{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4450&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4475&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4425&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-4AC864BB-E1C8-4E6A-90EC-C148ADBA39F2", "internalArchiveId": "4AC864BB-E1C8-4E6A-90EC-C148ADBA39F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le chef du Hezbollah soutient Nicolas Maduro", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mohammad Raad, id\u00e9ologue et chef du groupe parlementaire du Hezbollah\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le chef du Hezbollah soutient Nicolas Maduro  ALAIN FRANCO, direct studio Lausanne + 2 sons\r\n7H15, \"C'est arriv\u00e9 loin de chez vous\"... \r\nAlain Franco.. vous aussi vous \u00eates inspir\u00e9 par le Venezuela ce matin.. \r\net par le soutien du chef du Hezbollah libanais au r\u00e9gime de Maduro \r\n  1/2 CALV Hezbollah Venezuela 0'13''\r\nUne journ\u00e9e \u00e0 peine. C'est le temps qu'il aura fallu au Hezbollah pour exprimer son soutien \u00e0 Nicolas Maduro, au lendemain de la crise d\u00e9clench\u00e9e par son adversaire, Juan Guaido. Dans une d\u00e9marche inhabituelle, Mohammad Raad, id\u00e9ologue et chef du groupe parlementaire de ce parti Libanais, s'est rendu \u00e0 l'ambassade du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour y d\u00e9clarer :\r\n  2/2 CALV Hezbollah Venezuela 0'11''\r\n\u00ab Je suis ici pour soutenir le peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien et condamner l'ing\u00e9rence am\u00e9ricaine dans ses affaires int\u00e9rieures \u00bb.\r\nA premi\u00e8re vue, cette d\u00e9monstration empress\u00e9e de solidarit\u00e9 vis-\u00e0-vis d'un pays d'Am\u00e9rique Latine par une entit\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme groupe terroriste par plusieurs pays, dont les Etats-Unis, a de quoi surprendre. On n'en voit l'int\u00e9r\u00eat ni pour ce puissant parti chiite, ni pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui peut d\u00e9j\u00e0 se vanter du soutien d'un vrai alli\u00e9 de poids : la Russie.\r\n****Alors pourquoi cette d\u00e9monstration si ostensible de soutien \u00e0 Maduro ?\r\nD'abord par proximit\u00e9 id\u00e9ologique : Chavez et Maduro ont toujours soutenu le Hezbollah et les Palestiniens dans leur lutte contre Israel. Leurs portraits sont d'ailleurs souvent visiblse dans les manifestations et les fiefs chiites libanais du Hezbollah.\r\nEt puis le Hezbollah est le bras arm\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran au Moyen-Orient. Or l'Iran et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la partagent une histoire et une id\u00e9ologie commune. Du temps de sa splendeur p\u00e9troli\u00e8re, Caracas guerroyait aux c\u00f4t\u00e9s de T\u00e9h\u00e9ran contre les alli\u00e9s des Etats-Unis au sein de l'OPEP, l'organisation des producteurs de p\u00e9trole. Les deux pays \u00e9taient aussi la cible d'une politique am\u00e9ricaine de sanctions. Le r\u00e9gime de Chavez a \u00e9t\u00e9 m\u00eame accus\u00e9 d'aider l'Iran \u00e0 contourner l'arsenal tr\u00e8s complet de sanctions am\u00e9ricaines.\r\nLa complicit\u00e9 \u00e9tait \u00e0 son comble \u00e0 l'\u00e9poque d'Hugo Chavez et de Mahmoud Amadinejad. Les deux chefs d'Etat mettaient souvent en sc\u00e8ne leur proximit\u00e9 g\u00e9o-politique : Tous contre Washington !\r\nMais ce n'est pas tout : le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est r\u00e9put\u00e9 pour avoir distribu\u00e9 ou vendu plus de 170 passeports r\u00e9guliers ou diplomatiques \u00e0 des individus li\u00e9s au terrorisme. L'un des artisans de cette politique \u00e9tait un ministre de Chavez d'origine syrienne. Aujourd'hui devenu vice-pr\u00e9sident de Nicolas Maduro, Tareck el-Aissami est connu pour ses relations \u00e9troites avec l'Iran et le Hezbollah.\r\nReste un dernier argument : le soutien du Hezbollah serait aussi d\u00fb \u00e0 son implication dans le trafic de stup\u00e9fiants, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et au Paraguay notamment. Selon diverses agences de lutte contre la drogue, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est devenu un des points de transit pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des cartels qui y exportent principalement la coca\u00efne destin\u00e9e aux march\u00e9s europ\u00e9ens.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163386", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le chef du groupe Hezbollah soutient Nicolas Maduro", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le chef du Hezbollah soutient Nicolas Maduro / LME_2019-01-31T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Le chef du Hezbollah soutient Nicolas Maduro / LME_2019-01-31T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10163414", "ece-10163386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:47:08Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAlain Franco est avec nous \u00e9galement autour de cette table et vous aussi, vous avez \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ce matin, Alain et en particulier par le soutien du chef du Hezbollah libanais au r\u00e9gime de Nicolas Maduro justement. \r\nHezbollah elle partisan pour les quoi libanaise aucun produit \u00e0 Nicolas Maduro l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nUne journ\u00e9e \u00e0 peine, c'est le temps qu'il aura fallu au Hezbollah pour exprimer son soutien \u00e0 Nicolas Maduro, au lendemain de la crise d\u00e9clench\u00e9e par son adversaire, Juan Guaido dans une d\u00e9marche inhabituelle Mohammad Raad id\u00e9ologue et chef du groupe parlementaire de ce parti, Libanais, s'est rendu \u00e0 l'ambassade du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour y d\u00e9clarer \u00e0 avoir un probant Montr\u00e9al 13 le la marche \u00e0 je suis ici pour soutenir le peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien et condamner l'ing\u00e9rence am\u00e9ricaine dans ses affaires int\u00e9rieures, les alors \u00e0 premi\u00e8re vue, cette d\u00e9monstration empress\u00e9e de solidarit\u00e9 vis-\u00e0-vis d'un pays d'un pays d'Am\u00e9rique Latine par une entit\u00e9, consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste par plusieurs pays dont les \u00c9tats-Unis, a de quoi surprendre, on en voit l'int\u00e9r\u00eat ni pour ce puissant parti chiite ni pour Maduro qui peut d\u00e9j\u00e0 se vanter de soutien, un vrai alli\u00e9 de poids : la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [83%] :\r\nUne d\u00e9monstration empress\u00e9e, dites -vous, tr\u00e8s ostensible effectivement de de soutien \u00e0 mammouth \u00e0 Maduro pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [95%] :\r\nD'abord, par proximit\u00e9 id\u00e9ologique Chavez et Maduro ont toujours soutenu le Hezbollah et les Palestiniens dans leur lutte contre Isra\u00ebl, leurs portraits sont d'ailleurs souvent visible dans les manifestations du Hezbollah et puis le Hezbollah est le bras arm\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran au Moyen-Orient, or l'Iran et le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la partagent une histoire et une id\u00e9ologie commune du temps de sa splendeur p\u00e9troli\u00e8re Caracas guerroyer aux c\u00f4t\u00e9s de T\u00e9h\u00e9ran contre les alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis au sein de l'OPEP, l'Organisation des producteurs de p\u00e9trole, le r\u00e9gime de Chavez a m\u00eame \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'aider l'Iran \u00e0 contourner les sanctions am\u00e9ricaines, la complicit\u00e9, souvenez -vous, \u00e9tait \u00e0 son comble \u00e0 l'\u00e9poque de Hugo Chavez et de Mahmoud Ahmadinejad, les 2 chefs d'\u00c9tat mettaient souvent en sc\u00e8ne leur entente g\u00e9opolitique tous contre Washington, mais ce n'est pas tout, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est r\u00e9put\u00e9 pour avoir distribu\u00e9 ou vendu pr\u00e8s de 170 passeports r\u00e9guliers ou diplomatiques \u00e0 des individus li\u00e9s au terrorisme, l'un des artisans de cette politique \u00e9tait un ministre de Chavez d'origine syrienne, aujourd'hui devenu vice- pr\u00e9sident de Nicolas Maduro, Tarek El il est connu pour ses relations \u00e9troites avec l'Iran et le Hezbollah reste un dernier argument : le soutien du Hezbollah serait aussi due \u00e0 son implication dans le trafic de stup\u00e9fiants au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et au Paraguay, notamment selon diverses agences de lutte contre la drogue, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est devenu un probl\u00e8me important de la coca\u00efne vers les march\u00e9s europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [99%] :\r\nLa chronique d'Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53BC2E3B-7AF3-4FF9-9CB3-FD7AA9BC7EFC", "internalArchiveId": "53BC2E3B-7AF3-4FF9-9CB3-FD7AA9BC7EFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - L'or, refuge inaccessible pour Caracas", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - L'or, refuge inaccessible pour Caracas  FREDERIC MAMA\u00cfS, direct studio Lausanne\r\n((titre : L'OR, REFUGE INACCESSIBLE POUR CARACAS))\r\n7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nOn parle de l'or ce matin. \r\nBeaucoup d'or qui pourrait d\u00e9cider de l'avenir du Venezuela...\r\nExpliquez-nous.  \r\n\u00ab Rendez-moi mon or ! \u00bb, pourrait-il crier, s'il \u00e9tait l'Harpagon de Moli\u00e8re, cherchant sa cassette avec obsession. Mais Nicolas Maduro s'agite dans le Palais de Miraflores, et non sur la sc\u00e8ne du Palais-Royal.. Et il se bat pour garder un premier r\u00f4le pr\u00e9sidentiel contest\u00e9, on le sait, depuis le 23 janvier  par Juan Guaido. \r\nQuel est cet or qu'il r\u00e9clame ? Celui que le Venezuela a parqu\u00e9 dans les coffres de la Banque d'Angleterre, le deuxi\u00e8me plus grand coffre au monde, apr\u00e8s celui de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale de New York. \r\nMais depuis plusieurs mois, Maduro essaie de r\u00e9cup\u00e9rer ses lingots. 16,5 tonnes de solides lingots. \r\nIl y en a pour 1,2 milliards de dollars, tout de m\u00eame. \r\n***RELANCE : et pourquoi il ne peut pas r\u00e9cup\u00e9rer cet or.. il est bloqu\u00e9? \r\n((OK POUR TOI LA RELANCE?))\r\nA l'\u00e9poque, les Anglais avaient demand\u00e9 des clarifications \u00e0 Maduro sur la destination de cet or. Etant donn\u00e9e la situation politique, \u00e7a n'\u00e9tait pas superflu. Et maintenant, le gouvernement britannique, qui, on le rappelle, s'est empress\u00e9 d'embo\u00eeter le pas aux Etats-Unis pour reconna\u00eetre Juan Guaido comme seul pr\u00e9sident du Venezuela.. \r\nEt bien ce gouvernement vient d'affirmer que la question de l'or revenait au bon vouloir de la Banque d'Angleterre.   \r\nEt d'apr\u00e8s Bloomberg, cette v\u00e9n\u00e9rable institution, qui g\u00e8re ** lingots, rien de moins, a subi les pressions de l'administration am\u00e9ricaine pour ne pas d\u00e9bloquer cet or. \r\nDepuis Hugo Chavez, on se m\u00e9fie du dollar et l'or est ainsi un palliatif pour la gestion notamment du p\u00e9trole. Chavez avait d'ailleurs rapatri\u00e9 une partie des r\u00e9serves de m\u00e9tal jaune pour l'injecter dans l'\u00e9conomie.  Une ressource encore plus vitale en ce moment, puisque Washington bloque d\u00e9j\u00e0 le p\u00e9trole du Venezuela.\r\n***RELANCE : L'or est un refuge par excellence. \r\nEt un outil vital en temps de guerre. \r\nVous avez raison. L'or est patriote, il sauve une nation en temps de guerre, entendons-nous r\u00e9guli\u00e8rement, apr\u00e8s tout de m\u00eame 6000 ans d'exp\u00e9rience. \r\nUn certain 18 juin 1940, dans le port de Brest, 254 tonnes d'or, 10% des r\u00e9serves de la Banque sont embarqu\u00e9s \u00e0 destination de la Martinique. Un voyage rocambolesque. Quant aux Belges, \u00e0 cette m\u00eame \u00e9poque, leur or d\u00e9rivait entre Bordeau, Dakar et le Sahara dans un voyage improbable pour \u00e9chapper aux Allemands.\r\nL'histoire du seul vingti\u00e8me si\u00e8cle nous sugg\u00e8re d\u00e9j\u00e0 qu'il ne faut jamais confier son or \u00e0 un autre pays. \r\nL'histoire du 21i\u00e8me si\u00e8cle ajoute une note de bas de page : une partie de la communaut\u00e9 des cryptomonnaie se r\u00e9jouit de cette nouvelle. Voir un Etat souverain refus\u00e9 d'acc\u00e9der \u00e0 ses r\u00e9serves de lingot, voil\u00e0 un argument de plus pour affirmer que la vraie valeur refuge, \u00e7a ne serait plus l'or, mais l'insaisissable bitcoin.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163391", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - L'or, refuge inaccessible pour Caracas", "Alter Eco - L'or, refuge inaccessible pour Caracas / LME_2019-01-31T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - L'or, refuge inaccessible pour Caracas / LME_2019-01-31T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10163400", "ece-10163391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:47:08Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure d'Alter \u00c9co et de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric, on va parler de l'or, ce matin, beaucoup d'or qui pourrait d\u00e9cider de l'avenir du venezuela expliquez -nous tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nRendez- moi mon or pourrait -il crier \u00e9tait l'Harpagon chez Moli\u00e8re, Nicolas Maduro dans son palais de Miraflores s et non au Palais- Royal se bat pour garder le 1er r\u00f4le pr\u00e9sidentiel et autant Harpagon n'est plus rien sans sa cassette autant Maduro a besoin d'or pour survivre depuis plusieurs mois, il r\u00e9clame le stock que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a confi\u00e9 aux bons soins de la Banque d'Angleterre Banque d'Angleterre 2\u00e8me plus grand coffre fort au monde apr\u00e8s celui de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale de New York Caracas s'essaye de r\u00e9cup\u00e9rer 16 tonnes et demie de solides lingots, il y en a pour1,2 milliards de dollars tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [96%] :\r\nEt pourquoi est -ce qu'il ne peut pas r\u00e9cup\u00e9rer cet or il est bloqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nEh bien oui, car l'an dernier les Anglais demandait des clarifications \u00e0 Maduro sur la destination de cet or \u00e9videmment, \u00e9tant donn\u00e9 la situation politique, on comprend aujourd'hui le gouvernement britannique qui a rapidement reconnu Juan Guaido comme le seul pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ce gouvernement vient d'affirmer que la question de l'or, h\u00e9 bien, revenait au bon vouloir de la Banque d'Angleterre et d'apr\u00e8s Bloomberg cette v\u00e9n\u00e9rable institution qui g\u00e8re au total 400000 lingots a subi les pressions de l'administration am\u00e9ricaine pour ne pas d\u00e9bloquer le Tr\u00e9sor v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien et et puis alors de alors tout cela remonte \u00e0 tr\u00e8s longtemps parce que, depuis, Hugo Chavez, le pays se m\u00e9fie du dollar et pr\u00e9f\u00e8re l'or dans la gestion, notamment du p\u00e9trole, Chavez avait d'ailleurs rapatri\u00e9 une partie des r\u00e9serves de m\u00e9tal jaune pour l'injecter dans l'\u00e9conomie une ressource encore plus n\u00e9cessaire par les temps qui courent, puisque Washington bloque le p\u00e9trole du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [91%] :\r\nAlors qu'est un refuge par excellence, encore plus vitale en temps de guerre Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nVous avez raison, l'or est patriote, il sauve une nation en temps de guerre, entendons -nous r\u00e9guli\u00e8rement apr\u00e8s tout de m\u00eame 6000 ans d'exp\u00e9rience, h\u00e9 bien les anecdotes ne manquent pas, un certain 18 juin 1940 dans le port de Brest 254 tonnes d'or 10 pourcent des r\u00e9serves de la Banque de France sont embarqu\u00e9s en catimini \u00e0 destination de la Martinique, un voyage rocambolesque quant au belge \u00e0 cette m\u00eame \u00e9poque leur or d\u00e9rivait entre Bordeau, Dakar et le Sahara dans un voyage totalement improbable pour \u00e9chapper aux Allemands ainsi l'histoire du seul vingti\u00e8me si\u00e8cle nous sugg\u00e8re qu'il ne faut jamais confier son or, un autre pays, mon pauvre argent mon cher ami, on m'a priv\u00e9 de toit, se lamentait L'avare et puisque tu m'as enlev\u00e9, j'ai perdu mon support ajouterait aujourd'hui le bolivar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [96%] :\r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs pour alter \u00e9go. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T07:43:28Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71F47AA0-C9D0-4FA5-B394-5288BE171635", "internalArchiveId": "71F47AA0-C9D0-4FA5-B394-5288BE171635", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Germaine de Sta\u00ebl, \u00e9g\u00e9rie europ\u00e9enne", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "[Chronique essentiellement compos\u00e9e d'archives]. La fille du ministre de Louis XVI Jacques Necker, Germaine de Sta\u00ebl, fut fortement marqu\u00e9e par la R\u00e9volution fran\u00e7aise avant de d\u00e9velopper avec son compagnon Benjamin Constant une oeuvre litt\u00e9raire et politique novatrice. D\u00e9fenseurs des libert\u00e9s individuelles, pr\u00e9curseurs des droits de l'homme et antiesclavagistes, ils ont ensemble, comme Beauvoir et Sartre au XXe si\u00e8cle, f\u00e9cond\u00e9 la pens\u00e9e politique contre l'autoritarisme de Napol\u00e9on.", "durationSec": 470, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10144825", "imageURL": "http://www.rts.ch/10139982.image", "thematicThemes": ["philosophie"], "thematicPersons": ["Sta\u00ebl, Germaine de"], "alternativeTitle": ["Germaine de Sta\u00ebl, \u00e9g\u00e9rie europ\u00e9enne", "Germaine de Sta\u00ebl, \u00e9g\u00e9rie europ\u00e9enne / VSS_2019-01-31T09:50:42_pile-ou-face", "Germaine de Sta\u00ebl, \u00e9g\u00e9rie europ\u00e9enne / VSS_2019-01-31T09:50:42_pile-ou-face"], "alternativeSummary": ["La fille du ministre de Louis XVI Jacques Necker, Germaine de Sta\u00ebl, fut fortement marqu\u00e9e par la R\u00e9volution fran\u00e7aise avant de d\u00e9velopper avec son compagnon Benjamin Constant une \u0153uvre litt\u00e9raire et politique novatrice. D\u00e9fenseurs des libert\u00e9s individuelles, pr\u00e9curseurs des droits de l'homme et antiesclavagistes, ils ont ensemble, comme Beauvoir et Sartre au XXe si\u00e8cle, f\u00e9cond\u00e9 la pens\u00e9e politique contre l'autoritarisme de Napol\u00e9on. \nPar Christian Ciocca", "La fille du ministre de Louis XVI Jacques Necker, Germaine de Sta\u00ebl, fut fortement marqu\u00e9e par la R\u00e9volution fran\u00e7aise avant de d\u00e9velopper avec son compagnon Benjamin Constant une \u0153uvre litt\u00e9raire et politique novatrice. D\u00e9fenseurs des libert\u00e9s individuelles, pr\u00e9curseurs des droits de l'homme et antiesclavagistes, ils ont ensemble, comme Beauvoir et Sartre au XXe si\u00e8cle, f\u00e9cond\u00e9 la pens\u00e9e politique contre l'autoritarisme de Napol\u00e9on. \nPar Christian Ciocca", "La fille du ministre de Louis XVI Jacques Necker, Germaine de Sta\u00ebl, fut fortement marqu\u00e9e par la R\u00e9volution fran\u00e7aise avant de d\u00e9velopper avec son compagnon Benjamin Constant une \u0153uvre litt\u00e9raire et politique novatrice. D\u00e9fenseurs des libert\u00e9s individuelles, pr\u00e9curseurs des droits de l'homme et antiesclavagistes, ils ont ensemble, comme Beauvoir et Sartre au XXe si\u00e8cle, f\u00e9cond\u00e9 la pens\u00e9e politique contre l'autoritarisme de Napol\u00e9on. \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10144829", "ece-10144825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T14:56:03Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [73%] :\r\nPauline. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [86%] :\r\nEn plein bouleversement politique exprim\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on, par Beethoven dans sa 3\u00e8me symphonie \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, une femme remarquable \u00e9mergea en outre pens\u00e9e politique et litt\u00e9rature germaine de Stahl est Germaine Necker \u00e0 Paris, le 22 avril 1766 son p\u00e8re sera ministre en 1789 et aurait, d'une certaine fa\u00e7on, d\u00e9clench\u00e9 la R\u00e9volution fran\u00e7aise ici bri\u00e8vement portraitur\u00e9 entre piles et faces par une autre femme, tout aussi remarquables, la com\u00e9dienne Carole Bouquet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [90%] :\r\nCe qui est merveilleux chez elle, c'est la richesse et les contradictions permanente qui est normale chez un \u00eatre humain, c'est-\u00e0-dire qu'elle \u00e9crit des livres par moment qui sont sur la morale qui sont sur l'\u00e9thique, comment faire, au fond, pour essayer de vivre et puis elle fait bien \u00e9videmment ce qu'elle pr\u00f4ne la raison plus que tout, et puis elle fait le contraire dans sa vie priv\u00e9e comme nous tous, elle fait ce qu'elle peut, elle le dira d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [93%] :\r\nEn somme, une moderne Germaine de Sta\u00ebl prises dans les contradictions de son temps, ce grand bouleversement du d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, en prise avec Napol\u00e9on et surtout sous le regard tr\u00e8s attentif d'un intellectuel, le biographe des intellectuels Michelle Wie qui lui a consacr\u00e9 une grande biographie chez Fayard il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [91%] :\r\nGermaine de \u00e7a est vraiment hors du commun par sa personnalit\u00e9, d'abord qui est excessive, on peut dire passionn\u00e9 mais en m\u00eame temps extraordinairement intelligente et puis par sa vie parce qu'elle a v\u00e9cu cette p\u00e9riode \u00f4 combien tourment\u00e9e de la R\u00e9volution et de l'empire. \r\nElle a suivi 1789 elle a \u00e9t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9volution, mais tr\u00e8s vite, elle en a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e parce que ses id\u00e9es, c'\u00e9tait celle de la monarchie constitutionnelle et m\u00eame si ensuite, elle se rallie \u00e0 la R\u00e9publique, ce sont des id\u00e9es mod\u00e9r\u00e9es qui l'exposait \u00e0 l'hostilit\u00e9 des extr\u00eames, c'est-\u00e0-dire aussi bien des partisans de la monarchie absolue du contre- r\u00e9volutionnaires des Jacobins des robespierristes que d\u00e8s bonapartiste donc une position tr\u00e8s difficile \u00e0 tenir, qui, par moments, a \u00e9t\u00e9 possible au moment du directoire et encore et encore, parce qu'elle \u00e9tait toujours suspect\u00e9 de cacher son jeu d'\u00eatre une intrigante de vouloir travailler \u00e0 la restauration des Bourbons, ce qui n'\u00e9tait pas vrai et c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [88%] :\r\nIl a eu une gloire universelle \u00e0 l'\u00e9poque, elle a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9g\u00e9rie de tout monde litt\u00e9raire, elle a \u00e9t\u00e9 le symbole du lib\u00e9ralisme s'opposant \u00e0 la tyrannie Napol\u00e9on, elle a \u00e9t\u00e9 aussi une personne qui, par sa libert\u00e9 d'existence et de moeurs et je le dis, non vraiment dans le meilleur sens du terme, a grandement toute une soci\u00e9t\u00e9 et toute une \u00e9poque et ce qui nous frappe tout de suite chez cette jeune Germaine Necker puisse -t-elle son nom, cette facult\u00e9, je dirais, d'enthousiasme et d'ouverture, avec tout ce qui se pr\u00e9sente, elle, elle aime tout, elle veut \u00eatre aim\u00e9e, tout le monde, elle tombe extr\u00eamement facilement amoureux, alors elle a toute une s\u00e9rie d'amoureux d\u00e9j\u00e0 en tant que petit adolescent en tant qu'il y aura aussi tr\u00e8s vite un mariage et alors on la Marie tr\u00e8s curieusement \u00e0 un personnage qui n'a finalement aucune affinit\u00e9 avec elle, pas plus qu'elle en a avec lui qui est en su\u00e9dois alors ennuyeux au possible, elle dira d'ailleurs de lui \u00e0 peine avant apr\u00e8s son mariage, il est st\u00e9rile et sans ressort, donc vous voyez sous quels auspices catastrophique va se d\u00e9rouler le mariage, elle aura une fille de ce 1er lit une petite Gustave in qui ne vivra que tr\u00e8s peu et alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle franchit le pas, elle commence \u00e0 avoir des amants, alors l\u00e0 on est relativement bien renseign\u00e9, le 1er rarement au moment de la R\u00e9volution fran\u00e7aise en 89 c'est Louis Narbonne pour lui de Narbonne, elle aura 2 enfants de lui le 2\u00e8me maman, \u00e7a c'est int\u00e9ressant cette noix su\u00e9dois, c'est le compte de riz Bing L\u00f6wen qui avait une particularit\u00e9 qui a d\u00fb fasciner germaine d'ailleurs, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gicide, c'est lui qui avait tu\u00e9 avec d'autres conjur\u00e9s Gustave 3 watts Su\u00e8de qu'on jugeait trop conservateur et trop actionnaire, donc il y avait l\u00e0 quelque chose qui faisait fr\u00e9mir le romantisme naissant de de germaine de Germaine de Sta\u00ebl dor\u00e9navant et puis il y a eu alors plus tard la grande affaire de sa vie, si je puis dire, l'\u00e9crivain, le th\u00e9oricien du lib\u00e9ralisme, l'homme politique, Benjamin Constant, il est all\u00e9 voler Abel de Charriere la vol\u00e9 \u00e0 lois arri\u00e8re, la Neuch\u00e2teloise, femme de l'\u00eatre quand elle voit que les choses ne vont plus, elle quitte la France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [89%] :\r\nEt puis avec Napol\u00e9on la elle a jou\u00e9 une partie extr\u00eamement dramatique puisque Napol\u00e9on n'a consid\u00e9r\u00e9 comme un de ses ennemis principaux il a pers\u00e9cut\u00e9 exil\u00e9 tenu \u00e0 r\u00e9sidence surveill\u00e9e \u00e0 Coppet en Suisse et il a fallu qu'elle \u00e9chappe \u00e0 ses griffes et assez sbires assez policiers pour faire le tour de l'Europe afin de gagner l'Angleterre qui pour elle \u00e9tait le pays de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [89%] :\r\nMais laissons derni\u00e8re intellectuel mal L\u00e9onard Burnout, directeur de l'institut Benjamin Constant, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, un mot sur ce couple Benjamin Constant germaine de Staal les Simone de Beauvoir et Sartre au tournant du XIXe si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que Germaine et Benjamin sont des intellectuels qui ont mis leur plume au service dans certains nombres de valeurs de combat et le combat majeur de ces 2 auteurs, c'est le combat en faveur des libert\u00e9s individuelles, c'est pourquoi on les consid\u00e8re comme la m\u00e8re et le p\u00e8re du lib\u00e9ralisme politique moderne, d\u00e9fense des libert\u00e9s face \u00e0 l'autoritarisme napol\u00e9onien, d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse, un des grands combats de la vie de Benjamin Constant, d\u00e9fense de la tol\u00e9rance religieuse, on le sait moins, mais c'est important, ils ont \u00e9t\u00e9 des pionniers dans la d\u00e9nonciation de l'esclavage, c'\u00e9tait courageux \u00e0 l'\u00e9poque de lutter contre la traite des Noirs, et puis ils ont d\u00e9fendu la diversit\u00e9 culturelle, le cosmopolitisme, le dialogue entre les cultures, face \u00e0 un mod\u00e8le franco- fran\u00e7ais h\u00e9g\u00e9monique pr\u00f4n\u00e9e par Napol\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [95%] :\r\nBref, une vie tout \u00e0 fait f\u00e9conde pleine et puis une oeuvre des romans, des essais, un livre qui s'appelle de l'Allemagne, il sera une sorte de br\u00e9viaire de la g\u00e9n\u00e9ration romantique, une femme tout \u00e0 fait exception. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T09:48:03Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBF62D46-8B6C-470C-A5CF-FBD14D76B25A", "internalArchiveId": "CBF62D46-8B6C-470C-A5CF-FBD14D76B25A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts, servis par une actualit\u00e9 politique tourn\u00e9e vers l'\u00e9cologie, sont bien plac\u00e9s dans les intentions de votes", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLes Verts, servis par une actualit\u00e9 politique tourn\u00e9e vers l'\u00e9cologie, sont bien plac\u00e9s dans les intentions de votes  \r\n***Initiative sur les glaciers, manifestations des \u00e9tudiants pour l'\u00e9cologie... L'heure est \u00e0 la grande mobilisation pour le climat... Et un parti semble en profiter tr\u00e8s largement: les Verts suisses sont bien plac\u00e9s dans les intentions de vote, actualit\u00e9 oblige... Thibaut Schaller, on vous retrouve en direct de Berne: est-ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un tsunami vert aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne? \r\nOn sait qu'en politique suisse, une progression de 2 ou 3 pourcents, c'est d\u00e9j\u00e0 un raz-de-mar\u00e9e. Donc un \"triomphe\" de cette ampleur-l\u00e0, oui, c'est possible. Les Verts, vous l'avez dit, surfent sur une conjonction d'\u00e9l\u00e9ments favorables. En particulier, la remont\u00e9e de l'\u00e9cologie dans le barom\u00e8tre des pr\u00e9occupations des Suisses. Le changement climatique appara\u00eet d\u00e9sormais en 4e position du classement r\u00e9alis\u00e9 par l'institut SOTOMO pour la SSR. Les Verts sont cr\u00e9dit\u00e9s d'une progression de 1,6 points, la plus forte du barom\u00e8tre.\r\n***Et quelle est votre explication, Thibaut!\r\nElle est double. D'une part on a connu un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud. avec des \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse, des glaciers qui reculent de fa\u00e7on spectaculaire. Une prise de conscience a peut-\u00eatre eu lieu \u00e0 ce moment-l\u00e0. D'autre part, le momentum politique est bon lui aussi. Le Parlement, de fa\u00e7on assez incompr\u00e9hensible, peine \u00e0 mettre sous toit une loi pour imiter ou au moins compenser les \u00e9missions de CO2. On a vu les mobilisations spontan\u00e9es que cela a provoqu\u00e9 et les adh\u00e9sions au parti \u00e9cologiste. Et puis les Verts ont su profiter \u00e9galement, nous disent les politologues, des nombreux d\u00e9bats qu'il y a eu sur les initiatives li\u00e9es \u00e0 l'alimentation. Bref. Le bio, le Vert, l'engouement pour le jardinage en ville et m\u00eame le film DEMAIN cr\u00e9ent un contexte positif.\r\n***Le contexte est favorable. Et le succ\u00e8s est assur\u00e9 ?\r\nEh bien pas forc\u00e9ment. Si l'\u00e9cologie et le climat remontent dans le classement, c'est purement circonstanciel. On avait vu en 2015 l'UDC profiter des craintes li\u00e9es au grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui quittaient la Syrie pour rejoindre l'Europe. Si un tel mouvement de population se reproduisait, l'\u00e9cologie disparaitrait du sommet des pr\u00e9occupations. L'\u00e9conomie suisse se porte bien, \u00e9galement. Et on sait - pour le dire de fa\u00e7on lapidaire - que l'opinion se pr\u00e9occupe d'environnement quand tout va bien, quand la situation \u00e9conomique est bonne.\r\n***Les Verts en tout cas se sentent pousser des ailes. ils ont m\u00eame os\u00e9 r\u00e9clamer un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nOui, c'est une revendication qui est apparue l'automne pass\u00e9. mais m\u00eame si les Verts s'allient avec leurs cousins de droite, les Verts'lib\u00e9raux. il leur faudra plus qu'une progression de 2 \u00e0 3%... Il faudrait \u00e9galement que le centre s'effondre. Car m\u00eame au plus haut du barom\u00e8tre : les \u00e9cologistes restent le 5e parti de Suisse. loin de la barre des 10% d'intentions de vote.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163317", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Verts, servis par une actualit\u00e9 politique tourn\u00e9e vers l'\u00e9cologie, sont bien plac\u00e9s dans les intentions de votes / FOR_2019-01-31T18:02:00_developpement-5", "Forum du 31.01.2019"], "variantIds": ["ece-10163317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:49Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'initiative sur les glaciers, manifestations des \u00e9tudiants pour l'\u00e9cologie, l'heure est \u00e0 la grande mobilisation en faveur du climat et un parti semble en profiter tr\u00e8s largement les Verts suisses sont bien plac\u00e9s dans les intentions de vote, actualit\u00e9 oblige, Thibaut Schaller, on vous retrouve vous aussi en Direct de Berne, ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un tsunami Vert aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nAlors nous, on sait qu'en politique suisse, une progression de 2 \u00e0 3 pourcent c'est d\u00e9j\u00e0 un raz-de-mar\u00e9e donc un triomphe de cette ampleur -l\u00e0, oui, c'est possible, les Verts, vous l'avez dit surfent sur une conjonction d'\u00e9l\u00e9ments favorables, en particulier la remont\u00e9e de l'\u00e9cologie dans le barom\u00e8tre des pr\u00e9occupations des Suisses, le changement climatique appara\u00eet d\u00e9sormais en 4\u00e8me position du classement r\u00e9alis\u00e9 par l'institut pour la SSR et les Verts sont cr\u00e9dit\u00e9s d'une progression de1,6 points la plus forte du barom\u00e8tre et quelle est votre explication Thibaut, h\u00e9 bien elle est double : d'une part, on a connu un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud l'an pass\u00e9, avec des \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse des glaciers qui reculent de fa\u00e7on spectaculaire, une prise de conscience a peut-\u00eatre eu lieu \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'autre part le momentum politique est bon, lui aussi, pour les Verts, le Parlement \u00e0 cause d'une alliance contre nature peinent \u00e0 mettre sous toit une loi pour imiter limit\u00e9e ou au moins compenser les \u00e9missions de CO2, on a vu d\u00e8s les mobilisations spontan\u00e9es que cela a provoqu\u00e9 les adh\u00e9sions au parti \u00e9cologiste, ces derniers temps et puis les Verts ont su profiter \u00e9galement, nous disent les politologues des nombreux d\u00e9bats qu'il y a eu sur les initiatives li\u00e9es \u00e0 l'alimentation, l'an pass\u00e9, bref le bio, l'engouement pour le jardinage en ville, m\u00eame le succ\u00e8s du documentaire militant demain : cr\u00e9er un contexte positif le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [89%] :\r\nContexte est favorable, elle, que le succ\u00e8s est assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [94%] :\r\nPas forc\u00e9ment, si l'\u00e9cologie et le climat remontent dans le classement, c'est un peu circonstanciel, on avait vu en 2015, l'UDC profiter des craintes li\u00e9es au grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui quittaient la Syrie pour rejoindre l'Europe, c'est untel mouvements de population se reproduisait l'\u00e9cologie dispara\u00eetra lors du sommet des pr\u00e9occupations l'\u00e9conomie suisse se porte bien, \u00e9galement, et on sait pour le dire de fa\u00e7on lapidaire que l'opinion se pr\u00e9occupe d'environnement quand tout va bien, quand la situation \u00e9conomique est bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [95%] :\r\nAlors, les Verts se sentent pousser des ailes, ils osent m\u00eame maintenant r\u00e9clamer un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [93%] :\r\nOui, c'est une revendication qui est apparu l'Automne pass\u00e9 mais m\u00eame si les Verts s'allier avec leurs cousins de droite, les Verts, lib\u00e9raux, il leur faudrait plus qu'une progression de 2 \u00e0 3 pourcent il faudrait \u00e9galement que le centre s'effondre car m\u00eame au plus haut du barom\u00e8tre, les \u00e9cologistes restent le 5\u00e8me parti de Suisse, loin de la barre des 10 pourcent d'intentions de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [91%] :\r\nVos explications Thibaut Schaller, en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T18:24:14Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F1E8E2D-6AA2-4491-BAAB-249F73042819", "internalArchiveId": "4F1E8E2D-6AA2-4491-BAAB-249F73042819", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Swisscom annonce l'arriv\u00e9e du premier abonnement sans frais de roaming de Suisse", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nSwisscom annonce l'arriv\u00e9e du premier abonnement sans frais de roaming de Suisse  \r\n*** C'est une petite r\u00e9volution dans le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9coms suisses. Le premier abonnement sans frais de roaming va voir le jour. C'est Swisscom qui en a fait l'annonce ce matin. 80 francs par moi pour appeler et surfer en Europe de mani\u00e8re illimit\u00e9e. Cela faisait plusieurs ann\u00e9es que les politiques et les consommateurs demandaient de supprimer ces surco\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'itin\u00e9rance. Car il faut dire, Jo\u00eblle Cachin, qu'on arrivait au bout d'un mod\u00e8le. \r\nOui vous savez.. ces factures \"surprises\" au retour des vacances... elles appartiennent d\u00e9j\u00e0 quasiment au pass\u00e9. D'abord car les habitudes des consommateurs ont chang\u00e9. Pour s'\u00e9conomiser des frais \u00e0 l'\u00e9tranger, on passe de plus en plus par le wifi. Que ce soit pour surfer, ou passer des appels. \r\nEt puis, les op\u00e9rateurs mobiles se sont adapt\u00e9s. Tous proposent aujourd'hui des offres \"packages\", qui permettent de surfer \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 prix fixe. Mais jusqu'\u00e0 maintenant, ces offres ne d\u00e9passaient pas les 1 \u00e0 10 gigas d'internet disponibles. \r\n*** Donc aujourd'hui, Jo\u00eblle, Swisscom fait un pas de plus...\r\nOui, cette fois il s'agit d'un nouvel abonnement, qui offre un service d'internet en Europe jusqu'\u00e0 40 giga. Donc on peut parler d'internet illimit\u00e9. Un service que les consommateurs r\u00e9clamaient depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n*** Et pourquoi est-ce que Swisscom arrive si tard, avec cette offre? \r\nEt bien pour pouvoir offrir ce service, Swisscom a d\u00fb n\u00e9gocier des tarifs avec les op\u00e9rateurs de chaque pays europ\u00e9ens. Il faut rappeler que la Suisse ne fait pas partie de l'accord europ\u00e9en sur le roaming, donc \u00e7a prend du temps. Et puis, il y a aussi l'aspect financier, avec la baisse des prix du roaming, le march\u00e9 est devenu de moins en moins attractif. \u00e7a c'est l'argument de l'op\u00e9rateur historique.\r\n*** Et Jo\u00eblle, les pressions politique ont probablement aussi jou\u00e9 un r\u00f4le. \r\nH\u00e9 oui, car la Suisse, une fois n'est pas coutume, est une exception au centre de l'Europe. Les consommateurs suisses sont les seuls \u00e0 payer ces surco\u00fbts en dehors de leurs fronti\u00e8res. L'Union Europ\u00e9enne.. elle.. est parvenue \u00e0 supprimer ces frais sur tout son territoire, il y a deux ans. La Suisse, alors paralys\u00e9e par les n\u00e9gociations sur l'accord cadre, \u00e9tait rest\u00e9e sur le carreau.  \r\nPourtant, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Igniazio Cassis a \u00e9voqu\u00e9 la suppression de ces frais de roaming, comme un potentiel \u00e9l\u00e9ment all\u00e9chant du futur accord cadre. \r\n*** Et puis, il y a aussi la r\u00e9vision de loi sur les t\u00e9l\u00e9coms, en cours \u00e0 Berne.\r\nOui, une large coalition a milit\u00e9 pour limiter les frais d'itin\u00e9rance \u00e0 leur stricte minimum. Le texte pr\u00e9voit que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral PEUT plafonner les frais. Mais il n'est pas oblig\u00e9 de le faire. D'ailleurs, du c\u00f4t\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, on estime que l'op\u00e9ration.. aujourd'hui.. de Swisscom est une tentative de s\u00e9duction pour que l'application de cette loi soit plus cl\u00e9mente.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163313", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Swisscom annonce l'arriv\u00e9e du premier abonnement sans frais de roaming de Suisse / FOR_2019-01-31T18:00:00_developpement-1", "Forum du 31.01.2019"], "variantIds": ["ece-10163313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:48Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt on va commencer avec cette petite r\u00e9volution dans le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9coms en Suisse le premier abonnement sans frais de roaming va voir le jour, c'est Swisscom qui en a fait l'annonce ce matin 80 francs par mois pour appeler et surfer en Europe de mani\u00e8re illimit\u00e9e, \u00e7a faisait plusieurs ann\u00e9es que les politiques et les consommateurs demandaient de supprimer ces surco\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'itin\u00e9rance, car il faut le dire, Jo\u00eblle Cachin on arrivait au bout d'un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [96%] :\r\nOui, vous savez ces factures surprises au retour des vacances, elles appartiennent d\u00e9j\u00e0 quasiment au pass\u00e9 d'abord car les habitudes des consommateurs ont chang\u00e9 pour s'\u00e9conomiser des frais \u00e0 l'\u00e9tranger, on passe de plus en plus par le WiFi, que ce soit pour surfer ou passer des appels, et puis les op\u00e9rateurs mobiles se sont adapt\u00e9s : tous proposent aujourd'hui des offres packages qui permettent de surfer \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 prix fixe, mais jusqu'\u00e0 maintenant, ces offres ne d\u00e9passaient pas les 1 \u00e0 10 gigas d'internet disponibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [94%] :\r\nLa et donc aujourd'hui Jo\u00eblle Swisscom fait un pas de plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [96%] :\r\nOui, cette fois il s'agit d'un nouvel abonnement qui offre un service d'Internet en Europe jusqu'\u00e0 40 giga, donc on peut parler d'internet illimit\u00e9, un service que les consommateurs r\u00e9clamaient depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [95%] :\r\nMais pourquoi est-ce que Swisscom arrive si tard avec cette offre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [96%] :\r\nEh bien, pour pouvoir offrir ce service Swisscom a d\u00fb n\u00e9gocier des tarifs avec les op\u00e9rateurs de chaque pays europ\u00e9en, il faut rappeler que la Suisse ne fait pas partie de l'accord europ\u00e9en sur le roaming donc \u00e7a prend du temps et puis il y a aussi l'aspect financier, avec la baisse des prix du roaming, le march\u00e9 est devenu de moins en moins attractif, \u00e7a c'est l'argument de l'op\u00e9rateur historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [92%] :\r\nC'est Jo\u00eblle les pressions politiques ont probablement aussi jou\u00e9 un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [94%] :\r\nEt oui, car la Suisse, une fois n'est pas coutume est une exception au centre de l'Europe, les consommateurs suisses sont les seuls \u00e0 payer ces surco\u00fbts en dehors de leurs fronti\u00e8res, l'Union europ\u00e9enne, elle est parvenue il y a 2 ans \u00e0 supprimer ces frais sur tout son territoire, la Suisse alors paralys\u00e9e par les n\u00e9gociations sur l'accord cadre \u00e9tait rest\u00e9e sur le carreau, pourtant l'ann\u00e9e derni\u00e8re le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis est revenu \u00e0 la charge, il a \u00e9voqu\u00e9 la suppression de ces frais de roaming comme un potentiel ajout all\u00e9chant au futur accord-cadre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [96%] :\r\nEt puis il y a aussi la r\u00e9vision de la loi sur les t\u00e9l\u00e9coms, qui est en cours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [96%] :\r\n\u00e0 Berne oui une large coalition s'est battu pour limiter les frais d'itin\u00e9rance \u00e0 leur stricte minimum, le texte pr\u00e9voit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut plafonner les frais, mais il n'est pas oblig\u00e9 de le faire d'ailleurs du c\u00f4t\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, on estime que l'op\u00e9ration aujourd'hui de Swisscom est une tentative de s\u00e9duction pour que l'application de cette loi soit plus cl\u00e9mente Jo\u00eblle Cachin merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T17:14:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "journaliste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D355BEC-2778-4C43-8104-7623A2ECE04B", "internalArchiveId": "1D355BEC-2778-4C43-8104-7623A2ECE04B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tan Dun et l'Orchestre Symphonique de Guangzhou. Pavillon Suisse se fait pagode!", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "L'un des plus grands orchestres symphoniques de Chine est \u00e0 Gen\u00e8ve, sous la baguette de Tan Dun, compositeur oscaris\u00e9, star mondiale. Sa tourn\u00e9e suisse, sous l'\u00e9gide du Pourcent Culturturel Migros, est un \u00e9v\u00e9nement. Entre musique russe du XX\u00e8 si\u00e8cle et musique chinoise contemporaine, Tan Dun explique et commente sa mission: construire un pont musical et politique entre orient et occident. Le tout au micro de l'\u00e9quipe polyglotte de Pavillon Suisse.", "durationSec": 8990, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423799.image", "thematicThemes": ["musique classique"], "alternativeTitle": ["Pavillon suisse du 31.01.2019", "Tan Dun et l'Orchestre Symphonique de Guangzhou. Pavillon Suisse se fait pagode! / PVS_2019-01-31T20:00:00_pavillon-suisse", "Pavillon suisse du 31.01.2019", "Tan Dun et l'Orchestre Symphonique de Guangzhou. Pavillon Suisse se fait pagode! / PVS_2019-01-31T20:00:00_pavillon-suisse"], "alternativeSummary": ["L'un des plus grands orchestres symphoniques de Chine est \u00e0 Gen\u00e8ve, sous la baguette de Tan Dun, compositeur oscaris\u00e9, star mondiale. Sa tourn\u00e9e suisse, sous l'\u00e9gide su Pourcent Culturturel Migros, est un \u00e9v\u00e9nement. Entre musique russe du XX\u00e8 si\u00e8cle et musique chinoise contemporaine, Tan Dun explique et commente sa mission: construire un pont musical et politique entre orient et occident. Le tout au micro de l'\u00e9quipe polyglotte de Pavillon Suisse.", "L'un des plus grands orchestres symphoniques de Chine est \u00e0 Gen\u00e8ve, sous la baguette de Tan Dun, compositeur oscaris\u00e9, star mondiale. Sa tourn\u00e9e suisse, sous l'\u00e9gide su Pourcent Culturturel Migros, est un \u00e9v\u00e9nement. Entre musique russe du XX\u00e8 si\u00e8cle et musique chinoise contemporaine, Tan Dun explique et commente sa mission: construire un pont musical et politique entre orient et occident. Le tout au micro de l'\u00e9quipe polyglotte de Pavillon Suisse."], "variantIds": ["ece-10144870", "ece-10144869"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-29T09:19:46Z", "speechToTexts": ["08.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nPavillon suisse Francesco bien mont\u00e9 bienvenue tellement heureux de vous accueillir et vous auditeurs avec pour SAS va Patricia Moreno. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [71%] :\r\nNi au One chaos Deming c'est Patricia Dietz avoir \u00e0 grosses gouttes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [80%] :\r\nIl doit ce soir Patricia on va comprendre pourquoi vos \u00e7a Olivier il a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [70%] :\r\nEt puis mis \u00e0 Colton repr\u00e9sailles pour se dirait en il reste on on se dirait le millions non mais Olivier une chineuse bravo Patricia gratte-ciel Francescoli retient Colt et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:29) [87%] :\r\nPavillon suisse au Victoria Hall de Gen\u00e8ve pour un concert que nous nous r\u00e9jouissons \u00e9norm\u00e9ment de vous pr\u00e9senter un concert assez extraordinaire de par ses interpr\u00e8tes, un grand orchestre symphonique exotique, peut -on dire \u00e0 Patricia Moreno. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [66%] :\r\nC'est avec son autre chose \u00e2me on ne ferme, dit, on ne s'en \u00e9tait, et maintenant il a au Center \u00e0 Irun Artaud Arte kilom\u00e8tre \u00e0 Loft ligne et format\u00e9, c'est moi, il y a eu un r\u00e9parateur, c'est moi, c'est vrai qu'elle est au guichet de Victoria eux iMovie foyers cette semaine et 6 Enron notre 4x en cristal dans ce coin, Jean, c'est une folie en Christ-Roi de ce c'est afin de grande congolais nous Hutchins China hamster furent encaisse \u00e0 haute mais absolument nous ou Star de la musique mais je nos Schinas Team, comprenez ce on te dit Reagan Tan Dun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [60%] :\r\nAlors \u00e0 l'orchestre la SIM fournie des Guangzhou programme aux au Igor Stravinsky, feux d'artifice il peur tour pour unna compos\u00e9 tional stress au Tan Dun, il le film a dit oh mis \u00e0 concubine au pianoforte et on emparant de l'op\u00e9ra des nous est pourri pas aux Onatra compos\u00e9 tionn\u00e9 de finesse de Rennes Tang chien et des Guangzhou chien je pirate a lieu actuel il et une Fuinel Luciano fois Stravinski elle chez elle que qui d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame incroyable, non Olivier Boss\u00e9 a d'abord ici des interpr\u00e8tes qui viennent de Canton, Guangzhou de cette 3\u00e8me, ville de Chine plus de 10 millions d'habitants, c'est quelque chose, il para\u00eet que c'est un des meilleurs orchestres de Chine, peut-\u00eatre le meilleur Christian Philip de Chine avec cette Star Tan Dun est compositeur oscaris\u00e9 il a re\u00e7u un Oscar et la seule Grammy Awards, c'est une grande personnalit\u00e9 de l'\u00e9change orient occident dans le monde de la musique et c'est le pourcent culturel Migros, qui a voulu inviter cet orchestre et cet interpr\u00e8te que nous aurons tout \u00e0 l'heure \u00e0 notre micro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [61%] :\r\nCar c'est une liste qui am\u00e8ne m'Victoria on les A\u00e7ores, d'acheter une sir\u00e8ne on ne Keyvan vers que font Stravinski Durn vit or bien que c'est chacun pour Nestle en-dessous Begin Igor Stravinsky ce feu d'artifice \u00e7a n'oppose fille va sans s'une fruste Berg est honteuse, strat\u00e8ge laisser \u00e0 une une touche pour pour Arte \u00e9tape Tunis animal avant ann\u00e9e hommage \u00e0 une cl\u00e9 sous ADN Style Rimski-Korsakov. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [61%] :\r\nOn en a d\u00e9j\u00e0 Also moins et et j'ai compris des d\u00e9j\u00e0 Patricia Joe et au nord, dit aider \u00e0 Stravinsky et on a Prima, femme ou Maggio hein que matrimoniaux de la file des Rimouski qu'on temps, compositeur et Maximilian Steinberg \u00e0 Punto, feu d'artifice de Stravinsky saignant pour les minist\u00e8res de la soie car il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [91%] :\r\nEt les feux d'artifice le feu sont au coeur de ce programme de concerts tout ce programme que nous am\u00e8ne cet orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [88%] :\r\n2 cantons avec \u00e0 sa t\u00eate, Tan Dun quand on attend l'entr\u00e9e, le voici c'est parti pour ce grand concert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:37) [67%] :\r\nOu bien \u00e0 une chemin\u00e9e \u00e7a en il pavillon suisse car c'est extraordinaire, enfin, en ce Guangzhou en Gr\u00e8ce sa sortie Folio mais tu me dire \u00e9galement de Campo Naisseline d'o\u00f9 on demande Antsirabe Mexico Stravinski programme fen\u00eatre s', feu d'artifice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [63%] :\r\nAlors \u00e0 Chair, on a bien un moment, a autant dans le cas statuer a m\u00eame pavillon suisse et on a pris bien moins car la Shell as des Francesco bien mont\u00e9, dit aux arr\u00eats quoi con\u00e7oit des diff\u00e9rentes ben l'ado birmans un la Shell Taddei le p\u00e8re tient aux Colts Migros des cheese la soie des des comptes chert\u00e9 il vital Costa formative est et au Felice quoi c'est au programme, annon\u00e7ant leur Christophe en mati\u00e8re la main qui on a Star comme Tan Dun, moi le Des scintilleraient Piotta ind\u00e9niablement une contralto poco Prima del compte- ch\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [90%] :\r\nMais oui, absolument, tout \u00e0 l'heure, on va entendre une oeuvre de Tan Dun une \u00eatre importante de Tan Dun, inspir\u00e9 par le film Adieu ma concubine, on en parle dans un instant, mais d'abord les quelques mots, nous avons \u00e9chang\u00e9, il y a un instant, juste avant le concert, avec le directeur des concerts du pourcent culturel micro bonsoir Michel Adam, Eve, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous dans pavillon Suisse, vous \u00eates directeur depuis 12 ans des concerts du pourcent culturel Migros et c'est donc votre organisme qui a pris cette initiative quand m\u00eame assez spectaculaire de faire venir un orchestre consid\u00e9rable, presque 100 personnes depuis la Chine lointaine comment est -ce que vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9sir de faire venir cet orchestre -l\u00e0 de si loin et j'ai envie de dire je. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [90%] :\r\nJ'toujours eu envie de faire d\u00e9couvrir un autre public, en Suisse, des choses qu'ils connaissent peut-\u00eatre moins et qui moi me passionne et la Chine, c'est un pays qui est en train de se d\u00e9velopper \u00e0 une vitesse de lumi\u00e8re et m\u00eame en musique et je voulais inviter si vous voulez le musicien le plus connu, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lang Lang huge avant qu'en Chine, le compositeur tant d'hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [64%] :\r\nEt \u00e0 ces femmes, Michel Adam, Eve Chawn dit pas brume cin\u00e9 Sejna Guena Langlade moi Giugiaro One soit Effia r\u00e9sine si ZEP, c'\u00e9tait une tendance c'\u00e9tait micro tout au Prozent Classics X Ahmed facilite tous de faire une Chine et ce que \u00e7a en ce point Joe et \u00e0 tout prix une personne fasse trop notre musique \u00e0 autre musique Rennes Alice cin\u00e9 ce charia, elle n'a tu\u00e9 aguiche tu vois d'Sandrine on ne laisse -moi Store tourne -ce Muster \u00e0 une Ears NS enfin une Ligue s Project Einstein son une grosse n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:57) [63%] :\r\nJos\u00e9e Dayan au 20 elle Sikkim rames Aziz Nik soudain c'est \u00e7a, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et si Toro \u00e0 senior que f\u00e9lin Monica aux c'\u00e9tait bien Hamda c'est inutile Heiniger \u00eatre Honda ado est quand m\u00eame bien haut, un Net One est inutile cette d\u00e9viation Annick le GAN Easy \u00e0 Bahre\u00efn Euro patronn\u00e9 de soi que c'\u00e9tait assez \u00e7a etc non Anderlecht \u00e9t\u00e9 en Gu\u00e9rin on Dun, c'est ce moment -l\u00e0, avoir \u00e9t\u00e9 VH1 de ce VDS un Didziokas la donne \u00e0 une lame Ken le que ce programme que je t'as nous Ken. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [58%] :\r\nAlors \u00e0 j'Damas qui raconte \u00e0 quai sur Macif I'm'dehors des prot\u00e9ines, rien que pour qu'il en sol slt des programmes des uns que durant orchestres Cosi qui avait l'intimit\u00e9 on nommait ils me plaignent h\u00e2tive \u00e0 Cl\u00e9ment Farvagny long la grandeur que \u00e7a donne des statuts unit\u00e9 Magar ici a mon courrier aux des et cette chaque dispatching les perroquets qui est cher, estime payer son nom Mileo aller Mahamat ou on un orchestre de d\u00e9croiser tchin toxine Ad\u00e8le h\u00e9site : c'est parti, on a coll\u00e9 aux \u00c9tats qui regarder pour sur le prennent bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:58) [66%] :\r\nDes chameaux que tout, tout est Vincent et ONAC \u00e0 diverses pas quoi stocker mais int\u00e9resse et on a Akoto a d\u00e9vers\u00e9 et non apr\u00e8s mon finesse de l'assaut au nord de la autour et qu'on a musique assez pour faire essayer sa parole sur la cause qu'elle a pu enfin Hatcher les conseils question la d\u00e9faite, a dit qu'on m'a sempre probl\u00e8me : d'apr\u00e8s Total qu'est qu'on a un autre qui est d\u00e9j\u00e0 moqu\u00e9 Power capita raid avait un peu bl\u00eami Conakry sa suite que et une tourn\u00e9e donc \u00e0 peine ce qu'est la Corse Afa m\u00e8ne des diverses et elles sont am\u00e8ne des diverses et la Kosac qui int\u00e9resse un d\u00e9coince, \u00e7a peut \u00eatre peut-\u00eatre aucun niveau Entertainment et des musiques et est Tan Dun a cr\u00e9\u00e9 un taux ou une panth\u00e8re dans la musique \u00e0 occidentale \u00e0 la musique originale qu'est Unican et quoi, ce que l'abb\u00e9 a manqu\u00e9, mettant au d'venir comme nom et Mostra arr\u00eat comme pour fin o\u00f9 nous dialoguons doivent \u00eatre on se poste et non de bien mon gr\u00e9 les demandes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:58) [90%] :\r\nMichel, m\u00eame de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale et comme derni\u00e8re question : comment est -ce que vous d\u00e9cririez sp\u00e9cifiquement la mission du pourcent culturel Migros en tant qu'organisateur de concerts classiques en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:08) [92%] :\r\nLa mission, c'est si vous voulez mon voeu le plus profond, c'est-\u00e0-dire de faire vivre encore et encore la musique classique, qui est un \u00e9l\u00e9ment extraordinaire de la musique de l'Occident et de notre d\u00e9veloppement culturel, c'est en fait une des racines de nos bases et et je crois que c'est seulement en s'enrichissant de cette mani\u00e8re -l\u00e0 qu'on peut aller en avant parce qu'on sait d'o\u00f9 on vient et comme \u00e7a au moins on sait o\u00f9 on va aller ou peut-\u00eatre, \u00e7a me donne des r\u00e9ponses, je crois qu'il y a une chose qui est pour moi tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant importante c'est que surtout les jeunes, aujourd'hui, de leur donner la possibilit\u00e9, quelque part, de rouvrir un tout petit peu la port\u00e9e de leur dire il y a aussi \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 un niveau extraordinaire, alors si vous voulez, \u00e9coutez, \u00e9coutez, si vous voulez pas si \u00e7a vous int\u00e9resse pas, c'est \u00e0 vous de savoir, donc on essaie avec des prix tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 de montrer justement que la musique classique, c'est un tr\u00e9sor pour l'humanit\u00e9 qui est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:04) [99%] :\r\nMerci beaucoup, merci madame, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:06) [61%] :\r\nOn tarif Noren soutient Michel Adam assise et graphique, enfin les fichiers souhaiter une prix Pavillon suisse ras\u00e9 Anne avait une caisse des MTV \u00e0 une drache croire une autre avec ses centres prochain bretteur hommage leur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:13:18) [68%] :\r\nIl n'y a rien de vraiment je ne para\u00eet d'un n'la Scania nord vers Tan fait il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:24) [57%] :\r\nEt gratuit, donc 1000 chats d'armesF. directeur et de la s\u00e9rie est d\u00e9contract\u00e9 Delpeyrat shinto Toral \u00e9migrent que tu Loustal coulis inspecter des costauds Concerto Basse-Terre parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:34) [90%] :\r\nLes particuliers avec la pr\u00e9sence de Tan Dun, dont on va maintenant non seulement la direction d'orchestre mais une oeuvre Patricia Moreno. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:40) [60%] :\r\nIl y a une tr\u00e8s simple Alain \u00e0 une fait musique de sa de Yamaha graines d'Anissa \u00e7a ne rhume Christine que va touareg Nstein d'affaires rapport\u00e9e dans ce cas devant Ava il tous ses Ch'tis musique \u00e0 comme police Nicol\u00e9on Gnome on sait une Sperisen asthme les 2 Marianne Kangoo \u00e0 une film von Craig auteur Fiat mais une certes s'qui une autre on ne \u00e0 rat\u00e9 Tan Dun dossier en sc\u00e8ne Hagman infrarouge Ngoma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:06) [62%] :\r\n\u00eatre cherchent un op\u00e9rateur d\u00e9tient les tchin increase You emmener interpr\u00e8te Keir Worley donne et puis quoi Westall Worley interpr\u00e9tons et symbolique, j'entends dans la v\u00f4tre, jadis parents l'emm\u00e8nent tr\u00e8s on inspecte force puis, et puis moi, ce qui les repr\u00e9sentent, pianoforte quai, un quai soliste quoi \u00e7a pourrit Maxime Ecosse pirates la le film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:27) [88%] :\r\nMerci \u00e0 la grotte le piano et une chanteuse de l'op\u00e9ra de P\u00e9kin c'est Wayne King Liliane qui va \u00eatre la soliste vocal de cette pi\u00e8ce de Tan Dun Tan Dun, qui est \u00e0 nouveau face \u00e0 l'orchestre symphonique de Guangzhou prend-on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:41) [70%] :\r\nYet non, c'est une vague verte H1N1 m\u00eame les cha\u00eenes Princess mais Strauss Annan Hartson donnera une p\u00e9niche Hessler ten designer une piste vous n'Achenheim Style appel\u00e9 qui n'ont pas avec la et de Thomson a rectifi\u00e9 est propre, les comptes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:54) [57%] :\r\nOn vient voir b\u00e9ton color\u00e9 Canaries Tan Dun Victoria r\u00f4le-titre g\u00ean\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:41) [66%] :\r\nEh bien, faites \u00e0 fait une professionnalit\u00e9 musical et son nom parce qu'que sciemment \u00e0 la radio comme quoi calme -toi de l'op\u00e9ra traditionnel et d'qui non Pernod et que c'\u00e9tait un mot : combien de temps de soit Concerto un petit visit qui avait ditM. Temer interne, une porte \u00e0 Costa tentait \u00e0 tout, hein, on a \u00c9tat on a ri, hein, mais le propos et \u00e0 Pau temps quoi vous tuer, que ces contrats poney Adoum piano fortement sorte \u00e0 Victoria, Trinh-Duc interpr\u00e9t\u00e9 personne \u00e2g\u00e9es quand la grande directeur de Tan eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:16) [67%] :\r\nEt nous verra que la zone font le film des Schtroumpfs, note la vie \u00e0 Auschwitz si d'assister \u00e0 soprane d'\u00eatre all\u00e9 de semaine clic et aux paroles et je, moi je te fera \u00e7a Olivier de Francesco mais pavillon suisse,M. Voss on devait ex- Weiss ou ne pas \u00e9rudit et m\u00eame un Dash mais elle disait, musique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:35) [73%] :\r\nEt on pavillon qui a la forme pas dit : on n'a pagode face. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:38) [66%] :\r\nExprimer 20. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:40) [84%] :\r\nLa pagode suite moi tr\u00e8s impressionn\u00e9, ce qu'on vient d'entendre a d\u00fb, de son de l'orchestre de timbres alit\u00e9 de ce piano qui se m\u00e9langent \u00e0 cette cette de qualit\u00e9 extraordinaire mais vous le disiez un aspect visuel aussi pour ceux qui assistent au concert pour devraient il faut dire qu'\u00e0 l'op\u00e9ra de P\u00e9kin, c'est avant tout la gestuelle, c'est avant tout la danse sur laquelle les interpr\u00e8tes sont sont jug\u00e9s et ici banking Liliane soprano de l'op\u00e9ra de P\u00e9kin \u00e9tait vraiment \u00e9poustouflante, aux c\u00f4t\u00e9s du pianiste Ralph enfin drame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:09) [67%] :\r\nEt donc, oui, personnage du p\u00f4le presse \u00e0 Metz chez elle a que plus on une contre- offre auriez une th\u00e9ophylline Tanel intentionn\u00e9s d\u00e8s Tan Dun qu'une ils c'\u00e9tait son port costaud une contre- offre orienter au-dessus d'un \u00e9tat de la visite Afinitor une tann\u00e9e Turquin qui n'a pas eu l'\u00e0 un que Turcs atteignent pas ni n'ayez statut Loctudy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:31) [67%] :\r\nOn est tr\u00e8s sainte \u00e0 une lecture sa vie Chawn Stravinski faut avec m\u00eame homme ces l'acrostiche j'adore disent ouais, il va \u00eatre qui Soprani c'est une Wayne chilien \u00e7a une grogne ensuite m\u00eame souviens font orifice des expatri\u00e9s de ma\u00eetre chevet qui \u00e9glise Veyrac font Tan Dun. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:48) [85%] :\r\n\u00e9tonnante exp\u00e9rience que nous faisons avec leur orchestre Symphonique de Guangzhou sur les directions de Tan Dun et \u00e7a va \u00eatre la pose ici au Victoria Hall de Gen\u00e8ve peut-\u00eatre l'entendez -vous d'ailleurs, on s'active au bar avec les Verts et dit 16 les r\u00e9cup\u00e9rer 20 mais nous avons le concert, nous avons eu l'occasion de faire une magnifique rencontre Didier beaux hier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:05) [78%] :\r\nC'est qu'on ne Tan Dun, que tu as compte Cheysson, nous sommes en belle la conversation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:12) [91%] :\r\nLa chance l'honneur d'accueillir au, au Studio mobile de la radio Victoria Hall de Gen\u00e8ve, le compositeur le chef d'orchestre Tan Dun bonsoir que Disney. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:20) [69%] :\r\nBonsoir c\u00f4t\u00e9 venez de soutien de et puis Mosaic en bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:26) [92%] :\r\nEt vous parlez m\u00eame allemand Tan Dun, vous avez pass\u00e9 la moiti\u00e9 de votre vie en Chine, l'autre moiti\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:36) [66%] :\r\nEst parce que vous, vous vous sentez aujourd'hui un compositeur am\u00e9ricain Axway if I Am les 23 ans judas, oui s'Nawaat les Rasteau Raph me de Sarraf Axway arabe \u00e0 les mailings Weigel quand Deschamps roseaux et Akram, tu es. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:54) [88%] :\r\nSi je devais vivre 100 temps j'en serais amusement et cette premi\u00e8re moiti\u00e9 a \u00e9t\u00e9 bonne, parce que nous entrons dans une \u00e8re nouvelle, o\u00f9 chacun, \u00e0 l'occasion de rena\u00eetre, c'est une aire de renaissance, une \u00e9poque pour conna\u00eetre \u00e0 \u00e7a, je n'ai jamais pens\u00e9 \u00e0 moi- m\u00eame, comme un citoyen chinois ou am\u00e9ricains, je me vois comme un citoyen du monde, parce que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 mon travail et ma grande affaire construire un pont entre Nord et Sud entre Est et Ouest de Waste. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:25) [63%] :\r\nL'\u00e9cole est si on nt et l'Occident nt professeur quoi ou la combinazione Inquirer c'\u00e9tait une entit\u00e9 compte ch\u00e8ques titrait : on ne les mains taux typique am\u00e8ne qui occidentales, on la grandeur qu'elle, \u00e7a c'est une formica et Dellys solistes et orientale et Chine et une quoi stockage en commet o\u00f9 Michel Coistia mnt une petite un Dun. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:45) [73%] :\r\nIl y en a 5 FG5 oui au plan de faudra sauf \u00e9cole Rees-Jones adroit ou \u00e9crit un autre pays prend acte en thalasso au va digitaux, dit Anne Massa qu'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:00) [85%] :\r\nQue l'on fait un assemblage un m\u00e9lange, il faut une raison philosophique, je pense que les signes et les arts sont des soeurs jumelles ce Tschoumy everything tu pour moi tout ceux qui s'dans la musique doit \u00eatre justifi\u00e9 techniquement et philosophiquement une fois exemple pour One ta femme parce qu'on a fantastique musique occidentale est arriv\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:23) [65%] :\r\nSi on te veut des voil\u00e0 dit femme dit aussi Puccini voil\u00e0, voil\u00e0 pour la il s'est barbarie dauphin mode en rond. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:35) [81%] :\r\nOui : une dose ou d'faut 5 rames toutes \u00e0 chaque fois que c'est musique merveilleuse sont arriv\u00e9s en Chine 10 sont venus avec une philosophie, une id\u00e9ologie, une religion, une culture so atteint ou et \u00e0 une tyrannie mieux que crame tout on voit s'aux chutes \u00e0 tocsin sein maintenant que la musique chinoise arrive en Occident, \u00e7a s'est pass\u00e9 la m\u00eame chose, elle doit arriver avec la culture et la philosophie comment marier l'Orient et l'Occident, en faire une seule chose, c'est le message le plus importante, c'est la question la plus importante qu'il faut r\u00e9soudre et qu'il faut r\u00e9soudre aussi du point de vue technique fourmillent la musique occidentale est con\u00e7u de mani\u00e8re diatonique mot harmonie chromatique Madec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:25) [78%] :\r\nMais aux Knowledge Edmond aucun NEC. \r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:32) [79%] :\r\n\u00e0 nager Anne de Churchill parce que technologie musicale chinoise et plus organique plus orient\u00e9 sur le site sur le geste soudain l'une des plus du c\u00f4t\u00e9 de la physique, moins l'autre plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la chimie Toumi, c'est de penser quand elles deviennent une seule chose, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi techniquement ce Tonight programm\u00e9 aussi ouais de vers au qu'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:57) [83%] :\r\nSound of Hope, pas de date \u00e0 sa ligne, ce soir, nous avons les sont tr\u00e8s organique des chants d'oiseaux, dit qui font le lien, et l'Oiseau de feu de Stravinsky les oiseaux \u00e9lectronique de ma musique et les pi\u00e8ces chinoises pour le su Ona qui imite les oiseaux. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:15) [65%] :\r\nTan Dun qui fait si on en Euro parce a qui \u00e0 Philippe Feltz \u00e9chauffe Times a \u00e9t\u00e9 quelques \u00e7a ne fascination celui ou un truc o\u00f9 toit en fait Anne reine s'arr\u00eate, soit une piscine ce regrettons Angst ce cap, c'est \u00e0 qui est -ce Enzo une caravane pianiste, une fois \u00e0 homme nous son pesant deM. et m\u00eame europ\u00e9enne, je ne musique les Shanghai nous y allait fait pervers Sin\u00e9 ce choc \u00e0 Vizille asthme t\u00e9moigne Jos\u00e9 fournit pas une sc\u00e8ne qui \u00e7a glisse praktisch Morecambe in Europa en tourn\u00e9e et 7 heures pas est -ce l'Am\u00e9ricain Yeats Drive fut sign\u00e9 ce choc est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:52) [91%] :\r\n\u00e0 5. \r\nDes raft puis causes oui Rava Modane One Saros neuro- Castres- and from Kraouche pointe devait il faut \u00e9tendre Cranc\u00e9 de mieux et comme apr\u00e8s une China vers et rwandais en deuil. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:13) [85%] :\r\nSi l'Ouest est pr\u00eat \u00e0 accueillir des orchestres chinois l'Ouest doivent \u00eatre pr\u00eat, c'est oblig\u00e9, nous avons plus de 1000 leur caisse, quel g\u00e2chis ce serait de ne pas les consid\u00e9rer, de ne pas consid\u00e9rer l'importance de la Chine sur la carte musicale aujourd'hui nous habitons tous la m\u00eame maison, qui est, Nord et Sud Est et Ouest, si nous ne la apercevons pas comme une seule et m\u00eame maison, ce qui ne sera pas tr\u00e8s bon, ni pour la politique, ni pour les affaires, c'est une question culturelle mais aussi \u00e9conomique Aoste et \u00e7a prend le taraude les politiciens sont efficaces, de ce point, parfois ils ne le sont pas, en ce moment, les politiciens ne sont pas tr\u00e8s efficaces sur cet aspect. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:56) [66%] :\r\nSans bras mieux et road show au Ouest- de Pevenage depuis Step en fauves tout \u00e0 Sud au prend le petit-suisse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:06) [83%] :\r\nMais la musique et la culture, qui a toujours le privil\u00e8ge d'\u00eatre aux avant- postes, aider les politiciens d'\u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s pour \u00e9laborer une vision leur montrer le grand dessein, loin de moi, which des orchestres chinois de plus en plus atteignent un tr\u00e8s au niveau, bien s\u00fbr, les orchestres occidentaux allemand et italien, je ne vois Suisse anglais restent des mod\u00e8les pour les orchestres chinois parce que la culture, qui sera son signe, elle a 20 ou 30 ans, mais ces orchestres chinois sont enfin d'avancer si vite. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:39) [60%] :\r\nQuand est rwandais se voit et sign\u00e9 au pas un crachera pas \u00e7a au Fast un essayer d'Aarau clore qu'au mieux et qu'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:47) [80%] :\r\n\u00e7a donne de l'espoir, oui, la musique classique grandit au Conservatoire ouvre les ans apr\u00e8s des hausses ces grands professeurs et ceux qui sont au son invit\u00e9 en Chine, pour eux, on saisit et partag\u00e9e et 2 mois merveilleux soliste et chef et compositeur chinois sont visibles dans le monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:05) [60%] :\r\nHassan Gue\u00ef aussi mais c'est qu'mais a \u00e7a enfin Azouz moins homme femme. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:12) [85%] :\r\nLa musique fait de nous une famille dans la m\u00eame maison et \u00e7a rempli de au fil de ce train de ce soir l'Orchestre de Guangzhou dauphin m\u00eame avec lui cette merveilleuse chanteuse et danseuse de l'Op\u00e9ra, c'est un, une des meilleures en Chine en ce moment, et aussi c'est soliste qui va jouer de cet instrument traditionnel soit a et ce pianiste hollandais excellente dans The Maine la musique contemporaine occidentale et le voici qui devient tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre dans l'avant- garde chinoise. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:41) [63%] :\r\nEt Axon Tam-Tam cr\u00e9ent pianiste pardonnant eBay comme \u00e7a aux Finals dans une tiraillements tu au Shrine enfin Kant Merzak sais de Worb Beckham ce moment -l\u00e0 serons l\u00e0 \u00e0 ne Destrain Raymond oui crampes voir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:59) [90%] :\r\nLe monde devient plus petit, nous allons jouer \u00e0 Gen\u00e8ve assur\u00e9 que Lucerne Bruxelles et nous avons le sentiment de revenir jouer chez nous de rentrer \u00e0 la maison, c'est la 3\u00e8me tourn\u00e9e de l'orchestre en Europe et nous avons de plus en plus le sentiment d'\u00eatre si Walter Rome n'a ah, je vois la musique comme un merveilleux pont pour r\u00e9unir tous du monde Lomu, meilleur moyen de faire du monde un lieu plus pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:24) [64%] :\r\nThomas hectares ou un autre mot pisse-froid ou est -ce Miossec mieux dans les vous Miossec Bats pasta forme d'accortes Hamda Bodin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:34) [91%] :\r\nLa musique, c'est le plus beau cadeau de Dieu et de Bouddha. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:39) [68%] :\r\nAlors auriez int\u00e9rieur chez TNT qui est servi Chine annonc\u00e9, plus on a la parole \u00e0 des Tan Dun, c'est un accompagnant de on a tourn\u00e9 auront pas de leur Castaner One, la terre et \u00e0 une programme MacKay affirme qu'un musique \u00e0 des autre Schilling et Deslauriers nt Stravinski, mains propres et composite dit Aldric c'est faux, c'est une tourn\u00e9e in China que orchestres avaler lorsque son programme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:08) [68%] :\r\nAxel et puis faut oui crame tu iras pour un autre four et ce tract ou programme Kent PLA acc\u00e8s of Cross qui r\u00e9unissent plus pour l'absent au match des mauves 3 ans Owens qui est belle, la vapeur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:54:27) [82%] :\r\nAurions -nous le m\u00eame programme, si nous tournions Chine h\u00e9 bien avant de venir en Europe, nous avons commenc\u00e9 par tourn\u00e9e en Chine d'abord pour voir si ce programme a pu \u00eatre aim\u00e9, or les ChinoisM. Stravinski inoubliable puisqu'ils aiment les oiseaux, ils aiment les t\u00e9l\u00e9phones portables, alors nous entendrons surseoir une symphonie de t\u00e9l\u00e9phone portable et d'oiseaux est ce que c'est un gourou chinois en janvier avant ce soir, Gavroche, la musique russe est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que du point de vue europ\u00e9en c\u00e9leste et du point de vue chinois, c'est l'ouest ce bras la Russie c'est non pas tr\u00e8s exotique \u00e0 et ce pays- veut nous Express il s'exprime l'espoir et, par exemple, Stravinsky est -il occidental ou oriental quand je dirige le Sacre du printemps, je me disent que c'est de la musique chinoise la r\u00e9ponse Monique etc magnifique etc, Nice, Miossec, voyez, \u00e7a me prend pas ne pas et de s'ouvrir les il voulait que a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:32) [68%] :\r\nInou\u00efe auquel chaque qui minutieux au moins quand elle sort Washington 100 jours maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:55:37) [79%] :\r\nMais Tcha\u00efkovsky mon de occidental Air romantique, la nourriture elle- m\u00eame illustrent le caract\u00e8re du peuple russe aristocratie Trabzonspor si oriental. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:49) [66%] :\r\nOu de \u00e7a et le squelette de caract\u00e8re Afftac Roche o\u00f9 Avranches un aveu la l'Aubrac ne pipe au pays. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:57) [79%] :\r\nCros : nous aimons la Russie est le peuple russe, \u00e0 cause de Stravinsky, c'est comme si, qui s'est quoi fief Chostakovitch. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:56:05) [69%] :\r\nC'\u00e9tait au colosse de programmes c'est we have Roche avant- garde voil\u00e0 o\u00f9 \u00e7a aurait avou\u00e9 Chinese avant- garde. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:56:14) [90%] :\r\nLe programme ce soir pour faire de la musique de l'avant- garde russe et de l'avant- garde chinoise de concerts \u00e0 commencer par ce feu d'artifice qui a permis \u00e0 Stravinsky de tenir la commande de l'Oiseau de feu, donc la premi\u00e8re et la derni\u00e8re pi\u00e8ce son lit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:56:31) [64%] :\r\nIl a r\u00e9alis\u00e9 comme AubryN. et puis s'et Nowhere vol-test vers une joie Madec fin juin Madec \u00e0 temps pour commencer \u00e0 tort ce piano un must. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:43) [86%] :\r\nPar ailleurs, nous avons ce double sont surtout avec piano et soprano de l'op\u00e9ra de P\u00e9kin, c'est le roi de signes qui parle \u00e0 son amante sa concubine, une ancienne histoire d'amour, le dialogue du piano et de la voix chant\u00e9e chinoise, c'est le dialogue entre l'Est et l'ouest de piano repr\u00e9sente le revoir pour Crunch, c'est le roi, le roi des instruments. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:05) [64%] :\r\nPicking et il au au dans dans un logo pitchoune East West piano peuple samedi une tr\u00e8s fine au cr\u00e2ne, vous avez \u00e7a a Zwei et puis aussi fort une enfin une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:57:21) [66%] :\r\nJe crois, et alors est -ce 20 et j'Nice match Works \u00e7a au s\u00e9rieux, souligne que tu m'a aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:28) [65%] :\r\nYo \u00e0 son Smart yes absolue sur les 2 fois \u00e0 cl\u00e9, femmes, enfants choy\u00e9s ce probl\u00e8me devait tout \u00e7a, ce n'Dun et. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:35) [83%] :\r\nOui, vous \u00eates tr\u00e8s perspicace \u00e0 nager 2019 c'est l'avis du feu sur mon \u00e9nergie, la puissance, je crois que le fait de Suisse raffolent, tr\u00e8s bon pour le monde en 2019, nous pouvons tous am\u00e9liorer le monde alors et dans les politiciens, il va me battre \u00e0 louer les rats hop. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:53) [65%] :\r\nLa fin, hop, d'apprendre et tee-shirts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:57:57) [82%] :\r\nMerci infiniment Tan Dun pour cet entretien pourrait \u00eatre patient pour de conviction et pour votre sens de la communication, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:05) [91%] :\r\nMerci beaucoup, j'essaie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:09) [70%] :\r\nThink we donc ouais quoi Strobel un contre qu'on Tan Dun, mais son immense talent Al-Kout ni \u00e0 se p\u00e9ter dans la soie et sur donc oui, or un sermon crois\u00e9 provoqu\u00e9 par l\u00e0, c'est comme d'apartheid et Cristobal compte- ch\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:58:22) [88%] :\r\nOui, avec pavillon suisse au Victoria Hall de Gen\u00e8ve avec l'orchestre symphonique de Guangzhou, un \u00e9v\u00e9nement, ils sont en Suisse pour 3 concerts, ils sont eux ce soir ult\u00e9rieure et puis la tourn\u00e9e les conduit au KKL de Lucerne et la tonne \u00e0 Maag \u00e0 Z\u00fcrich, vraiment un \u00e9v\u00e9nement national qu'il convenait de dans pavillon suisse, d'autant que je suis encore compl\u00e8tement sous le choc, sous le coup de ce qu'on a entendu avant on a mentionn\u00e9 le caract\u00e8re impressionnant des prestations solistes, il quitte la composition, on n'a peut-\u00eatre pas assez dit \u00e0 quel point l'orchestre \u00e9tait pr\u00e9cis tenue vraiment fantastique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:55) [66%] :\r\nUne guerre au Plessis- Trevise explique Hamda s'Orchestre symphonique de Guangzhou officiel programme : je lis ou de mani\u00e8re n'est soit une piscine que une pas interview Tan Dun via il va dire et Nagui voil\u00e0 ce voyage strict viable Gates Lanza, un peu une Dacia je marines \u00e0 une tr\u00e8s il ne sert de s'et Einstein estimant India Mannaert investi ou Guy Richie les \u00e9chelons horoscope Francesco. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:18) [94%] :\r\nSeulement, je suis aussi de l'ann\u00e9e du cochon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:21) [63%] :\r\n\u00e0 l'oreille par l'Euro B\u00e2le 3 \u00e0 lui par leur ordi Nostrum tout courrier aux qui adresse au sein moi quand on le casse assume un diamant, une Chine au beau et quelques clairement Lodz o\u00f9 Romain, des origines et tout que fou portant ton l'iMac, un t\u00e9moin, beau et on soumettait Hadopi un Tchat sur notre invit\u00e9, on a les mots \u00e9taient Kultur et Belmondo, toute la viande la, c'est \u00e9teint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:43) [79%] :\r\nJ'ai entendu que le nom chinois de, soit 9 vient du territoire que vous allez voir le manuscrit le que le nom de l'instrument vient du du nom turc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:49) [61%] :\r\nEt donc oui seront n'a force sup\u00e9rieure Munch cause il non une chineuse Sarah il sollicite un quoi \u00e7a pas de Gen\u00e8ve lundi d'est compos\u00e9 toll\u00e9 chez les \u00e9paules tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 cosy Rennes tendent chiant qu'\u00e0 Soma \u00e9labore un tournant m\u00e9lodie il avoue Rovere procure, j'allais \u00eatre autant donner quoi \u00c9lodie One chien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:00:08) [66%] :\r\nOne Tia ou un signe faut belge des lundi 19 comme \u00e7a certes allegro sera le Spiegel Santoro oiseaux volent vers le ph\u00e9nix of Tokyo, Sophie L\u00e9vy rounded feu une \u00e2me Pineto Anne physico- qui saute feu Nixon qui socialiste romaine spasmes \u00e0 ne pas une coll\u00e8gue sur l'avait interdit qui soit, on n'a de cesse Al-Quds place une Straumann, mais d'autres le roi plate ou de Clint, elle est qu'il y a environ ne sera au beau, \u00e0 une cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:00:33) [87%] :\r\nUne sorte de Charles Millon avait et donc le compositeur avec donc 5 c'est un grand virtuose de cet instrument et en 1953 il compose une pi\u00e8ce pour cet instrument et orchestres traditionnels chinois et puis plus r\u00e9cemment justement voit Messiah, compositeur, n\u00e9 en 1957 en fait cette arrangements pour orchestre symphonique et bien s\u00fbr pour cet instrument -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:53) [54%] :\r\nJ'ai une autre Shell que Hannoversand la Nietzsche Laura mais le programme a tu\u00e9 les auquel la F\u00e9mis tu\u00e9 ailleurs Hutchins ais\u00e9e et au mythe Simba, le d\u00e9bat BNS des et des d\u00e9faillante 8 1. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:01:06) [70%] :\r\nVous pouvez nous ou milliwatts J\u00e9r\u00f4me d'armes TV avait mutisme Straumann Furnes qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:01:11) [66%] :\r\nI etc en fait, soit on a une Chine on dit comme Yeats Lille Cannes son spectacle rouler \u00e0 Gewandhaus et P\u00e9kin aux parents ARN ce four of Tribune C\u00e9sar m\u00eame mettent \u00e0 N'Dour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:01:23) [88%] :\r\nAlors on quitte le bar de Victoria rentre dans la salle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:09:33) [63%] :\r\nLes Iomega me \u00e0 tous les schnock minuti Accra d'\u00eatre sauv\u00e9s Ernst mettent hier il n'Straumann tout nous ou \u00e0 offrir souvent honneur \u00e0 la h\u00e2te si mes achats au bout au-dessus Seat est, il donne, soit qui se bouche d\u00e9pla\u00eet plus que Brard tu ferais conna\u00eetre en date \u00e7a, pis, il risque donc de s'Femin, Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:09:53) [63%] :\r\nPrima la danse \u00e0 tricher et soprano colons costaud mais d\u00e9j\u00e0 l'eau pasta Signora qu'on on consommait Rosso et sont pr\u00eats, tout aux costauds ont beau \u00eatre traditional qu'on est -ce qu'on allait addition fracture Fattori vivaient les les mauvais et quand il est multi- h\u00f4tels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:10:10) [85%] :\r\nCe samedi, soit Dun et puis on se disait que comme \u00e7a, en \u00e9coutant cette pi\u00e8ce avec toutes ses imitations de chants d'oiseaux, un th\u00e8me qui r\u00e9pond \u00e0 la visite du monde entier, finalement cette cette imitation du chant d'oiseaux avant de 1953 \u00e0 l'origine que celle qu'on vient d'entendre, c'est-\u00e0-dire 3 ans avant qu'Olivier Messiaen entame son propre que peut \u00eatre l\u00e0 qu'une flotte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:10:28) [57%] :\r\nQu\u00e9n\u00e9herv\u00e9 avait 20 PC Rome j'ai h\u00e2te face Olivier Messiaen adapte Sobczak et ce qui doit transforme Azouz, avoir une n\u00e9cessit\u00e9 et \u00e0 c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:10:36) [74%] :\r\nLes gens du toit font toujours les choses avant nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:39) [68%] :\r\nTu vois que \u00e7a dans le un bon donc \u00e0 Dachau, vous avez vu \u00e7a va rester \u00e0 mon Alain de l'ornithologie du Tchad vous pourraient causer vraiment \u00e9crit id\u00e9al maintes et on a down Sadio note Shell d'efforts, que ce n'est pas laisser une Tan quand le Pew mais de la musique \u00e0 des Stravinski. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:10:56) [74%] :\r\nVous \u00eates un vieux Olivier vraiment de pr\u00e9senter l'oiseau de feu qui est une pi\u00e8ce ornithologique j'aurais jamais fait parce que vous ce qu'sait avec qui est toujours alors que \u00e7a fait petite de Guangzhou, qui est l\u00e0, la, la Star de ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:11:09) [63%] :\r\nEt bien atone vitrine \u00e0 une Guy Roux ce chemin chez une b\u00eate Yvette Tesfaye Info connaissaient ni Igor Stravinsky, non, c'est le vol maintenant Hansen \u00e0 Orchies palais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:11:18) [71%] :\r\nTenez Debrard Tate une Tan DunT. Chawn vit s\u00fbr qu'offre plus ne s'on ne sait s'il faut avoir Christophe on ne faut Picot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:31:43) [83%] :\r\nDu haut de feu de Stravinsky et \u00e7a sonne grand \u00e7a sonne grand dans l'interpr\u00e9tation de orgue Symphonique de Guam joue que nous \u00e9coutons ici au Victoria Hall de Gen\u00e8ve sous la direction de cette superstar de la musique qui est de Tan Dun. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:31:56) [65%] :\r\nTiens, m\u00e9tis\u00e9es et pr\u00e8s de 6 j'estime Thierry qui est \u00e0 Z\u00fcrich et un formidable, a dit Reagan or est -ce du snow un des ont dit Orchestre il rompait Inge sont en fait plus pizza cette cette utilisation Christin prend. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:32:09) [66%] :\r\nPatricia l\u00e0 son nom mais rien qu'on a le talent d'elle, quoi, l'\u00e9tat des Tan Dun qu'elle en est sur bon grain des compositeurs humains qu'on a ferm\u00e9 un taux directeur d'orchestre acad\u00e9mie Djeddah v\u00e9lo comme grande est r\u00e9quisitionn\u00e9 le final ad\u00e9quat, Shell, des fois qu'on qu'on voit sa m\u00e9lodie \u00e0 quai et Real Time carillon des campagnes et festive de l\u00e0 qui eux ont tendance \u00e0 que Stravinsky Harry mais perfect qui perd la Chine a dit on Light. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:32:35) [89%] :\r\nC'est vraiment bizarre de pouvoir proposer un concert comme \u00e7a dans Pavillon suisse parce que oui, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui un orchestre comme celui -l\u00e0, qu'un chef comme celui -l\u00e0 soit t'amener \u00e0 pr\u00e9senter ce concert, dont 3 dans 3 villes de Suisse et l\u00e0 maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:32:49) [66%] :\r\nOn ne Soufli homme de crainte Aram Ken Lane caniche peine et elle que \u00e7a a une piscine \u00e0 Leibstadt parce que quand les ce pays qui n'ont pas que pour me comme Bram d'son Fun SpaceX donne mais le SNES. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:33:00) [67%] :\r\nAlors est -ce que Stravinski \u00e9diteur Moccozet utile que de p\u00e8re, quoi, c'est au programme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:33:04) [73%] :\r\nIci, \u00e0 Perth Ocon Fedak des fils qui est soumis taulier de la notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 Stravinsky Qwest. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:33:11) [71%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:33:12) [60%] :\r\nIls ne sont pas que Pouille portera \u00e0 l'primant Ilunga d'apartheid et Diaghilev prend plus p\u00e9ril Perimond d\u00e9coiff\u00e9 Balet et l'autre chez elle le dit faut encore ils somme on Stravinski qui est apr\u00e8s qui ou d'une corniche Anne de Douai Europe \u00e0 laquelle voiture chez un importateur ont soit et une partie imaginez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:33:33) [98%] :\r\nLe chef d'orchestre a repris place devant son plateau il y a manifestement un bis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:41:45) [64%] :\r\nLa baisse de l'orchestre s'ils font les cas des voix Jean qu'on la bride \u00e0 des Tan Dun, on a soit compos\u00e9 de si on n'a pas sa Cadillac comme quoi c'est ostinato et un oui des vers Sidi homme et de l'\u00e9vocation qui avait une grande enceinte comme on nous au sp\u00e9cial les parties color\u00e9es listes Truman \u00e0 auparavant indiqu\u00e9 Cond\u00e9 t\u00e9l\u00e9phonie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:42:06) [64%] :\r\nIl y a Eratosth\u00e8ne Jung c'est-\u00e0-dire SNES lundi ou au Christ soigner ou est -ce agacerie maths of Track Sfax magazine Fuld Cine disaient pas Zacarias si cru Carrefour Wind Birds ao\u00fbt extra- fin fut \u00e7a souventM. encaisse Alstom comme qui smartphone mettent de roche, including adverbes de au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:42:24) [92%] :\r\nQui veut dire qu'on invite l'auditoire, une fois n'est pas coutume a gard\u00e9 son smartphone allum\u00e9 pendant pendant le concert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:42:30) [59%] :\r\nNon, Estelle alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:42:32) [77%] :\r\nRegardez, qui voit dans les stock-options, les perles aux va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:42:34) [85%] :\r\nLes \u00e9coute, si on me dit, si l'on n'a pas vu le public du Victoria Hall a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 sortir ses smartphones je crois que non, ici c'est les les presque 100, interpr\u00e8te de l'orchestre de Guangzhou qui ont jou\u00e9 la partie t\u00e9l\u00e9phonique de cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:42:46) [65%] :\r\nAu autisme tu nous le mal dans une trentaine trahir ou d'Artaud artistes kilom\u00e8tre Loft ligne qu'elle reste Eschmann zone Esnous Souk-Ahras peuplades de ce pays, r\u00e9torque \u00e0 une crise Fast de TNT sa caste et s\u00e9duire Christiane Kong passerait \u00e0 toi c'\u00e9tait \u00e7a vise au Havre Manuel Roth place qui vont Umea. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:43:08) [82%] :\r\nOn a entendu dans cette, dans cette pi\u00e8ce, hein, le le le Tan Dun, compositeur de musique de filles \u00e0 la volaille, volaille pour la 2\u00e8me vice- par la presse. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:43:23) [60%] :\r\nAu vote cher faut tu vas aller Schneider- sprint face le bon mod\u00e8le H\u00e9l\u00e8ne Jouan ce nous est vieux de marauder et ce ce travail Gowon une baguette en org. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:48:30) [73%] :\r\nEt puis il y a bien un mot encore une halte la facette de Arte Chine est -ce que tu portes ta force Lionel hein b\u00e9tonn\u00e9, on a fait \u00e7a pour pour l'art et Conon c\u00f4t\u00e9 Magali ont pour qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:48:41) [77%] :\r\nBen Abdallah lanc\u00e9 \u00e7a vous \u00eates entendu Tom Doyle a dit hein, c'est une pi\u00e8ce, c'est une pi\u00e8ce qui rappelle \u00e0 tous chinois dans le monde, le Nouvel an et moi \u00e7a m'a un petit peu rappeler le concert viennois du Nouvel An \u00e9tatisme brutal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:48:52) [76%] :\r\n\u00e0 la chinoise, \u00c9meline Juan qui disent pas une phase ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:48:57) [65%] :\r\nMAM veut \u00eatre d'assises sauvegarde Austin enrob\u00e9 tr\u00e8s et \u00e7a c'\u00e9tait pas toujours une vie m'a dse Audio d'int\u00e9r\u00eat aller chiner ce monde sans mettent h\u00e9misph\u00e8re \u00e0 l'que devant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:49:06) [82%] :\r\nEt un Kaolin Musica que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:49:08) [68%] :\r\nEt \u00e0 se et forc\u00e9 moi quelque part est une ais\u00e9e, nous sommes \u00e0 un repr\u00e9sentant, o\u00f9 l\u00e0 le travail pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:49:17) [87%] :\r\nEt un aspect folklorique, il a quand m\u00eame vraiment vraiment \u00e9vident, une pi\u00e8ce que que Tan Dun est choisi pour pour terminer ce que certains qui ont, on la pas rappeler quand m\u00eame attendons, a dit qu'il avait compos\u00e9 la musique de Tigre et Dragon, pour laquelle il avait eu l'Oscar, mais on n'a pas dit qu'il avait compos\u00e9 aussi la musique pour la remise des m\u00e9dailles des Jeux olympiques de P\u00e9kin en 2000 Hart voil\u00e0 exactement dans sa commune. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:49:38) [58%] :\r\nTotal ins\u00e9rer des des grandir venu mine quiconque au gigantisme un une P\u00e8re No\u00ebl apr\u00e8s un temps ou cherche comment donner des phares et Arte Kultur \u00e0 il n'Chine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:49:48) [61%] :\r\nOn Dun mousse mardi et ma vie affaire qu'avec une part Ratzinger Style Zaman mettent une d\u00e9crottoirs \u00e9volution des pour une verte au Heinz \u00e0 Emma Rice parois Arbeit \u00eatre mis Muster faut essayer Anna Pikine au trop peu Anschluss ne compte on ne \u00e9tonne que Lisa manque de Mafate font Chine \u00c9milie va \u00eatre g\u00eanant, \u00e7a ne veut Christian pour Shaft o\u00f9 naissent qu'au chlore Goodwin ah ben \u00e7a dehors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:50:12) [88%] :\r\nIncroyable, hein, et les cette cette cette enfance pass\u00e9e en plantant comme vous le disait pendant la r\u00e9volution culturelle, et puis ensuite, un accident de ferry-boat dans lequel des membres d'une troupe de musique vont p\u00e9rir, il lui qui va, qui va remplacer un de ses membres et puis qui, qui est aujourd'hui l\u00e0 o\u00f9 il est et ce soir, tr\u00e8s exactement au Victoria Hall de Gen\u00e8ve alors Olivier Bouzy \u00e0 Patricia Moreno mais merci infiniment pour sa Pavillon suisse qui nous a fait arriver la Chine en Suisse merci beaucoup agi Lausanne qui \u00e9tait ce soir en r\u00e9gie merci St\u00e9phane Turner, qui assure la prise de son, \u00e0 Desjardins \u00e0 la production musicale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:50:44) [69%] :\r\nSi \u00e7a HackmanM. affiner cette cha\u00eene tant qu'on y Schmauss Noren Retz enfle vaine Francesco et Autriche Patricia Moreno m\u00eame vit \u00e0 Shenzhen Dan Best au Liban Olivier Rap Traxx face au m\u00e9chant parce qu'est marrant ce que Folman Zac on 19 \u00e0 une qui Cressard R\u00e9gine charmante ou ne font moins folles os\u00e9 l'ex- AN et \u00e7a, c'est que je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:51:06) [72%] :\r\nAlors, la BNP bien parce qu'on perd trinquer, il signe zodiacal Tunisie nourrit tr\u00e8s Grimfeld Patricia gratter Francesco perverse \u00e9vite interpr\u00e9tera Concerto Charl\u00e8ne n'en sont pas vie ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:51:18) [82%] :\r\nEh bien, chers Reichert cochon chers auditeurs, merci d'avoir \u00e9cout\u00e9 pavillon suisse. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:51:29) [87%] :\r\nPavillon suisse, c'est pas termin\u00e9, d'ailleurs, \u00e7a, c'\u00e9tait le 25 janvier dernier au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, mais nous sommes ensembles jusqu'\u00e0 22 heures 30 apr\u00e8s a -t-elle concert il me semblait indiquer que vous proposez la musique du film Tigre et Dragon, musique de Tan Dun justement celle qui lui a valu une bonne part de sa notori\u00e9t\u00e9, comme nous l'avons dit. \r\nLe film Tigre et dragon, c'est l'adaptation d'un roman chinois des ann\u00e9es 1940 on y raconte une histoire d'amour et de devoir dans un film qui fondamentalement est un film de sabre et d'arts martiaux, situ\u00e9 dans la Chine du XVIIIe si\u00e8cles, un tr\u00e8s beau film, avec des sc\u00e8nes inoubliables, on peut le dire comme une sorte de combat entre dans ses prestations d'acrobatie a\u00e9rienne au sommet d'une for\u00eat de bambous g\u00e9ants qui ploie, d'une mani\u00e8re extraordinairement musical sous les pieds, merveilleusement v\u00e9loce et l\u00e9ger de la femme et de l'homme qui s'y affrontent et ces films et sign\u00e9 du r\u00e9alisateur Ang Lee Anne Guille, qui partage avec Tan Dun, une sorte de mi- chemin entre Asie et \u00c9tats-Unis \u00e0 glisser, notamment pour ce film l\u00e0, mais aussi pour avoir sign\u00e9 un \u00e9tonnant et remarquable westerns am\u00e9ricains Back Mountain mettant en sc\u00e8ne une liaison homosexuelle entre 2 cas au et \u00e0 une ligne natif de Ta\u00efwan et comme le compositeur Tan Dun, il travaille depuis des ann\u00e9es, surtout aux \u00c9tats-Unis, il est vraiment entre ces 2 mondes de cin\u00e9ma et de musique, leur association semble donc naturel pour la bande son de ce film BO qui a donc valu \u00e0 Tigre et dragon, un de ces 4 le violoncelle, c'est une part importante dans la partition et c'est un autre Paladin de l'\u00e9change Est- Ouest qui tient l'Archet yo-yo Ma, allez, il est presque 22 heures et nous, nous plongeons dans la Chine ancienne ses temples, ses villes, ses for\u00eats de bombes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (02:07:30) [88%] :\r\nDe larges extraits de la bande originale du film Tigre et Dragon musique compos\u00e9e et dirig\u00e9e par Tan Dun, \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre symphonique de Shanghai et au violoncelle solo yo-yo Ma Tan Dun a d'ailleurs aussi transformer cette partition en concerto pour violoncelle et orchestre et, ce faisant, ils s'inscrivait dans une grande tradition, celle des bandes originales de films qui deviennent plus tard une suite symphonique ou une pi\u00e8ce d'orchestre tradition tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9 en Orient, d'ailleurs, et en Russie, on pense imm\u00e9diatement \u00e0 Prokofiev son Alexandrie ski par exemple ou aux Japonais Torhout hack\u00e9 Mitsou compositeur parfois tr\u00e8s exp\u00e9rimental avant- gardiste et parfois au service du grand spectacle \u00e9pique cin\u00e9matographique avec Akira court Ozawa derri\u00e8re la cam\u00e9ra, par exemple, tout \u00e7a n'est pas n\u00e9 avec le cin\u00e9ma, il se passer la m\u00eame chose au XIXe d\u00e9j\u00e0 compte des balais ou des op\u00e9ras qui \u00e9tait bel et bien le cin\u00e9ma de l'\u00e9poque, devenaient des suites d'orchestre alors toujours avec la Chine ancienne en point de mire toujours en lien avec la musique russe, qui nous a occup\u00e9s ce soir et toujours dans le monde des oiseaux et de leur Champ cher \u00e0 Tan Dun, voici le chant du rossignol de Stravinski d'abord c'\u00e9tait le rossignol de l'empereur de Chine, un conte d'Andersen dans Stravinski, faire un op\u00e9ra et puis une suite symphonique, nous l'\u00e9coutons dans une version historique et pleine d'allure Antal de Ratti alors qu'est -ce qu'Symphonique de Londres en 1964. \r\nEt c'est ainsi que s'\u00e9teint peu \u00e0 peu le chant du rossignol de Stravinsky une suite orchestrale tir\u00e9e de son op\u00e9ra le r\u00e9cital de l'empereur de Chine, ici dans la version 1964 Dental de avec l'orchestre symphonique de Londres et c'est sur ces notes que s'ach\u00e8ve pavillon suisse l'avion suisse qui ce soir avec nous l'avons dit d\u00e9j\u00e0 des allures de pagode merci \u00e0 G\u00e9rald Hiestand, qui \u00e9tait ce soir \u00e0 la r\u00e9alisation, et merci \u00e0 Nicole Duparc pour son aide pr\u00e9cieuse merci \u00e0 vous aussi qui \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de Pavillon suisse. \r\n\r\nLocuteur MS24 (02:29:03) [81%] :\r\nYvan et cher, amoureux fou de la vie et du jazz. \r\nJ'ai fait des \u00e9missions sur le Jazz parce que je pense que cette musique est porteuse d'espoir, de libert\u00e9 et de compr\u00e9hension de un. \r\nJazz le samedi et un peu plus r\u00e9gionale puisque nous accueillons un gros chaque semaine et le dimanche, ce sont des productions, des concerts qu'on n'entend nulle part ailleurs. \r\nD\u00e9j\u00e0, c'est un peu un one-man-show puisqu'\u00e0 la fois produit on pr\u00e9sente on anime, c'est bien s\u00fbr une passion jazz c'est le samedi \u00e0 18 heures sur Espace 2 c'est \u00e9galement dans la Note bleue dimanche soir entre 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS22 (02:29:46) [96%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 tout de suite le journal, il est 22 heures 30. \r\n"], "program": {"href": "/programs/F3C014F8-49D2-4754-AD63-28F7AAFFB1DC", "id": "F3C014F8-49D2-4754-AD63-28F7AAFFB1DC", "name": "Pavillon suisse"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tan Dun", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F76D9E24-AB8A-4539-9541-247E24BCE297", "internalArchiveId": "F76D9E24-AB8A-4539-9541-247E24BCE297", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Julia Dao, porte-parole du HCR;Boukari, Fouad;Delille, Benjamin ;Herminia, une manifestante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne pro-Guaido;Ramon Vega, ancien footballeur et g\u00e9rant de fortune;Extrait du film \"Ceux qui travaillent\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(10/HCR MORTS EN MEDITERRANEE ITV DAO) La qu\u00eate d'une terre d'asile conduit trop souvent encore \u00e0 la mort. \r\nDerniers cas en date, le naufrage mardi au large de Djibouti qui a fait les 43 morts et plus d'une centaine de disparus...\r\nUn constat confirm\u00e9 dans un rapport du HCR, l'agence des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s au sujet de la mer  M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nEn moyenne l'an dernier ,six personnes se sont noy\u00e9s, chaque jour en tentant la travers\u00e9e... \r\nAu total, 2 275 personnes sont mortes en mer...\r\nUne chiffre en hausse alors m\u00eame que le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Europe est le plus bas depuis cinq ans...\r\nLe HCR d\u00e9nonce l'absence d'une politique internationale de sauvetage, m\u00eame si il y a quelques lueurs d'espoir. \r\nEcoutez Julia Dao, porte-parole du HCR.\r\n   0'50''\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\nL'Italie a annonc\u00e9 heir un accord avec six autres pays europ\u00e9ens pour r\u00e9partir les 47 migrants bloqu\u00e9s depuis 12 jours en mer sur le Sea-Watch...\r\nMais Rome veut encore durcir le ton. \r\nLe ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, souhaiterait interdire les eaux italiennes aux navires d'ONG secourant des migrants.\r\n(Bve minorit\u00e9s menac\u00e9es CH) La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait d\u00e9penser jusqu'\u00e0 500'000 francs par an pour prot\u00e9ger les  minorit\u00e9s menac\u00e9es...\r\nIl s'agit notamment des communaut\u00e9s religieuses, mais aussi les gens du voyage ou encore  des groupes minoritaires en raison de leur orientation sexuelle.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier ce projet en consultation jusqu'au 7 mai... \r\nL'enveloppe doit notamment permettre la construction de cl\u00f4tures ou de murs, et l'installations de cam\u00e9ras de surveillance.\r\n(Bve Neige \u00e9coliers VD) Malgr\u00e9 les importantes chutes de niege ces dernieres heures sur l'ouest de la Suisse...\r\nLes \u00e9coliers de \r\nLa m\u00e9t\u00e9o hivernale a mis en cong\u00e9 des centaines d'\u00e9l\u00e8ves dans le Canton de Vaud. Pr\u00e8s de 1000 \u00e9taient concern\u00e9s par la fermeture de l'Etablissement primaire et secondaire d'Apples Bi\u00e8re et environs. \r\nLes transports scolaires n'ont pas pu circuler. Les \u00e9l\u00e8ves sauront demain matin s'ils peuvent retrouver les bancs d'\u00e9cole ou si la fermeture se prolonge.\r\n(06/NE/LAT REFERENDUM VAL DE RUZ PA) *** Dans le canton de Neuch\u00e2tel, les habitants de Val-de-Ruz voteront bel et bien sur l'am\u00e9nagement de leur territoire. \r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par un groupe de propri\u00e9taires a r\u00e9colt\u00e9 suffisamment de signatures. Hier, (mer) l'ex\u00e9cutif communal a fix\u00e9 la date de la votation au 19 mai. Il a aussi pris position pour d\u00e9fendre la mesure attaqu\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rendum. Etienne Kocher.\r\n  0'52''\r\n((La mesure en question, c'est la cr\u00e9ation d'une zone r\u00e9serv\u00e9e... sur un peu moins de 12 hectares. Aucune construction possible pendant cinq ans.\r\nLe temps pour la commune de Val-de-Ruz de s'entendre sur le trac\u00e9 des zones constructibles qu'elle supprimera \u00e0 terme d\u00e9finitivement. Comme le demande la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\nMais cette zone provisoire toucherait des propri\u00e9taires des villages de Savagnier et de Chaumont. Qui refusent de voir leurs projets bloqu\u00e9s, et la valeur de leurs parcelles diminu\u00e9e. Ils esp\u00e8rent bien convaincre le reste des habitants de Val-de-Ruz de l'injustice du trac\u00e9. \r\nEn face, la commune rappelle qu'elle a tout fait dans les r\u00e8gles. Et que la loi f\u00e9d\u00e9rale demande une solution au plus tard le 30 avril. Autrement dit, pas de plan B... Sauf celui pr\u00e9vu de longue date par le canton de Neuch\u00e2tel. Sorte de contre-projet \"par d\u00e9faut\"... qui toucherait le double de surfaces, et donc davantage de propri\u00e9taires si le r\u00e9f\u00e9rendum est accept\u00e9 le 19 mai.))\r\n(11/VENEZUELA SON MANIFESTATION (CHAINES)) ** Des milliers d'opposants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, men\u00e9s par le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido, ont manifest\u00e9 mercredi pour convaincre l'arm\u00e9e de tourner le dos au pr\u00e9sident Nicolas Maduro..\r\nNicolas Maduro qui tente, lui, de serrer les rangs.\r\nSupervisant des manoeuvres militaires \u00e0 Caracas, le dirigeant socialiste a appel\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 l'unit\u00e9 face aux appels \u00e0 la r\u00e9bellion.\r\nLes manifestants demande aussi que l'arm\u00e9e accepte qu'une aide humanitaire entre au Venezuela. \r\nJuan Guaido a dit la semaine derni\u00e8re avoir r\u00e9uni 20 millions de dollars d'aide en dehors du pays.\r\n Mais cette aide, le gouvernement ne la laisse pas rentrer. \r\nC'est en tout cas ce qu'a assur\u00e9 Herminia, une manifestante de 49 ans\r\n   0'39''\r\nBenjamin Delill\r\nEXTRO : L'Uruguay et le Mexique ont annonc\u00e9 l'organisation d'une conf\u00e9rence internationale le 7 f\u00e9vrier \u00e0 Montevideo r\u00e9unissant les pays et organismes internationaux affichant une \"position neutre\" sur la crise au Venezuela. \r\nLes deux pays organisateurs n'ont pas reconnu l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident autoproclam\u00e9.\r\nLe venezuela ou 4 journalistes ont \u00e9t\u00e9 arret\u00e9s... Dont deux reporters fran\u00e7ais de l'\u00e9mission \"Quotidien\", interpell\u00e9s pr\u00e8s du palais pr\u00e9sidentiel.\r\n(Bve Brexit) A deux mois du Brexit, l'exode des salari\u00e9s des grandes banques am\u00e9ricaines de Londres vers le Continent a commenc\u00e9, selon des sources proches du dossier...\r\nElles  affirment que les fleurons de Wall Street se pr\u00e9parent \u00e9galement \u00e0 un divorce sans accord.\r\nA l'exception de Wells Fargo, qui attend encore une r\u00e9ponse de Paris sur sa demande de licence bancaire, les choses bougent chez les autres firmes.\r\nEnviron 400 salari\u00e9s de Bank of America vont rejoindre Paris et Francfort \u00e0 partir du mois de f\u00e9vrier...\r\n(16 / DUTOIT CONCERT EN FRANCE) Il avait fait l'objet de plusieurs accusations de harc\u00e8lement sexuel... \r\nLe chef d'orchestre vaudois Charles Dutoit dirigera ce dimanche un concert de l'Orchestre national de France. \r\nCe retour Simon Corthay... serait donc son plus haut mandat depuis les all\u00e9gations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dans le sillage de l'affaire Weinstein, \r\n--- \r\nDIRECT\r\nFin 2017, une agence de presse publie les t\u00e9moignages accablants de trois chanteuses d'op\u00e9ra et d'une musicienne, qui accusent le maestro de les avoir agress\u00e9es sexuellement, en marge de concerts et de r\u00e9p\u00e9titions aux Etats-Unis. Les orchestres, surtout am\u00e9ricains, rompent avec Charles Dutoit, malgr\u00e9 les d\u00e9mentis cat\u00e9goriques du Vaudois. Sur le plan judiciaire, il n'y a pas de suite: \u00e0 ce jour, une seule enqu\u00eate, interne, a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e l'an dernier \u00e0 l'Orchestre symphonique de Montr\u00e9al. Le harc\u00e8lement n'a pas pu \u00eatre confirm\u00e9.\r\nCette ann\u00e9e 2019 sera celle du retour au pupitre de Charles Dutoit, 82 ans. D\u00e8s le mois de mai, il sera employ\u00e9 de la philharmonie de Saint-Petersbourg. Auparavant, le maestro dirigera donc ce dimanche l'Orchestre national de France. Un rendez-vous qui a choqu\u00e9 l'une de ses accusatrices, une soprano aujourd'hui \u00e0 la retraite et qui parle je cite d'un message catastrophique envoy\u00e9 aux victimes... Au programme du concert parisien, du Berlioz, avec la Damnation de Faust.\r\n(Bve agressions Eglise) Pour lutter contre les agressions sexuelles au sein de l'Eglise catholique, le personnel engag\u00e9 devra pr\u00e9senter un extrait de son casier judiciaire. C'est ce que le comit\u00e9 d'experts sur les abus dans le contexte eccl\u00e9sial propose aux \u00e9v\u00eaques suisses.\r\nLa Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques se prononcera sur cette motion lors de sa prochaine session \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier.\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle: dans le dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg une telle obligation est en vigueur depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n(TF9/FIFA PRESIDENCE CANDIDATURE VEGA) La F\u00e9d\u00e9ration internationale de football \u00e9lira son nouveau pr\u00e9sident le 5 juin prochain. Les candidats ont jusqu'\u00e0 mardi prochain pour se pr\u00e9senter. \r\nA ce jour, Gianni Infantino n'a pas d'adversaire. \r\nMais \u00e7a pourrait changer,  J\u00e9r\u00f4me Jeannin... puisque l'ancien international suisse Ramon Vega pourrrait se pr\u00e9senter... \r\n----\r\nRamon Vega a port\u00e9 le maillot de Grasshopper et de Tottenham, dans les ann\u00e9es 90.\r\nDepuis 18 ans, il s'est reconverti dans la gestion de fortune, \u00e0 Londres. \r\nRamon Vega ne se veut pas un trublion. Il assure r\u00e9fl\u00e9chir s\u00e9rieusement \u00e0 se pr\u00e9senter, pour offrir une alternative \u00e0 Infantino. \r\nPour convaincre, il met en avant sa double exp\u00e9rience du foot et de la finance...\r\nRamon Vega voit bien que l'aura d'Infantino a p\u00e2li et que le Valaisan ne fait pas l'unimit\u00e9. Il esp\u00e8re bien profiter de ce m\u00e9contentement...\r\nPour se donner une chance, Vega drague les F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9ennes, puisque Infantino a d\u00e9j\u00e0 obtenu le soutien de l'Afrique, de l'Am\u00e9rique du sud et de l'Oc\u00e9anie.\r\nA voir si l'ancien d\u00e9fenseur va au bout de sa d\u00e9marche. Puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait part de son int\u00e9r\u00eat en 2016, avant de renoncer au dernier moment.\r\n(TF5/NOMINATIONS PRIX CINEMA SUISSE PI) Ceux qui travaillent\", du r\u00e9alisateur romand Antoine R\u00fcssbach (R\u00fcsbak) nomin\u00e9 cinq fois pour les Prix du film suisse \r\nLes Prix du cin\u00e9ma suisse 2019 seront d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 22 mars prochain.\r\nLes candidats de 12 cat\u00e9gories ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s hier soir a lieu la veille de la cl\u00f4ture des Journ\u00e9es de Soleure. \r\nPierre-Etienne Joye Le long-m\u00e9trage d'Antoine Russbak va tenter entre autre de d\u00e9crocher le titre de meilleur film de fiction... \r\n  1'19''\r\n((\"Ceux qui travaillent\" est aussi nomin\u00e9 dans la cat\u00e9gorie du meilleur sc\u00e9nario, de la meilleure interpr\u00e9tation dans un second r\u00f4le pour la prestation de l'actrice Pauline Schneider et aussi dans celle de la meilleure photographie. Le film du lausannois d'origine genevoise, son premier long m\u00e9trage, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9  en comp\u00e9tition au dernier Festival de Locarno dans la section Cin\u00e9astes du pr\u00e9sent.  Egalement en lice pour le prix du public \u00e0 Soleure cette ann\u00e9e, \"Ceux qui travaille\" s'interroge sur la valeur et les d\u00e9rives  du travail dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle.\r\nson\r\nC\u00f4t\u00e9 romand encore,  on notera la nominiation dans la cat\u00e9gorie du meilleur film de fiction de Fortuna de Germinal Roaux, l'histoire d'une jeune migrante qui trouve refuge au monast\u00e8re du Simplon. Et dans celle du meilleur documentaire, on trouve les \"Dames\" r\u00e9alis\u00e9 par le bin\u00f4me St\u00e9phanie Chuat et V\u00e9ronique Reymond, qui raconte l'intimit\u00e9 de 5 sexag\u00e9naires. Enfin, si le film d'Antoine Russbach re\u00e7oit 4 nominations, deux autres long m\u00e9trages de fiction al\u00e9maniques aussi: der Unschuldige du b\u00e2lois Simon Jaquemet et Wolkenbruch, du zurichois Michael Steiner, avec la valaisanne No\u00e9mie Schmidt concourant comme meilleure interpr\u00e8te dans un second r\u00f4le.))\r\nExtro : No\u00e9mie Schmidt qui sera d'ailleurs l'invit\u00e9e de Forum ce soir (jeu). Les nomin\u00e9s des douze cat\u00e9gories se partageront un prix de 442'500 francs.\r\n(Teasing OEP) Et puis l'emission ON EN PARLE s'interroge ce matin.  \r\nA l'\u00e8re des paiements \u00e9lectroniques, comment inculquer la notion d'argent \u00e0 nos enfants ? \r\nL'argent de poche en pi\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes est-il toujours utile de nos jours ? \r\nOn en parle r\u00e9pondra \u00e0 toutes vos questions en direct d\u00e9s 8h36. \r\nVous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 appeler le standard au num\u00e9ro gratuit **.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163394", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10163402", "ece-10163394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:23:03Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nJacques Boukari, un nouveau rapport accablant sur la crise de l'accueil des migrants en Europe, le nombre de morts, 2 disparus en M\u00e9diterran\u00e9e continue d'augmenter alors que les arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s sont en baisse, malgr\u00e9 ce constat, le HCR a voulu souligner hier quelques points positifs, le chef d'orchestre Vaudois Charles Dutoit, fait l'objet de multiples accusations de harc\u00e8lement sexuel il dirigera dimanche un concert pour l'orchestre national de France, un rendez- vous qui, vous l'entendrez a choqu\u00e9 l'une de ses accusatrices et puis qui pour affronter John Infantino \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, les candidats n'ont plus que quelques jours pour s'annoncer et un ancien international suisse semble int\u00e9resser nous dira J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [96%] :\r\nLa qu\u00eate d'une terre d'asile conduit trop souvent encore, \u00e0 la mort dernier cas en date, le naufrage mardi au large de Djibouti qui a fait 43 morts et plus d'une centaine de disparus, un constat confirm\u00e9 dans un rapport du HCR, l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s au sujet de la mer M\u00e9diterran\u00e9e en moyenne l'an dernier, 6 personnes se sont noy\u00e9es chaque jour en tentant la travers\u00e9e au total 2275 personnes sont mortes en mer, un chiffre en hausse, alors m\u00eame que le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Europe est le plus bas depuis 5 ans, le HCR d\u00e9nonce l'absence d'une politique internationale de sauvetage, m\u00eame s'il y a quelques lueurs d'espoir \u00e9coutez Julia Dao, porte- parole du HCR. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [88%] :\r\nIl y a notamment le fait que la plateforme d'\u00e9vacuation, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli au Niger par le HCR et ses partenaires a permis d'\u00e9vacuer plus de 2400 personnes de Libye en 2000 et vite les personnes qui ont souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu dans des conditions tr\u00e8s difficiles et comme signe positif, c'est le fait que diff\u00e9rents pays dont la Suisse se sont engag\u00e9s \u00e0 participer aux efforts de r\u00e9installation des personnes concern\u00e9es parti mesure d'\u00e9vacuation, le HCR notamment calmer le programme suite et puis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on novembre- 2018 de prolonger le programme chef de r\u00e9installation et d'accueillir 800 personnes en 2019, et puis 1500 \u00e0 2 1000 personnes, tous les 2 ans par la suite, par contre, les besoins en mati\u00e8re de r\u00e9installation reste consid\u00e9rable en 2004 millions de r\u00e9fugi\u00e9s vuln\u00e9rables auraient besoin de gars solution de r\u00e9installation condamn\u00e9 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay, l'Italie a annonc\u00e9 hier \u00e0 un accord avec 6 autres pays europ\u00e9ens pour r\u00e9partir les 47 migrants bloqu\u00e9s depuis 2 jours en mer sur le Sea-Watch, mais Rome veut encore durcir le ton, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini souhaiterait interdire les eaux italiennes aux navires d'ONG sous- courant des migrants dans le canton de Neuch\u00e2tel, les habitants du Val Duru voteront bel et bien sur l'am\u00e9nagement de leur territoire, le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par un groupe de propri\u00e9taires a r\u00e9colt\u00e9 suffisamment de signatures l'ex\u00e9cutif communal a fix\u00e9 hier la date de la votation au 19 mai il a aussi pris position pour d\u00e9fendre la mesure attaqu\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rendum \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [95%] :\r\nLa mesure en question, c'est la cr\u00e9ation d'une zone r\u00e9serv\u00e9e sur un peu moins de 12 hectares aucune construction possible pendant 5 ans, le temps pour la commune de Val-de-Ruz, de s'entendre sur le trac\u00e9 des zones constructibles qu'elle supprimera, \u00e0 terme, d\u00e9finitivement, comme le demande la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, mais la zone provisoire toucherait des propri\u00e9taires des villages de Savanier et de Chaumont qui refusent de voir leurs projets bloqu\u00e9s et la valeur de leurs parcelles diminu\u00e9e, ils esp\u00e8rent bien convaincre le reste des habitants de Val-de-Ruz, de l'injustice du trac\u00e9 en face la commune rappelle qu'elle a tout fait dans les r\u00e8gles et que la loi f\u00e9d\u00e9rale demande une solution au plus tard le 30 avril, autrement dit, pas de plan B Sauf celui pr\u00e9vu de longue date par le canton de Neuch\u00e2tel, une sorte de contre- projet par d\u00e9faut qui toucherait, lui, le double de surfaces et donc davantage de propri\u00e9taires si le r\u00e9f\u00e9rendum est accept\u00e9, le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [94%] :\r\nDes milliers d'opposants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens men\u00e9s par le pr\u00e9sident entre autoproclam\u00e9 Juan gouaille de ont manifest\u00e9 mercredi hier pour convaincre l'arm\u00e9e de tourner le dos au pr\u00e9sident Nicolas Maduro, Nicolas Maduro qui tente lui de serrer les rangs, supervisant des manoeuvres militaires \u00e0 Caracas le dirigeant socialiste a appel\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 l'unit\u00e9 face aux appels \u00e0 la robilien les manifestants qui ont aussi demand\u00e9 hier que l'arm\u00e9e accepte une aide humanitaire et qu'elle puisse entrer au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Juan Guaido, a dit la semaine derni\u00e8re avoir r\u00e9uni 20 millions de dollars d'aide en dehors du pays, mais cette aide, le gouvernement ne la laisse pas entrer, c'est en tout cas ce qu'a assur\u00e9 Herminia. Une manifestante de 49 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [87%] :\r\nLa Casamance domaine soit lorsqu'on demande au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la depuis de nombreuses ann\u00e9es, c'est qu'une aide humanitaire arrive parce qu'il y a des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments, de nourriture et ce gouvernement a justement dit que ce n'est pas vrai des accessoires Berda nos permis Takasa il ne permettent pas que cette aide rentre pas seulement d\u00e9j\u00e0 avant des ONG avaient tent\u00e9 de faire rentrer de l'aide et les en avait emp\u00each\u00e9s, il n'y a pas longtemps des officiels du gouvernement ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse, ils ont dit que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la n'avait pas besoin de cette aum\u00f4ne parce que c'est comme \u00e7a qu'il consid\u00e8re l'aide humanitaire comme une aum\u00f4ne, il ne s'int\u00e9ressent pas aux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ce qui les int\u00e9resse, c'est d'avoir le contr\u00f4le du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la irlandaise, elle contr\u00f4le d'abonn\u00e9s sont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Benjamin de Lille, l'Uruguay et le Mexique ont annonc\u00e9 hier l'organisation d'une conf\u00e9rence internationale le 7 f\u00e9vrier prochain \u00e0 Montevideo, r\u00e9unissant les pays et organismes internationaux affichant une position neutre sur la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les 2 pays organisateurs n'ont pas reconnu l'opposant Juan GOED eau comme pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 4 journalistes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier, dont 2 reporters fran\u00e7ais de l'\u00e9mission Quotidien interpell\u00e9s pr\u00e8s du palais pr\u00e9sidentiel \u00e0 2 mois du Brexit l'exode des salari\u00e9s des grandes banques am\u00e9ricaines de Londres vers le continent a d\u00e9but\u00e9, selon des sources proches du dossier, ces sources affirment que les fleurons de Wall Street se pr\u00e9pare \u00e9galement un divorce sans accord, \u00e0 l'exception de Wes Fargo qui attend encore une r\u00e9ponse de Paris sur sa demande de licence bancaire, les choses bougent chez les autres firmes environ 400 salari\u00e9s de Bank of America vont rejoindre Paris et Francfort \u00e0 partir du mois de f\u00e9vrier, il avait fait l'objet de plusieurs accusations de harc\u00e8lement sexuel, le chef d'orchestre Vaudois Charles Dutoit dirigera ce dimanche un concert de l'orchestre national de France, ce retour Simon Corthay serait donc son plus haut mandat depuis les all\u00e9gations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dans le si\u00e8ge de l'affaire Weinstein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [94%] :\r\nFin 2017, une agence de presse publie les t\u00e9moignages accablants de trois chanteuses d'op\u00e9ra et d'une musicienne qui accusent le maestro de les avoir agress\u00e9es sexuellement en marge de concerts et de r\u00e9p\u00e9titions aux \u00c9tats-Unis, les orchestres, surtout am\u00e9ricains rompent avec Charles Dutoit, malgr\u00e9 les d\u00e9mentis cat\u00e9goriques du Vaudois, sur le plan judiciaire, il n'y a pas de suite \u00e0 ce jour, une seule enqu\u00eate interne a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e l'an dernier \u00e0 l'Orchestre symphonique de Montr\u00e9al, le harc\u00e8lement n'a pas pu \u00eatre confirm\u00e9e malgr\u00e9 la controverse, le chef de 82 ans, conserve un agent d'art, surtout en Europe d\u00e8s le mois de mai, il sera employ\u00e9 \u00e0 la Philharmonie de Saint-Petersbourg auparavant le maestro dirigera donc l'Orchestre national de France en rendez- vous qui a choqu\u00e9 l'une de ses accusatrices une soprano fran\u00e7aise aujourd'hui \u00e0 la retraite et qui parle, je cite, d'un message catastrophique envoy\u00e9 aux victimes au programme du concert de dimanche du Berlioz avec la Damnation de Faust tu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [95%] :\r\nMerci Simon Corthay pour lutter contre les agressions sexuelles au sein de l'\u00e9glise catholique, cette fois, le personnel engag\u00e9 devra pr\u00e9senter un extrait de son casier judiciaire, c'est ce que le comit\u00e9 d'experts sur les abus dans le contexte eccl\u00e9sial propose aux \u00e9v\u00eaques suisses la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques se prononcera sur cette motion lors de sa prochaine session \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier, l'id\u00e9e n'est pas nouvelle dans le dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg une telle obligation est en vigueur depuis plusieurs ann\u00e9es, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football \u00e9lira son nouveau pr\u00e9sident le 5 juin prochain, les candidats ont jusqu'\u00e0 mardi prochain pour se pr\u00e9senter \u00e0 ce jour, Dj\u00e9nine Fantino n'a pas d'adversaire, mais \u00e7a pourrait changer, J\u00e9r\u00f4me Jandun puisque l'ancien international suisse Ramon Vega pourrait se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [94%] :\r\nRamon Vega est un globe-trotter, il a jou\u00e9 \u00e0 Grasshopper en Italie, en France, en Angleterre depuis 18 ans il est reconverti dans la gestion de fortune \u00e0 Londres, il ne se veut pas un trublion, il veut offrir une vraie alternative \u00e0 Infantino, il assure r\u00e9fl\u00e9chir s\u00e9rieusement \u00e0 se pr\u00e9senter, met en avant sa double exp\u00e9rience du foot et de la finance. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:03) [71%] :\r\nBon apr\u00e8s, mais je, moi je viens de le foot que \u00e7a la base pour commencer la part technique de foutu conna\u00eet tr\u00e8s bien tous ces proc\u00e8s comme \u00e7a marche parce que tu toi -m\u00eame tout ce processus de paix qui, jusqu'\u00e0 \u00eatre reprend S\u00e9m\u00e9l\u00e9 joueur plus \u00e7a veut la fortune inconscient \u00e0 la de celle \u00e9tudi\u00e9e de Banque et finance apr\u00e8s mon si on 32 le monde sinon \u00e7a, \u00e7a veut dire que cela la part Business et foot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:31) [92%] :\r\nEt en bon businessman Ramon Vega voit bien que la C\u00f4te d'Infantino est \u00e0 la baisse et il esp\u00e8re bien profiter de ce m\u00e9contentement. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:38) [79%] :\r\nC'est important dans le foot que aujourd'hui, donc, et persan principalement, mais aussi il a pas des choses et puis avec Lo\u00efc de la Th\u00e9venet ils aucun sens, c'est pas moi, que je veux dire r\u00e9ellement je voir et le pr\u00e9sident si les gens qui vendent, c'est la f\u00e9d\u00e9ration et c'est peut-\u00eatre ce moment ne sont pas contents de fait une grand changement aujourd'hui dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:02) [94%] :\r\nPour se donner une chance Vega drague les F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9ennes puisque Infantino a d\u00e9j\u00e0 le soutien de l'Afrique de l'Am\u00e9rique du Sud et de l'Oc\u00e9anie, \u00e0 voir si l'ancien d\u00e9fenseur va au bout de sa d\u00e9marche, puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait part de son int\u00e9r\u00eat, il y a 4 ans avant de renoncer finalement au dernier moment ce qui travaillent dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [88%] :\r\nRomand Antoine russe bac nomm\u00e9 5 fois pour les Prix du film suisse, les prix du cin\u00e9ma suisse 2019 qui seront d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 22 mars prochain les candidats de 12 cat\u00e9gories ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s hier soir \u00e0 la veille de la cl\u00f4ture des Journ\u00e9es de Soleure Pierre-\u00c9tienne Joye, le long m\u00e9trage d'Antoine russe bac va tenter, entre autre, de d\u00e9crocher le titre de meilleur film de fiction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:39) [96%] :\r\nCeux qui travaillent est aussi nomin\u00e9 dans la cat\u00e9gorie du meilleur sc\u00e9nario de la meilleure interpr\u00e9tation dans un second r\u00f4le pour la prestation de l'actrice Pauline Schneider et aussi dans celle de la meilleure photographie : le film du lausannois d'origine genevoise son 1er long m\u00e9trage a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en comp\u00e9tition au dernier Festival de Locarno dans la section cin\u00e9astes du pr\u00e9sent \u00e9galement en lice pour le prix du public \u00e0 Soleure : cette ann\u00e9e, le film s'interroge sur la valeur et les d\u00e9rives du travail dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:08) [78%] :\r\nQuand j'ai pas eu ce courage pour comme secteur merci donc justement, nouveau responsable des ventes projet ce serait disons de de contourner l'embargo, rien, je n'plus faire ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:21) [93%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Romand encore, on notera la nomination dans la cat\u00e9gorie du meilleur film de fiction de Fortuna de Germinal Euro l'histoire d'une jeune migrante qui trouve refuge au monast\u00e8re du Simplon et dans celle du meilleur documentaire, on trouve les dames, r\u00e9alis\u00e9 par le bin\u00f4me St\u00e9phanie et V\u00e9ronique Reymond qui raconte l'intimit\u00e9 de 5 sexag\u00e9naires, enfin, si le film d'Antoine russe re\u00e7oit 4 nominations, 2 autres longs m\u00e9trages de fiction al\u00e9maniques aussi der Honshu Liga du b\u00e2lois Simon Jacquemet et Volken du Z\u00fcrichois Michael Steiner avec la valaisanne No\u00e9mie Schmidt concourant comme meilleure interpr\u00e8te dans un second r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 les importantes chutes de neige ces derni\u00e8res heures sur l'ouest de la Suisse, les \u00e9coliers Vaudois notamment vont pouvoir retourner en cours pr\u00e8s de 1000 \u00e9coliers \u00e9taient concern\u00e9s hier par la fermeture de l'\u00e9tablissement primaire et secondaire d'Apples Bi\u00e8re et environs des transports scolaires qui vont pouvoir circuler \u00e0 nouveau et puis l'\u00e9mission, on en parle, s'interroge ce matin \u00e0 l'air des paiements \u00e9lectroniques comment inculquer la notion d'argent \u00e0 nos enfants l'argent de poche en pi\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes, est -il toujours utile de nos jours, on en parle, r\u00e9pondra \u00e0 toutes vos questions en Direct d\u00e8s 8 heures 36 et vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 le standard au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ils prennent pas la carte de cr\u00e9dit, les enfants pendant leur versait l'argent de poche merci faute Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T07:21:10Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-773E72DB-3EAA-4D1D-9621-99214B64957B", "internalArchiveId": "773E72DB-3EAA-4D1D-9621-99214B64957B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Luuk Van Middelaar, historien n\u00e9erlandais;Boukari, Fouad;Sabine Simkhovitch-Dreyfus, vice-pr\u00e9sidente de  la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites;BaumgaGe;Baumgartner , Georges ;Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse des guides de montagne;Fabienne Althaus Humerose, pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 d'organisation du Roman des Romands\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/BREXIT COTE UE) \"Non, nous n'allons pas ren\u00e9gocier l'accord du Brexit! \"\r\nC'est le message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en boucle hier par les d\u00e9ptu\u00e9s europ\u00e9ens lors de leur session pl\u00e9ni\u00e8re...\r\nUne r\u00e9ponse aux d\u00e9put\u00e9s Britanniques qui a vot\u00e9 mardi soir pour une ren\u00e9gociation de l'accord de sortie. \r\nMichel Barnier, le n\u00e9gociateur en chef de l'UE pour le Brexit a une nouvelle fois d\u00e9fendu la fameuse \"clause irlandaise\"...\r\nCe m\u00e9canisme destin\u00e9 \u00e0 maintenir quoi qu'il arrive une fronti\u00e8re ouverte entre les deux Irlande apr\u00e9s le divroce. Autrement dit une fronti\u00e8re ouvertre entre le Royaume-unis et l'Europe... \r\nGuillaume Meyer, \u00e0 Bruxelles certains consid\u00e8rent ce filet de s\u00e9curit\u00e9 comme un obstacle insurmontable.\r\n((C'est le cas de Luuk Van Middelaar. Cet historien n\u00e9erlandais a \u00e9t\u00e9 la plume de Herman Van Rompuy, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en. Pour cet analyste, la question irlandaise met l'Union europ\u00e9enne face \u00e0 ses limites. L'Union, dit-il, est une machine \u00e0 d\u00e9politiser - c'est-\u00e0-dire qu'elle transforme tous les conflits et les rivalit\u00e9s politiques, en probl\u00e8mes qui peuvent trouver des solutions techniques.\r\nMIDDELAAR FRONTI\u00c8RE\r\n\u00abCela fonctionne tr\u00e8s bien pour construire le march\u00e9, pour faire des r\u00e8gles, et c\u00e6tera. Mais quand vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me de fronti\u00e8re, un trait sur la carte entre deux Etats, c'est de la politique pure. C'est impossible de d\u00e9politiser l'id\u00e9e d'une fronti\u00e8re, parce que c'est l'expression m\u00eame de la diff\u00e9rence entre nous et les autres, qui constitue le cour de la politique.\u00bb\r\nAutrement dit, la Commission europ\u00e9enne n'est peut-\u00eatre pas suffisamment outill\u00e9e, pour r\u00e9soudre la question irlandaise. Luuk Van Middelaar estime que la solution, si elle existe, pourrait venir de Berlin ou de Paris.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Migration) L'Italie a annonc\u00e9 heir un accord avec six autres pays europ\u00e9ens pour r\u00e9partir les 47 migrants bloqu\u00e9s depuis 12 jours en mer sur le Sea-Watch...\r\nLe navir \u00e9tait attendu dans la nuit au port de Catane, dans l'est de la Sicile.\r\nRome veut encore durcir le ton. \r\nLe ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, a aussi annonc\u00e9 hier vouloir interdire les eaux italiennes aux navires d'ONG secourant des migrants au large de la Libye.\r\n(01/MINORITES RELIGIEUSES ITV SIMKHOVITCH-DREYFUS) *** La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait d\u00e9penser jusqu'\u00e0 500'000 francs par an pour prot\u00e9ger les  minorit\u00e9s menac\u00e9es...\r\nIl s'agit notamment des communaut\u00e9s religieuses, mais aussi \u00e0 des gens du voyage ou encore  des groupes qui sont minoritaires en raison de leur orientation sexuelle.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier ce projet en consultation jusqu'au 7 mai... \r\nL'enveloppe doit notamment permettre la construction de cl\u00f4tures ou de murs, et l'installations de cam\u00e9ras de surveillance.\r\nUne aide que la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites juge insuffisante. \r\nEcoutez Sa vice-pr\u00e9sidente Sabine Sim-kho-vitch-Dreyfus :\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Mathieu Henderson\r\n(Bve Bresil Vale) Une trentaine de militants ont manifest\u00e9 hier apr\u00e8s-midi devant le si\u00e8ge de Vale \u00e0 Saint-Prex. \r\nLa multinationale bresilienne exploite le site minier de Brumadinho au Br\u00e9sil, dont le barrage s'est rompu vendredi, faisant 99 morts et 259 disparus.\r\nLes manifestants ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole macul\u00e9e de boue disant, avec ironie, \"merci d'avoir choisi la Suisse\". \r\nQuelques-uns arboraient un masque \u00e0 l'effigie des conseillers d'Etat vaudois Pascal Broulis et Pierre-Yves Maillard, ainsi que du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, principaux instigateurs, \u00e0 leurs yeux, de la politique d'exon\u00e9ration fiscale qui attire les multinationales sur les bords du L\u00e9man.\r\n(12/CARLOS GHOSN DANS LA PRESSE) *** Depuis sa cellule de prison au Japon, Carlos Ghosn d\u00e9nonce \"un complot et une trahison\" des dirigeants de Nissan... \r\nAccuse d'abus de confiance et de malversations financieres, l'ex patron de Nissan et de Renault a accorde une interview exceptionnelle au quotidien \u00e9conomique Nikkei... \r\nLa premi\u00e8re depuis depuis son arrestation le 19 novembre.\r\nDans le colonnes du journal Carlos Ghosn affirme que les dirigeants du groupe japonais oppos\u00e9s a son projet d'integration des deux constructeurs automobile ont voulu le renverser. \r\nLa publication de cet entretien intervient \u00e0 la veille d'une r\u00e9union ce jeudi a Amsterdam du directoire de Renault-Nissan...  Georges Baumgartner\r\n  ((pas de script))\r\n(Bve Sarkozy Mediapart) C'est l'une des affaires qui empoisonne l'\u00e9ventuel retour de Nicolas Sarkozy : le financement suppos\u00e9 de sa campagne de 2007 par Mouammar Kadhafi, le dictateur libyen.\r\nLa Cour de cassation a rejet\u00e9 le recours l'ex-pr\u00e9sident francais qui accusait Mediapart d'avoir produit un \"faux\" en 2012... \r\nUn document, attribu\u00e9 \u00e0 Moussa Koussa, ex-chef des services de renseignement ext\u00e9rieur de la Libye, aujourd'hui en exil, qui affirmait que Tripoli avait accept\u00e9 de financer pour \"50 millions d'euros\" la campagne pr\u00e9sidentielle victorieuse de Nicolas Sarkozy en 2007.\r\n(03/ACTIVITES GUIDES ET ACCOMPAGNATEURS A RISQUES PI) *** Les r\u00e8gles qui encadrent les activit\u00e9s des professionnels de la montagne seront durcies d\u00e8s le 1er mai. \r\nLes guides de montagne, professeurs d'escalade et accompagnateurs de randonn\u00e9e sont concern\u00e9es. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 hierla date de l'entr\u00e9e en vigueur de l'ordonnance sur les activit\u00e9s \u00e0 risque.\r\nSon objectif  Camille Degott.: \u00e9lever le niveau de professionnalisme exig\u00e9 et augmenter la s\u00e9curit\u00e9 des clients,\r\n  1'20''\r\n((Saut \u00e0 l'\u00e9lastique, randonn\u00e9es en haute montagne, rafting ou canyoning...\r\nLes guides et organisateurs qui veulent organiser ce type d'activit\u00e9s \u00e0 risque devront d\u00e9sormais avoir une autorisation cantonale, d\u00e8s le moment o\u00f9 ils per\u00e7oivent ne serait-ce qu'un franc.\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls ceux qui percevaient un revenu d'au moins 2300 francs par an \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des professionels et devaient obtenir cette autorisation delivr\u00e9e par les cantons.\r\nUne d\u00e9cision qui r\u00e9jouit les professionnels des sports outdoor, comme l'explique Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse des guides de montagne.\r\nSON MATHEY\r\nCette r\u00e9vision fait aussi entrer de nouvelles professions dans la loi, comme professeur d'escalade. Elle pr\u00e9cise par ailleurs les activit\u00e9s soumises \u00e0 autorisation, par exemple les sorties en raquette, les parcours de via ferrata ou le canyoning.\r\nToutefois, les activit\u00e9s propos\u00e9es par des associations comme le Club alpin suisse ou Jeunesse et sport ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme professionnelles, tant qu'elles n'ont pas de but lucratif.))\r\n(15/ROMAN DES ROMANDS ITV F. ALTHAUS HUMEROSE) *** Le Roman des Romands a courronn\u00e9 hier soir \u00e0 Fribourg le r\u00e9cit de Jean-Pierre Rochat : \"Petite Brume\". \r\nD\u00e9cern\u00e9 par des milliers d'\u00e9l\u00e8ves romands du secondaire dans 8 cantons...\r\nCe prix de 15 mille francs est offert par la Fondation Minkoff.. \r\nIl r\u00e9compense donc le livre \"Petite Brume\" ... Histoire d'un paysan au coeur d'un drame... qui doit vendre sa ferme, son b\u00e9tail.. et sa jument... \r\nUn choix qui peut surprendre...  \r\nAlors comment expliquer qu'il ait convaincus les jeunes lecteurs?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Fabienne Althaus (prononcer alt-aousse) Humerose, pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 d'organisation du Roman des Romands:\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(Bve Bocuse d'Or) Et puis la cuisine scandinaves  \u00e0 l'honneur...\r\nLe Danemark a remport\u00e9 hier soir l'\u00e9dition 2019 du Bocuse d'Or, une comp\u00e9tition qui fait parfois office de championnat du monde ou d'oscar de la gastronomie. \r\nPuis le vainqueur repart avec la statuette dor\u00e9e \u00e0 l'effigie de Paul Bocuse.\r\nLes pays nordiques ont fait carton plein \u00e0 Lyon, puisque la Su\u00e8de d\u00e9croche l'argent et la Norv\u00e8ge, le bronze. \r\nLa France n'a plus remport\u00e9 cette \u00e9preuve prestigieuse depuis 2013.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163380", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari/ LME_2019-01-31T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari/ LME_2019-01-31T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10163410", "ece-10163380"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:21:23Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nL'heure du journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour l'Union europ\u00e9enne maintient son refus clair et ferme aux vell\u00e9it\u00e9s britannique de rouvrir les n\u00e9gociations sur l'accord du Brexit au coeur de la crise, la fronti\u00e8re entre les deux Irlande un probl\u00e8me impossible \u00e0 r\u00e9soudre, selon certains sp\u00e9cialistes du mois \u00e0 Bruxelles la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait mettre la main au porte- monnaie pour mieux prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es un demi- 1000000 de francs par an, une somme d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9es insuffisantes par la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites et puis le livre Petite Brume de Jean-Pierre Rochat r\u00e9compens\u00e9 hier soir par le prix du Roman des Romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [95%] :\r\nNon, nous n'allons pas ren\u00e9gocier l'accord du Brexit c'est le message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en boucle par les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens hier, lors de leur session pl\u00e9ni\u00e8re, une r\u00e9ponse aux d\u00e9put\u00e9s britanniques qui ont vot\u00e9 mardi soir pour une ren\u00e9gociation de l'accord de sortie, Michel Barnier, le n\u00e9gociateur en chef de l'UE, une nouvelle fois d\u00e9fendu la fameuse clause irlandaise ce m\u00e9canisme destin\u00e9 \u00e0 maintenir, quoi qu'il arrive, une fronti\u00e8re ouverte entre les deux Irlande apr\u00e8s le divorce, autrement dit une fronti\u00e8re ouverte entre le Royaume-Uni et l'Europe Guillaume Meyer \u00e0 Bruxelles, certains consid\u00e8rent ce filet de s\u00e9curit\u00e9 comme un obstacle insurmontable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [96%] :\r\nC'est le cas de Luc Van Middelaar, cet historien n\u00e9erlandais a \u00e9t\u00e9 la plume de Herman Van Rompuy, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en pour cet analyste, la question irlandaise, mais l'Union europ\u00e9enne face \u00e0 ses limites, l'Union, dit -il, est une machine \u00e0 d\u00e9politiser c'est-\u00e0-dire qu'elle transforme tous les conflits et les rivalit\u00e9s politiques en probl\u00e8mes qui peuvent trouver des solutions techniques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [94%] :\r\nDate cela fonctionne tr\u00e8s bien pour construire le march\u00e9 pour faire des r\u00e8gles etc mais quand vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me de fronti\u00e8re trait sur la carte entre 2 \u00c9tats, c'est de la politique pure, c'est impossible de d\u00e9politiser l'id\u00e9e d'une fronti\u00e8re parce que c'est l'expression m\u00eame de la diff\u00e9rence entre nous et les autres qui constitue le coeur de la politique pour Addex. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\nAutrement dit, la Commission europ\u00e9enne n'est peut-\u00eatre pas suffisamment outill\u00e9e pour r\u00e9soudre la question irlandaise Luc Van Middelaar estime que la solution, si elle existe, pourrait venir de Berlin ou de Paris Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [96%] :\r\nL'Italie a annonc\u00e9 hier un accord avec 6 autres pays europ\u00e9ens pour r\u00e9partir les 47 migrants bloqu\u00e9s depuis 12 jours en mer sur le Sea-Watch, le navire \u00e9tait attendu dans la nuit au port de Catane, dans l'est de la Sicile Rome qui veut aussi durcir le ton davantage le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini annonc\u00e9 vouloir interdire les eaux italiennes aux navires d'ONG secourant des migrants au large de la Libye. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [99%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait d\u00e9penser jusqu'\u00e0 500000 francs par an pour prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [93%] :\r\nIl s'agit notamment des communaut\u00e9s religieuses, mais aussi des gens du voyage ou encore des groupes qui sont minoritaires en raison de leur orientation sexuelle, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier ce projet en consultation jusqu'au 7 mai l'enveloppe doit notamment permettre la construction de cl\u00f4tures ou de murs et l'installation de cam\u00e9ras de surveillance, une aide que la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites juge insuffisante \u00e9coutez sa vice- pr\u00e9sidente Sabine Simco Beach Dreyfuss. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:57) [91%] :\r\nLa communaut\u00e9 juive reste une cible particuli\u00e8rement menac\u00e9e, c'est d'ailleurs une des raisons qui a incit\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Apprendre ce genre de dispositions pour nous c'est une bonne premi\u00e8re \u00e9tape qui permet \u00e0 un 1er, soutien aux mesures de s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s important des communaut\u00e9s juives, mais le montant est insuffisant, il doit donc \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [99%] :\r\nQuel montant. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:25) [88%] :\r\nOn peut pas mentionn\u00e9 un ordre de grandeur par compte en g\u00e9n\u00e9ral, je peux simplement vous dire qu'en Suisse, la s\u00e9curit\u00e9 des communaut\u00e9s juives endort Des frais plus importants de construction co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 7 millions de francs par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu Anderson, une trentaine de militants ont manifest\u00e9 hier apr\u00e8s- midi devant le si\u00e8ge de Vale \u00e0 la multinationale br\u00e9silienne exploite le site minier de Brumadinho au Br\u00e9sil, dont le barrage s'est rompu vendredi, faisant 99 morts et 259 disparus, les manifestants ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole macul\u00e9e de boue disant avec ironie, merci d'avoir choisi la Suisse quelques-uns arboraient un masque \u00e0 l'effigie des conseillers d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis et Pierre-Yves Maillard, ainsi que du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis principaux instigateurs \u00e0 leurs yeux de la politique de exon\u00e9ration fiscale qui attire les multinationales sur le bord du les mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [89%] :\r\nUn complot et une trahison, les mots de Carlos Gone \u00e0 propos des dirigeants de de Nissan, il l'a dit depuis sa cellule de prison au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [95%] :\r\nIl est accus\u00e9 d'abus de confiance et de malversations financi\u00e8res, l'ex- patron de Nissan et de Renault a accord\u00e9 une interview exceptionnelle au quotidien \u00e9conomique Nikkei est la premi\u00e8re depuis son arrestation le 19 novembre dernier dans les colonnes du journal Carlos Gone, affirme que les dirigeants du groupe japonais oppos\u00e9s \u00e0 son projet d'int\u00e9gration des 2 constructeurs automobiles ont voulu le renverser la publication de cet entretien intervient \u00e0 la veille d'une r\u00e9union ce jeudi \u00e0 Amsterdam du directoire de Renault- Nissan, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [92%] :\r\nL'ambiance aujourd'hui \u00e0 Amsterdam entre les dirigeants de Renault et de Nissan, risque d'\u00eatre d'une froideur aussi polaire que dans le Midwest am\u00e9ricain et l'interview de Carlos Gone \u00e0 la prison de Kosuke \u00e0 Tokyo surprenante dans la mesure o\u00f9 les procureurs japonais accord tr\u00e8s rarement une telle permission et d\u00e9tenu qui continuent d'\u00eatre interrog\u00e9es jusqu'\u00e0 8 heures par jour, h\u00e9 bien cette interview ne peut qu'exacerber la m\u00e9fiance entre les patrons de Renault et de Nissan, car d'apr\u00e8s le journal Nikkei, Carlos Gone pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 la demande du gouvernement fran\u00e7ais, une fusion totale de Nissan et de Mitsubishi Motors, les dirigeants de Nissan n'en veulent pas, ni d'ailleurs le gouvernement japonais aujourd'hui \u00e0 Amsterdam, commence une bataille pour le contr\u00f4le de l'Alliance, Nissan, plus grand, plus profitable que Renault veut la rendre plus \u00e9quitable Jean Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [95%] :\r\nC'est l'une des affaires en France, qui a empoisonn\u00e9 l'\u00e9ventuel retour de Nicolas Sarkozy, le financement suppos\u00e9 de sa campagne de 2007 par Mouammar Kadhafi le dictateur libyen, la Cour de cassation a rejet\u00e9 hier le recours de l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui accusait Mediapart d'avoir produit un faux en 2012, un document attribu\u00e9 \u00e0 l'ex- chef des services de renseignement aujourd'hui en exil, qui affirmait que Tripoli avait accept\u00e9 de financer pour 50 millions d'euros, la campagne pr\u00e9sidentielle victorieuse de Nicolas Sarkozy en 2007. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [94%] :\r\nLes r\u00e8gles qui encadrent les activit\u00e9s des professionnels de la montagne, ces r\u00e8gles seront durcies d\u00e8s le 1er m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [92%] :\r\nLes guides de montagne, professeurs d'escalade et accompagnateurs de randonn\u00e9es sont concern\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en annonc\u00e9 hier la date de l'entr\u00e9e en vigueur de l'ordonnance sur les activit\u00e9s \u00e0 risque son objectif Camille Degoat \u00e9lever le niveau de professionnalisme exig\u00e9 et augmenter la s\u00e9curit\u00e9 des clients. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [96%] :\r\nSaut \u00e0 l'\u00e9lastique randonn\u00e9es en haute montagne, rafting ou canyoning les guides et organisateurs qui veulent organiser ce type d'activit\u00e9s \u00e0 risque devront d\u00e9sormais avoir une autorisation cantonale d\u00e8s le moment o\u00f9 ils per\u00e7oivent, ne serait -ce qu'en francs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls ceux qui percevaient un revenu d'au moins 2300 francs par an \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des professionels et devaient obtenir cette autorisation d\u00e9livr\u00e9e par les cantons, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit les professionnels des sports en plein air, comme l'explique Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides de montagne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:01) [89%] :\r\nSans cette loi, n'importe qui pourrait s'improviser, guide de montagne et puis aller au Serbes avaient en montagne il y a des dangers objectifs et subjectifs une partie, on peut dire identifiable autre partie plus difficile \u00e0 faire, surtout en hiver, notamment, mais que les accidents d'avalanche et on se rend compte que cette l\u00e9gislation contribue aussi \u00e0 une meilleure pr\u00e9vention et, de facto, \u00e0 diminuer le nombre d'accidents en montagne avec les professionnels, donc le pense que c'est vraiment une n\u00e9cessit\u00e9 et un plus pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:28) [95%] :\r\nCette r\u00e9vision fait aussi entrer de nouvelles professions dans la loi comme professeur d'escalade, elle pr\u00e9cise par ailleurs les activit\u00e9s soumises \u00e0 autorisation, par exemple, les sorties en raquettes, les parcours de via ferrata ou le canyoning, toutefois, les activit\u00e9s propos\u00e9es par des associations comme le Club alpin suisse ou Jeunesse et Sports ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme professionnelles tant qu'elles n'ont pas de but lucratif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [91%] :\r\nLe Roman des Romands a couronn\u00e9, hier soir, \u00e0 Fribourg, le r\u00e9cit de Jean-Pierre Rochat Petite Brume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [94%] :\r\nD\u00e9cern\u00e9 par des milliers d'\u00e9l\u00e8ves du secondaire issus de 8 cantons ce prix de 15000 francs est offert par la Fondation Mintzkov il r\u00e9compense donc le livre Petite Brume Histoire d'un paysan au coeur d'un drame qui doit vendre sa ferme son b\u00e9tail et sa jument, un choix qui peut surprendre, alors comment expliquer qu'il est convaincu, les jeunes Lecteurs, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Fabienne Althaus Humerose s', pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'organisation du Roman des Romands. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:19) [88%] :\r\nLa chose qui les a beaucoup int\u00e9ress\u00e9s, c'est d'abord qu'ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s par ce livre, beaucoup ont dit \u00e0 quel point m\u00eame qu'ils vivent en Suisse et ce quasiment depuis toujours, mais n'avait jamais pris conscience \u00e0 ce point d'une condition terribles qui va en disparaissant, et \u00e9tant ce livre justement qui est tr\u00e8s impressionnant, c'est qu'on suit la disparition de cette ferme, vraiment, c'\u00e9tait pas accepter qu'on la suit, minute par minute sur toute une journ\u00e9e, qui les a aussi beaucoup int\u00e9ress\u00e9, c'est qu'on pourrait dire que la fin d'assez tragique, puisque le narrateur, parle d'une forme de suicide mais pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 aussi s\u00e9duit par sa libert\u00e9 c'est-\u00e0-dire la la libert\u00e9 qu'il veut absolument garder cette esp\u00e8ce de r\u00e9sistance en bibite et je pense que c'est \u00e7a qui est l'\u00c9tat beaucoup impressionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [94%] :\r\nFabienne Althaus Humerose interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet, puis la cuisine scandinaves \u00e0 l'honneur, le Danemark a remport\u00e9 hier soir l'\u00e9dition 2019 du Bocuse d'Or, une comp\u00e9tition qui fait parfois office de championnat du monde, Oscar de la gastronomie puisque le vainqueur repart avec la statuette dor\u00e9e \u00e0 l'effigie de Paul Bocuse, les pays nordiques, qui ont fait carton plein, puisque la Su\u00e8de d\u00e9croche l'argent, la Norv\u00e8ge, le bronze. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:27) [94%] :\r\nLe journal de Foued Boukari merci \u00e0 vous, Foued il est 6 heures 39 on est. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T05:47:25Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CA3E7E7-5B1F-483B-B2B9-E58655F29E03", "internalArchiveId": "5CA3E7E7-5B1F-483B-B2B9-E58655F29E03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Julia Dao, porte-parole du HCR;Delille, Benjamin ;Herminia, manifestante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne pro-Guaido;Vincenzo Paolino, pr\u00e9sident de l'association Queeraltern;Bruno Storni, d\u00e9put\u00e9 PS au Grand Conseil et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (13/RAPPORT UE GUERRE MICROPLASTIQUES PA) Apr\u00e8s la guerre contre le plastique, l'Union Europ\u00e9enne pourrait s'attaquer aux micro-plastiques. \r\nDans un rapport publi\u00e9 hier ... l'Agence europ\u00e9enne des Produits chimiques recommande d'interdire l'usage de ces substances. \r\nLa Commission europ\u00e9enne, qui a command\u00e9 ce rapport, doit encore consulter les acteurs du march\u00e9 avant d'\u00e9laborer une loi. \r\nJo\u00eblle Cachin, ces micro-plastiques sont quasiment invisibles et pourtant omnipr\u00e9sents. \r\n  0'52''\r\n((Cosm\u00e9tiques, dentifrices, lessives, mais aussi pesticides et peintures: les micro-plastiques sont ajout\u00e9s dans bon nombre de produits. \r\nLeur taille - moins de 5 millim\u00e8tres - les rend insaisissables et ils finissent parfois dans l'estomac de certains \u00eatres vivants. Malgr\u00e9 cela, leur effet sur la sant\u00e9 et l'environnement demeurent sont encore peu connus. \r\nL'Agence europ\u00e9enne des produits chimiques, l'ECHA, estime qu'une interdiction permettrait de r\u00e9duire leur pr\u00e9sence dans la nature. Selon ses calculs, en 20 ans, quelques 400 mille tonnes de micro-plastiques pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s. \r\nBien s\u00fbr, cette d\u00e9cision aurait un co\u00fbt pour les entreprises, qui devront investir dans la recherche de mati\u00e8res alternatives. Actuellement, la production de bioplastique co\u00fbte 2 \u00e0 3 fois plus cher que celle du plastique traditionnel. Mais l'am\u00e9lioration des proc\u00e9d\u00e9s de fabrications, et la hausse des prix du p\u00e9trole pourraient changer la donne. Dans son rapport, l'ECHA estime d'ailleurs qu'\u00e0 long terme, les solutions alternatives seront plus rentables.))\r\n(Migrants m\u00e9diterrann\u00e9e) C'est la fin d'un long p\u00e9riple... pour les 47 migrants bloqu\u00e9s depuis 12 jours dans un navire en M\u00e9diterrann\u00e9e\r\nLe bateau de l'ONG allemande Sea Watch devait accoster \u00e0 Catane... en Sicile... dans la nuit... \r\nRome a en effet annonc\u00e9 hier qu'un accord de r\u00e9partition avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec 6 autres pays europ\u00e9ens... pour accueillir ces r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nCes personnes vont toutefois devoir patienter encore un peu avant de toucher terre... leur navire est victime d'un probl\u00e8me technique. \r\nLa dur\u00e9e de la r\u00e9paration n'est pour l'instant pas connue.\r\n(10/HCR MORTS EN MEDITERRANEE ITV DAO) **** Et dans ces longues travers\u00e9es de la M\u00e9diterrann\u00e9e... certains ont eu moins de chance\r\n6 personnes sont mortes... chaque jour... l'an dernier... en moyenne... selon un rapport publi\u00e9 hier par le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU\r\nAu total... 2 275 migrants ont perdu la vie... ce qui repr\u00e9sente une travers\u00e9e fatale sur 14\r\nLe taux de mortalit\u00e9 a donc augment\u00e9... alors que le nombre d'arriv\u00e9es en Europe est au plus bas depuis 5 ans.\r\nLe HCR d\u00e9plore l'inexistence d'une \"vraie politique internationale de sauvetage en mer\"... MAIS rel\u00e8ve tout de m\u00eame de modestes lueurs d'espoirs\r\nEcoutez Julia Dao... porte-parole du HCR\r\n   0'50''\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(11/VENEZUELA SON MANIFESTATION (CHAINES)) **** Des milliers d'opposants sont descendus dans les rues hier...au Venezuela\r\nMen\u00e9s par le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido... ils ont manifest\u00e9 pour tenter de convaincre l'arm\u00e9e... de tourner le dos au pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro\r\nMais les protestataires demandent aussi aux militaires d'accepter l'aide humanitaire\r\nLa semaine derni\u00e8re... Juan Guaido annon\u00e7ait avoir r\u00e9uni 20 millions de dollars d'assistance... en dehors du pays\r\nMais le gouvernement refuser de laisser entrer cette aide au Venezuela\r\nc'est en tout cas ce qu'assure Herminia... une manifestante de 49 ans\r\n   0'39''\r\n((\u00ab Ce qu'on demande au Venezuela depuis de nombreuses ann\u00e9es c'est qu'une aide humanitaire arrive parce qu'il y a des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments, de nourriture. Et ce gouvernement, injustement, dit que ce n'est pas vrai. Ils ne permettent pas que cette aide rentre. Pas seulement avec Guaido, d\u00e9j\u00e0 avant des ONG avaient tent\u00e9 de faire rentrer de l'aide et ils les en avaient emp\u00each\u00e9. Il n'y a pas longtemps, des officiels du gouvernement ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse. Ils ont dit que le Venezuela n'avait pas besoin de cet \u00ab aum\u00f4ne \u00bb. Parce c'est comme \u00e7a qu'ils consid\u00e8rent l'aide humanitaire, comme un aum\u00f4ne. Ils ne s'int\u00e9ressent pas aux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens. Ce qui les int\u00e9ressent c'est d'avoir le contr\u00f4le du Venezuela. \u00bb ))\r\nUn t\u00e9moignage recueilli \u00e0 Caracas, par notre correspondant Benjamin Delille\r\nA noter enccore que l'Uruguay... et le Mexique...annoncent une conf\u00e9rence internationale sur la situation au Venezuela... dans excactement une semaine\r\nElle doit r\u00e9unir les pays et organismes qui affichent une \"position neutre\" \r\nObjectif: trouver une issue n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 la crise.\r\n(Miret Zaki) **** En Suisse... le magazine Bilan perd sa r\u00e9dactrice en chef\r\nMiret Zaki \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de l'hebdomadaire \u00e9conomique depuis 4 ans... elle s'en ira fin mai\r\nContact\u00e9e par la RTS, elle explique vouloir revenir \u00e0 ses premi\u00e8res amours : l'\u00e9criture de livres.\r\nLa journaliste souhaite aussi cr\u00e9er sa soci\u00e9t\u00e9 de conseils en communication.\r\nLe nom de son successeur n'est pas encore connu.\r\n(05/ZH/MANIF SENIORS LGBT ITV PAOLINO) **** Les seniors de la communaut\u00e9 LGBT veulent \u00eatre davantage entendus par la ville de Zurich.\r\nDes membres de l'association Queeraltern... qui repr\u00e9sente les a\u00een\u00e9s gays... lesbiennes, bi et trans... ont manifest\u00e9 devant le conseil communal... hier\r\nIls demandent que la ville soutienne plus activement leur projet d'EMS pour les personnes LGBT et leurs proches. \r\nUn projet que l'association tente de mettre en place depuis 5 ans... et qui serait une premi\u00e8re en Suisse\r\nVincenzo Paolino, pr\u00e9sident de l'association Queeraltern\r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(TF4/TI/REFERENDUM GIRATOIRES/FEUX ROUGES PI) Au Tessin, les giratoires de la route de raccordement qui relie Locarno \u00e0 l'autoroute A2 font d\u00e9bat. \r\nLe Grand Conseil tessinois avait approuv\u00e9 il y a deux mois... l'installation de feux de circulation pour fluidifier le trafic sur cette art\u00e8re.\r\nMais un comit\u00e9 inter-partis a d\u00e9cid\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum... Nicole della Pietra. \r\n  1'35''\r\n((La r\u00e9colte de signatures se termine demain (note pr la r\u00e9daction, vendredi 1er f\u00e9vrier). Mais on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 affirmer que les citoyens tessinois auront le dernier mot. A savoir, approuver ou rejeter un cr\u00e9dit de 3,3 millions de francs,\u00a0 voulu par le Parlement pour la pose de feux de signalisation en lieu et place de giratoires.\u00a0\r\nBruno Storni, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL.\r\n\u00ab\u00a0...\u00a0\u00bb\r\nL'art\u00e8re en question, entre Locarno et Bellinzone, est l'une des voies les plus fr\u00e9quent\u00e9es du canton. Chaque jour 27'000 v\u00e9hicules l'empruntent.\r\n\u00ab\u00a0...\u00a0\u00bb\r\nSi le gaspillage des deniers publics est au coeur du d\u00e9bat; il est aussi un autre argument qui plaide contre l'installation de ces feux: la mise en service dans deux ans du tunnel de base du Ceneri en compl\u00e9ment du Gothard. Un ouvrage qui va doper le rail au Tessin et faire baisser la circulation des pendulaires de plusieurs milliers de voitures par jour. ))\r\n(14/SKI HANDICAP THEO GM\u00dcR PA) **** Th\u00e9o Gm\u00fcr a d\u00e9croch\u00e9 son premier titre de champion du monde... en ski handicap\r\nTriple m\u00e9daill\u00e9 d'or aux Jeuy paralympiques l'an dernier \u00e0 Pyongchang... le Valaisan a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 hier \u00e0 Sella Nevea... en Italie... lors de la descente\r\nEt c'est sa deuxi\u00e8me m\u00e9daille... dans ces mondiaux... Herv\u00e9 Borsier.\r\n  0'45''\r\n((Oui, le valaisan augmente sa collection, apr\u00e8s l'argent, la semaine derni\u00e8re en g\u00e9an,t et avec encore deux possibilit\u00e9s lors du Super Combin\u00e9 d'aujourd'hui et le Super G de vendredi.C'est une demi surprise, dans la mesure ou le champion avait avou\u00e9 avoir fait une pr\u00e9paration moyenne.\"C'est tout simplement incroyable \u00e0 d\u00e9clar\u00e9 le skieur Je pensais que \u00e7a allait \u00eatre difficile de r\u00e9p\u00e9ter mes r\u00e9sultats de Pyeongchang.Th\u00e9o Gm\u00fcr n'a pas fait les choses \u00e0 moiti\u00e9 devan\u00e7ant de 66 centi\u00e8mes l'autrichien Markus Salcher..Les autes suisses  Robin Cuche (9e) et Thomas Pfyl (11e) sont loin  \u00e0 trois secondes. Pour l'instant la d\u00e9l\u00e9gation Suisse \u00e0  glan\u00e9e 3 m\u00e9dailles lors de ses mondiaux.  )) \r\nEt les mondiaux de ski Alpin de Ore... eux... commencent lundi prochain en Su\u00e8de\r\nSwiss Ski a d\u00e9voil\u00e9 hier la liste des athl\u00e8tes s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n8 femmes et 14 hommes... \r\nSans surprise, on y retrouve Wenfy Holdener, Carlo Janka, Daniel YUle, Ramone Zenh\u00e4usern ou encore Lo\u00efc Meillard.\r\nDeux grandes absentes \u00e0 signaler: Michelle Gisin et M\u00e9lanie Meillard qui sont toutes les deux bless\u00e9es au geno.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) D'autres ont eu moins de chance...\r\nLe bilan du naufrage de deux embarcations de fortune... mardi \u00e0 Djibouti... a pris l'ascenseur hier. Au moins 43 migrants sont morts et des dizaines d'autres personnes sont toujours port\u00e9es disparues. \r\n********************\r\nLa m\u00e9t\u00e9o du mois de janvier a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement contrast\u00e9e.  Il n'avait plus fait aussi froid en montagne... au nord des Alpes... depuis 30 ans. En revanche, les temp\u00e9ratures au sud des alpes sont parmi les plus douces jamais mesur\u00e9es.. selon M\u00e9t\u00e9osuisse.  Un d\u00e9but d'ann\u00e9e aussi marqu\u00e9 par d'exceptionnelles chutes de neige, notamment en suisse orientale. \r\n**************\r\n57 milliards de francs. C'est le chiffre d'affaire enregistr\u00e9 par Roche l'an dernier. l'entreprise pharmaceutique b\u00e2loise  a engreng\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 1 milliarfs de francs. Des r\u00e9sultats publi\u00e9s ce matin et conformes aux attentes.\r\n(Venezuela) Guaido aurait eu des entretiens secrets avec des militaires\r\nmanifs hier\r\nUruguay et Mexique organisent une conf internationale le 7-8 f\u00e9vrier (pays neutres sur la crise)\r\n(Mondiaux ski alpin) \r\n(Migrants) \r\n(Nicolas hulot revient) \r\n(Ski handicap)", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163344", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-31T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-31T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10163353", "ece-10163344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:18:19Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [99%] :\r\n6 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nLa formation avec Marielle Savoie bonjour bonjour il mesure moins de 5 millim\u00e8tres et sont pr\u00e9sents dans de nombreux produits des cosm\u00e9tiques aux pesticides, les micro- plastiques sont dans le viseur de l'Union europ\u00e9enne, elle envisage de les interdire, mais le chemin est encore long, un EMS destin\u00e9 aux seniors de la communaut\u00e9 LGBT et \u00e0 leurs proches \u00e0 Z\u00fcrich, une association se bat pour ce projet depuis maintenant 5 ans, mais elle peine \u00e0 se faire entendre, ses membres ont manifest\u00e9 hier devant l'ex\u00e9cutif de la ville et puis Th\u00e9o Gm\u00fcr ajoute une nouvelle m\u00e9daille \u00e0 sa collection, ce qui handicape le Valaisan triplement m\u00e9daill\u00e9s lors des derniers Jeux Paralympiques a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion du monde de descente, c'\u00e9tait hier \u00e0 Sella n'h\u00e9v\u00e9a en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [94%] :\r\nApr\u00e8s la guerre contre le plastique, l'Union europ\u00e9enne pourrait s'attaquer aux micro- plastiques dans un rapport publi\u00e9 hier, l'Agence europ\u00e9enne des produits chimiques recommande d'interdire l'usage de ces substances, la Commission europ\u00e9enne, qui a command\u00e9 ce rapport doit encore consulter les acteurs du march\u00e9 avant d'\u00e9laborer une loi Jo\u00eblle quelle chance c'\u00e9tait micro- plastiques sont quasiment invisibles et pourtant omnipr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [94%] :\r\nCosm\u00e9tiques dentifrices, lessives mais aussi pesticides et peintures les micro- plastiques sont ajout\u00e9s dans bon nombres de produits leur taille, moins de 5 millim\u00e8tres, les rend insaisissables et ils finissent parfois dans l'estomac de certains \u00eatres vivants, malgr\u00e9 cela, leur effet sur la sant\u00e9 et l'environnement demeurent encore peu connue, l'Agence europ\u00e9enne des produits chimiques, l'ECHA estime qu'une interdiction permettrait de r\u00e9duire leur pr\u00e9sence dans la nature, selon ses calculs, en 20 ans, quelques 400000 tonnes de micro- plastiques pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s, bien s\u00fbr, cette d\u00e9cision aurait un co\u00fbt pour les entreprises qui devront investir dans la recherche de mati\u00e8res alternatives actuellement la production de bioplastique co\u00fbte 2 \u00e0 3 fois plus cher que celle du plastique traditionnel mais l'am\u00e9lioration des proc\u00e9d\u00e9s de fabrication et la hausse des prix du p\u00e9trole pourraient changer la donne dans son rapport, l'ECHA estime d'ailleurs qu'\u00e0 long terme, les solutions alternatives seront plus rentables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [96%] :\r\nC'est la fin d'un long p\u00e9riple pour les 47 migrants bloqu\u00e9s depuis 12 jours dans un navire en M\u00e9diterrann\u00e9e, le bateau de l'ONG allemande Sea-Watch devait accoster \u00e0 Catane en Sicile, dans la nuit, Rome a en effet annonc\u00e9 hier qu'un accord de r\u00e9partition avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec 6 autres pays europ\u00e9ens pour accueillir ces r\u00e9fugi\u00e9s ces personnes vont toutefois devoir patienter encore un peu avant de toucher terre leur navire victime d'un probl\u00e8me technique et la dur\u00e9e de la r\u00e9paration n'est pour l'instant pas connue et dans ces longues travers\u00e9es de la M\u00e9diterran\u00e9e, certains ont eu moins chanceux, 6 personnes sont mortes chaque jour l'an dernier, en moyenne, selon un rapport publi\u00e9 hier par le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU au total 2275 migrants ont perdu la vie, ce qui repr\u00e9sente une travers\u00e9e fatale sur 14, le taux de mortalit\u00e9 a donc augment\u00e9 alors que le nombre d'arriv\u00e9es en Europe est au plus bas depuis 5 ans, le HCR d\u00e9plore l'inexistence d'une vraie politique internationale de sauvetage en mer, mais rel\u00e8ve tout de m\u00eame de modestes lueurs d'espoir \u00e9coutez Julia Dao, porte- parole du HCR. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:58) [91%] :\r\nIl y a notamment le fait que la plateforme d'\u00e9vacuation, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli au Niger par le HCR et ses partenaires a permis d'\u00e9vacuer plus de 2400 personnes de Libye en 2018, les personnes qui ont souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu dans des conditions tr\u00e8s difficiles et comme signe positif il y a le fait que diff\u00e9rents pays dont la Suisse se sont engag\u00e9s \u00e0 participer aux efforts de r\u00e9installation des personnes concern\u00e9es, mesure d'\u00e9vacuation, le HCR a notamment salu\u00e9 le programme suisse et puis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en novembre 2018 de prolonger le programme suisse de r\u00e9installation et d'accueillir 800 personnes en 2019, et puis 1500 \u00e0 2 1000 personnes, tous les 2 ans par la suite, par contre, les besoins en mati\u00e8re de r\u00e9installation reste consid\u00e9rable en virgule 4 millions de r\u00e9fugi\u00e9s vuln\u00e9rables auraient besoin de telles solutions de r\u00e9installation pour l'ann\u00e9e 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay et des milliers d'opposants sont descendus dans les rues hier au venezuela, men\u00e9s par le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido, ils ont manifest\u00e9 pour tenter de convaincre l'arm\u00e9e de tourner le dos au pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro mais les protestataires demandent aussi aux militaires d'accepter l'aide humanitaire, la semaine derni\u00e8re, roi Juan Guaido annon\u00e7ait avoir r\u00e9uni 20 millions de dollars d'assistance en dehors du pays mais le gouvernement refuse de laisser entrer cette aide au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est en tout cas ce qu'assure Herminia une manifestante de 49 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [86%] :\r\nAlors est \u00e0 Mons domaine soit ce qu'on demande au venezuela depuis de nombreuses ann\u00e9es, c'est qu'une aide humanitaire arrive parce qu'il y a des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments, de nourriture et ce gouvernement a justement dit que ce n'est pas vrai, c'est que son nom Albert dans nos permis Takasa durant, ils ne permettent pas que cette aide rentre pas seulement une gouaille d\u00e9j\u00e0 avant des ONG avaient tent\u00e9 de faire rentrer de l'aide et les en avait emp\u00each\u00e9s, il n'y a pas longtemps les officiels du gouvernement ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse, ils ont dit que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la n'avait pas besoin de cette aum\u00f4ne parce que c'est comme \u00e7a qu'il consid\u00e8re l'aide humanitaire comme une aum\u00f4ne, il ne s'int\u00e9ressent pas aux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ce qui les int\u00e9resse, c'est d'avoir le contr\u00f4le du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, telle le contr\u00f4le d'amener soit -elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [93%] :\r\nVoil\u00e0, t\u00e9moignage recueilli \u00e0 Caracas par notre correspondant, Benjamin Delille et \u00e0 noter encore que l'Uruguay et le Mexique annoncent une conf\u00e9rence internationale sur la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, au venezuela dans exactement une semaine, elle doit r\u00e9unir les pays et organismes qui affichent une position neutre, objectif : trouver une issue n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 cette crise, retour en Suisse avec ce d\u00e9part, le magazine Bilan perd sa r\u00e9dactrice en chef, Emirates a qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de l'hebdomadaire \u00e9conomique depuis 4 ans, elle s'en ira, fin mai, contact\u00e9 par la RTS, elle explique vouloir revenir \u00e0 ses premi\u00e8res amours, l'\u00e9criture de livres, la journaliste souhaite aussi cr\u00e9er sa soci\u00e9t\u00e9 de conseil en communication, le nom de son successeur n'est pas encore connu et les seniors de la communaut\u00e9 LGBT veulent \u00eatre davantage entendus par la ville de Z\u00fcrich, des membres de l'association Courir alternent qui repr\u00e9sente les a\u00een\u00e9s gays, lesbiennes, bi et trans sont manifest\u00e9 devant le conseil communal hier, ils demandent que la ville soutienne plus activement leur projet d'EMS pour les personnes LGBT et leurs proches, un projet que l'association tente de mettre en place depuis 5 ans et qui serait une premi\u00e8re en Suisse vincenzo Paolino, pr\u00e9sident de l'association cuir qui courir alternent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [88%] :\r\nUne politesse, enfin un tout athl\u00e9tisme \u00e0 bien, c'est les \u00e9lus de l'ex\u00e9cutif ont fait des discours de soutien chaleureux, on peut dire qu'ils sont de notre c\u00f4t\u00e9, mais jusqu'ici cela ne s'est pas vraiment traduites dans les festivals et c'est pourquoi nous insistons \u00e0 nouveau aujourd'hui de fa\u00e7on sympathique et joyeuse mais nous insistons pour qu'ce que nous demandons, c'est que la ville de Z\u00fcrich tiennent compte des besoins sp\u00e9cifiques de notre communaut\u00e9 dans sa politique de logement, nous voulons \u00e9galement que la question LGBT et la diversit\u00e9 fasse partie de la nouvelle strat\u00e9gie en faveur des a\u00een\u00e9s de la ville et que la Fondation pour les IMS de la ville de Z\u00fcrich travaillent avec nous, \u00e0 la cr\u00e9ation d'un \u00e9tablissement pour personnes LGBT appara\u00eetre m\u00e9t\u00e9o ne s'annonce avec Philippe M sera enfin, nous souhaitons que les employ\u00e9es des \u00e9tablissements de la ville soit davantage form\u00e9s pour s'occuper de personnes qui ne correspondent pas aux normes de l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 mais non je ne mais h\u00e9t\u00e9ro normatif, une pile d'indiscr\u00e9tions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [97%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Andrus au Tessin, les giratoires de la route de raccordement qui relie Locarno \u00e0 l'autoroute A2 font d\u00e9bat le Grand Conseil tessinois avait approuv\u00e9 il y a 2 mois, l'installation de feux de circulation pour fluidifier le trafic sur cette art\u00e8re mais un comit\u00e9 interpartis a d\u00e9cid\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:14) [94%] :\r\nLa r\u00e9colte de signatures se termine demain, mais on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 affirmer que les citoyens tessinois auront le dernier mot \u00e0 savoir approuver ou rejeter un cr\u00e9dit de3,3 millions de francs, voulue par le Parlement pour la pose de feux de signalisation en lieu et place de giratoires, Bruno Storni, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e celle. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:36) [85%] :\r\nEt maintenant, on a mis des giratoires, il faut accepter, il faut les laisser o\u00f9 elles sont, parce qu'en tout cas, quand la haute, elle est \u00e0 saturation, c'\u00e9tait difficile d'augmenter et si en plus, et ils ont utilis\u00e9 des donn\u00e9es qui n'\u00e9tait pas prouv\u00e9e, ils sont que des estimations pour pour les les flux de Patrick, donc il y avait aussi des fautes dans la calculs \u00e0 Sion, on a eu rapport pour le Grand Conseil qui \u00e9tait incomplet et qui avait des des estimations qui \u00e9tait compl\u00e8tement fausse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:04) [90%] :\r\nL'art\u00e8re en question entre Locarno et Bellinzone est l'une des voix les plus fr\u00e9quent\u00e9es du canton, chaque jour, 27000 v\u00e9hicules l'empruntent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:12) [92%] :\r\nC'est prouv\u00e9 out au niveau mondial que les giratoires, ils ont diminu\u00e9 beaucoup les hommes d'accidents par rapport aux croisements classiques et si maintenant on peut faire retour \u00e0 un syst\u00e8me Kiev est plus dangereux que les giratoires, donc les routes deviennent \u00e0 nouveau dangereuse par rapport \u00e0 la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:30) [94%] :\r\nC'est le cas, ce pillage des deniers publics, est au coeur du d\u00e9bat, il est aussi un autre argument qui plaide contre l'installation de ces feux la mise en service dans 2 ans, du tunnel de base du CNRI en compl\u00e9ment du Gothard, un ouvrage qui va doper l'usage du rail au Tessin et faire baisser la circulation des pendulaires de plusieurs milliers de voitures par jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [93%] :\r\nTh\u00e9o Gm\u00fcr a d\u00e9croch\u00e9 son 1er titre de champion du monde en ski, handicap, triple m\u00e9daill\u00e9 d'or aux Jeux paralympiques l'an dernier \u00e0 Pyongyang, le Valaisan a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 en descente hier \u00e0 Sella N-VA en Italie et c'est sa 2\u00e8me m\u00e9daille dans ces Mondiaux Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:05) [93%] :\r\nOui, le Valaisan augmente sa collection apr\u00e8s l'argent, la semaine derni\u00e8re en g\u00e9ant et avec encore 2 possibilit\u00e9s lors du super- combin\u00e9 d'aujourd'hui et du super- G de vendredi, c'est une demi- surprise dans la mesure o\u00f9 le champion avait avou\u00e9 avoir fait une pr\u00e9paration moyenne c'est tout simplement incroyable, a d\u00e9clar\u00e9 le skieur, je pensais que \u00e7a allait \u00eatre difficile de r\u00e9p\u00e9ter mes r\u00e9sultats de Pyongyang, Th\u00e9o Gm\u00fcr, n'a pas fait les choses \u00e0 moiti\u00e9, devan\u00e7ant de 66 centi\u00e8mes de seconde l'Autrichien Marcus r\u00eaveur les autres Suisses Robin Cuche 9\u00e8me et Thomas Pfyl 11\u00e8me sont loin, \u00e0 3 secondes pour l'instant, la d\u00e9l\u00e9gation suisse a glan\u00e9 3 m\u00e9dailles lors de ces Mondiaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [86%] :\r\nEt les mondiaux de ski alpin de aurait commence lundi prochain en Su\u00e8de Suisse qui a d\u00e9voil\u00e9 hier la liste des athl\u00e8tes s\u00e9lectionn\u00e9s 8 femmes et 14 hommes sans surprise, on y retrouve Wendy Holdener Carlo ayant cas Daniel Yule, Ramon Zenhaeusern, ou encore Lo\u00efc Meillard de grandes absentes \u00e0 signaler Michelle Guisi n'et M\u00e9lanie Meillard qui sont toutes les 2, bless\u00e9 au genou Marielle voix c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T05:20:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-698CC84B-99F4-4FFD-AC85-FC5BBDA0FAC2", "internalArchiveId": "698CC84B-99F4-4FFD-AC85-FC5BBDA0FAC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amanda Lind, ministre su\u00e9doise de la Culture\r\n\r\n\r\nSi la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks (PHOTO 31.01 UNE MINISTRE EN DREADLOCKS) 6H13 SI LA PHOTO EST BONNE \r\nTitre web: \"Une ministre en dreadlocks\"\r\nCr\u00e9dit: Anders Wiklund / TT\r\n*** Lorsque l'apparence est plus importante que le message politique...on y vient ce matin dans Si la photo est bonne. L'histoire se d\u00e9roule en Su\u00e8de. Et concerne la nouvelle ministre de la Culture. Amanda Lind a 38 ans, elle vient du parti des verts, elle s'engage notamment dans la d\u00e9fense des minort\u00e9s sexuelles...mais surtout...elle a une coupe de cheveux qui fait jaser...Le portrait de Pierre-Etienne Joye. \r\n  1'53''\r\n((Parce que ses cheveux, ce sont sont ce qu'on appelle des dreadlocks. Une coiffure fa\u00e7on rasta. Un c\u00f4t\u00e9 reggae de Jama\u00efque au nord de l'Europe. Ces m\u00e8ches de la peur, litt\u00e9rallement, elles sont ici enfouies et tenues sous un \u00e9pais foulard, mais Amanda Lind les a bien laiss\u00e9 appara\u00eetre sur le dessus. La nouvelle ministre de la culture s'exprime devant un micro, \u00e0 la tribune officielle entre son homologue des affaires rurales et le premier minisitre su\u00e9dois. Elle semble regarder l'auditoire, les autres fixant plut\u00f4t les mains de la politicienne ou peut-\u00eatre ses notes, juste pos\u00e9es devant elle sur son smartphone. C'est pourtant bien sa chevelure qui est au coeur du d\u00e9bat depuis plusieurs jours. Amanda Lind a d\u00fb expliquer maintes fois que les dreadlocks font partie int\u00e9grante de son image depuis\u00a0 qu'elle a 18 ans. Et \u00e7a n'a pas chang\u00e9 depuis le d\u00e9but de son investiture. On lui parle in\u00e9vitablement de ses cheveux...A la t\u00e9l\u00e9vision, sur internet, le public se focalise sur sa coiffure.\u00a0 A la radio aussi, les auditeurs lui demandent des explications sur le choix de cette coupe de cheveux.\r\nson\r\nD'autres politiciens ont fait aussi l'objet de remarques r\u00e9currentes sur leurs coiffures \u00e9tannantes ou excentriques; on pourrait \u00e9voquer les cheveux hirsutes et peroxyad\u00e9s l'ancien maire de Londres Boris Johnsson, par exemple: On ne parlera au final que d'une coupe savamment n\u00e9glig\u00e9e, faisant le buzz dans certains magazines. Avec les dreadloks d'Amanda Lind, c'est autre chose. Elle essuie surtout des critiques \u00e0 caract\u00e8re id\u00e9ologique. Beaucoup parlent d'\"appropriation culturelle\".Un concept n\u00e9 aux Etats-Unis qui sert \u00e0 d\u00e9noncer les signes ostentatoires emprunt\u00e9e \u00e0 une autre culture, souvent celle de minorit\u00e9s. Face \u00e0 des commentaires souvent acerbes, la nouvelle ministre de la culture de Su\u00e8de a dit qu'elle n'avait pas l'intention de changer son image. Ses dreadlocks sont pourtant\u00a0 mainteannt d\u00e9j\u00e0 cach\u00e9s aux trois quart sous un turban.))\r\n*** Le diktat de l'apparence...Une Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #laMatinaleRTS...et sur rts.ch.\r\nVIRGULE INVITE\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163346", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks", "Si la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks / LMA_2019-01-31T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks / LMA_2019-01-31T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10163356", "ece-10163346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:19:48Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLorsque l'apparence est plus importante que le message politique, alors on y vient, ce matin, dans Si la photo est bonne, l'histoire se d\u00e9roule en Su\u00e8de et concerne la nouvelle ministre de la culture amanda Lind a 38 ans, elle vient du parti des Verts, elle s'engage notamment dans la d\u00e9fense des minorit\u00e9s sexuelles, mais surtout, surtout, elle a une coupe de cheveux qui fait jaser le portrait de Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nParce que ses cheveux, ce sont ce qu'on appelle des dreadlocks une coiffure fa\u00e7on rasta c\u00f4t\u00e9 reggae de Jama\u00efque au nord de l'Europe, ces m\u00e8ches de la peur, litt\u00e9ralement, ils sont ici enfouies et tenues sous un \u00e9pais foulard mais Amanda Lind les a bien laiss\u00e9 appara\u00eetre sur le dessus, la nouvelle ministre de la Culture s'exprime devant un micro \u00e0 la tribune officielle entre son homologue des Affaires rurales et le 1er ministre su\u00e9dois, elle semble regarder l'auditoire les autres fixant plut\u00f4t les mains de la politicienne ou peut-\u00eatre ses notes juste pos\u00e9es devant elle sur son smartphone, c'est pourtant bien sa chevelure qui est au coeur du d\u00e9bat depuis plusieurs jours, amanda Lind a d\u00fb expliquer maintes fois que les dreadlocks en question font partie int\u00e9grante de son image depuis qu'elle a 18 ans, et \u00e7a n'a pas chang\u00e9 depuis le d\u00e9but de son investiture, on lui parle in\u00e9vitablement de c'est cheveux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur Internet, le public se focalise sur sa coiffure \u00e0 la radio aussi les auditeurs lui demande des explications sur le choix de cette coupe de je peux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [74%] :\r\nBon, l'ex- homme Boxing, qui, de cr\u00e9er une critique \u00e9norme d'escalade baguette si il y a en Alsace Craon appropriation merci une cathode \u00e0 Berne Hendrix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [92%] :\r\nD'autres politiciens ont fait aussi l'objet de remarques r\u00e9currentes sur leurs coiffures \u00e9tonnante ou excentriques, on pourrait \u00e9voquer les cheveux hirsutes et peroxyd\u00e9 de l'ancien maire de Londres Boris Johnson, par exemple, on ne parlera au final que d'une coupe savamment n\u00e9glig\u00e9e, faisant le boss dans certains magazines avec les dreadlocks d'Amanda Lind, c'est autre chose, elle essuie surtout des critiques \u00e0 caract\u00e8re id\u00e9ologique, beaucoup parlent d'appropriation culturelle, un concept n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, qui sert \u00e0 d\u00e9noncer les signes ostentatoires emprunt\u00e9e \u00e0 une autre culture souvent celle de minorit\u00e9s face \u00e0 des commentaires, souvent acerbes, la nouvelle ministre de la culture, de Su\u00e8de, a dit qu'elle n'avait pas l'intention de changer son image c'est dreadlocks sont pourtant maintenant d\u00e9j\u00e0 cach\u00e9s aux 3 trois-quarts sous un turban. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [92%] :\r\nLes diktats de l'apparence, une photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag la Matinale RTS et sur RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T05:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7AD088E-927B-4501-AB2A-35836391FA36", "internalArchiveId": "D7AD088E-927B-4501-AB2A-35836391FA36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nUne grande interview pour commencer: celle du directeur du Laboratoire biologique et chimique de Spiez, dans le canton de Berne.\r\nUn entretien accord\u00e9 \u00e0 l'Aargauer et la Luzerner Zeitung.\r\nMarc Cadisch y explique comment le Laboratoire a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9 \u00e0 des fins politiques. Il critique notamment le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res Sergue\u00ef Lavrov. Ce dernier voulait d\u00e9cr\u00e9dibiliser l'OIAC, l'organisation pour l'interdiction des armes chimiques, citant un pr\u00e9tendu rapport du laboratoire de Spiez.\r\nIl revient aussi sur l'affaire de l'espion russe empoisonn\u00e9 Skripal, qui a mis le laboratoire sur le devant de la sc\u00e8ne, et les tentatives d'espionnage par des agents russes. La s\u00e9curit\u00e9 sera renforc\u00e9e mais pas le mode de fonctionnement.\r\nMarc Cadisch explique enfin comment l'Organisation pour les armes chimiques choisi les laboratoires avec qui elle travaille: des tests complexes ont lieu une fois par an, et elle n'accepte aucune marge d'erreur. \r\n*** Espionnage encore: les scandales qui ont touch\u00e9 Facebook montrent que son patron Mark Zuckerberg n'a aucune prise sur le r\u00e9seau social qu'il a cr\u00e9\u00e9.\r\nC'est un commentaire de la NZZ qui le dit, \u00e0 l'occasion des 15 ans de Facebook.\r\n15 ans, et un milliard et demi de personnes qui y passent 20 minutes chaque jour. Ca repr\u00e9sente 500 milliards de valorisation boursi\u00e8re.\r\nMais malgr\u00e9 son succ\u00e8s, note le journal, Facebook reste coinc\u00e9 \u00e0 la pubert\u00e9. Il se comporte comme un adolescent t\u00eatu qui ne comprend pas ce que ses parents lui reprochent. \r\nLe scandale de l'usage abusif des donn\u00e9es, l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, les discours haineux: au lieu d'assumer ses responsabilit\u00e9s, Facebook les r\u00e9partit entre diff\u00e9rents acteurs: pour d\u00e9busquer les fausses nouvelles, ou faire du lobbyisme aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\nReste \u00e0 savoir, conclut le commentaire, combien de scandales les utilisateurs ET les l\u00e9gislateurs lui pardonneront. \r\n*** Technologie encore, avec la rivalit\u00e9 entre l'homme et l'intelligence artificielle.\r\nLe Temps revient sur la victoire du robot de Google sur des professionnels du jeu vid\u00e9o \"Star Craft 2\".\r\n10 victoires contre une. \r\nMais les d\u00e9s \u00e9taient pip\u00e9s. Les r\u00e8gles avaient \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9es, car les robots ne sont pas capables d'exceller dans plusieurs types de t\u00e2ches, ni de vraiment s'adatper. \r\nUne consolation temporaire pour l'humain, dit le Temps. \r\nIntelligence artificelle encore dans 4 journaux al\u00e9maniques: le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner Zeitung et la Basler zeitung: une grande interview du joueur d'\u00e9checs Garri Kasparov, qui s'est mesur\u00e9 \u00e0 des ordinateurs. Pour lui, ces intelligences artificielles, si elles se concentre sur des probl\u00e8mes dans un cadre tr\u00e8s clair, comme les r\u00e9gles des \u00e9checs, peuvent faire des merveilles.\r\nLa peur de l'intelligence artificielle, c'est de la mati\u00e8re pour Hollywood, rien \u00e0 voir, dit-il, avec la r\u00e9alit\u00e9. \r\n*** Il est question d'environnement, aussi dans la presse: \r\navec des inqui\u00e9tudes pour les r\u00e9serves d'eau potable.\r\non parle beaucoup de mitage du territoire, sur lequel nous votons le 10 f\u00e9rvrier. Mais ce matin plusieurs journaux se penchent plut\u00f4t sur le mitage du sous-sol.\r\n\"Source d'inqui\u00e9tude\", dit joliment le quotidien jurassien en Une. Un article \u00e0 lire aussi dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, le Courrier et le journal du jura.\r\nUn tiers des captages d'eau souterraines a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9, ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. Sacrifi\u00e9, lit-on, au profit de routes, de maisons ou de cultures intensives. \r\nCes captages, il y en a plus de 17 mille en Suisse, qui approvisionnent plus de 80% de la population. \r\nIls sont aussi cens\u00e9s jouir de zones de protection, pour \u00e9viter toute pollution. \r\nOr, selon une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, 12% de la population est approvisionn\u00e9e par des sources situ\u00e9es dans des zones pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9es. \r\n*** L'\u00e9cole \u00e9choue \u00e0 former des citoyens capables de trouver des solutions aux probl\u00e8mes de l'environnement.\r\nC'est le message tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 de la th\u00e8se de doctorat de Daniel Curnier, docteur en sciences de l'environnement \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\nUn message qui r\u00e9sonne particuli\u00e8rement fort \u00e0 l'heure de la mobilisation des jeunes pour le climat. \r\nIl explique que l'\u00e9cole forme des gens dans le but de les ins\u00e9rer dans une \u00e9conomie qui produit les probl\u00e8mes que l'on conna\u00eet, et c'est absurde. \r\nL'\u00e9cole apprend \u00e0 ob\u00e9ir, pas \u00e0 s'opposer, d\u00e9plore-t-il. Les priorit\u00e9s dans les politiques d'\u00e9ducation ne permettent pas aux \u00e9l\u00e8ves de saisir le questions environnementales en tant que citoyens. \r\nIl faudrait ouvrir l'enseignement sur la soci\u00e9t\u00e9, plut\u00f4t que l'enfermer dans des fiches et des classes. \r\n*** Une question pour terminer: \"Pourquoi Gen\u00e8ve rate ses grands proc\u00e8s ?\" C'est la tribune de Gen\u00e8ve qui la pose.\r\nLe journal s'appuie sur le cas de la juge qui s'est endormie dans un proc\u00e8s pour meurtre, c'\u00e9tait mardi. \r\nMais il y a d'autres cas de proc\u00e8s dont les audiences ont \u00e9t\u00e9 interrompues, pour cause de r\u00e9cusation, de vices de formes ou de recadrages du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe journal en rappelle quelques-uns. Et les experts interrog\u00e9s reconnaissent, que les avocats h\u00e9sitent peut-\u00eatre moins qu'avant \u00e0 faire usage de la r\u00e9cusation. Dans des affaires aux enjeux importants, il est aussi compr\u00e9hensible que tout \u00e9l\u00e9ment s\u00e9rieux faisant douter de l'imaprialit\u00e9 ou de l'implication des magistrats doit conduire \u00e0 leur r\u00e9cusation. \r\nEt de rappeler que la jsutice est \u00e0 la fois merveilleusement et terriblement humaine.", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163392", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-01-31T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-01-31T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10163398", "ece-10163392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:34:11Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de passer \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, une grande interview pour commencer cette revue de presse, c'est celle du directeur du Laboratoire biologique et chimique de Spiez, dans le canton de beurre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nUn entretien accord\u00e9 \u00e0 L'Harga Houari, \u00e0 la Luzerner Zeitung, Marc Cadisch, il explique comment le laboratoire a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9 \u00e0 des fins politiques l'an dernier, il critique notamment le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, ce dernier voulait d\u00e9cr\u00e9dibiliser l'eau assez l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques, citant un pr\u00e9tendu rapport du laboratoire de Spiez, il revient aussi sur l'affaire de l'espion russe empoisonn\u00e9 Sergue\u00ef Skripal, qui a mis le laboratoire sur le devant de la sc\u00e8ne et les tentatives d'espionnage aussi par des agents russes, la s\u00e9curit\u00e9 sera renforc\u00e9e, mais pas le mode de fonctionnement, dit -il, marre Cadisch explique enfin comment l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques choisi les laboratoires avec qui elle travaille des tests complexes ont lieu une fois par an, et elle n'accepte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [92%] :\r\nAucune marge d'erreur, puis de l'espionnage encore avec les scandales qui ont touch\u00e9 Facebook scandales qui montre que son patron Mark Zuckerberg a n'a aucune prise sur le r\u00e9seau social qui l'a cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [96%] :\r\nC'est un commentaire de la NZZ qui le dit, \u00e0 l'occasion des 15 ans de Facebook 15 ans et un milliard et demi de personnes qui passent 20 minutes chaque jour, \u00e7a repr\u00e9sente 500 milliards de dollars de valorisation boursi\u00e8re, mais malgr\u00e9 son succ\u00e8s, note le journal Facebook reste coinc\u00e9 \u00e0 la pubert\u00e9, il se comporte comme un adolescent t\u00eatu qui ne comprend pas ce que ses parents lui reproche le scandale de l'usage abusif des donn\u00e9es l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, les discours haineux au lieu d'assumer ses responsabilit\u00e9s, Facebook les r\u00e9partit entre diff\u00e9rents acteurs pour d\u00e9busquer les fausses nouvelles ou faire du lobbyisme aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, reste \u00e0 savoir, conclut le commentaire combien de scandales, les utilisateurs et les l\u00e9gislateurs lui pardonneront Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [85%] :\r\nMoi j'ai pas l'impression que c'est la pubert\u00e9 sont contraires \u00e0 l'\u00e2ge adulte assumer et tr\u00e8s fort, m\u00eame la force de l'\u00e2ge, on pourra dire parce que, regardez les derniers chiffres viennent de tomber de Facebook, ils ont fait un trimestre record 7 milliards de de b\u00e9n\u00e9fices, le nombre d'utilisateurs augmentent, ils payent m\u00eame des jeunes apparemment \u00e0 ce qu'on voit, pour qu'il se pour qu'ils donnent leurs donn\u00e9es sur Facebook, donc, le mod\u00e8le marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, malgr\u00e9 une ann\u00e9e 2008 de 2018 qui \u00e9tait marqu\u00e9 quand m\u00eame par des scandales, donc je suis pas s\u00fbr que Zuckerberg perdent vraiment la ma\u00eetrise de de son g\u00e9ant donc selon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [82%] :\r\nVous voulez les scandales n'affecte en rien pas Facebook Pierre-Andr\u00e9 beau Greta Gratos utilise pas simplement les les r\u00e9seaux sociaux non pour communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [91%] :\r\nC'est un outil comme un autre, moi je n'ai pas de Facebook, c'est ce que j'allais vous demander ce que 5 Greta ah oui c'est que \u00e9tat d\u00e9j\u00e0 \u00e7a prend un temps fou en plus je je d\u00e9sesp\u00e8re, quand m\u00eame, quand je vois ce qui est publi\u00e9, je, je pense en effet que que les scandales en fait serve le r\u00e9seau plus qu'autre chose, \u00e9conomiquement parlant, puisque l'\u00eatre humain adore les scandales et les et les les bases et tout ce qu'on voudra, je vois aussi comment les gens se comportent sur le, sur le r\u00e9seau, je pense que les gens ont une attitude plut\u00f4t adolescente ou d'abord ils sont persuad\u00e9s de conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 ne cherche jamais les sources chez eux les faillites News finalement \u00e7a ne marcherait pas, c'est, c'est, on dit il y a pas de ma\u00eetre sans esclave donc cessons d'\u00eatre des esclaves et puis, r\u00e9fl\u00e9chissons un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [85%] :\r\nDonc, les ados, c'est pas, c'est pas faillite vous ce sont, c'est que les utilisateurs technologie encore dans la presse Val\u00e9rie avec la rivalit\u00e9 entre l'homme et l'Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [93%] :\r\nLe temps revient sur la victoire du robot de Google sur des professionnels du jeu vid\u00e9o StarCraft 2 10 victoires contre une pour les humains, mais, mais les d\u00e9s \u00e9taient pip\u00e9s, les r\u00e8gles avaient \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9es, car les robots ne sont pas capables d'exceller dans plusieurs types de t\u00e2ches ni de vraiment s'adapter une consolation temporaire pour l'humain, dit le temps et puis Intelligence artificielle encore dans 4 journaux al\u00e9maniques le Tages-Anzeiger, le Bund l\u00e0 Bernard Zeitung et la base leur Zeitung une grande interview du joueur d'\u00e9checs Garry Kasparov qui s'est mesur\u00e9 \u00e0 des ordinateurs, lui aussi, alors, pour lui, ces intelligences artificielles, si elle se concentre sur des probl\u00e8mes dans un cadre tr\u00e8s clair comme les r\u00e8gles des \u00e9checs, h\u00e9 bien, elles peuvent faire des merveilles, la peur de l'Intelligence artificielle, c'est de la mati\u00e8re pour Hollywood, rien \u00e0 voir, dit -il avec la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [91%] :\r\nLa peur de la l'Intelligence artificielle, on en parle depuis plusieurs jours, un dans la presse, Val\u00e9rie, je crois que c'est le 3\u00e8me jour, on en a parl\u00e9 aussi sur cette antenne, Greta Gratos de cet hommage vous appelle Greta fait tant vous \u00eates qui, elle, non mais l\u00e0, et c'est \u00e7a, c'est cette crainte de voir un jour son job dispara\u00eetre de se voir remplac\u00e9 par une machine par un robot, beaucoup de gens l'ont est -ce que quand on est dans le domaine artistique, quand on est un artiste comme vous, on se dit que, au fond, fait un m\u00e9tier qui existe depuis toujours et qu'on pourra pas le remplacer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [90%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire qu'en ce qui me concerne, de toute fa\u00e7on, comme je suis tr\u00e8s tr\u00e8s peu pay\u00e9s, \u00e7a ne va pas changer grand chose, je pense pas qu'une Intelligence artificielle se satisferaient de ce que je re\u00e7ois donc je suis tranquille, moi perso mais merde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [90%] :\r\nVoil\u00e0 par contre sur le r\u00f4le de l'artiste, effectivement, c'est quelque chose qui peut \u00eatre difficilement tenu par par un robot, par une Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [88%] :\r\nJe ne sais pas, je ne sais pas, non, \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant aussi mais l\u00e0 un peu aller, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te avec l'autre, je crois que la la technologie a quelque chose de de tr\u00e8s int\u00e9ressant pour autant qu'elle serve l'humain, son discours enfin quelques qu'elle soient intelligent justement est faite avec des gens intelligents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [96%] :\r\nIl est aussi question d'environnement ce matin dans la presse, avec des inqui\u00e9tudes en ce qui concerne et en ce qui concerne les r\u00e9serves d'eau potable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [92%] :\r\nOn parle beaucoup de mitage du territoire sur lequel nous votons le 10 f\u00e9vrier mais ce matin, plusieurs journaux se penchent plut\u00f4t sur le mitage du sous- sol, source d'inqui\u00e9tude, dit joliment le quotidien jurassien une un article \u00e0 lire aussi dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info le courrier et le Journal du Jura, un tiers des captages d'eau souterraine a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, sacrifi\u00e9, lit -on au profit de routes, de maisons ou de cultures intensives ces captages il y en a plus de 17000 en Suisse qui approvisionnent plus de 80 pourcent de la population, et ils sont aussi cens\u00e9s jouir de zones de protection pour \u00e9viter toute pollution, or, selon une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement 12 pourcent de la population est approvisionn\u00e9e par des sources situ\u00e9es dans des zones qui ne sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [93%] :\r\nL'\u00e9cole qui \u00e9choue \u00e0 former des citoyens capables de trouver des solutions au probl\u00e8me de l'environnement se trouve aussi dans la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [94%] :\r\nCe matin, c'est le message tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9, certes de la th\u00e8se de doctorat de Daniel Curinier, Docteur en sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on a ici sur cette antenne d'ailleurs Daniel Cohen alors on le retrouve ce matin dans le temps, un message qui r\u00e9sonne particuli\u00e8rement fort, \u00e0 l'heure de la mobilisation des jeunes pour le climat, il explique que l'\u00e9cole forme des gens dans le but de les ins\u00e9rer dans une \u00e9conomie qui produit les probl\u00e8mes que l'on conna\u00eet, et \u00e7a c'est absurde l'\u00e9cole apprend \u00e0 ob\u00e9ir, pas \u00e0 s'opposer, d\u00e9plore -t-il les priorit\u00e9s dans les politiques d'\u00e9ducation ne permettent pas aux \u00e9l\u00e8ves de saisir les questions environnementales, en tant que citoyen, il faudrait ouvrir l'enseignement sur la soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t que l'enfermer dans des fiches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:08) [89%] :\r\nEt d\u00e9clare : vous parliez tout \u00e0 l'heure de d'hommes au feu de d'homophobie qui serait en augmentation, on parle d'environnement, c'est c'est pas du tout la la la m\u00eame th\u00e9matique mais c'est la soci\u00e9t\u00e9 est ce que \u00e7a doit faire partie de l'enseignement qu'on donne aux enfants, il y a ceux qui disent que, bon, ben, fran\u00e7ais, maths, histoire- g\u00e9ographie, c'est de bien assez compliqu\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 Djamena cette chose est -ce que selon vous il faut ouvrir ce genre de th\u00e9matiques aux \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [91%] :\r\nBah, c'est toujours int\u00e9ressant d'ouvrir des th\u00e9matiques, moi j'ai il y a des choses qui m'ont, qui m'ont \u00e9veill\u00e9 je dirais selon les profs que j'avais moi- m\u00eame temps \u00e0 mon \u00e9poque, l'enseignement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans ce dans dans cette voie -l\u00e0, je dirais l'enseignement ressemble au monde dans lequel on vit maintenant, j'ai pas l'impression d'\u00eatre particuli\u00e8rement cr\u00e9tin et de n'avoir rien \u00e0 dire et pourtant j'ai pas eu des cours exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [95%] :\r\nOn termine avec une question dans la presse Val\u00e9rie pourquoi Gen\u00e8ve rate ses grands proc\u00e8s, c'est \u00e9videmment la Tribune de Gen\u00e8ve, qui se pose cette caisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [96%] :\r\nLe journal s'appuie sur le cas de la juge qui s'est endormie dans un proc\u00e8s pour meurtres, c'\u00e9tait mardi mais il y a d'autres cas de proc\u00e8s dont les audiences ont \u00e9t\u00e9 interrompues pour cause de r\u00e9cusation de vices de forme ou de recadrages du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le journal en rappelle quelques-uns et les experts interrog\u00e9es reconnaissent que les avocats h\u00e9sitent peut-\u00eatre moins qu'avant \u00e0 faire usage de la r\u00e9cusation dans des affaires aux enjeux importants, il est aussi compr\u00e9hensible que tout \u00e9l\u00e9ment s\u00e9rieux faisant douter de l'impartialit\u00e9 ou de l'implication des magistrats doivent conduire \u00e0 leur r\u00e9cusation et de rappeler finalement que la justice est \u00e0 la fois merveilleusement et terriblement humaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [96%] :\r\nEt on termine comme \u00e7a, cette revue de presse merci beaucoup Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T07:43:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1789540", "internalArchiveId": "AA1901789224", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "T\u00e9flon, enqu\u00eate sur une contamination mondiale", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "durationSec": 3453, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10149855.image", "alternativeTitle": ["T\u00e9flon, enqu\u00eate sur une contamination mondiale"], "alternativeSummary": ["C\u2019est un produit miracle, d\u00e9couvert dans les ann\u00e9es 30 d\u00e9j\u00e0, par la multinationale am\u00e9ricaine Dupont. Le t\u00e9flon, qu\u2019on utilise pour ses propri\u00e9t\u00e9s antiadh\u00e9sives sur nos habits, nos meubles et bien s\u00fbr, nos po\u00eales \u00e0 frire. Mais un composant du t\u00e9flon, r\u00e9pandu en vapeur ou dans l\u2019eau, est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019affecter gravement la sant\u00e9 humaine. Cancer, troubles de l\u2019ADN, la multinationale a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable d\u2019une catastrophe sanitaire, dont on commence \u00e0 peine \u00e0 mesurer les effets partout \u00e0 travers le monde."], "variantIds": ["ece-10185366"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-25T14:35:17Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:29:01\r\n{\\an1}Nous vous proposons une enqu\u00eate\r\n\r\n10:00:29:06  10:00:32:02\r\n{\\an1}sur un mat\u00e9riau qu'on conna\u00eet mal:\r\n\r\n10:00:32:07  10:00:36:14\r\n{\\an1}le t\u00e9flon, dont la caract\u00e9ristique\r\nest d'\u00eatre antiadh\u00e9sif.\r\n\r\n10:00:36:19  10:00:40:04\r\n{\\an1}On le retrouve\r\ndans les v\u00eatements imperm\u00e9ables\r\n\r\n10:00:40:09  10:00:43:04\r\n{\\an1}mais surtout dans nos po\u00eales \u00e0 frire.\r\n\r\n10:00:43:09  10:00:46:11\r\n{\\an1}Le t\u00e9flon fait l'objet\r\nd'un scandale aux USA.\r\n\r\n10:00:46:16  10:00:51:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 20 ans de bataille judiciaire,\r\nun avocat tenace a fini par obtenir\r\n\r\n10:00:51:23  10:00:56:08\r\n{\\an1}que la multinationale DuPont verse\r\n670 mio de dollars d'indemnit\u00e9s\r\n\r\n10:00:56:12  10:01:00:18\r\n{\\an1}\u00e0 des milliers de plaignants,\r\nvictimes du t\u00e9flon et de ses effets\r\n\r\n10:01:00:23  10:01:05:09\r\n{\\an1}dus \u00e0 une grave pollution des eaux,\r\naux abords des usines de DuPont.\r\n\r\n10:01:05:13  10:01:08:06\r\n{\\an1}Cancers, enfants n\u00e9s handicap\u00e9s.\r\n\r\n10:01:08:11  10:01:13:01\r\n{\\an1}Dans au moins six cas,\r\nla mol\u00e9cule au coeur de ce produit\r\n\r\n10:01:13:06  10:01:16:18\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 directement li\u00e9e\r\n\u00e0 des maladies graves.\r\n\r\n10:01:16:23  10:01:21:14\r\n{\\an1}En Hollande et en Italie,\r\nla bataille a \u00e9galement commenc\u00e9.\r\n\r\n10:01:21:19  10:01:26:10\r\n{\\an1}La contamination des eaux par le\r\nt\u00e9flon, fabriqu\u00e9 d\u00e8s les ann\u00e9es 40,\r\n\r\n10:01:26:14  10:01:30:11\r\n{\\an1}est spectaculaire dans\r\nle monde entier et tr\u00e8s toxique.\r\n\r\n10:01:30:15  10:01:34:21\r\n{\\an1}On conna\u00eet moins ses effets\r\n\u00e0 tr\u00e8s haute cuisson dans une po\u00eale\r\n\r\n10:01:35:02  10:01:37:16\r\n{\\an1}ou \u00e0 travers\r\nles v\u00eatements imperm\u00e9ables.\r\n\r\n10:01:37:21  10:01:40:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s ce reportage,\r\nje recevrai N.Ch\u00e8vre,\r\n\r\n10:01:40:17  10:01:43:03\r\n{\\an1}professeur\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n10:01:43:08  10:01:47:15\r\n{\\an1}Tout d'abord, voici la folle histoire\r\nd'une contamination mondiale.\r\n\r\n10:01:48:00  10:01:51:02\r\n{\\an1}Musique inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:01:51:07  10:01:56:09\r\n{\\an1}*-L'Etat de Virginie-Occidentale\r\na d\u00e9livr\u00e9 une autorisation\r\n\r\n10:01:56:13  10:01:58:16\r\n{\\an1}\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 DuPont\r\n\r\n10:01:58:21  10:02:02:03\r\n{\\an1}de rejeter ses eaux us\u00e9es\r\npollu\u00e9es dans un ruisseau\r\n\r\n10:02:02:08  10:02:04:11\r\n{\\an1}qui traverse deux exploitations.\r\n\r\n10:02:04:16  10:02:06:14\r\n{\\an1}-A la fin des ann\u00e9es 90,\r\n\r\n10:02:06:19  10:02:10:18\r\n{\\an1}Wilbur Tennant, un paysan am\u00e9ricain,\r\nremarque que la sant\u00e9\r\n\r\n10:02:10:23  10:02:13:02\r\n{\\an1}de ses vaches s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e.\r\n\r\n10:02:13:07  10:02:16:21\r\n{\\an1}*-151 animaux sont morts\r\ndans cette ferme,\r\n\r\n10:02:17:02  10:02:21:11\r\n{\\an1}depuis que le ruisseau a commenc\u00e9\r\n\u00e0 charrier cette salet\u00e9 !\r\n\r\n10:02:31:09  10:02:32:16\r\n{\\an1}-Je travaillais,\r\n\r\n10:02:32:21  10:02:35:11\r\n{\\an1}et j'avais pris rendez-vous\r\n\r\n10:02:35:16  10:02:39:04\r\n{\\an1}chez le photographe\r\npour tirer le portrait.\r\n\r\n10:02:39:09  10:02:40:16\r\n{\\an1}-Celle-ci ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:02:40:21  10:02:43:00\r\n{\\an1}-Plus je la regarde,\r\n\r\n10:02:43:05  10:02:45:11\r\n{\\an1}plus je la trouve vraiment...\r\n\r\n10:02:45:16  10:02:48:07\r\n{\\an1}-C'est \u00e9crit:\r\n\"Nous y sommes arriv\u00e9s.\"\r\n\r\n10:02:48:11  10:02:51:11\r\n{\\an1}Tu avais six ans, tu fr\u00e9quentais\r\n\r\n10:02:51:15  10:02:54:13\r\n{\\an1}la maternelle de l'\u00e9cole Stuart.\r\n\r\n10:02:54:18  10:02:57:20\r\n{\\an1}-Vraiment, ce gamin me fait piti\u00e9.\r\n\r\n10:02:58:01  10:03:00:04\r\n{\\an1}-Celui-ci ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:03:00:09  10:03:02:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n10:03:02:18  10:03:05:09\r\n{\\an1}Je savais que vous travailliez dur.\r\n\r\n10:03:05:13  10:03:08:21\r\n{\\an1}Je portais une chemise\r\nen velours vert.\r\n\r\n10:03:09:02  10:03:12:23\r\n{\\an1}Je me souviens que c'\u00e9tait\r\nma premi\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9cole\r\n\r\n10:03:13:04  10:03:15:12\r\n{\\an1}avec d'autres enfants.\r\n\r\n10:03:15:17  10:03:18:13\r\n{\\an1}Et que je n'\u00e9tais pas\r\ncomme les autres.\r\n\r\n10:03:23:01  10:03:25:02\r\n{\\an1}-L\u00e0, c'est quand tu es n\u00e9.\r\n\r\n10:03:27:12  10:03:31:14\r\n{\\an1}-Combien de temps ont-ils attendu\r\npour prendre des photos ?\r\n\r\n10:03:31:19  10:03:34:11\r\n{\\an1}-Ils en ont pris une tout de suite...\r\n\r\n10:03:34:16  10:03:37:07\r\n{\\an1}-Ils craignaient\r\nque je ne survive pas.\r\n\r\n10:03:37:11  10:03:39:04\r\n{\\an1}-C'est ce qu'ils ont dit.\r\n\r\n10:03:41:08  10:03:45:07\r\n{\\an1}A la naissance de Bucky,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le choc.\r\n\r\n10:03:48:14  10:03:52:00\r\n{\\an1}Il est n\u00e9 avec la moiti\u00e9 du nez,\r\nune seule narine,\r\n\r\n10:03:52:05  10:03:57:13\r\n{\\an1}une paupi\u00e8re dentel\u00e9e et l'iris\r\net la r\u00e9tine n'\u00e9taient pas reli\u00e9s.\r\n\r\n10:03:57:18  10:04:00:10\r\n{\\an1}On voyait qu'il souffrait.\r\n\r\n10:04:00:14  10:04:03:13\r\n{\\an1}Il n'arrivait pas bien \u00e0 respirer.\r\n\r\n10:04:04:20  10:04:09:02\r\n{\\an1}J'\u00e9tais terroris\u00e9e, j'avais peur\r\nqu'il meure dans mes bras.\r\n\r\n10:04:13:04  10:04:15:17\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque o\u00f9 j'attendais Bucky,\r\n\r\n10:04:15:22  10:04:20:10\r\n{\\an1}je travaillais pour DuPont et\r\nj'\u00e9tais en contact avec le t\u00e9flon.\r\n\r\n10:04:20:14  10:04:23:13\r\n{\\an1}Ils ont voulu\r\nmettre la faute sur moi.\r\n\r\n10:04:23:18  10:04:28:20\r\n{\\an1}Mais plus ils me disaient\r\nque j'avais d\u00fb faire quelque chose,\r\n\r\n10:04:29:01  10:04:31:15\r\n{\\an1}plus j'avais des soup\u00e7ons.\r\n\r\n10:04:31:20  10:04:35:22\r\n{\\an1}Mai je ne savais pas\r\n\u00e0 quoi au juste j'avais \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e.\r\n\r\n10:04:36:03  10:04:40:18\r\n{\\an1}Le jour o\u00f9 j'ai repris le travail,\r\nquelqu'un m'a dit qu'une coll\u00e8gue\r\n\r\n10:04:40:23  10:04:44:23\r\n{\\an1}avait accouch\u00e9 d'un b\u00e9b\u00e9\r\natteint de malformation cong\u00e9nitale.\r\n\r\n10:04:50:04  10:04:51:09\r\n{\\an1}On en a parl\u00e9.\r\n\r\n10:04:51:13  10:04:53:22\r\n{\\an1}Il \u00e9tait exactement comme Bucky.\r\n\r\n10:04:54:03  10:04:56:00\r\n{\\an1}Elle aussi,\r\n\r\n10:04:56:05  10:04:59:00\r\n{\\an1}elle \u00e9tait au contact du t\u00e9flon.\r\n\r\n10:04:59:05  10:05:04:05\r\n{\\an1}-DuPont commence\r\n\u00e0 produire du t\u00e9flon d\u00e8s 1945.\r\n\r\n10:05:04:10  10:05:07:21\r\n{\\an1}Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980,\r\nDuPont ach\u00e8te un terrain\r\n\r\n10:05:08:02  10:05:10:12\r\n{\\an1}pr\u00e8s de Parkersburg,\r\n\r\n10:05:10:17  10:05:13:12\r\n{\\an1}en Virginie-Occidentale,\r\net le transforme\r\n\r\n10:05:13:17  10:05:15:15\r\n{\\an1}en d\u00e9p\u00f4t pour les d\u00e9chets.\r\n\r\n10:05:30:18  10:05:34:03\r\n{\\an1}C'est une chanson traditionnelle.\r\n\r\n10:05:34:08  10:05:36:08\r\n{\\an1}J'aime cette chanson.\r\n\r\n10:05:36:12  10:05:39:06\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re la chantait pour ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:05:39:11  10:05:42:16\r\n{\\an1}Elle se f\u00e2chait\r\nquand il avait bu une bi\u00e8re.\r\n\r\n10:05:48:21  10:05:50:03\r\n{\\an1}Parfois,\r\n\r\n10:05:50:08  10:05:52:11\r\n{\\an1}il lui tirait des larmes.\r\n\r\n10:05:52:15  10:05:56:11\r\n{\\an1}Je suis n\u00e9 \u00e0 Parkersburg,\r\n\r\n10:05:56:15  10:05:58:08\r\n{\\an1}en Virginie-Occidentale.\r\n\r\n10:05:58:12  10:06:00:10\r\n{\\an1}J'y ai pass\u00e9 toute ma vie.\r\n\r\n10:06:02:15  10:06:06:16\r\n{\\an1}Je me suis mari\u00e9, j'ai eu\r\ndes enfants, je me suis install\u00e9\r\n\r\n10:06:06:21  10:06:08:02\r\n{\\an1}dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:06:08:07  10:06:10:18\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9\r\n\u00e0 travailler chez DuPont\r\n\r\n10:06:10:23  10:06:13:02\r\n{\\an1}en 1962.\r\n\r\n10:06:13:07  10:06:14:16\r\n{\\an1}J'ai pass\u00e9\r\n\r\n10:06:14:21  10:06:18:11\r\n{\\an1}pr\u00e8s de 40 ans au pays du t\u00e9flon.\r\n\r\n10:06:18:15  10:06:20:22\r\n{\\an1}La premi\u00e8re fois que j'ai entendu\r\n\r\n10:06:21:03  10:06:24:02\r\n{\\an1}dire que le t\u00e9flon\r\n\u00e9tait peut-\u00eatre dangereux,\r\n\r\n10:06:24:07  10:06:26:18\r\n{\\an1}c'est mon chef qui me l'a dit.\r\n\r\n10:06:26:23  10:06:31:01\r\n{\\an1}Il craignait que ce soit dangereux\r\npour les femmes enceintes,\r\n\r\n10:06:31:06  10:06:33:01\r\n{\\an1}mais pas pour les hommes.\r\n\r\n10:06:33:06  10:06:36:15\r\n{\\an1}J'ai demand\u00e9: \"Ah bon,\r\npas nocif pour les hommes ?\"\r\n\r\n10:06:40:06  10:06:44:07\r\n{\\an1}Il a r\u00e9pondu: \"Non, Ken,\r\ntu n'as rien \u00e0 craindre.\"\r\n\r\n10:06:44:11  10:06:47:23\r\n{\\an1}Est-ce que je peux avoir\r\nune bouteille de B12 ?\r\n\r\n10:06:48:04  10:06:49:13\r\n{\\an1}C'est par l\u00e0.\r\n\r\n10:06:49:18  10:06:51:10\r\n{\\an1}-Oui, on les a en 50.\r\n\r\n10:06:51:14  10:06:53:00\r\n{\\an1}-Et du colostrum ?\r\n\r\n10:06:53:05  10:06:55:14\r\n{\\an1}Vous n'en avez pas ?\r\n-Si, on en a.\r\n\r\n10:06:55:19  10:06:59:01\r\n{\\an1}-Pendant mon cancer,\r\nj'ai pris du colostrum,\r\n\r\n10:06:59:06  10:07:04:06\r\n{\\an1}\u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 supporter\r\nles op\u00e9rations et tout le reste.\r\n\r\n10:07:04:11  10:07:07:09\r\n{\\an1}Je n'arrivais\r\npratiquement plus \u00e0 me lever.\r\n\r\n10:07:07:13  10:07:09:06\r\n{\\an1}J'\u00e9tais tr\u00e8s faible.\r\n\r\n10:07:15:21  10:07:19:21\r\n{\\an1}-Quand ils ont retir\u00e9 les femmes\r\nde la production de t\u00e9flon,\r\n\r\n10:07:20:02  10:07:22:19\r\n{\\an1}j'\u00e9tais sous le choc.\r\n\r\n10:07:25:01  10:07:30:00\r\n{\\an1}On ne fait pas une chose pareille\r\nsans avoir quelque chose \u00e0 cacher.\r\n\r\n10:07:31:15  10:07:33:18\r\n{\\an1}-En 1981, la presse r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n10:07:33:23  10:07:38:07\r\n{\\an1}que 50 employ\u00e9s DuPont\r\nsont d\u00e9plac\u00e9s en raison des risques.\r\n\r\n10:07:38:11  10:07:40:18\r\n{\\an1}De plus, un produit chimique\r\n\r\n10:07:40:23  10:07:45:01\r\n{\\an1}pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine\r\nde malformations cong\u00e9nitales.\r\n\r\n10:07:45:06  10:07:47:11\r\n{\\an1}-Pendant toute ma grossesse,\r\n\r\n10:07:47:16  10:07:52:00\r\n{\\an1}j'\u00e9tais en contact direct\r\navec ces produits chimiques.\r\n\r\n10:07:56:19  10:07:58:11\r\n{\\an1}Je le leur ai dit.\r\n\r\n10:07:58:16  10:08:01:01\r\n{\\an1}Je leur ai dit en face...\r\n\r\n10:08:01:06  10:08:04:07\r\n{\\an1}\"Vous \u00eates les responsables,\r\nvous avez menti.\"\r\n\r\n10:08:04:11  10:08:05:18\r\n{\\an1}Et ils continuent\r\n\r\n10:08:05:23  10:08:07:16\r\n{\\an1}de mentir.\r\n\r\n10:08:10:11  10:08:12:18\r\n{\\an1}Je ne pouvais pas d\u00e9missionner.\r\n\r\n10:08:12:23  10:08:14:11\r\n{\\an1}J'avais besoin\r\n\r\n10:08:14:15  10:08:17:10\r\n{\\an1}de l'assurance m\u00e9dicale du boulot.\r\n\r\n10:08:17:14  10:08:20:09\r\n{\\an1}Bucky avait besoin de soins.\r\n\r\n10:08:20:13  10:08:24:15\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re op\u00e9ration,\r\nc'\u00e9tait pour mon oeil.\r\n\r\n10:08:24:20  10:08:28:22\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 mes cinq ans, j'ai subi\r\n\r\n10:08:29:03  10:08:31:22\r\n{\\an1}une trentaine d'op\u00e9rations.\r\n\r\n10:08:32:03  10:08:34:03\r\n{\\an1}D'abord, j'\u00e9tais r\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n10:08:34:08  10:08:36:19\r\n{\\an1}Je me disais que c'\u00e9tait la faute\r\n\r\n10:08:37:00  10:08:38:21\r\n{\\an1}\u00e0 pas de chance.\r\n\r\n10:08:39:02  10:08:42:03\r\n{\\an1}Je me regardais chaque jour\r\n\r\n10:08:42:08  10:08:45:22\r\n{\\an1}dans le miroir,\r\nje m'inqui\u00e9tais pour mon apparence.\r\n\r\n10:08:46:03  10:08:49:23\r\n{\\an1}Mes parents tenaient \u00e0 ce que\r\nje sois bien dans ma peau.\r\n\r\n10:08:50:17  10:08:55:11\r\n{\\an1}-Je recule un peu, et voil\u00e0 un beau\r\njeune homme qui f\u00eate ses 13 ans !\r\n\r\n10:08:55:16  10:08:58:00\r\n{\\an1}Le 15 janvier !\r\n\r\n10:09:03:08  10:09:07:07\r\n{\\an1}-Je me souviens qu'en 7\u00e8me,\r\nle jour de la rentr\u00e9e,\r\n\r\n10:09:07:11  10:09:10:20\r\n{\\an1}tout le monde me d\u00e9visageait.\r\n\r\n10:09:11:01  10:09:14:15\r\n{\\an1}J'ai pens\u00e9: \"C'est fantastique,\r\nc'est super.\"\r\n\r\n10:09:20:05  10:09:22:23\r\n{\\an1}Lors de la phase suivante\r\ndes op\u00e9rations,\r\n\r\n10:09:23:04  10:09:27:14\r\n{\\an1}on m'a greff\u00e9 sur le front un ballon\r\nrempli de solution saline\r\n\r\n10:09:27:19  10:09:32:00\r\n{\\an1}pour tendre la peau\r\net me refaire le nez.\r\n\r\n10:09:32:05  10:09:35:08\r\n{\\an1}Je n'ai jamais eu aussi mal\r\nde toute ma vie.\r\n\r\n10:09:35:12  10:09:38:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait comme une migraine\r\n\u00e0 la puissance trois.\r\n\r\n10:09:39:01  10:09:42:00\r\n{\\an1}Je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison,\r\nj'avais mal.\r\n\r\n10:09:42:05  10:09:44:21\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re m'a dit: \"Allez, debout !\"\r\n\r\n10:09:45:02  10:09:47:07\r\n{\\an1}\"Mets ton chapeau, on sort !\"\r\n\r\n10:09:47:11  10:09:50:11\r\n{\\an1}Je lui ai r\u00e9pondu:\r\n\"Je ne veux pas sortir.\"\r\n\r\n10:09:50:15  10:09:53:01\r\n{\\an1}\"Je viens de rentrer de l'h\u00f4pital.\"\r\n\r\n10:09:53:06  10:09:54:11\r\n{\\an1}\"Regarde-moi !\"\r\n\r\n10:09:54:15  10:09:55:20\r\n{\\an1}Il a dit:\r\n\r\n10:09:56:01  10:09:58:11\r\n{\\an1}\"Tu es tr\u00e8s bien\r\ncomme \u00e7a, on sort !\"\r\n\r\n10:09:58:16  10:09:59:21\r\n{\\an1}Il a ajout\u00e9:\r\n\r\n10:10:00:02  10:10:02:13\r\n{\\an1}\"Ces chaussures que tu voulais,\r\n\r\n10:10:02:18  10:10:06:08\r\n{\\an1}les Airwalk, allez,\r\non va t'en acheter une paire.\"\r\n\r\n10:10:11:00  10:10:16:10\r\n{\\an1}Il n'a jamais baiss\u00e9 les bras,\r\nil m'a toujours encourag\u00e9.\r\n\r\n10:10:26:16  10:10:29:04\r\n{\\an1}Il me laissait jamais bouder.\r\n\r\n10:10:32:05  10:10:34:22\r\n{\\an1}Il ne voulait pas\r\nque je sois d\u00e9prim\u00e9\r\n\r\n10:10:35:03  10:10:36:23\r\n{\\an1}\u00e0 cause de ce que j'avais.\r\n\r\n10:10:37:04  10:10:40:22\r\n{\\an1}Ma m\u00e8re, c'\u00e9tait pareil,\r\nils ne m'ont jamais laiss\u00e9 seul\r\n\r\n10:10:41:03  10:10:43:19\r\n{\\an1}Ils ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour moi.\r\n\r\n10:10:46:15  10:10:50:14\r\n{\\an1}Ca ne me d\u00e9rangeait pas vraiment\r\nquand j'\u00e9tais petit.\r\n\r\n10:10:52:17  10:10:54:09\r\n{\\an1}Ce qui m'int\u00e9ressait,\r\n\r\n10:10:54:13  10:10:58:14\r\n{\\an1}c'\u00e9tait de survivre\r\nune journ\u00e9e de plus \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:10:58:19  10:11:04:03\r\n{\\an1}Je devais avoir 18-19 ans\r\nquand j'ai arr\u00eat\u00e9 de me dire\r\n\r\n10:11:04:08  10:11:08:08\r\n{\\an1}que je n'avais pas eu de chance\r\net que c'\u00e9tait mon destin.\r\n\r\n10:11:08:12  10:11:10:16\r\n{\\an1}Il me fallait une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:11:10:21  10:11:15:00\r\n{\\an1}Il fallait que je sache\r\nce qui s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n10:11:15:05  10:11:17:23\r\n{\\an1}Que je sache pourquoi.\r\n\r\n10:11:18:04  10:11:20:12\r\n{\\an1}-L'affaire commence en 1997\r\n\r\n10:11:20:17  10:11:22:07\r\n{\\an1}quand W.Tennant constate\r\n\r\n10:11:22:11  10:11:25:13\r\n{\\an1}que ses vaches\r\nnaissent avec des malformations.\r\n\r\n10:11:28:19  10:11:30:17\r\n{\\an1}*-Regardez sa taille !\r\n\r\n10:11:30:22  10:11:32:08\r\n{\\an1}*Regardez ses yeux !\r\n\r\n10:11:34:22  10:11:37:08\r\n{\\an1}*Ils naissent comme \u00e7a.\r\n\r\n10:11:40:07  10:11:43:13\r\n{\\an1}*Je n'ai jamais rien vu\r\nde pareil de toute ma vie.\r\n\r\n10:11:43:18  10:11:46:02\r\n{\\an1}*C'est tr\u00e8s rare.\r\n\r\n10:11:52:23  10:11:56:18\r\n{\\an1}-Wilbur Tennant \u00e9tait agriculteur.\r\n\r\n10:11:56:23  10:11:58:23\r\n{\\an1}Il a vendu une partie\r\n\r\n10:11:59:04  10:12:01:12\r\n{\\an1}de ses terres \u00e0 DuPont.\r\n\r\n10:12:01:17  10:12:05:06\r\n{\\an1}Ce terrain de DuPont\r\n\u00e9tait adjacent \u00e0 sa propri\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:12:05:11  10:12:07:11\r\n{\\an1}qui \u00e9tait toujours \u00e0 lui.\r\n\r\n10:12:07:16  10:12:11:06\r\n{\\an1}Au moment de la vente,\r\nDuPont lui a dit que ces terres\r\n\r\n10:12:11:11  10:12:14:18\r\n{\\an1}serviraient \u00e0 entreposer\r\ndes d\u00e9chets non dangereux.\r\n\r\n10:12:14:23  10:12:17:21\r\n{\\an1}Mais il a remarqu\u00e9\r\ndes changements dans l'eau.\r\n\r\n10:12:18:02  10:12:20:11\r\n{\\an1}*-Voil\u00e0 ce dont je parlais.\r\n\r\n10:12:20:16  10:12:24:16\r\n{\\an1}*Ca fait des jours\r\nqu'il n'a pas plu.\r\n\r\n10:12:24:21  10:12:29:01\r\n{\\an1}*Et \u00e7a fait un moment\r\nqu'il y a cette mousse.\r\n\r\n10:12:29:06  10:12:31:01\r\n{\\an1}-Il a commenc\u00e9 \u00e0 remarquer\r\n\r\n10:12:31:06  10:12:33:10\r\n{\\an1}des petites choses,\r\n\r\n10:12:33:14  10:12:36:11\r\n{\\an1}puis il a vu des animaux morts.\r\n\r\n10:12:36:15  10:12:42:23\r\n{\\an1}*-J'ai retrouv\u00e9 des cerfs et du\r\nb\u00e9tail mort dans ce bras de rivi\u00e8re.\r\n\r\n10:12:43:04  10:12:46:14\r\n{\\an1}*J'ai appel\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires\r\n\u00e0 Parkersburg,\r\n\r\n10:12:46:19  10:12:49:17\r\n{\\an1}mais ils ne veulent rien savoir.\r\n\r\n10:12:53:09  10:12:56:19\r\n{\\an1}-Allez-y, venez par l\u00e0,\r\ndonnez-moi les documents !\r\n\r\n10:12:57:00  10:12:58:05\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:12:58:10  10:13:02:10\r\n{\\an1}-Cet entretien\r\nd\u00e9bute officiellement \u00e0 09h01.\r\n\r\n10:13:02:14  10:13:05:06\r\n{\\an1}Notre t\u00e9moin est Bernard J. Reilly.\r\n\r\n10:13:05:11  10:13:07:22\r\n{\\an1}Notre greffi\u00e8re est Michelle Gray,\r\n\r\n10:13:08:03  10:13:10:21\r\n{\\an1}qui va faire\r\npr\u00eater serment au t\u00e9moin.\r\n\r\n10:13:11:02  10:13:13:13\r\n{\\an1}-Jurez-vous de dire\r\ntoute la v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:13:18  10:13:16:15\r\n{\\an1}-Wilbur Tennant\r\ncontacte un avocat qui engage\r\n\r\n10:13:16:20  10:13:19:06\r\n{\\an1}des poursuites contre DuPont.\r\n\r\n10:13:19:11  10:13:22:01\r\n{\\an1}Personne n'a fait\r\nle lien avec le t\u00e9flon.\r\n\r\n10:13:22:06  10:13:24:20\r\n{\\an1}-Examinons le document LP-2,\r\npour Tom Adams.\r\n\r\n10:13:25:01  10:13:26:13\r\n{\\an1}-Qui est Tom Adams ?\r\n\r\n10:13:26:18  10:13:29:04\r\n{\\an1}-Un vieil ami, connu \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:13:29:09  10:13:34:03\r\n{\\an1}-Bon, lisons: \"Ca va bient\u00f4t \u00eatre\r\nle merdier en Virginie-Occidentale.\"\r\n\r\n10:13:34:08  10:13:36:05\r\n{\\an1}Lisez vous-m\u00eame, apr\u00e8s tout.\r\n\r\n10:13:37:06  10:13:38:14\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:13:39:21  10:13:43:22\r\n{\\an1}\"L'avocat de l'agriculteur\r\nvient de comprendre\r\n\r\n10:13:44:03  10:13:46:19\r\n{\\an1}le probl\u00e8me du tensioactif.\"\r\n\r\n10:13:47:00  10:13:50:19\r\n{\\an1}\"Il menace d'alerter la presse...\"\r\nJe lis le gros mot ?\r\n\r\n10:13:51:00  10:13:52:05\r\n{\\an1}-C'est marqu\u00e9:\r\n\r\n10:13:52:10  10:13:54:15\r\n{\\an1}\"Qu'il aille se faire foutre.\"\r\n\r\n10:13:54:20  10:13:57:14\r\n{\\an1}-Pardon de heurter votre sensibilit\u00e9.\r\n\r\n10:13:57:19  10:13:59:20\r\n{\\an1}-C'est vous qui l'avez \u00e9crit.\r\n\r\n10:14:00:01  10:14:02:19\r\n{\\an1}-J'\u00e9crivais\r\n\u00e0 un ancien camarade d'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:14:03:00  10:14:06:03\r\n{\\an1}-L'affaire comporte plusieurs phases.\r\n\r\n10:14:06:08  10:14:10:20\r\n{\\an1}La premi\u00e8re, c'est la pr\u00e9paration.\r\n\r\n10:14:11:01  10:14:14:07\r\n{\\an1}Trouver les documents pour savoir\r\n\r\n10:14:14:11  10:14:18:05\r\n{\\an1}pourquoi et comment ils ont fait \u00e7a.\r\n\r\n10:14:18:10  10:14:21:22\r\n{\\an1}C'est la phase de d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:14:26:14  10:14:30:07\r\n{\\an1}Dans notre affaire,\r\nces documents retracent l'historique\r\n\r\n10:14:30:11  10:14:32:13\r\n{\\an1}de ce que l'entreprise savait.\r\n\r\n10:14:32:18  10:14:34:22\r\n{\\an1}N'est-ce pas une bonne chose\r\n\r\n10:14:35:03  10:14:37:14\r\n{\\an1}que l'entreprise les ait gard\u00e9s ?\r\n\r\n10:14:37:19  10:14:40:09\r\n{\\an1}Ainsi, on peut refaire l'historique.\r\n\r\n10:14:40:13  10:14:43:14\r\n{\\an1}-Je ne trouve pas\r\nque c'est une bonne chose.\r\n\r\n10:14:43:19  10:14:47:18\r\n{\\an1}Vous pouvez tourner cette phrase\r\ndans n'importe quel sens.\r\n\r\n10:14:47:23  10:14:51:05\r\n{\\an1}-L'origine de cette affaire\r\nest int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:14:51:10  10:14:55:16\r\n{\\an1}Tout a commenc\u00e9 par un avocat\r\ndu nom de Rob Bilott.\r\n\r\n10:14:55:21  10:14:59:09\r\n{\\an1}C'est lui\r\nqui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de l'affaire.\r\n\r\n10:14:59:13  10:15:03:00\r\n{\\an1}Il s'est donc mis \u00e0 l'\u00e9tudier.\r\n\r\n10:15:03:05  10:15:06:08\r\n{\\an1}-En ouvrant\r\nune proc\u00e9dure contre DuPont,\r\n\r\n10:15:06:12  10:15:10:18\r\n{\\an1}nous avons eu acc\u00e8s\r\n\u00e0 de nombreux documents internes.\r\n\r\n10:15:10:23  10:15:13:06\r\n{\\an1}Et nous avons d\u00e9couvert que DuPont\r\n\r\n10:15:13:11  10:15:16:11\r\n{\\an1}et l'entreprise 3M\r\nanalysaient cette substance\r\n\r\n10:15:16:16  10:15:19:04\r\n{\\an1}depuis les ann\u00e9es 50 et 60.\r\n\r\n10:15:19:09  10:15:22:14\r\n{\\an1}-Dr Karrh, vous avez re\u00e7u une pi\u00e8ce\r\n\r\n10:15:22:19  10:15:24:20\r\n{\\an1}intitul\u00e9e \"Exhibit 30\".\r\n\r\n10:15:25:01  10:15:28:15\r\n{\\an1}Reconnaissez-vous ce document ?\r\n\r\n10:15:28:20  10:15:32:06\r\n{\\an1}-Oui, il s'appelle\r\nPerfluorooctanoate d'ammonium,\r\n\r\n10:15:32:11  10:15:34:00\r\n{\\an1}compos\u00e9 du C8.\r\n\r\n10:15:37:16  10:15:39:13\r\n{\\an1}-Au coeur de cette affaire,\r\n\r\n10:15:39:18  10:15:43:07\r\n{\\an1}il y a une usine\r\nen Virginie-Occidentale qui fabrique\r\n\r\n10:15:43:11  10:15:46:14\r\n{\\an1}le t\u00e9flon, utilis\u00e9\r\npour toute sorte de choses.\r\n\r\n10:15:46:19  10:15:52:01\r\n{\\an1}Le C8 est un \u00e9l\u00e9ment indispensable\r\npour fabriquer le t\u00e9flon.\r\n\r\n10:15:53:19  10:15:56:18\r\n{\\an1}-PFOS, PFOA, C8... autant de noms\r\n\r\n10:15:56:23  10:15:59:07\r\n{\\an1}pour d\u00e9signer ces substances\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:03:11\r\n{\\an1}miracles produites\r\nd'abord par 3M et DuPont.\r\n\r\n10:16:05:12  10:16:08:08\r\n{\\an1}-J'ai commenc\u00e9 chez DuPont en 1981.\r\n\r\n10:16:08:12  10:16:11:19\r\n{\\an1}J'ai consacr\u00e9 toute ma carri\u00e8re\r\n\r\n10:16:12:00  10:16:14:03\r\n{\\an1}au d\u00e9veloppement des produits.\r\n\r\n10:16:14:08  10:16:16:00\r\n{\\an1}Le t\u00e9flon est un terme\r\n\r\n10:16:16:05  10:16:17:10\r\n{\\an1}tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n10:16:17:14  10:16:19:01\r\n{\\an1}Il contient du fluor.\r\n\r\n10:16:19:06  10:16:21:10\r\n{\\an1}On le retrouve dans PFOA, PFOS.\r\n\r\n10:16:21:14  10:16:23:13\r\n{\\an1}Tout ce qui contient un F,\r\n\r\n10:16:23:18  10:16:25:09\r\n{\\an1}il faut s'en m\u00e9fier.\r\n\r\n10:16:25:13  10:16:27:16\r\n{\\an1}-Ces produits chimiques\r\n\r\n10:16:27:21  10:16:31:14\r\n{\\an1}ont des propri\u00e9t\u00e9s fantastiques,\r\nils sont antiadh\u00e9sifs,\r\n\r\n10:16:31:19  10:16:35:03\r\n{\\an1}ol\u00e9ophobes, hydrophobes...\r\n\r\n10:16:35:08  10:16:37:22\r\n{\\an1}-Quand en avez-vous eu connaissance\r\n\r\n10:16:38:03  10:16:39:22\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois ?\r\n\r\n10:16:40:03  10:16:42:22\r\n{\\an1}-Ca remonte au moment\r\no\u00f9 le fournisseur 3M\r\n\r\n10:16:43:03  10:16:45:13\r\n{\\an1}a transmis \u00e0 DuPont des informations\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:49:01\r\n{\\an1}sur des rats ayant \u00e9t\u00e9\r\nexpos\u00e9s \u00e0 cette substance.\r\n\r\n10:16:51:02  10:16:54:23\r\n{\\an1}3M disposait de r\u00e9sultats\r\nde tests indiquant\r\n\r\n10:16:55:04  10:16:57:22\r\n{\\an1}que des malformations\r\npouvaient survenir\r\n\r\n10:16:58:03  10:17:02:09\r\n{\\an1}dans les yeux de foetus de rats\r\nsuite \u00e0 une exposition au C8.\r\n\r\n10:17:02:13  10:17:04:00\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:17:04:05  10:17:08:19\r\n{\\an1}-Vous avez donc compris qu'il\r\nexistait un risque pour les femmes\r\n\r\n10:17:09:00  10:17:13:05\r\n{\\an1}qui justifiait de les mettre\r\n\u00e0 l'abri de toute exposition ?\r\n\r\n10:17:13:10  10:17:14:23\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n10:17:15:04  10:17:18:08\r\n{\\an1}Non, il n'y avait\r\naucun risque pour les femmes.\r\n\r\n10:17:18:12  10:17:23:01\r\n{\\an1}Selon l'\u00e9tude de 3M, il y avait\r\nun risque potentiel pour les foetus.\r\n\r\n10:17:23:06  10:17:26:18\r\n{\\an1}-Les avocats de W.Tennant\r\nsaisissent qu'il y a un lien\r\n\r\n10:17:26:23  10:17:29:07\r\n{\\an1}entre le C8 et la sant\u00e9 des vaches.\r\n\r\n10:17:29:11  10:17:31:13\r\n{\\an1}-Nous avons particip\u00e9\r\n\r\n10:17:31:18  10:17:34:12\r\n{\\an1}\u00e0 une r\u00e9union pour expliquer\r\n\r\n10:17:34:17  10:17:39:05\r\n{\\an1}aux responsables de l'usine\r\ncomment le type qui portait plainte\r\n\r\n10:17:39:10  10:17:41:22\r\n{\\an1}allait nous crucifier\r\ndevant un jury.\r\n\r\n10:17:42:03  10:17:47:11\r\n{\\an1}Pour dire que nous aurions l'air\r\nd'\u00eatre les m\u00e9chants et l'agriculteur\r\n\r\n10:17:47:15  10:17:50:06\r\n{\\an1}sympathique,\r\nalors que c'est un escroc.\r\n\r\n10:17:50:11  10:17:55:05\r\n{\\an1}-Vous avez trait\u00e9\r\nMonsieur Tennant d'escroc ?\r\n\r\n10:17:55:10  10:17:57:16\r\n{\\an1}-Voici une lettre\r\nadress\u00e9e \u00e0 mon fils.\r\n\r\n10:17:57:21  10:18:00:06\r\n{\\an1}-L'avez-vous trait\u00e9 d'escroc ?\r\n\r\n10:18:00:11  10:18:01:16\r\n{\\an1}-En face ?\r\n\r\n10:18:01:21  10:18:04:17\r\n{\\an1}-Saviez-vous combien il avait perdu\r\n\r\n10:18:04:22  10:18:06:11\r\n{\\an1}de t\u00eates de b\u00e9tail ?\r\n\r\n10:18:06:16  10:18:10:15\r\n{\\an1}-J'ignorais combien de t\u00eates\r\nde b\u00e9tail il avait perdues.\r\n\r\n10:18:10:20  10:18:14:11\r\n{\\an1}-Tout son troupeau est mort.\r\n\r\n10:18:14:15  10:18:16:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait son moyen\r\n\r\n10:18:16:13  10:18:17:18\r\n{\\an1}de subsistance.\r\n\r\n10:18:17:23  10:18:22:23\r\n{\\an1}-Est-ce que vous voyez l'avantage\r\nd'un r\u00e8glement \u00e0 l'amiable ?\r\n\r\n10:18:23:04  10:18:24:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:18:25:00  10:18:27:15\r\n{\\an1}-En 2001, DuPont conclut\r\n\r\n10:18:27:20  10:18:30:11\r\n{\\an1}un accord avec les Tennant.\r\n\r\n10:18:30:15  10:18:33:14\r\n{\\an1}W.Tennant, atteint d'un cancer,\r\n\r\n10:18:33:19  10:18:36:17\r\n{\\an1}meurt d'une crise cardiaque\r\n\u00e0 67 ans.\r\n\r\n10:18:36:22  10:18:40:14\r\n{\\an1}Sa femme d\u00e9c\u00e8de d'un cancer\r\ndeux ans plus tard, en 2011.\r\n\r\n10:18:40:19  10:18:44:12\r\n{\\an1}-3M et DuPont\r\nont d'abord effectu\u00e9 des tests\r\n\r\n10:18:44:17  10:18:48:15\r\n{\\an1}pour mesurer le niveau\r\nde contamination de leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n10:18:48:20  10:18:51:07\r\n{\\an1}Ils avaient besoin d'une r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n10:18:51:11  10:18:54:08\r\n{\\an1}pour comparer les niveaux de C8\r\n\r\n10:18:54:12  10:18:57:17\r\n{\\an1}dans le sang de leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n10:18:57:22  10:19:00:08\r\n{\\an1}Pour comparer avec la population,\r\n\r\n10:19:00:12  10:19:05:06\r\n{\\an1}ils ont d'abord analys\u00e9 du sang\r\npropre \u00e0 celui de leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n10:19:08:00  10:19:11:06\r\n{\\an1}Mais il n'y avait pas de sang propre.\r\n\r\n10:19:11:11  10:19:14:13\r\n{\\an1}Ils ont test\u00e9\r\nles enfants, les adultes.\r\n\r\n10:19:14:18  10:19:16:21\r\n{\\an1}Ils sont all\u00e9s voir en Asie,\r\n\r\n10:19:17:02  10:19:20:14\r\n{\\an1}ailleurs dans le monde,\r\net partout, ils ont d\u00e9cel\u00e9\r\n\r\n10:19:20:19  10:19:24:17\r\n{\\an1}des substances chimiques\r\ndans le sang des habitants.\r\n\r\n10:19:28:19  10:19:32:15\r\n{\\an1}Ils ont fini\r\npar trouver du sang propre.\r\n\r\n10:19:32:20  10:19:35:13\r\n{\\an1}Celui pr\u00e9lev\u00e9\r\nsur des recrues de l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:19:35:18  10:19:38:17\r\n{\\an1}et archiv\u00e9 au d\u00e9but\r\nde la guerre de Cor\u00e9e.\r\n\r\n10:19:38:22  10:19:43:15\r\n{\\an1}Ce sang \u00e9tait propre,\r\nparce que les composants\r\n\r\n10:19:43:20  10:19:45:10\r\n{\\an1}n'existaient pas encore\r\n\r\n10:19:45:14  10:19:47:10\r\n{\\an1}\u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n10:19:47:14  10:19:52:01\r\n{\\an1}Les principales sources d'exposition\r\nrestent cependant myst\u00e9rieuses.\r\n\r\n10:19:52:06  10:19:56:03\r\n{\\an1}Les coupables sont probablement\r\nles d\u00e9chets industriels\r\n\r\n10:19:56:08  10:20:00:12\r\n{\\an1}et les produits de consommation\r\nqui ont r\u00e9pandu ces substances.\r\n\r\n10:20:06:16  10:20:11:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il y a fort \u00e0 parier\r\nque tous les b\u00e9b\u00e9s de la plan\u00e8te\r\n\r\n10:20:11:11  10:20:15:07\r\n{\\an1}du monde d\u00e9velopp\u00e9,\r\no\u00f9 ces produits sont tr\u00e8s r\u00e9pandus,\r\n\r\n10:20:15:11  10:20:18:11\r\n{\\an1}naissent avec un certain niveau\r\n\r\n10:20:18:16  10:20:22:06\r\n{\\an1}de C8, de PFOS,\r\nde PFOA dans le sang.\r\n\r\n10:20:24:00  10:20:28:11\r\n{\\an1}C'est le r\u00e9sultat d'une exposition\r\ntout au long de la vie,\r\n\r\n10:20:28:15  10:20:30:08\r\n{\\an1}et c'est involontaire.\r\n\r\n10:20:30:12  10:20:34:09\r\n{\\an1}Personne n'a dit:\r\n\"Ca ne me pose pas de probl\u00e8me\r\n\r\n10:20:34:13  10:20:38:16\r\n{\\an1}qu'il y ait du t\u00e9flon\r\ndans le sang de mon b\u00e9b\u00e9.\"\r\n\r\n10:20:44:07  10:20:50:06\r\n{\\an1}On pense que ces produits chimiques\r\nproviennent de 3M et de DuPont.\r\n\r\n10:20:50:11  10:20:51:21\r\n{\\an1}Or, ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n10:20:52:02  10:20:55:03\r\n{\\an1}les ont revendus\r\n\u00e0 d'autres entreprises\r\n\r\n10:20:55:08  10:20:58:00\r\n{\\an1}fabriquant des produits\r\nde consommation.\r\n\r\n10:20:58:05  10:21:01:04\r\n{\\an1}Les applications sont sans limites.\r\n\r\n10:21:01:09  10:21:04:20\r\n{\\an1}-Les ouvriers se servent\r\nde t\u00e9flon pour le rev\u00eatement\r\n\r\n10:21:05:01  10:21:08:09\r\n{\\an1}antirouille\r\nde la statue de la Libert\u00e9.\r\n\r\n10:21:08:13  10:21:10:04\r\n{\\an1}-Ces produits\r\n\r\n10:21:10:09  10:21:14:06\r\n{\\an1}pouvaient coller le papier\r\nutilis\u00e9 pour des emballages.\r\n\r\n10:21:14:11  10:21:19:05\r\n{\\an1}Une entreprise d\u00e9tenait un brevet\r\npour fabriquer des sacs de pop-corn.\r\n\r\n10:21:19:10  10:21:21:05\r\n{\\an1}-Des milliers d'usines,\r\n\r\n10:21:21:10  10:21:25:00\r\n{\\an1}y compris le magasin de meubles\r\nau coin de la rue,\r\n\r\n10:21:25:05  10:21:29:03\r\n{\\an1}pulv\u00e9risent de l'a\u00e9rosol antitaches\r\nsur ses canap\u00e9s.\r\n\r\n10:21:29:08  10:21:31:03\r\n{\\an1}Ces lieux contaminent\r\n\r\n10:21:31:08  10:21:33:04\r\n{\\an1}l'environnement.\r\n\r\n10:21:33:09  10:21:37:15\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, on trouve du t\u00e9flon\r\nm\u00eame dans les v\u00eatements\r\n\r\n10:21:37:20  10:21:39:07\r\n{\\an1}de la marque Goretex.\r\n\r\n10:21:39:11  10:21:41:06\r\n{\\an1}-Et on s'est rendu compte\r\n\r\n10:21:41:11  10:21:44:06\r\n{\\an1}que des entreprises\r\nen Europe se mettaient\r\n\r\n10:21:44:11  10:21:46:16\r\n{\\an1}\u00e0 fabriquer ces produits.\r\n\r\n10:21:49:07  10:21:52:12\r\n{\\an1}La crise avait commenc\u00e9\r\ndepuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n10:21:52:17  10:21:55:19\r\n{\\an1}-Une substance biopersistante,\r\n\r\n10:21:56:00  10:21:59:22\r\n{\\an1}on y fait particuli\u00e8rement attention.\r\n\r\n10:22:00:03  10:22:02:10\r\n{\\an1}-Bioaccumulation, biopersistance,\r\n\r\n10:22:02:14  10:22:04:03\r\n{\\an1}ces mots les d\u00e9crivent.\r\n\r\n10:22:04:08  10:22:07:02\r\n{\\an1}-Qu'entendez-vous\r\npar biopersistant ?\r\n\r\n10:22:07:07  10:22:11:10\r\n{\\an1}-C'est quand vous \u00eates mort\r\net qu'il en reste dans le sang.\r\n\r\n10:22:11:14  10:22:13:19\r\n{\\an1}-Le C8 a une longue vie.\r\n\r\n10:22:14:00  10:22:16:14\r\n{\\an1}-La lumi\u00e8re du soleil, les microbes\r\n\r\n10:22:16:19  10:22:19:16\r\n{\\an1}et la chaleur\r\nn'en viennent pas \u00e0 bout.\r\n\r\n10:22:19:21  10:22:21:10\r\n{\\an1}Rien n'en vient \u00e0 bout.\r\n\r\n10:22:21:14  10:22:25:10\r\n{\\an1}-On appelle ce fluor\r\nla pisse du diable.\r\n\r\n10:22:26:05  10:22:29:06\r\n{\\an1}-Quand il p\u00e9n\u00e8tre votre syst\u00e8me,\r\n\r\n10:22:29:11  10:22:31:14\r\n{\\an1}il reste dans votre sang.\r\n\r\n10:22:31:19  10:22:35:12\r\n{\\an1}-Mon instinct me dit\r\nque cette biopersistance nous tuera.\r\n\r\n10:22:35:17  10:22:39:21\r\n{\\an1}Pour le public, tout ce qui\r\nest biopersistant est nocif.\r\n\r\n10:22:41:11  10:22:44:20\r\n{\\an1}-C'est donc logique\r\nque ces substances chimiques\r\n\r\n10:22:45:01  10:22:46:13\r\n{\\an1}issues du t\u00e9flon\r\n\r\n10:22:46:18  10:22:49:06\r\n{\\an1}se soient infiltr\u00e9es dans le vivant.\r\n\r\n10:22:59:07  10:23:02:15\r\n{\\an1}-On l'ignorait,\r\nmais on sait aujourd'hui\r\n\r\n10:23:02:20  10:23:04:14\r\n{\\an1}que 3M et DuPont...\r\n\r\n10:23:06:05  10:23:08:07\r\n{\\an1}Eux, savaient !\r\n\r\n10:23:17:07  10:23:19:16\r\n{\\an1}-Il y a un jardin\r\nderri\u00e8re la maison.\r\n\r\n10:23:19:21  10:23:21:21\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions dehors \u00e0 papoter,\r\n\r\n10:23:22:02  10:23:23:11\r\n{\\an1}comme chaque jour.\r\n\r\n10:23:26:01  10:23:29:01\r\n{\\an1}Je me souviens, c'\u00e9tait en octobre.\r\n\r\n10:23:29:06  10:23:32:15\r\n{\\an1}Je suis all\u00e9e\r\n\u00e0 la bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n10:23:32:20  10:23:35:07\r\n{\\an1}Et j'y ai trouv\u00e9 une enveloppe.\r\n\r\n10:23:36:20  10:23:39:17\r\n{\\an1}Elle venait du service\r\ndes eaux de Lubeck.\r\n\r\n10:23:39:22  10:23:43:00\r\n{\\an1}Une lettre expliquait\r\nque DuPont se demandait\r\n\r\n10:23:43:05  10:23:47:05\r\n{\\an1}si notre eau contenait\r\nune substance chimique, le C8.\r\n\r\n10:23:47:10  10:23:49:00\r\n{\\an1}Je me suis demand\u00e9\r\n\r\n10:23:49:05  10:23:51:09\r\n{\\an1}ce que \u00e7a voulait dire.\r\n\r\n10:23:51:13  10:23:54:23\r\n{\\an1}-DuPont d\u00e9clare\r\ndans cette lettre que cette eau\r\n\r\n10:23:55:04  10:23:57:18\r\n{\\an1}ne pr\u00e9sente pas de danger.\r\n\r\n10:23:57:23  10:24:01:02\r\n{\\an1}-Je l'ai lue\r\net n'en ai pas pens\u00e9 grand-chose.\r\n\r\n10:24:03:16  10:24:07:23\r\n{\\an1}DuPont affirmait que selon\r\nses crit\u00e8res, c'\u00e9tait sans risque.\r\n\r\n10:24:08:04  10:24:12:02\r\n{\\an1}Si DuPont dit que c'est sans risque,\r\nc'est sans risque.\r\n\r\n10:24:12:07  10:24:14:06\r\n{\\an1}Pourquoi en douter ?\r\n\r\n10:24:17:23  10:24:22:06\r\n{\\an1}Quelques semaines apr\u00e8s,\r\nun de nos amis nous a racont\u00e9\r\n\r\n10:24:22:11  10:24:26:18\r\n{\\an1}que sa petite fille\r\navait les dents qui noircissaient.\r\n\r\n10:24:26:23  10:24:30:19\r\n{\\an1}Puis, j'ai vu le chien des voisins\r\ncouvert de tumeurs.\r\n\r\n10:24:31:00  10:24:33:11\r\n{\\an1}Il m'a dit\r\nqu'il n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n10:24:33:16  10:24:36:05\r\n{\\an1}Quand quelqu'un tombait malade,\r\n\r\n10:24:36:10  10:24:40:03\r\n{\\an1}ce n'\u00e9tait pas juste\r\nun refroidissement ou une grippe.\r\n\r\n10:24:40:08  10:24:43:05\r\n{\\an1}Puis, j'ai appris que deux jeunes\r\n\r\n10:24:43:10  10:24:46:08\r\n{\\an1}avaient un cancer des testicules.\r\n\r\n10:24:46:12  10:24:48:04\r\n{\\an1}C'est arriv\u00e9 \u00e0 un point\r\n\r\n10:24:48:09  10:24:53:10\r\n{\\an1}o\u00f9 j'ai senti qu'il y avait\r\nquelque chose qui clochait.\r\n\r\n10:24:53:14  10:24:57:17\r\n{\\an1}Ne me demandez pas pourquoi,\r\nmais j'ai repens\u00e9\r\n\r\n10:24:57:22  10:24:59:06\r\n{\\an1}\u00e0 cette lettre.\r\n\r\n10:24:59:11  10:25:01:18\r\n{\\an1}J'y repensais sans arr\u00eat.\r\n\r\n10:25:05:11  10:25:06:22\r\n{\\an1}Cette substance\r\n\r\n10:25:07:03  10:25:10:06\r\n{\\an1}n'a rien \u00e0 faire dans notre eau.\r\n\r\n10:25:10:11  10:25:13:07\r\n{\\an1}Alors, j'ai appel\u00e9 DuPont.\r\n\r\n10:25:13:11  10:25:15:06\r\n{\\an1}J'ai parl\u00e9 au responsable\r\n\r\n10:25:15:11  10:25:17:07\r\n{\\an1}du service de toxicologie.\r\n\r\n10:25:17:11  10:25:19:07\r\n{\\an1}Quand j'ai raccroch\u00e9,\r\n\r\n10:25:19:11  10:25:24:14\r\n{\\an1}j'ai dit \u00e0 Darlene: \"On m'a racont\u00e9\r\nles pires salades de toute ma vie.\"\r\n\r\n10:25:29:16  10:25:33:00\r\n{\\an1}-On nous a racont\u00e9\r\nqu'un fabricant de t\u00e9flon\r\n\r\n10:25:33:05  10:25:34:21\r\n{\\an1}avait appel\u00e9 pour dire:\r\n\r\n10:25:35:02  10:25:38:00\r\n{\\an1}\"Venez voir,\r\nnous chauffions du t\u00e9flon\r\n\r\n10:25:38:05  10:25:42:13\r\n{\\an1}lorsque nous avons entendu\r\nun cr\u00e9pitement sur le toit.\"\r\n\r\n10:25:42:18  10:25:46:21\r\n{\\an1}\"On aurait dit\r\nune temp\u00eate de gr\u00eale.\"\r\n\r\n10:25:47:02  10:25:51:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait des oiseaux qui survolaient\r\nle conduit d'a\u00e9ration\r\n\r\n10:25:51:20  10:25:54:05\r\n{\\an1}et qui \u00e9taient tomb\u00e9s du ciel.\r\n\r\n10:25:58:23  10:26:04:12\r\n{\\an1}-Nous nous sommes toujours demand\u00e9\r\nce qu'\u00e9taient ces particules\r\n\r\n10:26:04:17  10:26:08:11\r\n{\\an1}en suspension\r\ndans notre vieux laboratoire.\r\n\r\n10:26:08:15  10:26:13:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une mati\u00e8re blanche\r\nqui flottait dans toute l'usine.\r\n\r\n10:26:15:23  10:26:17:21\r\n{\\an1}C'est arriv\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:26:25:07  10:26:28:10\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 d'un cancer.\r\n\r\n10:26:28:14  10:26:31:00\r\n{\\an1}On m'a enlev\u00e9 le rectum\r\n\r\n10:26:31:05  10:26:32:18\r\n{\\an1}et une partie du c\u00f4lon.\r\n\r\n10:26:32:23  10:26:34:10\r\n{\\an1}Ma vie a chang\u00e9\r\n\r\n10:26:34:14  10:26:37:02\r\n{\\an1}du tout au tout.\r\n\r\n10:26:37:07  10:26:41:15\r\n{\\an1}Je ne me suis plus jamais assis\r\nsur des toilettes.\r\n\r\n10:26:41:20  10:26:44:22\r\n{\\an1}Je dois remplacer ce truc\r\n\r\n10:26:45:03  10:26:47:16\r\n{\\an1}parfois jusqu'\u00e0 cinq fois par jour.\r\n\r\n10:26:47:21  10:26:51:07\r\n{\\an1}C'est devenu mon quotidien.\r\n\r\n10:26:52:10  10:26:55:20\r\n{\\an1}Ils m'ont dit\r\nqu'il me restait deux mois \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:26:56:01  10:27:00:07\r\n{\\an1}J'ai de la chance d'\u00eatre encore\r\nl\u00e0 pour raconter mon histoire.\r\n\r\n10:27:00:11  10:27:02:21\r\n{\\an1}-C'est pour \u00e7a\r\nque vous m'avez appel\u00e9\r\n\r\n10:27:03:02  10:27:05:04\r\n{\\an1}pour organiser une d\u00e9position ?\r\n\r\n10:27:05:09  10:27:06:21\r\n{\\an1}Pour pouvoir t\u00e9moigner\r\n\r\n10:27:07:02  10:27:08:09\r\n{\\an1}de votre vivant ?\r\n\r\n10:27:08:13  10:27:10:08\r\n{\\an1}-Je veux pouvoir le dire\r\n\r\n10:27:10:12  10:27:12:00\r\n{\\an1}avant de mourir.\r\n\r\n10:27:12:05  10:27:15:16\r\n{\\an1}-Quand vous travailliez\r\n\u00e0 la production de t\u00e9flon,\r\n\r\n10:27:15:21  10:27:17:22\r\n{\\an1}est-ce que certains coll\u00e8gues\r\n\r\n10:27:18:03  10:27:21:10\r\n{\\an1}\u00e9taient malades\r\nou sont morts pr\u00e9matur\u00e9ment ?\r\n\r\n10:27:21:14  10:27:25:14\r\n{\\an1}-L'un de mes meilleurs amis\r\na eu la leuc\u00e9mie.\r\n\r\n10:27:25:19  10:27:27:16\r\n{\\an1}Il en est mort.\r\n\r\n10:27:28:12  10:27:30:10\r\n{\\an1}-Quel \u00e2ge avait-il ?\r\n\r\n10:27:30:14  10:27:32:01\r\n{\\an1}-A peine 50 ans.\r\n\r\n10:27:32:06  10:27:34:02\r\n{\\an1}Quarante et quelques...\r\n\r\n10:27:38:11  10:27:40:06\r\n{\\an1}-Y en a-t-il eu d'autres ?\r\n\r\n10:27:41:16  10:27:44:03\r\n{\\an1}-Euh, Jim Broadwater.\r\n\r\n10:27:44:08  10:27:46:12\r\n{\\an1}La derni\u00e8re fois que je l'ai vu,\r\n\r\n10:27:46:17  10:27:49:14\r\n{\\an1}on l'emmenait \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\no\u00f9 il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n10:27:49:19  10:27:51:19\r\n{\\an1}-Quel \u00e2ge avait-il ?\r\n-50 ans.\r\n\r\n10:27:52:00  10:27:54:16\r\n{\\an1}-Pat Ancrem,\r\nde l'\u00e9quipe B, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\r\n\r\n10:27:54:21  10:27:57:22\r\n{\\an1}Joe Weaver suivait une chimio.\r\n\r\n10:27:58:03  10:28:01:12\r\n{\\an1}Don Lutz, Atlanta Frankhoughm\r\nDarrell Croney.\r\n\r\n10:28:01:17  10:28:03:10\r\n{\\an1}-Quel \u00e2ge avaient-ils ?\r\n\r\n10:28:03:14  10:28:05:01\r\n{\\an1}-Dans les 30 ans.\r\n\r\n10:28:05:06  10:28:09:03\r\n{\\an1}J'ai perdu un ami proche,\r\nil adorait le baseball.\r\n\r\n10:28:09:08  10:28:11:18\r\n{\\an1}C.Spiker, S.Bailey, A.Carr, d\u00e9c\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n10:28:11:23  10:28:15:19\r\n{\\an1}P.Rataball, mort, Lou Ann Pepper,\r\nmorte, L.Smith, mort.\r\n\r\n10:28:16:00  10:28:18:13\r\n{\\an1}Jim Hughie,\r\ndes tumeurs sont apparues,\r\n\r\n10:28:18:18  10:28:21:03\r\n{\\an1}il est mort un mois plus tard.\r\n\r\n10:28:21:08  10:28:23:11\r\n{\\an1}-Selon vos observations,\r\n\r\n10:28:23:15  10:28:27:21\r\n{\\an1}\u00eates-vous s\u00fbr que tous ces gens\r\nont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s au C8 ?\r\n\r\n10:28:28:02  10:28:31:17\r\n{\\an1}-Pour autant\r\nque je me souvienne, oui, tous.\r\n\r\n10:28:36:20  10:28:38:20\r\n{\\an1}La vie est pr\u00e9cieuse.\r\n\r\n10:28:41:22  10:28:45:23\r\n{\\an1}Voir mourir ceux qu'on c\u00f4toyait\r\ntous les jours au travail,\r\n\r\n10:28:46:04  10:28:47:08\r\n{\\an1}ses amis...\r\n\r\n10:28:48:19  10:28:50:00\r\n{\\an1}C'est dur.\r\n\r\n10:28:53:19  10:28:56:23\r\n{\\an1}J'\u00e9tais d\u00e9vast\u00e9.\r\n\r\n10:29:08:16  10:29:09:23\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n\r\n10:29:10:04  10:29:12:01\r\n{\\an1}-Je vais chercher de l'eau.\r\n\r\n10:29:22:23  10:29:26:04\r\n{\\an1}-J'avais 19 ans\r\nquand on s'est rencontr\u00e9s.\r\n\r\n10:29:26:09  10:29:29:10\r\n{\\an1}-L'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dant notre mariage,\r\nen 2002.\r\n\r\n10:29:36:05  10:29:38:11\r\n{\\an1}On s'est fianc\u00e9s deux mois apr\u00e8s\r\n\r\n10:29:38:15  10:29:40:15\r\n{\\an1}que je sois tomb\u00e9e amoureuse.\r\n\r\n10:29:45:01  10:29:48:03\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une journ\u00e9e magnifique.\r\n\r\n10:29:49:13  10:29:51:21\r\n{\\an1}Son p\u00e8re \u00e9tait encore l\u00e0.\r\n\r\n10:29:52:02  10:29:55:14\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions tr\u00e8s fiers de lui,\r\n\r\n10:29:55:19  10:29:58:18\r\n{\\an1}de tous les deux, Bucky et Melinda.\r\n\r\n10:29:58:23  10:30:02:23\r\n{\\an1}-Ce qui est arriv\u00e9 a fait de lui\r\nl'homme qu'il est devenu.\r\n\r\n10:30:03:04  10:30:05:11\r\n{\\an1}Pour moi, \u00e7a ne changeait rien.\r\n\r\n10:30:05:15  10:30:09:06\r\n{\\an1}Plus tard, quand on a envisag\u00e9\r\nde fonder une famille,\r\n\r\n10:30:09:11  10:30:11:11\r\n{\\an1}tout m'est revenu \u00e0 l'esprit.\r\n\r\n10:30:11:15  10:30:12:21\r\n{\\an1}En pensant\r\n\r\n10:30:13:02  10:30:17:02\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait l'homme que j'allais\r\n\u00e9pouser, je me suis demand\u00e9\r\n\r\n10:30:17:07  10:30:19:23\r\n{\\an1}si \u00e7a aurait des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:30:20:04  10:30:22:09\r\n{\\an1}Il \u00e9tait plus pr\u00e9occup\u00e9 que moi.\r\n\r\n10:30:22:13  10:30:24:06\r\n{\\an1}Je ne veux pas pleurer...\r\n\r\n10:30:24:11  10:30:26:19\r\n{\\an1}Il ne voulait pas avoir d'enfants\r\n\r\n10:30:27:00  10:30:30:12\r\n{\\an1}s'ils devaient endurer\r\nce qu'il avait endur\u00e9 petit.\r\n\r\n10:30:37:06  10:30:41:17\r\n{\\an1}Je ne voulais pas que cette id\u00e9e\r\nl'emp\u00eache de fonder une famille.\r\n\r\n10:30:41:22  10:30:45:11\r\n{\\an1}Pourtant,\r\nnous \u00e9tions r\u00e9ellement pr\u00e9occup\u00e9s.\r\n\r\n10:30:50:11  10:30:55:12\r\n{\\an1}Avant de nous lancer, nous avons\r\nvoulu conna\u00eetre le taux de C8\r\n\r\n10:30:55:17  10:30:58:11\r\n{\\an1}pr\u00e9sent dans son syst\u00e8me sanguin.\r\n\r\n10:30:58:15  10:31:01:11\r\n{\\an1}-Ils ont fait venir un g\u00e9n\u00e9ticien.\r\n\r\n10:31:04:01  10:31:06:15\r\n{\\an1}Ce que je craignais le plus,\r\n\r\n10:31:06:20  10:31:09:10\r\n{\\an1}c'\u00e9tait de voir le r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:31:09:14  10:31:14:12\r\n{\\an1}-Son taux \u00e9tait m\u00eame encore plus\r\n\u00e9lev\u00e9 que celui de sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:31:17:23  10:31:19:12\r\n{\\an1}Ils nous ont dit\r\n\r\n10:31:19:17  10:31:21:18\r\n{\\an1}qu'il y avait au moins 50 %\r\n\r\n10:31:21:23  10:31:24:14\r\n{\\an1}de risque de transmission aux b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n10:31:24:19  10:31:27:17\r\n{\\an1}et qu'ils vivent\r\nla m\u00eame chose que lui.\r\n\r\n10:31:27:22  10:31:34:01\r\n{\\an1}-En mars 2001, l'avocat Rob Billot\r\nrelance les autorit\u00e9s concern\u00e9es.\r\n\r\n10:31:34:06  10:31:37:00\r\n{\\an1}-En mars 2001,\r\nj'ai envoy\u00e9 une lettre\r\n\r\n10:31:37:05  10:31:40:22\r\n{\\an1}\u00e0 l'Agence de protection\r\nde l'environnement des USA.\r\n\r\n10:31:41:03  10:31:44:04\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9sum\u00e9 ce qu'on avait trouv\u00e9\r\n\r\n10:31:44:09  10:31:47:10\r\n{\\an1}dans les documents internes\r\npour lui dire\r\n\r\n10:31:47:14  10:31:50:22\r\n{\\an1}qu'elle devrait ouvrir\r\nune enqu\u00eate sur le PFOA.\r\n\r\n10:31:53:08  10:31:55:19\r\n{\\an1}-Rob Billot\r\ns'est battu contre DuPont\r\n\r\n10:31:56:00  10:31:58:21\r\n{\\an1}pour que la soci\u00e9t\u00e9\r\ndivulgue les documents\r\n\r\n10:31:59:02  10:32:02:00\r\n{\\an1}faisant mention\r\nde ces produits chimiques.\r\n\r\n10:32:02:05  10:32:05:20\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'il a poss\u00e9d\u00e9 ces documents,\r\nil a envoy\u00e9\r\n\r\n10:32:06:01  10:32:08:06\r\n{\\an1}les plus pertinents directement\r\n\r\n10:32:08:11  10:32:09:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'Agence.\r\n\r\n10:32:09:23  10:32:12:06\r\n{\\an1}-DuPont a essay\u00e9 d'obtenir\r\n\r\n10:32:12:11  10:32:14:11\r\n{\\an1}une injonction du juge\r\n\r\n10:32:14:15  10:32:16:06\r\n{\\an1}pour l'en emp\u00eacher.\r\n\r\n10:32:16:11  10:32:20:03\r\n{\\an1}Il d\u00e9tenait des preuves\r\npour les coincer.\r\n\r\n10:32:20:08  10:32:21:20\r\n{\\an1}-Ici, c'est indiqu\u00e9\r\n\r\n10:32:22:01  10:32:26:08\r\n{\\an1}que Billot a transmis \u00e0 l'Agence\r\nde protection de l'environnement\r\n\r\n10:32:26:12  10:32:28:15\r\n{\\an1}\"130 de nos pires documents\".\r\n\r\n10:32:28:20  10:32:30:13\r\n{\\an1}Vous voyez, l\u00e0 ? 130.\r\n\r\n10:32:30:18  10:32:32:02\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:32:32:07  10:32:34:16\r\n{\\an1}-En quoi ces documents,\r\n\r\n10:32:34:21  10:32:36:23\r\n{\\an1}sont-ils les pires ?\r\n\r\n10:32:37:04  10:32:38:17\r\n{\\an1}-Les documents\r\n\r\n10:32:38:22  10:32:41:01\r\n{\\an1}sur la toxicologie, j'imagine.\r\n\r\n10:32:41:06  10:32:45:09\r\n{\\an1}-Selon ces documents,\r\nle C8, hautement toxique,\r\n\r\n10:32:45:13  10:32:49:08\r\n{\\an1}multiplie les cas de cancer,\r\nagit sur l'ADN et la sant\u00e9.\r\n\r\n10:32:49:12  10:32:51:04\r\n{\\an1}-D\u00e8s  1960,\r\n\r\n10:32:51:09  10:32:55:20\r\n{\\an1}ils \u00e9taient au courant des risques\r\nd\u00e9coulant de ce produit.\r\n\r\n10:32:57:01  10:33:00:12\r\n{\\an1}-Ils ont continu\u00e9\r\nde r\u00e9pertorier les effets toxiques\r\n\r\n10:33:00:17  10:33:02:06\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 fin 1960.\r\n\r\n10:33:02:11  10:33:04:19\r\n{\\an1}En 1988,ils ont entrepris\r\n\r\n10:33:05:00  10:33:06:23\r\n{\\an1}des \u00e9tudes sur le cancer.\r\n\r\n10:33:07:04  10:33:09:14\r\n{\\an1}-Cette \u00e9tude a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un taux \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n10:33:09:19  10:33:12:12\r\n{\\an1}de tumeurs \u00e0 cellules de Leydig.\r\n\r\n10:33:12:17  10:33:13:22\r\n{\\an1}C'est bien \u00e7a ?\r\n\r\n10:33:14:03  10:33:15:10\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:33:17:17  10:33:19:10\r\n{\\an1}-Leurs \u00e9tudes montraient\r\n\r\n10:33:19:14  10:33:23:12\r\n{\\an1}que des rats, des chiens,\r\ndes singes mouraient,\r\n\r\n10:33:23:17  10:33:27:15\r\n{\\an1}et r\u00e9pertoriaient des tumeurs\r\naux testicules, des maladies\r\n\r\n10:33:27:20  10:33:29:18\r\n{\\an1}du foie, du pancr\u00e9as.\r\n\r\n10:33:29:23  10:33:34:13\r\n{\\an1}-Les singes mouraient m\u00eame apr\u00e8s\r\nune exposition \u00e0 de faibles doses\r\n\r\n10:33:34:18  10:33:36:01\r\n{\\an1}de PFOA.\r\n\r\n10:33:36:06  10:33:39:16\r\n{\\an1}-Ils savaient que le r\u00e9sultat\r\ndes \u00e9tudes sur les singes\r\n\r\n10:33:39:21  10:33:42:11\r\n{\\an1}correspondait\r\n\u00e0 ce qu'on trouverait\r\n\r\n10:33:42:15  10:33:43:22\r\n{\\an1}chez les humains.\r\n\r\n10:33:44:03  10:33:46:23\r\n{\\an1}-DuPont elle-m\u00eame a class\u00e9 le PFOA\r\n\r\n10:33:47:04  10:33:50:16\r\n{\\an1}dans la cat\u00e9gorie\r\ndes agents canc\u00e9rig\u00e8nes\r\n\r\n10:33:50:21  10:33:52:22\r\n{\\an1}confirm\u00e9s pour l'animal\r\n\r\n10:33:53:03  10:33:56:12\r\n{\\an1}et probablement canc\u00e9rig\u00e8ne\r\npour l'humain.\r\n\r\n10:33:56:17  10:34:00:17\r\n{\\an1}-Ils ont discut\u00e9 pour savoir\r\ns'ils devaient trouver le moyen\r\n\r\n10:34:00:22  10:34:04:07\r\n{\\an1}de produire du t\u00e9flon\r\nsans causer ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:34:04:11  10:34:09:23\r\n{\\an1}Ils ont conclu que s'ils lan\u00e7aient\r\nquelque chose de nouveau,\r\n\r\n10:34:10:04  10:34:12:15\r\n{\\an1}\u00e7a leur co\u00fbterait tr\u00e8s cher\r\n\r\n10:34:14:11  10:34:17:04\r\n{\\an1}Et qu'il valait mieux\r\ns'en tenir au C8.\r\n\r\n10:34:17:09  10:34:20:04\r\n{\\an1}Le C8, c'est le mal qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:34:20:09  10:34:24:03\r\n{\\an1}-Rob Billott a d\u00e9couvert\r\nque DuPont a depuis 40 ans\r\n\r\n10:34:24:08  10:34:28:14\r\n{\\an1}secr\u00e8tement men\u00e9 des recherches\r\nsur les propri\u00e9t\u00e9s nocives du C8\r\n\r\n10:34:28:19  10:34:30:18\r\n{\\an1}sans jamais les publier.\r\n\r\n10:34:30:23  10:34:35:10\r\n{\\an1}En 2002, l'Agence de protection\r\nde l'environnement lance une \u00e9tude\r\n\r\n10:34:35:14  10:34:38:11\r\n{\\an1}pour d\u00e9terminer s'il convient\r\n\r\n10:34:38:16  10:34:40:10\r\n{\\an1}de r\u00e9glementer le C8.\r\n\r\n10:34:40:14  10:34:44:04\r\n{\\an1}-Alors, on s'est mis \u00e0 fouiller.\r\n\r\n10:34:44:09  10:34:49:11\r\n{\\an1}Puis, j'ai contact\u00e9 l'Agence\r\nde protection de l'environnement.\r\n\r\n10:34:49:15  10:34:52:21\r\n{\\an1}Quand j'ai lu la lettre\r\n\u00e0 mon contact, il m'a dit:\r\n\r\n10:34:53:02  10:34:55:15\r\n{\\an1}\"Je vais vous envoyer\r\ndes informations,\r\n\r\n10:34:55:20  10:34:57:09\r\n{\\an1}lisez-les attentivement\r\n\r\n10:34:57:13  10:35:02:07\r\n{\\an1}parce qu'apr\u00e8s, vous allez s\u00fbrement\r\ndevoir contacter un avocat.\"\r\n\r\n10:35:04:02  10:35:05:09\r\n{\\an1}Le lendemain,\r\n\r\n10:35:05:13  10:35:07:12\r\n{\\an1}j'ai re\u00e7u la lettre.\r\n\r\n10:35:07:17  10:35:11:14\r\n{\\an1}Elle contenait des informations\r\nsur le cas Tennant.\r\n\r\n10:35:11:19  10:35:15:09\r\n{\\an1}En haut de la page,\r\nil y avait le nom de Rob Billot.\r\n\r\n10:35:15:13  10:35:17:13\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9cid\u00e9 de l'appeler.\r\n\r\n10:35:32:01  10:35:35:06\r\n{\\an1}Rob m'a rappel\u00e9\r\nde l'a\u00e9roport de Cincinnati.\r\n\r\n10:35:35:11  10:35:36:22\r\n{\\an1}Il m'a dit:\r\n\r\n10:35:37:03  10:35:40:03\r\n{\\an1}\"Notre cabinet\r\nse charge de cette affaire.\"\r\n\r\n10:35:40:08  10:35:44:09\r\n{\\an1}\"Vous d\u00e9posez une plainte collective\r\nou allez au civil ?\"\r\n\r\n10:35:44:13  10:35:46:11\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu: \"Comment faire\r\n\r\n10:35:46:15  10:35:49:05\r\n{\\an1}pour aider le plus\r\nde gens possible ?\"\r\n\r\n10:35:49:10  10:35:52:11\r\n{\\an1}Il a r\u00e9pondu:\r\n\"Avec une plainte collective.\"\r\n\r\n10:35:52:16  10:35:54:20\r\n{\\an1}Alors, j'ai dit: \"On y va.\"\r\n\r\n10:36:00:12  10:36:04:19\r\n{\\an1}-Une action en justice d\u00e9pos\u00e9e\r\npar des habitants accuse DuPont\r\n\r\n10:36:05:00  10:36:09:16\r\n{\\an1}d'avoir essay\u00e9 de couvrir ce qu'elle\r\nsavait sur les risques du t\u00e9flon.\r\n\r\n10:36:09:21  10:36:12:03\r\n{\\an1}-Joe Kiger\r\nne veut pas nuire \u00e0 DuPont\r\n\r\n10:36:12:08  10:36:16:12\r\n{\\an1}en participant \u00e0 une action\r\nen justice d\u00e9non\u00e7ant le C8.\r\n\r\n10:36:16:17  10:36:19:15\r\n{\\an1}-En 2001, Rob Billot\r\nintente un recours\r\n\r\n10:36:19:20  10:36:23:19\r\n{\\an1}au nom des personnes expos\u00e9es\r\n\u00e0 de l'eau contamin\u00e9e au C8.\r\n\r\n10:36:24:00  10:36:28:21\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une plainte collective\r\nau nom de six zones hydriques\r\n\r\n10:36:29:02  10:36:31:12\r\n{\\an1}et de dizaines\r\nde milliers de gens.\r\n\r\n10:36:32:15  10:36:35:18\r\n{\\an1}-Le t\u00e9flon,\r\nconnu pour sa surface antiadh\u00e9sive,\r\n\r\n10:36:35:23  10:36:38:10\r\n{\\an1}est peut-\u00eatre dangereux\r\npour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:36:38:14  10:36:40:17\r\n{\\an1}-La nouvelle se r\u00e9pand.\r\n\r\n10:36:40:22  10:36:45:03\r\n{\\an1}DuPont publie des communiqu\u00e9s\r\nde presse pour rassurer les gens.\r\n\r\n10:36:45:08  10:36:48:19\r\n{\\an1}\"Nous avons \u00e9tudi\u00e9 la question,\r\n\r\n10:36:49:00  10:36:50:08\r\n{\\an1}pas d'inqui\u00e9tude.\"\r\n\r\n10:36:50:12  10:36:52:21\r\n{\\an1}-Nous ne pensons pas que cela\r\n\r\n10:36:53:02  10:36:55:09\r\n{\\an1}entra\u00eene un risque de cancer.\r\n\r\n10:36:55:13  10:36:57:11\r\n{\\an1}-Les produits chimiques\r\n\r\n10:36:57:16  10:37:00:02\r\n{\\an1}n'ont pas le m\u00eame effet sur l'humain\r\n\r\n10:37:00:07  10:37:01:20\r\n{\\an1}que sur l'animal.\r\n\r\n10:37:09:14  10:37:12:20\r\n{\\an1}-Voulez-vous\r\n\u00e9couter le coeur du b\u00e9b\u00e9 ?\r\n\r\n10:37:13:01  10:37:15:02\r\n{\\an1}-Oui, ce serait fantastique.\r\n\r\n10:37:17:11  10:37:19:01\r\n{\\an1}Le coeur bat\r\n\r\n10:37:20:02  10:37:21:14\r\n{\\an1}Il est vivant.\r\n\r\n10:37:21:19  10:37:23:11\r\n{\\an1}-Il bouge.\r\n\r\n10:37:25:14  10:37:29:12\r\n{\\an1}-Si vous arriviez \u00e0 le prendre\r\nde face, ce serait g\u00e9nial.\r\n\r\n10:37:34:20  10:37:38:00\r\n{\\an1}-Il va falloir faire appel\r\n\u00e0 votre imagination.\r\n\r\n10:37:38:05  10:37:39:11\r\n{\\an1}Main.\r\n\r\n10:37:39:15  10:37:40:23\r\n{\\an1}Oeil.\r\n\r\n10:37:41:04  10:37:42:15\r\n{\\an1}Front.\r\n\r\n10:37:42:20  10:37:44:19\r\n{\\an1}-J'aimerais voir\r\n\r\n10:37:45:00  10:37:46:16\r\n{\\an1}ces deux narines.\r\n\r\n10:37:46:21  10:37:48:09\r\n{\\an1}-On peut essayer.\r\n\r\n10:37:48:13  10:37:51:17\r\n{\\an1}Je ne sais pas ce qui va sortir,\r\nmais on essaie.\r\n\r\n10:37:51:22  10:37:53:21\r\n{\\an1}On va tenter le coup.\r\n\r\n10:37:58:02  10:38:02:13\r\n{\\an1}-On a vraiment d\u00fb prier\r\navant de d\u00e9cider de franchir le pas\r\n\r\n10:38:02:18  10:38:04:22\r\n{\\an1}et faire des enfants.\r\n\r\n10:38:05:03  10:38:07:20\r\n{\\an1}-Ca nous a vraiment pos\u00e9 probl\u00e8me.\r\n\r\n10:38:08:01  10:38:10:08\r\n{\\an1}En gros, il y avait 50 % de chance\r\n\r\n10:38:10:12  10:38:12:11\r\n{\\an1}que tout se passe bien.\r\n\r\n10:38:15:01  10:38:17:15\r\n{\\an1}-Je ne crois pas\r\nque je vais y arriver.\r\n\r\n10:38:17:20  10:38:20:09\r\n{\\an1}Ses mains sont devant son visage.\r\n\r\n10:38:20:13  10:38:24:13\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a\r\nque vous ne pouvez pas voir son nez.\r\n\r\n10:38:24:18  10:38:26:11\r\n{\\an1}Voici sa paupi\u00e8re.\r\n\r\n10:38:26:15  10:38:28:14\r\n{\\an1}-Il ne veut pas coop\u00e9rer.\r\n\r\n10:38:28:19  10:38:31:03\r\n{\\an1}-Non, il n'est pas coop\u00e9ratif.\r\n\r\n10:38:38:18  10:38:42:21\r\n{\\an1}-Je prie pour que notre enfant\r\nn'ait pas de malformation\r\n\r\n10:38:43:02  10:38:45:06\r\n{\\an1}et soit en parfaite sant\u00e9.\r\n\r\n10:38:45:11  10:38:47:12\r\n{\\an1}Mais nous sommes pr\u00eats.\r\n\r\n10:38:47:17  10:38:50:07\r\n{\\an1}J'ai v\u00e9cu toute ma vie\r\npour ce moment,\r\n\r\n10:38:50:11  10:38:52:07\r\n{\\an1}alors qui mieux que moi ?\r\n\r\n10:39:01:08  10:39:02:12\r\n{\\an1}Ca va aller.\r\n\r\n10:39:10:19  10:39:15:00\r\n{\\an1}-En 2005, DuPont nous a appel\u00e9s\r\n\r\n10:39:15:05  10:39:19:05\r\n{\\an1}pour nous proposer une m\u00e9diation.\r\n\r\n10:39:19:10  10:39:25:13\r\n{\\an1}On a accept\u00e9 et on a n\u00e9goci\u00e9 en vue\r\nde fixer le montant de l'accord.\r\n\r\n10:39:25:18  10:39:29:07\r\n{\\an1}*-La phase de mise en oeuvre\r\nde l'accord a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n10:39:29:11  10:39:32:06\r\n{\\an1}-En g\u00e9n\u00e9ral,\r\nen cas de r\u00e8glement \u00e0 l'amiable,\r\n\r\n10:39:32:11  10:39:37:16\r\n{\\an1}les gens veulent juste en finir,\r\nempocher leur argent et voil\u00e0.\r\n\r\n10:39:37:21  10:39:39:11\r\n{\\an1}Mais dans le cas du C8,\r\n\r\n10:39:39:15  10:39:41:12\r\n{\\an1}\u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 ainsi.\r\n\r\n10:39:41:17  10:39:45:20\r\n{\\an1}-DuPont propose un accord \u00e0\r\nl'amiable de 343 mios de dollars,\r\n\r\n10:39:46:01  10:39:47:22\r\n{\\an1}mais les plaignants refusent\r\n\r\n10:39:48:03  10:39:51:09\r\n{\\an1}d'empocher des versements\r\n\u00e0 titre individuel.\r\n\r\n10:39:53:01  10:39:56:00\r\n{\\an1}-Au lieu de diviser l'argent\r\nentre les plaignants,\r\n\r\n10:39:56:05  10:40:00:13\r\n{\\an1}on a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un groupe\r\nd'experts scientifiques sur le C8.\r\n\r\n10:40:00:18  10:40:03:06\r\n{\\an1}Les habitants voulaient savoir\r\n\r\n10:40:03:11  10:40:05:08\r\n{\\an1}si le fait d'ing\u00e9rer du PFOA\r\n\r\n10:40:05:12  10:40:07:23\r\n{\\an1}\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la maladie chez l'humain.\r\n\r\n10:40:08:04  10:40:13:00\r\n{\\an1}-DuPont a r\u00e9pandu du C8\r\naux quatre coins de la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:40:13:05  10:40:18:05\r\n{\\an1}Le groupe scientifique a jou\u00e9\r\nun r\u00f4le capital pour comprendre\r\n\r\n10:40:18:10  10:40:20:11\r\n{\\an1}\u00e0 quel point le C8 est nocif.\r\n\r\n10:40:20:16  10:40:26:01\r\n{\\an1}-Si cette substance est nocive et\r\nqu'ils le savent, on doit \u00e0 ces gens\r\n\r\n10:40:26:06  10:40:28:19\r\n{\\an1}de comprendre la situation.\r\n\r\n10:40:29:00  10:40:33:18\r\n{\\an1}-Selon les termes de l'accord, tout\r\nhabitant de ces six zones hydriques\r\n\r\n10:40:33:23  10:40:36:16\r\n{\\an1}pourrait porter plainte\r\ns'il est prouv\u00e9\r\n\r\n10:40:36:21  10:40:39:11\r\n{\\an1}que le C8 leur a caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:40:39:15  10:40:44:09\r\n{\\an1}*-Pour DuPont, les r\u00e9sultats de ce\r\ntest d\u00e9montreront l'innocuit\u00e9 du C8.\r\n\r\n10:40:44:13  10:40:49:11\r\n{\\an1}Mais tout d\u00e9pend du nombre\r\nde personnes soumises au test.\r\n\r\n10:40:49:16  10:40:52:11\r\n{\\an1}-Lorsque DuPont a sign\u00e9 cet accord,\r\n\r\n10:40:52:16  10:40:56:15\r\n{\\an1}ils savaient d'avance qu'il\r\nserait impossible d'entreprendre\r\n\r\n10:40:56:20  10:40:59:04\r\n{\\an1}une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique\r\nassez vaste\r\n\r\n10:40:59:09  10:41:02:11\r\n{\\an1}pour en d\u00e9duire une relation\r\nde cause \u00e0 effet.\r\n\r\n10:41:02:16  10:41:06:12\r\n{\\an1}Et sans cette relation,\r\nle jury les d\u00e9clarerait innocents,\r\n\r\n10:41:06:17  10:41:08:18\r\n{\\an1}sans possibilit\u00e9 d'\u00eatre rejug\u00e9s.\r\n\r\n10:41:08:23  10:41:13:14\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me, c'est que quand on\r\ndemande aux gens d'\u00eatre volontaire,\r\n\r\n10:41:13:19  10:41:18:13\r\n{\\an1}rares sont ceux qui r\u00e9pondent\r\nfavorablement; alors qui le fera ?\r\n\r\n10:41:18:18  10:41:22:05\r\n{\\an1}-On voulait que cette \u00e9tude\r\nait lieu au bon moment.\r\n\r\n10:41:22:10  10:41:24:23\r\n{\\an1}L'affaire\r\ns'\u00e9tait sold\u00e9e par un accord.\r\n\r\n10:41:25:04  10:41:27:15\r\n{\\an1}On a publi\u00e9 des informations\r\n\r\n10:41:27:20  10:41:29:15\r\n{\\an1}dans tous les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:41:29:20  10:41:32:07\r\n{\\an1}-L'eau potable est vitale pour tous,\r\n\r\n10:41:32:11  10:41:35:14\r\n{\\an1}c'est pourquoi les scientifiques\r\ndoivent savoir\r\n\r\n10:41:35:19  10:41:38:15\r\n{\\an1}si le C8 engendre\r\ndes probl\u00e8mes sanitaires.\r\n\r\n10:41:38:20  10:41:40:20\r\n{\\an1}Vous pouvez vous rendre utile\r\n\r\n10:41:41:01  10:41:45:12\r\n{\\an1}en remplissant un questionnaire\r\nde sant\u00e9 et en testant votre sang.\r\n\r\n10:41:45:17  10:41:48:10\r\n{\\an1}Vous pouvez recevoir\r\njusqu'\u00e0 400 dollars.\r\n\r\n10:41:48:14  10:41:50:13\r\n{\\an1}-On a fini par r\u00e9mun\u00e9rer\r\n\r\n10:41:50:18  10:41:55:02\r\n{\\an1}les membres de la plainte collective\r\npour qu'ils fassent analyser\r\n\r\n10:41:55:07  10:41:57:00\r\n{\\an1}leur taux de PFOA.\r\n\r\n10:41:57:05  10:42:00:05\r\n{\\an1}-Voici la fille\r\nd'un employ\u00e9 de DuPont\r\n\r\n10:42:00:14  10:42:04:11\r\n{\\an1}pr\u00eate \u00e0 empocher\r\nun ch\u00e8que de 400 dollars.\r\n\r\n10:42:04:16  10:42:07:03\r\n{\\an1}-Avant No\u00ebl, \u00e7a tombait plut\u00f4t bien\r\n\r\n10:42:07:08  10:42:09:08\r\n{\\an1}pour de nombreuses familles.\r\n\r\n10:42:09:12  10:42:11:15\r\n{\\an1}*-Si les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude\r\n\r\n10:42:11:20  10:42:14:11\r\n{\\an1}indiquent que le C8 pose un probl\u00e8me\r\n\r\n10:42:14:15  10:42:16:21\r\n{\\an1}de sant\u00e9 majeur, l'impact sera...\r\n\r\n10:42:17:02  10:42:19:00\r\n{\\an1}*-80'000 habitants pourraient\r\n\r\n10:42:19:05  10:42:20:16\r\n{\\an1}\u00eatre d\u00e9pist\u00e9s en un an.\r\n\r\n10:42:20:21  10:42:22:22\r\n{\\an1}*-Des milliers de personnes\r\n\r\n10:42:23:03  10:42:24:10\r\n{\\an1}se font d\u00e9pister.\r\n\r\n10:42:24:14  10:42:28:22\r\n{\\an1}-Selon l'accord, toute personne\r\nayant particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude renonce\r\n\r\n10:42:29:03  10:42:33:19\r\n{\\an1}\u00e0 son droit de poursuivre DuPont\r\ndans le cas o\u00f9 il serait impossible\r\n\r\n10:42:34:00  10:42:37:00\r\n{\\an1}d'\u00e9tablir un lien\r\nentre le C8 et une maladie.\r\n\r\n10:42:37:05  10:42:40:19\r\n{\\an1}-Il y avait une inconnue:\r\ncombien de temps faudrait-il\r\n\r\n10:42:41:00  10:42:43:03\r\n{\\an1}pour mener \u00e0 bien cette \u00e9tude ?\r\n\r\n10:42:43:08  10:42:46:06\r\n{\\an1}Au final,\r\nelle aura dur\u00e9 plus de sept ans.\r\n\r\n10:42:47:23  10:42:50:11\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s en 2012.\r\n\r\n10:42:53:20  10:42:57:09\r\n{\\an1}-On estime que l'ensemble\r\nde la population affect\u00e9e,\r\n\r\n10:42:57:13  10:43:00:01\r\n{\\an1}soit 70'000 personnes,\r\n\r\n10:43:00:06  10:43:04:13\r\n{\\an1}a virtuellement particip\u00e9\r\n\u00e0 cette \u00e9tude, qui est la plus vaste\r\n\r\n10:43:04:18  10:43:07:06\r\n{\\an1}jamais r\u00e9alis\u00e9e de par son ampleur,\r\n\r\n10:43:07:11  10:43:09:21\r\n{\\an1}sur la sant\u00e9 humaine dans le monde.\r\n\r\n10:43:13:13  10:43:17:06\r\n{\\an1}-Les yeux du monde\r\n\u00e9taient riv\u00e9s sur ces scientifiques.\r\n\r\n10:43:17:11  10:43:20:12\r\n{\\an1}L'industrie chimique\r\ns'int\u00e9ressait de tr\u00e8s pr\u00e8s\r\n\r\n10:43:20:17  10:43:24:09\r\n{\\an1}\u00e0 ce qui allait\r\nressortir de cette \u00e9tude.\r\n\r\n10:43:24:13  10:43:26:15\r\n{\\an1}-Ils ont r\u00e9alis\u00e9 la premi\u00e8re\r\n\r\n10:43:26:20  10:43:29:02\r\n{\\an1}\u00e9tude mondiale sur un polluant.\r\n\r\n10:43:29:07  10:43:32:08\r\n{\\an1}Ils y ont pass\u00e9 sept ans.\r\n\r\n10:43:32:12  10:43:37:00\r\n{\\an1}Sur quel autre produit chimique\r\navons-nous autant d'informations ?\r\n\r\n10:43:37:05  10:43:40:04\r\n{\\an1}Les donn\u00e9es scientifiques\r\nsont d\u00e9sormais\r\n\r\n10:43:40:09  10:43:42:08\r\n{\\an1}on ne peut plus claires.\r\n\r\n10:43:42:12  10:43:44:01\r\n{\\an1}En 2012, ils prouvent\r\n\r\n10:43:44:06  10:43:49:12\r\n{\\an1}le lien entre l'absorption d'eau\r\ncontenant du C8 et six maladies.\r\n\r\n10:43:49:17  10:43:55:05\r\n{\\an1}Le cancer du rein, le cancer des\r\ntesticules, la colite ulc\u00e9reuse,\r\n\r\n10:43:55:10  10:43:58:11\r\n{\\an1}des maladies de la thyro\u00efde,\r\nla pr\u00e9-\u00e9clampsie\r\n\r\n10:43:58:15  10:44:00:21\r\n{\\an1}et l'hypercholest\u00e9rol\u00e9mie.\r\n\r\n10:44:03:11  10:44:05:14\r\n{\\an1}-Moi, j'avais du cholest\u00e9rol\r\n\r\n10:44:05:19  10:44:09:19\r\n{\\an1}et son exc\u00e8s favorise\r\nles maladies cardio-vasculaires.\r\n\r\n10:44:10:00  10:44:12:08\r\n{\\an1}J'ai neuf stents et j'ai fait\r\n\r\n10:44:12:12  10:44:13:20\r\n{\\an1}une crise cardiaque.\r\n\r\n10:44:15:11  10:44:17:10\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une prise de sang,\r\n\r\n10:44:17:14  10:44:21:22\r\n{\\an1}on m'a annonc\u00e9 que je souffrais\r\nd'une maladie de la thyro\u00efde.\r\n\r\n10:44:26:05  10:44:28:03\r\n{\\an1}-Ai-je servi de cobaye ?\r\n\r\n10:44:28:08  10:44:30:15\r\n{\\an1}Qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:44:30:20  10:44:32:19\r\n{\\an1}On dirait bien que oui.\r\n\r\n10:44:34:15  10:44:37:00\r\n{\\an1}Caroll Kaplinger, Klu Spiker,\r\n\r\n10:44:37:05  10:44:40:03\r\n{\\an1}Joy Weaver ont-ils \u00e9t\u00e9 des cobayes ?\r\n\r\n10:44:40:08  10:44:45:04\r\n{\\an1}DuPont a-t-il cru que nous \u00e9tions\r\nassez b\u00eates pour ne pas comprendre ?\r\n\r\n10:44:45:09  10:44:49:04\r\n{\\an1}-Il n'y a pas qu'en\r\nVirginie-Occidentale et dans l'Ohio.\r\n\r\n10:44:49:09  10:44:52:09\r\n{\\an1}On en a retrouv\u00e9\r\ndans l'eau de tout le pays.\r\n\r\n10:44:52:13  10:44:56:11\r\n{\\an1}-On a trouv\u00e9 des PFOA dans l'eau\r\n\u00e0 New York et dans le Vermont.\r\n\r\n10:44:56:15  10:45:00:01\r\n{\\an1}-Nouveaux probl\u00e8mes\r\nd'eau potable \u00e0 New Castle.\r\n\r\n10:45:00:06  10:45:02:11\r\n{\\an1}-Dans la vall\u00e9e du Tennessee.\r\n\r\n10:45:02:16  10:45:06:06\r\n{\\an1}-Ce probl\u00e8me touche\r\ntous les habitants de ce pays.\r\n\r\n10:45:06:11  10:45:07:13\r\n{\\an1}-Ils devraient\r\n\r\n10:45:07:18  10:45:11:11\r\n{\\an1}faire plus attention\r\n\u00e0 la vie des gens; vraiment.\r\n\r\n10:45:11:15  10:45:13:18\r\n{\\an1}-Et de tous les continents.\r\n\r\n10:45:25:10  10:45:28:17\r\n{\\an1}-L'argument avanc\u00e9\r\npar DuPont, c'est: \"Et alors ?\"\r\n\r\n10:45:28:22  10:45:30:14\r\n{\\an1}\"C'est dans votre sang.\"\r\n\r\n10:45:30:19  10:45:35:11\r\n{\\an1}La foule crie \"acqua\"\r\n\r\n10:45:35:15  10:45:40:05\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 tout, DuPont\r\ntente toujours de nier tout lien\r\n\r\n10:45:40:10  10:45:42:08\r\n{\\an1}avec des maladies.\r\n\r\n10:45:44:13  10:45:47:19\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais totalement d\u00e9go\u00fbt\u00e9\r\npar ces conclusions.\r\n\r\n10:45:48:00  10:45:51:18\r\n{\\an1}Les scientifiques\r\nont d\u00e9clar\u00e9: \"On n'a pas vraiment pu\r\n\r\n10:45:51:23  10:45:54:15\r\n{\\an1}\u00e9tablir de lien\r\navec vos malformations.\"\r\n\r\n10:45:54:20  10:45:56:16\r\n{\\an1}Regardez les malformations\r\n\r\n10:45:56:21  10:45:59:04\r\n{\\an1}de ces animaux: \"J'ai les m\u00eames,\r\n\r\n10:45:59:09  10:46:01:17\r\n{\\an1}\u00e7a ne peut pas\r\n\u00eatre un hasard.\r\n\r\n10:46:03:22  10:46:05:06\r\n{\\an1}-On pourrait dire\r\n\r\n10:46:05:11  10:46:09:18\r\n{\\an1}que les malformations cong\u00e9nitales\r\nde B.Bailey sont sans rapport.\r\n\r\n10:46:09:23  10:46:14:11\r\n{\\an1}Que les malformations de l'autre\r\nenfant \u00e9taient sans rapport.\r\n\r\n10:46:14:16  10:46:16:05\r\n{\\an1}DuPont a fait valoir\r\n\r\n10:46:16:10  10:46:18:16\r\n{\\an1}qu'on ne pouvait pas le prouver.\r\n\r\n10:46:18:21  10:46:21:11\r\n{\\an1}Mais les chances sont tr\u00e8s faibles.\r\n\r\n10:46:21:16  10:46:24:10\r\n{\\an1}-Vous avez examin\u00e9 huit femmes\r\nayant travaill\u00e9\r\n\r\n10:46:24:14  10:46:26:14\r\n{\\an1}en contact avec le C8.\r\n\r\n10:46:26:19  10:46:31:01\r\n{\\an1}Deux ont eu des enfants atteints\r\nde malformations cong\u00e9nitales.\r\n\r\n10:46:31:06  10:46:33:11\r\n{\\an1}Ce ne serait pas significatif ?\r\n\r\n10:46:33:16  10:46:35:11\r\n{\\an1}-Ce n'est pas consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:46:35:16  10:46:37:11\r\n{\\an1}comme un \u00e9chantillon\r\n\r\n10:46:37:15  10:46:39:23\r\n{\\an1}statistiquement significatif.\r\n\r\n10:46:40:04  10:46:42:22\r\n{\\an1}-Combien leur fallait-il\r\nd'informations ?\r\n\r\n10:46:43:03  10:46:45:00\r\n{\\an1}Il y avait d\u00e9j\u00e0 deux b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n10:46:45:05  10:46:47:11\r\n{\\an1}Que leur faut-il de plus ?\r\n\r\n10:46:47:15  10:46:51:12\r\n{\\an1}-Comment est-ce que \u00e7a pourrait\r\nne pas \u00eatre li\u00e9 ?\r\n\r\n10:46:54:15  10:46:57:19\r\n{\\an1}Je ne peux pas\r\nrester les bras crois\u00e9s et dire:\r\n\r\n10:46:58:00  10:46:59:19\r\n{\\an1}\"D'accord, je l'accepte.\"\r\n\r\n10:47:00:00  10:47:02:00\r\n{\\an1}Non, je refuse de l'accepter.\r\n\r\n10:47:10:07  10:47:12:19\r\n{\\an1}-Mesdames et messieurs de la Cour,\r\n\r\n10:47:13:00  10:47:15:13\r\n{\\an1}ce dossier est facile \u00e0 comprendre.\r\n\r\n10:47:15:18  10:47:17:15\r\n{\\an1}Il n'est pas si compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:47:17:20  10:47:20:04\r\n{\\an1}-Suite aux conclusions d'experts,\r\n\r\n10:47:20:09  10:47:24:23\r\n{\\an1}tout habitant de la vall\u00e9e de l'Ohio\r\natteint de maladies li\u00e9es au C8\r\n\r\n10:47:25:04  10:47:28:21\r\n{\\an1}peut porter plainte contre DuPont\r\npour dommage corporel.\r\n\r\n10:47:29:02  10:47:31:13\r\n{\\an1}Plus de 3'500 plaintes\r\nsont d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n10:47:31:18  10:47:36:02\r\n{\\an1}-C'est la premi\u00e8re fois qu'un jury\r\nimpute la responsabilit\u00e9 de DuPont.\r\n\r\n10:47:36:07  10:47:40:11\r\n{\\an1}Le premier plaignant pour dommage\r\ncorporel et d\u00e9c\u00e8s injustifi\u00e9s\r\n\r\n10:47:40:16  10:47:43:04\r\n{\\an1}contre DuPont s'est vu attribuer\r\n\r\n10:47:43:09  10:47:45:10\r\n{\\an1}1,6 million de dollars.\r\n\r\n10:47:45:14  10:47:47:19\r\n{\\an1}-Cela a sem\u00e9 un vent de panique.\r\n\r\n10:47:48:00  10:47:52:02\r\n{\\an1}DuPont a compris\r\nque les jur\u00e9s ne voyaient pas\r\n\r\n10:47:52:07  10:47:54:04\r\n{\\an1}les choses comme eux.\r\n\r\n10:47:54:09  10:47:58:18\r\n{\\an1}-C'est la premi\u00e8re plainte contre\r\nDuPont qui va jusqu'au tribunal\r\n\r\n10:47:58:23  10:48:02:04\r\n{\\an1}et qui va peut-\u00eatre\r\nleur co\u00fbter leur r\u00e9putation.\r\n\r\n10:48:02:09  10:48:06:06\r\n{\\an1}-Tout le monde a bien compris\r\nce que cela signifiait.\r\n\r\n10:48:06:11  10:48:09:18\r\n{\\an1}Si nous r\u00e9ussissions\r\n\u00e0 gagner le premier proc\u00e8s,\r\n\r\n10:48:09:23  10:48:12:06\r\n{\\an1}nous pourrions gagner les autres.\r\n\r\n10:48:12:11  10:48:16:14\r\n{\\an1}-Un jury f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment attribu\u00e9\r\n5,1 millions de dollars.\r\n\r\n10:48:16:19  10:48:19:00\r\n{\\an1}-Pour le jury, DuPont a fait preuve\r\n\r\n10:48:19:05  10:48:20:13\r\n{\\an1}de malveillance.\r\n\r\n10:48:20:18  10:48:23:20\r\n{\\an1}-DuPont re\u00e7oit une amende\r\nde 16 mios de dollars\r\n\r\n10:48:24:01  10:48:26:13\r\n{\\an1}pour ne pas avoir\r\nsignal\u00e9 les risques.\r\n\r\n10:48:26:18  10:48:28:23\r\n{\\an1}-16 millions de dollars ?\r\n\r\n10:48:29:04  10:48:30:15\r\n{\\an1}Vraiment ?\r\n\r\n10:48:30:20  10:48:37:04\r\n{\\an1}On parle d'une soci\u00e9t\u00e9 qui vendait\r\npour 25 mias de produits par an.\r\n\r\n10:48:37:09  10:48:40:16\r\n{\\an1}Je ne sais pas\r\nquelle serait l'amende appropri\u00e9e\r\n\r\n10:48:40:21  10:48:43:09\r\n{\\an1}pour avoir contamin\u00e9 la Terre,\r\n\r\n10:48:43:13  10:48:46:11\r\n{\\an1}l'entier du monde vivant.\r\n\r\n10:48:46:15  10:48:51:09\r\n{\\an1}Mais je suis certain que ce n'est pas\r\n16 millions de dollars.\r\n\r\n10:48:54:12  10:48:58:20\r\n{\\an1}-La grande concession de DuPont\r\na \u00e9t\u00e9 de participer\r\n\r\n10:48:59:01  10:49:02:02\r\n{\\an1}\u00e0 une \u00e9limination progressive du C8.\r\n\r\n10:49:06:10  10:49:07:18\r\n{\\an1}En 2015,\r\n\r\n10:49:07:23  10:49:10:18\r\n{\\an1}plus personne\r\nne pouvait produire du C8.\r\n\r\n10:49:10:23  10:49:14:04\r\n{\\an1}-Ils ont affirm\u00e9\r\nqu'ils n'allaient pas cesser\r\n\r\n10:49:14:09  10:49:17:03\r\n{\\an1}de produire du t\u00e9flon\r\net qu'ils devraient\r\n\r\n10:49:17:08  10:49:19:15\r\n{\\an1}trouver autre chose que le C8.\r\n\r\n10:49:19:20  10:49:22:01\r\n{\\an1}Ils ont appel\u00e9 \u00e7a le Gen-X.\r\n\r\n10:49:22:06  10:49:25:01\r\n{\\an1}-Quand il n'y a pas\r\nde norme de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:49:25:06  10:49:27:12\r\n{\\an1}pas de tests obligatoires\r\n\r\n10:49:27:17  10:49:29:00\r\n{\\an1}avant de mettre\r\n\r\n10:49:29:05  10:49:34:02\r\n{\\an1}un produit chimique sur le march\u00e9,\r\non ne sait jamais si l'\u00e9limination\r\n\r\n10:49:34:07  10:49:37:10\r\n{\\an1}d'un seul produit\r\nne va pas donner lieu\r\n\r\n10:49:37:14  10:49:40:03\r\n{\\an1}\u00e0 la mise sur march\u00e9\r\nd'un produit pire.\r\n\r\n10:49:40:08  10:49:43:16\r\n{\\an1}-DuPont\r\ns'est mis \u00e0 fabriquer du Gen-X,\r\n\r\n10:49:43:21  10:49:47:15\r\n{\\an1}puis a men\u00e9 une \u00e9tude sur des rats.\r\n\r\n10:49:47:20  10:49:52:08\r\n{\\an1}Cette \u00e9tude a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le m\u00eame type\r\nde tumeurs qu'avec le PFOA.\r\n\r\n10:49:53:16  10:50:05:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:07:20  10:50:12:11\r\n{\\an1}-Je n'oublierai jamais le moment\r\no\u00f9, dans la salle d'attente,\r\n\r\n10:50:12:16  10:50:17:13\r\n{\\an1}je me demandais quelle serait\r\nma r\u00e9action quand je le verrai.\r\n\r\n10:50:24:08  10:50:28:18\r\n{\\an1}La premi\u00e8re fois que je l'ai vu,\r\nils \u00e9taient en train de le laver.\r\n\r\n10:50:28:23  10:50:30:08\r\n{\\an1}Ils m'ont appel\u00e9.\r\n\r\n10:50:30:12  10:50:32:04\r\n{\\an1}J'ai pens\u00e9: \"Mon Dieu,\r\n\r\n10:50:32:09  10:50:34:16\r\n{\\an1}je sais que \u00e7a va bien se passer,\r\n\r\n10:50:34:21  10:50:36:21\r\n{\\an1}mais si \u00e7a se passait mal ?\"\r\n\r\n10:50:37:02  10:50:39:19\r\n{\\an1}Le b\u00e9b\u00e9 crie\r\n\r\n10:50:40:00  10:50:46:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:46:18  10:50:50:15\r\n{\\an1}D\u00e8s ses premiers cris,\r\nj'ai su que j'\u00e9tais papa.\r\n\r\n10:50:54:23  10:50:57:09\r\n{\\an1}Ca m'a chang\u00e9 la vie, vraiment.\r\n\r\n10:51:00:14  10:51:06:01\r\n{\\an1}-On ignore en quoi \u00e7a va changer\r\nla vie des gens dans le futur.\r\n\r\n10:51:06:06  10:51:09:00\r\n{\\an1}Nous commen\u00e7ons \u00e0 peine \u00e0 comprendre\r\n\r\n10:51:09:05  10:51:10:11\r\n{\\an1}ce que c'est.\r\n\r\n10:51:10:16  10:51:13:14\r\n{\\an1}Les scientifiques\r\ncommencent \u00e0 comprendre,\r\n\r\n10:51:13:19  10:51:16:11\r\n{\\an1}et entre-temps,\r\nils introduisent d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:51:16:15  10:51:18:19\r\n{\\an1}le produit de substitution.\r\n\r\n10:51:20:03  10:51:21:17\r\n{\\an1}Il existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:51:26:08  10:51:28:05\r\n{\\an1}Ca n'en finira jamais.\r\n\r\n10:51:28:10  10:51:33:01\r\n{\\an1}-L'eau potable en Caroline du Nord\r\nest en cours d'analyse\r\n\r\n10:51:33:06  10:51:37:13\r\n{\\an1}pour d\u00e9terminer si elle contient\r\nune substance toxique, le Gen-X,\r\n\r\n10:51:37:18  10:51:40:15\r\n{\\an1}apparue r\u00e9cemment\r\ndans le fleuve Cape-Fear.\r\n\r\n10:51:40:20  10:51:42:19\r\n{\\an1}-Le Gen-X est le produit\r\n\r\n10:51:43:00  10:51:47:08\r\n{\\an1}de substitution pour produire\r\ndu t\u00e9flon depuis qu'on a d\u00e9couvert\r\n\r\n10:51:47:12  10:51:51:04\r\n{\\an1}qu'avant, DuPont utilisait\r\nun produit chimique toxique.\r\n\r\n10:51:51:09  10:51:53:16\r\n{\\an1}-DuPont a cess\u00e9 d'utiliser du C8,\r\n\r\n10:51:53:21  10:51:57:14\r\n{\\an1}mais elle n'a fait que remplacer\r\nun poison par un autre.\r\n\r\n10:51:57:19  10:52:00:14\r\n{\\an1}-Aux prises\r\navec des milliers de plaintes,\r\n\r\n10:52:00:19  10:52:03:20\r\n{\\an1}DuPont cr\u00e9e une entreprise d\u00e9riv\u00e9e,\r\nChemours,\r\n\r\n10:52:04:01  10:52:06:12\r\n{\\an1}qui reprend la fabrication du Gen-X.\r\n\r\n10:52:06:17  10:52:10:22\r\n{\\an1}Chemours est d\u00e9sormais\r\nl'un des plus gros producteurs\r\n\r\n10:52:11:03  10:52:14:00\r\n{\\an1}de produits fluorochimiques\r\nau monde.\r\n\r\n10:52:15:15  10:52:20:21\r\n{\\an1}-Nous sommes Chemours, une start-up\r\nau b\u00e9n\u00e9fice de 200 ans d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:52:25:12  10:52:27:21\r\n{\\an1}-Nathalie Ch\u00e8vre, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:52:28:02  10:52:30:15\r\n{\\an1}-Comment r\u00e9agissez-vous\r\n\u00e0 ce reportage ?\r\n\r\n10:52:30:20  10:52:32:01\r\n{\\an1}-C'est triste.\r\n\r\n10:52:32:06  10:52:35:11\r\n{\\an1}On est touch\u00e9 par la situation\r\n\r\n10:52:35:15  10:52:38:18\r\n{\\an1}de ces gens qui tombent malades.\r\n\r\n10:52:38:23  10:52:41:19\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\nc'est un cas parmi d'autres.\r\n\r\n10:52:42:00  10:52:45:07\r\n{\\an1}Il existe d'autres cas\r\nde pollution qui ont entra\u00een\u00e9\r\n\r\n10:52:45:11  10:52:48:13\r\n{\\an1}des cons\u00e9quences\r\ngraves pour la sant\u00e9 de l'Homme.\r\n\r\n10:52:48:18  10:52:51:10\r\n{\\an1}On les a pas mal d\u00e9localis\u00e9s\r\n\r\n10:52:51:14  10:52:56:22\r\n{\\an1}dans des pays qui ont des r\u00e9gulations\r\nmoins strictes que les n\u00f4tres.\r\n\r\n10:52:57:03  10:53:00:01\r\n{\\an1}-Ce reportage a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 aux USA.\r\n\r\n10:53:00:06  10:53:04:19\r\n{\\an1}Il y a d'un c\u00f4t\u00e9\r\nla question de l'environnement,\r\n\r\n10:53:05:00  10:53:07:11\r\n{\\an1}de la pollution des eaux.\r\n\r\n10:53:07:15  10:53:10:01\r\n{\\an1}Quels sont les risques\r\nen Suisse ?\r\n\r\n10:53:10:06  10:53:11:22\r\n{\\an1}Faut-il s'en inqui\u00e9ter ?\r\n\r\n10:53:12:03  10:53:14:23\r\n{\\an1}-On parle d'une pollution massive.\r\n\r\n10:53:15:04  10:53:18:17\r\n{\\an1}Une usine produit du t\u00e9flon\r\net des compos\u00e9s toxiques.\r\n\r\n10:53:18:22  10:53:21:17\r\n{\\an1}On n'a pas ce genre\r\nde situation chez nous.\r\n\r\n10:53:21:22  10:53:26:03\r\n{\\an1}Par contre, on trouve ces compos\u00e9s\r\naussi dans l'environnement.\r\n\r\n10:53:26:08  10:53:28:07\r\n{\\an1}Ils sont utilis\u00e9s partout.\r\n\r\n10:53:28:11  10:53:31:21\r\n{\\an1}Dans les v\u00eatements,\r\ndans les tapis, les po\u00eales.\r\n\r\n10:53:32:02  10:53:34:11\r\n{\\an1}Il y en a partout autour de nous.\r\n\r\n10:53:34:15  10:53:37:13\r\n{\\an1}On en trouve aussi\r\ndans le sang, chez nous.\r\n\r\n10:53:37:18  10:53:40:17\r\n{\\an1}-On en a m\u00eame retrouv\u00e9\r\ndans la neige ?\r\n\r\n10:53:40:22  10:53:45:23\r\n{\\an1}-Effectivement, Greenpeace a fait une\r\ncampagne sur la neige en montagne.\r\n\r\n10:53:46:04  10:53:48:14\r\n{\\an1}On s'est aper\u00e7u qu'on trouvait\r\n\r\n10:53:48:19  10:53:51:16\r\n{\\an1}ces compos\u00e9s perfluor\u00e9s\r\nm\u00eame en montagne.\r\n\r\n10:53:51:21  10:53:55:11\r\n{\\an1}On les trouve beaucoup\r\ndans les habits de montagne.\r\n\r\n10:53:55:15  10:53:59:08\r\n{\\an1}Ils contaminent m\u00eame les endroits\r\nles plus inaccessibles.\r\n\r\n10:53:59:12  10:54:01:22\r\n{\\an1}On en trouve \u00e0 l'Himalaya.\r\n\r\n10:54:02:03  10:54:06:07\r\n{\\an1}-Il y a ensuite la question\r\nde la sant\u00e9 de chacun d'entre nous.\r\n\r\n10:54:06:11  10:54:08:20\r\n{\\an1}Ce compos\u00e9 C8,\r\nc'est le responsable.\r\n\r\n10:54:09:01  10:54:10:22\r\n{\\an1}On apprend qu'on le trouve\r\n\r\n10:54:11:03  10:54:14:11\r\n{\\an1}dans les vapeurs de po\u00eale,\r\ndans les v\u00eatements.\r\n\r\n10:54:14:15  10:54:16:23\r\n{\\an1}De quoi faut-il avoir peur ?\r\n\r\n10:54:17:04  10:54:19:13\r\n{\\an1}Faut-il s'en inqui\u00e9ter ?\r\n\r\n10:54:19:18  10:54:22:05\r\n{\\an1}Quels sont vos conseils ?\r\n\r\n10:54:22:10  10:54:25:22\r\n{\\an1}-Les compos\u00e9s contenus dans le t\u00e9flon\r\n\r\n10:54:26:03  10:54:27:22\r\n{\\an1}sont les perfluor\u00e9s.\r\n\r\n10:54:28:03  10:54:30:07\r\n{\\an1}On les retrouve partout.\r\n\r\n10:54:30:11  10:54:32:01\r\n{\\an1}Jeter sa po\u00eale, \u00e7a sert\r\n\r\n10:54:32:06  10:54:33:11\r\n{\\an1}pas \u00e0 grand-chose.\r\n\r\n10:54:33:16  10:54:35:02\r\n{\\an1}Mais il faut se soucier\r\n\r\n10:54:35:07  10:54:38:14\r\n{\\an1}des substances chimiques\r\nqui influent sur notre sant\u00e9.\r\n\r\n10:54:38:19  10:54:44:17\r\n{\\an1}On parle de l'ob\u00e9sit\u00e9, de la baisse\r\nde la fertilit\u00e9 chez l'homme, etc.\r\n\r\n10:54:44:22  10:54:48:00\r\n{\\an1}On peut faire\r\ndes choses au quotidien.\r\n\r\n10:54:48:05  10:54:49:05\r\n{\\an1}On utilise\r\n\r\n10:54:49:10  10:54:53:02\r\n{\\an1}beaucoup de substances\r\nchimiques cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n10:54:53:07  10:54:56:07\r\n{\\an1}Faire attention \u00e0 son alimentation,\r\n\r\n10:54:56:11  10:55:01:07\r\n{\\an1}aux v\u00eatements qui peuvent\r\ncontenir des perfluor\u00e9s.\r\n\r\n10:55:01:11  10:55:05:21\r\n{\\an1}-Y a une part myst\u00e9rieuse\r\nde ses effets sur la sant\u00e9 ?\r\n\r\n10:55:06:02  10:55:07:13\r\n{\\an1}Il faut prendre\r\n\r\n10:55:07:18  10:55:09:04\r\n{\\an1}des pr\u00e9cautions ?\r\n\r\n10:55:09:09  10:55:11:20\r\n{\\an1}-Des centaines de milliers\r\nde substances\r\n\r\n10:55:12:01  10:55:13:07\r\n{\\an1}nous entourent.\r\n\r\n10:55:13:11  10:55:17:17\r\n{\\an1}C'est impossible d'aller voir\r\nl'effet de chacune d'entre elles.\r\n\r\n10:55:17:22  10:55:21:16\r\n{\\an1}Mais on sait\r\nqu'elles ont un effet en m\u00e9lange.\r\n\r\n10:55:21:21  10:55:25:21\r\n{\\an1}Il faut donc r\u00e9duire au maximum\r\nnotre exposition.\r\n\r\n10:55:26:02  10:55:29:10\r\n{\\an1}Et l\u00e0, on parle\r\ndu principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n10:55:29:14  10:55:32:10\r\n{\\an1}Il faut limiter\r\nce qui est possible.\r\n\r\n10:55:32:14  10:55:35:14\r\n{\\an1}-On parle de principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n10:55:35:19  10:55:39:02\r\n{\\an1}L'industrie semble\r\nne prendre aucune pr\u00e9caution.\r\n\r\n10:55:39:07  10:55:41:11\r\n{\\an1}C'est un nouveau scandale.\r\n\r\n10:55:41:15  10:55:44:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s le diesel,\r\nle tabac, les implants...\r\n\r\n10:55:44:12  10:55:47:06\r\n{\\an1}Peut-on faire confiance\r\n\u00e0 l'industrie ?\r\n\r\n10:55:47:11  10:55:49:13\r\n{\\an1}Faudrait-il mieux la r\u00e9guler ?\r\n\r\n10:55:49:18  10:55:51:17\r\n{\\an1}-Le c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique prime\r\n\r\n10:55:51:22  10:55:54:03\r\n{\\an1}sur les aspects de protection\r\n\r\n10:55:54:08  10:55:56:23\r\n{\\an1}de la sant\u00e9 et de l'environnement.\r\n\r\n10:55:57:04  10:56:00:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 20 ans d'exp\u00e9rience,\r\non devient un peu fataliste.\r\n\r\n10:56:00:23  10:56:02:16\r\n{\\an1}On a peu de leviers\r\n\r\n10:56:02:21  10:56:04:03\r\n{\\an1}pour r\u00e9ussir \u00e0 faire\r\n\r\n10:56:04:08  10:56:07:21\r\n{\\an1}que la sant\u00e9 et l'environnement\r\npriment sur des int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:56:08:02  10:56:09:04\r\n{\\an1}\u00e9conomiques.\r\n\r\n10:56:09:09  10:56:11:14\r\n{\\an1}Ces situations se r\u00e9p\u00e8tent.\r\n\r\n10:56:11:19  10:56:17:04\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'avec le temps, les\r\ncitoyens exerceront leur pression.\r\n\r\n10:56:17:09  10:56:19:17\r\n{\\an1}-Le citoyen peut-il faire\r\n\r\n10:56:19:22  10:56:21:18\r\n{\\an1}bouger l'industrie ?\r\n\r\n10:56:21:23  10:56:23:11\r\n{\\an1}-Je pense que oui.\r\n\r\n10:56:23:16  10:56:26:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, en Suisse, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:56:26:17  10:56:29:22\r\n{\\an1}On est un grand pays\r\nproducteur de chimie.\r\n\r\n10:56:30:03  10:56:33:05\r\n{\\an1}On a tous dans notre 2\u00e8me pilier\r\ndes int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:56:33:10  10:56:34:14\r\n{\\an1}dans la chimie.\r\n\r\n10:56:34:19  10:56:37:11\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre\r\nplus difficile qu'ailleurs.\r\n\r\n10:56:37:15  10:56:39:15\r\n{\\an1}Mais les choses peuvent changer.\r\n\r\n10:56:39:20  10:56:42:09\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n10:56:42:13  10:56:44:23\r\n{\\an1}-Cette \u00e9mission est termin\u00e9e.\r\n\r\n10:56:45:04  10:56:48:14\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:56:48:19  10:56:52:09\r\n{\\an1}Vivre mieux,\r\nplus longtemps, voire \u00e9ternellement.\r\n\r\n10:56:52:13  10:56:56:05\r\n{\\an1}C'est la promesse de la science\r\net de la technologie.\r\n\r\n10:56:56:10  10:56:58:17\r\n{\\an1}Des parapl\u00e9giques remarchent.\r\n\r\n10:56:58:22  10:57:02:16\r\n{\\an1}Les meilleurs chercheurs\r\ntentent d'en finir avec les maladies\r\n\r\n10:57:02:21  10:57:04:21\r\n{\\an1}li\u00e9es au vieillissement et r\u00eavent\r\n\r\n10:57:05:02  10:57:07:12\r\n{\\an1}du m\u00e9dicament\r\nqui nous rendra immortels.\r\n\r\n10:57:07:17  10:57:09:17\r\n{\\an1}Enqu\u00eate sur un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n10:57:09:22  10:57:12:04\r\n{\\an1}qui a aussi sa face sombre.\r\n\r\n10:57:21:20  10:57:24:20\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046183\r\nDate de transcription : 02-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:02:47) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir, nous vous proposons une enqu\u00eate sur un mat\u00e9riau que l'on conna\u00eet mal et qui pourtant nous accompagne dans la vie de tous les jours le t\u00e9flon, vous savez, ce produit dont la caract\u00e9ristique d'\u00eatre anti- adh\u00e9sif, on le retrouve donc dans les v\u00eatements de sport imperm\u00e9able, par exemple, mais surtout dans nos bonnes vieilles po\u00eales \u00e0 frire, on a peu entendu ici mais le t\u00e9flon, fait l'objet d'un immense scandale aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s 20 ans de bataille judiciaire, un avocat tenace et courageux, a fini par obtenir en justice que la multinationale Dupont verse 670 millions de dollars d'indemnit\u00e9s \u00e0 des milliers de plaignants victimes du t\u00e9flon et de ses effets dus \u00e0 une grave pollution des eaux aux abords des usines de Dupont cancer enfant n\u00e9 handicap\u00e9 pr\u00e9sence importante de t\u00e9flon dans le sang des r\u00e9sidents dans au moins ainsi qu'\u00e0 la mol\u00e9cule au coeur de ce produit a \u00e9t\u00e9 directement li\u00e9s \u00e0 des maladies graves, en Hollande et en Italie ou Dupont fabrique ses produits en t\u00e9flon, la bataille a \u00e9galement commenc\u00e9 la contamination des eaux par le t\u00e9flon, que l'on fabrique depuis les ann\u00e9es 40 et spectaculaire, \u00e0 travers le monde entier et gravement toxique, ce que l'on conna\u00eet moins bien ces effets par exemple l'\u00e0 tr\u00e8s haute cuisson dans une po\u00eale ou \u00e0 travers les v\u00eatements sportifs imperm\u00e9able pour en savoir plus, je recevrai apr\u00e8s ce reportage Nathalie Ch\u00e8vre \u00e9co- toxicologues et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, mais tout d'abord, voici la folle histoire d'une contamination mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:52 > 0:02:52) [66%] : \r\nEnfin il Rouergue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:53 > 0:03:03) [96%] : \r\nL'\u00c9tat de Virginie occidentale a d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Dupont une autorisation de rejeter ses eaux us\u00e9es peut \u00e9voluer dans un ruisseau qui traverse 2 exploitations agricoles ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:04 > 0:03:11) [90%] : \r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 Borten un paysan am\u00e9ricain, remarque que la sant\u00e9 de ses vaches s'est dramatiquement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:11 > 0:03:13) [69%] : \r\nC'est \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:13 > 0:03:20) [84%] : \r\n151 animaux sont morts dans cette ferme, on a, depuis que le ruisseau a commenc\u00e9 \u00e0 Charrier cette salet\u00e9 droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:32 > 0:03:39) [93%] : \r\nAh je travaillais et j'avais pris rendez- vous chez le photographe pour vous tirer le portrait, cette photo, celle-ci oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:39 > 0:03:44) [94%] : \r\nAh oui \u00e7a je regarde cette photo plus je la trouve vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:46 > 0:03:55) [87%] : \r\nEt c'est c'est \u00e9crit et nous y sommes arriv\u00e9s tu avais 6 ans fr\u00e9quentaient la maternelle de l'\u00e9cole Stuart entre 1986 et 1987 agissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:55 > 0:04:18) [90%] : \r\nAh oui, vraiment, ce gamin me fait piti\u00e9 celui Sylviana oui, c'\u00e9tait une p\u00e9riode difficile de, je savais que vous deviez travailler dur, alors va je portais une chemise en velours Vert \u00e0 Alger, on aimerait je me souviens que c'\u00e9tait ma premi\u00e8re ann\u00e9e d'\u00e9cole avec d'autres enfants et que je n'\u00e9tais pas comme les autres arts oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:22 > 0:04:24) [82%] : \r\nLa masse, la c'est quand tu es n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:27 > 0:04:29) [96%] : \r\nCombien de temps ont-ils attendu pour prendre des photos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:29 > 0:04:35) [87%] : \r\nAnne choix ils ont voulu en prendre une tout de suite parce qu'ils j'avais peur que je survive pas, c'est ce qu'ils ont dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:41 > 0:04:44) [84%] : \r\nBonne Paris- Ouest \u00e0 la naissance de qui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:48 > 0:04:57) [78%] : \r\nEt il me dit : il est n\u00e9 avec la moiti\u00e9 d'une et une seule narines une paupi\u00e8re dentel\u00e9es et une pupille en trou de serrure, l'iris et la r\u00e9tine n'\u00e9taient pas reli\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:58 > 0:05:03) [88%] : \r\nH\u00e9riti\u00e8re, on voyait qu'il souffrait, il n'arrivait pas bien respirer Brice venait voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:04 > 0:05:08) [89%] : \r\nAh oui, parce que j'\u00e9tais terroris\u00e9, j'avais peur qu'il meurt dans mes bras, Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:14 > 0:05:19) [90%] : \r\nVoil\u00e0, en Espagne, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'attendais qui je travaillais pour Dupont, j'\u00e9tais en contact avec le t\u00e9flon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:21 > 0:05:28) [87%] : \r\nDes toiles des ils ont voulu mettre la faute sur moi, ils ont dit que j'avais d\u00fb faire quelque chose, plus il me le r\u00e9p\u00e9tait, plus j'avais des soup\u00e7ons s'aggrave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:32 > 0:05:34) [95%] : \r\nMais je ne savais pas \u00e0 quoi au juste, j'avais \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:37 > 0:05:45) [91%] : \r\nAlors le jour o\u00f9 j'ai repris le travail, quelqu'un au vestiaire, m'a dit qu'une coll\u00e8gue de travail venait d'accoucher d'un b\u00e9b\u00e9 atteint de malformations cong\u00e9nitales Matisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:49 > 0:05:50) [93%] : \r\nOui, gratifiant quand on en a parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:51 > 0:05:53) [92%] : \r\nEst- Ouest, il \u00e9tait exactement comme qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:55 > 0:05:57) [95%] : \r\nElle aussi, elle \u00e9tait au contact du t\u00e9flon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:00 > 0:06:03) [92%] : \r\nDupont commence \u00e0 produire du t\u00e9flon d\u00e8s 1945.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:04 > 0:06:14) [91%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 la soci\u00e9t\u00e9 Dupont ach\u00e8te un terrain pr\u00e8s de parcs Herzberg en Virginie occidentale, et elle le transforme en d\u00e9p\u00f4t pour les d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:21 > 0:06:28) [79%] : \r\nMais dialogue bon gloire Sean Kelly curieux dans une erreur faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:30 > 0:06:40) [80%] : \r\nOn tue, cheminots, c'est une vieille chanson traditionnelle, j'aime cette chanson \u00e0 l'ISS, mon p\u00e8re l'a chant\u00e9 pour ma m\u00e8re, ces Dietmar elle se f\u00e2cher \u00e0 moiti\u00e9 quand il avait bu une petite bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:42 > 0:06:47) [79%] : \r\nIls vont rarement un cheval ne suit un mois, on sent une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:48 > 0:06:50) [88%] : \r\nEt que parfois il lui tirer des larmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:54 > 0:06:59) [81%] : \r\nQuand m\u00eame, je suis n\u00e9 \u00e0 part Berguen, en Virginie occidentale : J ai pass\u00e9 toute ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:03 > 0:07:04) [76%] : \r\nOuais un afghane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:04 > 0:07:07) [94%] : \r\nJe me suis mari\u00e9, j'ai eu des enfants, je me suis install\u00e9e dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:09 > 0:07:14) [98%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler chez Dupont en 1962 j'ai pass\u00e9 pr\u00e8s de 40 ans au pays du t\u00e9flon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:20 > 0:07:36) [92%] : \r\nLa premi\u00e8re fois que j'ai entendu dire que le t\u00e9flon \u00e9tait peut-\u00eatre dangereux, c'est mon chef qui me l'a dit, il m'a dit qu'il craignait que ce soit dangereux pour les femmes enceintes et qu'il pr\u00e9f\u00e9rait les renvoyer \u00e0 la maison, mais ce n'\u00e9tait pas nocif pour les hommes, c'est la premi\u00e8re fois que j'en ai entendu parler, alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 bon, ce n'est pas nocif pour les hommes : Alain quoi, je n'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:40 > 0:08:06) [89%] : \r\nAchat, il a r\u00e9pondu non, Ken pour autant qu'on le sache, tu n'as rien \u00e0 craindre, par le moyen \u00e0 est ce que je peux avoir encore une bouteille de B12, c'est par l\u00e0, oui, l\u00e0 oui, on les a, en 50, est ce que vous avez du colostrum vous n'en avez pas si on en a 5 pendant la phase la plus difficile de mon cancer, je me suis mis \u00e0 prendre du colostrum \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 supporter les op\u00e9rations et tout le reste : une arriv\u00e9e pratiquement plus \u00e0 me lever, j'\u00e9tais tr\u00e8s faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:06 > 0:08:08) [73%] : \r\nQuel \u00e9gal \u00e0 \u00e0 Oshawa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:16 > 0:08:21) [89%] : \r\nOui, mais oui, m\u00eame quand ils ont retir\u00e9 les femmes de la production de t\u00e9flon, j'\u00e9tais sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:23 > 0:08:24) [66%] : \r\nAvec Justin ou du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:25 > 0:08:28) [93%] : \r\nOn ne fait pas une chose pareille, sans avoir quelque chose \u00e0 cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:32 > 0:08:38) [94%] : \r\nEn 1981 la presse r\u00e9v\u00e8le que 50 de Dupont sont d\u00e9plac\u00e9es en raison des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:39 > 0:08:40) [88%] : \r\nDe plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:40 > 0:08:44) [97%] : \r\nUn produit chimique pourrait \u00eatre \u00e0 l'origine de malformations cong\u00e9nitales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:45 > 0:08:51) [89%] : \r\nC'est en date jungle pendant toute ma grossesse, j'\u00e9tais en contact Direct avec ces produits chimiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:57 > 0:09:06) [84%] : \r\nAllez, tiens, je leur ai dit : je leur ai dit en face : ah, c'est vrai, je sais que c'est vous le responsable vous avez menti, il continue de mentir un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:11 > 0:09:15) [88%] : \r\nVoil\u00e0, mieux que je ne pouvais pas d\u00e9missionner Hassan j'avais besoin de l'assurance m\u00e9dicale du bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:16 > 0:09:18) [80%] : \r\nPaquet de qui avait besoin de soins, \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:20 > 0:09:23) [76%] : \r\nDe force 8 premi\u00e8res op\u00e9rations c'\u00e9tait pour mon \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:24 > 0:09:29) [85%] : \r\n\u00e7a me travaille \u00e0 Brest jusqu'\u00e0 mes 5 ans j'ai d\u00fb subir une trentaine d'op\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:32 > 0:09:46) [90%] : \r\nDes souris dans un 1er temps j'\u00e9tais r\u00e9sign\u00e9, je me disais que c'\u00e9tait juste la faute \u00e0 pas d'chance bon, bien s\u00fbr, je m'inqui\u00e9tais de mon image, je me regardais tous les jours dans le miroir, alors oui je m'inqui\u00e9tais de mon apparence les parents tenaient \u00e0 ce que je sois bien dans ma peau, Oslo Awards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:48 > 0:10:00) [86%] : \r\nPas quand \u00e7a vient, je vais reculer un peu et voil\u00e0 un beau jeune homme qui f\u00eate ses 13 ans, j'ai le 15 janvier j'ai peur est mieux en ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:02 > 0:10:05) [93%] : \r\nAlors, je me souviens qu'en 7\u00e8me le jour de la rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:07 > 0:10:08) [83%] : \r\nOui, tout le monde me d\u00e9visage oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:10 > 0:10:13) [83%] : \r\nSoir et j'ai pens\u00e9, c'est fantastique, c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:19 > 0:10:38) [88%] : \r\nQuand il se annexe se tasse lors de la phase suivante des op\u00e9rations, on m'a greff\u00e9 sur le front un ballon remplis de solution saline pour tendre la peau afin de l'utiliser pour me refaire le nez et Nerius vraiment et de s'mais au p\u00e9nal, je n'ai jamais aussi mal de toute ma vie, c'\u00e9tait comme une migraine \u00e0 la puissance 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:40 > 0:10:45) [90%] : \r\nC'est quand je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison, j'avais tr\u00e8s mal, mon p\u00e8re m'a dit : allez, debout la chapeau on sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:46 > 0:11:03) [80%] : \r\nEt je lui a r\u00e9pondu : je ne veux pas sortir papa je viens de rentrer de l'h\u00f4pital, je ne veux pas sortir living-room de m\u00e9dias Garde moi papa, soit il a dit : tu tr\u00e8s bien comme \u00e7a, on sort \u00e0 ils ont-ils ajout\u00e9, tu te souviens de ses chaussures que tu voulais Aliz\u00e9e Walk Warcq, allez, on va t'en acheter une paire parce que retrace clope et calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:06 > 0:11:08) [80%] : \r\nEt et la haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:10 > 0:11:16) [86%] : \r\nJe sais que l\u00e0- bas, il a jamais baisser les bras, il est revenu, il m'a toujours encourag\u00e9 et envoy\u00e9 se pose plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:26 > 0:11:28) [69%] : \r\nDupuis-D\u00e9ri working ne laissez jamais boud\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:32 > 0:11:39) [81%] : \r\nEh bien loin Blitz et il ne voulait pas que je sois d\u00e9prim\u00e9 \u00e0 cause de ce que j'avais un \u00e9l\u00e8ve la m\u00e8re c'\u00e9tait pareil, ils ne m'ont jamais laiss\u00e9 c'est actuel, pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:41 > 0:11:43) [87%] : \r\nAlors, ah oui, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:47 > 0:11:50) [80%] : \r\nPromet il \u00eatre pas, \u00e7a ne me d\u00e9range pas vraiment quand j'\u00e9tais petit, y pas ce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:53 > 0:11:56) [96%] : \r\nAlors j'ce qui m'int\u00e9ressait c'\u00e9tait de survivre une journ\u00e9e de plus \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:58 > 0:12:03) [92%] : \r\nOuais scratch de n'avoir 18 ou 19 ans quand j'ai arr\u00eat\u00e9 de me dire que je n'avais pas eu une chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:05 > 0:12:17) [81%] : \r\n\u00e0 cet apr\u00e8s- et que c'\u00e9tait mon destin et il me fallait une r\u00e9ponse, c'est une bombe, a un est, il fallait que je sache ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 autre quand que je sache pourquoi de SAP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:18 > 0:12:25) [86%] : \r\nL'affaire commence en 1997 quand Wilbur tenante infirmiers constate que ces vaches naissent avec des malformations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:26 > 0:12:32) [85%] : \r\n\u00e0 Okinawa, regardez sa taille alors regardez ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:12:36) [87%] : \r\nIls naissent comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:40 > 0:12:43) [98%] : \r\nJe n'ai jamais rien vu de pareil, de toute ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:44 > 0:12:45) [98%] : \r\nC'est tr\u00e8s rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:54 > 0:12:59) [79%] : \r\nAlain Wilbur tenante \u00e9tait agriculteur, il a vendu une partie de ces Terres a du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:01 > 0:13:06) [86%] : \r\nUn pied de terrains qui appartenaient \u00e0 Dupont \u00e9tait adjacent \u00e0 sa propri\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait toujours \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:08 > 0:13:17) [92%] : \r\nAu moment de la vente du lui a dit que ces Terres servirait \u00e0 entreposer des d\u00e9chets non dangereux \u00e0 Ciudad souhait mais il a bien vite remarqu\u00e9 des changements dans le droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:19 > 0:13:21) [98%] : \r\nVoil\u00e0 ce dont je parlais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:21 > 0:13:22) [99%] : \r\nWilliam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:22 > 0:13:26) [94%] : \r\n\u00e7a fait des jours qu'il a pas pu et \u00e7a fait un moment qu'il y a cette mousse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:30 > 0:13:35) [93%] : \r\nIl a commenc\u00e9 \u00e0 remarquer des petites choses, je suis, il a vu des petits poissons morts et ensuite des animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:13:40) [89%] : \r\nJ'ai retrouv\u00e9 des serres et du b\u00e9tail mort dans ce bras de rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:43 > 0:13:49) [86%] : \r\nAlors j'ai appel\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rinaires \u00e0 partir du Burger mais ils m'ont jamais rappel\u00e9, ils ne veulent rien savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:54 > 0:13:57) [81%] : \r\nAllez-y, venez par l\u00e0, donnez-moi les documents d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:59 > 0:14:08) [84%] : \r\nL\u00e0 on aura que cet entretien d\u00e9bute officiellement \u00e0 9 heures 0 1 notre t\u00e9moin aujourd'hui et Bernard Djerra Elie notre greffi\u00e8re et Michel grec qui va faire pr\u00eater serment aux t\u00e9moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:11 > 0:14:14) [87%] : \r\nLev\u00e9 la main droite jur\u00e9 vous de dire la v\u00e9rit\u00e9, toute la v\u00e9rit\u00e9 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:14 > 0:14:20) [97%] : \r\nWill Burton prend contact avec un avocat qui engage des poursuites contre Dupont, personne n'a encore fait le lien avec le t\u00e9flon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:20 > 0:14:22) [84%] : \r\nOn va s'examinons le document LP2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:23 > 0:14:28) [80%] : \r\nS'est adress\u00e9e \u00e0 Tom Adams, qui est un MoDem si un vieil ami, que j'ai connu \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:30 > 0:14:38) [83%] : \r\nOk en lisant \u00e7a va bient\u00f4t \u00eatre le merdier en Virginie occidentale World, allez-y, lisez vous- m\u00eame apr\u00e8s tout que je d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:39 > 0:14:50) [90%] : \r\n\u00e7a va bient\u00f4t \u00eatre le merdier en Virginie occidentale, l'avocat de l'agriculteur vient de comprendre le probl\u00e8me du tensioactifs il menace d'alerter la presse pour nous mettent sur l'embarras et nous soutirer de l'argent, vous voulez que je lise le gros mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:50 > 0:14:53) [92%] : \r\nBah oui c'est marqu\u00e9 il aille se faire foutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:53 > 0:15:00) [92%] : \r\nC'est ce qui est \u00e9crit, je pr\u00e9sente mes excuses \u00e0 tous ceux dont je pourrais heurter la sensibilit\u00e9, c'est vous qui l'avez \u00e9crit j'\u00e9crivais un ancien camarade d'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:00 > 0:15:05) [78%] : \r\nIl, c'est \u00e7a, oui, qu'est-ce une crampe qui toutes affaire complexe se subdivise en plusieurs phases.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:07 > 0:15:21) [93%] : \r\nDame et la premi\u00e8re c'est la phase de pr\u00e9paration en d'autres termes, il faut trouver les documents et prendre les premi\u00e8res d\u00e9positions pour savoir qui a fait quoi why pourquoi ont-ils fait ce qu'ils ont fait, comment ont-ils fait ce qu'ils ont fait, c'est ce qu'on appelle la phase de d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:24 > 0:15:26) [76%] : \r\nD\u00e9bat qui de sketches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:27 > 0:15:31) [91%] : \r\nDans notre affaire, ces documents retrace l'historique de ce que l'entreprise savait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:33 > 0:15:40) [86%] : \r\nEt ce qui n'est-ce pas une bonne chose que l'entreprise l\u00e9s\u00e9e garder car ainsi on peut refaire l'historique, c'est une bonne chose qu'ils aient gard\u00e9 ces documents n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:41 > 0:15:46) [93%] : \r\nJe trouve que c'est une bonne chose, pas moi Monsieur Papantoniou vous pouvez tourner cette phrase dans n'importe quel sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:48 > 0:15:51) [85%] : \r\nDe Pacs, l'origine de cette affaire est int\u00e9ressant, ils ont une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:52 > 0:15:55) [92%] : \r\nTout a commenc\u00e9 par un avocat du nom de robes pilote pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:56 > 0:16:03) [80%] : \r\nEt je crois plut\u00f4t enfin c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de l'affaire d'escrocs de fans s'il s'est donc mis \u00e0 l'\u00e9tudier et un le journal camarades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:05 > 0:16:19) [92%] : \r\nMais quand m\u00eame tournoi de lorsque nous avons ouvert une proc\u00e9dure contre Dupont nous avons eu acc\u00e8s \u00e0 de nombreux documents internes et nous avons d\u00e9couvert que Dupont et une autre entreprise, du nom de 3 M analyser cette substance depuis les ann\u00e9es 50 et 60, une sex-tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:20 > 0:16:27) [91%] : \r\nAlors que quand m\u00eame Docteur car vous venez de recevoir une pi\u00e8ce vers\u00e9e au dossier et intitul\u00e9 Exhibitor 30, je vous demande de me dire si vous reconnaissez ce document.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:28 > 0:16:33) [73%] : \r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 la monnaie, peur, oui, il s'appelle flux Oksana d'ammonium compos\u00e9 du c'est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:33 > 0:16:34) [64%] : \r\nCe qui est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:38 > 0:16:46) [91%] : \r\nLe vote qui est au coeur de cette affaire, il y a une usine situ\u00e9e en Virginie occidentale qui fabrique le t\u00e9flon qui est utilis\u00e9 pour toutes sortes de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:47 > 0:16:51) [82%] : \r\nSi elle le sait, 8 et l'un des \u00e9l\u00e9ments indispensables pour fabriquer le t\u00e9flon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:53 > 0:17:04) [86%] : \r\nEt puis France, puis Fos PFOA c'est lui, en est autant de nom pour d\u00e9signer ce groupe de substances miracles qui ont d'abord \u00e9t\u00e9 produites par 3 M et Dupont arrogance Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:06 > 0:17:34) [82%] : \r\nAh, et sur lequel j'ai commenc\u00e9 chez Dupont en 1980 j'ai consacr\u00e9 presque toute ma carri\u00e8re au d\u00e9veloppement des nouveaux produits font \u00e0 des aborig\u00e8nes le t\u00e9flon, c'est un terme tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rique l'ingr\u00e9dient actif qu'il contient, c'est le fluor, on retrouve la lettre F dans PFOA PFOA Wallace, tout ce qu'il contient, F. il faut s'en m\u00e9fier disent qu'il y a un accord, ces produits chimiques ont des propri\u00e9t\u00e9s fantastique, s'ils sont anti- adh\u00e9sif L\u00e9o aux Fab moi de oui hydrophobe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:35 > 0:17:37) [90%] : \r\nQuand en avez-vous eu connaissance pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:38 > 0:17:47) [89%] : \r\nJe crois qu'on est 1er souvenir remonte au moment o\u00f9 le fournisseur de cette substance, la soci\u00e9t\u00e9 3 M a transmis \u00e0 Dupont des informations sur des rats ayant \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 cette substance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:51 > 0:18:00) [87%] : \r\nUn disposer de r\u00e9sultats de tests, indiquant que des malformations cong\u00e9nitales pouvaient survenir dans les yeux de foetus de rats, suite \u00e0 une Exposition aussi 8 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:00 > 0:18:01) [99%] : \r\nParce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:01 > 0:18:01) [98%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:03 > 0:18:13) [91%] : \r\nSoyez vous avez donc compris qu'il existait un risque significatif pour les femmes expos\u00e9es aussi 8 dans les usines du pont un risque suffisant pour justifier de les mettre \u00e0 l'abri de toute Exposition suppl\u00e9mentaire, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:13 > 0:18:15) [91%] : \r\nNon non non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:15 > 0:18:21) [93%] : \r\nNon, non, il n'y avait aucun risque pour les femmes, selon l'\u00e9tude 3 M mais il y avait un risque potentiel pour les foetus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:21 > 0:18:28) [92%] : \r\nLes avocats de Wilbur commencent \u00e0 comprendre qu'il existe un lien entre le C8 contenue dans le t\u00e9flon et la sant\u00e9 des vaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:29 > 0:18:50) [90%] : \r\n\u00e0 part que Rosberg en Virginie occidentale, nous avons particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union pour expliquer aux responsables de l'usine comment le type qui portait plainte contre nous \u00e0 cause de son b\u00e9tail allez nous crucifier devant le jury en gros pour leur dire qu'ils n'imaginait pas \u00e0 quel point nous allions donner l'impression d'\u00eatre les m\u00e9chants et \u00e0 quel point l'agriculteur aurait l'air sympathique devant un jury, alors que c'est un escroc rien \u00e7a calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:52 > 0:19:00) [89%] : \r\nEt quand vous avez trait\u00e9 Monsieur tenante d'escrocs, voici une lettre adress\u00e9e \u00e0 mon fils, mais ce que vous l'avez trait\u00e9 d'escroc en face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:02 > 0:19:06) [84%] : \r\nEt quand vous le traitiez d'escroc, est ce que vous saviez combien elle avait perdu de t\u00eates de b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:06 > 0:19:13) [92%] : \r\nPour faire bref, j'ignorais combien de t\u00eates de b\u00e9tail, il avait perdu Mod\u00e8ne cow-boys tout son troupeau est mort en quelques ann\u00e9es, \u00e7a aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:14 > 0:19:16) [80%] : \r\nAntoine c'\u00e9tait son moyen de subsistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:20 > 0:19:23) [92%] : \r\nEst ce que vous voyez l'Avantage d'un r\u00e8glement \u00e0 l'amiable oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:25 > 0:19:39) [90%] : \r\nEn 2001 Dupont, conclu un accord avec l'\u00e9tonnante pour un montant qui n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 Wilbur tenante atteint d'un cancer, meurt d'une crise cardiaque \u00e0 l'\u00e2ge de 67 ans, sa femme d\u00e9c\u00e8de d'un cancer 2 ans plus tard, en 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:39 > 0:19:54) [86%] : \r\nLa fin qu'il voulait dans un 1er temps 3 M et Dupont ont effectu\u00e9 des tests pour mesurer le niveau de contamination de leur employ\u00e9 une for\u00eat libre \u00e0 toute logique qu'ils avaient besoin d'une r\u00e9f\u00e9rence pour comparer les niveaux de C8 dans le sens de leur employ\u00e9 c'est ou \u00e0 T\u00e9l soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:57 > 0:20:05) [89%] : \r\nSur des rapports au reste de la population pour d\u00e9terminer la diff\u00e9rence, ils ont d'abord examin\u00e9 du sang propre \u00e0 celui de leur employ\u00e9, je m'arr\u00eate l\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:08 > 0:20:23) [87%] : \r\n2 oiseaux mais il n'y avait pas de son propre \u00e9taient install\u00e9s, ils ont test\u00e9 les enfants, les adultes, ils sont all\u00e9s voir en Asie et aux 4 coins du monde et presque partout, ils ont d\u00e9cel\u00e9 des substances chimiques dans le sang des habitants et puis il ne pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:28 > 0:20:31) [86%] : \r\nEh bien, toujours, ils ont fini par trouver du sens propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:32 > 0:20:40) [85%] : \r\n\u00e9cran d'art et celui pr\u00e9lev\u00e9 sur des recrues de l'arm\u00e9e et archiv\u00e9, conserv\u00e9 au d\u00e9but de la guerre de Cor\u00e9e, attestant avec des courriels moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:41 > 0:20:47) [83%] : \r\nPourra de ce sent \u00e9taient propres, parce que les composant du t\u00e9flon n'existait pas encore dans l'environnement, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:48 > 0:20:58) [90%] : \r\nNon, mais les principales sources d'Exposition restent cependant myst\u00e9rieuses, les coupables sont probablement les d\u00e9chets industriels et les produits de consommation qui ont r\u00e9pandu ces substances au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:07 > 0:21:22) [86%] : \r\nC'\u00e9tait aujourd'hui, il y a fort \u00e0 parier que tous les b\u00e9b\u00e9s de la plan\u00e8te, en tout cas tous ceux qui naissent dans le monde d\u00e9velopp\u00e9, o\u00f9 ces produits chimiques sont tr\u00e8s r\u00e9pandus Metz avec un certain niveau de C8 de PFOA sous de PFOA dans le sang, \u00e0 une heure, une heure doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:24 > 0:21:38) [93%] : \r\nC'est le r\u00e9sultat d'une Exposition tout au long de la vie, elle a \u00e9t\u00e9 c'est involontaire, personne n'a dit : vous savez quoi, \u00e7a ne me pose pas de probl\u00e8me qu'il y a un peu de t\u00e9flon dans le sens de mon b\u00e9b\u00e9, personne n'a dit \u00e7a tout ce qu'on a dit c'est j'adore ces poils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:45 > 0:22:00) [85%] : \r\nOui 5 avril se cabre, on pense que ces produits chimiques proviennent de trois de Dupont, or ces soci\u00e9t\u00e9s les ont aussi revendus \u00e0 d'autres entreprises fabriquant des produits de consommation qui sont utilis\u00e9es dans les avions et les voitures prend une gras, les applications sont sans limite pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:01 > 0:22:05) [97%] : \r\nLes ouvriers se Servent d\u00e9sormais de t\u00e9flon pour le rev\u00eatement anti- rouille de la statue de la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:06 > 0:22:18) [89%] : \r\nEnfin, on s'est aper\u00e7u que ces produits chimiques pouvaient coller le papier utilis\u00e9 pour confectionner des emballages alimentaires des emballages anti- graisse des paquets de biscuits, une tr\u00e8s grosse entreprise \u00e9tait titulaire de brevets pour la fabrication de sacs de pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:19 > 0:22:31) [86%] : \r\nDans ce jeu sur des milliers d'usines, y compris le magasin de meubles au coin de la rue pulv\u00e9rise de l'a\u00e9rosol anti- taches sur ces canap\u00e9s nous en Angleterre o\u00f9 ces lieux sont devenus des sites de contamination de l'environnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:33 > 0:22:39) [84%] : \r\nAnne c'\u00e9tait aujourd'hui, on trouve du t\u00e9flon, m\u00eame dans les v\u00eatements, par exemple, la marque s'appelle Gore Tex sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:39 > 0:22:44) [89%] : \r\nDany oui orages plus on s'est rendu compte que certaines entreprises en Asie et en Europe se mettait aussi \u00e0 fabriquer ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:44 > 0:22:53) [77%] : \r\nTraduit, \u00e7a se voit en lieu de tr\u00e8fle ont pris EDF et de donc en hausse, moi non, bien que leur niveau romancier la crise avait commenc\u00e9 depuis des d\u00e9cennies, Tachkent avec un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:53 > 0:22:58) [90%] : \r\nLorsqu'il s'agit d'une substance potentiellement bio- persistantes, on y fait particuli\u00e8rement attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:58 > 0:23:06) [87%] : \r\nC'\u00e9tait un truc la bio- accumulation la bio- persistance, ce sont les mots invent\u00e9s pour les d\u00e9crire, qu'entendez-vous par bio- persistants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:07 > 0:23:12) [90%] : \r\nBen c'est quand vous \u00eates mort et enterr\u00e9 et que vous en avez encore dans le sang le c'est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:12 > 0:23:13) [95%] : \r\nSemble avoir une longue vie chez les humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:14 > 0:23:21) [83%] : \r\n\u00e7a la lumi\u00e8re du soleil n'en revient pas preuve les microbes ne viennent pas \u00e0 bout la chaleur n'en vient pas \u00e0 bout, rien ne vient \u00e0 bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:21 > 0:23:25) [90%] : \r\nL'\u00e9cran on appelle ce fluor la piste du diable en raison de sa puissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:27 > 0:23:30) [86%] : \r\nMoi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une fois qu'il p\u00e9n\u00e8tre dans votre syst\u00e8me, il reste dans votre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:31 > 0:23:40) [88%] : \r\nBraga mais bon instinct me dit que cette histoire de bio- persistance nous tuera parce que pour le public, tout ce qui est bio persistant et nocif, sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:42 > 0:23:46) [96%] : \r\nC'est donc en toute logique que ces substances chimiques issus du t\u00e9flon se sont infiltr\u00e9s dans le vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:59 > 0:24:04) [89%] : \r\nOui, les on l'ignorait \u00e0 l'\u00e9poque, mais on sait aujourd'hui, preuve \u00e0 l'appui, que 3 M et Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:06 > 0:24:06) [74%] : \r\nSavez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:18 > 0:24:23) [84%] : \r\nDialogue il y a un jardin, derri\u00e8re la maison JOL appelle sa caverne, nous \u00e9tions dehors \u00e0 papoter, comme tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:26 > 0:24:28) [97%] : \r\nAlors voil\u00e0, je me souviens, c'\u00e9tait en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:30 > 0:24:35) [91%] : \r\nAh, je suis all\u00e9 \u00e0 la bo\u00eete aux lettres, Thomas et j'y ai trouv\u00e9 une enveloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:37 > 0:24:50) [89%] : \r\nElle venait du service des eaux de L\u00fcbeck en plus de la facture, il y avait une lettre qui expliquait que Dupont se demander si notre eau contenait une certaine substance chimique le sait 8 voil\u00e0, je me suis demand\u00e9 ce que \u00e7a pouvait bien vouloir dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:52 > 0:24:56) [89%] : \r\nDupont d\u00e9clare dans cette lettre que ces taux ne pr\u00e9sente pas de danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:57 > 0:24:58) [90%] : \r\nJe l'ai lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:59 > 0:25:01) [86%] : \r\nEt je n'en ai pas pens\u00e9 grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:03 > 0:25:11) [85%] : \r\nDupont affirmait que, selon ces crit\u00e8res c'\u00e9tait sans risque pour la sant\u00e9, bon d'accord, si Dupont, dit que c'est sans risque, c'est sans risque, pourquoi en douter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:18 > 0:25:26) [83%] : \r\nWhen Brigate rose, quelques semaines apr\u00e8s avoir re\u00e7u cette lettre, un de nos amis, nous a racont\u00e9 que sa petite fille avait les dents qui noircissez sans qu'on sache pourquoi rien d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:27 > 0:25:38) [90%] : \r\nLe noir, puis j'ai vu le chien du voisin couverts de tumeurs sans raison particuli\u00e8re, le voisin m'a dit qu'il n'avait jamais rien vu de telle quand quelqu'un tombe malade, ce n'\u00e9tait pas juste un refroidissement ou une grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:40 > 0:25:45) [90%] : \r\nM. le j'ai entendu parler de jeunes de la r\u00e9gion qui avait un cancer des testicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:48 > 0:25:53) [97%] : \r\nIntact, c'est arriv\u00e9 \u00e0 un point o\u00f9 j'ai senti qu'il y avait quelque chose qui clochait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:55 > 0:26:01) [79%] : \r\nM. pour Saint-Louis, ne me demandez pas pourquoi, mais j'ai repens\u00e9 \u00e0 cette lettre j'y pens\u00e9 sans arr\u00eat \u00e0 Akonga la Romain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:05 > 0:26:07) [91%] : \r\n\u00e7a donne cette substance n'a rien \u00e0 faire dans le trou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:12 > 0:26:24) [87%] : \r\n\u00e7a, alors j'ai appel\u00e9 Dupont j'ai pas le responsable du service de toxicologie pendant 45 minutes quand j'ai raccroch\u00e9, Darlene m'a demand\u00e9 alors qu'as-tu d\u00e9couvert, j'ai r\u00e9pondu : on vient de nous raconter les pires salade comme jamais raccord\u00e9es au m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:26 > 0:26:30) [77%] : \r\nOui, un Docteur, or il ne peut t\u00e2che affrontera l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:30 > 0:26:40) [92%] : \r\nOn nous a racont\u00e9 qu'un fabricant de t\u00e9flon dans le Midwest, avait appel\u00e9 pour dire comment venez voir, nous \u00e9tions en train d'chauffer du t\u00e9flon, lorsque nous avons entendu un cr\u00e9pitement sur le toit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:40 > 0:26:41) [63%] : \r\nLigne nous et \u00e7a a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:43 > 0:26:45) [87%] : \r\n\u00e7a, on le, on aurait dit une temp\u00eate de gr\u00eale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:47 > 0:26:53) [87%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait des oiseaux qui survolait le conduit d'a\u00e9ration, et qui \u00e9tait litt\u00e9ralement tomb\u00e9 du ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:02 > 0:27:13) [91%] : \r\nPour le nous, nous sommes toujours demand\u00e9 ce qu'\u00e9taient ces particules en suspension dans notre vieux laboratoire et ce n'\u00e9tait pas de la poussi\u00e8re, c'\u00e9tait une mati\u00e8re blanche qui flotte en suspension dans toute l'usine un air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:15 > 0:27:17) [88%] : \r\n\u00e0 5 c'est arriv\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:26 > 0:27:30) [86%] : \r\nOn a quand m\u00eame une plan\u00e8te, j'ai \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e d'un cancer, on m'a enlev\u00e9 tout le rectum et une partie du colon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:32 > 0:27:40) [87%] : \r\nEt on va ailleurs au Reich oui, ma vie a chang\u00e9 du tout au tout, je ne me suis plus jamais assis sur des toilettes trop Leather gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:42 > 0:27:48) [89%] : \r\nAltarea change je dois remplacer ce truc 3 ou 4 fois par jour, parfois 5 c'est devenu mon quotidien et former.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:53 > 0:27:58) [97%] : \r\nIls m'ont dit qu'il me restait 2 mois \u00e0 vivre, j'ai de la chance d'\u00eatre encore l\u00e0 pour raconter mon histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:00 > 0:28:06) [94%] : \r\nC'est pour \u00e7a que vous m'avez appel\u00e9 pour me demander d'organiser une d\u00e9position pour que vous puissiez t\u00e9moigner tant que vous \u00eates encore en vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:08 > 0:28:10) [83%] : \r\nMa foi dans, je veux pouvoir le dire avant de mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:12 > 0:28:19) [91%] : \r\nQuand vous travaillez l\u00e0- bas \u00e0 la production de t\u00e9flon et ce que certains de vos coll\u00e8gues \u00e9taient malades ou est-ce que certains sont morts pr\u00e9matur\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:21 > 0:28:25) [89%] : \r\nVraiment l'un de mes meilleurs amis Carole Caplin gu\u00e8re, a eu la leuc\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:26 > 0:28:27) [97%] : \r\nEt il en est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:29 > 0:28:31) [97%] : \r\nQuel \u00e2ge avait-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:31 > 0:28:34) [96%] : \r\nIl avait \u00e0 peine 50 ans 40 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:38 > 0:28:39) [95%] : \r\nIl y en a-t-il eu d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:42 > 0:28:43) [72%] : \r\nJim Broadway auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:44 > 0:28:48) [88%] : \r\nOuais, la derni\u00e8re fois que je l'ai vu, on l'a emmen\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital de Cleveland, o\u00f9 il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:48 > 0:28:50) [88%] : \r\nAlors quel \u00e2ge avait-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:51 > 0:29:17) [81%] : \r\nPatin cr\u00e8me, elle travaillait dans l'\u00e9quipe, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e Jo Weaver, il suivait une chimio manque, je le connaissais depuis mes d\u00e9buts dans le t\u00e9flon donuts Atlanta Francfort secr\u00e9taire quel \u00e2ge avait-il dans les 30 ans j'ai perdu un ami proche, il adorait le baseball que respectives Spike Steve Alona car elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e Paul rata mort One Paper mort Toulouse mort j'oui des tumeurs sont apparues, il est mort un mois plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:17 > 0:29:18) [70%] : \r\nAntoine, lui dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:21 > 0:29:25) [88%] : \r\nSelon vos propres observations, \u00eates-vous s\u00fbr que tous ces gens ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s au c'est 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:28 > 0:29:30) [86%] : \r\nTu baisse pour autant que je me souvienne, oui tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:36 > 0:29:38) [97%] : \r\nBref, la vie est pr\u00e9cieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:42 > 0:29:47) [83%] : \r\nC'est loin, quoi, c'est \u00e0 lui de voir mourir ceux qui ont c\u00f4toy\u00e9 tous les jours au travail, ses amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:48 > 0:29:49) [85%] : \r\n\u00e0 ce moment, c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:53 > 0:29:56) [82%] : \r\nAh oui, j'\u00e9tais d\u00e9vast\u00e9 \u00e0 Oujda, Amstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:09 > 0:30:12) [80%] : \r\nIl y a \u00e7a va acheter le gaz, je vais juste chercher des bouteilles d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:21 > 0:30:25) [84%] : \r\nAlors je c'est pas ouvrir bah, je devais avoir dans les 19 ans, quand nous nous sommes rencontr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:26 > 0:30:30) [85%] : \r\nNous sommes un peu, mais c'\u00e9tait l'\u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent notre mariage, c'\u00e9tait en 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:35 > 0:30:40) [83%] : \r\nOui, enqu\u00eate, soit nous nous sommes fianc\u00e9s \u00e0 peine 2 mois apr\u00e8s que je sois tomb\u00e9e amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:45 > 0:30:47) [97%] : \r\nMais c'\u00e9tait une journ\u00e9e magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:49 > 0:30:57) [84%] : \r\nJe parle de moi je tiens, son p\u00e8re \u00e9tait encore l\u00e0, oui, moi je voudrais pas, nous \u00e9tions tr\u00e8s fiers de lui, de tous les 2 b\u00e9quilles et Melinda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:59 > 0:31:29) [88%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e0 peine ce qui est arriv\u00e9, a fait de lui l'homme qu'il est devenu axe pour moi \u00e7a ne change rien \u00e0 la gastro et le Voltaire quand nous avons envisag\u00e9 de fonder une famille, tout m'est revenu \u00e0 l'esprit en pensant que c'\u00e9tait l'homme que j'allais \u00e9pouser, je me suis demand\u00e9 si \u00e7a allait avoir des cons\u00e9quences sur nos vies, je me souviens qu'il \u00e9tait plus pr\u00e9occup\u00e9 que moi, il me disait : oh, je ne veux pas pleurer, il me disait qu'il ne voulait pas avoir d'enfant, si c'\u00e9tait pour qu'il endure ce que lui avait endur\u00e9 Petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:37 > 0:31:46) [85%] : \r\nIl aurait \u00e9t\u00e9 de Mohammed si je ne voulais pas que cette id\u00e9e l'emp\u00eache de vouloir fonder une femme on est histoire de l'affaire, il veut nous \u00e9tions r\u00e9ellement pr\u00e9occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:51 > 0:31:56) [86%] : \r\nOui \u00e7a avant de nous lancer, nous avons voulu conna\u00eetre le taux de C8 pr\u00e9sentant dans son syst\u00e8me sanguin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:58 > 0:32:09) [83%] : \r\nC'est \u00e0 c'est pas chaud, ils ont fait venir un g\u00e9n\u00e9ticien-ce alors avec moi ce que je craignais le plus, c'\u00e9tait d'avoir le r\u00e9sultat l\u00e0 sous les yeux parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:11 > 0:32:16) [96%] : \r\nNous on avance plus Monsanto \u00e9tait m\u00eame encore plus \u00e9lev\u00e9 que celui de sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:19 > 0:32:27) [86%] : \r\nExadata \u00e0 terme, ils nous ont dit qu'il y avait au moins 50 pourcent de risques de transmission au b\u00e9b\u00e9 et qu'ils vivent exactement la m\u00eame chose que moi dit oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:36 > 0:32:48) [91%] : \r\nI Saint-Thomas, en mars 2001, j'ai envoy\u00e9 une lettre \u00e0 l'Agence de protection de l'environnement des \u00c9tats-Unis, j'ai r\u00e9sum\u00e9 ce que nous avions trouv\u00e9 dans les documents internes pour dire \u00e0 l'agence qu'elle devrait ouvrir une enqu\u00eate sur le PFOA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:48 > 0:32:51) [64%] : \r\nAucun ce prix ouais m\u00eame vaste Ga\u00eblle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:53 > 0:33:00) [87%] : \r\nRobe pilote s'est battu contre Dupont pour que la soci\u00e9t\u00e9 divulgue les documents faisant mention de ces produits chimiques, un aspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:02 > 0:33:09) [87%] : \r\nElles se disent : d\u00e8s qu'il a eu ces documents en sa possession, il a envoy\u00e9 les plus pertinents directement \u00e0 l'agence de protection de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:11 > 0:33:20) [85%] : \r\nDupont a essay\u00e9 d'obtenir une injonction du juge pour l'en emp\u00eacher, chez Dupont il savait qu'il d\u00e9tenait des preuves, il savait ce qu'il en \u00e9tait de leurs produits chimiques et il savait qu'il pouvait les coincer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:21 > 0:33:37) [84%] : \r\nIci, c'est indiqu\u00e9 que Bill a transmis \u00e0 l'Agence de protection de l'environnement 132 nos pires depuis vous voyez l\u00e0 et c'est 130 il y a oui, en quoi consistent ces pires documents parmi tous les documents de Dupont en quoi ceux-ci sont-ils les pires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:37 > 0:33:41) [89%] : \r\nJe ne suis pas vraiment s\u00fbr de bons souvenirs, les documents sur la toxicologie j'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:41 > 0:33:48) [88%] : \r\nCes documents r\u00e9v\u00e8lent que le C8 est hautement toxique qu'il multiplie les cas de cancers qu'il peut avoir un effet sur l'ADN et sur la sant\u00e9 humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:48 > 0:33:56) [87%] : \r\nAndrew web acte d\u00e8s les ann\u00e9es 60 ils \u00e9taient parfaitement au courant des risques d\u00e9coulant de ce produit leurs propres documents indiquent que c'est une toxine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:58 > 0:34:07) [99%] : \r\nIls ont continu\u00e9 de r\u00e9pertorier les effets toxiques jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 en 1988 ils ont entrepris des \u00e9tudes sur le cancer se tarissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:07 > 0:34:12) [84%] : \r\nIl y en a, cette \u00e9tude a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un taux \u00e9lev\u00e9 de tumeurs \u00e0 cellules de l'aider, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:12 > 0:34:15) [76%] : \r\nOui enfin encore c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:16 > 0:34:29) [82%] : \r\nIl les jouer Chiang leurs \u00e9tudes, montrait que des rats, des chiens du des singes banquise dans et elle des tumeurs aux testicules des maladies du foie, des maladies du pancr\u00e9as.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:29 > 0:34:34) [91%] : \r\nD'un poids qui, malheureusement, les singes, m\u00eame apr\u00e8s une Exposition \u00e0 de faibles doses de PFOA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:37 > 0:34:43) [94%] : \r\nEt encore, il savait pertinemment que le r\u00e9sultat des \u00e9tudes sur les primates correspondait \u00e0 ce qu'on trouverait dans la population humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:45 > 0:34:53) [91%] : \r\nDupont elles-m\u00eames a class\u00e9 le PFOA dans la cat\u00e9gorie des agents canc\u00e9rig\u00e8nes confirm\u00e9e pour l'animal et des agents probablement canc\u00e9rig\u00e8nes pour l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:57 > 0:35:04) [86%] : \r\nOui, nos des terroristes, nous savons qu'ils ont discut\u00e9 pour savoir s'il devait trouver le moyen de produire du t\u00e9flon sans causer ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:07 > 0:35:11) [83%] : \r\nM. Beck, ils en concluent que, s'il lan\u00e7ait quelque chose de nouveau, \u00e7a leur co\u00fbterait tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:14 > 0:35:19) [87%] : \r\nOui \u00e0 tout ce qu'il valait mieux s'en tenir aux c'est 8 le 8 c'est le mal Google Darwin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:21 > 0:35:29) [81%] : \r\nRob a d\u00e9couvert que Dupont a depuis 40 ans secr\u00e8tement mener des recherches sur les propri\u00e9t\u00e9s nocif du C8 sans jamais les publi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:35:30 > 0:35:39) [93%] : \r\nEn 2002, l'Agence de protection de l'environnement des \u00c9tats-Unis lance une \u00e9tude prioritaire pour d\u00e9terminer s'il convient de r\u00e9glementer le sait 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:40 > 0:35:42) [88%] : \r\nDes hausses, tardent, alors on s'est mis \u00e0 fouiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:44 > 0:35:47) [88%] : \r\nEnfin, on a, puis j'ai pris contact avec l'Agence nationale de protection de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:50 > 0:35:59) [92%] : \r\nMoi l\u00e0 quand j'ai lu la lettre \u00e0 mon contact, il m'a dit : je vais vous envoyer des informations et je veux que vous les lisiez attentivement, parce qu'apr\u00e8s vous allez s\u00fbrement devoir contacter un avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:04 > 0:36:17) [79%] : \r\nEt ce poids, je me suis dit ah bon, le lendemain, j'ai re\u00e7u la lettre, je l'ai ouverte je nu, c'est un ouvrage et contient des informations sur le quartier, Nantes \u00e0 Otan qu'\u00e7a en haut de la page, il y avait, nous, de Europe pilote, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de l'appeler les records escarres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:24 > 0:36:31) [64%] : \r\nBaden Val\u00e9o et \u00e0 demain et et que tu oublies mais est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:32 > 0:36:35) [71%] : \r\n3 plans et fera de m'a rappel\u00e9 de l'a\u00e9roport de Qin Shi Natty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:36 > 0:36:43) [82%] : \r\nBon, alors il m'a dit : notre cabinet d'avocats est dispos\u00e9 \u00e0 se charger de cette affaire, vous voulez-vous d\u00e9poser une plainte collective, vous allez au civil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:43 > 0:36:52) [93%] : \r\nJ'ai r\u00e9pondu, j'ai comme qui dirait l'impression qu'il y a un probl\u00e8me : comment faire pour aider le plus grand nombre de personnes possibles avec une plainte collective, a-t-il r\u00e9pondu, alors j'ai dit on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:00 > 0:37:07) [93%] : \r\nUne action en justice d\u00e9pos\u00e9es par des habitants accusent la soci\u00e9t\u00e9 Dupont d'avoir essay\u00e9 de couvrir ce qu'elle savait au sujet des risques li\u00e9s au t\u00e9flon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:07 > 0:37:14) [94%] : \r\nAudio qu'ailleurs, affirme qu'il n'avait pas l'intention de nuire \u00e0 Dupont lorsqu'il a accept\u00e9 de participer \u00e0 une action en justice, d\u00e9non\u00e7ant les effets du C8 sur la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:15 > 0:37:23) [89%] : \r\nEn 2001, Robbie intentent un recours collectif au nom de toutes les personnes de la r\u00e9gion expos\u00e9e \u00e0 de l'eau contamin\u00e9e par le c'est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:23 > 0:37:31) [86%] : \r\nEt voit sa croix, c'\u00e9tait une plainte collective au nom de 6 diff\u00e9rentes zones hydriques et de dizaines de milliers de personnes pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:32 > 0:37:37) [91%] : \r\nLe t\u00e9flon la marque connue pour sa surface anti- adh\u00e9sives et peut-\u00eatre dangereuse pour la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:37:37 > 0:37:38) [78%] : \r\nVoil\u00e0 ce que l'\u00e9quipe et \u00e0 quel \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:39 > 0:37:45) [95%] : \r\nAsbestos la nouvelle a commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9pandre et les scientifiques de Dupont se sont mis \u00e0 publier des communiqu\u00e9s de presse pour rassurer le public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:47 > 0:37:50) [98%] : \r\nOui, nous avons \u00e9tudi\u00e9 la question, il n'y a pas de quoi s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:50 > 0:37:55) [97%] : \r\nOn serait en l'\u00e9tat actuel de nos connaissances scientifiques, nous ne pensons pas que cela entra\u00eene un risque de cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:55 > 0:38:00) [95%] : \r\nLes produits chimiques ayant un effet sur les animaux n'ont pas n\u00e9cessairement le m\u00eame effet sur les humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:11 > 0:38:14) [88%] : \r\nVoulez-vous \u00e9couter le coeur du b\u00e9b\u00e9, oui, ce serait fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:20 > 0:38:23) [96%] : \r\nIl est vivant, il bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:26 > 0:38:29) [94%] : \r\nIl bouge beaucoup, si vous arrivez \u00e0 le prendre de face, ce serait g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:34 > 0:38:37) [99%] : \r\nIl va falloir faire appel \u00e0 votre imagination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:40 > 0:38:41) [78%] : \r\nIl feront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:38:43 > 0:38:53) [93%] : \r\nOn j'aimerais voir ces 2 narines, on peut essayer, voyons, je ne sais pas ce qui va sortir, mais on peut essayer on va tenter le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:58 > 0:39:04) [90%] : \r\nAh oui, c'est \u00e7a, je dois dire que nous avons vraiment du prix avant de d\u00e9cider de franchir le pas y faire des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:05 > 0:39:13) [82%] : \r\nEt je dirais pour les Bleus, sanctionner, \u00e7a nous a vraiment poser probl\u00e8me et cette rue de par, en gros, il y avait 50 pourcent de chances que tout se passe bien, h\u00e9 oui \u00e7a existe quand m\u00eame, il faudra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:16 > 0:39:30) [90%] : \r\nJe ne crois pas que je vais y arriver parce que ses mains sont l\u00e0 devant son visage comme \u00e7a, c'est pour \u00e7a que vous ne pouvez pas avoir son nez, voici sa paupi\u00e8re et c'est assez, il ne veut pas coop\u00e9rer, non il n'est pas coop\u00e9ratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:39 > 0:39:50) [89%] : \r\nUn po\u00e8te, je prie pour que notre enfant n'est pas de malformations et qu'ils soient en parfaite sant\u00e9, hein, c'est pas mais nous sommes pr\u00eats \u00e0 vous, moi, j'ai v\u00e9cu toute ma vie pour ce moment alors qui mieux que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:40:01 > 0:40:02) [94%] : \r\n\u00e7a va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:11 > 0:40:24) [90%] : \r\nC'est \u00e7a, non pas en 2005 Dupont nous a appel\u00e9s pour nous proposer une m\u00e9diation \u00e0 Ta\u00efwan, o\u00f9 1000 et bien s\u00fbr nous avons accept\u00e9 ce moment et nous avons n\u00e9goci\u00e9 en vue de fixer le montant de l'accord avant m\u00eame sa bande main.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:25 > 0:40:25) [64%] : \r\nArri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:40:25 > 0:40:27) [96%] : \r\nLa phase de mise en oeuvre de l'accord, a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:40:29 > 0:40:41) [91%] : \r\nAi r\u00e9pond en g\u00e9n\u00e9ral en cas de r\u00e8glement \u00e0 l'amiable, les gens veulent juste en finir empocher leur argent et voil\u00e0 parce que \u00e7a dure en g\u00e9n\u00e9ral depuis longtemps, mais dans le cas du C8, les choses ne se sont pas exactement pass\u00e9 ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:41 > 0:40:41) [94%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:40:42 > 0:40:48) [94%] : \r\nDupont a propos\u00e9 un accord \u00e0 l'amiable de 343 millions de dollars, mais les plaignants ont refus\u00e9 d'empocher des versements \u00e0 titre individuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:49 > 0:41:00) [89%] : \r\nAh bah Penjab G\u00e9rard plut\u00f4t que de se contenter d'empocher l'argent vers\u00e9 par Dupont selon l'accord et de le diviser entre les plaignants, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un groupe d'experts scientifiques sur le sait lui ce p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:01 > 0:41:08) [86%] : \r\nSubir les habitants voulaient savoir si le fait d'ing\u00e9rer du PFOA \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 la maladie chez l'humain Human Toelzer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:09 > 0:41:13) [90%] : \r\nIl ne faut pas oublier que Dupont a r\u00e9pondu : c'est 8 aux 4 coins de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:41:15 > 0:41:20) [97%] : \r\nLe groupe scientifique a jou\u00e9 un r\u00f4le capital pour comprendre \u00e0 quel point cette substance est nocive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:21 > 0:41:28) [86%] : \r\nAlors il s'adapter au stade, j'ai dit si cette substance est nocive et qu'ils le savent parfaitement, nous devons \u00e0 ces personnes de comprendre la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:41:29 > 0:41:39) [89%] : \r\nCrolles une selon les termes de l'accord, toute personne vivant dans l'une de ses zones hydriques pourrait porter plainte si le groupe scientifique peut prouver que leur Exposition \u00e0 cette substance a caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:41:40 > 0:41:47) [92%] : \r\nDupont reste convaincu que les r\u00e9sultats de ce test d\u00e9montreront que le 8 est inoffensif, mais tout d\u00e9pend du nombre de personnes qui se soumettre aux tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:48 > 0:41:58) [94%] : \r\nJe mange, je suis convaincu que lorsque Dupont a sign\u00e9 cet accord, il savait d'avance qu'il serait impossible d'entreprendre une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique suffisamment vaste pour en d\u00e9duire une relation de cause \u00e0 effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:01 > 0:42:07) [81%] : \r\nPour \u00eatre l\u00e0 haut et sans cette relation le jury les les d\u00e9clarer innocent sans possibilit\u00e9 d'\u00eatre rejug\u00e9 la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:09 > 0:42:16) [92%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que quand on demande aux gens de se porter volontaires pour une \u00e9tude, rares sont ceux qui r\u00e9pondent favorablement alors qu'il le fera rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:18 > 0:42:29) [93%] : \r\nOui, on a, nous voulions que cette \u00e9tude puisse avoir lieu pendant que c'\u00e9tait le bon moment, l'affaire s'\u00e9tait sold\u00e9e par un accord, nous avons donc publier toutes sortes d'informations dans des publicit\u00e9s, des brochures dans tous les m\u00e9dias nous avons inonder le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:30 > 0:42:43) [92%] : \r\nDonc l'eau potable est vital pour tous, c'est pourquoi les scientifiques doivent savoir si le sait 8 engendre des probl\u00e8mes sanitaires, vous pouvez vous rendre utile en remplissant un questionnaire de sant\u00e9 et en faisant tester votre sang vous pouvez recevoir jusqu'\u00e0 400 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:43 > 0:42:46) [82%] : \r\nPlus large, c'est-\u00e0-dire, selon elle, quand on voit les grandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:47 > 0:42:58) [87%] : \r\nOui un dedans, nous avons fini par utiliser l'argent obtenu pour r\u00e9mun\u00e9rer les membres de la plainte collective pour qu'il fasse analyser leur taux de PFOA dans le sang et pour autoriser l'acc\u00e8s \u00e0 leur dossier m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:42:58 > 0:43:02) [90%] : \r\nVoici la fille d'un employ\u00e9 de Dupont pr\u00eate a empoch\u00e9 un ch\u00e8que de 400 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:03 > 0:43:07) [96%] : \r\nAu mois de novembre juste avant No\u00ebl, \u00e7a tombe plut\u00f4t bien pour de nombreuses familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:09 > 0:43:21) [89%] : \r\nIl a priori sur le si les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude indique que le si 8 pose un probl\u00e8me de sant\u00e9 majeur, l'impact sera 80000 habitants de Virginie occidentale et d'Ohio pourraient \u00eatre d\u00e9pist\u00e9s en une ann\u00e9e, des milliers de personnes se font d\u00e9pister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:21 > 0:43:32) [91%] : \r\nSelon l'accord, toute personne ayant particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude renonce de ce fait \u00e0 son droit de poursuivre, Dupont, dans le cas o\u00f9 il serait impossible d'\u00e9tablir un lien entre le C8 et une quelconque maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:32 > 0:43:36) [93%] : \r\nIl y avait une inconnue de taille : \u00e0 l'\u00e9poque, combien de temps faudrait-il pour mener \u00e0 bien cette \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:40 > 0:43:43) [93%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne Delavault finale, elle aura dur\u00e9 plus de 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:47 > 0:43:50) [83%] : \r\nIl y a les r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:54 > 0:44:01) [87%] : \r\nEnfin, je trouve, on estime que l'ensemble de la population infect\u00e9e soit 70000 personnes a virtuellement participer \u00e0 cette \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:03 > 0:44:09) [89%] : \r\nIl y a des droits, qui est la plus vaste jamais r\u00e9alis\u00e9e, de par son ampleur sur la sant\u00e9 humaine dans le monde se calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:15 > 0:44:23) [93%] : \r\nLes yeux du monde \u00e9taient riv\u00e9s sur ce groupe de scientifiques : l'industrie chimique s'int\u00e9resser de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 ce qui allait ressortir de cette \u00e9tude alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:23 > 0:44:29) [93%] : \r\nDesign, ils ont mis au point la premi\u00e8re \u00e9tude jamais r\u00e9alis\u00e9e au niveau mondial sur un polluant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:30 > 0:44:49) [88%] : \r\nIls y ont pass\u00e9 7 ans 7 ans \u00e0 \u00e9tudier cette population Star sur quels autres produits chimiques avant nous, autant d'informations, les donn\u00e9es scientifiques sont d\u00e9sormais on ne peut plus clair en 2012, ils ont affirm\u00e9 qu'il existait un lien entre l'absorption d'eau contenant cette substance et si maladies diff\u00e9rents Reese.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:50 > 0:44:59) [93%] : \r\nLe cancer du rein, le cancer des testicules, la colite ulc\u00e9reuse des maladies de la thyro\u00efde, la pr\u00e9- \u00e9clampsie incroyable et l'hypercholest\u00e9rol\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:03 > 0:45:12) [86%] : \r\nBen moi je crois ce que moi j'avais du cholest\u00e9rol et l'exc\u00e8s de cholest\u00e9rol, favorise les maladies cardiovasculaires, pourra enfin j'ai 9 et j'ai fait une crise cardiaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:16 > 0:45:20) [94%] : \r\nRTL des Bleus apr\u00e8s une prise de sang, on m'a annonc\u00e9 que je souffrais d'une maladie de la thyro\u00efde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:27 > 0:45:30) [66%] : \r\nMoi \u00e9tais je servi de cobayes, au lieu qu'en pensez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:45:31 > 0:45:32) [77%] : \r\nSoit le on dirait bien qu'oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:34 > 0:45:38) [85%] : \r\nParce qu'\u00e0 aucun Carole Caplin guerre Spyker Joe ont-ils \u00e9t\u00e9 des cobayes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:45:39 > 0:45:43) [96%] : \r\nDupont a-t-il cru que nous \u00e9tions assez b\u00eate pour ne pas comprendre ce qui se passait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:46 > 0:46:05) [94%] : \r\nBien s\u00fbr, il n'y a pas qu'en Virginie occidentale et dans l'Ohio, on en a retrouv\u00e9 dans l'eau consomm\u00e9e dans tout le pays, on a trouv\u00e9 des PFOA dans l'eau consomm\u00e9e dans l'\u00c9tat de New York et dans le Vermont, de nouveaux probl\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9es dans l'eau potable de Newcastle dans le Dala\u00ef-Lama, l'eau potable dans une partie de la vall\u00e9e du Tenessee, \u00e7a c'est un probl\u00e8me qui touche tous les habitants de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:06 > 0:46:09) [95%] : \r\nIl devrait faire plus attention \u00e0 la vie des gens vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:12 > 0:46:14) [99%] : \r\nEt de tous les continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:14 > 0:46:20) [72%] : \r\nPierre est-il en gr\u00e8ve du pont pour de terre Francfort en tirant McLaren, on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:25 > 0:46:30) [87%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 vous imaginez l'argument avanc\u00e9 par Dupont c'est et alors c'est dans votre sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:37 > 0:46:41) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 tout, Dupont tentent toujours de nier tout lien avec des maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:43 > 0:47:01) [83%] : \r\nAlors au jour, voire une se classe la farine, j'\u00e9tais totalement d\u00e9go\u00fbt\u00e9 par ces conclusions, sans esprit un climat comme \u00e7a, le groupe d'experts scientifiques, a d\u00e9clar\u00e9 : nous n'avons pas vraiment pu \u00e9tablir de Liens avec vos malformation que peu de fois, moiti\u00e9 satisfaits, regardez donc les malformations de ces animaux, j'ai les m\u00eames \u00e7a ne peut pas \u00eatre un hasard d'Aznar Group ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:05 > 0:47:21) [86%] : \r\nYou could org, on pourrait dire que les malformations cong\u00e9nitales de buggy Bailey sont sans rapport que les malformations cong\u00e9nitales, de l'autre enfant dans ce groupe de 8 enfants \u00e9taient sans rapport effectue pr\u00e9f\u00e8rer Dupont a fait valoir qu'on ne pouvait pas le prouver, Patrick, mais les chances qu'il n'y a aucun rapport sont tr\u00e8s faibles av\u00e9r\u00e9 Loire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:21 > 0:47:28) [92%] : \r\nJe vous avez examin\u00e9 8 femmes ayant travaill\u00e9 en contact avec le 8 2 d'entre elles ont eu des enfants atteints de malformations cong\u00e9nitales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:29 > 0:47:30) [99%] : \r\nEt ce ne serait pas significatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:47:31 > 0:47:37) [95%] : \r\nEt si l'on s'en tient aux faits scientifiques, ce n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9chantillon statistiquement significatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:47:40 > 0:47:47) [91%] : \r\nIls ont dit qu'il n'avait pas assez d'informations combien leur en fallait-il puisqu'il y avait d\u00e9j\u00e0 2 b\u00e9b\u00e9s que leur faut-il de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:49 > 0:47:51) [82%] : \r\nAlors que comment est-ce que \u00e7a pourrait ne pas \u00eatre li\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:54 > 0:47:58) [95%] : \r\nJe ne peux pas rester les bras crois\u00e9s et dire d'accord, je l'accepte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:59 > 0:48:00) [98%] : \r\nNon, je refuse de l'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:11 > 0:48:17) [89%] : \r\nMais, mesdames et messieurs de la cour German, ce dossier est facile \u00e0 comprendre : il n'est pas aussi compliqu\u00e9 qu'il y para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:48:17 > 0:48:27) [91%] : \r\nC'est suite aux conclusions d'un groupe d'experts tout habitant de la vall\u00e9e de l'Ohio, atteints de maladies li\u00e9es au 8 peut porter plainte contre Dupont pour dommages corporels, plus de 3500 plaintes sont d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:27 > 0:48:35) [95%] : \r\nCela fait des ann\u00e9es qu'on dit que les produits chimiques sont toxiques, mais c'est la premi\u00e8re fois aujourd'hui qu'un jury accepte d'en imputer la responsabilit\u00e9 \u00e0 Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:37 > 0:48:45) [92%] : \r\nLe 1er plaignant d'une longue s\u00e9rie de plaintes pour dommages corporels et injustifi\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre la soci\u00e9t\u00e9 Dupont s'est vu attribuer 1,6 1000000 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:45 > 0:48:48) [81%] : \r\nLa fen\u00eatre, cela a sem\u00e9 un vent de panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:48 > 0:48:50) [91%] : \r\nNon mais tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:50 > 0:48:52) [96%] : \r\nDupont a compris que les jur\u00e9s ne voyait pas les choses comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:48:52 > 0:48:53) [70%] : \r\nUne d\u00e9faite mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:48:55 > 0:49:01) [93%] : \r\nC'est la premi\u00e8re plainte conte Dupont qui va jusqu'au tribunal et qui va peut-\u00eatre leur co\u00fbter leur r\u00e9putation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:04 > 0:49:06) [95%] : \r\nAh oui, c'est clair, tout le monde a bien compris ce que cela signifiait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:07 > 0:49:12) [87%] : \r\nLe fond si nous r\u00e9ussissions \u00e0 gagner le 1er proc\u00e8s, nous pourrions th\u00e9oriquement gagner tous les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:12 > 0:49:12) [68%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:12 > 0:49:19) [93%] : \r\nUn jury f\u00e9d\u00e9ral a r\u00e9cemment attribu\u00e9 \u00e0 un montant de 5,1 millions de dollars, le jury a estim\u00e9 que Dupont avait fait preuve de malveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:49:19 > 0:49:27) [94%] : \r\nFabrice Dupont re\u00e7oit une amende de 16 millions de dollars pour avoir omis de signaler les risques sanitaires encourus s'exprime 16.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:27 > 0:49:29) [95%] : \r\nMillions de dollars oui vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:31 > 0:49:36) [88%] : \r\n\u00e7a craint, on part d'une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e0 l'\u00e9poque, Vend\u00e9e pour 25 milliards de dollars de produits par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:40 > 0:49:50) [87%] : \r\nAnne l\u00e0- dessus, je ne sais pas quel serait l'amende appropri\u00e9 pour avoir contamin\u00e9 la terre enti\u00e8re l'entier du monde vivant dans les 20 tonight, mais je suis certain que ce n'est pas 16 millions de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:49:54 > 0:50:02) [90%] : \r\nDu prince b\u00e8gue, la grande concession de Dupont c'est pas \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de participer \u00e0 une \u00e9limination progressive du C8 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:50:06 > 0:50:10) [97%] : \r\nEn 2015, plus personne ne pouvait produire de s'\u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:50:13 > 0:50:22) [80%] : \r\nIci, ils ont affirm\u00e9 qu'il n'allait pas cess\u00e9 de produire du t\u00e9flon \u00e7a si vous voulez, qui devrait donc trouver autre chose que le sait : 8 pour le produire, ils ont appel\u00e9 \u00e7a la g\u00eane quand une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:25 > 0:50:39) [96%] : \r\nQuand il n'y a pas de normes de s\u00e9curit\u00e9 pas de test obligatoire avant de mettre un produit chimique sur le march\u00e9, on ne sait jamais si l'\u00e9limination d'un seul produit chimique ne va pas donner lieu \u00e0 la mise sur le march\u00e9 d'un produit de substitution aussi toxiques voire pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:42 > 0:50:46) [87%] : \r\nOuais c'est Dupont s'est mis \u00e0 fabriquer du g\u00e8ne X puis a men\u00e9 une \u00e9tude sur des rats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:49 > 0:50:53) [97%] : \r\nCette \u00e9tude a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le m\u00eame type de tumeur qu'avec le PFOA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:10 > 0:51:18) [85%] : \r\nEt on a le fleuve, je n'oublierai jamais le moment o\u00f9, dans la salle d'attente, je me demandais quelle serait ma r\u00e9action quand j'Lauwerijs pr\u00e8s oui mais le BO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:24 > 0:51:35) [90%] : \r\nFaustin Vincent la premi\u00e8re fois que je l'ai vu, ils \u00e9taient en train de le laver, autrement appel\u00e9, j'ai pens\u00e9 : mon Dieu, je sais que \u00e7a va bien se passer, je sais que \u00e7a va bien se passer mais et si \u00e7a ne se passait pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:46 > 0:51:52) [78%] : \r\nCroix d\u00e8s ses premiers \u00e9crits, j'ai su que j'\u00e9tais pas \u00e0 New avoisine la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:55 > 0:51:57) [84%] : \r\n\u00e7a m'a chang\u00e9 la vie vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:01 > 0:52:16) [93%] : \r\nOui, dont on ignore en quoi \u00e7a va changer la vie des gens dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, parce que nous commen\u00e7ons \u00e0 peine \u00e0 comprendre ce que c'est les scientifiques commencent \u00e0 comprendre et entre- temps, ils sont d\u00e9j\u00e0 en train d'introduire le produit de substitution Weisman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:20 > 0:52:21) [64%] : \r\n\u00e7a date, \u00e7a aurait il existe d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:52:24 > 0:52:29) [83%] : \r\nLuc ainsi femme d'instaurer FNS m\u00eame \u00e7a n'en finira jamais vraiment ce que \u00e7a un peu r\u00eaveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:52:30 > 0:52:53) [87%] : \r\nOui, l'autre table en Caroline du Nord est en cours d'analyse pour d\u00e9terminer si elle contient une substance toxique appel\u00e9 g\u00e9nique qui est apparue r\u00e9cemment dans le fleuve Capfi le g\u00e9n\u00e9rique, c'est le produit chimique de substitution utilis\u00e9 pour produire du t\u00e9flon depuis qu'on a d\u00e9couvert qu'avant, Dupont, utiliser un produit chimique toxique Dupont bel et bien cess\u00e9 d'utiliser du C8, mais elle n'a fait que remplacer un poison par un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:55 > 0:53:02) [87%] : \r\nAux prises avec des milliers de plaintes Dupont cr\u00e9e une entreprise, d\u00e9riv\u00e9 du nom de Kim ours qui reprend la fabrication du g\u00e8ne X.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:53:03 > 0:53:07) [84%] : \r\nEt Moore, c'est d\u00e9sormais l'un des plus gros producteurs de produits fluor au chimique au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:15 > 0:53:20) [90%] : \r\nNous sommes qu'Mons une Start-Up au b\u00e9n\u00e9fice de 200 ans d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:25 > 0:53:30) [97%] : \r\nNathalie Ch\u00e8vre bonsoir bonsoir, alors vous avez vu ce reportage, quelle est votre r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:53:30 > 0:53:56) [94%] : \r\nBen c'est vrai que c'est, c'est triste, on ne peut pas ne pas \u00eatre touch\u00e9 par la situation de ces gens qui n'ont rien demand\u00e9 qui deviennent malades li\u00e9s \u00e0 une pollution apr\u00e8s c'est malheureusement un cas parmi d'autres, il existe plein de cas de pollution qui a entra\u00een\u00e9 des cons\u00e9quences graves pour la sant\u00e9 de l'\u00eatre humain ou pour l'environnement et si on n'en voit plus beaucoup maintenant chez nous, on les a pas mal d\u00e9localiser dans des pays qui ont des r\u00e9gulations qui sont moins strictes que les n\u00f4tres et on observe ce genre de situation en Chine, en Inde, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:56 > 0:54:11) [92%] : \r\nAlors justement ce reportage \u00e9tait tourn\u00e9e aux \u00c9tats-Unis pour que les choses soient bien claires, pour nos t\u00e9l\u00e9spectateurs il y a d'un c\u00f4t\u00e9, la question de l'environnement, de la pollution des eaux quels quels sont les risques en Suisse et ce qu'il faut \u00eatre inquiet par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:54:11 > 0:54:37) [89%] : \r\nAlors l\u00e0 on parle vraiment d'une pollution massive \u00e0 une ISIN qui produit du t\u00e9flon et des compos\u00e9s qui sont toxiques, on n'a pas ce genre de situation chez nous, li\u00e9 au t\u00e9flon par contre on trouve ces compos\u00e9s aussi dans l'environnement parce que simplement ils sont utilis\u00e9s partout, ils sont utilis\u00e9s dans les v\u00eatements et sont utilis\u00e9s dans les tapis sont utilis\u00e9s dans les poils comme on l'a entendu, donc il y en a partout autour de nous et, forc\u00e9ment, on en trouve aussi dans le sang chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:37 > 0:54:40) [96%] : \r\nAlors vous me disiez m\u00eame qu'on en a retrouv\u00e9 dans la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:54:40 > 0:55:01) [91%] : \r\nAlors effectivement, Greenpeace a fait une campagne \u00e0 quelques ann\u00e9es sur la neige en montagne, les lacs de montagne et on s'est aper\u00e7u qu'on trouvait ces compos\u00e9s perfluor\u00e9s \u00e7a leur nom de famille partout, m\u00eame en montagne parce que simplement on les trouve beaucoup dans les habits de montagne qui doivent \u00eatre r\u00e9sistants \u00e0 la pluie \u00e0 la neige, etc, donc on les trouve il contamine m\u00eame les endroits les plus inaccessibles, on en trouve \u00e0 l'Himalaya.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:01 > 0:55:22) [89%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de l'environnement, c'est une chose, et ensuite la question de la sant\u00e9, chacun d'entre nous, on apprend que ce fameux compos\u00e9, c'est 8, h\u00e9 bien c'est lui le responsable, coupable, on apprend qu'on le trouve dans les vapeurs de poils, on le retrouve dans les v\u00eatements par exemple l'alors question tr\u00e8s journalistique de quoi faut-il avoir peur est ce qu'il faut s'en inqui\u00e9ter, quelles sont vos vos conseils aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:55:22 > 0:56:00) [91%] : \r\nAlors ce fameux t\u00e9flon et les compos\u00e9s qui contiennent sont des perfluor\u00e9s qu'on retrouve effectivement un peu partout, donc avoir jet\u00e9 \u00e7a po\u00eale en t\u00e9flon \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose, par contre, je pense qu'il faut se soucier effectivement de toutes les substances chimiques qui nous entourent qui influe sur notre sant\u00e9, on parle de l'ob\u00e9sit\u00e9, qui peut \u00eatre influenc\u00e9e par les substances chimiques, la baisse de la fertilit\u00e9 chez l'homme, et caetera et il y a des choses qu'on peut faire au quotidien, par exemple, faire le tri dans sa salle de bain, on utilise beaucoup de substances chimiques cosm\u00e9tiques, faire attention \u00e0 son alimentation et puis faire attention aussi, par exemple, aux v\u00eatements qui peuvent contenir des perfluor\u00e9s qui peuvent aussi \u00e0 avoir un effet sur notre sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:01 > 0:56:08) [92%] : \r\nIl y a une part dans le fond un peu myst\u00e9rieux, au nom de ses effets sur la sant\u00e9, actuellement, vous parlez de, de pr\u00e9caution, il faut prendre des pr\u00e9cautions, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:56:08 > 0:56:31) [92%] : \r\nLe probl\u00e8me qu'on a, c'est qu'il y a des centaines de milliers de substances qui nous entourent, donc c'est impossible d'aller voir l'effet de chacune d'entre elles, par contre, ce qu'on reconna\u00eet de plus en plus, c'est qu'elles ont un effet on m\u00e9lange, c'est-\u00e0-dire en effet cocktail, donc il faut, dans la mesure du possible r\u00e9duire au maximum notre Exposition et c'est l\u00e0 qu'on parle tr\u00e8s vite du principe de pr\u00e9caution de limiter ce qu'on peut limiter dans la, dans la mesure du possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:32 > 0:56:49) [90%] : \r\nAlors puisqu'on parle de principe de pr\u00e9caution, justement on l'impression que l'industrie \u00e9chappe totalement, qu'elle ne prend aucune pr\u00e9caution, c'est un nouveau scandale apr\u00e8s le di\u00e9sel, le tabac, les implants, l'amiante est ce que l'industrie est irresponsable, on ne peut pas lui faire confiance, c'est ce qu'il faudrait la la contr\u00f4ler la r\u00e9guler beaucoup mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:56:49 > 0:57:17) [93%] : \r\nJe sais pas si on peut parler d'irresponsabilit\u00e9, mais le c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique prime sur les aspects de protection de la sant\u00e9 et protection de l'environnement, \u00e7a fait plus de 20 ans que je travaille dans ce domaine, on devient un petit peu fataliste, avec le temps et on se rend compte qu'effectivement on a peu de levier pour r\u00e9ussir \u00e0 bouger les choses pour faire alors que la sant\u00e9 et l'environnement prime sur des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, donc c'est effectivement des situations qui se r\u00e9p\u00e8tent, mais peut-\u00eatre qu'avec le temps, les citoyens, donc on Omar pourront faire pression pour que les choses changent en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:17 > 0:57:21) [92%] : \r\nVous y croyez, Nathalie Ch\u00e8vre le citoyen peut faire bouger ces industries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:57:21 > 0:57:38) [91%] : \r\nAlors je pense que oui, apr\u00e8s, en Suisse, particuli\u00e8rement, c'est compliqu\u00e9, on est un grand pays producteur de chimie, on vide la chimie, on a tous dans nos 2\u00e8me, pilier dans nos banques des int\u00e9r\u00eats dans la chimie, donc c'est peut-\u00eatre encore plus difficile que dans d'autres pays, donc, mais voil\u00e0, les choses peuvent \u00eatre chang\u00e9s quand m\u00eame j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:38 > 0:57:48) [92%] : \r\nNathalie Ch\u00e8vre, je vous remercie tr\u00e8s belle soir\u00e9e, merci beaucoup, voil\u00e0 cette \u00e9mission Temps Pr\u00e9sent termin\u00e9, je vous souhaite \u00e0 vous aussi une tr\u00e8s belle soir\u00e9e une magnifique semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:57:49 > 0:58:11) [94%] : \r\nVivre mieux, en meilleure sant\u00e9 plus longtemps voire \u00e9ternellement, c'est ce que nous promettent aujourd'hui la science et la technologie des parapl\u00e9giques se remettent \u00e0 marcher gr\u00e2ce \u00e0 l'exosquelette Google \u00e0 d\u00e9baucher les meilleurs chercheurs pour en finir avec les maladies li\u00e9es au vieillissement et r\u00eave du m\u00e9dicament qui nous rendra immortel, la m\u00e9decine anti- \u00e2ge a le vent en poupe, enqu\u00eate sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a aussi sa face sombres.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901789225", "durationSec": 3037, "title": "CLEAN T\u00e9flon, enqu\u00eate sur une contamination mondiale", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCO FILMS INTERNATIONAL", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901789226", "durationSec": 3037, "title": "TITREE T\u00e9flon, enqu\u00eate sur une contamination mondiale"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902811939", "summary": "Lausanne : Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9cotoxicologue de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1812317"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771097", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046183", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-83FBC97E-D25D-4BCD-BAF8-5CAA07C9EC12", "internalArchiveId": "83FBC97E-D25D-4BCD-BAF8-5CAA07C9EC12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse britannique mitig\u00e9e sur la ren\u00e9gociation annonc\u00e9e du Brexit", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\nLa presse britannique mitig\u00e9e sur la ren\u00e9gociation annonc\u00e9e du Brexit LANCEMENT 1 / BREXIT RP INTER\r\n***Il n'a pas fallu longtemps \u00e0 Bruxelles pour refuser de ren\u00e9gocier avec le Royaume-Uni l'accord du Brexit, hier soir. C'est pourtant bien le mandat donn\u00e9 \u00e0 Theresa May par les d\u00e9put\u00e9s: rouvrir les n\u00e9gociations, \u00e0 deux mois de la date pr\u00e9vue pour que le Royaume-Uni sorte de l'Union europ\u00e9enne.\r\nPatrick Chaboudez, cette situation suscite malgr\u00e9 tout au moins quelques titres entousiastes dans la presse britannique:\r\nDIR STU LS\r\nLes quotidiens pro-brexit se r\u00e9jouissent\u00a0:  Theresa's Triumph en Une du Daily Mail. Elle ravive les espoirs d'un accord sur le Brexit. She did it\u00a0!. elle l'a fait. s'exclame le Daily Express. notre indomptable premi\u00e8re ministre a obtenu le soutien de son parti et r\u00e9ussi \" l'un des revirements les plus remarquables de l'histoire politique \".\r\nLe Times est plus mesur\u00e9. il constate que Theresa May a r\u00e9uni le parti autour d'elle pour un potentiel nouvel accord. avec cette mise en garde tout de m\u00eame\u00a0: Bruxelles ne sera pas forc\u00e9ment d'humeur \u00e0 changer d'avis. \r\nLe Guardian est plus sceptique. Theresa May a c\u00e9d\u00e9 face \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s rebelles en acceptant de reprendre les pourparlers \u00e0 Bruxelles en d\u00e9pit de l'unanimit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne. pas pr\u00eate du tout \u00e0 faire des concessions sur le backstop. cette fameuse clause de sauvegarde pour emp\u00eacher le retour d'une fronti\u00e8re physique entre les deux Irlandes. \r\nLes pro-brexit intransigeants forcent Theresa May \u00e0 faire un virage \u00e0 180 degr\u00e9s note le Financial Times et relance une bataille monumentale avec l'Union europ\u00e9enne sur le m\u00eame terrain labour\u00e9 pendant plus d'un an. \r\nEnfin la Une de l'Independent r\u00e9sume le d\u00e9fi pour Theresa May\u00a0: 20h41\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s envoient May \u00e0 Bruxelles pour un nouvel accord. 20h47 Bruxelles dit non.  \r\n*** EGF. Retour \u00e0 Bruxelles donc. pour tenter de ren\u00e9gocier. qu'en pense la presse europ\u00e9enne\u00a0?\r\nC'est le sc\u00e9nario le plus redoutable pour l'Union europ\u00e9enne estime El Pa\u00efs. L'Union doit-elle s'accrocher au texte convenu - au risque d'une rupture brutale avec Londres. ou doit-elle accepte de rouvrir la bo\u00eete de Pandore des n\u00e9gociations.\r\nPersonne ne veut assumer la responsabilit\u00e9 de la catastrophe \u00e9conomique que serait la sortie de l'UE sans accords, note la Repubblica. Mais deux ans et demi apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est le retour \u00e0 la case d\u00e9part. Et le Brexit est pr\u00e9vu dans 60 jours, exactement.\r\nPour la Frankfurter Allgemeine Zeitung, l'Union europ\u00e9enne doit veiller \u00e0 ne pas perdre de vue, comme l'a dit r\u00e9cemment la reine, le \"tableau d'ensemble\". L'enjeu n'est pas seulement un Brexit ordonn\u00e9, mais la relation \u00e0 long terme avec son voisin le plus important. Londres n'a pas tout \u00e0 fait tort de renvoyer le ballon dans le camp de Bruxelles..\r\nEt pendant ce temps, Londres s'active en coulisses pour rompre son isolement. \u00e9crit le Figaro. en direction de l'Europe centrale et de la Pologne en particulier. le dilemme pour Bruxelles, note le quotidien c'est de trouver un \u00e9quilibre entre une position dure qui n'encourage pas d'autres d\u00e9parts, sans pour autant affaiblir une Grande-Bretagne qui - en termes de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 notamment - est un partenaire essentiel.", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160592", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La presse britannique mitig\u00e9e sur la ren\u00e9gociation annonc\u00e9e du Brexit / TUM_2019-01-30T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-09T04:31:21Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl n'a pas fallu longtemps \u00e0 Bruxelles pour refuser de ren\u00e9gocier avec le Royaume Uni, l'accord du Brexit hier soir, c'est pourtant bien le mandat donn\u00e9 \u00e0 Theresa May Premi\u00e8re ministre britannique par les d\u00e9put\u00e9s de son pays, rouvrir les n\u00e9gociations, \u00e0 2 mois de la date pr\u00e9vue pour que le Royaume-Uni, sorte de l'Union europ\u00e9enne Patrick Chaboud d\u00e8s cette situation suscite malgr\u00e9 tout au moins quelques titres enthousiaste dans la presse britannique, oui c'est vrai, les quotidiens pro- Brexit se r\u00e9jouissent Theresa 3 et en en Une du Daily Mail, elle ravive les espoirs d'un accord sur le Brexit chez D\u00e9d\u00e9, elle l'a fait, s'exclame le Daily Express notre indomptable, premi\u00e8re ministre a obtenu le soutien de son parti et r\u00e9ussi l'un des revirements les plus remarquables de l'histoire politique, le Times, lui, est plus mesur\u00e9, il constate que Theresa May a r\u00e9uni le parti autour d'elle pour un potentiel nouvel accord avec cette mise en garde tout de m\u00eame Bruxelles ne sera pas forc\u00e9ment d'humeur \u00e0 changer d'avis le Guardian lui est franchement plus sceptique, Theresa May a c\u00e9d\u00e9 face \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s rebelles en acceptant de reprendre les pourparlers \u00e0 Bruxelles, en d\u00e9pit de l'unanimit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, pas pr\u00eate du tout \u00e0 faire des concessions sur le backstop, cette fameuse clause de sauvegarde pour emp\u00eacher le retour d'une fronti\u00e8re physique entre les 2 Irlande les pro- Brexit intransigeants forcent Theresa May \u00e0 faire un virage \u00e0 180 degr\u00e9s, note le Financial Times et il relance une bataille monumentale avec l'Union europ\u00e9enne sur le m\u00eame terrain pourtant labour\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pendant plus d'un an et puis enfin cette une de l'Independent, qui r\u00e9sume bien le d\u00e9fi pour Theresa May 20 heures 41 Les d\u00e9put\u00e9s envoient May \u00e0 Bruxelles pour un nouvel accord 20 heures 47 Bruxelles dit non, la forme alors donc tentative malgr\u00e9 tout de retour \u00e0 Bruxelles pour tenter de ren\u00e9gocier quand pour sa presse europ\u00e9enne, h\u00e9 bien c'est le sc\u00e9nario le plus redoutable pour l'Union europ\u00e9enne, estime El Pais, l'Union doit -elle s'accrocher au texte convenu au risque d'une rupture brutale avec Londres ou doit -elle accepter de rouvrir la bo\u00eete de Pandore des n\u00e9gociations, personne ne veut assumer la responsabilit\u00e9 de la catastrophe \u00e9conomique que serait la sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accords, note de son c\u00f4t\u00e9 la Reppublica, mais 2 ans et demi apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est le retour \u00e0 la case d\u00e9part et le Brexit est pr\u00e9vu dans 60 jours exactement et puis pour la Frankfurter Allgemeine Zeitung est bien l'Union europ\u00e9enne doit veiller \u00e0 ne pas perdre de vue, comme l'a dit r\u00e9cemment la prennent le tableau d'ensemble, l'enjeu n'est pas seulement un Brexit ordonn\u00e9 mais la relation \u00e0 long terme avec son voisin le plus important et Londres, selon le quotidien allemand n'a pas tout \u00e0 fait tort de renvoyer le ballon dans le camp de Bruxelles et puis pendant ce temps, Londres s'active en coulisses pour rompre son isolement, \u00e9crit Le Figaro, en direction de l'Europe centrale et de la Pologne, en particulier le dilemme pour Bruxelles, note le quotidien c'est de trouver un \u00e9quilibre entre une position dure qui n'encourage pas d'autres d\u00e9parts sans pour autant affaiblir une Grande-Bretagne qui en termes de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, notamment, est un partenaire essentiel merci Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T08:08:13Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55800209-5B6A-4CE6-83C8-9AF2DFDB843A", "internalArchiveId": "55800209-5B6A-4CE6-83C8-9AF2DFDB843A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crainte de la d\u00e9mocratie en Alg\u00e9rie", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Myriam A\u00eft-Aoudia, chercheure au centre Emile Durkheim, sp\u00e9cialiste de l'Alg\u00e9rie\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nLa crainte de la d\u00e9mocratie en Alg\u00e9rie LANCEMENT 2 / ALGERIE\r\nTitre web: la crainte de la d\u00e9mocratie.\r\n***La date est enfin officielle. Pas de report tant redout\u00e9 de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Alg\u00e9rie. Ce sera le 28 avril que le plus grand pays d'Afrique et du monde arabe choisira son nouveau pr\u00e9sident. Enfin, nouveau pr\u00e9sident, c'est une formule parce que le clan d'Abdelaziz Bouteflika implore l'homme de se repr\u00e9senter pour un 5e mandat. A 81 ans, il est pourtant en mauvaise sant\u00e9, tr\u00e8s affaibli par un AVC. Il ne se montre que lors de tr\u00e8s rares apparitions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, quasiment momifi\u00e9, fantomatique.\r\nBonjour Maurine Mercier !\r\n DIR VoIP\r\nVous \u00eates notre correspondante en Afrique du Nord. Que se passe-t-il en Alg\u00e9rie pour que cet homme - vraisemblablement incapable de diriger - soit ainsi non seulement tol\u00e9r\u00e9 mais qu'on lui demande de rempiler !\r\nDIR VoIP\r\nBonne question! Cela semble en effet surr\u00e9aliste. Alors, on peut analyser les choses ainsi: l'Alg\u00e9rie est un r\u00e9gime autoritaire, le peuple est contraint de subir les caprices d'un autocrate dont il souhaite se d\u00e9barrasser mais en vain. Mais c'est caricaturer une r\u00e9alit\u00e9 bien plus complexe. D'abord, NON, l'Alg\u00e9rie n'est pas une dictature, mais plut\u00f4t une sorte de r\u00e9gime hybride. Il y a des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9mocratiques: la presse parvient \u00e0 critiquer le pouvoir. Des candidats de l'opposition se pr\u00e9sentent \u00e0 chaque scrutin, le pluralisme politique existe.\r\nEn fait, l'Alg\u00e9rie est un r\u00e9gime plus d\u00e9mocratique qu'il n'y parait. M\u00eame si \u00e9videmment, encore tr\u00e8s imparfait.\r\n*** Si le r\u00e9gime est plus ouvert qu'il n'y para\u00eet, comment expliquer qu'on l'encourage \u00e0 se repr\u00e9senter, malgr\u00e9 son \u00e9tat de sant\u00e9\u00a0?  \r\nPour une raison finalement assez simple: il fait consensus au sein des \u00e9lites. \r\nMyriam A\u00eft-Aoudia est chercheur au centre Emile Durkheim, sp\u00e9cialiste de l'Alg\u00e9rie \r\n  SON 1\r\n((Alg\u00e9rie\u00a0: La crainte de la d\u00e9mocratie 1                                                                                          0'19''\r\nL'explication de la durabilit\u00e9 du pr\u00e9sident s'appuie sur le fait qu'il maintient des \u00e9quilibres. \r\nEt qu'il r\u00e9ussit \u00e0 m\u00e9nager les diff\u00e9rents groupes au pouvoir. Que ce soit les diff\u00e9rents groupes politiques, l'arm\u00e9e, les services de s\u00e9curit\u00e9, mais \u00e9galement les \u00e9lites \u00e9conomiques. \r\nIl fait consensus ))\t \r\nEt ce notamment gr\u00e2ce au p\u00e9trole. Le client\u00e9lisme en Alg\u00e9rie est tr\u00e8s important. Il a trouv\u00e9 la bonne formule pour que tout le monde - adversaires compris - y trouvent son compte.\r\n***On comprend pourquoi il est soutenu par les \u00e9lites. Mais le peuple\u00a0? Comment expliquer que les gens ne se soul\u00e8vent pas contre ce qui serait donc un 5e mandat pour Bouteflika\u00a0?\r\nLe peuple s'est habitu\u00e9 aux fraudes \u00e9lectorales. Il a sans doute int\u00e9rioris\u00e9 son impuissance. Il s'est d\u00e9courag\u00e9. Sans doute. Mais s'il ne proteste pas, s'il ne se soul\u00e8ve pas \u00e0 l'id\u00e9e que Bouteflika puisse briguer un 5e mandat, c'est pour des raisons bien plus profondes. \r\n1/ personne parmi l'opposition ne parvient \u00e0 convaincre. \r\nMais surtout la question qu'il faut se poser est moins de savoir si \u00ab le r\u00e9gime emp\u00eache tout changement\u00a0? mais plut\u00f4t \u00ab\u00a0Pourquoi les Alg\u00e9riens ont ils peur de la d\u00e9mocratie\u00a0? \u00bb\r\n  SON 2\r\n((Alg\u00e9rie\u00a0: La crainte de la d\u00e9mocratie 2                                                                                          0'26''\r\nLa r\u00e9ponse est dans la question. Puisque le fait m\u00eame que les Alg\u00e9riens aient exp\u00e9riment\u00e9s la d\u00e9mocratie, aient exp\u00e9riment\u00e9s la guerre, le terrorisme, qui je le rappelle ont fait 200 000 morts. \r\nDes bombes qui explosaient tous les 2 ou 3 jours \u00e0 Alger et dans les principales villes du pays.\r\nIl y a eu des massacres de centaines de personnes en quelques heures, r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, des femmes ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es, viol\u00e9es, des enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, la p\u00e9riode est extr\u00eamement traumatisante. ))\t \r\n***Donc Maurine Mercier, c'est ce qu'on appelle la d\u00e9cennie noire qui emp\u00eache aujourd'hui les Alg\u00e9riens de revendiquer une d\u00e9mocratie ?\r\nOui.  Les alg\u00e9riens sont victimes de leurs souvenirs. \r\nEn Alg\u00e9rie, il y a cette peur, int\u00e9rioris\u00e9e, profonde. Bas\u00e9e sur l'exp\u00e9rience. L'exp\u00e9rience r\u00e9cente.\r\nL'Alg\u00e9rie, c'est le premier pays de la r\u00e9gion qui - \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 - s'ouvre \u00e0 la d\u00e9mocratie. \r\nLes islamistes remportent les \u00e9lections. L'arm\u00e9e intervient. Les islamistes prennent le maquis, r\u00e9pliquent par les armes. S'en suit 10 ans de guerre civile, de terrorisme. \r\nLe pays bascule. C'est la d\u00e9cennie noire. \r\nJusqu'\u00e0 - m\u00eame si les chiffres ne sont pas fiables encore aujourd'hui, jusqu'\u00e0 environ 200 000 morts. on l'a dit. \r\nDe quoi \u00eatre vaccin\u00e9 par la d\u00e9mocratie totale qui permettrait \u00e0 un parti - en l'occurrence les islamistes - de remporter des \u00e9lections. \r\nDans l'esprit des Alg\u00e9riens, une d\u00e9mocratie totalement ouverte . c'est synonyme . potentiellement de guerre civile.\r\n  SON 3\r\n((Alg\u00e9rie\u00a0: La crainte de la d\u00e9mocratie 3                                                                                         0'36''\r\nSi l'Alg\u00e9rie n'a pas eu sa r\u00e9volution, son Printemps arabe, en 2011, et 2012, c'est justement li\u00e9 au fait que les Alg\u00e9riens craignaient l'incertitude et le chaos islamiste qui pourrait r\u00e9sulter d'une ouverture g\u00e9n\u00e9rale du jeu politique. \r\nLes Alg\u00e9riens pensent que Bouteflika a mis un terme \u00e0 la guerre civile. \r\nIls pr\u00e9f\u00e8rent un pr\u00e9sident mal en point mais qui maintient une stabilit\u00e9 puisqu'il n'y a plus de violence en Alg\u00e9rie plut\u00f4t qu'une ouverture g\u00e9n\u00e9rale et non contr\u00f4l\u00e9e qui pourrait amener au pouvoir une organisation terroriste. ))\t \r\nCe qui s'est pass\u00e9 post 2011 en Egypte, en Syrie, en Libye ne fait que les conforter dans leurs craintes. \r\nCons\u00e9quences\u00a0:  les alg\u00e9riens boudent les urnes. Tr\u00e8s certainement que le grand gagnant des \u00e9lections \u00e0 venir sera sans doute Bouteflika mais surtout l'abstention. \r\nCe qui ne veut pas dire que les Alg\u00e9riens sont tomb\u00e9s dans une sorte de l\u00e9thargie. non ils contournent les questions politiques. \r\n  SON 4\r\n((Alg\u00e9rie\u00a0: la crainte de la d\u00e9mocratie 4\r\nLes mobilisations sociales sont extr\u00eamement fr\u00e9quentes. \r\nPas un jour sans une \u00e9meute, des mobilisations comparatrices \u00e0 l'universit\u00e9, dans la justice, les h\u00f4pitaux, dans le secondaire. N\u00e9anmoins ces mobilisations - contrairement \u00e0 celles d'octobre 88 qui ont d\u00e9clench\u00e9 les premiers mouvements de d\u00e9mocratisation en Alg\u00e9rie, ces mobilisations ne sont pas politis\u00e9es, elles restent \u00e9conomiques et sociales. \r\nAujourd'hui, pour que le pouvoir change, il faudrait une alternative politique, et cette alternative politique d'opposition ne convainc pas. ))\t \r\n*** Sauf que Bouteflika, comme tout le monde, n'est pas \u00e9ternel.  Ca fait 20 ans qu'il est au pouvoir; il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pour la derni\u00e8re fois en 2014. La situation sociale et \u00e9conomique n'est pas reluisante. Qu'est-ce qui se passera le jour o\u00f9 Abdelaziz Bouteflika mourra. peut-\u00eatre m\u00eame, d'ailleurs, avant son 5e \u00e9ventuel mandat\u00a0?\r\nLa bataille pour sa succession a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 en coulisse, c'est ind\u00e9niable.  mais plut\u00f4t que de choisir le changement. selon Myriam A\u00eft-Aoudia, on essaie de se mettre d'accord sur un nom. \r\n  SON 5\r\n((Alg\u00e9rie\u00a0: La crainte de la d\u00e9mocratie 5                                                                                       0'35''\r\nJe n'ai aucun doute sur le fait que si ou plut\u00f4t quand le Pr\u00e9sident actuel dispara\u00eetra, le gouvernement, le FLM, le RMP, l'arm\u00e9e, et les diff\u00e9rents groupes de la pr\u00e9sidence trouveront un Bouteflika bis bien que l'opposition ne soit pas en mesure de proposer une alternative cr\u00e9dible. Y compris les islamistes. \r\nIl m'apparait \u00e9vident qu'on proposera un candidat consensuel qui fera exactement la m\u00eame chose que Bouteflika. ))\t \r\n>>> EXTRO: L'Alg\u00e9rie et sa peur - objective -  de la d\u00e9mocratie. Merci Maurine Mercier !", "durationSec": 366, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160593", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La crainte de la d\u00e9mocratie en Alg\u00e9rie / TUM_2019-01-30T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-09T04:28:33Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa date est enfin officielle, pas de report tant redout\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Alg\u00e9rie, ce sera le 28 avril que le plus grand pays d'Afrique et du monde arabe choisira son nouveau pr\u00e9sident, enfin, nouveau pr\u00e9sident c'est une formule 1 parce que le clan d'Abdelaziz Bouteflika, implore l'homme ne se repr\u00e9senter pour un 5\u00e8me mandat \u00e0 81 ans, il est pourtant en mauvaise sant\u00e9, tr\u00e8s affaibli par un AVC, il ne se montre que lors de tr\u00e8s rares apparitions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es quasiment momifi\u00e9 fantomatique bonjour Maurine Mercier bonjour, vous \u00eates notre correspondante en Afrique du Nord, que se passe -t-il en Alg\u00e9rie pour que cet homme vraisemblablement incapable de diriger soit ainsi non seulement tol\u00e9r\u00e9 mais qu'on lui demande de rempiler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [95%] :\r\nBonne question, cela semble en effet surr\u00e9aliste, alors on peut analyser les choses ainsi, le peuple est contraint de subir les caprices d'un autocrate dont il souhaite se d\u00e9barrasser en vain mais c'est caricaturer une r\u00e9alit\u00e9 bien plus complexe d'abord NON l'Alg\u00e9rie n'est pas une dictature, mais plut\u00f4t une sorte de r\u00e9gime hybride il y a des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9mocratiques, la presse parvient \u00e0 critiquer le pouvoir des candidats de l'opposition se pr\u00e9sentent \u00e0 chaque scrutin le pluralisme politique existe, en fait, l'Alg\u00e9rie est un r\u00e9gime plus d\u00e9mocratique qu'il n'y para\u00eet, m\u00eame si \u00e9videmment encore tr\u00e8s imparfait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [95%] :\r\nAlors si le r\u00e9gime est plus ouvert qu'il n'y para\u00eet, comment expliquer qu'on l'encourage \u00e0 se repr\u00e9senter, malgr\u00e9 son \u00e9tat de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [93%] :\r\nEh bien pour une raison finalement assez simple, il fait consensus au sein des \u00e9lites Myriam A\u00eft-Aoudia est chercheur au centre \u00c9mile Durkheim, sp\u00e9cialiste de l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [92%] :\r\nL'explication de la durabilit\u00e9 du pr\u00e9sident s'appuie sur le fait qu'il maintient des \u00e9quilibres et qu'il r\u00e9ussit \u00e0 m\u00e9nager les diff\u00e9rents groupes qui chante au pouvoir, que ce soit les des groupes politiques, l'arm\u00e9e, les services de s\u00e9curit\u00e9 mais \u00e9galement les \u00e9lites \u00e9conomiques, il fait consensus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [94%] :\r\nEt ce notamment gr\u00e2ce au p\u00e9trole, le client\u00e9lisme en Alg\u00e9rie est tr\u00e8s important, il a trouv\u00e9 la bonne formule pour que tout le monde, adversaires compris, y trouve son compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [92%] :\r\nBon, alors on comprend pourquoi est soutenu par les \u00e9lites, mais le peuple, comment expliquer que les gens ne se soul\u00e8ve pas contre ce qui serait un 5\u00e8me mandat Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [90%] :\r\nLe pape s'est habitu\u00e9 aux fraudes \u00e9lectorales et a sans doute int\u00e9rioris\u00e9 son impuissance, il s'est d\u00e9courag\u00e9, sans doute, mais s'il ne proteste pas, s'il ne se soul\u00e8ve pas aller d\u00e8s que Bouteflika puisse briguer un 5\u00e8me mandat c'est pour des raisons bien plus profondes, hein, personne parmi l'opposition ne parvient \u00e0 convaincre, mais surtout \u00e0 la question qu'il faut se poser est moins de savoir si le r\u00e9gime emp\u00eache tout changement mais plut\u00f4t pourquoi les Alg\u00e9riens craignent -t-il la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [92%] :\r\nLa r\u00e9ponse est dans la question, le fait m\u00eame que les Alg\u00e9riens aient exp\u00e9riment\u00e9s, la d\u00e9mocratie et d'exp\u00e9rimenter la guerre, le terrorisme, qui je le rappelle, a fait 200000 morts des bombes exploser tous les 2 ou 3 jours, Alger dans les principales villes, il a eu des massacres de centaines de personnes en quelques heures, r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des femmes ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es, viol\u00e9es, des enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, d\u00e8s la p\u00e9riode est extr\u00eamement traumatisante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [95%] :\r\nEt donc Maurine c'est ce qu'on appelle la d\u00e9cennie noire qui emp\u00eache aujourd'hui les Alg\u00e9riens de revendiquer une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [92%] :\r\nOui, les Alg\u00e9riens sont victimes de leurs souvenirs en Alg\u00e9rie il y a cette peur int\u00e9rioris\u00e9e profonde bas\u00e9e sur l'exp\u00e9rience, l'exp\u00e9rience r\u00e9cente l'Alg\u00e9rie c'est le 1er pays de la r\u00e9gion qui, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 s'ouvrent \u00e0 la d\u00e9mocratie, les islamistes remportent les \u00e9lections, l'arm\u00e9e intervient, les islamistes prennent le maquis r\u00e9pliquent par les armes sans suite, disant qu'guerre civile de terrorisme le pays bascule, c'est effectivement la d\u00e9cennie noire jusqu'\u00e0 m\u00eame si les chiffres ne sont pas fiables encore aujourd'hui jusqu'\u00e0 environ 200000 morts, on l'a entendu, de quoi se m\u00e9fier de la d\u00e9mocratie totale qui permettrait \u00e0 un parti, en l'occurrence les islamistes de remporter des \u00e9lections dans l'esprit des Alg\u00e9riens une d\u00e9mocratie absolument ouverte, c'est synonyme, potentiellement, de guerre civile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [96%] :\r\nSi l'Alg\u00e9rie n'a pas eu \u00e7a r\u00e9volution son Printemps arabe en 2011 et 2012, c'est justement li\u00e9 au fait que les Alg\u00e9riens craignaient l'incertitude et le chaos islamiste qui pourrait r\u00e9sulter d'une ouverture g\u00e9n\u00e9rale du jeu politique en Alg\u00e9rie, les gens pensent que Bouteflika a mis un terme \u00e0 la guerre civile, donc les Alg\u00e9riens pr\u00e9f\u00e8rent un pr\u00e9sident mal en point mais qui maintient une stabilit\u00e9 puisque il n'y a plus de violence en Alg\u00e9rie, plut\u00f4t qu'une ouverture g\u00e9n\u00e9rale et non contr\u00f4l\u00e9e qui risquerait d'amener au pouvoir une organisation terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [93%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9, poste 2011 en Syrie en Libye ne fait que les conforter dans leurs craintes cons\u00e9quence les alg\u00e9riens boudent les urnes tr\u00e8s certainement que le grand gagnant des \u00e9lections \u00e0 venir sera sans doute Bouteflika mais surtout le patient, ce qui ne veut pas dire que les Alg\u00e9riens sont tomb\u00e9s dans une sorte de l\u00e9thargie non ils contournent tout simplement les questions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [94%] :\r\nLes mobilisations sociales sont extr\u00eamement fr\u00e9quentes, pas un jour sans une \u00e9meute des mobilisations corporatiste \u00e0 l'universit\u00e9 \u00e0 la vue dans la justice dans le secondaire dans le milieu m\u00e9dical n\u00e9anmoins ces mobilisations contrairement \u00e0 octobre 88 qui a d\u00e9clench\u00e9 les premiers mouvements de d\u00e9mocratisation de l'Alg\u00e9rie si on obligeait ce ne sont pas politis\u00e9es, elles restent \u00e9conomiques et sociales, elles restent sectoris\u00e9s sur des revendications \u00e9conomiques et sociales, donc aujourd'hui pour que le pouvoir change, il faudrait une alternative politique et cette alternative politique d'opposition ne convainc pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [94%] :\r\nAlors, sauf que Bouteflika comme tout le monde n'est pas \u00e9ternel, \u00e7a fait 20 ans qu'il est au pouvoir, on l'a dit, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pour la derni\u00e8re fois en 2014 la situation sociale et \u00e9conomique en Alg\u00e9rie n'est pas reluisante qu'est ce qui se passera le jour o\u00f9 Abdelaziz Bouteflika mourra et et d'ailleurs, peut-\u00eatre m\u00eame avant son \u00e9ventuel 5\u00e8me mandat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [98%] :\r\nLa bataille pour sa succession a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 en coulisse, c'est ind\u00e9niable, mais plut\u00f4t que de choisir le changement selon Myriam A\u00eft-Aoudia on essaie plut\u00f4t de se mettre d'accord sur un nom. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [91%] :\r\nJe n'ai aucun doute sur le fait que quand le pr\u00e9sident actuel dispara\u00eetra l'arm\u00e9e et les diff\u00e9rents groupes de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique trouveront un bout de faire bis, il me para\u00eet \u00e9vident que on proposera un candidat consensuel et qui fera exactement la m\u00eame chose que vous dit Laura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [93%] :\r\nVoil\u00e0 l'Alg\u00e9rie, et \u00e7a \u00e7a crainte sa peur objective face \u00e0 la d\u00e9mocratie, merci Maurine Mercier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T08:08:14Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE6CE0A6-BEC5-44D9-A111-16FFB8E0250A", "internalArchiveId": "EE6CE0A6-BEC5-44D9-A111-16FFB8E0250A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage le long de la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique (1/2)", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2019;Tony Martinez, le maire de Brownsville\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nReportage le long de la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique (1/2) LANCEMENT 3 / TEXAS - MUR\r\n***Le Pentagone se pr\u00e9pare \u00e0 envoyer plusieurs milliers de soldats suppl\u00e9mentaires sur la fronti\u00e8re avec le Mexique, notamment pour le cas o\u00f9 le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9cr\u00e9terait l'\u00e9tat d'urgence. D\u00e9claration du ministre de la d\u00e9fense par int\u00e9rim Patrick Shanahan.\r\nCa pourrait arriver si Donald Trump et les D\u00e9mocrates du Congr\u00e8s ne trouvaient pas d'accord sur le financement du fameux mur. Le blocage des discussions sur le sujet avait d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 le plus long \"shutdown\" -- paralysie de l'administration f\u00e9d\u00e9rale -- de l'histoire. Rappelons qu'il vient d'\u00eatre lev\u00e9 pour trois semaines.\r\nComment ce d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel qui divise le Congr\u00e8s est-il v\u00e9cu sur le terrain\u00a0? Rapha\u00ebl Grand nous emm\u00e8ne des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re. Premier \u00e9pisode aujourd'hui \u00e0 Brownsville, Texas, sur les bords du Rio Grande...\r\n  DIGAS  (Fin parole, 5'23'')\r\n((Bruit arr\u00eat bus\r\nC'est la partie visible de l'immigration aux Etats-Unis.. T\u00f4t le matin, les service  de l'immigraiton vienent d\u00e9pos\u00e9 les migrants \u00e0 la gare routi\u00e8re de Brownsville. Leur demadne d'asile a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.. totudu mnoins provisoirement apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des semaines, parfois des mois dasn des centres de d\u00e9tention.. Beaucoup se retoruvent livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eame.. Il n'ont avec qu'eux qu'un sac enplastique.. avec quelques habits.\r\n\u00a0TRAD Jim\u00a0: On a juste \u00e0 les attendre ici. Normalement ils les am\u00e8nent le matin.. mais pas toujours\r\nA quelle heure vous \u00eates arriv\u00e9\u00a0?\r\nTRAD Jim\u00a0: A 5h30 (du matin)\r\nJim a grandi \u00e0 Brownsville. Cet instituteur \u00e0 la retraite se rappelle d'une \u00e9poque o\u00f9 les gens traversaient la fronit\u00e8re librement. Aujourd'hui le discours politique a bien chang\u00e9.. LE pr\u00e9sident am\u00e9rciain \u00e9voque une invasion \u00e0 la froti\u00e8re mexicaine,  le danger des gangs aussi.. Trump exige un mur \u00e0 la fronti\u00e8re\r\nTRAD Jim\u00a0: Il y a sans doute quelques membres de gang, mais ils repr\u00e9sentent une infime minorit\u00e9. un sur 100 ou m\u00eame sur 1000\u00a0! La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des gens qui arrivent ici ont des raisons l\u00e9gitimes \u00e0 demander l'asile. Ils ont peur. Ils vivent dans des pays o\u00f9 les politiciens sont corrompus. O\u00f9 la violence et la mort est partout\r\nGuaman Guaman vient d'Equateur.. Avec lui uzne bible, sds papiers d'idfentit temporaires fournis par l'iimigraiton am\u00e9riaines.. et quelqes m\u00e9dicamenets Il sa'ppr\u00eate \u00e0 embarquer dnasun bus pour chicago. Une partiue desa famille r\u00e9sidant aux Etats-Unis  lui a pay\u00e9 le billet.. tout comme sa caution de 1500 dollars qui lui a permis de sortir du centre de d\u00e9tention.\r\nCelia elle vient du Guatemala. Elle a pass\u00e9 31 jours en d\u00e9tention. Elel atravers\u00e9 le Rio Grde ill\u00e9galement avant de se livrer \u00e0 la police pour deamnder l'asile.LEscondfitions de d\u00e9tention \u00e9tait tr\u00e8s correctes explqiue-elle. Il y avait trois repas par jour. C'est bien mieux que pendant son voyage. Ele attend son bus pour rejoindre . (Boston). L\u00e0 bas, de la famille l'attend.\r\nTRAD Jim\u00a0: L\u00e0 on a une liste avec le nom des personnes. La date et l'heure de d\u00e9part, leur destination. Il y a des gens d'Asie, d'Afrique, d'Am\u00e9rique du Sud et surtout d'Am\u00e9rique centrale.\r\nEntre 20 et 40 personens  arrivent g\u00e9n\u00e9ralement le matin \u00e0 al gare routi\u00e8rede Brownsville.. Les migrants sont identifiables \u00e0 laue chaussure..dont les lacets ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s.. poru \u00e9viter les suicvides en d\u00e9tention..  Si Guaman Guaman et C\u00e9lia ont un billet pour quitter Brownsville.  Parfois quand l'argent manque, des volontaire scomme Jim aident les dr\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 passe run coup de fil \u00e0 des proches .. ou \u00e0 payer un ticket de bus\r\n\u00a0(Bruit bureau)\r\nA Brownsville, peu d'habitants soutienen tl'id\u00e9e de construire un Mur. Car l'immigration a toujours \u00e9t\u00e9 unue r\u00e9alsit\u00e9  \u00e0 la fronti\u00e8re. D'ailleurs, la ville a vot\u00e9 d\u00e9mocrate lors de la derni\u00e8re \u00e9lecitons pr\u00e9sidentielle, comme de nombresues r\u00e9gions frontali\u00e8res. Tony Martinez est le maire de Brownsville\r\nTRAD Tony\u00a0: Il n'y a pas de crise li\u00e9e \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale \u00e0 Brownsville. Brownsville est une ville sans danger. En tant que citoyen, je peux vous le dire. j'y ai v\u00e9cu toute ma vie, et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un endroit, une ville s\u00fbre. Comme \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9. Il n'y a donc pas de crise li\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. Maintenant.. devons-nous r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment garder cette s\u00e9curit\u00e9.. Oui\u00a0! Avec de la technologie, des drones.. tout ce que vous voulez. Mais le Mur n'est pas la r\u00e9ponse.\r\nUne palissade en fer a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e sur certains tron\u00e7ons il y a une dizaine d'ann\u00e9e \u00e0 Brownsville,.. Mais l'id\u00e9e de couper la fronti\u00e8re par un Mur esrt largement rejet\u00e9e apr les habitants.. Et Il faut aller \u00e0 la rencontre du Tea Party local pour entendre des voix qui soutiennent la politique du pr\u00e9sident Trump. Steve et Buck attendent un Mur \u00e0 la fronti\u00e8re, mais pour des raisons qui ne sont pas forc\u00e9ment mises en avant dans le d\u00e9bat actuel \u00e0 Washington\r\nTRAD Steve\u00a0: Ces gens qui traversent am\u00e8nent des infections, des maladies. On a dans la r\u00e9gion des maladies qu'on pensait avoir \u00e9radiqu\u00e9es. Les gens qui traversent font aussi de nombreux d\u00e9g\u00e2ts. J'ai, par exemple, eu beaucoup casse sur ma propri\u00e9t\u00e9 avec des gens qui traversent et qui font des d\u00e9g\u00e2ts en passant. Ces gens, en venant ici, surchargent aussi notre syst\u00e8me de sant\u00e9. Et ils ne paient rien.. Ce qui veut dire que \u00e7a augmente nos co\u00fbts pour des traitements m\u00e9dicaux. Ils surchargent aussi nos \u00e9coles avec un haut pourcentage d'\u00e9l\u00e8ves qui ne sont pas citoyens am\u00e9ricains.\r\nEt comment expliquer le peu de soutien pour  Trump \u00e0 Brownsville et dans les environs de la fronti\u00e8re\u00a0?\r\nTRAD Buck\u00a0: C'est parce que notre \u00e9conomie locale est mauvaise. 50% des gens ici sont au niveau ou sous le seuil de pauvret\u00e9. Et ils b\u00e9n\u00e9ficient des aides du gouvernement, les programmes des d\u00e9mocrates.. .Et ces gens ne paient pas de taxes. C'est un fardeau.. La population est \u00e0 la charge du gouvernement ici.\r\nRAD Jim: Un Mur ne va rien r\u00e9soudre. Il y a pluS de gens repr\u00e9sentant une menace pour les Etats-Unis arr\u00eat\u00e9s dans les a\u00e9roports, ou qui arrivent par la fronti\u00e8re nord au Canada. Plut\u00f4t qu'ici \u00e0 la fronti\u00e8re Sud avec le Mexique . La seule crise que je vois ici, c'est une crise humanitaire.))\r\n>>> Laisser tapis sonore de fin du reportage\r\nCette urgence humanitaire, Rapha\u00ebl, vous l'avez vue... mais surtout du c\u00f4te mexicain de la fronti\u00e8re !\r\n  DIGAS, 59''\r\n((Des migrants, aprfosi des familesa vec des enfants, qui attendent de pouvoir demande rl'asile..  traverser le pnt qui relie AMtramoros \u00e0 Brownsville. l'administration Trump a passablement resserr\u00e9 les contr\u00f4les ces dernier smois, n'acceptant les demandes qu'au compte-goutte. cr\u00e9ant une situation pr\u00e9caire pour les migrants. A Amtamoros, le pont s'est transfomr\u00e9 e ngoulet d'\u00e9tranglement avec des gens qui  dorment sur le trottoir pednant des smeaiens, des mois.. dans l'espoire de pouvoir traverser.\r\nLes blocages poltiques ,et la paralysie d ugouvernemt  am\u00e9rcain pendant 35 jorus (r\u00e9ouvert au 36th day) a encore compliqu\u00e9 la situtzion. les cours f\u00e9dd\u00e9rales charg\u00e9e de statuer sur la cas des demanderus d'asile opnt \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat pendant le shutdown.. C'es totu le paradaxe de ce d\u00e9bat sur la fornti\u00e8re.. LEs discussosn \u00e0 Washington.. on pour l'heure fait empirer la situation.. cr\u00e9ant uen crise humanitaire non pas au Etats-uNis.. mais au Mexique.. On s'y renda demain.. \u00e0 la rencontre des migrant pris au pi\u00e8ge d'une certinae mani\u00e8re, par les blocages et la crsie politiques \u00e0 Washington.))", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160594", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage le long de la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique (1/2) / TUM_2019-01-30T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-09T04:36:38Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Pentagone se pr\u00e9pare \u00e0 envoyer plusieurs milliers de soldats suppl\u00e9mentaires sur la fronti\u00e8re avec le Mexique, notamment pour le cas o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9cr\u00e9tera l'\u00e9tat d'urgence, d\u00e9claration du ministre de la d\u00e9fense par int\u00e9rim Patrick Shanahan \u00e7a pourrait arriver si Donald Trump et les d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s ne trouvaient pas d'accord sur le financement du fameux mur le blocage des discussions sur le sujet, avait d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 le plus long shutdown paralysie de l'administration f\u00e9d\u00e9rale de l'histoire, rappelons qu'il vient d'\u00eatre lev\u00e9 pour 3 semaines, comment ce d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel qui divise, qui d\u00e9chire le Congr\u00e8s et Washington est -il v\u00e9cu sur le terrain, l\u00e0- bas, vers la fronti\u00e8re Rapha\u00ebl Grand nous emm\u00e8ne bah, des 2 c\u00f4t\u00e9s de cette fronti\u00e8re premi\u00e8re \u00e9pisode aujourd'hui \u00e0 Brownsville, Texas, sur les bords du Rio Grande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [94%] :\r\nC'est la partie visible de l'immigration aux \u00c9tats-Unis, t\u00f4t le matin, les services de l'immigration viennent d\u00e9poser les migrants \u00e0 la gare routi\u00e8re de Brownsville leur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, tout du moins provisoirement apr\u00e8s avoir pass\u00e9 des semaines parfois des mois dans des centres de d\u00e9tention, beaucoup se retrouvent livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, ils n'ont avec eux qu'un sac en plastique, avec quel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [87%] :\r\nQue habits gouaille \u00e7a a juste \u00e0 les attendre ici, et normalement les am\u00e8nent le matin mais pas toujours, et \u00e0 quelle heure vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 5 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [92%] :\r\nJim grandi \u00e0 Brownsville cet instituteur \u00e0 la retraite, se rappelle d'une \u00e9poque o\u00f9 les gens traversaient la fronti\u00e8re librement aujourd'hui le discours politique a bien chang\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9voque une invasion \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, le danger des gangs aussi Trump qui exige un mur \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [85%] :\r\nD'adh\u00e9rents et v\u00e9rifier s'il y a sans doute quelques membres de gang de mais repr\u00e9sentent une infime minorit\u00e9, un sur 100 ou m\u00eame un sur 1000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [62%] :\r\nAvoir un leur part hausse minime et au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [93%] :\r\nAu point m\u00eame Dior, les ZEP, il faut quand m\u00eame la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des gens qui arrivent ici ont des raisons l\u00e9gitimes de demander asile, ils ont peur, ils vivent dans des pays o\u00f9 les politiciens sont corrompus ou la violence et la mort et par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [71%] :\r\nBalance NDS Wines prennent Guaman Guaman seconde Equateur et stocker des \u00eatre de nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [94%] :\r\nOuamane Guaman vient d'Equateur avec lui une bible des papiers d'identit\u00e9 temporaires fournis par l'immigration am\u00e9ricaine quelques m\u00e9dicaments, ils s'appr\u00eatent \u00e0 embarquer dans un bus pour Chicago, une partie de sa famille r\u00e9sidant aux \u00c9tats-Unis lui a pay\u00e9 le billet, tout comme sa caution de 1500 dollars qui lui a permis de sortir du centre de d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [75%] :\r\nQue c'est truc mais Wade mal et \u00e7a va bien, elle aura. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [92%] :\r\nC\u00e9lia, elle vient du Guatemala, elle a pass\u00e9 31 jours en d\u00e9tention, elle a travers\u00e9 le Rio Grande et ill\u00e9galement avant de se livrer \u00e0 la police pour demander l'asile, les conditions de d\u00e9tention \u00e9tait tr\u00e8s correctes, explique -t-elle, il y avait 3 repas par jour, c'est bien mieux que pendant son voyage, elle attend son bus pour rejoindre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [85%] :\r\nEt Boston, Massachusetts, l\u00e0- bas, de la famille attend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [91%] :\r\nAllez, l\u00e0 on a une liste avec le monde et personne, la date et l'heure de d\u00e9part, il aurait destination il y a des gens d'Asie et d'Afrique, d'Am\u00e9rique du Sud et surtout d'Am\u00e9rique centrale, mais cette rumeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [94%] :\r\nEntre 20 et 40 personnes arrivent g\u00e9n\u00e9ralement le matin \u00e0 la gare routi\u00e8re de Brownsville, les migrants sont identifiables \u00e0 leurs chaussures dont les lacets, ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s pour \u00e9viter des suicides en d\u00e9tention Si Guaman Guaman et C\u00e9lia ont un billet pour quitter Brownsville parfois quand l'argent manque des volontaire comme Jim aident les r\u00e9fugi\u00e9s, a pass\u00e9 un coup de fil \u00e0 des proches ou \u00e0 payer un ticket de bus \u00e0 Brownsville, peu d'habitants soutiennent l'id\u00e9e de construire un mur car l'immigration a toujours \u00e9t\u00e9 une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re, d'ailleurs, la ville a vot\u00e9 d\u00e9mocrate lors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle comme de nombreuses r\u00e9gions frontali\u00e8res Tony Martinez et le maire de Brownsville. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [92%] :\r\nJe n'en mais il n'y a pas de crise li\u00e9e \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale \u00e0 Brownsville parce Brownsville une ville sans danger en tant que citoyen, je peux vous le dire : ah, j'y ai v\u00e9cu toute ma vie et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un endroit une ville s\u00fbre comme \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9 il y a donc pas de crise li\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 maintenant : devons -nous r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment garder cette s\u00e9curit\u00e9 oui, avec de la technologie des dr\u00f4nes, tout ce que vous voulez, mais le mur n'est pas la r\u00e9ponse, donc moi je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [66%] :D.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [94%] :\r\nUne palissade en fer a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e sur certains tron\u00e7ons, il y a une dizaine d'ann\u00e9es \u00e0 Brownsville, mais l'id\u00e9e de couper la fronti\u00e8re par un Mur est largement rejet\u00e9e par les habitants et il faut aller \u00e0 la rencontre du Tea Party local pour entendre des voix qui soutiennent la politique du pr\u00e9sident Trump Steve et Buck attendent un mur \u00e0 la fronti\u00e8re, mais pour des raisons qui ne sont pas forc\u00e9ment mises en avant dans le d\u00e9bat actuel \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:36) [87%] :\r\nOui, je veille sur ce ces gens qui traversent am\u00e8nent des infections, des maladies on a dans la r\u00e9gion de maladies qu'on pensait avoir \u00e9radiqu\u00e9es, les gens qui traversent font aussi de nombreux d\u00e9g\u00e2ts c'est par exemple eu beaucoup de cas sur ma propri\u00e9t\u00e9 avec des gens qui traversent et font des d\u00e9g\u00e2ts en passant de Stromae pendant pas offrir et Sleigher ben on a \u00e9crit un mot dans ces gens en venant ici, ils surchargent notre syst\u00e8me sant\u00e9 il ne paient rien, \u00e7a veut dire que \u00e7a fait augmenter les co\u00fbts pour des traitements m\u00e9dicaux surchargent aussi nos \u00e9coles avec un haut pourcentage d'\u00e9l\u00e8ves qui ne sont pas citoyens am\u00e9ricains non c'est de Sun s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [92%] :\r\nEt comment expliquer le peu de soutien pour Trump \u00e0 Brownsville et dans les environs de la fronti\u00e8re, de facto, c'est parce que notre \u00e9conomie locale est mauvaise 50 pour 100 des gens ici sont au niveau ou sous le seuil de pauvret\u00e9 et il b\u00e9n\u00e9ficie des aides du gouvernement, les programmes des d\u00e9mocrates et ces gens ne payent pas de taxes, c'est un fardeau, la population est \u00e0 la charge du gouvernement ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [63%] :\r\nSelon des graves moteur. \r\nBon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:43) [91%] :\r\nUn Mur ne va rien r\u00e9soudre, il y a plus de gens repr\u00e9sentant une menace pour les \u00c9tats-Unis, arr\u00eat\u00e9s dans les a\u00e9roports ou qui arrivent par la fronti\u00e8re nord au Canada plut\u00f4t qu'ici, \u00e0 la fronti\u00e8re sud avec le Mexique, la seule crise que je vois ici, c'est une crise humanitaire en lycra et c'est c'est \u00e7a fait humaine, une cr\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour votre reportage Rapha\u00ebl Grand cette urgence humanitaire, vous l'avez vu, mais elle est surtout du c\u00f4t\u00e9 mexicain de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [94%] :\r\nOui, des des migrants, parfois des familles avec des enfants qui attendent de pouvoir demander l'asile, traverser le pont qui relie Matamoros \u00e0 Brownsville aux \u00c9tats-Unis l'administration Trump a passablement resserr\u00e9 les contr\u00f4les ces derniers mois n'acceptant les demandes d'asile qu'au compte- gouttes, cr\u00e9ant une situation pr\u00e9caire pour les migrants \u00e0 Matamore, le pont s'est transform\u00e9 en goulet d'\u00e9tranglement avec des gens qui dorment sur le trottoir pendant des semaines, des mois dans l'espoir de pouvoir traverser et rejoindre donc les \u00c9tats-Unis, les blocages politiques la paralysie du gouvernement am\u00e9ricain pendant 35 jours a encore compliqu\u00e9 la situation, les cours f\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e de statuer sur le cas des demandeurs d'asile ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat pendant le shutdown, c'est tout le paradoxe de ce d\u00e9bat sur la fronti\u00e8re, les discussions \u00e0 Washington ont pour l'heure fait empirer la situation, cr\u00e9ant une crise humanitaire non pas aux \u00c9tats-Unis mais au Mexique s'y rendra demain \u00e0 la rencontre des migrant pris au pi\u00e8ge d'une certaine mani\u00e8re par les blocages et les les d\u00e9bats Poli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [89%] :\r\nQu'\u00e0 Washington, h\u00e9 bien, rendez- vous est pris \u00e0 demain merci Rapha\u00ebl Grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T08:08:06Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B85271EC-15E5-43FC-95BF-6CEED1FBFAB8", "internalArchiveId": "B85271EC-15E5-43FC-95BF-6CEED1FBFAB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Collectifs romands pour la gr\u00e8ve f\u00e9ministe pr\u00e9vue le 14 juin 2019, \u00e9num\u00e8rent les raisons de faire gr\u00e8ve. Cette gr\u00e8ve des femmes doit-elle aussi \u00eatre celle des hommes ? Sont-ils bienvenus ?", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "-Vous faisiez quoi le 14 juin 1991\u00a0? (37 ans. donc 9 ans \u00e0 l'\u00e9poque)\r\n-la gr\u00e8ve de 91 a fait bouger les choses\u00a0: loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'\u00e9galit\u00e9, des avanc\u00e9es dans les assurances sociales (splitting, bonus \u00e9ducatif pour l'AVS, solution des d\u00e9lais pour avortement, cong\u00e9 maternit\u00e9, mesures de lutte contre les violences domestiques. qu'est-ce qui doit bouger en priorit\u00e9\u00a0?\r\nDes revendications qui vont dans la sph\u00e8re priv\u00e9e. et pourtant, l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas acquise dans le monde du travail.. l\u00e0 o\u00f9 le droit / loi peut faire qqch. pourquoi baisser les bras sur \u00e7a\u00a0?\r\nReconnaissance du travail domestique dans les assurances sociales\u00a0: comment\u00a0? bonus m\u00e9nage\u00a0? \r\n-\t\r\nque peut faire l'Etat dans ce domaine\u00a0? n'est-ce pas l\u00e0 de la sph\u00e8re priv\u00e9e\u00a0? les couples qui regardent \u00e7a entre eux\u00a0? les familles, l'organisation priv\u00e9e\u00a0?\r\nToutes les femmes ne se reconnaissent pas dans ces revendications. jug\u00e9es m\u00eame extr\u00e9mistes par certaines. risque d'\u00eatre contre-productif\u00a0? faudrait pas s'entendre sur un d\u00e9nominateur commun, histoire d'avoir des avanc\u00e9es.\r\nQue dites-vous aux femmes qui pr\u00f4nent la responsabilit\u00e9 individuelle\u00a0? que c'est \u00e0 chacune de se prendre en main et de s'en sortir\u00a0? de s'imposer\u00a0?\r\n risque de faire peur \u00e0 certaines! \r\nLa gr\u00e8ve de 91 \u00e9tait partie de suisse romande. diff\u00e9rence entre suisse romande et al\u00e9manique\u00a0? d\u00e9pendance \u00e0 l'Etat. Catalogue \u00e0 la Pr\u00e9vert. beaucoup de revendications. Cette gr\u00e8ve des femmes doit-elle aussi \u00eatre celle des hommes\u00a0? ils sont bienvenus\u00a0? Risque de ne repr\u00e9senter que les femmes de gauche\u00a0? \r\non est en ann\u00e9e \u00e9lectorale. risque de r\u00e9cup\u00e9ration politique\u00a0? instrumentalisation. on ne ment jamais autant qu'en campagne politique\u00a0? \r\nDans leur manifeste publi\u00e9 cette semaine, les Collectifs romands\r\npour la gr\u00e8ve f\u00e9ministe et des femmes \u00e9num\u00e8rent les raisons de\r\nfaire gr\u00e8ve le 14 juin prochain. Tour d'horizon non exhaustif.\r\nLes in\u00e9galit\u00e9s salariales et les discriminations dans le monde du\r\ntravail sont condamn\u00e9es. Une pr\u00e9voyance vieillesse tenant\r\ncompte des besoins des femmes est exig\u00e9e et la hausse de l'\u00e2ge\r\nde la retraite des femmes est refus\u00e9e. \u00abNous voulons que le\r\ntemps de travail domestique soit partag\u00e9 et reconnu dans toutes\r\nles assurances sociales, en particulier pour nos retraites\u00bb,\r\najoutent les militantes. Autres revendications: une r\u00e9duction du\r\ntemps de travail avec en particulier un cong\u00e9 parental, le\r\nd\u00e9veloppement de l'accueil des enfants, davantage de structures\r\npour les personnes \u00e2g\u00e9es et malades.\r\nLes m\u00e9thodes de contraception et les produits d'hygi\u00e8ne\r\nf\u00e9minine doivent \u00eatre gratuits. Elles demandent encore que tout\r\nharc\u00e8lement soit combattu. Elles refusent les violences sexistes,\r\nhomophobes et transphobes et revendiquent la libert\u00e9 de choix\r\nen mati\u00e8re de sexualit\u00e9 et d'identit\u00e9 de genres. Les migrantes\r\ndoivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es quel que soit leur statut marital ou leur\r\norientation sexuelle. Enfin, les enseignants doivent \u00eatre form\u00e9s\r\naux questions d'\u00e9galit\u00e9 et les cours d'\u00e9ducation sexuelle parler du corps de la femme.", "durationSec": 229, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160611", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["f\u00e9minisme", "gr\u00e8ve"], "alternativeTitle": ["Revendications de la gr\u00e8ve des femmes: quel r\u00f4le pour l'Etat? / LME_2019-01-30T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160611"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:59:23Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa libert\u00e9 de porter une jupe courte, le droit \u00e0 l'orgasme ou encore une contraception plus \u00e9galitaire, ce sont quelques unes des revendications de la gr\u00e8ve des femmes qui est pr\u00e9vue le 14 juin prochain bonjour Alexandra Richard bonjour alors au-del\u00e0 des questions, on va dire plus habituel en politique, comme l'\u00e9galit\u00e9 salariale par exemple ou les cr\u00e8ches, le manifeste, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par le collectif de femmes posent plusieurs revendications autour du corps des femmes, et \u00e7a c'est quelque chose de nouveau alexandrins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [90%] :\r\nOui un commencer par le droit tout simple de choisir ses v\u00eatements les injonctions soit omnipr\u00e9sente pour les femmes, sur la tenue correcte exig\u00e9e sur la norme physique impos\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 le pouvoir patriarcal du manifeste qui soumet la fille au culte de la maigreur et de la jeunesse qui dicte aussi la la reproduction, le c\u00e9libat ou les relations intimes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [90%] :\r\nAlors on en 2019 depuis des ann\u00e9es 70 quand m\u00eame, il y a eu beaucoup d'avanc\u00e9es, on peut penser \u00e0 la pilule, par exemple, demande de plus ce collectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [92%] :\r\nAlors qu'elle soit gratuite, c'est particuli\u00e8rement important \u00e0 ses yeux pour les jeunes femmes qui n'ont pas forc\u00e9ment les moyens d'assumer leur contraception parce que ce sont elles qui la portent encore majoritairement leur corps qui subit les effets de la pilule et puis le collectif revendique aussi globalement plus d'\u00e9galit\u00e9 dans le dans la relation sexuelle elle- m\u00eame, c'est le poste : la question du harc\u00e8lement, oui, mais pas seulement, il y a aussi la question du plaisir f\u00e9minin qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, par exemple, avec Dora Moutot cette journaliste qui a ouvert le compte Instagram oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [85%] :\r\nQuand quelqu'un jour, je pense que cette \u00e7a veut pas dire que la femme fait \u00e9norm\u00e9ment de bruit, c'est-\u00e0-dire que c'est parfois assez subtilement aust\u00e8re et quand un homme de montage oui, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est que la page oui et donc par cons\u00e9quent il y a, c'est une fausse question gentille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [88%] :\r\nEt qui est souvent suivi de cette explication, de toute fa\u00e7on l'orgasme f\u00e9minin, c'est c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [95%] :\r\nEt les f\u00e9ministes veulent qu'on en parle davantage, qu'on le comprenne mieux, \u00e7a devient une revendication commune autre Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [92%] :\r\nOui, et pour ce collectif du du 14 juin \u00e7a commence dans les cours d'\u00e9ducation sexuelle qui devrait, au-del\u00e0 de la pr\u00e9vention de la sant\u00e9 aborder aussi le consentement et le plaisir f\u00e9minin, ce serait un tr\u00e8s bon d\u00e9but selon Natacha Chtokman, elle est pr\u00e9sidente de l'association, 1700 contre le harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:10) [89%] :\r\nQuand on voit les manuels sur le membre masculin donc lep\u00e9nistes, pratiquement tout est not\u00e9, on dit qu'elle a vu le le clitoris, etc, on en parle presque pas en d\u00e9fense, juste une fente, c'est extr\u00eamement aberrant de voir qu'il y a une ignorance qui est entretenu sur le sexe f\u00e9minin et je pense que \u00e7a nous fait subir des cons\u00e9quences dans notre quotidien, comme quoi, voil\u00e0, c'est quelque chose qu'il ne faut pas explorer, c'est quelque chose qui reste inexplor\u00e9e et que voil\u00e0, en fait, on va un peu tomb\u00e9 par hasard pour trouver qu'en fait, on peut aussi avoir droit au plaisir, et justement \u00e0 cette d\u00e9couverte d\u00e9j\u00e0 commencer par reconna\u00eetre qu'il a des mots comment \u00e9norme dans la repr\u00e9sentation r\u00e9elle de l'anatomie f\u00e9minine, je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 une grande piste \u00e0 explorer en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [88%] :\r\nAlexandra, ce sont des questions \u00e9minemment priv\u00e9e est -ce que c'est vraiment \u00e0 l'\u00c9tat de r\u00e9gler tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [89%] :\r\nAlors disons qu'il peut donner l'impulsion informer financer aussi Martine Daucourt copr\u00e9sidente des Femmes socialistes, elle est membre aussi du du collectif neuch\u00e2telois pour la gr\u00e8ve du 14 juin. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:08) [91%] :\r\nLe fait d'informer d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge reste quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment important et l\u00e0, je dirais que des moyens doivent \u00eatre mis \u00e0 disposition pour former, si les gens qui transmettent ces informations, donc l\u00e0 il y a, il y a un r\u00f4le des politiques important pour qu'on ait des moyens \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [93%] :\r\nDonc l'id\u00e9e, ce serait que l'\u00c9tat inform\u00e9 pas qu'il intervienne dans l'organisation du couple dans l'\u00e9ducation des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a hein les f\u00e9ministes, note d'ailleurs que, pendant des g\u00e9n\u00e9rations, l'\u00c9tat, l'\u00e9glise ont dicter aux femmes ce qu'elle devait faire de leur corps, \u00e0 commencer par la reproduction lorsque le collectif du du 14 juin attend aujourd'hui du monde politique, c'est qu'il participe \u00e0 les lib\u00e9rer de ses contraintes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [96%] :\r\nOn va y revenir avec notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, merci beaucoup, Alexandra Richard en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T07:00:11Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moutot, Dora", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Docourt, Martine", "role": "copr\u00e9sidente des femmes socialistes et membre du collectif neuch\u00e2telois pour la gr\u00e8ve du 14 juin 2019", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stegmann, Natasha", "role": "pr\u00e9sidente de l'association \"Mille sept sans\" contre le harc\u00e8lement", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-216D85AF-C891-4852-943E-13AA3529C6D5", "internalArchiveId": "216D85AF-C891-4852-943E-13AA3529C6D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne s'appr\u00eate \u00e0 assouplir sa l\u00e9gislation sur l'avortement", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nL'Allemagne s'appr\u00eate \u00e0 assouplir sa l\u00e9gislation sur l'avortement L'Allemagne s'appr\u00eate \u00e0 assouplir sa l\u00e9gislation sur l'avortement. La coalition au pouvoir vient d'\u00e9laborer un compromis, qui va permettre aux femmes, de mieux s'informer sur l'Interruption volontaire de grossesse. A Berlin, Blandine Milcent.\r\n((Apr\u00e8s des mois de n\u00e9gociations et de vifs d\u00e9bats au sein de la classe politique, ce texte de loi qui doit \u00eatre adopt\u00e9 d\u00e9but f\u00e9vrier au conseil des ministres va-en effet permettre aux gyn\u00e9cologues et aux h\u00f4pitaux de dire sur leur site internet qu'ils pratiquent l'avortement. Et ils pourront aussi donner sur leur site les liens qui renvoient sur les institutions ou les associations accompagnant les femmes dans leurs d\u00e9marches. Dans un pays o\u00f9 l'IVG est strictement encadr\u00e9e, ce genre d'informations aujourd'hui est toujours passible de poursuites : le paragraphe 219a du code p\u00e9nal pr\u00e9voit en effet deux ans de prison ou une amende contre toute personne faisant la promotion de l'avortement, un article qui date de l'\u00e9poque nazie et qui peut mettre sur le m\u00eame pied information et publicit\u00e9 sur l'IVG. Cet article 219a sera donc assouplit, malgr\u00e9 de fortes r\u00e9ticences dans les rangs des conservateurs. Les d\u00e9fenseurs du droit \u00e0 l'avortement ne crient pas victoire pour autant : car ils demandent, eux, qu'il soit compl\u00e8tement abrog\u00e9. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160579", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Allemagne s\u2019appr\u00eate \u00e0 assouplir sa l\u00e9gislation sur l\u2019avortement / 12H30_2019-01-30T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:52:00Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nL'Allemagne s'appr\u00eate \u00e0 assouplir sa l\u00e9gislation sur l'avortement, la coalition au pouvoir vient d'\u00e9laborer un compromis qui va permettre aux femmes de mieux s'informer sur l'interruption volontaire de grossesse \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nApr\u00e8s des mois de n\u00e9gociations et de vifs d\u00e9bats au sein de la classe politique, ce texte de loi qui doit \u00eatre adopt\u00e9 d\u00e9but f\u00e9vrier au Conseil des ministres va en effet permettre aux gyn\u00e9cologues et aux h\u00f4pitaux de dire sur leur site internet qu'il pratique l'avortement et ils pourront aussi donner sur leur site, les Liens qui renvoient sur des institutions ou les associations accompagnant les femmes dans leur d\u00e9marche dans un pays o\u00f9 l'IVG est strictement encadr\u00e9e, ce genre d'information aujourd'hui est toujours passible de poursuites le paragraphe 219 1 du Code p\u00e9nal pr\u00e9voit en effet 2 ans de prison ou une amende contre toute personne faisant la promotion de l'avortement, un article qui datent de l'\u00e9poque nazie et qui peut mettre sur le m\u00eame pied donc information et publicit\u00e9 sur l'IVG, cet article 219 \u00e0 sera donc assoupli, malgr\u00e9 de fortes r\u00e9ticences dans les rangs des conservateurs, les d\u00e9fenseurs du droit \u00e0 l'avortement ne crient pas victoire pour autant car ils demandent eux que cet article soit compl\u00e8tement abrog\u00e9e, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T11:50:10Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E652BFAE-8275-45BC-A899-50301E3CB147", "internalArchiveId": "E652BFAE-8275-45BC-A899-50301E3CB147", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Premier ministre irlandais rejette l'appel de Theresa May \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amoric\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe Premier ministre irlandais rejette l'appel de Theresa May \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations +44 **\r\nIls sont trois d\u00e9sormais \u00e0 rejetter l'appel de Theresa May \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations sur un acte de divorce britannique avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe Premier ministre irlandais s'est joint aujourd'hui au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne et au president fran\u00e7ais. Hier soir, la PM britannique a obtenu un nouveau mandat de son parlement pour ren\u00e9gocier le filet de s\u00e9curit\u00e9, cens\u00e9 pr\u00e9venir le retour d une fronti\u00e8re physique entre l Irlande du nord et la r\u00e9publique d'Irlande, la r\u00e9publique d'Irlande qui reste au sein de l union Europ\u00e9enne. Herv\u00e9 Amoric vous \u00eates notre correspondant en Irlande. Herv\u00e9 comment les irlandais voient ils cette relance des n\u00e9gociations ? \r\n>> HA. Tout ce qui plair \u00e0 la droite conservatrice britannique partisane du Brexit et de la m\u00eame fa\u00e7ons aux 10 d\u00e9put\u00e9s d\u00e9mocrates unionistes est un probl\u00e8me majeur pour les irlandais. Et cela n'est pas nouveau, la droite ultra conservatrice n'a jamais compris ou jamais chercher \u00e0 comprendre les Irlandais, c'est ce que pensent les irlandais et l'histoire a tendance \u00e0 leur donner raison. Quant au PM irlandais, il demande \u00e0 ses homologues europ\u00e9ens de conserver leur sang froid, c'est le message de L\u00e9o Varadkar, le Premier ministre irlandais a ses homologues europ\u00e9ens. Il sait que la pression des britanniques va s'accentuer pour rouvrir les n\u00e9gociations et remplacer le filet de s\u00e9curit\u00e9 sur l'Irlande du nord par une alternative.\r\n***Quelle pourrait \u00eatre cette alternative ?\r\n>> C est bien la question que Pose le ministre irlandais des affaires \u00e9tranges qui a pass\u00e9 trois ans a \u00e9laborer un accord avec le gouvernement britannique aux c\u00f4t\u00e9s du  n\u00e9gociateur europ\u00e9en Michel Barnier sur l'epineuse question de la fronti\u00e8re, cl\u00e9 de vo\u00fbte d'une solution amicale au Brexit. La notion de contr\u00f4les \u00e9lectroniques aux fronti\u00e8res est loin d'\u00eatre une r\u00e9ponse, pas technique et encore moins politique au probl\u00e8me.\r\n>> L'Irlande poss\u00e8de la seule fronti\u00e8re terrestre de l'union europeenne avec le royaume uni, c'est le pays qui souffrirait le plus d'une sortie britannique sans accord, a l'arrach\u00e9e de l'Union europ\u00e9enne. Mais l'Irlande est aussi un membre convaincu de l'UE, le gardien du temple, qui se doit de faire respecter l'Int\u00e9grit\u00e9 du march\u00e9 unique. \r\n>> Ends\r\n>>", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160576", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Premier ministre irlandais rejette l\u2019appel de Theresa May \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations / 12H30_2019-01-30T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:54:01Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe 1er ministre irlandais s'est joint aujourd'hui au pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne et au pr\u00e9sident fran\u00e7ais pour rejeter l'appel de Theresa May \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations sur un acte de divorce britannique avec l'Union europ\u00e9enne hier soir la premi\u00e8re ministe britannique a obtenu un nouveau mandat de son parlement pour ren\u00e9gocier le filet de s\u00e9curit\u00e9, cens\u00e9 pr\u00e9venir le retour d'une fronti\u00e8re physique entre l'Irlande du Nord et la R\u00e9publique d'Irlande, la R\u00e9publique d'Irlande, qui reste au sein de l'Union europ\u00e9enne, Herv\u00e9 Amoric, vous \u00eates notre correspondant en Irlande Herv\u00e9 comment les irlandais voient -ils cette relance des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [92%] :\r\nEh bien tout ce qui pla\u00eet traditionnellement \u00e0 la droite conservatrice britannique partisane du Brexit ou de la m\u00eame fa\u00e7on aux d\u00e9put\u00e9s d\u00e9mocrates unionistes est un probl\u00e8me majeur pour les irlandais, ce n'est pas nouveau cette droite conservatrice britannique a toujours eu des probl\u00e8mes \u00e0 comprendre l'Irlande, c'est ce que les Irlandais disent en tout cas, quant au 1er ministre irlandais, lui il va s'entretenir aujourd'hui avec Theresa May, L\u00e9o Varadkar, demande \u00e0 ses homologues europ\u00e9ens de conserver leur son poids parce qu'il sait que la pression des britanniques va s'accentuer pour ouvrir ces n\u00e9gociations remplac\u00e9 je filet de s\u00e9curit\u00e9 sur l'Irlande du Nord, par une alternative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [84%] :\r\nMais qu'est -ce qu'elle pourrait \u00eatre cette alternative Herv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [92%] :\r\nC'est bien la question que pose justement le ministre irlandais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Simon Coveney, il a pass\u00e9 3 ans \u00e0 \u00e9laborer un accord avec le gouvernement britannique aux c\u00f4t\u00e9s du n\u00e9gociateur europ\u00e9en Michel Barnier sur cette \u00e9pineuse question de la fronti\u00e8re les de vote une solution amicale au Brexit et la notion de contr\u00f4les \u00e9lectroniques aux fronti\u00e8res est loin d'\u00eatre une r\u00e9ponse non pas une r\u00e9ponse pas une r\u00e9ponse technique et encore moins \u00e0 une r\u00e9ponse politique probl\u00e8me politique pour le ministre irlandais et sa bonne convenait et je le cite, pour calmer la droite europhobe de son parti, Theresa May fait du chantage avec des Europ\u00e9ens, ce qui revient \u00e0 dire moi tout ce que je veux, ou alors je saute par la fen\u00eatre, dit le ministre, \u00e9videmment, \u00e7a c'est un chantage qui n'est pas recevable Irlande poss\u00e8de la seule fronti\u00e8re terrestre de l'Union europ\u00e9enne avec le Royaume-Uni, c'est le pays qui souffrirait le plus d'une sortie \u00e0 l'arrach\u00e9e sans accord des britanniques, mais en m\u00eame temps, l'Irlande et le gardien du temple europ\u00e9en qui se doit de faire respecter l'int\u00e8gre, qui est le march\u00e9 unique et c'est ce que font les irlandais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [98%] :\r\nHerv\u00e9 Amoric vos explications, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T11:50:11Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6ADEB862-80AE-4C65-AA6D-B5024493092A", "internalArchiveId": "6ADEB862-80AE-4C65-AA6D-B5024493092A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Fribourg, des employ\u00e9s disent \"non\" \u00e0 la r\u00e9forme de leur caisse 2e pilier", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ga\u00e9tan Emonet, responsable du dossier des retraites \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des Associations du Service Public du canton de Fribourg\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nA Fribourg, des employ\u00e9s disent \"non\" \u00e0 la r\u00e9forme de leur caisse 2e pilier L'assainissement de la caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'Etat de Fribourg s'annonce houleux. R\u00e9unis hier soir (mar) \u00e0 Givisiez en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale... quelque 650 employ\u00e9s ont refus\u00e9, en bloc, toutes les propositions de r\u00e9forme du gouvernement. Cette ann\u00e9e, Fabrice Gaudiano, ce dossier ne manquera pas d'embraser la politique fribourgeoise...\r\n((\"Circulez... il n'y a rien \u00e0 n\u00e9gocier !\"\r\nC'est en substance le message que l'assembl\u00e9e du personnel de l'Etat de Fribourg a transmis au gouvernement. Une fin de non-recevoir... que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux vont devoir assumer. \r\nIl faut savoir que les autorit\u00e9s ont pos\u00e9 3 variantes sur la table... et l'axe de n\u00e9gociation repose sur le passage \u00e0 la primaut\u00e9 des cotisations + l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite... en \u00e9change d'une recapitalisation de la caisse. \r\nEt donc... c'est non : Ga\u00e9tan Emonet, responsable du dossier \u00e0 la FEDE, la F\u00e9d\u00e9ration des Associations du Service Public du canton de Fribourg...\r\n--- son\r\nUne manifestation est convoqu\u00e9e le mois prochain... pour marteler la position du personnel de l'Etat de Fribourg. Par ailleurs... une journ\u00e9e d'actions et de gr\u00e8ve est d'ores et d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9e en mars.))", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160575", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["A Fribourg, des employ\u00e9s disent \"non\" \u00e0 la r\u00e9forme de leur caisse 2e pilier / 12H30_2019-01-30T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:51:59Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'assainissement de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'\u00c9tat de Fribourg s'annonce houleux, r\u00e9unis hier soir \u00e0 Givisiez en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, quelque 650 employ\u00e9es ont refus\u00e9 en bloc toutes les propositions de r\u00e9forme du gouvernement cette ann\u00e9e Fabrice Gaudiano ce dossier ne manquera pas d'embraser la politique fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [96%] :\r\nCirculez, il n'y a rien \u00e0 n\u00e9gocier, c'est en substance le message que l'assembl\u00e9e du personnel de l'\u00c9tat de Fribourg a transmis au gouvernement une fin de non- recevoir que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux vont devoir assumer, il faut savoir que les autorit\u00e9s ont pos\u00e9 3 variantes sur la table et l'axe de n\u00e9gociation repose sur le passage \u00e0 la primaut\u00e9 des cotisations plus l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite en \u00e9change d'une recapitalisation de la caisse et donc c'est non Ga\u00e9tan Emonet, responsable du dossier \u00e0 la f\u00e9d\u00e9, la F\u00e9d\u00e9ration des Associations du Service Public du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [93%] :\r\nJe pense pas que les employ\u00e9es vont au clash avec la population fribourgeoise les employ\u00e9es tout d'abord voulu montrer un signal au Conseil d'\u00c9tat, la population doit aussi se rendre compte que nous avons la chance d'avoir une fonction publique des employ\u00e9es de l'\u00c9tat qui sont tr\u00e8s consciencieusement leur travail qui travaillent tr\u00e8s fort pour des services publics de qualit\u00e9 et nous devons aussi maintenir des prestations correctes pour leur retraite, donc, en r\u00e9sum\u00e9, la population n'a qu'\u00e0 payer le statu quo, je ce n'est pas ce que je dis, pour le moment il n'est pas question de demander telle et telle somme, il y a d'autres m\u00e9canismes qui peuvent \u00eatre mis en place qui permettrait aussi \u00e0 financement diff\u00e9r\u00e9s ou un financement qui soit pas tout de suite une somme \u00e9norme \u00e0 mettre au vote \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [95%] :\r\nUne manifestation est convoqu\u00e9e le mois prochain pour marteler la position du personnel de l'\u00c9tat de Fribourg, par ailleurs, une journ\u00e9e d'action et de gr\u00e8ve est d'ores et d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9e en mars. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T11:59:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40655971-B349-4F2E-8F6E-E21C0D575396", "internalArchiveId": "40655971-B349-4F2E-8F6E-E21C0D575396", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chef du gouvernement espagnol Pedro Sanchez lance un ultimatum \u00e0 Nicolas Maduro", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe chef du gouvernement espagnol Pedro Sanchez lance un ultimatum \u00e0 Nicolas Maduro En Espagne, Pedro sanchez, le chef du gouvernement, durcit le ton face au V\u00e9n\u00e9zuela, quelques jours apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de la France et l'Allemagne, un ultimatum au leader v\u00e9n\u00e9zuelien, pour qu'il convoque de nouvelles \u00e9lections. A d\u00e9faut, l'opposant Juan Guaido sera reconnu comme pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien ad int\u00e9rim. En visite en R\u00e9publique Dominicaine, o\u00f9 il a particip\u00e9 \u00e0 la cl\u00f4ture de l'internationale socialiste, Sanchez a violemment critiqu\u00e9 le leader Nicolas Maduro : \u00ab celui qui r\u00e9pond aux d\u00e9sirs de libert\u00e9 et d\u00e9mocratie par les balles et la prison est un tyran \u00bb. Diane Cambon.\r\n((C'est un changement diplomatique profond que vient d'op\u00e9rer Pedro Sanchez en reconnaissant publiquement la d\u00e9rive autoritaire de Nicolas Maduro et la r\u00e9pression contre l'opposition. Jamais la gauche espagnole n'avait \u00e9t\u00e9 aussi tranchante avec Caracas. Sur le plan national, cette rupture aura \u00e9galement des cons\u00e9quences. Le parti Podemos, alli\u00e9 parlementaire des socialistes, d\u00e9fend le dialogue entre le gouvernement Maduro et l'opposition, comme l'avait tent\u00e9 de promouvoir l'ancien pr\u00e9sident socialiste espagnol Jos\u00e9 luis Zapatero.  Mais, Madrid, qui est l'interlocuteur naturel, le pays qui sert de pont entre Caracas et Bruxelles, se place d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition v\u00e9n\u00e9zuelienne. L'ex\u00e9cutif de Sanchez vient de d\u00e9bloquer en d\u00e9but de semaine des aides \u00e9conomiques et humanitaires pour les exil\u00e9s qui n'ont toujours pas obtenu le statut de r\u00e9fugi\u00e9s politiques. Diane cambon Madrid pour rtsinfo))", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160578", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le chef du gouvernement espagnol Pedro Sanchez lance un ultimatum \u00e0 Nicolas Maduro / 12H30_2019-01-30T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:52:00Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Espagne, Pedro Sanchez, le chef du gouvernement durcit le ton face au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, quelques jours apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de la France et l'Allemagne, un ultimatum au leader v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien pour qu'il convoque de nouvelles \u00e9lections, \u00e0 d\u00e9faut, l'opposant Juan ouais Diaw sera reconnu comme pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien ad int\u00e9rim en visite en R\u00e9publique Dominicaine o\u00f9 il a particip\u00e9 \u00e0 la cl\u00f4ture de l'internationale socialiste Sanchez a violemment critiqu\u00e9 le leader Nicolas Maduro celui qui r\u00e9pond aux d\u00e9sirs de libert\u00e9 et d\u00e9mocratie par les balles la prison est un tyran diane Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [92%] :\r\nC'est un changement diplomatique profond que vient d'op\u00e9rer Pedro Sanchez en reconnaissant publiquement la d\u00e9rive autoritaire de Nicolas Maduro et la r\u00e9pression contre l'opposition, jamais la gauche espagnole n'avait \u00e9t\u00e9 aussi tranchante avec Caracas sur le plan national, cette rupture aura \u00e9galement des cons\u00e9quences le parti pour d\u00e9mo allier parlementaire des socialistes d\u00e9fendent le dialogue entre le gouvernement Maduro et l'opposition, comme l'avait tent\u00e9 de promouvoir l'ancien pr\u00e9sident socialiste espagnol, Jos\u00e9 Luis pas terreau mais Madrid qui est l'interlocuteur naturel, le pays qui sert de pont entre Caracas et Bruxelles se place d\u00e9sormais du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, l'ex\u00e9cutif de Sanchez vient de d\u00e9bloquer en d\u00e9but de semaine des aides \u00e9conomiques et humanitaires pour les exil\u00e9s qui n'ont toujours pas obtenu le statut de r\u00e9fugi\u00e9 politique diane Cambon Madrid pour rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T11:50:08Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon, Diane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F5C0A6F-4D1C-4ECC-9A86-9BFB7DE612C7", "internalArchiveId": "2F5C0A6F-4D1C-4ECC-9A86-9BFB7DE612C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le lion rugissant \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "[Chronique essentiellement compos\u00e9e d'archives]. Figure de la r\u00e9sistance britannique au IIIe Reich, Winston Churchill se rendit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich en septembre 1946 pour y lancer pour la premi\u00e8re fois l'id\u00e9e des Etats-Unis d'Europe. Ce discours fit date tout comme sa visite de courtoisie au gouvernement vaudois, acclam\u00e9 par une foule immense devant le ch\u00e2teau St-Maire \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 503, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10142229", "imageURL": "http://www.rts.ch/10139982.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["histoire", "politique"], "thematicPersons": ["Churchill, Winston"], "alternativeTitle": ["Le lion rugissant \u00e0 Zurich", "Le lion rugissant \u00e0 Zurich / VSS_2019-01-30T09:51:11_pile-ou-face", "Le lion rugissant \u00e0 Zurich / VSS_2019-01-30T09:51:11_pile-ou-face"], "alternativeSummary": ["Figure de la r\u00e9sistance britannique au IIIe Reich, Winston Churchill se rendit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich en septembre 1946 pour y lancer pour la premi\u00e8re fois l'id\u00e9e des Etats-Unis d'Europe. Ce discours fit date tout comme sa visite de courtoisie au gouvernement vaudois, acclam\u00e9 par une foule immense devant le ch\u00e2teau St-Maire \u00e0 Lausanne. \nPar Christian Ciocca", "Figure de la r\u00e9sistance britannique au IIIe Reich, Winston Churchill se rendit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich en septembre 1946 pour y lancer pour la premi\u00e8re fois l'id\u00e9e des Etats-Unis d'Europe. Ce discours fit date tout comme sa visite de courtoisie au gouvernement vaudois, acclam\u00e9 par une foule immense devant le ch\u00e2teau St-Maire \u00e0 Lausanne. \nPar Christian Ciocca", "Figure de la r\u00e9sistance britannique au IIIe Reich, Winston Churchill se rendit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich en septembre 1946 pour y lancer pour la premi\u00e8re fois l'id\u00e9e des Etats-Unis d'Europe. Ce discours fit date tout comme sa visite de courtoisie au gouvernement vaudois, acclam\u00e9 par une foule immense devant le ch\u00e2teau St-Maire \u00e0 Lausanne. \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10142234", "ece-10142229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T14:52:35Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [73%] :\r\nEntre la qualit\u00e9 au manque de jugement en France d'ailleurs, votre Majest\u00e9 monsieur Church. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [93%] :\r\nJe vous invite \u00e0 prendre le poste de 1er ministre fait un passage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [88%] :\r\nExacte contemporain du g\u00e9n\u00e9ral Henri disant Wiston de Spencer Churchill le chercher \u00e0 la gloire sur les champs de bataille d\u00e8s la 2\u00e8me guerre des beurs en Afrique du Sud en 1899 avant de briller en politique au sein du Parti conservateur britannique Ministre de l'armement, puis de la guerre durant le 1er conflit mondial Churchill pris la t\u00eate du gouvernement britannique en pleine d\u00e9b\u00e2cle des troupes \u00e0 Dunkerque, en mai 1940 et de 20 lits ou rugissant contre le tyran teuton Adolf Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [83%] :\r\nDire tu tout le poids du monde sur ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [88%] :\r\nCombien de survivre \u00e0 l'hiver ne peut pas du tout suivi la v\u00e9rit\u00e9 nous ont suscit\u00e9 une r\u00e9sistance h\u00e9ro\u00efque, il n'y a rien de patriotique se battre jusqu'\u00e0 la fin, l'heure est venue de n\u00e9gocier, on ne peut pas discuter avec content d'\u00eatre en pratique demain en prend l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 ah oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [93%] :\r\nSur les terrains d'aviation dans les. \r\nDans les collines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [74%] :\r\nParce que vraiment victoire il ne saura -t-il avoir surveill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [89%] :\r\nAur\u00e9ol\u00e9 de gloire apr\u00e8s la victoire des Alli\u00e9s sur l'Allemagne nazie, le vieux lion retourna apr\u00e8s- guerre au poste de 1er ministre mais avec nettement plus de d\u00e9convenues, la situation \u00e9conomique de l'ongle Terre \u00e9tant pour le moins d\u00e9sastreuse or s'il m\u00e9rite ce portrait empile sombres face lumineuse, c'est entre autres gr\u00e2ce \u00e0 son discours de Zurich le 19 septembre 1946 lorsqu'il lan\u00e7a de Suisse et le 1er l'id\u00e9e des \u00c9tats-Unis d'Europe, ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [76%] :\r\nMaintenant \u00e7a pas je n'\u00e9tais en d\u00e9faut. \r\n\u00e0 dans le MAP 7 0 introduit par ailleurs 5 ans b\u00e9 United neige n'ont elle \u00e9t\u00e9. \r\nEn outre, elle voulait une 47 oui maintenant r\u00e9cup\u00e9rer il y a repris en peu un malin, il a oui, il y a un an, bon maintenant, h\u00e9 ben, si on a eu viol. \r\nEn de faire 5 ou pays le faut \u00e0 Cannes ce environ. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:55) [81%] :\r\nBonjour, bienvenue monsieur Churchill de Monsieur Lausanne accueille Monsieur Churchill les luttes, ancien 1er ministre britannique, l'homme qui est pour nous, \u00e0 quand la victoire et qui ont donc d'artisans, moi j'ai jamais g\u00ean\u00e9 qui vient de quitter pour la premi\u00e8re fois la propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [90%] :\r\nChoisit o\u00f9 il est venu passer quelques semaines de vacances avant une visite de courtoisie. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:29) [68%] :\r\nBeaucoup de journaux, non c'est une belle. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:32) [94%] :\r\nDont il est l'h\u00f4te d'honneur sur la place du Ch\u00e2teau, une foule immense s'est rassembl\u00e9e, bien avant l'heure de midi, comme d'ailleurs tout au long des rues de la ville pour voir, pour saluer l'\u00e9lu homme qui vient de descendre de voiture. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:48) [74%] :\r\nPas de ses pires petit pas degr\u00e9 de l'escalier de ch\u00e2teaux dans un d\u00e9cor de parler de lui, les caprices de Marianne, car chaque soir \u00e9mu, il est \u00e0 le m\u00e9rite, il est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:00) [86%] :\r\nL'an dernier il on fait peut-\u00eatre monsieur Churchill utilit\u00e9 plus sensible \u00e0 une r\u00e9ception dans le cadre d'une trag\u00e9die du grand dramaturge anglais mais le th\u00e9\u00e2tre du ch\u00e2teau n'avait pas pr\u00e9vu monsieur Churchill bien de descendre de voiture, accompagn\u00e9 de Madame Churchill de ses 2 fils et son gendre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:21) [74%] :\r\nEt il gravit maintenant les escaliers, les ch\u00e2teau de tricherie, j'ai envie que les blancs et accompagn\u00e9 de monsieur Ronald Redacted, un conseiller d'\u00c9tat Vaudois, qui est retourn\u00e9 vers la tour il vrai de doigts. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:40) [79%] :\r\nLa chronique, donc on est il y a des d\u00e9lits quand il a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:51) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait la respecte. \r\nServi \u00e0 faire la parit\u00e9 N2 mais que tient le Kenton Al Gore. \r\nUn argument qui \u00e9taient des velours on le p\u00e9trole \u00e0 laquelle elle a les minutes de repos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:15) [92%] :\r\nOui, je vois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [88%] :\r\nJe suis venue aujourd'hui \u00e0 Lausanne apporter mes respects aux autorit\u00e9s et \u00e0 la magistrature du canton de Vaud et je voudrais dire \u00e0 tous les Vaudois combien ils sont heureux de vivre dans une aussi belle contr\u00e9e, envers laquelle la nature a \u00e9t\u00e9 si g\u00e9n\u00e9reuse et o\u00f9, gr\u00e2ce \u00e0 leur civisme \u00e0 leur patriotisme et \u00e0 leur politique, ils forment une charmante civilisation sociale dans laquelle eux et leur famille peuvent go\u00fbter tranquillement aux joies simples de la vie, si cher au coeur de millions d'\u00eatre excellence voudriez -vous peut-\u00eatre en terminant nous dire quelques mots en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:55) [67%] :\r\nLa demande je dis aucun mais mais prenez la passion. \r\nDonc, j'aime la France. \r\nLongtemps que j'ai \u00e9t\u00e9 dans la Manche avec les Fran\u00e7ais, donc tout ce qu'il en fait pour la libert\u00e9 de Nayla mais il fut ma\u00eetriser laquelle si on et on demande que l'un mensuel In\u00e8s termin\u00e9e, voil\u00e0 un train de baisser alors si j'ai fait des efforts, faut que me pardonner parce que vous avez attir\u00e9 le malheur de fleurs bon peut-\u00eatre trouver d\u00e9fil\u00e9 mais il ne circule. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:56) [74%] :\r\nC'est maintenant le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [80%] :\r\nC'\u00e9tait la chronique de Christian de ce qu'pile ou face, consacr\u00e9 ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T09:03:01Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDD6E71D-A917-4A9D-84CA-56B93A88FFE9", "internalArchiveId": "CDD6E71D-A917-4A9D-84CA-56B93A88FFE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "SOCIETES D'ETUDIANTS 3/5 - Avoir du r\u00e9seau", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Parmi nos \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques, nombreux sont ceux qui sont pass\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants. Dans quelle mesure cette appartenance a-t-elle \u00e9t\u00e9 un tremplin pour leur carri\u00e8re? Au banquet de Zofingue \u00e0 Gen\u00e8ve, les plus jeunes ont l'occasion de rencontrer leurs fr\u00e8res de couleurs plus \u00e2g\u00e9s. Notaires, avocats, m\u00e9decins ou politiciens, tous se d\u00e9fendent de faire partie d'un r\u00e9seau. Mais \u00e0 Berne, l'association Lobbywatch garde l'oil ouvert sur les liens interpersonnels qui se tissent dans les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants et qui, faute de listes publiques, restent difficiles \u00e0 documenter.\r\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Parmi nos \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques, nombreux sont ceux qui sont pass\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants. Dans quelle mesure cette appartenance a-t-elle \u00e9t\u00e9 un tremplin pour leur carri\u00e8re? Au banquet de Zofingue \u00e0 Gen\u00e8ve, les plus jeunes ont l'occasion de rencontrer leurs fr\u00e8res de couleurs plus \u00e2g\u00e9s. Notaires, avocats, m\u00e9decins ou politiciens, tous se d\u00e9fendent de faire partie d'un r\u00e9seau. Mais \u00e0 Berne, l'association Lobbywatch garde l'oil ouvert sur les liens interpersonnels qui se tissent dans les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants et qui, faute de listes publiques, restent difficiles \u00e0 documenter.\r\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10142391", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 30.01.2019", "SOCIETES D'ETUDIANTS 3/5 - Avoir du r\u00e9seau / VAC_2019-01-30T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 30.01.2019", "SOCIETES D'ETUDIANTS 3/5 - Avoir du r\u00e9seau / VAC_2019-01-30T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Parmi nos \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques, nombreux sont ceux qui sont pass\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 d\u02b9\u00e9tudiants. Dans quelle mesure cette appartenance a-t-elle \u00e9t\u00e9 un tremplin pour leur carri\u00e8re? Au banquet de Zofingue \u00e0 Gen\u00e8ve, les plus jeunes ont l\u02b9occasion de rencontrer leurs fr\u00e8res de couleurs plus \u00e2g\u00e9s. Notaires, avocats, m\u00e9decins ou politiciens, tous se d\u00e9fendent de faire partie d\u02b9un r\u00e9seau. Mais \u00e0 Berne, l\u02b9association Lobbywatch garde l\u02b9\u0153il ouvert sur les liens interpersonnels qui se tissent dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u02b9\u00e9tudiants et qui, faute de listes publiques, restent difficiles \u00e0 documenter.\n\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Parmi nos \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques, nombreux sont ceux qui sont pass\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 d\u02b9\u00e9tudiants. Dans quelle mesure cette appartenance a-t-elle \u00e9t\u00e9 un tremplin pour leur carri\u00e8re? Au banquet de Zofingue \u00e0 Gen\u00e8ve, les plus jeunes ont l\u02b9occasion de rencontrer leurs fr\u00e8res de couleurs plus \u00e2g\u00e9s. Notaires, avocats, m\u00e9decins ou politiciens, tous se d\u00e9fendent de faire partie d\u02b9un r\u00e9seau. Mais \u00e0 Berne, l\u02b9association Lobbywatch garde l\u02b9\u0153il ouvert sur les liens interpersonnels qui se tissent dans les soci\u00e9t\u00e9s d\u02b9\u00e9tudiants et qui, faute de listes publiques, restent difficiles \u00e0 documenter.\n\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10142392", "ece-10142391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T12:43:40Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nForce de ces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants, c'est ce qu'on se conna\u00eet, on a des relations qui datent de l'\u00e9poque quand on et \u00e7a se normalement, ce sont des relations interpersonnelles assez forte, quand m\u00eame, \u00e7a peut servir \u00e0 quoi, du coup, dans une carri\u00e8re politique, \u00e7a peut servir \u00e0 \u00eatre \u00e9lu par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:00:39) [90%] :\r\nSoci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants une jeunesse en qu\u00eate de tradition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [97%] :\r\nLaurence Dif\u00e9lix V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [91%] :\r\nAh, les r\u00e9seaux, comment est -il, qui en fait partie, comment le savoir, les r\u00e9seaux sont partout, ils sont brod\u00e9es sur le tissu social et quel est le r\u00f4le des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants dans la constitution de ces zones d'influence les membres sortent tous d'une universit\u00e9 ou d'une autre \u00e9cole, ils ont partag\u00e9 des rites d'initiation des ferveurs des valeurs et quelques libations, \u00e7a cr\u00e9e des Liens Helvetia il Zofingue par exemple, sont consid\u00e9r\u00e9s comme des p\u00e9pini\u00e8res de cadres pour le Parti lib\u00e9ral radical parmi nos \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques, nombreux sont ceux qui sont pass\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants et on y reste \u00e0 vie, sans forc\u00e9ment le crier sur les toits, nous entendrons \u00e0 ce sujet, Thomas Ang\u00e9li copr\u00e9sident de Lobbywatch, une plateforme qui r\u00e9pertorie les Liens d'int\u00e9r\u00eat existant entre conseillers nationaux ou conseillers aux \u00c9tats et les entreprises, les associations et les institutions, nous serons \u00e9galement au banquet de Zofingue \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les plus jeunes ont l'occasion de rencontrer leurs fr\u00e8res de couleur, c'est ainsi qu'on nomme les soci\u00e9taires, les fr\u00e8res de couleurs plus \u00e2g\u00e9s mais tout d'abord ce t\u00e9moignage d'une belle lettre IN voici avoir du r\u00e9seau, c'est un reportage de Laurence Dif\u00e9lix, il est r\u00e9alis\u00e9 par David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:07) [83%] :\r\nMoi, j'ai le Chilien droit et j'avais fait une sorte de d'ateliers ou des avocats, ils nous aidaient un peu, a boost\u00e9 notre CV, mais j'avais pos\u00e9 la question de de m\u00e8tres sur mon CV qui \u00e9tait bel nous non et l'avocat en question m'avait dit que c'\u00e9tait plut\u00f4t une bonne id\u00e9e que lui, en l'occurrence dans son \u00e9tude, il y avait beaucoup de Zofingue, chien et que ce serait peut-\u00eatre jouer l\u00e0- dessus, de m'engager ou non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:30) [95%] :\r\nDonc quand on dit que c'est des r\u00e9seaux qui sont efficaces pour trouver des postes, \u00e7a vous para\u00eet pas absurde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:36) [81%] :\r\nNon, non, je pense que \u00e7a peut clairement \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s je pense que ceux qui auraient encore pu c\u00e9der ses soit Zofingue hygi\u00e8ne anti mais elle aille directement un pied dedans, mais apr\u00e8s entendent \u00c9tienne c'est clair que les autres soci\u00e9t\u00e9s, ils ont peut-\u00eatre un regard un peu amical, on note direction et qu'\u00e0 2 CV Va\u00efsse diront bon bah autant avec l'avait laiteries. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [79%] :\r\nCe rendez- vous avec Nicolas, qui organise le Coetzer enfin, maori, il va \u00eatre, il doit \u00eatre aujourd'hui on passe pas et de tables en fait ses 2 premi\u00e8res ce serait de pr\u00e9sident, j'ai rendez- vous avec Nicolas fait para\u00eetre c'est moi je magnifique bonjour je viens, je vous laisse finir votre truc, il votera voil\u00e0 c'est la r\u00e9voqu\u00e9 et puis apr\u00e8s le salsa ind\u00e9pendant Gao une semaine tr\u00e8s fort : non, je suis un emplacement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:58) [77%] :\r\nVous savez, sans cette table comme table officiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [82%] :\r\nBen vous me dites, juste comme \u00e7a, on les sert en 1er o\u00f9 les installer et puis voil\u00e0 que vous faites comme Congolais mais j'ai assez \u00e7a marche la plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:10) [99%] :\r\nC'est quoi votre travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:12) [86%] :\r\nMaintenant, je vais faire le placement des invit\u00e9s de nos autres ici un ancien Pasteur de de Saint-Pierre \u00e0 Gen\u00e8ve qui le prononcera le taux c'est la patrie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:26) [79%] :\r\nC'est dans le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:28) [75%] :\r\nJe me mets ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:29) [74%] :\r\nPourquoi \u00e7a X VZ j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:32) [84%] :\r\nLes ordures, pr\u00e9sident des jeux, enfin, je viens de Gen\u00e8ve le pr\u00e9sident je vais le mettre ici, \u00e7a c'est le Vaudois afin de Lausanne, la section vaudoise, le pr\u00e9sident des de pieuses songer \u00e0 Neuch\u00e2tel, il n'y a pas cette ann\u00e9e de notables du monde politique ou autre, \u00e0 Gen\u00e8ve, Iyad et il y a des questions qui sont trop sensibles \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:00) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il y a des politiciens Genevois qui sont enfin GIR. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:03) [85%] :\r\nNon, mais quand on a l'habitude de d'inviter notamment un conseiller d'\u00c9tat ou bien le procureur g\u00e9n\u00e9ral, mais ils sont tous sont actuellement dans des difficult\u00e9s, les soucis qu'on n'a pas envie de les \u00c9tat d'assumer la les vieux singe vient se retrouveront ici par voler et puis ici, les actifs \u00e9tudiants seront sur le c\u00f4t\u00e9 et ainsi nous serons tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:31) [89%] :\r\nMais la fable des \u00e9tudiants Nicolas Pictet, elle est immense, il y a combien d'actifs aujourd'hui \u00e0 Zofingue, section genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [92%] :\r\nIl y aura en tout, parce qu'il y a \u00e9galement des actifs d'autres cantons il y aura une cinquantaine d'\u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:46) [88%] :\r\nEt puis, donc, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s moiti\u00e9-moiti\u00e9, puisque vous m'avez dit qu'il y avait une centaine de personnes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [89%] :\r\nOui, nous serons 105 ou 106, vous voyez des actifs qui sont en train de d\u00e9rouler les banni\u00e8res quelle couleur rouge, blanc ou rouge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [89%] :\r\nEt les casquettes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:02) [86%] :\r\nPareil la mienne ici est un peu pass\u00e9 parce qu'elle a, elle, a une longue histoire est un peu pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [94%] :\r\nIl est trou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:11) [88%] :\r\nBon oui absolument traditionnellement par un m\u00e9got de cigarette et il porte plusieurs inscriptions dans celle de mon p\u00e8re, The fin juin, comme on dit qu'il \u00e9tait pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9poque, Jean-Jacques Dardenne qui ensuite a fait une grande carri\u00e8re dans la diplomatie \u00e9t\u00e9 ambassadeur de Suisse en France, \u00e0 Paris et a fini sa carri\u00e8re d'ambassadeur \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:33) [90%] :\r\nIl y en a beaucoup des gens qui ont fait des grandes carri\u00e8res et qui sont pass\u00e9s par- Zofingue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [83%] :\r\nPas simplement de diplomate oui j'aimerais particuli\u00e8rement cit\u00e9 de vieux singe \u00e0 \u00c9ric Lang qui sera l\u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:44) [91%] :\r\nEt le public la liste des gens qui ont fait des grandes carri\u00e8res politiques ou dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [89%] :\r\nOu, dans le Pas publiques on en cultive une certaine discr\u00e9tion et une certaine humilit\u00e9 aussi, ce sont les choses que l'on sait entre nous et puis on ne publie pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:59) [86%] :\r\nVous dites en cultive une sorte d'humilit\u00e9 et ce qu'il y a aussi l'id\u00e9e de pas ou simplicit\u00e9 oui c'est pas parce qu'on a essay\u00e9 de, de, d'\u00e9viter de passer pour un r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:09) [82%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [83%] :\r\nUne r\u00e9alit\u00e9 de r\u00e9seaux que ce r\u00e9seau d'amiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:14) [70%] :\r\nSalut br\u00e9silien salut Michel o\u00f9 est la table de disait officiellement elle a tiss\u00e9 et \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:28) [83%] :\r\nMon nom et Philippe Nazaire vulgaire doublure doublure oui doublure parce qu'en 1969 j'\u00e9tais candidat au Grand Conseil, il va manquer 116 voix pour \u00eatre \u00e9lu donc j'avais pris une veste puis entrer Zofingue juste apr\u00e8s les copains, on dit comme vulgaire au Weiss c'est trop lourd \u00e0 porter, doublure 7 en soi, \u00e7a va mieux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:48) [88%] :\r\nSi vous avez finalement pu \u00eatre \u00e9lu quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:51) [91%] :\r\nVous, j'ai fait un parcours tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, je suis parti pour le Japon, j'ai fait une carri\u00e8re extraordinaire, j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la chambre de commerce suisse \u00e0 Tokyo par exemple, pour 2 ou 3 ans etc donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:05) [94%] :\r\nOn \u00e9tait en train de se demander avec votre fr\u00e8re de couleurs qui nous a quitt\u00e9s dans quelle mesure appartenir \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 comme Zofingue \u00e7a aide ou non au niveau d'une carri\u00e8re professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:16) [92%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr \u00e7a aide dans un sens. \r\nRelation mais \u00e7a nous forme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:25) [93%] :\r\nMais vous avez pas retrouver des membres de Zofingue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:27) [87%] :\r\nOui, alors je n'ai retrouv\u00e9es partout, j'en ai trouv\u00e9 partout dans la diplomatie chez Ciba Guillaume, j'ai travaill\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es mais sans, sans qu'il y ait besoin de de faire appel \u00e0 des connexions particuli\u00e8res, je me souviens d'une r\u00e9union, une fois dans mon bureau \u00e0 Dakar Zucca au Japon, o\u00f9 j'avais 3 ancien pr\u00e9sident centraux dans mon bureau moi- m\u00eame France Blanckaert, secr\u00e9taire d'\u00c9tat et Urs Burkhardt, qui \u00e9tait le chef de la recherche agronomique \u00e0 B\u00e2le possible mariage Guy donc on \u00e9tait, on aurait pu chanter la blanche \u00e0 3 et c'\u00e9tait absolument g\u00e9nial de se retrouver \u00e0 10000 kilom\u00e8tres de la Suisse comme \u00e7a, de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:09) [80%] :\r\nElle a, elle a des trouvailles casquette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:11) [69%] :\r\nElle a v\u00e9cu oui bouffer des Beats mais le mythe fin est un peu bouffer aussi lui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:20) [85%] :\r\nL\u00e0, c'est aussi un vieux au fin juin \u00e0 cheveux blancs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:22) [83%] :\r\nOui, c'est mon ami Andr\u00e9 je vais aller moi aussi essayer de trouver une place quelque part, voil\u00e0 je vous remercie, leur pla\u00eet pardon japonais avec et le son et parle tr\u00e8s bien japonais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:37) [84%] :\r\nIl m'a racont\u00e9 qu'il avait rencontr\u00e9 plans un OGM. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:41) [77%] :\r\nOui, probablement, oui et \u00e7a en fait partie aussi et o\u00f9 ils sont les Suisses, ils sont \u00e0 Corbeil, mais a le Business, l\u00e0 vous avez la chimie la bas et comme par hasard aussi Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:53) [86%] :\r\nNestl\u00e9 il y a beaucoup de fin juin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [78%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 oui je quand m\u00eame 20 ans avec Nestl\u00e9 et \u00e0 l'\u00e2ge, je veux 49 ans, j'ai eu l'et vocation humanitaire, je fais encore 12 ans aussi au comit\u00e9 international de la Croix-Rouge et l\u00e0 j'ai j'ai rencontr\u00e9 davantage sauvage juin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:10) [100%] :\r\nSur le terrain au CICR. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:12) [81%] :\r\nSur le terrain oui salut bonjour mon cher \u00e9tait pas bien, hein c'est \u00e7a Docteur dans Iran et est historien de son \u00e2me, mais il est m\u00e9decin de profession, bonjour bonjour pour rencontrer le roi mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:28) [85%] :\r\nJe suis un ancien m\u00e9decin, j'ai pris ma retraite l'ann\u00e9e pass\u00e9e et j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident autrefois de la section des actifs et actuellement encore, je m'occupe d'organiser tous les seconds mercredi du mois, un d\u00e9jeuner sauf un chien qui rassemble les vieux dauphin Gien, mais aussi quelquefois des jeunes actifs, c'est un des jolie expression de ce que notre soci\u00e9t\u00e9 peut faire, \u00e0 savoir cette esp\u00e8ce de concept de Leben sph\u00e8re Bibendum les bonnes la vie Forbin, donc de l'Association, une association \u00e0 vie, ce n'est pas une clique, c'est beaucoup plus profond. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:07) [90%] :\r\nVous vous rencontrez r\u00e9guli\u00e8rement et vous partagez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:10) [89%] :\r\nAlors, nous partageons des sujets d'actualit\u00e9 ou nos jardins secrets, on parle de difficult\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9, on parle de de toutes sortes de sujets c'est extr\u00eamement ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:20) [93%] :\r\nEt on g\u00e9n\u00e8re vraiment des amiti\u00e9s, par- del\u00e0 les \u00e2ges ah oui totalement, absolument, on peut appeler \u00e7a un r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:28) [90%] :\r\nSi vous voulez, c'est peut-\u00eatre en r\u00e9seau, parce que si vous allez, je ne vois \u00e0 B\u00e2le et que vous t\u00e9l\u00e9phonez \u00e0 des fin je dirais que vous ne connaissez pas, ils vont vous accueillir, mais ce n'est pas un r\u00e9seau au sens de r\u00e9ussir gr\u00e2ce \u00e0 sa fin, jamais r\u00e9seau a une connotation commerciale ou une collation d'arrivisme ou de non je ne crois pas que c'est un r\u00e9seau justement, c'est une association au sens le plus simple terme oui, de nos jours, les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tudiants sont pas toujours bien jug\u00e9 et c'est au fond extr\u00eamement regrettable parce que quand vous prenez l'histoire de la Suisse, c'est un dauphin Gien, qui a \u00e9crit la Constitution de 1848 le 1er pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait enfin Gien et le 1er pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats aussi il y a eu environ 1200 Zofingue vient jusqu'au d\u00e9but de la 2\u00e8me guerre mondiale qui avait des r\u00f4les politiques en Suisse, pourquoi, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, ces jeunes d\u00e9fendait l'id\u00e9e de libert\u00e9, notre soci\u00e9t\u00e9, c'est peut-\u00eatre mis un peu \u00e0 l'\u00e9cart depuis les ann\u00e9es 80, sans le vouloir, mais pour nous qui sommes membres, nous ne pensons pas que nous sommes \u00e0 l'\u00e9cart des choses. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:50) [90%] :\r\nCe que j'ose vous demander de vous pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:52) [80%] :\r\nAlors, S\u00e9bastien des failles views of ancien tr\u00e9sorier les des des aides, avocat de profession et ancien pr\u00e9sident du PDC cantonal. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:02) [92%] :\r\nOn parlait justement politique tout \u00e0 l'heure avec un de vos fr\u00e8res de couleur, il disait lui il sera dire combien on a aujourd'hui de vieux au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:13) [86%] :\r\nC'est une question int\u00e9ressante, je crois qu'on au Grand Conseil, on doit voir si r\u00e9seau vient \u00e0 Gen\u00e8ve et ce qu'il faut savoir aussi c'est qu'\u00e0 un moment, je crois, il y a 3 ans, le pr\u00e9sident du du PDC est un vieux et vice et de vice- pr\u00e9sident du PLR et des offres indien, le pr\u00e9sident du Parti socialiste de la Ville de Gen\u00e8ve et tes of vient et le pr\u00e9sident du PBD \u00e9tait aussi Zofingue donc nous sommes effectivement extr\u00eamement pr\u00e9sent peu mythique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:43) [64%] :\r\nEh oui vaut national. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:45) [88%] :\r\nAu niveau national, on a je pense, une vingtaine de 2 repr\u00e9sentants dans les chambres, c'est des conseils des \u00c9tats et conseiller national. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:54) [99%] :\r\nPour Zofingue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:56) [92%] :\r\nPour la Suisse surtout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:09) [90%] :\r\nOui bonjour et bienvenue au comit\u00e9 central des actifs. \r\nLe pr\u00e9sident a comme \u00e7a une usuel. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:53) [68%] :\r\nJe ne sais pas test\u00e9 vite revenu en en arrachage, ensuite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par des autres sources \u00e7a \u00e9tonnant sous ses. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:08) [82%] :\r\nBonjour instant Jeantet, vous avez froid ou \u00e7a va, non, \u00e7a va, pas de probl\u00e8me, bon. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:15) [92%] :\r\nIci, on est sur la terrasse du Palais f\u00e9d\u00e9ral Thomas Ang\u00e9lique, parce que vous les connaissez bien les gens qui travaillent ici, au Parlement, vous \u00eates copr\u00e9sident de Lobbywatch Lobbywatch c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:28) [93%] :\r\nLobbywatch c'est une plateforme de transparence, on fait des recherches sur les relations entre les parlementaires et les associations et les entreprises disons, on recherche les conflits d'int\u00e9r\u00eats, en principe, ce qui est tr\u00e8s important c'est, c'est la transparence pour les \u00e9lecteurs pour le public en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:51) [88%] :\r\nAlors moi, comme je vous l'ai expliqu\u00e9 je travaille sur les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants et ce qu'ils font partie du spectre des Liens d'int\u00e9r\u00eat que vous vous essayez documenter \u00e0 l'Obi-Wan. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:02) [90%] :\r\nDisons, il vole un peu en dessous de du radar quand m\u00eame parce j'les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants, il s'agit de plut\u00f4t de comment dire des des raisons des relations interpersonnelles tandis nous ce qu'on recherche, c'est plut\u00f4t les les relations entre les parlementaires, les entreprises et les organisations. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:25) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 tout ce qu'on arrive \u00e0 savoir parmi nos parlementaires en Suisse combien appartiennent ou ont appartenu \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants pendant leur parcours universitaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:36) [88%] :\r\nNous, dans notre pas \u00e0 donner, on a une quarantaine, une une cinquantaine de parlementaires qui appartiennent \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:45) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire, presque un quart du parlement, alors que les membres des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants repr\u00e9sentent pas du tout un quart des \u00e9tudiants dans les universit\u00e9s, mais beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:54) [88%] :\r\nC'est clair, c'est clair, s'il ne d\u00e9clare pas, on sait pas normalement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:00) [96%] :\r\nEt ils ont aucune obligation de le d\u00e9clarer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:02) [87%] :\r\nIls ont aucune obligation de d\u00e9clarer sauf si son temps en comit\u00e9 par exemple de la L \u00e0, ils doivent d\u00e9clarer mais autrement non. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:10) [91%] :\r\nQuand on rencontre les les membres des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants, souvent, on les entend dire : attendez, vous parlez de r\u00e9seaux, c'est pas tout \u00e0 fait le bon mot, on est quand m\u00eame pas comme une secte, on est quand m\u00eame pas comme des Francs-Ma\u00e7ons, par exemple, c'est quelque chose qu'on entend souvent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:26) [91%] :\r\nC'est vrai ce qu'il dit c'est : il s'agit pas de sexe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:29) [90%] :\r\nQu'il s'agit pas de francs moins Minson mais quand m\u00eame, ce qui est l\u00e0 la force de ces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants, c'est ce qu'on se conna\u00eet, qu'on a des relations qui datent de l'\u00e9poque quand on \u00e9tudi\u00e9 et \u00e7a se normalement, ce sont des relations interpersonnelles assez forte quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:46) [94%] :\r\n\u00e7a peut servir \u00e0 quoi, du coup, dans une carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:50) [88%] :\r\n\u00e7a peut servir \u00e0 \u00eatre \u00e9lu, par exemple, il y a, il y a beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants qui recommande leur ment en pre pour \u00eatre \u00e9lu dans le parlement, comme \u00e7a, \u00e7a peut aider quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:04) [92%] :\r\nPour faire passer des d\u00e9cisions aussi, on voit qu'il y a des solidarit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:08) [94%] :\r\nJe suppose que oui, mais on peut rien pouvait le supposer. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:14) [85%] :\r\nQuelle serait l'\u00e9quivalent de Lobbywatch dans le monde du priv\u00e9, les cabinets d'avocats, les cabinets de notaires, les grandes entreprises, la pharmaceutique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:25) [83%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire quand m\u00eame, c'est il y a transf\u00e9r\u00e9 NT1 de Machenaud qu'il fait, il fait des un peu le m\u00eame travail que nous mais dans le monde priv\u00e9, \u00e7a n'existe pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:38) [95%] :\r\nOn peut supposer que les Liens qui se cr\u00e9ent, par exemple dans les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants existe aussi fortement dans ces milieux du du priv\u00e9, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:52) [98%] :\r\nDonc c'est ici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:53) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on est 1 Pierre Viret 6 c'est la maison BCM. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:58) [79%] :\r\nRestaurants du vieux Lausanne la girafe, \u00e7a c'est en bas et puis nous au monde, c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:02) [87%] :\r\nJe vous montre \u00e0 pour l'instant, si vous voulez parce qu'il y a un carnotzet \u00e0 nous, et apr\u00e8s on passera par la cage d'escalier principal, allez je vous suis. \r\nEn fait, on se retrouve d'abord toujours ici, \u00e0 19 heures 30 Les mardi, donc en fait on a plusieurs fois on a qu'\u00e0 table, ici il y en a 3, il y en a eu encore une qui a \u00e9t\u00e9 rempli et quand une fois qu'elle est pleine avec le la premi\u00e8re la de du pr\u00e9nom et le nom de famille de chaque Helvetia g\u00e9n\u00e9ralement on enl\u00e8ve les pieds, puis on l'accroche au mur. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:32) [88%] :\r\nCela signifie que les membres d'Helvetia c'est public, on peut savoir qui est membre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:37) [84%] :\r\nOui, et d'ailleurs ne on a un livre d'or, c'est le livre de tous les membres Helvetia depuis la fondation, il doit \u00eatre \u00e0 la biblioth\u00e8que universitaire de Lausanne public il y les dans une version c'est 2003, on leur fait tous les 20 ans donc la met \u00e0 jour parce que dedans il y a pas seulement le nom, pr\u00e9nom, mais aussi et qu'est -ce qu'ils ont fait dans leur vie s'ils ont fait les \u00e9tudes quel dipl\u00f4me, donc ils ont pris charge politiques ou pas, donc on n'est pas une soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:01) [78%] :\r\nAu monde au monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:09) [89%] :\r\nEst ce qu'on va se poser au bureau. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:12) [91%] :\r\nVous \u00eates 3 \u00eatre venus me r\u00e9pondre \u00e0 mes questions dites -moi comment vous vous appelez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:16) [91%] :\r\nMoi c'est Nicolas \u00e0 Vigo Picsou, je suis le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 sur Helvetia, je suis en fin de master d'\u00e9tudes \u00e0 HEC Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:23) [86%] :\r\nAlors moi c'est Christophe vulgum Tahiti Bob je suis plus \u00e9tudiants depuis d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 un certain nombre de temps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:30) [88%] :\r\nAlors moi c'est Yoann j'\u00e9tudie en derni\u00e8re ann\u00e9e de master de droit vulgum Thauvin. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:37) [92%] :\r\nVous avez tous les 3 des vulgaire, \u00e7a veut dire que vous \u00eates tous les 3 membres de la confr\u00e9rie, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:42) [92%] :\r\nDe la soci\u00e9t\u00e9, je dirais plut\u00f4t confr\u00e9ries, il ne faut pas imaginer quelque chose de secret ou autres, c'est une vraiment une soci\u00e9t\u00e9, on en est membre, on est heureux de l'\u00eatre une soci\u00e9t\u00e9 avide d'ailleurs, donc on est content de vivre dedans et de pouvoir participer au fil des ann\u00e9es et c'est vraiment une, un des grands plus par rapport \u00e0 d'autres amicales ou d'autres soci\u00e9t\u00e9s ou des groupements d'\u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:02) [91%] :\r\nVous nous dites qu'il ne faut pas nous imaginer une soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e8te, mais en fait, comment est -ce qu'on fait pour entrer dans une confr\u00e9rie o\u00f9 une soci\u00e9t\u00e9 comme la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:10) [84%] :\r\nAlors pour devenir membre \u00e0 ici \u00e0 d\u00e9tient mais \u00e7a d\u00e9j\u00e0, il faut \u00eatre \u00e9tudiant donc universit\u00e9s HES oui PFL et on peut venir d\u00e9couvrir la soci\u00e9t\u00e9 donc soit demand\u00e9 \u00e0 devenir une fois ou 2 et gravement Light, une personne peut motiver sa candidature et apr\u00e8s \u00e7a, le candidat passe par une s\u00e9ance d'admission, ce qui est aussi appel\u00e9 charriages, suite \u00e0 cette \u00e9tape, il re\u00e7oit ses couleurs est Helvetia. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:35) [87%] :\r\nJustement, c'est \u00e7a : Ari\u00e8ge, il reste toujours secret, je sais qu'il va y en avoir bient\u00f4t \u00e0 Helvetia \u00e9pouse avez cat\u00e9goriquement refus\u00e9 que j'y assiste, il sert \u00e0 quoi, en fait, ce charriages. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:46) [92%] :\r\nCharriages, c'est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s important de la vie d'un Helvetia dans lequel on va apprendre \u00e0 le conna\u00eetre, on va vouloir savoir qui est cette personne est qu'ou non, on va le vouloir donner Helvetia et secou\u00e9 venant lui veut vraiment dans l'Helvetia et quelle est sa personnalit\u00e9 et la raison pour laquelle on ne peut pas avoir quelqu'un qui vient, c'est que la personne va se livrer va discuter des choses profondes peut-\u00eatre des choses qui lui ont fait mal dans sa vie, peut-\u00eatre des ambitions qu'il a des r\u00eaves et on consid\u00e8re qu'il faut que ce soit vraiment au sein de la soci\u00e9t\u00e9 pour qu'ils puissent se lib\u00e9rer de cette mani\u00e8re et parler en toute s\u00e9curit\u00e9, c'est pour \u00e7a que les propos qui sont tenus dans la charia je ne vont jamais pouvoir sortir de la soci\u00e9t\u00e9 et c'est vraiment cet \u00e9l\u00e9ment de confiance totale qui permet de r\u00e9aliser un bon charriages. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:29) [88%] :\r\nMais alors, en fait, c'est \u00e7a qui vous lie, c'est \u00e7a qui scelle votre lien ind\u00e9fectible, 2 fr\u00e8res de de couleurs, de vous livrer dans votre intimit\u00e9, comment est -ce que vous, vous l'aviez v\u00e9cu par exemple ce moment Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:43) [81%] :\r\nAlors c'est c'est certainement intimidant, se retrouver devant des personnes, il y avait combien de personnes, Amiens, je pense qu'il n'avait ni l'antenne quinzaine pas \u00e7a ne tous membres de l'Helvetia tous ceux qui ont pass\u00e9 par ce chant et gendarmes mais j'ai partag\u00e9 de choses que peut-\u00eatre j'aurais pas partager avec un portier mais c'\u00e9tait aussi, je veux pouvoir rejoindre ses fr\u00e8res de couleur cette fraternit\u00e9 et j'ai rien dit que je voulais pas forc\u00e9ment dire mais je veux dire si il a voulu dire parce que je voulais ce qu'ils sachent que je. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:15) [89%] :\r\nAutant que que moi on on s'restent ensemble apr\u00e8s on se rend compte aussi, \u00e0 ce moment -l\u00e0, de ce que \u00e7a veut dire une soci\u00e9t\u00e9 vie de tout ce que cela implique les valeurs tout ce que repr\u00e9sente une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants dans son ensemble, c'est l\u00e0 qu'on r\u00e9alise tout en d\u00e9couvre en soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:33) [95%] :\r\nYann, vous, vous avez une carri\u00e8re politique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre vie d'Helvetia parce que vous \u00eates pr\u00e9sident des Jeunes UDC du canton de Vaud le fait d'\u00eatre Helvetia \u00e7a aide. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:42) [89%] :\r\nDu moment que je m\u00eale le bande de couleur \u00e9lev\u00e9 Sienne cet engagement n'existe plus, il y a pas de strat\u00e9gie, je vais pas le droit de commencer \u00e0 utiliser les armes adresses e-mail des Helvetia pour faire de la publicit\u00e9 ou quoi que ce soit, c'est totalement en dehors du jeu politique en dehors de la strat\u00e9gie de parti et \u00e7a je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:59) [89%] :\r\nEt puis dans l'autre sens, quand vous \u00eates par exemple au Parlement o\u00f9 vous travaillez maintenant comme collaborateur politique, est ce que vous, vous savez qui d'autre et membres d'Helvetia au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:08) [89%] :\r\nAlors, oui, mais pour dire vrai, je les ai pas encore rencontr\u00e9 l\u00e0- bas, donc c'est vrai que c'est assez s\u00e9par\u00e9s et le Parlement, je pourrais plut\u00f4t l'utiliser pour inviter des fr\u00e8res de de couleur \u00e0 venir visiter le Parlement \u00e0 venir parler \u00e0 des personnes dans ce sens -l\u00e0 d'instruction mais pas de de combat sur mes id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:35) [90%] :\r\nC'est en 58 236 236 0 c'est \u00e0 vous de r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Laurence Dif\u00e9lix, les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants cr\u00e9e -t-elle un r\u00e9seau utiles pour la carri\u00e8re qu'elle soit politique ou \u00e9conomique, et ses zones d'influence devrait -elle \u00eatre mieux connu, votre avis nous int\u00e9resse : appelez -nous d\u00e8s maintenant au 0 58 236 236 there. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:55) [85%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marti, Laurence Dif\u00e9lix, St\u00e9phanie Coudray Jean Dufaux et David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:02) [93%] :\r\nDemain, nous verrons que bon nombre de ces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants exclus encore et toujours, les femmes de leur rang. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:09) [88%] :\r\nOn est \u00e0 un \u00e2ge, maintenant ils ont quoi, ils ont tous entre 18 et 22 ans, plein d'hormones, on commence \u00e0 \u00eatre un adulte ont commenc\u00e9 \u00e0 sortir, etc, et le fait de pas avoir de femmes \u00e7a des situations qui pourraient \u00eatre compliqu\u00e9, beaucoup plus simple, on n'est pas l\u00e0 pour charmer pour passer devant les autres pour draguer la fille que les autres veulent travailler quelque part quand on se retrouve, y a pas de comp\u00e9tition l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:30) [88%] :\r\nTu seras un homme mon fr\u00e8re un reportage \u00e0 suivre demain Vaka. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:48) [93%] :\r\nInfo trafic RTS, le nom de l'Arc jurassien les choses. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T12:45:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-838332AE-9C22-45DD-B83A-5130A23DBBBA", "internalArchiveId": "838332AE-9C22-45DD-B83A-5130A23DBBBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve va \u00e0 son tour voter sur la gratuit\u00e9 des soins dentaires: d\u00e9bat entre Pierre Conne et Jean-Charles Rielle", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Pierre Conne (PLR) et Jean-Charles Rielle (PS).\r\n\r\nGen\u00e8ve va \u00e0 son tour voter sur la gratuit\u00e9 des soins dentaires: d\u00e9bat entre Pierre Conne et Jean-Charles Rielle   \r\n*** Une assurance dentaire \u00e0 Gen\u00e8ve... les citoyens se prononcent le 10 f\u00e9vrier. Si c'est \"OUI\", ce canton serait un pionnier en Suisse. Les Vaudois avaient refus\u00e9 un projet similaire il y a une ann\u00e9e. Rembourser les factures du dentiste... cette mesure r\u00e9clam\u00e9e par la gauche serait financ\u00e9e par des pr\u00e9l\u00e8vements employ\u00e9/employeur, comme pour l'AVS. L'Etat passerait aussi \u00e0 la caisse. Deux d\u00e9put\u00e9s genevois nous rejoignent pour en d\u00e9battre... Le socialiste Jean-Charles Rielle et le PLR Pierre Conne... Bonsoir...\r\n@Jean-Charles Rielle (PS)\r\n- Rembourser les soins dentaires... pourquoi c'est une priorit\u00e9 selon vous?\r\n- Vaud a refus\u00e9 une telle assurance, qu'est-ce qui vous fait dire que ce sera diff\u00e9rent \u00e0 Gen\u00e8ve? \r\n- La droite redoute notamment les \u00abeffets pervers\u00bb d'une initiative qui \u00abd\u00e9responsabiliserait\u00bb la population... Certains laisseront peut-\u00eatre de c\u00f4t\u00e9 les soins pr\u00e9ventifs de base, en se disant que de toute fa\u00e7on tout est rembours\u00e9!\r\n- Comme pour les co\u00fbts de la sant\u00e9... doit-on craindre une hausse des co\u00fbts dentaires?\r\n- Au cour du d\u00e9bat, il y a la question du financement: le Conseil d'Etat \u00e9voque un co\u00fbt annuel de mise en ouvre entre 150 et 260 millions de francs... est-ce que c'est pas un peu trop pour esp\u00e9rer un OUI dans les urnes? L'argument financier fait souvent peur \u00e0 la population.\r\n- \"Cette initiative apporte une r\u00e9ponse non ma\u00eetrisable \u00e0 un probl\u00e8me r\u00e9el\"... \u00e7a c'est Mauro Poggia qui le dit! L'initiative que vous d\u00e9fendez n'est-elle pas trop id\u00e9ologique? trop marqu\u00e9e \u00e0 gauche pour passer?\r\n- Au-del\u00e0 de l'aspect financier, Pierre Conne et certains opposants doutent m\u00eame de l'efficacit\u00e9 d'une telle assurance: l'introduction d'une assurance dentaire obligatoire n'am\u00e9liore pas forc\u00e9ment l'\u00e9tat de sant\u00e9 bucco-dentaire de la population... qu'est-ce que vous r\u00e9pondez?\r\n@Pierre Conne (PLR)\r\n- La sant\u00e9 dentaire des genevois... vous admettez qu'il y a un probl\u00e8me?\r\n- Les dents, c'est pourtant un probl\u00e8me de sant\u00e9 comme les autres... comment justifier qu'ils ne fassent ENCORE pas partie de la Lamal? \r\n- Que pr\u00e9conisez-vous alors?\r\n- Pourquoi une assurance dentaire n'est-elle pas la solution \u00e0 vos yeux? On sait qu'une partie de la population renonce aux soins dentaires faute de moyens. A Gen\u00e8ve, il y a aussi ceux qui vont se faire soigner les dents de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re... ph\u00e9nom\u00e8ne soulign\u00e9 par nos confr\u00e8res du Temps cette semaine... c'est tout de m\u00eame symptomatique d'un probl\u00e8me \u00e7a, non ?\r\n- Quel serait \u00e0 vos yeux le cout \"raisonnable\" que l'Etat pourrait d\u00e9bloquer pour les soins dentaires? \r\n- Les initiants ont r\u00e9colt\u00e9  plus de 18 mille signatures.. c'est \u00e9norme par rapport \u00e0 d'autres initiatives ! est ce que ce n'est pas du devoir du politique d'entendre cette pr\u00e9occupation ? \r\n- L'initiative serait en partie financ\u00e9e via des cotisations sociales, \u00e0 travers un pr\u00e9l\u00e8vement paritaire similaire \u00e0 celui de l'AVS... \u00e7a r\u00e9duit quand m\u00eame la charge pour l'Etat, non?!", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160563", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve va \u00e0 son tour voter sur la gratuit\u00e9 des soins dentaires: d\u00e9bat entre Pierre Conne et Jean-Charles Rielle / FOR_2019-01-30T18:02:00_developpement-6", "Forum du 30.01.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Pierre Conne (PLR) et Jean-Charles Rielle (PS)."], "variantIds": ["ece-10160563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:46Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt d'ici la fin de cette \u00e9mission, on va \u00e9voquer un objet de votation \u00e0 Gen\u00e8ve le 10 f\u00e9vrier une assurance dentaire \u00e0 Gen\u00e8ve si c'est oui, h\u00e9 bien ce canton serait un pionnier en Suisse les Vaudois avaient refus\u00e9 un projet 6 milliards et similaire il y a une ann\u00e9e rembourser les factures du dentiste, cette mesure, r\u00e9clam\u00e9e par la gauche serait financ\u00e9e par des pr\u00e9l\u00e8vements employ\u00e9 employeur comme pour l'AVS l'\u00c9tat passerait aussi \u00e0 la caisse, 2 d\u00e9put\u00e9s Genevois nous rejoignent pour d\u00e9battre de cette proposition, le socialiste Jean-Charles Rielle et le PLR Pierre-Yves Pierre Conne pardon, bonsoir, bonsoir, Jean-Charles Rielle, rembourser les soins dentaires, pourquoi est -ce que c'est une priorit\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une priorit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 en peut que s'\u00e9tonner que la dedans et la seule partie du corps, \u00e0 ma connaissance, qui \u00e9chappe \u00e0 la Lamal et l\u00e0 il y a une in\u00e9galit\u00e9 de traitement, il y a une in\u00e9galit\u00e9 par rapport \u00e0 la maladie, je ne comprends pas, si ce n'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque de la Lamal, les lobbys qui sont toujours les m\u00eames off cette Lamal pour que les dents ne soient pas pris en compte, \u00e7a \u00e9vite les tarifications, notamment pour les m\u00e9decins, dentistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [86%] :\r\nPierre Conne pourquoi la dans les pas prise en compte par la Lamal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [92%] :\r\nAlors je sais pas pourquoi l'a pas \u00e9t\u00e9 pris en compte, mais toujours est -il que se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la Lamal pour dire maintenant doit inclure les soins dentaires dans la Lamal, c'est faire fi de ce que disent d'ailleurs les m\u00eames personnes, c'est qu'aujourd'hui la, la Lamal a montr\u00e9 ses limites, ses limites en entend termes de capacit\u00e9s d'avoir un syst\u00e8me de soins qui fonctionne bien et surtout un syst\u00e8me de co\u00fbts qui soit ma\u00eetrisable, alors je pense que c'est une vision compl\u00e8tement et erron\u00e9e et pass\u00e9iste que de se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la Lamal \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est qu'on a justement la chance aujourd'hui d'avoir une d'un domaine \u00e0 \u00e7a se rejoint mon coll\u00e8gue Rielle sur le fait qu'effectivement la bouche cette partie du corps pour penser \u00e0 un autre mod\u00e8le de sant\u00e9 publique pour prendre en charge des pathologies bucco- dentaire et une assurance dentaire qui voudrait simplement r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s qui devons qui vont toujours progresser au niveau des dents, c'est une fuite en avant qui risque de co\u00fbter tr\u00e8s cher, sans am\u00e9liorer l'\u00e9tat de sant\u00e9 bucco- dentaire de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [89%] :\r\nJean-Charles Rielle, est ce qu'il n'y a pas le risque que la population se disent bon, du moment que c'est rembourser bah je me brosse nettement les dents je me je me d\u00e9responsabilise en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nNon, \u00e9coutez d'abord, j'aimerais bien que c'est pas les gens pass\u00e9s, il fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Lamal au moment de l'introduction aujourd'hui l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 par la gauche, je ne dis pas cela \u00e0 celle d'il y a eu un pr\u00e9l\u00e8vement sur l'AVS, \u00e7a ferait 0 5 pourcent pour le travailleur et 0 5 pourcent pour l'employeur, donc on n'est pas dans un mod\u00e8le de p\u00e9jorer la Lamal contrairement \u00e0 ce que dit monsieur mon coll\u00e8gue Conne je, je, nous sommes dans un mod\u00e8le tout \u00e0 fait diff\u00e9rent aujourd'hui, il y a priorit\u00e9 oui je pense qu'il a une priorit\u00e9 parce que c'est les populations les plus fragilis\u00e9es certes pas celles qui sont prestations compl\u00e9mentaires puisqu'elle b\u00e9n\u00e9ficie effectivement de subsides pour cela mais je pense \u00e0 toute cette population qui est juste, qui ne re\u00e7oit pas les prestations compl\u00e9mentaires mais qui a 2 enfants, qui a un couple avec 2 enfants par exemple, ou des personnes \u00e2g\u00e9es qui aujourd'hui 9006 p\u00e2le prestation volontaire ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de subsides et doivent pouvoir se soigner les dents, on sait et le bus des jugements DHG que Monsieur bien conna\u00eet bien a d\u00e9montr\u00e9 que 2 personnes sur 5 ne profite pas, ne profite pas des soins qu'ils devraient avoir simplement parce, puis \u00e0 apr\u00e8s quand on intervient sur le co\u00fbt d'une telle mesure, \u00e7a me fait bien sourire, il faut savoir que tout ce qui est en lien avec la mastication a des r\u00e9percussions sur le gastrique sur le cardiaque sur un certain nombre d'autres choses, donc si on veut vraiment \u00e9tablir une r\u00e9alit\u00e9 des co\u00fbts d'une telle mesure, h\u00e9 bien il faudrait d'abord arriver \u00e0 comprendre les co\u00fbts engendr\u00e9s par une une mauvaise Bush et d\u00e9j\u00e0 une dentition qui a des probl\u00e8mes et qui n'est pas entretenu, telle qu'elle devrait l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [88%] :\r\nPierre Conne le le le l'\u00c9tat ne peut vraiment pas se permettre de, de, d'assumer ces co\u00fbts -l\u00e0, il doit se contenter de verser les quelques millions qui sont offerts chaque ann\u00e9e aux foyers modestes pour justement ces prestations dentaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [90%] :\r\nJe crois que c'est plus que \u00e7a, tous les enfants voient leur lors soins dentaires, le d\u00e9pistage, les soins dentaires, pris en charge et puis alors il y a un autre \u00e9l\u00e9ment qui me para\u00eet extr\u00eamement important, c'est que les adolescents re\u00e7oivent les familles, enfants, dressant re\u00e7oivent chaque ann\u00e9e des bombes pour pouvoir \u00eatre pris en charge gratuitement par le m\u00e9decin- dentiste de leur choix, h\u00e9 bien, savez vous qui a moins de 10 pourcent de ces personnes qui utilisent ce moyen l\u00e0, donc, le simple fait de dire on va on va financer collectivement les soins dentaires ne veut pas dire que ce sont les personnes qui ont le plus besoin, qui vont consulter le moment venu, ce qu'il y avait m\u00eame si r\u00e9ponse \u00e0 laquelle on donc on devrait donner aujourd'hui, c'est pas simplement le fait d'avoir une assurance qui rembourse les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s, mais c'est un mod\u00e8le de prise en charge de sant\u00e9 publique et c'est l\u00e0 o\u00f9, justement, je dis que le mod\u00e8le de s'r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Lamal est pass\u00e9iste, parce qu'elle ne fait que rembourser les traitements pour des d\u00e9g\u00e2ts qui sont d\u00e9j\u00e0 av\u00e9r\u00e9s, ce que l'on doit faire pour am\u00e9liorer l'\u00e9tat Atlante bucco- dentaire se mettre en face, un programme de sant\u00e9 publique, qui est un programme de pr\u00e9vention, de d\u00e9pistage et de traitement, le cas \u00e9ch\u00e9ant, et cette initiative ne provoque pas du tout c'est tellement donc on va financer on va financer d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s de remboursement de ce de pour des d\u00e9g\u00e2ts qui sont caus\u00e9s ou dans la population, alors que ce qu'il faut faire c'est travailler en amont pour justement \u00e9viter que ces d\u00e9g\u00e2ts sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [90%] :\r\n\u00e9coutez le Docteur Cohen, m\u00e9decin comme moi il voyez il doit savoir que, malheureusement, la pr\u00e9vention d'r\u00e9sout pas tous les probl\u00e8mes des aspects \u00e0 la fois g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 la fois de d'environnement de pauvret\u00e9 interviennent dans la sant\u00e9 bucco- dentaire et si ce qu'il dit que la pr\u00e9vention suffirait \u00e0 l'orange, comme j'\u00e9tais 30 ans au service sant\u00e9 l'enfance et la jeunesse que je connais bien la pr\u00e9vention dentaires chez les enfants, alors les choses devraient \u00eatre parfaite, or ce n'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe, on sait encore aujourd'hui que malgr\u00e9 tous les efforts de pr\u00e9vention h\u00e9 bien 60 pourcent des \u00e9cart, ils se retrouvent chez 20 pourcent des enfants les plus fragilis\u00e9s dans notre canton, donc on voit bien qu'il a raison de dire que \u00e7a ne suffit pas, mais en tout cas, la d\u00e9monstration est faite que la pr\u00e9vention ne suffit pas parce que les aspects g\u00e9n\u00e9tiques et environnementaux interviennent tout autant et aujourd'hui on doit pas seulement s'occuper de pr\u00e9vention et promotion de la sant\u00e9, je sais de quoi je parle du corps sacr\u00e9 ma vie \u00e0 la pr\u00e9vention, mais aussi de permettre \u00e0 ceux qui ont pas eu la chance d'avoir de bonnes dents qui ont les des choses non c'est pas qu'une affaire de de se laver les dents, les des choses penser g\u00e9n\u00e9tique aussi il y a des familles enti\u00e8res et ces gens -l\u00e0 ont droit \u00e0 recevoir soins comme ils re\u00e7oivent d'ailleurs pour les autres maladies du corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [95%] :\r\nPierre Conne la pr\u00e9vention ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [89%] :\r\nLa pr\u00e9vention suffit seulement il suffit pas de le dire, c'est comme de dire arr\u00eatez de fumer, tout le monde sait qu'il faut pas fumer, \u00e7a suffit, merci si les pour les programmes doivent \u00eatre \u00e0 la t\u00eate, organis\u00e9 et structur\u00e9 depuis la petite enfance jusqu'au grand \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [93%] :\r\nJean-Charles Rielle les les Vaudois ont refus\u00e9 un un, un projet similaire \u00e0 celui que vous soutenez cette au mois de mars 2018 qu'est -ce qui vous fait dire que les Genevois l'accepteront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [89%] :\r\nAlors je suis tr\u00e8s confiant, je vais vous dire pourquoi, parce que si vous analysez le vote Vaudois, la ville de Lausanne \u00e0 voter oui et comme d'autres cantons est canton ville contrairement aux Vaudois, qui ont aussi une grande campagne, h\u00e9 bien la ville de Lausanne nous a donn\u00e9 le ton, et j'ai bien l'espoir que cette initiative, la gauche h\u00e9 bien et que nous soutenons pleinement, h\u00e9 bien va pouvoir passer puisque nous sommes \u00e0 Canton, ville et pas seulement la Ville de Gen\u00e8ve je pense \u00e0 Vernier je pense \u00e0 toutes les villes qui sont autour de Gen\u00e8ve et Gen\u00e8ve et principalement Canton, ville donc Lausanne nous a donn\u00e9 quand m\u00eame une premi\u00e8re id\u00e9e que les citadins citadine pourraient voter cette loi, et je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [94%] :\r\nPierre Conne c'est un canton ville c'est vrai, c'est aussi un canton frontalier proche d'un pays o\u00f9 les soins dentaires, c'est un fait, on peut le dire, sont moins cher, \u00e7a c'est quelque chose qui va peser aussi dans la balance, \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence avec ce qui s'est pass\u00e9 par exemple dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [91%] :\r\nAlors \u00e7a peut tout \u00e0 faire faire la diff\u00e9rence et puis je crois que si les Genevois ont bien compris que ce seront parce que \u00e7a sera pas gratuit, c'est que tout le monde va payer cette assurance n'est -ce pas la, la, la campagne qui dit : votez pour le remboursement, demain on rase gratis de \u00e7a gratis c'est c'est c'est ici, c'est un mensonge, c'est une escroquerie, cette assurance elle va co\u00fbter, elle va co\u00fbter cher, elle sera, elle, va, elle va passer par un pr\u00e9l\u00e8vement sur les salaires, elle va \u00e9galement c\u00f4t\u00e9 aux employeurs et il faut pas croire que le pr\u00e9l\u00e8vement sera minime, simplement parce qu'aujourd'hui on ne sait pas quelles seront r\u00e9ellement les les soins qui vont \u00eatre rembours\u00e9s, donc on on ouvre une bo\u00eete de Pandore en laissant croire \u00e0 la population que dans le fond c'est soins seront utiles et gratuit alors qu'ils ne seront ni utile ni gratuit je vous rappelle que toutes les personnes qui, effectivement, aujourd'hui, ont des difficult\u00e9s financi\u00e8res peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de subsides de l'\u00c9tat et que les ann\u00e9es les adolescents comme j'ai tout \u00e0 l'heure peuvent se faire soigner gratuitement chez leur m\u00e9decin traitement de leur choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [84%] :\r\nOui, Jean-Charles Rey, la question du co\u00fbt importante : le Conseil d'\u00c9tat parle de 150 \u00e0 200 millions de francs dans la fourchette est relativement large \u00e0 cette incertitude qui qui para\u00eet peut-\u00eatre pourrait peser dans le vote des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [90%] :\r\nOui, on sait que ce fait toujours peur et dans toutes ces votations, on a toujours fait peur sur le coup quand je me suis battu sur le tabac, toutes ces ann\u00e9es, on a toujours dit : oh l\u00e0 l\u00e0, si les industries partout, qu'est-ce que \u00e7a va faire et tout donc moi j'ai l'habitude de ce de ce discours sur les co\u00fbts, mais je dirais que de ces co\u00fbts qui sont prononc\u00e9es aujourd'hui, vous pouvez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9duire tous les subsides qui sont donn\u00e9es aux personnes qui en ont besoin, vous pouvez d\u00e9duire toute la pr\u00e9vention et la promotion de la sant\u00e9 qui existent d\u00e9j\u00e0 et \u00e0 partir de l\u00e0, si on a une meilleure dentition si on a moins de probl\u00e8mes gastriques, moins de probl\u00e8mes cardiaques et que les gens sont en meilleure sant\u00e9 et puis la derni\u00e8re chose que je veux dire la population vous allez beaucoup vont chez le dentiste, vous savez que les tarifications aujourd'hui sont de c'est les dentistes qui le font demain avec une avec une assurance, h\u00e9 bien il y aura une tarification et les prix vont baisser au niveau de la donc toute la population est concern\u00e9 par une baisse des prix des traitements dentaires si cette initiative passe parce qu'il y aura enfin un contr\u00f4le une tarification comme j'ai fait mon et en mon initiative parlementaire \u00e0 Berne des conseiller national en 2011 je me suis fait insulter par le pr\u00e9sident des dentistes suisses parce que, bien s\u00fbr, je m'\u00e9tais un pied dans la porte qui faisait qu'une tarification, allez vous faire baisser lors des \u00e9moluments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [92%] :\r\nEt voil\u00e0 vif effectivement \u00e0 Gen\u00e8ve sur cette question du remboursement des soins dentaires, Jean-Charles Rielle et Pierre Cohen, vous \u00e9tiez avec nous pour en d\u00e9battre, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [97%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T18:06:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conne, Pierre", "role": "Vice-pr\u00e9sident PLR GE, d\u00e9put\u00e9, membre de la commission judiciaire et de la police, ex-m\u00e9decin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rielle, Jean-Charles", "role": "CN GE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735762", "internalArchiveId": "AA1810735661", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Drogue : fini les fantasmes ?", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat bilan apr\u00e8s que les Nations unies (ONU) aient inscrit \u00e0 leur agenda 2019 l'\u00e9radication du trafic ill\u00e9gal de drogue. L'ONU s'est donn\u00e9 10 ans pour y parvenir. Les objectifs ne sont toujours pas atteints.", "durationSec": 3674, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10181155", "imageURL": "http://www.rts.ch/10181154.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS", "POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS"], "thematicCorporations": ["ONU"], "alternativeTitle": ["Drogue: fini les fantasmes?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["2019. C\u2019est la date butoir que s\u2019\u00e9taient donn\u00e9e les Nations-Unies pour \u00e9radiquer le trafic de drogue. A l\u2019heure du bilan, c\u2019est un peu la douche froide. Le march\u00e9 de la drogue se porte comme un charme avec tous les probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique, de s\u00e9curit\u00e9 et de soci\u00e9t\u00e9 que cela suppose. Alors quelles politiques pour demain? La fin du tout r\u00e9pressif a-t-elle sonn\u00e9? L\u2019avenir est-il \u00e0 la d\u00e9p\u00e9nalisation?", "Drogue : fini les fantasmes ?"], "variantIds": ["ece-10181155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T10:17:23Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:18:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:16  10:00:29:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les Nations Unies\r\ns'\u00e9taient donn\u00e9 pour objectif\r\n\r\n10:00:29:09  10:00:32:02\r\n{\\an1}un monde sans drogues\r\n\u00e0 l'horizon 2019.\r\n\r\n10:00:32:04  10:00:35:15\r\n{\\an1}Nous sommes en 2019 et il reste,\r\nselon mes informations,\r\n\r\n10:00:35:17  10:00:38:18\r\n{\\an1}pas mal de drogues sur le march\u00e9\r\ndans les rues, dans les soir\u00e9es\r\n\r\n10:00:38:20  10:00:40:15\r\n{\\an1}et dans le quotidien\r\nde beaucoup de monde.\r\n\r\n10:00:40:17  10:00:43:20\r\n{\\an1}Alors, l'\u00e9chec du tout-r\u00e9pressif\r\nest-il act\u00e9 ?\r\n\r\n10:00:43:22  10:00:46:14\r\n{\\an1}Est-il temps de passer d'un monde\r\nsans drogue \u00e0 un monde\r\n\r\n10:00:46:16  10:00:49:20\r\n{\\an1}qui organise et ma\u00eetrise le march\u00e9,\r\net la consommation de stup\u00e9fiants ?\r\n\r\n10:00:49:22  10:00:51:10\r\n{\\an1}\"Drogue: fini les fantasmes ?\",\r\n\r\n10:00:51:11  10:00:53:17\r\n{\\an1}c'est le d\u00e9bat d'\"Infrarouge\",\r\nbonsoir \u00e0 tous !\r\n\r\n10:00:54:01  10:00:56:10\r\n{\\an1}On est en direct,\r\nalors r\u00e9agissez sur Facebook\r\n\r\n10:00:56:11  10:00:59:17\r\n{\\an1}et sur Twitter,\r\n#RTSInfrarouge,\r\n\r\n10:00:59:19  10:01:04:13\r\n{\\an1}je fais tout\r\npour vous donner la parole.\r\n\r\n10:01:04:15  10:01:07:02\r\n{\\an1}Autour de la table, ce soir:\r\n\r\n10:01:07:04  10:01:09:19\r\n{\\an1}Frank Zobel, directeur adjoint\r\nd'Addiction Suisse.\r\n\r\n10:01:09:21  10:01:12:01\r\n{\\an1}Il est s\u00e9v\u00e8re\r\navec le bilan du tout-r\u00e9pressif\r\n\r\n10:01:12:03  10:01:14:13\r\n{\\an1}et plaide pour un march\u00e9 r\u00e9gul\u00e9.\r\n\r\n10:01:15:01  10:01:18:04\r\n{\\an1}Maurice Ropraz,\r\nconseiller d'Etat de Fribourg PLR.\r\n\r\n10:01:18:06  10:01:23:14\r\n{\\an1}Il est fid\u00e8le \u00e0 la logique\r\nde prohibition.\r\n\r\n10:01:24:10  10:01:28:13\r\n{\\an1}Barbara Broers, cheffe de l'unit\u00e9\r\ndes d\u00e9pendances aux HUG.\r\n\r\n10:01:28:15  10:01:30:19\r\n{\\an1}Elle plaide\r\npour un mod\u00e8le moins binaire\r\n\r\n10:01:30:21  10:01:35:13\r\n{\\an1}que le tout r\u00e9pressif\r\nou le tout lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:01:35:21  10:01:39:14\r\n{\\an1}Benjamin Roduit,\r\nconseiller national PDC du Valais.\r\n\r\n10:01:39:16  10:01:42:18\r\n{\\an1}Membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale\r\nde la sant\u00e9, il est persuad\u00e9\r\n\r\n10:01:42:20  10:01:44:20\r\n{\\an1}que d\u00e9p\u00e9naliser ferait\r\naugmenter la consommation.\r\n\r\n10:01:45:02  10:01:49:15\r\n{\\an1}Nicolas Feuz, procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\nil est convaincu que d\u00e9p\u00e9naliser,\r\n\r\n10:01:49:17  10:01:52:15\r\n{\\an1}c'est ma\u00eetriser,\r\nsi on le fait intelligemment.\r\n\r\n10:01:52:23  10:01:57:06\r\n{\\an1}Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin,\r\nancien d\u00e9put\u00e9 vert-lib\u00e9ral vaudois.\r\n\r\n10:01:57:08  10:02:00:00\r\n{\\an1}Pour lui, si la r\u00e9pression\r\nn'a pas port\u00e9 ses fruits,\r\n\r\n10:02:00:02  10:02:02:02\r\n{\\an1}c'est parce qu'elle\r\nn'a pas vraiment eu lieu.\r\n\r\n10:02:02:08  10:02:04:09\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous !\r\n\r\n10:02:06:10  10:02:11:11\r\n{\\an1}Puisque 2019 est l'ann\u00e9e du bilan,\r\nfaisons-le.\r\n\r\n10:02:11:12  10:02:14:00\r\n{\\an1}En tout cas, celui du plan\r\nd'action des Nations Unies\r\n\r\n10:02:14:02  10:02:18:14\r\n{\\an1}qui visait l'\u00e9radication du march\u00e9 de\r\nla drogue dans le monde cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:02:18:16  10:02:20:02\r\n{\\an1}Objectif atteint ?\r\n\r\n10:02:20:04  10:02:22:17\r\n{\\an1}Pas vraiment;\r\nla d\u00e9monstration d'Antoine Silacci.\r\n\r\n10:02:24:14  10:02:27:20\r\n{\\an1}-La sc\u00e8ne se d\u00e9roule r\u00e9guli\u00e8rement\r\ndans le monde.\r\n\r\n10:02:27:22  10:02:31:17\r\n{\\an1}Des milliers de kilos de drogues\r\nsaisis br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n10:02:31:19  10:02:34:22\r\n{\\an1}Un symbole de la lutte\r\ncontre les stup\u00e9fiants,\r\n\r\n10:02:35:00  10:02:38:01\r\n{\\an1}mais aussi celui d'un \u00e9chec.\r\n\r\n10:02:38:03  10:02:41:19\r\n{\\an1}Les Nations Unies tentent de mettre\r\nen place des politiques\r\n\r\n10:02:41:21  10:02:44:09\r\n{\\an1}visant \u00e0 \u00e9radiquer le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:02:44:11  10:02:47:18\r\n{\\an1}En 2009, l'ONU a pris\r\nles mesures suivantes.\r\n\r\n10:03:05:13  10:03:08:09\r\n{\\an1}-Des objectifs ambitieux\r\njamais atteints.\r\n\r\n10:03:21:07  10:03:25:23\r\n{\\an1}La lutte contre le trafic engendre\r\nde nombreux effets pervers,\r\n\r\n10:03:26:01  10:03:30:02\r\n{\\an1}comme au Mexique.\r\n\r\n10:03:30:04  10:03:32:19\r\n{\\an1}La guerre contre\r\nles narcotrafiquants\r\n\r\n10:03:32:21  10:03:36:05\r\n{\\an1}a caus\u00e9 150'000 d\u00e9c\u00e8s depuis 2006.\r\n\r\n10:03:36:07  10:03:40:03\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 des plans d'action nationaux,\r\n\r\n10:03:40:05  10:03:42:17\r\n{\\an1}le trafic\r\net la consommation de drogue\r\n\r\n10:03:42:19  10:03:47:11\r\n{\\an1}restent un probl\u00e8me plan\u00e9taire.\r\n\r\n10:03:47:12  10:03:50:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Frank Zobel,\r\n\r\n10:03:50:20  10:03:53:05\r\n{\\an1}c'est assez affligeant.\r\n\r\n10:03:53:09  10:03:57:12\r\n{\\an1}Des milliers de morts.\r\n\r\n10:03:57:16  10:04:02:03\r\n{\\an1}Une consommation mondiale qui\r\naugmente.\r\n\r\n10:04:02:18  10:04:06:13\r\n{\\an1}La production \u00e9galement.\r\n\r\n10:04:06:17  10:04:11:03\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez \u00e0 Vienne en 2009, si\u00e8ge\r\n\r\n10:04:12:22  10:04:17:10\r\n{\\an1}des Nations Unies contre le crime et\r\nla drogue.\r\n\r\n10:04:18:14  10:04:21:18\r\n{\\an1}Quand on a adopt\u00e9 ce plan,\r\n\r\n10:04:21:22  10:04:26:02\r\n{\\an1}on s'est tromp\u00e9 d'objectifs ?\r\n\r\n10:04:26:06  10:04:30:16\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Oui, depuis la troisi\u00e8me\r\nfois.\r\n\r\n10:04:33:18  10:04:37:14\r\n{\\an1}On refait la m\u00eame politique\r\nqu'avant.\r\n\r\n10:04:37:18  10:04:41:09\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre en changeant quelques\r\nd\u00e9tails, mais \u00e7a ne change pas.\r\n\r\n10:04:41:12  10:04:45:23\r\n{\\an1}De l'autre c\u00f4t\u00e9, le crime organis\u00e9\r\ns'am\u00e9liore.\r\n\r\n10:04:47:20  10:04:52:09\r\n{\\an1}Il y a une production record de coca\r\net d'opium.\r\n\r\n10:04:52:19  10:04:56:14\r\n{\\an1}On le voit aussi ici.\r\n\r\n10:04:56:18  10:05:00:04\r\n{\\an1}Une dose d'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:03:20\r\n{\\an1}c'est 10 francs.\r\n\r\n10:05:04:00  10:05:06:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: 10 francs maintenant,\r\n\r\n10:05:06:07  10:05:09:21\r\n{\\an1}c'\u00e9tait combien avant ?\r\n\r\n10:05:10:01  10:05:12:23\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Avant, le gramme \u00e9tait \u00e0\r\n300 francs.\r\n\r\n10:05:13:03  10:05:17:12\r\n{\\an1}Maintenant, c'est 20 francs.\r\n\r\n10:05:19:07  10:05:21:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: On parle de la Suisse,\r\n\r\n10:05:21:15  10:05:23:16\r\n{\\an1}mais restons \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire.\r\n\r\n10:05:23:20  10:05:26:14\r\n{\\an1}Quand on voit ce bilan,\r\n\r\n10:05:26:18  10:05:31:04\r\n{\\an1}il n'y a pas mati\u00e8re \u00e0 se r\u00e9jouir.\r\n\r\n10:05:33:21  10:05:36:02\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: L'ONU fixe des objectifs.\r\n\r\n10:05:36:06  10:05:40:13\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre des utopies.\r\n\r\n10:05:43:19  10:05:47:13\r\n{\\an1}On aimerait aussi qu'il n'y ait plus\r\nde guerre, de pauvret\u00e9 sur Terre.\r\n\r\n10:05:47:15  10:05:49:22\r\n{\\an1}Mais la r\u00e9alit\u00e9 est diverse.\r\nC'est un drame\r\n\r\n10:05:50:02  10:05:52:08\r\n{\\an1}de constater l'\u00e9volution\r\n\r\n10:05:52:11  10:05:56:22\r\n{\\an1}de la consommation et du trafic de\r\nstup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:06:01:19  10:06:05:09\r\n{\\an1}On a des pans d'\u00e9conomie qui sont\r\nvou\u00e9s \u00e0 ce trafic.\r\n\r\n10:06:05:12  10:06:08:05\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux mafieux prennent le\r\npouvoir\r\n\r\n10:06:08:08  10:06:12:18\r\n{\\an1}sur les populations locales.\r\n\r\n10:06:14:04  10:06:17:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Avec des morts ?\r\n\r\n10:06:17:16  10:06:22:02\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Oui.\r\n\r\n10:06:23:04  10:06:25:19\r\n{\\an1}Pensez \u00e0 ce qu'il se passe en\r\nAm\u00e9rique latine.\r\n\r\n10:06:25:23  10:06:29:04\r\n{\\an1}Mais les r\u00e9seaux mafieux\r\n\r\n10:06:29:08  10:06:33:18\r\n{\\an1}sont aussi pr\u00e9sents en Italie par\r\nexemple.\r\n\r\n10:06:36:02  10:06:39:11\r\n{\\an1}S'ajoute aussi souvent des\r\nprobl\u00e9matiques de prostitution, du\r\n\r\n10:06:39:14  10:06:44:00\r\n{\\an1}trafic d'armes et du racket.\r\n\r\n10:06:48:13  10:06:53:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Barbara Broers, en termes\r\nde sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:06:55:10  10:06:59:02\r\n{\\an1}Les associations sont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res\r\navec le bilan de cette strat\u00e9gie\r\n\r\n10:06:59:06  10:07:01:09\r\n{\\an1}onusienne.\r\n\r\n10:07:01:12  10:07:05:22\r\n{\\an1}Quels sont les indicateurs ?\r\n\r\n10:07:06:11  10:07:10:09\r\n{\\an1}Dire que c'est un \u00e9chec, c'est bien.\r\n\r\n10:07:10:12  10:07:14:04\r\n{\\an1}Mais pourquoi est-ce un \u00e9chec ?\r\n\r\n10:07:14:08  10:07:16:16\r\n{\\an1}B.BROERS: Une partie des indicateurs\r\nd'\u00e9chec,\r\n\r\n10:07:16:20  10:07:18:23\r\n{\\an1}on les a entendus.\r\n\r\n10:07:19:03  10:07:20:01\r\n{\\an1}On veut \u00e9radiquer,\r\n\r\n10:07:20:05  10:07:22:15\r\n{\\an1}mais il y a une augmentation de la\r\nproduction.\r\n\r\n10:07:22:19  10:07:25:09\r\n{\\an1}L'autre indicateur,\r\n\r\n10:07:25:12  10:07:27:17\r\n{\\an1}c'est que les gens continuent \u00e0\r\nconsommer.\r\n\r\n10:07:27:21  10:07:30:11\r\n{\\an1}C'est important de se rappeler\r\n\r\n10:07:30:15  10:07:35:01\r\n{\\an1}que les gens consomment des\r\nsubstances,\r\n\r\n10:07:35:05  10:07:39:14\r\n{\\an1}car ils en ont un b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n10:07:42:08  10:07:46:19\r\n{\\an1}C'est pour avoir du plaisir,\r\nsouffrir moins sur le plan\r\n\r\n10:07:48:20  10:07:52:00\r\n{\\an1}psychologique ou physique, ou pour\r\ndes raisons sociales ou\r\n\r\n10:07:52:04  10:07:54:07\r\n{\\an1}spirituelles.\r\n\r\n10:07:54:11  10:07:56:14\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\n\r\n10:07:56:18  10:08:00:08\r\n{\\an1}on interdit certaines substances qui\r\nseront cherch\u00e9es par des gens.\r\n\r\n10:08:00:11  10:08:04:06\r\n{\\an1}C'est un dilemme.\r\n\r\n10:08:04:10  10:08:08:19\r\n{\\an1}Il faut mettre un contr\u00f4le sur cet\r\nusage.\r\n\r\n10:08:17:02  10:08:21:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: M\u00eame question pour vous,\r\nNicolas Feuz.\r\n\r\n10:08:21:12  10:08:25:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates procureur.\r\n\r\n10:08:25:14  10:08:27:18\r\n{\\an1}Vous diagnostiquez une sorte\r\nd'hypocrisie\r\n\r\n10:08:27:22  10:08:32:08\r\n{\\an1}en la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:08:33:20  10:08:36:22\r\n{\\an1}N.FEUZ: Hypocrisie, je ne sais pas.\r\nMon r\u00f4le est d\u00e9licat.\r\n\r\n10:08:37:02  10:08:41:12\r\n{\\an1}Je dois appliquer la loi.\r\n\r\n10:08:43:20  10:08:48:08\r\n{\\an1}Je pourrais dire que les politiciens\r\nn'ont qu'\u00e0 se d\u00e9brouiller.\r\n\r\n10:08:49:11  10:08:52:12\r\n{\\an1}C'est aussi le r\u00f4le des gens du\r\nterrain,\r\n\r\n10:08:52:16  10:08:55:12\r\n{\\an1}des policiers et des magistrats,\r\n\r\n10:08:55:16  10:09:00:02\r\n{\\an1}de dire quand \u00e7a ne fonctionne pas.\r\n\r\n10:09:01:14  10:09:05:23\r\n{\\an1}Ou de proposer aussi aux politiciens\r\ndes am\u00e9liorations.\r\n\r\n10:09:06:03  10:09:09:11\r\n{\\an1}On est face \u00e0 un sujet tr\u00e8s d\u00e9licat.\r\n\r\n10:09:09:13  10:09:12:02\r\n{\\an1}On parle de beaucoup de choses.\r\n\r\n10:09:12:06  10:09:14:13\r\n{\\an1}De d\u00e9p\u00e9nalisation de la\r\nconsommation...\r\n\r\n10:09:14:17  10:09:19:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: On verra tout \u00e7a.\r\n\r\n10:09:23:14  10:09:28:02\r\n{\\an1}N.FEUZ: Je dirais juste que par\r\nrapport \u00e0 l'ONU,\r\n\r\n10:09:33:21  10:09:36:16\r\n{\\an1}j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler en 1999.\r\n\r\n10:09:36:20  10:09:40:18\r\n{\\an1}Je n'ai jamais commenc\u00e9 \u00e0 travailler\r\navec l'utopie d'\u00e9radiquer le trafic.\r\n\r\n10:09:40:22  10:09:45:09\r\n{\\an1}Quand on parle de politique\r\nr\u00e9pressive, il y a d'autres buts.\r\n\r\n10:09:46:01  10:09:50:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Benjamin Roduit,\r\n\r\n10:09:50:19  10:09:53:12\r\n{\\an1}\u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir, vous qui\r\navez une position\r\n\r\n10:09:53:16  10:09:58:03\r\n{\\an1}presque morale sur la question ?\r\n\r\n10:10:01:17  10:10:04:23\r\n{\\an1}B.RODUIT: On ne doit pas m\u00ealer la\r\nmorale aux faits,\r\n\r\n10:10:05:03  10:10:07:15\r\n{\\an1}m\u00eame si on ne fait pas de politique\r\nsans morale.\r\n\r\n10:10:07:19  10:10:10:23\r\n{\\an1}J'aimerais avoir un regard plus\r\npositif\r\n\r\n10:10:11:03  10:10:15:12\r\n{\\an1}sur ce rapport de l'ONU.\r\n\r\n10:10:16:08  10:10:19:17\r\n{\\an1}Il continue de se poser la question\r\n\r\n10:10:19:21  10:10:22:00\r\n{\\an1}de comment \u00e9radiquer la drogue.\r\n\r\n10:10:22:04  10:10:26:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas une \u00e9vidence.\r\n\r\n10:10:26:17  10:10:31:06\r\n{\\an1}On parle de consommation festive,\r\nr\u00e9cr\u00e9ative.\r\n\r\n10:10:32:23  10:10:36:09\r\n{\\an1}Finalement, on dit que la drogue\r\npeut aider pour la sant\u00e9.\r\n\r\n10:10:36:11  10:10:40:00\r\n{\\an1}Et il y a les fameuses libert\u00e9s\r\nindividuelles.\r\n\r\n10:10:40:04  10:10:44:13\r\n{\\an1}Tous ces discours\r\n\r\n10:10:45:14  10:10:48:15\r\n{\\an1}sont contrecarr\u00e9s par ces\r\ntentatives, qui sont peut-\u00eatre\r\n\r\n10:10:48:19  10:10:53:06\r\n{\\an1}d\u00e9cevantes,\r\n\r\n10:10:56:11  10:10:59:04\r\n{\\an1}pour dire que la drogue va \u00e0\r\nl'encontre\r\n\r\n10:10:59:08  10:11:03:12\r\n{\\an1}de la sant\u00e9 de nos citoyens.\r\n\r\n10:11:03:16  10:11:07:15\r\n{\\an1}\u00c0 chaque s\u00e9ance, on se pose des\r\nquestions\r\n\r\n10:11:07:19  10:11:10:21\r\n{\\an1}que ce soit par rapport \u00e0 des\r\nm\u00e9dicaments ou des pratiques\r\n\r\n10:11:11:01  10:11:13:04\r\n{\\an1}m\u00e9dicales.\r\n\r\n10:11:13:08  10:11:17:18\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui permet de respecter\r\nl'article 118 de la constitution\r\n\r\n10:11:19:11  10:11:23:00\r\n{\\an1}qui demande aux politiciens \u00e0\r\ntravers la Conf\u00e9d\u00e9ration de prendre\r\n\r\n10:11:23:05  10:11:27:14\r\n{\\an1}des mesures pour pr\u00e9server la sant\u00e9\r\ndes citoyens de ce pays.\r\n\r\n10:11:30:23  10:11:35:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'ai une question sur les\r\nr\u00e9seaux, Jean-Jacques Haury.\r\n\r\n10:11:36:10  10:11:39:14\r\n{\\an1}Existe-t-il un syst\u00e8me de\r\nprohibition qui a fonctionn\u00e9 dans\r\n\r\n10:11:39:18  10:11:41:09\r\n{\\an1}l'histoire ?\r\n\r\n10:11:41:12  10:11:44:15\r\n{\\an1}J-A.HAURY: Je pense que la\r\nprohibition ne fonctionne que si\r\n\r\n10:11:44:19  10:11:46:22\r\n{\\an1}elle est int\u00e9gr\u00e9e\r\n\r\n10:11:47:02  10:11:50:03\r\n{\\an1}\u00e0 un mode de pens\u00e9e d'une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:11:50:07  10:11:54:17\r\n{\\an1}Quand on dit \"tout r\u00e9pression\",\r\n\r\n10:11:56:11  10:12:00:02\r\n{\\an1}il n'y a pas dans notre soci\u00e9t\u00e9 de\r\nr\u00e9pression morale de la drogue.\r\n\r\n10:12:00:06  10:12:06:16\r\n{\\an1}Sauf dans certains milieux.\r\n\r\n10:12:07:05  10:12:08:11\r\n{\\an1}Quand je dis \"morale\",\r\n\r\n10:12:08:14  10:12:13:00\r\n{\\an1}c'est admettre que ce sont toutes\r\ndes substances nuisibles \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n10:12:17:08  10:12:21:20\r\n{\\an1}Les \u00e9tudes qui s'int\u00e9ressent aux\r\naddictions\r\n\r\n10:12:22:02  10:12:25:11\r\n{\\an1}devraient aussi s'int\u00e9resser aux\r\ngroupes de populations qui ne\r\n\r\n10:12:25:14  10:12:27:17\r\n{\\an1}consomment pas.\r\n\r\n10:12:27:21  10:12:30:13\r\n{\\an1}Dans ces groupes de populations...\r\n\r\n10:12:30:17  10:12:35:03\r\n{\\an1}J'ai souvent des patients jeunes.\r\n\r\n10:12:40:00  10:12:44:11\r\n{\\an1}Il y en a certains qui en consomment\r\n\r\n10:12:47:04  10:12:51:15\r\n{\\an1}et tous les autres qui disent qu'ils\r\nfont du sport.\r\n\r\n10:12:58:21  10:13:01:20\r\n{\\an1}Ou alors d'autres disent qu'ils\r\nn'ont pas le temps\r\n\r\n10:13:02:00  10:13:06:03\r\n{\\an1}de se \"p\u00e9ter avec du cannabis\".\r\n\r\n10:13:06:07  10:13:09:19\r\n{\\an1}Quand on entre dans une pression\r\nmorale sur les jeunes, on se rend\r\n\r\n10:13:09:23  10:13:12:21\r\n{\\an1}bien compte qu'ils ne sont pas si\r\ndispos\u00e9s \u00e0 consommer.\r\n\r\n10:13:13:01  10:13:17:11\r\n{\\an1}Mais dans notre soci\u00e9t\u00e9\r\nactuellement, c'est le contraire.\r\n\r\n10:13:20:03  10:13:24:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce qu'on n'est pas dans\r\nun d\u00e9bat qui est pris en otage\r\n\r\n10:13:25:02  10:13:28:06\r\n{\\an1}par une dimension id\u00e9ologique au\r\nd\u00e9triment d'une dimension\r\n\r\n10:13:28:10  10:13:30:12\r\n{\\an1}rationnelle\r\n\r\n10:13:30:16  10:13:35:01\r\n{\\an1}et scientifique ?\r\n\r\n10:13:36:10  10:13:39:15\r\n{\\an1}Autour de la table, on a des\r\npersonnes plut\u00f4t politiques et\r\n\r\n10:13:39:19  10:13:44:05\r\n{\\an1}d'autres plut\u00f4t praticiennes.\r\n\r\n10:14:00:10  10:14:04:05\r\n{\\an1}J-A.HAURY: Tom et Jerry, quand vous\r\nregardez \u00e7a,\r\n\r\n10:14:04:09  10:14:06:20\r\n{\\an1}vous aimez la petite souris, pas le\r\nchat.\r\n\r\n10:14:07:00  10:14:11:05\r\n{\\an1}Il y a une id\u00e9ologie du bien et du\r\nmal.\r\n\r\n10:14:11:09  10:14:15:19\r\n{\\an1}Des individus se construisent l\u00e0\r\nautour.\r\n\r\n10:14:17:18  10:14:22:07\r\n{\\an1}Si on veut toujours dire que \u00e7a ne\r\ndoit pas \u00eatre moralis\u00e9,\r\n\r\n10:14:22:16  10:14:27:05\r\n{\\an1}on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque.\r\n\r\n10:14:38:08  10:14:42:20\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: \"Quelle est la Suisse dont\r\nje r\u00eave pour demain\",\r\n\r\n10:14:45:05  10:14:49:16\r\n{\\an1}c'est la question qu'il faut se\r\nposer.\r\n\r\n10:14:49:20  10:14:53:12\r\n{\\an1}J'aimerais qu'on ait une jeunesse en\r\nbonne sant\u00e9,\r\n\r\n10:14:53:16  10:14:57:07\r\n{\\an1}qu'elle soit dynamique et qu'elle\r\nfasse avancer ce pays.\r\n\r\n10:14:57:11  10:15:00:03\r\n{\\an1}On est dans une concurrence\r\ninternationale massive.\r\n\r\n10:15:00:07  10:15:04:17\r\n{\\an1}On a besoin de forces vives.\r\n\r\n10:15:09:06  10:15:12:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une concurrence qui\r\nexplique peut-\u00eatre en partie\r\n\r\n10:15:12:11  10:15:18:09\r\n{\\an1}l'augmentation\r\nde la consommation.\r\n\r\n10:15:19:00  10:15:21:10\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Pour certains en partie.\r\n\r\n10:15:21:13  10:15:25:01\r\n{\\an1}Avec la politique des 4 piliers en\r\nSuisse, on a quand m\u00eame r\u00e9ussi\r\n\r\n10:15:25:05  10:15:29:10\r\n{\\an1}\u00e0 atteindre quelques succ\u00e8s.\r\n\r\n10:15:29:13  10:15:32:15\r\n{\\an1}Les ann\u00e9es 1990, \u00e0 Zurich,\r\n\r\n10:15:32:19  10:15:37:04\r\n{\\an1}des sc\u00e8nes ouvertes de la drogue\r\n\r\n10:15:37:08  10:15:41:18\r\n{\\an1}avec des drames humains sur le plan\r\nsocial, \u00e9conomique et de la sant\u00e9.\r\n\r\n10:15:42:07  10:15:46:18\r\n{\\an1}La politique men\u00e9e par la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n10:15:50:23  10:15:55:11\r\n{\\an1}a permis de limiter ces influences.\r\n\r\n10:16:02:03  10:16:06:15\r\n{\\an1}J'ai constat\u00e9 moi-m\u00eame des sc\u00e8nes\r\ndans la rue en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n10:16:07:10  10:16:10:20\r\n{\\an1}D'entente avec les autorit\u00e9s\r\njudiciaires de l'\u00e9poque, on a pris\r\n\r\n10:16:11:00  10:16:13:03\r\n{\\an1}des mesures de fermet\u00e9.\r\n\r\n10:16:13:07  10:16:15:21\r\n{\\an1}C'est aussi une responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:16:16:01  10:16:20:11\r\n{\\an1}d'\u00e9viter le deal de rue.\r\n\r\n10:16:21:05  10:16:25:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Quand on voit que la\r\nconsommation augmente,\r\n\r\n10:16:28:10  10:16:32:21\r\n{\\an1}les chiffres de la consommation sont\r\n\u00e9loquents.\r\n\r\n10:16:34:14  10:16:38:07\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Sur le plan suisse, on\r\nestime \u00e0 220'000 des consommateurs\r\n\r\n10:16:38:11  10:16:42:20\r\n{\\an1}r\u00e9guliers de cannabis.\r\n\r\n10:16:48:12  10:16:54:07\r\n{\\an1}On estime que sur ce chiffre, un\r\ntiers de personnes sont \u00e0 risque qui\r\n\r\n10:16:55:14  10:16:59:00\r\n{\\an1}pourraient basculer dans une\r\nconsommation addictive ou d'autres\r\n\r\n10:16:59:04  10:17:01:07\r\n{\\an1}substances.\r\n\r\n10:17:01:11  10:17:05:18\r\n{\\an1}Il faut sensibiliser les gens.\r\n\r\n10:17:06:16  10:17:10:06\r\n{\\an1}F.ZOBEL: J'aimerais revenir sur la\r\nquestion de la morale.\r\n\r\n10:17:10:10  10:17:13:21\r\n{\\an1}C'est difficile d'expliquer dans\r\nnotre soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:17:14:01  10:17:18:11\r\n{\\an1}qu'on autorise la vente d'alcool\r\n\r\n10:17:19:13  10:17:24:01\r\n{\\an1}partout \u00e0 des prix raisonnables.\r\n\r\n10:17:25:02  10:17:28:13\r\n{\\an1}Mais que le consommateur de cannabis\r\nva se faire condamner.\r\n\r\n10:17:28:17  10:17:33:03\r\n{\\an1}Scientifiquement, c'est difficile \u00e0\r\nexpliquer.\r\n\r\n10:17:36:19  10:17:40:06\r\n{\\an1}L'autre question, c'est pourquoi\r\ndans notre soci\u00e9t\u00e9, m\u00eame si on\r\n\r\n10:17:40:10  10:17:44:18\r\n{\\an1}interdit les drogues,\r\non condamne les usagers ?\r\n\r\n10:17:44:22  10:17:47:16\r\n{\\an1}Si on a une personne qui se fait du\r\nmal \u00e0 elle-m\u00eame,\r\n\r\n10:17:47:20  10:17:50:03\r\n{\\an1}qu'est-ce qui justifie qu'on la\r\nsanctionne,\r\n\r\n10:17:50:07  10:17:53:09\r\n{\\an1}si ce n'est la morale ?\r\n\r\n10:17:53:12  10:17:57:23\r\n{\\an1}Je pose la question.\r\n\r\n10:18:02:12  10:18:07:01\r\n{\\an1}B.RODUIT: je mets plut\u00f4t ma\r\ncasquette d'enseignant.\r\n\r\n10:18:11:08  10:18:14:22\r\n{\\an1}Si on ne peut pas mettre la morale\r\nen avant pour convaincre\r\n\r\n10:18:15:02  10:18:19:12\r\n{\\an1}les jeunes, on peut leur montrer\r\ncertaines \u00e9vidences.\r\n\r\n10:18:23:03  10:18:26:19\r\n{\\an1}On peut montrer les effets des\r\ndrogues l\u00e9g\u00e8res sur la concentration\r\n\r\n10:18:26:23  10:18:29:16\r\n{\\an1}des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:18:29:20  10:18:34:06\r\n{\\an1}Le constat moral est fait rapidement\r\npar l'\u00e9l\u00e8ve lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:18:37:04  10:18:41:15\r\n{\\an1}Qu'est-ce que la consommation\r\nr\u00e9guli\u00e8re...\r\n\r\n10:18:41:19  10:18:46:06\r\n{\\an1}J'ai lu dans votre dernier rapport\r\n\r\n10:18:48:10  10:18:52:07\r\n{\\an1}que la consommation d'un joint une\r\nfois par semaine\r\n\r\n10:18:52:11  10:18:55:09\r\n{\\an1}est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9e comme une\r\nconsommation \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:18:55:12  10:18:58:11\r\n{\\an1}Dans une autre statistique,\r\n\r\n10:18:58:14  10:19:03:01\r\n{\\an1}il y a le 3 % des Suisses\r\n\r\n10:19:05:14  10:19:10:02\r\n{\\an1}qui avouent avoir consomm\u00e9 au moins\r\nune fois dans ces 30 derniers jours.\r\n\r\n10:19:14:16  10:19:18:10\r\n{\\an1}Si la consommation est \u00e9lev\u00e9e \u00e0\r\npartir d'un joint par semaine,\r\n\r\n10:19:18:13  10:19:23:00\r\n{\\an1}j'ai l'analogie avec l'alcool.\r\n\r\n10:19:29:21  10:19:34:09\r\n{\\an1}Un verre d'alcool une fois par\r\nsemaine, \u00e7a n'a pas d'effet.\r\n\r\n10:19:34:23  10:19:39:11\r\n{\\an1}Tout \u00e7a pour dire que nous avons des\r\n\u00e9tudes,\r\n\r\n10:19:41:22  10:19:45:12\r\n{\\an1}mais pour le moment, c'est tr\u00e8s\r\ntouffu pour tirer des conclusions.\r\n\r\n10:19:45:16  10:19:49:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jacques-Andr\u00e9 Haury.\r\n\r\n10:19:49:09  10:19:53:19\r\n{\\an1}J-A.HAURY: Vous avez raison de\r\nparler de l'alcool.\r\n\r\n10:19:55:09  10:19:58:22\r\n{\\an1}On devrait se mettre d'accord pour\r\ndire que la politique en cette\r\n\r\n10:19:59:02  10:20:01:05\r\n{\\an1}mati\u00e8re est insatisfaisante,\r\n\r\n10:20:01:09  10:20:05:16\r\n{\\an1}notamment chez les mineurs.\r\n\r\n10:20:09:06  10:20:12:23\r\n{\\an1}Dans les soir\u00e9es o\u00f9 tout le monde\r\nest ivre avant 21 heures, c'est un\r\n\r\n10:20:13:03  10:20:15:06\r\n{\\an1}vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n10:20:15:10  10:20:19:16\r\n{\\an1}La lib\u00e9ralisation a quelques\r\nd\u00e9fauts.\r\n\r\n10:20:19:20  10:20:23:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Barbara Broers,\r\n\r\n10:20:23:09  10:20:27:18\r\n{\\an1}plein de questions vous ont \u00e9t\u00e9\r\npos\u00e9es.\r\n\r\n10:20:33:12  10:20:38:01\r\n{\\an1}B.BROERS: On parle de fantasmes.\r\n\r\n10:20:42:20  10:20:46:11\r\n{\\an1}Quand les gens disent qu'ils sont\r\npour un mod\u00e8le de r\u00e9gulation des\r\n\r\n10:20:46:14  10:20:49:23\r\n{\\an1}substances, c'est comme si on est en\r\nfaveur de la consommation.\r\n\r\n10:20:50:03  10:20:57:11\r\n{\\an1}Mais c'est un fantasme, ce n'est pas\r\nvrai.\r\n\r\n10:20:57:13  10:21:00:01\r\n{\\an1}C'est un fait.\r\n\r\n10:21:00:06  10:21:03:10\r\n{\\an1}Pour des conseils pour les \u00e9l\u00e8ves de\r\nprendre une substance\r\n\r\n10:21:03:13  10:21:08:00\r\n{\\an1}avant d'aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:21:14:17  10:21:18:05\r\n{\\an1}On n'est pas l\u00e0 pour encourager la\r\nconsommation.\r\n\r\n10:21:18:09  10:21:21:11\r\n{\\an1}On doit \u00eatre clair l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:21:21:14  10:21:25:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je vous laisse la parole,\r\n\r\n10:21:25:10  10:21:28:17\r\n{\\an1}mais la politique des 4 piliers a\r\n\u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e.\r\n\r\n10:21:28:21  10:21:33:07\r\n{\\an1}Tout le monde n'est pas forc\u00e9ment au\r\nfait avec cela.\r\n\r\n10:21:33:11  10:21:37:23\r\n{\\an1}La Suisse \u00e9tait pionni\u00e8re \u00e0\r\nl'\u00e9poque.\r\n\r\n10:21:46:04  10:21:50:15\r\n{\\an1}\u00c7a marche, cette politique tr\u00e8s\r\nhelv\u00e9tique ?\r\n\r\n10:21:52:06  10:21:56:18\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s suisse\r\ncomme mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n10:21:59:04  10:22:03:12\r\n{\\an1}B.BROERS: Le mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 conceptuel\r\net qui a permis aux acteurs\r\n\r\n10:22:03:16  10:22:06:18\r\n{\\an1}de se trouver une place et de\r\ncollaborer sur une politique\r\n\r\n10:22:06:22  10:22:11:09\r\n{\\an1}globale.\r\nC'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:22:15:11  10:22:22:18\r\n{\\an1}Les gens qui \u00e9taient dans la\r\nr\u00e9pression avaient leur r\u00f4le.\r\n\r\n10:22:22:20  10:22:28:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: vous avez fait parler des\r\ngens entre eux\r\n\r\n10:22:29:01  10:22:32:02\r\n{\\an1}qui ne se parlaient pas.\r\n\r\n10:22:32:06  10:22:34:09\r\n{\\an1}B.BROERS: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:22:34:12  10:22:38:10\r\n{\\an1}Finalement, on veut tout \u00e7a m\u00eame\r\nchose.\r\n\r\n10:22:38:13  10:22:42:23\r\n{\\an1}Que les gens ne soient pas atteints\r\ndans leur sant\u00e9.\r\n\r\n10:22:47:23  10:22:52:11\r\n{\\an1}Ce mod\u00e8le a ses limites.\r\n\r\n10:22:53:18  10:22:58:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: La premi\u00e8re limite,\r\n\r\n10:22:58:07  10:23:02:15\r\n{\\an1}c'est la contradiction intrins\u00e8que\r\n\r\n10:23:02:19  10:23:05:11\r\n{\\an1}entre les 2 derniers piliers.\r\nR\u00e9duction des risques\r\n\r\n10:23:05:15  10:23:10:02\r\n{\\an1}et r\u00e9pression.\r\n\r\n10:23:26:11  10:23:29:07\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: C'est le fruit d'un\r\nconsensus helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:23:29:11  10:23:33:20\r\n{\\an1}On n'est pas dans une politique\r\nr\u00e9pressive.\r\n\r\n10:23:35:04  10:23:39:13\r\n{\\an1}On prend en charge, on soigne des\r\npersonnes malades.\r\n\r\n10:23:39:16  10:23:43:12\r\n{\\an1}On essaie de diminuer les risques\r\n\r\n10:23:43:15  10:23:48:02\r\n{\\an1}d'un fumeur de cannabis \u00e0 passer\r\nvers des drogues dures.\r\n\r\n10:23:51:07  10:23:55:04\r\n{\\an1}Cette politique a permis de r\u00e9duire\r\nles sc\u00e8nes ouvertes dont je parlais\r\n\r\n10:23:55:08  10:23:58:14\r\n{\\an1}tout \u00e0 l'heure. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nconfirme dans sa strat\u00e9gie\r\n\r\n10:23:58:18  10:24:00:23\r\n{\\an1}d'addiction cette politique des 4\r\npiliers.\r\n\r\n10:24:01:03  10:24:05:12\r\n{\\an1}Mais il faut probablement l'adapter.\r\nIl faut mieux\r\n\r\n10:24:05:16  10:24:09:04\r\n{\\an1}jouer ce travail de coordination\r\nentre les diff\u00e9rents acteurs.\r\n\r\n10:24:09:08  10:24:13:18\r\n{\\an1}\u00c9laborer plus de transversalit\u00e9\r\nentre les intervenants.\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:18:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce sont des cultures tr\u00e8s\r\ndiff\u00e9rentes aussi, j'imagine.\r\n\r\n10:24:19:04  10:24:23:15\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:24:24:12  10:24:29:11\r\n{\\an1}Mais l'exp\u00e9rience de terrain nous\r\nd\u00e9montre que la r\u00e9pression demeure\r\n\r\n10:24:29:21  10:24:34:10\r\n{\\an1}indispensable, notamment dans le\r\ndeal de rue.\r\n\r\n10:24:36:02  10:24:38:20\r\n{\\an1}Dans le terrain, dans le canton de\r\nFribourg,\r\n\r\n10:24:39:00  10:24:43:10\r\n{\\an1}il n'y a pas une vocation\r\n\r\n10:24:43:14  10:24:48:03\r\n{\\an1}exclusive de traquer le\r\nconsommateur.\r\n\r\n10:24:48:23  10:24:51:16\r\n{\\an1}C'est le trafic organis\u00e9 en bande\r\nqui est vis\u00e9.\r\n\r\n10:24:51:20  10:24:56:06\r\n{\\an1}On constate n\u00e9anmoins que parfois,\r\ndes consommateurs se font attraper\r\n\r\n10:24:59:04  10:25:03:15\r\n{\\an1}\u00e0 l'occasion d'autres infractions\r\ncomme la circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n10:25:04:21  10:25:09:10\r\n{\\an1}On perd sa concentration en fumant\r\ndu cannabis.\r\n\r\n10:25:10:13  10:25:11:00\r\n{\\an1}C'est ces occasions-l\u00e0 notamment\r\nconseil vie.\r\n\r\n10:25:24:12  10:25:28:06\r\n{\\an1}B.RODUIT: J'aimerais r\u00e9agir sur\r\ncette contradiction qui n'en est pas\r\n\r\n10:25:28:10  10:25:32:20\r\n{\\an1}une.\r\n\r\n10:25:33:15  10:25:38:04\r\n{\\an1}Il s'agit de prot\u00e9ger la population\r\nen situation de toxicod\u00e9pendance.\r\n\r\n10:25:38:23  10:25:43:11\r\n{\\an1}Il arrive de plus en plus de\r\npropositions pour des projets\r\n\r\n10:25:47:04  10:25:49:09\r\n{\\an1}pilotes \u00e0 but r\u00e9cr\u00e9atif.\r\n\r\n10:25:49:12  10:25:53:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas un fantasme que de voir\r\ndes \u00e9tudiants\r\n\r\n10:25:58:19  10:26:01:00\r\n{\\an1}qui se disent que si c'est\r\nlib\u00e9ralis\u00e9,\r\n\r\n10:26:01:04  10:26:04:21\r\n{\\an1}ils peuvent consommer.\r\n\r\n10:26:05:01  10:26:08:22\r\n{\\an1}Or, nous sommes tous d'accord sur la\r\nnon-ouverture \u00e0 cette consommation\r\n\r\n10:26:09:02  10:26:13:11\r\n{\\an1}pour des mineurs.\r\n\r\n10:26:14:08  10:26:18:20\r\n{\\an1}Comment peut-on donner un signal\r\nclair\r\n\r\n10:26:22:03  10:26:26:14\r\n{\\an1}\u00e0 ces jeunes, dans mes classes,\r\n\r\n10:26:27:01  10:26:30:20\r\n{\\an1}lorsqu'on sait que la consommation\r\nprimaire touche les jeunes de 10 \u00e0\r\n\r\n10:26:31:00  10:26:33:14\r\n{\\an1}15 ans,\r\n\r\n10:26:33:18  10:26:38:04\r\n{\\an1}comment peut-on \u00eatre clair si tout\r\nd'un coup on lib\u00e9ralise ?\r\n\r\n10:26:40:07  10:26:44:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Nicolas Feuz.\r\n\r\n10:26:49:19  10:26:51:22\r\n{\\an1}F.ZOBEL: J'aimerais revenir sur la\r\nloi,\r\n\r\n10:26:52:02  10:26:55:17\r\n{\\an1}il y a la r\u00e9pression du trafic d'une\r\npart et du trafic d'autre part.\r\n\r\n10:26:55:21  10:27:00:07\r\n{\\an1}Je vous rejoins sur la r\u00e9pression du\r\ntrafic.\r\n\r\n10:27:02:01  10:27:04:15\r\n{\\an1}On ne peut pas viser l'\u00e9radication\r\nde la drogue.\r\n\r\n10:27:04:19  10:27:08:00\r\n{\\an1}C'est utopique.\r\n\r\n10:27:08:04  10:27:12:13\r\n{\\an1}On a des objectifs de politique\r\ncriminelle,\r\n\r\n10:27:20:22  10:27:25:11\r\n{\\an1}et on peut emp\u00eacher que se\r\nd\u00e9veloppent des monopoles.\r\n\r\n10:27:30:05  10:27:34:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une question\r\nd'un internaute.\r\n\r\n10:27:37:19  10:27:41:18\r\n{\\an1}\u00c0 Singapour, il n'y a pas de deal de\r\nrue mais c'est open market apr\u00e8s 22\r\n\r\n10:27:41:22  10:27:44:01\r\n{\\an1}heures.\r\n\r\n10:27:44:05  10:27:48:12\r\n{\\an1}Lausanne fait-il tout faux ?\r\n\r\n10:27:49:14  10:27:54:03\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Je reviens de Polyn\u00e9sie.\r\n\r\n10:27:55:02  10:27:59:13\r\n{\\an1}Ils viennent de d\u00e9manteler le\r\npremier trafic d'amph\u00e9tamines.\r\n\r\n10:28:02:22  10:28:07:11\r\n{\\an1}Quand on nous dit qu'il n'y a pas de\r\ndealers de rue\r\n\r\n10:28:07:17  10:28:12:06\r\n{\\an1}c'est parce qu'il y a une pression\r\npublique de la police.\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:16:23\r\n{\\an1}On emp\u00eache la sc\u00e8ne ouverte, visible\r\ndu public\r\n\r\n10:28:17:03  10:28:21:13\r\n{\\an1}mais le trafic a lieu quand m\u00eame.\r\n\r\n10:28:26:13  10:28:30:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Si on dit aux jeunes que\r\nc'est open bar, \u00e7a le sera ?\r\n\r\n10:28:30:14  10:28:35:01\r\n{\\an1}B.BROERS: \u00c7a l'est d\u00e9j\u00e0\r\nactuellement.\r\n\r\n10:28:36:05  10:28:40:16\r\n{\\an1}Car les jeunes y ont acc\u00e8s.\r\n\r\n10:28:48:19  10:28:52:05\r\n{\\an1}Les projets pilotes en cours sont\r\nax\u00e9s sur des jeunes\r\n\r\n10:28:52:09  10:28:55:11\r\n{\\an1}qui sont adultes.\r\n\r\n10:28:55:15  10:29:00:01\r\n{\\an1}C'est aussi pour des raisons\r\npolitiques.\r\n\r\n10:29:01:02  10:29:05:14\r\n{\\an1}On va voir s'il y a une efficacit\u00e9\r\ndu mod\u00e8le.\r\n\r\n10:29:09:18  10:29:12:02\r\n{\\an1}Mais on aura des gens pour parler\r\navec eux.\r\n\r\n10:29:12:06  10:29:16:16\r\n{\\an1}Pour expliquer le produit,\r\n\r\n10:29:22:16  10:29:25:10\r\n{\\an1}les risques, la mani\u00e8re de consommer\r\nla substance.\r\n\r\n10:29:25:13  10:29:28:07\r\n{\\an1}Ce sont des choses qui ne se passent\r\nactuellement.\r\n\r\n10:29:28:11  10:29:32:21\r\n{\\an1}En tout cas, ils ont acc\u00e8s aux\r\nproduits.\r\n\r\n10:29:35:00  10:29:39:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Cette contradiction dont je\r\nparle\r\n\r\n10:29:40:03  10:29:44:15\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 r\u00e9sum\u00e9e dans Le Temps,\r\n\r\n10:29:48:21  10:29:53:10\r\n{\\an1}il est localis\u00e9 entre Vienne et\r\nGen\u00e8ve.\r\n\r\n10:29:54:04  10:29:58:15\r\n{\\an1}2 agences onusiennes,\r\n\r\n10:29:58:20  10:30:03:08\r\n{\\an1}avec 2 agendas contradictoires.\r\n\r\n10:30:06:16  10:30:13:23\r\n{\\an1}Ne faut-il pas faire en sorte que\r\nGen\u00e8ve et Vienne se concertent ?\r\n\r\n10:30:14:01  10:30:18:10\r\n{\\an1}N.FEUZ: Au niveau\r\ndes Nations Unies oui,\r\n\r\n10:30:18:11  10:30:22:14\r\n{\\an1}ils parlent deux langues diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:30:24:21  10:30:27:02\r\n{\\an1}En Suisse, on se parle.\r\n\r\n10:30:27:06  10:30:31:14\r\n{\\an1}C'est diff\u00e9rent de certains pays\r\nvoisins.\r\n\r\n10:30:31:18  10:30:35:13\r\n{\\an1}Dans ce syst\u00e8me de politique\r\nintelligent,\r\n\r\n10:30:35:17  10:30:38:13\r\n{\\an1}on a fait mieux que beaucoup\r\nd'autres pays.\r\n\r\n10:30:38:17  10:30:43:03\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 un exemple.\r\n\r\n10:30:44:01  10:30:48:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Peut-on travailler avec\r\ncette contradiction ?\r\n\r\n10:30:52:10  10:30:56:22\r\n{\\an1}Il y a un programme \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\"Warning met\",\r\n\r\n10:31:03:05  10:31:07:16\r\n{\\an1}o\u00f9 on n'envoie plus un usager chez\r\nle juge mais chez le m\u00e9decin.\r\n\r\n10:31:12:17  10:31:21:04\r\n{\\an1}F.ZOBEL: La loi permet de cr\u00e9er des\r\nponts entre la th\u00e9rapie et la loi.\r\n\r\n10:31:22:22  10:31:27:11\r\n{\\an1}On peut \"forcer\" les usagers \u00e0 se\r\nsoumettre les th\u00e9rapies.\r\n\r\n10:31:30:08  10:31:34:19\r\n{\\an1}Je ne vois pas de probl\u00e8me \u00e0 ce\r\nniveau-l\u00e0.\r\n\r\n10:31:35:03  10:31:39:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Fait-on assez avec nos 4\r\npiliers ?\r\n\r\n10:31:46:01  10:31:50:12\r\n{\\an1}B.BROERS: Actuellement, la plupart\r\ndes moyens vont \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:31:51:07  10:31:54:05\r\n{\\an1}Il n'y a pas assez de moyens pour\r\nfaire du traitement.\r\n\r\n10:31:54:09  10:31:57:11\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 la premi\u00e8re limite.\r\n\r\n10:31:57:14  10:32:02:00\r\n{\\an1}Ce qui est important de dire,\r\n\r\n10:32:06:22  10:32:11:11\r\n{\\an1}c'est que le mod\u00e8le 4 piliers vise\r\nla r\u00e9gulation du march\u00e9.\r\n\r\n10:32:11:23  10:32:16:11\r\n{\\an1}Il n'y a pas que la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:32:22:10  10:32:26:21\r\n{\\an1}Pour moi, on ne fait pas assez.\r\n\r\n10:32:28:00  10:32:31:16\r\n{\\an1}J-A.HAURY: Je ne veux pas dire qu'il\r\nn'y a pas assez de r\u00e9pression.\r\n\r\n10:32:31:20  10:32:36:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Donnez-moi un exemple.\r\n\r\n10:32:36:08  10:32:40:18\r\n{\\an1}J-A.HAURY: J'ai d\u00e9pos\u00e9 une motion\r\n\r\n10:32:42:11  10:32:46:14\r\n{\\an1}pour qu'on d\u00e9tecte le cannabis dans\r\nl'urine des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:32:46:18  10:32:51:05\r\n{\\an1}Je vois votre r\u00e9action Mme Broers.\r\n\r\n10:33:01:06  10:33:04:21\r\n{\\an1}Il y avait un repr\u00e9sentant des\r\n\u00e9coles priv\u00e9es utilis\u00e9es que c'\u00e9tait\r\n\r\n10:33:05:01  10:33:07:04\r\n{\\an1}comme cela qu'ils faisaient.\r\n\r\n10:33:07:08  10:33:11:16\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s dissuasif.\r\n\r\n10:33:17:07  10:33:21:19\r\n{\\an1}On n'a pas appliqu\u00e9 la motion du\r\nGrand Conseil.\r\n\r\n10:33:25:22  10:33:29:03\r\n{\\an1}Car on pense qu'on va les\r\ntraumatiser si on d\u00e9couvre qu'ils\r\n\r\n10:33:29:07  10:33:33:17\r\n{\\an1}ont fum\u00e9 un joint.\r\n\r\n10:33:36:16  10:33:39:20\r\n{\\an1}La pr\u00e9vention ne s'int\u00e9resse pas \u00e0\r\nceux qui ne fument pas,\r\n\r\n10:33:40:00  10:33:44:10\r\n{\\an1}je trouve malheureux ce que vous\r\navez dit tout \u00e0 l'heure Madame.\r\n\r\n10:33:50:06  10:33:53:00\r\n{\\an1}Il y a des jeunes quand ils ont des\r\ndifficult\u00e9s,\r\n\r\n10:33:53:03  10:33:56:14\r\n{\\an1}ils s'en sortent par leur force et\r\npart en allant fumer.\r\n\r\n10:33:56:18  10:34:01:05\r\n{\\an1}Il y a un travail de pr\u00e9vention \u00e0\r\nfaire en parlant\r\n\r\n10:34:02:11  10:34:06:10\r\n{\\an1}non seulement de ceux qui consomment\r\nmais aussi ceux qui n'en consomment\r\n\r\n10:34:06:13  10:34:10:18\r\n{\\an1}pas.\r\n\r\n10:34:10:22  10:34:14:18\r\n{\\an1}F.ZOBEL: C'est difficile d'avoir de\r\nl'argent pour la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:34:14:22  10:34:18:14\r\n{\\an1}La pr\u00e9vention,\r\n\r\n10:34:18:18  10:34:23:05\r\n{\\an1}c'est aider les jeunes \u00e0 faire des\r\nchoix.\r\n\r\n10:34:27:20  10:34:31:03\r\n{\\an1}On ne se focalise pas sur les\r\nsubstances.\r\n\r\n10:34:31:07  10:34:34:16\r\n{\\an1}Tester dans les \u00e9coles \u00e0 des effets\r\nmis\u00e9rables.\r\n\r\n10:34:34:20  10:34:39:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une question dans\r\nl'internaute.\r\n\r\n10:34:42:23  10:34:47:11\r\n{\\an1}Ne passerons-nous pas du CBD \u00e0\r\nl'h\u00e9ro\u00efne ?\r\n\r\n10:34:50:10  10:34:54:10\r\n{\\an1}B.BROERS: Toutes les \u00e9tudes montrent\r\nque ce n'est pas parce qu'on fume du\r\n\r\n10:34:54:13  10:34:58:23\r\n{\\an1}cannabis \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n10:35:02:10  10:35:06:22\r\n{\\an1}Il faut...\r\n\r\n10:35:08:17  10:35:13:06\r\n{\\an1}J-A.HAURY: Mais ils ont tous\r\ncommenc\u00e9 par du cannabis.\r\n\r\n10:35:15:08  10:35:19:20\r\n{\\an1}B.BROERS: Parce qu'on laisse les\r\ngens dans la rue, d\u00e9munis.\r\n\r\n10:35:27:11  10:35:30:23\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Je rejoins le constat qui\r\na \u00e9t\u00e9 fait que les 4 piliers\r\n\r\n10:35:31:03  10:35:33:06\r\n{\\an1}constituent une politique\r\n\u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n10:35:33:10  10:35:37:22\r\n{\\an1}Mais on accentue certains piliers\r\nplus que d'autres.\r\n\r\n10:35:38:00  10:35:41:21\r\n{\\an1}Je ne partage pas le fait que\r\nl'argent aille.\r\n\r\n10:35:42:01  10:35:46:11\r\n{\\an1}uniquement \u00e0 la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:35:52:03  10:35:55:22\r\n{\\an1}Il faut pr\u00e9venir sur les dangers de\r\nla consommation de drogue dont on\r\n\r\n10:35:56:02  10:36:00:11\r\n{\\an1}ignore encore les effets.\r\n\r\n10:36:06:09  10:36:09:12\r\n{\\an1}Lorsqu'on sait qu'il y a une\r\ncentaine d'h\u00e9ro\u00efnes, de types\r\n\r\n10:36:09:16  10:36:11:19\r\n{\\an1}diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:36:11:23  10:36:16:07\r\n{\\an1}Il faut mettre plus de moyens pour\r\nla pr\u00e9vention, absolument,\r\n\r\n10:36:16:11  10:36:20:01\r\n{\\an1}mais une pr\u00e9vention qui dissuade\r\nr\u00e9ellement le premier consommateur\r\n\r\n10:36:20:05  10:36:24:15\r\n{\\an1}\u00e0 entrer dans la drogue.\r\n\r\n10:36:26:06  10:36:30:17\r\n{\\an1}Je r\u00eave de campagnes d'affichage\r\n\r\n10:36:44:19  10:36:48:10\r\n{\\an1}o\u00f9 on voit un jeune qui fume et fait\r\nson voyage et 4 jeunes qu'ils\r\n\r\n10:36:48:13  10:36:52:10\r\n{\\an1}l'appellent et rigolent.\r\n\r\n10:36:52:13  10:36:56:07\r\n{\\an1}N.FEUZ: Quand on fait des campagnes\r\nsur un sujet comme \u00e7a qui touche 3\r\n\r\n10:36:56:11  10:37:00:21\r\n{\\an1}ou 4 % de la population.\r\n\r\n10:37:02:11  10:37:06:08\r\n{\\an1}Vous \u00e9veillez plus d'int\u00e9r\u00eat chez\r\nles non-consommateurs que vous allez\r\n\r\n10:37:06:11  10:37:10:06\r\n{\\an1}dissuader.\r\n\r\n10:37:10:10  10:37:13:21\r\n{\\an1}Il y a des campagnes \u00c9tats-Unis qui\r\nont eu des effets n\u00e9gatifs en\r\n\r\n10:37:14:01  10:37:16:03\r\n{\\an1}abordant la chose de la sorte.\r\n\r\n10:37:16:07  10:37:20:17\r\n{\\an1}En France, \u00e7a n'a pas march\u00e9 non\r\nplus.\r\n\r\n10:37:23:01  10:37:27:13\r\n{\\an1}Vous n'allez faire que convaincre\r\nceux qui sont d\u00e9j\u00e0 convaincus,\r\n\r\n10:37:28:02  10:37:32:14\r\n{\\an1}et vous allez toucher ceux qui sont\r\nen train de douter.\r\n\r\n10:37:33:08  10:37:37:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Nous passons \u00e0 la deuxi\u00e8me\r\npartie de cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:37:40:23  10:37:45:11\r\n{\\an1}M. Ropraz,\r\n\r\n10:37:48:22  10:37:53:11\r\n{\\an1}l'observateur europ\u00e9en sur les\r\ntoxicomanies\r\n\r\n10:38:00:11  10:38:04:06\r\n{\\an1}indique les villes les plus touch\u00e9es\r\npar la consommation de coca\u00efne.\r\n\r\n10:38:04:10  10:38:08:11\r\n{\\an1}5 villes suisses en font partie.\r\n\r\n10:38:08:15  10:38:13:01\r\n{\\an1}La consommation de drogues dures a\r\ntripl\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:38:16:23  10:38:20:00\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: La coca\u00efne est un\r\nph\u00e9nom\u00e8ne connu,\r\n\r\n10:38:20:04  10:38:24:14\r\n{\\an1}malheureusement grave.\r\n\r\n10:38:25:05  10:38:29:17\r\n{\\an1}Elle touche toutes les cat\u00e9gories de\r\nla population, les managers,\r\n\r\n10:38:30:11  10:38:34:07\r\n{\\an1}les \u00e9tudiants, les festifs.\r\n\r\n10:38:34:11  10:38:36:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas en banalisant le\r\ndiscours,\r\n\r\n10:38:37:02  10:38:39:12\r\n{\\an1}ou en baissant les bras,\r\n\r\n10:38:39:16  10:38:44:02\r\n{\\an1}que l'on r\u00e8gle les probl\u00e9matiques.\r\n\r\n10:38:44:07  10:38:48:19\r\n{\\an1}Les chiffres augmentent, mais il\r\nfaut \u00eatre clair:\r\n\r\n10:38:50:01  10:38:53:21\r\n{\\an1}Le trafic de stup\u00e9fiants ne sera\r\njamais totalement \u00e9radiqu\u00e9\r\n\r\n10:38:53:23  10:38:54:22\r\n{\\an1}sur la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:38:55:00  10:38:56:09\r\n{\\an1}\u00c0 travers l'Histoire,\r\n\r\n10:38:56:12  10:39:00:22\r\n{\\an1}il y a eu des formes de consommation\r\net de trafic de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:39:01:13  10:39:04:08\r\n{\\an1}Mais nous avons la responsabilit\u00e9 de\r\nrendre l'acc\u00e8s\r\n\r\n10:39:04:11  10:39:06:20\r\n{\\an1}\u00e0 la consommation plus difficile,\r\n\r\n10:39:07:00  10:39:10:04\r\n{\\an1}et de d\u00e9manteler les r\u00e9seaux.\r\n\r\n10:39:10:08  10:39:14:17\r\n{\\an1}Quand on parle de pr\u00e9vention,\r\n\r\n10:39:16:00  10:39:20:12\r\n{\\an1}nous avons la responsabilit\u00e9 d'avoir\r\nun message clair \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n10:39:21:03  10:39:25:14\r\n{\\an1}Si on banalise la dangerosit\u00e9 de\r\ncertains stup\u00e9fiants,\r\n\r\n10:39:27:13  10:39:31:07\r\n{\\an1}en disant que c'est \u00e0 titre festif,\r\non ne fait pas de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:39:31:11  10:39:35:20\r\n{\\an1}A.FAVRE: Que faire ?\r\n\r\n10:39:37:02  10:39:41:05\r\n{\\an1}Doit-on changer la pond\u00e9ration entre\r\nles 4 piliers ?\r\n\r\n10:39:41:09  10:39:45:18\r\n{\\an1}Sur le front mondial, \u00e7a bouge vite.\r\n\r\n10:39:46:08  10:39:49:19\r\n{\\an1}Multiplication d'exp\u00e9riences\r\npartout.\r\n\r\n10:39:54:21  10:39:58:06\r\n{\\an1}-Direction l'Uruguay et ses trois\r\nmillions et demi d'habitants.\r\n\r\n10:39:59:02  10:40:04:08\r\n{\\an1}Et au volant de la coccinelle bleue,\r\nson pr\u00e9sident jusqu'en 2015.\r\n\r\n10:40:04:10  10:40:10:21\r\n{\\an1}Jos\u00e9 Mujica, connu pour son train\r\nde vie aust\u00e8re et son ambition:\r\n\r\n10:40:10:23  10:40:14:18\r\n{\\an1}casser le march\u00e9\r\ndes narcotrafiquants.\r\n\r\n10:40:14:20  10:40:19:19\r\n{\\an1}-Viva Uruguay,\r\nviva Am\u00e9rica latina !\r\n\r\n10:40:19:21  10:40:24:21\r\n{\\an1}-Pour cela, il l\u00e9galise\r\nle cannabis r\u00e9cr\u00e9atif en 2013.\r\n\r\n10:40:24:23  10:40:28:16\r\n{\\an1}L'Uruguay, en total\r\nd\u00e9saccord avec les principes\r\n\r\n10:40:28:18  10:40:31:14\r\n{\\an1}de prohibition de l'ONU.\r\n\r\n10:40:31:16  10:40:35:01\r\n{\\an1}Production, distribution,\r\nl'Etat contr\u00f4le tout.\r\n\r\n10:40:35:03  10:40:39:09\r\n{\\an1}N'importe quel Uruguayen majeur\r\ninscrit dans un registre\r\n\r\n10:40:39:11  10:40:43:00\r\n{\\an1}peut en acheter 40 g\r\npar mois en pharmacie.\r\n\r\n10:40:43:02  10:40:45:12\r\n{\\an1}-C'est historique !\r\n\r\n10:40:45:14  10:40:49:17\r\n{\\an1}C'est important\r\nde faire partie de l'histoire.\r\n\r\n10:40:50:10  10:40:58:15\r\n{\\an1}-Le Canada de J.Trudeau\r\ndevient le deuxi\u00e8me pays \u00e0 l\u00e9galiser\r\n\r\n10:40:58:17  10:41:02:02\r\n{\\an1}le commerce du cannabis\r\nr\u00e9cr\u00e9atif en 2008.\r\n\r\n10:41:02:08  10:41:04:06\r\n{\\an1}-On avance.\r\n\r\n10:41:04:08  10:41:07:16\r\n{\\an1}D\u00e9sormais, on va r\u00e9guler\r\nla vente de marijuana.\r\n\r\n10:41:07:22  10:41:11:00\r\n{\\an1}-Aux Etats-Unis,\r\nle district de Colombia,\r\n\r\n10:41:11:02  10:41:14:09\r\n{\\an1}la capitale et dix Etats,\r\nont franchi le pas.\r\n\r\n10:41:14:11  10:41:17:23\r\n{\\an1}La Californie\r\nest le plus gros march\u00e9 mondial\r\n\r\n10:41:18:01  10:41:21:00\r\n{\\an1}du joint pour le plaisir.\r\n\r\n10:41:21:02  10:41:24:14\r\n{\\an1}Une herbe tax\u00e9e,\r\ndes milliards de dollars en jeu.\r\n\r\n10:41:24:16  10:41:26:22\r\n{\\an1}Et des premiers effets:\r\n\r\n10:41:27:00  10:41:31:11\r\n{\\an1}les homicides li\u00e9s au trafic\r\nde drogue sont en chute libre.\r\n\r\n10:41:31:12  10:41:35:17\r\n{\\an1}Les Pays-Bas ne sont plus\r\nun exemple de laisser-faire:\r\n\r\n10:41:35:19  10:41:42:16\r\n{\\an1}l'Etat a ferm\u00e9 des coffee shop\r\net restreint leur acc\u00e8s.\r\n\r\n10:41:42:18  10:41:46:23\r\n{\\an1}Il s'essaie \u00e0 la l\u00e9galisation\r\nde la culture du cannabis\r\n\r\n10:41:47:01  10:41:51:07\r\n{\\an1}pour arracher\r\nce march\u00e9 au crime organis\u00e9.\r\n\r\n10:41:51:09  10:41:54:13\r\n{\\an1}Le Portugal\r\nest le plus lib\u00e9ral de tous.\r\n\r\n10:41:54:15  10:41:56:22\r\n{\\an1}Cannabis, coca\u00efne, h\u00e9ro\u00efne,\r\n\r\n10:41:57:00  10:42:00:20\r\n{\\an1}l'usage de toutes les drogues\r\nest d\u00e9criminalis\u00e9.\r\n\r\n10:42:00:22  10:42:03:22\r\n{\\an1}On se concentre sur le trafic.\r\n\r\n10:42:04:04  10:42:08:07\r\n{\\an1}-L'efficacit\u00e9 de la police\r\net des douanes a explos\u00e9.\r\n\r\n10:42:08:09  10:42:11:00\r\n{\\an1}Parce qu'elles sont lib\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n10:42:11:02  10:42:15:11\r\n{\\an1}de toutes les t\u00e2ches li\u00e9es\r\naux consommateurs,\r\n\r\n10:42:15:12  10:42:18:21\r\n{\\an1}dont les cas sont renvoy\u00e9s\r\naux services de sant\u00e9.\r\n\r\n10:42:19:03  10:42:21:16\r\n{\\an1}-Depuis 2001, finie la r\u00e9pression.\r\n\r\n10:42:21:18  10:42:25:01\r\n{\\an1}1 % de la population\r\n\u00e9tait h\u00e9ro\u00efnomane jadis.\r\n\r\n10:42:25:03  10:42:28:11\r\n{\\an1}On traite les toxicod\u00e9pendants\r\ncomme des patients.\r\n\r\n10:42:28:12  10:42:31:18\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: deux fois moins d'accros\r\n\u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne et le taux de mortalit\u00e9\r\n\r\n10:42:31:20  10:42:34:23\r\n{\\an1}li\u00e9e \u00e0 la drogue\r\nest le plus faible de l'UE.\r\n\r\n10:42:37:05  10:42:41:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Petite coquille dans le\r\nsujet,\r\n\r\n10:42:43:07  10:42:46:18\r\n{\\an1}le changement au Canada \u00e9tait en\r\n2018.\r\n\r\n10:42:46:22  10:42:49:03\r\n{\\an1}Frank Zobel,\r\n\r\n10:42:49:07  10:42:52:18\r\n{\\an1}des approches diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:42:52:22  10:42:56:19\r\n{\\an1}Laquelle vous para\u00eet int\u00e9ressante ?\r\n\r\n10:42:56:23  10:42:59:21\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Une remarque sur le\r\nPortugal.\r\n\r\n10:43:00:01  10:43:04:03\r\n{\\an1}Les drogues ne sont pas l\u00e9gales,\r\n\r\n10:43:04:07  10:43:08:17\r\n{\\an1}si vous faites arr\u00eater avec de la\r\ndrogue,\r\n\r\n10:43:15:09  10:43:19:00\r\n{\\an1}on les saisit, et on vous oriente\r\nvers des m\u00e9decins et non vers le\r\n\r\n10:43:19:04  10:43:21:07\r\n{\\an1}tribunal.\r\n\r\n10:43:21:11  10:43:23:17\r\n{\\an1}Pour rebondir sur la question du\r\nmessage,\r\n\r\n10:43:23:21  10:43:28:08\r\n{\\an1}les Pays-Bas posent probl\u00e8me par\r\nrapport \u00e0 cette th\u00e9orie.\r\n\r\n10:43:35:10  10:43:39:16\r\n{\\an1}Depuis 40 ans, ce pays a des coffee\r\nshop o\u00f9 on peut acheter du cannabis.\r\n\r\n10:43:39:20  10:43:43:20\r\n{\\an1}Et le taux de consommation Pays-Bas\r\nest le m\u00eame qu'en Suisse.\r\n\r\n10:43:44:00  10:43:48:04\r\n{\\an1}Une troisi\u00e8me remarque,\r\n\r\n10:43:48:08  10:43:52:18\r\n{\\an1}la l\u00e9galisation se passe en Am\u00e9rique\r\ndu Nord,\r\n\r\n10:43:53:23  10:43:58:11\r\n{\\an1}dans les r\u00e9gions qui ont invent\u00e9\r\nGoogle, Apple,\r\n\r\n10:43:59:02  10:44:03:13\r\n{\\an1}elle a une puissance incroyable en\r\nterme de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n10:44:06:02  10:44:10:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sans parler de Snoop Dog.\r\n\r\n10:44:14:04  10:44:16:09\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Il y a Novartis qui s'y\r\nmet.\r\n\r\n10:44:16:12  10:44:18:13\r\n{\\an1}\u00c7a arrive tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:44:18:17  10:44:21:11\r\n{\\an1}Si on n'est pas pr\u00eat,\r\n\r\n10:44:21:15  10:44:25:20\r\n{\\an1}on va voir arriver \u00e7a tr\u00e8s fort.\r\n\r\n10:44:26:00  10:44:29:19\r\n{\\an1}Ces gens rach\u00e8tent une partie du CBD\r\nen Suisse.\r\n\r\n10:44:29:23  10:44:32:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce que vous dites,\r\n\r\n10:44:32:14  10:44:37:01\r\n{\\an1}c'est d'\u00eatre pr\u00eat quand \u00e7a va\r\narriver.\r\n\r\n10:44:39:09  10:44:43:20\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Les partis proches de\r\nl'\u00e9conomie en Suisse\r\n\r\n10:44:47:11  10:44:51:23\r\n{\\an1}quand cela va arriver,\r\n\r\n10:44:52:21  10:44:56:16\r\n{\\an1}on va se retrouver avec un mod\u00e8le de\r\nr\u00e9gulation \u00e0 mettre en place.\r\n\r\n10:44:56:20  10:45:01:02\r\n{\\an1}Et celui que l'on a, c'est l'alcool.\r\n\r\n10:45:01:06  10:45:03:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est vous dont on parle,\r\n\r\n10:45:03:20  10:45:08:06\r\n{\\an1}pour les partis proches de\r\nl'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:45:12:13  10:45:16:10\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Les exemples qui viennent\r\nd'\u00eatre cit\u00e9s\r\n\r\n10:45:16:13  10:45:20:07\r\n{\\an1}d\u00e9montrent que nous n'avons pas de\r\nrecul suffisant pour savoir\r\n\r\n10:45:20:11  10:45:23:13\r\n{\\an1}si ce sera un \u00e9chec ou un succ\u00e8s.\r\n\r\n10:45:23:17  10:45:28:03\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est pr\u00e9matur\u00e9\r\n\r\n10:45:32:05  10:45:36:12\r\n{\\an1}pour voir si au niveau sanitaire cet\r\nexercice sera b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:45:36:16  10:45:41:02\r\n{\\an1}En Espagne, on a voulu lib\u00e9raliser\r\net d\u00e9p\u00e9naliser,\r\n\r\n10:45:43:15  10:45:48:04\r\n{\\an1}et permettre des consommations sans\r\nsanction.\r\n\r\n10:45:49:07  10:45:52:15\r\n{\\an1}10 ans plus tard, en 1990 on a\r\nconstat\u00e9 que la consommation de\r\n\r\n10:45:52:19  10:45:56:00\r\n{\\an1}drogues dures et de cannabis\r\n\r\n10:45:56:04  10:45:59:11\r\n{\\an1}avait augment\u00e9.\r\n\r\n10:45:59:14  10:46:01:19\r\n{\\an1}Ces exp\u00e9riences pourraient \u00eatre\r\n\u00e9ph\u00e9m\u00e8res.\r\n\r\n10:46:01:23  10:46:05:20\r\n{\\an1}Je suis lib\u00e9ral.\r\n\r\n10:46:06:00  10:46:10:10\r\n{\\an1}Mais je n'accepte pas l'anarchie\r\ndans le milieu des stup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:46:13:20  10:46:18:09\r\n{\\an1}Je me veux responsable.\r\n\r\n10:46:18:12  10:46:22:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais les forces de l'argent\r\nne pourront \u00eatre arr\u00eat\u00e9es ?\r\n\r\n10:46:26:18  10:46:31:06\r\n{\\an1}M.ROPRAZ: Je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n10:46:35:19  10:46:39:11\r\n{\\an1}B.RODUIT: Je n'appartiens pas \u00e0 un\r\nlobby et c'est prendre du recul.\r\n\r\n10:46:39:15  10:46:44:02\r\n{\\an1}Il ne faut pas tomber dans le\r\nfantasme de croire\r\n\r\n10:46:48:15  10:46:52:04\r\n{\\an1}que la d\u00e9p\u00e9nalisation ne va pas\r\nd\u00e9boucher sur la consommation de\r\n\r\n10:46:52:08  10:46:54:11\r\n{\\an1}drogues dures.\r\n\r\n10:46:54:14  10:46:59:00\r\n{\\an1}Le rapport le montre.\r\n\r\n10:47:04:15  10:47:09:03\r\n{\\an1}Amsterdam est aussi un centre\r\nd'amph\u00e9tamines.\r\n\r\n10:47:10:15  10:47:15:03\r\n{\\an1}Si on lit le rapport de l'ONU de\r\nmani\u00e8re pointue,\r\n\r\n10:47:20:11  10:47:24:09\r\n{\\an1}la consommation de cannabis n'a pas\r\naugment\u00e9 en rapport avec l'\u00e9volution\r\n\r\n10:47:24:12  10:47:26:15\r\n{\\an1}d\u00e9mographique.\r\n\r\n10:47:26:19  10:47:31:06\r\n{\\an1}On passe vers des march\u00e9s beaucoup\r\nplus important de drogues dures.\r\n\r\n10:47:31:17  10:47:36:06\r\n{\\an1}J'ai peur qu'en Suisse des groupes\r\n\u00e9conomiques sautent sur l'occasion...\r\n\r\n10:47:49:13  10:47:53:12\r\n{\\an1}Il y a des cigarettes \u00e9lectroniques\r\no\u00f9 l'on peut mettre de l'herbe ou de\r\n\r\n10:47:53:16  10:47:57:02\r\n{\\an1}la nicotine.\r\n\r\n10:47:57:06  10:47:59:23\r\n{\\an1}On peut fumer un joint avec une star\r\naux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n10:48:00:03  10:48:03:11\r\n{\\an1}J'ai peur qu'avec une lib\u00e9ralisation\r\ntrop grande,\r\n\r\n10:48:03:14  10:48:08:00\r\n{\\an1}ce soit pareil en Suisse.\r\n\r\n10:48:15:06  10:48:19:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: La loi sert \u00e0 envoyer les\r\nconsommateurs chez le m\u00e9decin et non\r\n\r\n10:48:19:07  10:48:20:19\r\n{\\an1}en prison.\r\n\r\n10:48:20:23  10:48:24:08\r\n{\\an1}J-A.HAURY: J'ai beaucoup de respect\r\npour ceux qui cherchent des\r\n\r\n10:48:24:11  10:48:26:17\r\n{\\an1}solutions.\r\n\r\n10:48:26:21  10:48:31:07\r\n{\\an1}Je pense qu'on a quelques\r\nt\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:48:31:14  10:48:34:01\r\n{\\an1}J'aimerais faire une analogie avec\r\nle climat.\r\n\r\n10:48:34:05  10:48:38:15\r\n{\\an1}C'est beau de faire des\r\nmanifestations,\r\n\r\n10:48:41:19  10:48:45:10\r\n{\\an1}mais il faut modifier le\r\ncomportement individuellement.\r\n\r\n10:48:45:13  10:48:50:00\r\n{\\an1}Les t\u00e9l\u00e9spectateurs ont un r\u00f4le \u00e0\r\njouer.\r\n\r\n10:48:57:17  10:49:00:17\r\n{\\an1}Certains m'ont dit qu'en ayant fum\u00e9\r\nen \u00e9tant au gymnase\r\n\r\n10:49:00:21  10:49:04:01\r\n{\\an1}ont rat\u00e9 leur gymnase.\r\n\r\n10:49:04:05  10:49:08:14\r\n{\\an1}J'aimerais que ces jeunes p\u00e8res\r\n\r\n10:49:10:08  10:49:14:19\r\n{\\an1}en tirent des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:49:19:03  10:49:22:23\r\n{\\an1}On a un r\u00e9servoir de gens pr\u00eats \u00e0\r\nlutter contre la drogue et on attend\r\n\r\n10:49:23:03  10:49:24:21\r\n{\\an1}les milieux sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n10:49:25:01  10:49:29:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je vais vous montrer une\r\nvid\u00e9o qui a fait beaucoup de bruit.\r\n\r\n10:49:32:23  10:49:35:14\r\n{\\an1}C'est Ignazio Cassis.\r\n\r\n10:49:35:16  10:49:43:05\r\n{\\an1}-Il y a des consommateurs accros\r\net d\u00e9pendants \u00e0 la coca\u00efne.\r\n\r\n10:49:43:09  10:49:46:17\r\n{\\an1}Ils n'iraient plus sur le march\u00e9 noir\r\ns'ils disposaient\r\n\r\n10:49:46:19  10:49:49:11\r\n{\\an1}d'un acc\u00e8s m\u00e9dicalis\u00e9 aux produits.\r\n\r\n10:49:49:12  10:49:53:13\r\n{\\an1}Seuls les soins m\u00e9dicaux\r\npeuvent les aider \u00e0 se d\u00e9sintoxiquer.\r\n\r\n10:49:53:15  10:49:57:05\r\n{\\an1}Avec le march\u00e9 noir aujourd'hui,\r\nce n'est pas possible.\r\n\r\n10:49:57:07  10:50:01:10\r\n{\\an1}Dans le cas des consommateurs\r\nd\u00e9pendants et probl\u00e9matiques,\r\n\r\n10:50:01:11  10:50:05:15\r\n{\\an1}nous devrions cr\u00e9er un cadre\r\nd\u00e9finissant un acc\u00e8s au produit\r\n\r\n10:50:05:17  10:50:16:02\r\n{\\an1}selon les circonstances, l'\u00e2ge\r\net tout cela serait contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:50:16:04  10:50:20:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ignazio Cassis\r\n\r\n10:50:24:05  10:50:28:17\r\n{\\an1}n'est pas un fumeur de p\u00e9tard \u00e0 ce\r\nque je sache.\r\n\r\n10:50:34:08  10:50:37:07\r\n{\\an1}Il parlait avec son cerveau\r\nrationnel.\r\n\r\n10:50:37:11  10:50:41:20\r\n{\\an1}N'a-t-il pas tort ?\r\n\r\n10:50:42:05  10:50:46:16\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Non, il n'a pas tort.\r\n\r\n10:50:49:05  10:50:53:16\r\n{\\an1}Pour moi, les stup\u00e9fiants c'est\r\nquelque chose de mauvais.\r\n\r\n10:50:56:02  10:50:59:04\r\n{\\an1}Mais je constate que les\r\nconsommateurs ont besoin d'\u00eatre\r\n\r\n10:50:59:08  10:51:03:17\r\n{\\an1}aiguill\u00e9s vers le milieu m\u00e9dical.\r\n\r\n10:51:05:07  10:51:08:11\r\n{\\an1}La sanction p\u00e9nale n'est pas\r\ninscrite au casier judiciaire\r\n\r\n10:51:08:14  10:51:10:17\r\n{\\an1}s'il n'est que consommateur.\r\n\r\n10:51:10:21  10:51:15:07\r\n{\\an1}Et c'est une amende.\r\n\r\n10:51:16:10  10:51:19:17\r\n{\\an1}Donc \u00e0 quoi sert de condamner le\r\nconsommateur \u00e0 une amende ?\r\n\r\n10:51:19:20  10:51:24:07\r\n{\\an1}Au niveau p\u00e9nal, je parle.\r\n\r\n10:51:26:22  10:51:30:11\r\n{\\an1}Pour le simple consommateur, la\r\nsanction p\u00e9nale n'a pas beaucoup\r\n\r\n10:51:30:14  10:51:32:19\r\n{\\an1}d'effet.\r\n\r\n10:51:32:23  10:51:37:07\r\n{\\an1}Il y a une arme que nous avons en\r\nSuisse.\r\n\r\n10:51:41:07  10:51:44:17\r\n{\\an1}Elle est redoutable: c'est la\r\nsanction admirative du retrait de\r\n\r\n10:51:44:21  10:51:49:08\r\n{\\an1}permis.\r\n\r\n10:51:50:02  10:51:54:13\r\n{\\an1}Pour autant que le consommateur ait\r\nun permis.\r\n\r\n10:51:54:23  10:51:55:19\r\n{\\an1}La loi sur la circulation routi\u00e8re\r\nde la pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:51:59:14  10:52:04:10\r\n{\\an1}La loi sur la circulation routi\u00e8re\r\nne va pas changer.\r\n\r\n10:52:06:01  10:52:10:05\r\n{\\an1}C'est une arme importante pour une\r\npartie des consommateurs.\r\n\r\n10:52:25:15  10:52:30:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: La politique des 4 piliers\r\nen Suisse est selon certains\r\n\r\n10:52:31:03  10:52:35:14\r\n{\\an1}tr\u00e8s pionnier par le pass\u00e9,\r\n\r\n10:52:37:16  10:52:42:04\r\n{\\an1}mais maintenant \u00e7a deviendra le\r\ncontr\u00f4le et la r\u00e9gulation.\r\n\r\n10:52:47:22  10:52:51:07\r\n{\\an1}F.ZOBEL: C'est la route qui\r\ns'annonce je pense.\r\n\r\n10:52:51:11  10:52:55:16\r\n{\\an1}Nous avons l'indicateur que depuis\r\n1995,\r\n\r\n10:52:55:20  10:53:00:07\r\n{\\an1}on se demande ce qu'on peut faire\r\navec le cannabis.\r\n\r\n10:53:01:06  10:53:05:17\r\n{\\an1}Avec les initiatives populaires et\r\nparlementaires.\r\n\r\n10:53:05:21  10:53:10:07\r\n{\\an1}La question du contr\u00f4le des march\u00e9s,\r\nelle est l\u00e0.\r\n\r\n10:53:15:05  10:53:19:16\r\n{\\an1}Dans le Canton de Vaud, 500 kg de\r\ncoca\u00efne sont consomm\u00e9s par an.\r\n\r\n10:53:21:20  10:53:26:08\r\n{\\an1}Dans les boulettes saisies,\r\n\r\n10:53:29:16  10:53:34:05\r\n{\\an1}il y avait des qualit\u00e9s de sortie de\r\nlaboratoire tr\u00e8s variables.\r\n\r\n10:53:36:01  10:53:40:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Prises au hasard ?\r\n\r\n10:53:42:03  10:53:46:14\r\n{\\an1}F.ZOBEL: Saisies au hasard.\r\n\r\n10:53:47:10  10:53:51:01\r\n{\\an1}Les jeunes qui sortent se retrouvent\r\ndans un march\u00e9 comme \u00e7a, tr\u00e8s\r\n\r\n10:53:51:05  10:53:55:01\r\n{\\an1}dangereux.\r\n\r\n10:53:55:05  10:53:57:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Jacques Andr\u00e9 Haury,\r\n\r\n10:53:58:03  10:54:02:13\r\n{\\an1}comment prot\u00e9ger les jeunes ?\r\n\r\n10:54:08:20  10:54:12:06\r\n{\\an1}J-A.HAURY: Je ne suis pas oppos\u00e9 \u00e0\r\nce qu'il y est contre les\r\n\r\n10:54:12:10  10:54:15:14\r\n{\\an1}substances.\r\n\r\n10:54:15:18  10:54:20:04\r\n{\\an1}Mais ma question est de savoir si\r\nles jeunes\r\n\r\n10:54:25:11  10:54:30:00\r\n{\\an1}devraient se tourner vers ces\r\nproduit frelat\u00e9s.\r\n\r\n10:54:42:05  10:54:46:03\r\n{\\an1}B.RODUIT: je n'ai re\u00e7u aucun rapport\r\n\r\n10:54:46:07  10:54:48:12\r\n{\\an1}qui fasse un bilan sur la politique\r\n\r\n10:54:48:16  10:54:53:03\r\n{\\an1}des 4 piliers.\r\n\r\n10:54:57:03  10:55:00:12\r\n{\\an1}Actuellement, nous n'avons pas de\r\nbilan circonstanci\u00e9 de cette\r\n\r\n10:55:00:16  10:55:02:19\r\n{\\an1}politique.\r\n\r\n10:55:02:23  10:55:05:02\r\n{\\an1}Je le r\u00e9p\u00e8te, elle est \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n10:55:05:06  10:55:09:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: On n'a pas de bilan ?\r\n\r\n10:55:11:18  10:55:15:22\r\n{\\an1}B.BROERS: Il a toujours \u00e9t\u00e9 fait en\r\ntermes de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es\r\n\r\n10:55:16:02  10:55:19:03\r\n{\\an1}et c'est un bilan tr\u00e8s partiel.\r\n\r\n10:55:19:07  10:55:23:17\r\n{\\an1}C'est un mod\u00e8le imparfait.\r\n\r\n10:55:27:16  10:55:32:05\r\n{\\an1}Il faut faire \u00e9voluer ce mod\u00e8le.\r\n\r\n10:55:33:10  10:55:37:22\r\n{\\an1}Il est trop t\u00f4t pour dire le mod\u00e8le\r\nqu'il nous faut.\r\n\r\n10:55:39:11  10:55:43:23\r\n{\\an1}C'est trop t\u00f4t pour nous inspirer\r\ndes choses qu'il se passent.\r\n\r\n10:55:45:11  10:55:49:22\r\n{\\an1}Mais je r\u00e9p\u00e8te qu'il est important\r\nde ne pas glisser\r\n\r\n10:55:51:20  10:55:55:09\r\n{\\an1}vers le mod\u00e8le du tabac o\u00f9 on\r\nencourage la consommation.\r\n\r\n10:55:55:12  10:55:59:23\r\n{\\an1}Et c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:56:06:05  10:56:08:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il nous reste 4 minutes.\r\n\r\n10:56:08:04  10:56:10:17\r\n{\\an1}Notre public est constitu\u00e9\r\nd'assistants en soins\r\n\r\n10:56:10:21  10:56:14:11\r\n{\\an1}communautaires.\r\n\r\n10:56:14:15  10:56:19:01\r\n{\\an1}Nous allons recevoir l'avis de\r\nSamantha.\r\n\r\n10:56:19:05  10:56:23:00\r\n{\\an1}Faut-il d\u00e9p\u00e9naliser et comment ?\r\n\r\n10:56:23:04  10:56:27:14\r\n{\\an1}-Je pense qu'il faut d\u00e9p\u00e9naliser.\r\n\r\n10:56:29:01  10:56:31:23\r\n{\\an1}\u00c0 l'heure actuelle, que les drogues\r\nautoris\u00e9es ou non,\r\n\r\n10:56:32:03  10:56:36:03\r\n{\\an1}les gens consomment.\r\n\r\n10:56:36:07  10:56:40:17\r\n{\\an1}Le fait de d\u00e9p\u00e9naliser pourra les\r\naider,\r\n\r\n10:56:41:15  10:56:46:04\r\n{\\an1}au lieu que ce soit p\u00e9nal ou non.\r\n\r\n10:56:55:17  10:57:00:05\r\n{\\an1}Le fait de les aider facilitera leur\r\nnon-consommation.\r\n\r\n10:57:01:03  10:57:05:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, pas tout le monde\r\n\r\n10:57:07:15  10:57:12:03\r\n{\\an1}fume et boit alors que ce n'est pas\r\ninterdit.\r\n\r\n10:57:14:23  10:57:19:11\r\n{\\an1}Le fait de d\u00e9p\u00e9naliser nous aidera \u00e0\r\naider les jeunes.\r\n\r\n10:57:28:07  10:57:32:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Fernand, vous n'\u00eates pas\r\nsur la m\u00eame ligne.\r\n\r\n10:57:32:23  10:57:35:14\r\n{\\an1}-L\u00e9galiser ou non,\r\n\r\n10:57:35:18  10:57:40:04\r\n{\\an1}\u00e7a incitera les gens \u00e0 consommer.\r\n\r\n10:57:42:10  10:57:45:11\r\n{\\an1}L'interdit pousse \u00e0 l'infraction.\r\n\r\n10:57:45:14  10:57:50:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il fait peur.\r\n\r\n10:57:57:09  10:58:00:15\r\n{\\an1}-L\u00e9galiser inciterait \u00e0 consommer.\r\n\r\n10:58:00:19  10:58:05:06\r\n{\\an1}Dans le monde de la sant\u00e9 je vois\r\nles patients souffrants,\r\n\r\n10:58:06:03  10:58:10:14\r\n{\\an1}et je pourrais dire pourquoi pas\r\ndans un but th\u00e9rapeutique...\r\n\r\n10:58:13:04  10:58:17:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y en a autour de vous de\r\nla drogue ?\r\n\r\n10:58:19:00  10:58:23:12\r\n{\\an1}-Je consid\u00e8re l'alcool comme de la\r\ndrogue, il y en a beaucoup donc.\r\n\r\n10:58:27:14  10:58:32:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Une derni\u00e8re question.\r\n\r\n10:58:32:20  10:58:36:12\r\n{\\an1}Il y a un consensus autour de la\r\ntable sur le fait que le mod\u00e8le de\r\n\r\n10:58:36:16  10:58:41:02\r\n{\\an1}l'alcool n'est pas le bon.\r\n\r\n10:58:43:03  10:58:47:15\r\n{\\an1}Faut-il arr\u00eater de parler de drogue\r\net d'alcool est parl\u00e9\r\n\r\n10:58:50:05  10:58:54:16\r\n{\\an1}de substances psychotropes ?\r\n\r\n10:59:00:18  10:59:05:07\r\n{\\an1}B.RODUIT: La polyconsommation est\r\nune r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:59:07:01  10:59:11:13\r\n{\\an1}Les jeunes, ce sont eux \u00e0 prot\u00e9ger\r\nen priorit\u00e9,\r\n\r\n10:59:12:13  10:59:16:02\r\n{\\an1}ne se contentent pas de consommer de\r\nla drogue,\r\n\r\n10:59:16:06  10:59:20:15\r\n{\\an1}c'est alli\u00e9 \u00e0 des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n10:59:23:01  10:59:27:12\r\n{\\an1}Mais il faut leur donner un message\r\nclair:\r\n\r\n10:59:27:16  10:59:30:22\r\n{\\an1}la drogue est une r\u00e9ponse \u00e0 un\r\nprobl\u00e8me il faut identifier ce\r\n\r\n10:59:31:02  10:59:33:05\r\n{\\an1}probl\u00e8me.\r\n\r\n10:59:33:09  10:59:37:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Nous allons conclure.\r\n\r\n10:59:41:05  10:59:45:17\r\n{\\an1}Qu'avez-vous entendu de ce c\u00f4t\u00e9 de\r\nla table ?\r\n\r\n10:59:46:07  10:59:48:14\r\n{\\an1}B.RODUIT: Ce qui m'a convaincu,\r\n\r\n10:59:48:18  10:59:53:05\r\n{\\an1}c'est que le probl\u00e8me est complexe.\r\n\r\n10:59:54:19  10:59:57:14\r\n{\\an1}Restons en pour l'instant au mod\u00e8le\r\npr\u00e9sent\r\n\r\n10:59:57:18  11:00:02:05\r\n{\\an1}pour essayer de l'am\u00e9liorer.\r\n\r\n11:00:04:13  11:00:07:11\r\n{\\an1}C'est ce que j'ai retenu.\r\n\r\n11:00:07:15  11:00:11:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: En 10 secondes ?\r\n\r\n11:00:11:06  11:00:15:16\r\n{\\an1}B.BROERS: Je comprends ce discours.\r\n\r\n11:00:18:07  11:00:22:19\r\n{\\an1}Il y a toujours une grande peur\r\nd'essayer d'autres mod\u00e8les.\r\n\r\n11:00:25:11  11:00:30:00\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que vous essaierez des\r\nmod\u00e8les plus novateurs.\r\n\r\n11:00:35:06  11:00:38:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Merci d'avoir participer et\r\n\u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n11:00:38:17  11:00:43:04\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n11:00:44:01  11:00:46:23\r\n{\\an1}Et lisez des livres !\r\n\r\n11:00:47:03  11:00:51:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043678\r\nDate de transcription : 01-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:25 > 0:02:04) [89%] : \r\nCarambar, encore rat\u00e9 les Nations unies s'\u00e9taient donn\u00e9 pour objectif un monde sans drogue, \u00e0 l'horizon 2019, h\u00e9 bien nous sommes en 2000 19 et selon mes informations, il reste un peu de drogue dans la rue, dans les soir\u00e9es et dans le quotidien de beaucoup de monde alors l'\u00e9chec du tout r\u00e9pressif est-il act\u00e9 Faut-il passer d'un monde sans drogue \u00e0 un monde qui encadrent, qui ma\u00eetrise le march\u00e9 et la consommation de la drogue drogues, fini les fantasmes, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, vous le savez, on est en Direct donc r\u00e9agissez sur Facebook sur Twitter hashtags RTS infrarouge, j'essaye de vous donner un maximum la parole parfois je n'y arrive pas, mais je vous promets que je fais tout mon possible autour de la table ce soir Frank Zobel, directeur adjoint d'Addiction Suisse chercheur il est s\u00e9v\u00e8re avec le bilan du tout r\u00e9pressif et plaide pour un march\u00e9 plut\u00f4t r\u00e9guler et encadrer, Maurice Ropraz, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois PLR en charge de la s\u00e9curit\u00e9, la justice, il est fid\u00e8le, lui, \u00e0 la logique de prohibition et se m\u00e9fie la tentation libertaire Barbara brosse, professeur, chef de l'unit\u00e9 des d\u00e9pendants soit jug\u00e9s elle plaide pour un mod\u00e8le moins binaire que soit le pouls d\u00e9pressif, le tout r\u00e9pressif, pardon : soit le tout lib\u00e9ral, quel dr\u00f4le de lapsus, Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan, membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 leur sant\u00e9, il est persuad\u00e9 que d\u00e9p\u00e9naliser ferait augmenter la consommation Nicolas Freud procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e9crivain aussi mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, il est convaincu, lui, que d\u00e9p\u00e9naliser c'est peut-\u00eatre ma\u00eetris\u00e9e, si on le fait intelligemment et enfants Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin, ancien d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral au Conseil Vaudois, il estime que si la r\u00e9pression n'a pas port\u00e9 ses fruits, c'est peut-\u00eatre qu'elle n'a pas eu lieu, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:06 > 0:02:23) [91%] : \r\nAlors, puisqu'on a dit que 2019 serait l'ann\u00e9e du bilan, faisons-le ce bilan et en particulier le bilan du plan d'action des Nations unies qui je le rappelle viser l'\u00e9radication du trafic ill\u00e9gal de drogue \u00e0 l'horizon 2019, objectif atteint pas vraiment, nous explique Antoine si la Chair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:25 > 0:02:37) [98%] : \r\nLa sc\u00e8ne se d\u00e9roule r\u00e9guli\u00e8rement tout autour de la plan\u00e8te des centaines voire des milliers de kilos de drogue saisis sont r\u00e9duites en cendres, un symbole de la lutte contre les stup\u00e9fiants, mais aussi celui d'un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:38 > 0:03:46) [95%] : \r\nDepuis 3 d\u00e9cennies, les Nations unies, tentent de mettre en place des politiques communes pour \u00e9radiquer le ph\u00e9nom\u00e8ne dans son dernier plan en 2009, l'ONU d\u00e9cid\u00e9 notamment de fixer \u00e0 2019 la date butoir pour \u00e9liminer ou r\u00e9duire sensiblement la culture illicite du pavot \u00e0 opium du et de la plante de cannabis, la demande illicite de stup\u00e9fiants, la production, la fabrication, la commercialisation, la distribution et le trafic illicite de substances psychotropes des objectifs ambitieux mais jamais atteint depuis 2009, la production de pavot a augment\u00e9 de 130 pourcent celle de la coca de 30 pourcent idem avec les drogues de synth\u00e8se, pas moins de 800 nouvelles substances actives ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s depuis et si la drogue est avant tout un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, la lutte contre le trafic engendre \u00e9galement de nombreux effets pervers, un exemple avec le Mexique, la guerre contre les narcotraficants men\u00e9e depuis 2006 a caus\u00e9 pr\u00e8s de 150000 d\u00e9c\u00e8s malgr\u00e9 des d\u00e9cennies de lutte et de nombreux plans d'action nationaux ou internationaux, le trafic et la consommation de drogue reste plus que jamais un probl\u00e8me plan\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:04:22) [89%] : \r\nFranck Zobel, on vient de le voir, c'est assez affligeante des dizaines de milliers de morts par overdose, aux \u00c9tats-Unis, une consommation mondiale, on va peut-\u00eatre avoir le chiffre qui augmente de 31 pourcent depuis 2009, toutes drogues confondues, la production, la vue, plus 130 pourcent pour le pavot, plus 30 pourcent pour la coca 800 nouvelles substances, vous \u00e9tiez \u00e0 Vienne en 2009 si\u00e8ges de l'Office des Nations unies contre la le Crime, la drogue, on reviendra peut-\u00eatre sur l'intitul\u00e9 \u00e9ventuellement et le camp de ce de cet office quand on a adopt\u00e9 ce plan d'action, un monde sans drogue qu'est ce qu'on a fait, on s'est tromp\u00e9 d'objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:22 > 0:05:02) [93%] : \r\nAlors on s'est tromp\u00e9 pour la 3\u00e8me fois parce que depuis 1990 Les Nations font un plan si vous voulez une d\u00e9claration d'intention de r\u00e9duire les probl\u00e8mes de drogue dans le monde, mais sans avoir de moyens pour le faire en disant simplement : on va refaire la m\u00eame politique qu'avant, peut-\u00eatre, en changeant quelques d\u00e9tails \u00e9videmment \u00e7a change pas, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 le Crime organis\u00e9, a plut\u00f4t tendance \u00e0 s'am\u00e9liorer, c'est ce qu'on voit actuellement production record de coca en Am\u00e9rique du Sud d'opium en Afghanistan violences en Am\u00e9rique du Sud, probl\u00e8me d'opio\u00efdes et puis on voit aussi un peu ici, je le dis souvent une dose d'h\u00e9ro\u00efne \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est 10 francs, je veux dire c'est tr\u00e8s accessible, c'est facile, malgr\u00e9 tous les obstacles mais au train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:02 > 0:05:07) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre le droit relatif face souvent on n'est pas familier avec le prix de l'h\u00e9ro\u00efne, moi le 1er 10 francs maintenant, c'\u00e9tait combien avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:07 > 0:05:13) [77%] : \r\nEt si vous voulez le gramme \u00e9tait \u00e0 300 francs aujourd'hui, il est, il est hilarant francs OK voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:13 > 0:05:30) [89%] : \r\n\u00e7a parle, \u00e7a parle speak soit itself diraient les Anglais Maurice Ropraz sur le constat, d'abord on va \u00e9videmment parler de la Suisse, on est en Suisse, \u00e7a nous int\u00e9resse mais mais en restant peut-\u00eatre sur le sur, \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te, quand on voit ce bilan-l\u00e0, quand on voit les morts quand on voit tout ce qui vient dire Frank Zobel il y a pas tellement mati\u00e8re \u00e0 se r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:30 > 0:06:46) [93%] : \r\nNon, du tout, je crois qu'effectivement l'ONU fixe des objectifs, peut-\u00eatre des r\u00eaves ou des utopies, on souhaiterait aussi que sur Terre, il n'y a plus de guerre qu'il n'y a plus de Crime ni de d\u00e9lit qu'il n'y a plus de pauvret\u00e9, mais la r\u00e9alit\u00e9 malheureusement est bien diverses et je dois dire qu'effectivement, c'est un drame de constater l'\u00e9volution de la consommation et du trafic de stup\u00e9fiants au niveau international, on a des pans de l'\u00e9conomie qui sont vou\u00e9s \u00e0 ce trafic de stup\u00e9fiants, on a surtout des pays dans lesquels les cartels, les r\u00e9seaux mafieux aujourd'hui prennent le pouvoir sur les populations locales avec des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques gigantesque avec des morts, et avec des morts, pensez \u00e0 ce qui se passe en Am\u00e9rique latine, en Colombie, au Mexique, au Br\u00e9sil, mais aussi en Europe 1 les cartels, les r\u00e9seaux mafieux sont bien pr\u00e9sents aussi dans le sud de l'Italie par exemple, elle ma\u00eetrise aussi des pans de l'\u00e9conomie et \u00e0 ce trafic de stup\u00e9fiants s'ajoutent souvent des probl\u00e8mes et l'optique, je dirais, de prostitution, du trafic d'armes et du raquette et donc c'est un conglom\u00e9rat d'activit\u00e9 illicite que l'on doit malheureusement constater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:46 > 0:07:09) [87%] : \r\nBarbara morose en termes de sant\u00e9 publique, vous \u00eates Docteur, vous \u00eates professeur, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des des addictions, les sp\u00e9cialistes, les associations sont extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res avec ce bilan, la strat\u00e9gie onusienne et l'ont encore dit hier lors d'une grande conf\u00e9rence au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est quoi les indicateurs parce qu'on va essayer d'diagnostiqu\u00e9 cet \u00e9chec, dire que c'est un \u00e9chec, c'est tr\u00e8s bien mais pourquoi est-ce que c'est un \u00e9chec, c'est quoi les indicateurs d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:09 > 0:07:13) [94%] : \r\nDe l'\u00e9chec, d'ailleurs, d'abord en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et puis peut-\u00eatre de mani\u00e8re plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:13 > 0:08:16) [89%] : \r\nUne partie des des indicateurs d'\u00e9chec, on lisait d\u00e9j\u00e0 entendu, on dit qu'on veut \u00e9radiquer et on voit qu'il y un augmentation de la production, mais d'autres indicateurs, c'est que les gens consomment et que, et que les gens continuent \u00e0 consommer et je pense que c'est important de de se rappeler que les gens consomment des substances parce qu'il est, ils en ont un beau b\u00e9n\u00e9fice ils en sorte quelque chose de b\u00e9n\u00e9fique pour eux et que \u00e7a peut \u00eatre voil\u00e0 pour avoir du plaisir pour du go\u00fbt pour souffrir moins sur le plan psychologique ou le plan physique ou pour des raisons sociales aussi spirituel et je pense que les consommateurs seront l\u00e0, parce que \u00e7a leur fait du bien, et que malheureusement o\u00f9 on interdit certaines substances qui vont commettre chercher par des gens et que je pense que \u00e7a, \u00e7a le dilemme pour nous et les indicateurs se \u00e7a pla\u00eet plut\u00f4t des gens qui perd le contr\u00f4le sur cet usage et que l\u00e0, je pense que d'avoir des gens avec nous pour en parler de qu'est ce qu'consomme \u00e7a permettrait peut-\u00eatre d'\u00e9viter que les gens perdent le contr\u00f4le et que m\u00eame s'ils ont peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:17 > 0:08:26) [92%] : \r\nM\u00eame question peu ou prou pour vous Nicolas Falls, vous \u00eates le vous \u00eates le procureur de de service ce soir vous diagnostiqu\u00e9 je crois vous avoir lu ou entendu quelque part une forme d'hypocrisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:26 > 0:08:31) [96%] : \r\nLa politique p\u00e9nale en la mati\u00e8re, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:31 > 0:08:45) [83%] : \r\nHypocrisie, je ne sais pas vraiment mon r\u00f4le est assez d\u00e9licat comme procureur ma bien seule je suis tenu d'appliquer la loi, comme la police est tenue d'appliquer la loi, donc finalement, je pourrais peut-\u00eatre quitter ce plateau \u00e0 dire ben que les politiciens se d\u00e9brouiller et puis j'appliquerai la loi qu'on me donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:45 > 0:08:49) [88%] : \r\nMais vous \u00eates ind\u00e9pendamment les ouvrages qui n'a pas la langue de sa langue dans sa poche, non mais je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:49 > 0:09:09) [90%] : \r\nJe pense que c'est aussi le r\u00f4le d'et des gens de terrain, en particulier des policiers mais aussi des, des, des magistrats de de dire quand une loi ne ne fonctionne pas ou, ou de de proposer aussi aux politiciens, des am\u00e9liorations et et l\u00e0, bon on effacera un sujet extr\u00eamement d\u00e9licat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:12 > 0:09:14) [85%] : \r\nOn parle de beaucoup chose on parle d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:14 > 0:09:22) [86%] : \r\nOn verra tout \u00e7a on attrape toile \u00e9missions pour parler de de de la d\u00e9p\u00e9nalisation dans toutes ses nuances, avec toutes les pincettes et toutes les c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:22 > 0:09:40) [86%] : \r\nTelle d'usage, je dis, je dirais juste par rapport \u00e0 l'ONU, bon, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler en 1999 j'ai jamais commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec l'utopie, je crois que c'\u00e9tait le bon moment et l'utopie de d'\u00e9radiquer le trafic, c'est pas \u00e7a, et quand on parle de politique r\u00e9pressive, il y a d'autres buts, peut-\u00eatre qu'on y viendra apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:40 > 0:09:56) [90%] : \r\nOn y viendra \u00e9videmment pas j'aimerais du je poursuis ce ce tour de table, on a pr\u00e9cis\u00e9ment ici sur la table, des faits qui sont dont on vient de parler, qu'on vient de voir, \u00e7a vous fait r\u00e9fl\u00e9chir, vous qui avait une position qui est, qui est une position presque moral sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:11:25) [90%] : \r\nBon, tout d'abord, je crois que mon doigt pas m\u00ealer la morale en fait hein, tous les sujets de discussion dans notre soci\u00e9t\u00e9, m\u00eame si on ne fait pas de la politique sans de la morale, \u00e7a, \u00e7a c'est clair maintenant, j'aimerais avoir un regard peut-\u00eatre un peu plus positifs sur ce rapport de l'ONU et pour moi le positif, c'est que l'ONU continue de se poser la question : comment \u00e9radiquer la drogue et c'est pas une \u00e9vidence dans tous les milieux, en tout cas, o\u00f9 l'on parle de consommation festive r\u00e9cr\u00e9ative en disant mais finalement moins la drogue peut tr\u00e8s bien, peut tr\u00e8s bien \u00eatre d'un apport pour la sant\u00e9 et puis il y a les fameuses libert\u00e9 individuelle, chacun est libre de disposer de son corps, comme il le souhaite et tous ces discours finalement sont contrecarr\u00e9s par ces tentatives, alors qu'ils sont peut-\u00eatre d\u00e9cevante, hein, quand on prend les r\u00e9sultats hein de de l'ONU est un autre pays et des politiciens pour dire non, la drogue, \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats des citoyennes et des citoyens de notre pays, ne serait-ce que sur le plan de la sant\u00e9 puisque je fais partie de la Commission nationale de la sant\u00e9, chaque s\u00e9ance, on se pose des questions, que ce soit par rapport \u00e0 des m\u00e9dicaments pas avoir des pratiques m\u00e9dicales ou autres, qu'est qui permet de respecter l'article 118 de la Constitution qui demande aux politiciens \u00e0 travers la Conf\u00e9d\u00e9ration de prendre des mesures pour pr\u00e9server la sant\u00e9 des citoyens de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:25 > 0:11:41) [91%] : \r\nJacques-Andr\u00e9 Haury j'ai une question de Jean-Jacques BUTY nos sur les r\u00e9seaux pour vous qui dit qui vous demande : existe-t-il un seul syst\u00e8me de prohibition qui ont fonctionn\u00e9 fonctionn\u00e9 dans l'histoire, je suis d\u00e9sol\u00e9, hein, c'est un peu la question pi\u00e8ge mais on sent que c'est une question un peu sarcastique, \u00e7a peut marcher la prohibition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:41 > 0:13:14) [89%] : \r\nEt moi je pense que la prohibition, elle ne marche que si elle est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 un mode de pens\u00e9e d'une soci\u00e9t\u00e9 et quand on dit tout r\u00e9pression, vous m'excuserez peut-\u00eatre qu'on est quand m\u00eame d'accord l\u00e0- dessus, quand on dit tout r\u00e9pression, il n'y a pas dans notre soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9pression morale de la drogue, sauf dans certains milieux et quand je dis immoral c'est-\u00e0-dire que admettent que ce sont toutes des substances plut\u00f4t nuisibles \u00e0 la sant\u00e9, alors quand il y a pas de r\u00e9pression morale en g\u00e9n\u00e9ral, on la trouve quand m\u00eame dans certaines soci\u00e9t\u00e9s dans certains groupes de jeunes et et je pense que les \u00e9tudes qui est \u00e7a int\u00e9resse aux addictions devrait aussi s'int\u00e9resser aux groupes de population qui ne consomme pas et dans ces groupes de population moi je, alors j'ai souvent des patients jeunes je le regarde l'ann\u00e9e etc je dis : vous fumez venait des gens, alors il y a toujours le regard\u00e9 le nez, vous leur demandez pas uniquement s'il fument non il y a aussi la poudre, \u00e7a se voit, mais ce que j'entends comme r\u00e9ponse, c'est il y a ceux qui en consomment peu ou beaucoup, et puis il y a tous les autres qui disent non, je fais du sport alors je touche pas ou bien j'ai, je suis dans une \u00e9cole priv\u00e9e on est contr\u00f4l\u00e9, ce qui est pas tr\u00e8s \u00e9quitable pour les \u00e9coles publiques, je veux faire une virtuosit\u00e9 de violents \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mes \u00e9tudes ou pas exaltant de me de me p\u00e9ter avec des quais du cannabis et puis joue bien je faire je dois faire un apprentissage rigoureux au fond il y a une lorsqu'on en \u00eatre dans une pression morale sur les jeunes on on se rend compte bien compte qu'ils ne sont pas si dispos\u00e9 \u00e0 \u00e0 consommer, mais dans notre soci\u00e9t\u00e9, actuellement, c'est le contraire, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:14 > 0:13:46) [89%] : \r\nTu me parler de morale, c'est int\u00e9ressant parce qu'est-ce qu'on n'est pas l\u00e0 dans un d\u00e9bat, \u00e7a ne va peut-\u00eatre \u00eatre en filigrane toute la soir\u00e9e, mais dans un d\u00e9bat qui est un peu pris en otage par une dimension et immoral ou une dimension id\u00e9ologique au d\u00e9triment parfois d'\u00e9vidence scientifique rationnelle, on a l'impression que c'est souvent le cas au au autour de la table aussi, par exemple, on a des gens qui sont ceux qui sont d'un c\u00f4t\u00e9, plut\u00f4t des politiques et de l'autre c\u00f4t\u00e9, plut\u00f4t des praticiens, alors c'est peut-\u00eatre le hasard du casting d'Infrarouge de ce soir, mais ma question demeure : est ce que ce n'est pas un on d\u00e9barque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:46 > 0:14:28) [86%] : \r\nQui est s\u00fbr, id\u00e9ologie \u00e9lev\u00e9, je crois que quand on veut dire il faut d\u00e9moraliser les d\u00e9bats mais non, il y a le morale le bien et du mal qui sont fondamentales dans l'est, dans le fonctionnement d'un individu et vous pouvez pas y \u00e9chapper t\u00f4t Jerry quand vous regardez \u00e7a d\u00e8s le berceau, vous aimez pas l\u00e0 vous aimez pas le chat, vous aimez la petite souris, c'est, c'est c'est comme \u00e7a, ou alors vous \u00eates, vous avez cette diff\u00e9rent et les individus, les individus se construisent autour, apr\u00e8s ils \u00e9chappent, ils prennent des exceptions et je crois que si on veut toujours dire \u00e7a doit pas \u00eatre moralis\u00e9, on est compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 humaine la semaine la souris cet homme ou Jerry, la souris c'est Jerry bien s\u00fbr voil\u00e0 non, je voulais \u00eatre s\u00fbr que vous connaissez bien le sujet, Maurice Ropraz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:28 > 0:15:04) [92%] : \r\nOui, pour ma part je ne place pas la discussion sous l'angle de la morale, mais peut-\u00eatre sous l'angle des valeurs finalement, quelle est la Suisse dont je r\u00eave pour demain, quelle est la qu'est ce que, \u00e0 ce \u00e0 quoi finalement Aspire-t-on qu'est-ce qu'on r\u00eave pour la jeunesse et pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est peut-\u00eatre en ces termes-l\u00e0, finalement, pour ma part, j'Aspire \u00e0 ce que on puisse b\u00e9n\u00e9ficier d'une jeunesse en bonne sant\u00e9 d'une jeunesse qui soit dynamique qui fasse avancer ce pays, on vit dans une conquis internationale massive et on a besoin de forces vives dans dans ce pays et puis le constat il est sous l'angle de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:04 > 0:15:08) [85%] : \r\nPour la bouse, on vit dans une concurrence incroyable qui peut-\u00eatre explique en partie l'augmentation de la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:08 > 0:16:20) [91%] : \r\nPour pour certains pour faire riverains tout \u00e0 fait, alors peut peut-\u00eatre que certains peuvent \u00eatre tent\u00e9s par certains une forme de de paradis artificiels pour ma part, ce que je voulais dire c'est qu'en Suisse avec la politique des 4 piliers : viens, on va y venir, on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 atteindre ces derni\u00e8res ann\u00e9es quelques succ\u00e8s souvenez-vous les ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait le pl\u00e2tre Spitz c'\u00e9tait le lettone n'a dur\u00e9 que de ces nouvelles cha\u00eenes de la drogue de la drogue avec des drames humains, sur le plan social sur le plan \u00e9conomique, sur le plan de la sant\u00e9 et puis la politique men\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration soutenu aussi par la population \u00e0 travers des votations a permis quand m\u00eame de limiter ses influences avant d'\u00eatre au Conseil d'\u00c9tat, j'ai \u00e9t\u00e9 pour ma part aussi, pr\u00e9fet du District de la Gruy\u00e8re, j'ai pu constater aussi des des sc\u00e8nes qui commen\u00e7aient \u00e0 s'imaginer dans la rue, dans certains \u00e9tablissements publics en Gruy\u00e8re en ville de Bulle en particulier et l\u00e0 d'entente avec les autorit\u00e9s judiciaires de l'\u00e9poque avec la police, on a pris des mesures de fermet\u00e9 et c'est \u00e0 mon sens, aussi une responsabilit\u00e9, pas tellement de lutter conte la con consommation en tant que telle mais d'\u00e9viter le deal de rue d'\u00e9viter ou essayer sommation le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:20 > 0:16:26) [84%] : \r\nEt de la consommation, quand on voit que la consommation elle augmente ind\u00e9pendamment de sc\u00e8nes ouvertes du coffee-shop de bulles qui oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:28 > 0:16:32) [93%] : \r\n7 ans, les chiffres de la consommation sont assez \u00e9loquents donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:32 > 0:17:04) [89%] : \r\nAlors que sur le plan suisse, on estime \u00e0 environ 220000 consommateurs r\u00e9guliers de cannabis, c'est aussi les chiffres, je crois, d'Addiction Suisse on estime peut-\u00eatre que sur ce chiffre de 220000 on a un tiers finalement de personnes \u00e0 risque qui bourre pourrait peut-\u00eatre bascul\u00e9 dans une consommation addictive dans une consommation aussi d'autres substances et c'est peut-\u00eatre sur cette frange-l\u00e0 de population qu'on doit essayer de travailler qu'on doit pr\u00e9venir qu'on doit aussi je dirais sensibiliser aux formes des th\u00e9rapies possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:04 > 0:17:07) [83%] : \r\nAlors, les 4 piliers, on va en parler maintenant, oui, pardon, Frank Zobel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:07 > 0:17:42) [94%] : \r\nRevenir sur cette question de la morale, je pense qu'elle est importante, c'est difficile d'expliquer dans notre soci\u00e9t\u00e9 avec les connaissances qu'on a qu'on autorise la vente d'alcool, si vous voulez, \u00e0 peu pr\u00e8s partout \u00e0 des prix, on peut avoir 24 canettes d'un demi- litre \u00e0 12 francs mais que le consommateur de cannabis, lui, va se faire condamner c'est difficile scientifiquement, c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 expliquer, donc il doit y avoir quelque chose d'autre pour l'expliquer, l'autre question c'est pourquoi est-ce que dans notre soci\u00e9t\u00e9, m\u00eame si on a interdit les drogues on condamne les usagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:42 > 0:17:51) [90%] : \r\nQu'est ce qui justifie cela qu'est-ce que on si on a une personne qui se fait du mal \u00e0 elles-m\u00eames, qu'est ce qui justifie qu'on la sanctionne, si ce n'est la morale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:53 > 0:17:53) [98%] : \r\nJe vous pose la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:54 > 0:19:47) [89%] : \r\nR\u00e9ponse : Benjamin Roduit alors comme vous le savez, les politiciens ont su\u00e9 sang des miliciens et puis l\u00e0 c'est plut\u00f4t ma casquette d'enseignants 35 ans de de carri\u00e8re aupr\u00e8s des jeunes et des adolescents, effectivement, si on ne peut pas mettre la morale en avant pour convaincre nos jeunes, on peut quand m\u00eame leur montrer certaines \u00e9vidences et ne les effets de la drogue, et l\u00e0 je parle bien des drogues l\u00e9g\u00e8res d\u00e9j\u00e0 sur la concentration de l'\u00e9l\u00e8ve, sur le fait qu'il soit, qu'il y a une incompatibilit\u00e9 entre sa r\u00e9ussite scolaire et puis une consommation r\u00e9guli\u00e8re, h\u00e9 bien cela d\u00e9bouche assez rapidement sur un constat morale fait par par l'\u00e9l\u00e8ve lui- m\u00eame, mais l\u00e0, j'ai aussi une question \u00e0 poser qu'est-ce que la consommation r\u00e9guli\u00e8re lorsqu'on parle de 2 chiffres finalement j'ai lu dans votre dernier rapport sur le le le CBD que, en fait, la consommation d'un joint une fois par semaine et d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme consommation \u00e9lev\u00e9e ensuite dans une autre statistique, il y a le 3 pourcent un coup vous avez fourni aussi Addiction Suisse hein, il y a les 3 pour 100 des Suisses, qui est un vous d\u00e9clarent avoir consomm\u00e9 au moins une fois durant ces 30 derniers jours alors si une consommation et d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9lever \u00e0 partir d'un joint par semaine j'c'est une r\u00e9ponse par rapport \u00e0 cette analogie \u00e0 l'alcool se fait rare verre d'alcool une fois par semaine, moi, \u00e7a n'a pas le m\u00eame effet, ou m\u00eame une cigarette, hein, parce qu'il faudra qu'on parle aussi de certaines contradictions o\u00f9 tous les efforts que je soutiens de pr\u00e9vention contre le tabac, et puis on a beaucoup de difficult\u00e9s avec la pr\u00e9vention concernant la drogue, donc tout cela pour dire, et vous \u00eates tr\u00e8s bien plac\u00e9, nous avons des \u00e9tudes, nous avons des mais pour le moment, c'est encore un fait encore tr\u00e8s tr\u00e8s touffu et pour tirer des conclusions soient pessimiste optimiste Jacques-Andr\u00e9 Haury vous, vous l'aviez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:47 > 0:19:49) [84%] : \r\nPoliment le droit puis j'aimerais autant la r\u00e9ponse de Barbara me remarque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:49 > 0:20:19) [93%] : \r\nVous avez raison de parler d'alcool et on devrait se mettre d'accord sur le fait que la politique en mati\u00e8re d'alcool actuellement est insatisfaisante, notamment chez les mineurs, le probl\u00e8me de la, de l'acc\u00e8s \u00e0 l'alcool et \u00e0 haut degr\u00e9 d'alcool dans des, dans des soir\u00e9es o\u00f9 tout le monde et Livret A avant 21 heures c'est c'est un vrai probl\u00e8me et \u00e7a montre que la lib\u00e9ralisation \u00e0 quelques disons quelques d\u00e9fauts, mais oui, on est sur l'Inde avait alors l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:19 > 0:20:27) [78%] : \r\nLa tr\u00e8s tr\u00e8s lib\u00e9rale de l'alcool, Barbara Bourse vous voyez-vous oui veulent rien question vous auraient \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es sur on attend l'addictologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:27 > 0:20:30) [90%] : \r\nVoil\u00e0 qui est tr\u00e8s volontiers, alors peut-\u00eatre juste mais aussi je suppose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:31 > 0:21:23) [89%] : \r\nFaire un remarque quand m\u00eame, on parle de fantasmes et que ce que j'entends peut souvent quand les gens disent qu'ils sont pour mod\u00e8le de r\u00e9gulation de de substances qui sont actuellement interdites, c'est comme si on a en faveur de la consommation et je pense que ce n', fantasmes, je sais pas du tout vrai moi je voudrais vraiment dire qu'on est en faveur de la consommation de tabac, d'alcool ni de cannabis ni de produits, mais simplement c'est une f\u00eate ces d\u00e9c\u00e8s et que on constate des conseils \u00e9videmment surtout pour vos \u00e9l\u00e8ves de prendre une substance avant d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, par contre, c'est diff\u00e9rent de de 2 hommes dans un contexte festif bien encadr\u00e9s, que les gens consomment de l'alcool ou de temps en temps, du cannabis, je pense que le danger n'est pas je veux dire qu'on peut les comparer mais on est l\u00e0 pour encourager la consommation et que je pense qu'on sera, on a, on note clair l\u00e0- dessus, donc \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:23 > 0:21:40) [88%] : \r\nJe vous laisse la parole, mais on a la politique des 4 piliers a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9, tout \u00e7a n'a pas forc\u00e9ment fait avec la politique Jacques pilier on va savoir ce que c'est, la Suisse a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re dans les ann\u00e9es 90 quand elle a adopt\u00e9 cette politique c'est petite qui repose sur 4 id\u00e9es comme son nom l'indique d'abord la pr\u00e9vention ensuite sa th\u00e9rapie et la r\u00e9insertion ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:40 > 0:21:56) [92%] : \r\nLa r\u00e9duction des risques, et enfin la r\u00e9pression \u00e7a marche cette politique tr\u00e8s helv\u00e9tique qui m\u00e9nage un peu la ch\u00e8vre et le chou, on est dans un cadre prohibitifs, mais on a cr\u00e9e des espaces avec des exceptions, c'est tr\u00e8s suisse en fait comme mani\u00e8re de faire \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:56 > 0:22:20) [86%] : \r\nAlors des mod\u00e8les, les 4 piliers a vraiment \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le conceptuel qui a permis au aux acteurs de se trouver une place et d\u00e8s qu'et de collaborer sur une politique globale, je pense que \u00e7a c'est vraiment la chose la plus importante et que voil\u00e0 les gens qui \u00e9taient dans la r\u00e9pression avait le r\u00f4le, mais au plus pour pouvait aussi accepter que la direction du des risques de de mise \u00e0 disposition de seringues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:20 > 0:22:26) [84%] : \r\nIl y a des Pyr\u00e9n\u00e9es, parler des gens, un truc qui se parlaient pas qui serre la main, qui s'est oppos\u00e9 et je pense que \u00e7a c'est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:26 > 0:22:46) [89%] : \r\nLa voil\u00e0 le le moment un \u00e9norme Avantage, c'est ce mod\u00e8le qui qui est qui, qui nous aide \u00e0 nous situer et et voir qu'on finalement on veut tous la m\u00eame chose, hein, c'est que les gens voil\u00e0 ne sont pas atteints dans leur sant\u00e9 psychique Fujitsu logique n'importe par une substance qui est dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:46 > 0:22:52) [82%] : \r\nMais \u00e0 la limite, h\u00e9 ben \u00e7a, je pense qu'on va aller va, elle a ses limites, \u00e7a me ce mod\u00e8le et je pense qu'on va va bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:52 > 0:23:21) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a d\u00e9j\u00e0 de la premi\u00e8re limite peut-\u00eatre pour vous, Maurice frappera au Benjamin reprend la parole et il y a quelque chose qui frappe les 4 piliers : c'est la contradiction quasi intrins\u00e8que, en tout cas de 2 d'entre les 2 derniers, r\u00e9duction des risques et r\u00e9pression quand on pense \u00e0 r\u00e9duction des risques, on pense \u00e0 un local d'injection ou on r\u00e9duit les risques et puis quand on pense sa r\u00e9pression, on pense \u00e0 criminalisation de tout ce qui se passe en amont ou en aval dudit local d'injection, c'est une politique aurait d\u00fb est ce qu'on peut avoir comme politique p\u00e9renne, une politique qui est intrins\u00e8quement un peu schizophr\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:21 > 0:24:13) [93%] : \r\nNon, je crois qu'au contraire cette politique des 4 piliers : c'est le fruit un peu d'une forme de consensus helv\u00e9tique, on n'est pr\u00e9cis\u00e9ment pas dans une politique purement r\u00e9pressive mais on prend aussi en charge, on soigne les personnes qui sont effectivement malades, on essaie de diminuer les risques en ce sens qu'on ait vite peuvent \u00eatre fumeur de cannabis a pass\u00e9 vers des drogues dures et je crois que cette politique, elle a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 efficace, elle a permis de r\u00e9duire ces sc\u00e8nes ouvertes dont je parlais tout \u00e0 l'heure et puis il faut bien voir que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ailleurs confirme aussi dans sa strat\u00e9gie d'addiction 2010 \u00e0 2024 cette politique des des 4 piliers, mais il faut probablement l'adapter jouer encore mieux ce travail de coordination entre les diff\u00e9rents acteurs \u00e9labor\u00e9e peut-\u00eatre davantage de transversalit\u00e9 entre les diff\u00e9rents intervenants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:13 > 0:24:20) [84%] : \r\nMais je crois que c'est les cultures aussi qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e0 Freetown enqu\u00eate j'imagine tout \u00e0 fait votre F60 de faire travailler un peu les l\u00e9gumes r\u00e9mission annexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:20 > 0:25:14) [92%] : \r\nP\u00e9rience de terrain d\u00e9montrant en fait aussi que la r\u00e9pression demeure indispensable, notamment dans le deal de rue dans le d\u00e9mant\u00e8lement des du trafic organis\u00e9s en bande, et l\u00e0, c'est aussi un message clair \u00e0 l'\u00e9gard de la population, je dirais concr\u00e8tement dans le terrain, dans le canton de Fribourg il y a pas une vocation exclusive de traquer le consommateur non, c'est vraiment le deal de rue, c'est le trafic organis\u00e9s en bande, qui est vis\u00e9e, apr\u00e8s on constate n\u00e9anmoins que, parfois, des consommateurs, notamment de cannabis se font attraper \u00e0 l'occasion d'autres infractions, notamment dans le domaine de la circulation routi\u00e8re o\u00f9 on sait que la consommation de cannabis fait perdre les capacit\u00e9s de concentration, on a parfois des accidents qui sont cause aussi en \u00e9tat, soit d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 mais aussi de de consommation de stup\u00e9fiants et c'est \u00e0 ces occasions l\u00e0 notamment s\u00e9vi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:14 > 0:26:36) [91%] : \r\nBenjamin Roduit qui l\u00e8ve son stylo, j'aimerais r\u00e9agir sur cette campagne contradiction qui n'en a pas une, en fait, lorsqu'on parle de r\u00e9duction des risques, c'est toujours \u00e0 des fins m\u00e9dicales, c'est toujours en vue de prot\u00e9ger une population qui, effectivement, \u00e0 9 toxicod\u00e9pendance de d\u00e9pendance or de plus en plus arrivent sur la table du Parlement f\u00e9d\u00e9ral des propositions par exemple pour des projets pilotes \u00e0 but r\u00e9cr\u00e9atif et c'est l\u00e0 que j'aimerais quand m\u00eame rebondir sur ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, non ce n'est pas un fantasme que de voir des \u00e9l\u00e8ves, des \u00e9tudiants qui se disent mais si c'est lib\u00e9ralis\u00e9e, je ne vois pas pourquoi je ne pourrais pas consomm\u00e9, or nous sommes tous d'accord, enfin pour le moment je n'ai vu encore dans aucun programme, h\u00e9 bien, cette ouverture \u00e0 une consommation par des mineurs et dans mon quotidien je suis confront\u00e9e chaque jour \u00e0 des classes de 25 \u00e9l\u00e8ves ou qui ont li\u00e9 au juge des mineurs et des majeurs dans la m\u00eame classe 17 ans 18 ans comment est-ce qu'on peut donner un signal clair \u00e0 ces jeunes, lorsqu'on sait aussi que ce que le la la consommation primaire h\u00e9 bien touche les les jeunes de 12 \u00e0 15 ans comment est-ce qu'on peut avoir un signal clair pour si tout d'un coup on lib\u00e9ralise, donc non ce n'est pas un fantasme, c'est le signal qui est qui est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:36 > 0:26:39) [88%] : \r\nR\u00e9ponse de Barbara Borer se dit que la faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:39 > 0:26:40) [99%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:40 > 0:27:26) [89%] : \r\nAlors, moi, moi je voulais je voulais revenir sur le le c\u00f4t\u00e9 p\u00e9nal la loi, je ne veux pas faire un cours juridique sur la loi p\u00e9nale sur la la stuc comme on dit, mais il y a, il y a 2 degr\u00e9s dans la halle stupide \u00e0 la r\u00e9pression du trafic, d'une part, et puis la r\u00e9pression de la consommation n'ose pas alors la r\u00e9pression du trafic, je vous rejoins, c'est-\u00e0-dire que on ne doit pas viser d'\u00e9radiquer la drogue c'est utopique et si on le fait, on n'y arrive pas en finir Burn Out, par contre, on peut, on a des, des, des objectifs de politique rime l'\u00e0 Neuch\u00e2tel, on peut d\u00e9j\u00e0 emp\u00each\u00e9 une sc\u00e8ne ouverte, \u00e7a je crois qu'on y arrive assez bien, en tout cas dans le canton et dans d'autres cantons aussi et la 2\u00e8me chose, c'est emp\u00eacher que se d\u00e9veloppe des monopoles, alors on nous dit souvent, on n'arr\u00eate un groupe de trafiquants et puis parfois les gens sourient en disant d'une fa\u00e7on il y en a d'autres qui vont les remplacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:26 > 0:27:33) [87%] : \r\nPardon, je vais dire on qu'une question de Pierre Alain Torti pass\u00e9 exactement sur ce que vous dites, il nous dit : je reviens de Singapour, il n'existe pas dealer de rue \u00e0 Lausanne, je r\u00e9alise qu'apr\u00e8s 22 heures c'est Open Market.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:36 > 0:27:37) [98%] : \r\n\u00e7a interpelle quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:39 > 0:27:42) [77%] : \r\nJe suis jamais, \u00e7a veut dire pour qui fait tout faux, c'est nouveau, c'est Lausanne qui fait toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:42 > 0:28:15) [85%] : \r\nVous \u00eates tranquille, vous \u00eates neuch\u00e2telois non vous, vous savez, je, je, je reviens de Polyn\u00e9sie et en Polyn\u00e9sie, on pensait que tout \u00e9tait beau, tout est tr\u00e8s propres, h\u00e9 bien ils viennent de d\u00e9manteler le 1er, trafic de d'amph\u00e9tamine de m\u00e9thamph\u00e9tamine, donc c'est \u00e7a on atteint partout les choses apr\u00e8s quand on nous dit qu'il n'y a pas dealer de rue, c'est peut-\u00eatre aussi parce que la r\u00e9pression est telle qu'ils sont repouss\u00e9s dans la clandestinit\u00e9, \u00e9videmment que c'est une c'est une pression publique de la police, c'est ce qu'on fait aussi on emp\u00eache la sc\u00e8ne ouverte donc visible au public mais le il se passe quand m\u00eame faut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:15 > 0:28:25) [81%] : \r\nBarbara Bui sur le message contradictoire dont parlait Benjamin Roduit si du il moi jeunes si on leur dit que c'est que c'est que c'est Open bar, comme dit monsieur sur internet ben, ce sera au point bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:25 > 0:28:40) [86%] : \r\nQu'est ce qu'elle a actuellement cet Open bar, d\u00e9j\u00e0 je pense que parce que le cannabis est facilement accessible et que c'est des gens qui ont envie de vendre, donc du coup, c'est pas des gens qui vont encadrer avec des d\u00e9marchage de pr\u00e9vention une explication et que c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:41 > 0:29:30) [89%] : \r\nEt les projets qui sont en cours, ils sont acc\u00e8s plut\u00f4t sur des gens de 18 ans en fait qui sont demand\u00e9s et les projets-pilotes pour des des syst\u00e8mes diff\u00e9rents par rapport au cannabis, c'est plut\u00f4t pour des personnes adultes, c'est aussi pour raisons politiques, on va pas recommencer avec tester un mod\u00e8le qu'on voit d'abord voil\u00e0, voir si en efficacit\u00e9, mais on aura des gens pour parler avec eux, pour expliquer qu'elle est le produit que quels sont les risques, quelles sont les m\u00eames mais fait possible des situations, il faut l'\u00e9viter des des conseils sur comment on peut consommer une substance et \u00e7a c'est des choses qui se passent pas actuellement, donc l\u00e0 on laisse les gens dans la rue, en face des personnes absolument et que, et que, en tout cas ils ont acc\u00e8s \u00e0 des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:30 > 0:30:10) [84%] : \r\nFranck Zobel le une question un peu longue attention mais ces contradictions dont je parle en traduction des rixes qui reste et r\u00e9pression, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9sum\u00e9e de mani\u00e8re magistrale par squatter g\u00e9n\u00e9rale de la globale comme Michel, dans une tribune r\u00e9cente dans le temps il \u00e9jecte g\u00e9olocalis\u00e9 entre Vienne et Gen\u00e8ve en gros et dit : voil\u00e0 viennent c'est l'ONU, c'est la lutte contre la drogue c'est le tout r\u00e9pressif et puis Gen\u00e8ve c'est le l'OMS, Organisation mondiale de la sant\u00e9, c'est ONU-Sida, agence une usine aussi qui ont des agendas de sant\u00e9 publique, et ces 2 agendas qui sont des agendas onusien parall\u00e8le et sym\u00e9triques sont totalement contradictoires, l'un avec l'autre, est ce que l\u00e0 il faut paf et d'ailleurs c'\u00e9tait son plaidoyer, faire en sorte que Gen\u00e8ve et Vienne sens conceptuel se parlent un peu quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:10 > 0:30:41) [89%] : \r\nAlors, certainement au niveau des Nations unies, parce qu'il parle vraiment de langues compl\u00e8tement diff\u00e9rente, et je vous rejoins en Suisse c'est vrai avec notre culture du compromis, on a r\u00e9ussi \u00e0 b\u00e2tir un mod\u00e8le dans lequel on est capable, n\u00e9gocier, on se parle et \u00e7a, on est aussi diff\u00e9rentes, certains pays voisins qui arrivent pas \u00e0 se parler un homme vraiment ses institutions, ces univers sont s\u00e9par\u00e9s, donc si vous voulez dans dans ce syst\u00e8me de politique relativement intelligente autour de l'interdiction, on a fait bien en Suisse, on a fait beaucoup mieux que beaucoup d'autres pays et d'ailleurs on a \u00e9t\u00e9 un exemple pour beaucoup de pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:41 > 0:31:01) [85%] : \r\nNicolas, c'est ce qu'on peut, ce qu'on peut travailler avec avec cette contradiction va alors voil\u00e0 quitter apr\u00e8s moi rest\u00e9 2 minutes, vous avez par exemple un programme \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui s'appelle corrigez-moi Warning mettent Warning Warning mettent l'id\u00e9e, c'est que quand on attrape un usager on le voit plus forc\u00e9ment chez le juge, mais de chez le m\u00e9decin, c'est \u00e7a, \u00e7a fausse, on y arrive dans le cadre l\u00e9gal, on \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:01 > 0:31:34) [87%] : \r\nMais de toutes fa\u00e7ons le la loi f\u00e9d\u00e9rale, elle permet d\u00e9j\u00e0 de, de cr\u00e9er des ponts entre la r\u00e9pression et puis la preuve et puis la la th\u00e9rapie par exemple, hein, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quemment qu'il y a des jumeaux, pr\u00e9noms qui tombent sur des des consommateurs, mais ceux qui ont commis d'autres actions plus grave qu'on peut forcer \u00e0 pas forc\u00e9ment de guillemets parce qu'il faut leur collaboration, mais \u00e0 se soumettre \u00e0 des th\u00e9rapies donc je fais partie de plusieurs commissions aussi au je travaille assez r\u00e9guli\u00e8rement avec des acteurs autant de la pr\u00e9vention que la th\u00e9rapie que de la r\u00e9duction des risques, je vois pas de probl\u00e8me \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:34 > 0:31:44) [83%] : \r\nEst ce qu'on fait assez avec nos 4 piliers : ce qu'on exploite assez jusqu'au jusque dans leur substantifique moelle, nos 4 piliers : ce qu'on fait assez de pr\u00e9vention, par exemple Franck Zobel Barbara Bray reparler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:44 > 0:31:57) [86%] : \r\nAlors actuellement la plupart des moyens vont \u00e0 la r\u00e9pression et la r\u00e9pression inutile, donc, du coup, il n'y a pas assez d'argent pour faire un ni la pr\u00e9vention, dit-il, mais je n'ai mesure de r\u00e9duction de m\u00e9faits ni le traitement donc je pense que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:58 > 0:32:02) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre ce qu'important de dire c'est que le mod\u00e8le des appuyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:03 > 0:32:22) [82%] : \r\nIl sait pas toujours la r\u00e9pression dans 4 piliers, celle sur les r\u00e9gulations du march\u00e9 dans le mod\u00e8le et que l'OFSP pr\u00f4ne pour les cas payer pour l'ensemble des substances c'est tout \u00e7a, c'est pas uniquement la r\u00e9pression, je pense aussi qu'importe pourtant de dire \u00e7a, mais pour le, pour moi, effectivement en fait pas assez, on fait pas de pr\u00e9vention fait passer de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:22 > 0:32:34) [86%] : \r\nMais Jacques-Andr\u00e9 Haury vous dira qu'on fait passer de r\u00e9pression non plus, donc non c'est pas ce que je veux dire sur vous donner un exemple, quand on a au t\u00e9l\u00e9phone vous mais d'un exemple tr\u00e8s clair sur les \u00e9coles priv\u00e9es et sur le cannabis, ah oui, si vous voulez que je vous parle de \u00e7a, c'est c'est clair sont ils vous me parlez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:34 > 0:33:58) [90%] : \r\nOui, vous avez devin\u00e9 monde d\u00e9poser une motion qui a d'ailleurs recueilli recueilli la majorit\u00e9 du Grand Conseil Vaudois pour qu'on d\u00e9tecte le cannabis dans les l'urine des \u00e9l\u00e8ves et puis j'ai eu ah je vois l\u00e0 votre r\u00e9action Madame Brooks r\u00e9action indign\u00e9e, mais il y avait ici autour de cette table infrarouge peut-\u00eatre presque pr\u00eate pas tout \u00e0 fait la m\u00eame forme, il y avait un repr\u00e9sentant des \u00e9coles priv\u00e9es qui disait c'est clair chez nous, c'est comme \u00e7a qu'on fait et puis, et puis si on en attrape, il sait qu'il y a une menace \u00e0 ses parents et puis au 2\u00e8me passage en le renvoie \u00e0 la maison, ce qui est extr\u00eamement dissuasif parce que les parents pas \u00e7a, mais quand on parle de pr\u00e9voir, je trouve qu'on a banalis\u00e9 \u00e7a mal Madame Lyon, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste vaudoise pas appliquer la motion du Grand Conseil parce que \u00e7a ne lui plaisait pas et on dit : oh non, mais vous rendez- compte c'est pour on va traumatis\u00e9e, si on d\u00e9couvre, ils ont fum\u00e9 un joint, \u00e0 mon avis ce que on a tort, je reviens \u00e0 la \u00e0 la pr\u00e9vention, la pr\u00e9vention, elle s'int\u00e9resse pas \u00e0 ceux qui ne fument pas et je trouve malheureux, vous avez dit tout \u00e0 l'heure Madame il y a des jeunes qui ont, vous comprenez, ils ont des difficult\u00e9s, alors il faut comprendre que, mais peut-\u00eatre qu'il y a aussi des jeunes quand ils ont des difficult\u00e9s qui s'en sortent par leur force et pas en allant fumer un joint et l\u00e0 il y a un travail \u00e0 faire sur de pr\u00e9vention qui est pas juste de parler de la drogue, mais de parler de ceux qui ne consomment pas prendre Zobel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:58 > 0:34:30) [91%] : \r\nAlors que moi je travaille pour une restitution qui fait de la pr\u00e9vention alors d'abord, c'est tr\u00e8s difficile d'avoir de l'argent pour la pr\u00e9vention faut savoir, c'est un mot qui est dans la bouche de beaucoup de gens, mais quand il s'agit d'avoir des moyens c'est difficile et puis la pr\u00e9vention c'est \u00e7a c'est ce que vous venez de dire, c'est-\u00e0-dire en fait de la pr\u00e9vention pour renforcer les comp\u00e9tences des jeunes pour l'heure, et les aider \u00e0 faire des choix d'ailleurs en focus pas sur les substances en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale on essaie beaucoup plus de les renforcer sur ces questions- l\u00e0, donc on est d\u00e9j\u00e0 dans ce paradigme la raconte le testing dans les \u00e9coles, tout ce que moi j'ai lu l\u00e0- dessus, si vous voulez les effets c'est mis\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:30 > 0:34:44) [85%] : \r\nQuestion de questions de plus tr\u00e8s tr\u00e8s trivial de Franck G par e-mail qui nous dit, peut-\u00eatre pour vous, Barbara presque du je croyais qu'on passait du joint \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne ne passeront pas de l'ACBD \u00e0 la vraie herbe et du coup \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne, \u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 voir, mais on va lui r\u00e9ponde quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:44 > 0:34:53) [88%] : \r\nAlors on est nouveau, on est nouveau dans les fantasmes, il y a toutes les \u00e9tudes montrent clairement que c'est pas con, parce qu'on fume du cannabis qu'on voit passer les ruines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:53 > 0:35:00) [85%] : \r\nOui, pas parce que du CBD \u00e9couter \u00e7a parce que \u00e7a c'est pas parce qu'on fait du v\u00e9lo qu'on va passer \u00e0 la moto, en plus, on a pu \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:01 > 0:35:03) [79%] : \r\nQuelques ben l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:04 > 0:35:18) [84%] : \r\nParce ce que vous avez, il faut avoir, et ils ont tous commenc\u00e9 par du cannabis mais oui parce qu'on a d\u00e9fini un certain manque c'est n\u00e9gocie et on laisse les gens dans la rue avec des dealers qui peuvent proposer autre chose, disons tous commen\u00e7ant par l'alcool, Benjamin Roduit et le coup du tabac Benjamin Roduit rappelle de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:35:18 > 0:36:43) [87%] : \r\nTous cas je rejoins le constat qui a \u00e9t\u00e9 fait, quant aux quatre piliers, j'estime que c'est une politique \u00e9quilibr\u00e9e, par contre, effectivement, il y a des piliers qu'on accentue et d'autres pas, et l\u00e0 je vous rejoins absolument lorsqu'on dit qu'on ne fait pas suffisamment de pr\u00e9vention, par contre, je ne partage pas l'analyse qui a \u00e9t\u00e9 fait en disant : c'est parce que tout l'argent va pour la r\u00e9pression, c'est quelle pr\u00e9vention voulant nous ce qu'on veut une pr\u00e9vention qui est ram\u00e8ne, que ce soit le jeune ou le le 1er consommateur au fait des r\u00e9alit\u00e9s aussi aux dangers de la consommation d'de de drogue dont on ignore encore certains effets, quels sont les effets combin\u00e9s vous par exemple descente Efic hein du du THC du CDD lorsqu'on sait qu'il y a une centaine de cannabis noy\u00e9e dans 2 types d'diff\u00e9rent donc le mon discours est le suivant : il s'agit de mettre plus de moyens pour la pr\u00e9vention absolument mais une pr\u00e9vention qui dissuade en fait r\u00e9ellement le genou le 1er consommateur d'entrer dans dans la drogue, et pour cela, h\u00e9 bien je r\u00eave, je r\u00eave peut-\u00eatre de comptes de campagne d'affichage, hein, o\u00f9 on voit des jeunes jeune qui tire sans joie dans son coin, bon, donc vous voulez fait son voyage depuis 4 ou 5 jaunes qui rigole qui sont \u00e9panouis, puis il l'appelle, en termes mais viens avec nous, pourquoi est-ce qu'on n'a pas ce type de promotion comme le monde a peur, \u00e7a paraissait aller de la pr\u00e9vention qui est francophone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:43 > 0:37:32) [84%] : \r\nQue vous dire pourquoi on l'a pas il y a eu 2 3 campagnes aux \u00c9tats-Unis, qu'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s sur ce sujet-l\u00e0 et compte, vous faites des campagnes sur un sujet comme \u00e7a, qui touche 3 \u00e0 4 pourcent de la population : vous allez veiller plus d'int\u00e9r\u00eat chez les non- consommateurs autour de cette question l\u00e0 que vous allez dissuader des gens, il y a une vraie enfin il y a une campagne tr\u00e8s connu aux \u00c9tats-Unis qui s'appelle d'qui a \u00e9t\u00e9 fait avec une tr\u00e8s grosse \u00e9valuation qui a us\u00e9 Sofinco n\u00e9gatif en abordant \u00e7a comme \u00e7a, vous souvenez aussi des des des campagnes en France qui est autour de sujets : la drogue c'est de la M, hein, \u00e7a a pas march\u00e9 du tout, \u00e7a ne marche pas du tout si vous voulez, ce que vous arriverez peut-\u00eatre convainc des qui sont d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement convaincu et puis vous avez un groupe entre- 2 qui va des rames et pourquoi on nous parle de \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, et puis vous avez ceux qui consomment toute fa\u00e7on croit pas ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:32 > 0:37:41) [89%] : \r\nOn va passer bient\u00f4t \u00e0 la 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission va Steels dirig\u00e9 vers l'avenir et les pistes int\u00e9ressantes vont essayer d'\u00eatre un peu constructif et puis peut-\u00eatre vous mettre un petit peu d'accord, mais Maurice repas propre pardon un dernier chiffre pour vous c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:41 > 0:38:03) [88%] : \r\nSud incroyable, elle a fait couler beaucoup d'encre, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, du fait de l'Observatoire europ\u00e9en des toxicomanies sont all\u00e9s mesurer la le niveau de coca\u00efne dans les eaux us\u00e9es dans 62 villes d'Europe dans le top ten des villes les plus touch\u00e9es, on a trouv\u00e9 5 villes suisses Z\u00fcrich Saint-Gall Gen\u00e8ve, B\u00e2le et Berne, il y a pas Lausanne parce que la ville est tellement pente que les eaux us\u00e9es vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:03 > 0:38:13) [94%] : \r\nTrop vite, mais on sait aussi que la consommation de drogue a tripl\u00e9 de drogues dures a tripl\u00e9 en Suisse entre 2007 et 2017 on continue dans la m\u00eame direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:38:15 > 0:39:29) [91%] : \r\n\u00e9coutez la coca\u00efne est un ph\u00e9nom\u00e8ne connu malheureusement graves qui touchent d'ailleurs toutes les cat\u00e9gories de la population, les managers, les \u00e9tudiants qui peut-\u00eatre de de doper leurs facult\u00e9s \u00e0 faites \u00e0 de telles substances les festif \u00e9galement, mais je crois pas que c'est en banalisant le discours ou en baisser, en baissant les bras que l'on va r\u00e9gler la probl\u00e9matique dans l'ann\u00e9e le chiffre qui augmente enfin difficile qui on a chiffres augmente, mais vous savez, je crois qu'il faut \u00eatre clair sur le sujet, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, le trafic de stup\u00e9fiants ne sera jamais totalement \u00e9radiquer sur la plan\u00e8te, de tout \u00e2ge, \u00e0 travers l'histoire il y a eu des formes de consommation et de trafic de stup\u00e9fiants, par contre, nous avons une responsabilit\u00e9, c'est de rendre l'acc\u00e8s \u00e0 cette consommation plus difficile, c'est d'essayer de d\u00e9manteler ces r\u00e9seaux qui vivent \u00e9conomiquement qui font de l'argent sur le dos de population et \u00e7a, c'est notre responsabilit\u00e9 et lorsqu'on parle de pr\u00e9vention bien nous avons-nous autour de la taille peut-\u00eatre aussi une responsabilit\u00e9, c'est d'avoir un message clair en terme de pr\u00e9vention et je pense que lorsqu'on banalise la dangerosit\u00e9 de certains stup\u00e9fiants lorsqu'on dit : ah mais c'est pas si grave \u00e7a Tits festif, h\u00e9 bien l\u00e0 on banalise le message et on ne fait pas de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:30 > 0:39:38) [85%] : \r\nAlors que faire 4 piliers : changer les 4 piliers r\u00e9pondit changer la la la pond\u00e9ration, les 4 piliers : la bonne nouvelle c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:38 > 0:39:53) [90%] : \r\nEn marge de l'agenda de la strat\u00e9gie onusienne \u00e7a bouge tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, sur le front mondial un peu partout sur cette question de la politique en mati\u00e8re de stup\u00e9fiants multiplication d'exp\u00e9rience aussi diff\u00e9rentes qu'innovante, \u00e0 gauche, \u00e0 droite, alors je vous propose un petit tour des plus novatrices avec Christophe sirop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:55 > 0:40:06) [94%] : \r\nDirection le continent am\u00e9ricain, l'Am\u00e9rique latine, l'Uruguay pr\u00e9cis\u00e9ment ces 3 millions et demi d'habitants et au volant de son \u00e9ternel Coccinelle bleue, son pr\u00e9sident jusqu'en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:08 > 0:40:15) [87%] : \r\nJos\u00e9 Mourinho car, connu pour son train de vie aust\u00e8re et sa grande ambition : casser le march\u00e9 des narcotrafiquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:22 > 0:42:02) [92%] : \r\nPour cela, le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif est l\u00e9galis\u00e9 en 2013, l'Uruguay, pays pionnier en total d\u00e9saccord avec les principes de prohibition de l'ONU, production, distribution, l'\u00c9tat contr\u00f4le tout et depuis peu, n'importe quel uruguayens majeurs inscrits dans un registre peut m\u00eame en acheter 40 grammes par mois en pharmacie Keystone c'est historique carr\u00e9ment historique, c'est important de faire partie de l'histoire, autre pays autre Style m\u00eame id\u00e9ologie en 2008 le Canada du 1er ministre lib\u00e9ral Justin Trudeau devient le 2\u00e8me pays \u00e0 l\u00e9galiser le commerce du cannabis r\u00e9cr\u00e9atif mauvais on avoue cette d\u00e9sormais on va contr\u00f4ler et r\u00e9guler la vente de marijuana aux \u00c9tats-Unis voisins le District de Columbia, la capitale f\u00e9d\u00e9rale et 10 \u00c9tats ont aussi franchi le pas, parmi eux, la Californie, 40 millions d'habitants, le plus gros march\u00e9 mondial du juin pour le plaisir, une herbe taxer des milliards de dollars en jeu et des premiers effets depuis la l\u00e9galisation les homicides li\u00e9s au trafic de drogue sont en chute libre, passons en Europe ou les Pays-Bas ne sont plus un exemple de laisser faire, submerg\u00e9 par le tourisme de la fumette, l'\u00c9tat tente de reprendre la main, il a ferm\u00e9 des coffee et restreint leur acc\u00e8s et il s'est c'est d\u00e9sormais \u00e0 la l\u00e9galisation de la culture du cannabis pour arracher ce march\u00e9 au Crime organis\u00e9, enfin, le Portugal a le plus lib\u00e9ral de tous, cannabis, coca\u00efne, h\u00e9ro\u00efne, l'usage de toutes les drogues est d\u00e9criminalis\u00e9e on se concentre sur le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:42:02 > 0:42:05) [61%] : \r\nFiches c'est pourrissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:05 > 0:42:17) [85%] : \r\nL'efficacit\u00e9 de la police et des douanes a explos\u00e9 Ecosse Gottfried parce qu'elles sont lib\u00e9r\u00e9s de toutes les t\u00e2ches li\u00e9es aux consommateurs dont les cas sont renvoy\u00e9es au service de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:17 > 0:42:35) [91%] : \r\nCar depuis 2001, fini la r\u00e9pression dans un pays o\u00f9 jadis un pourcent de la population \u00e9tait h\u00e9ro\u00efnomane on traite d\u00e9sormais les toxico- d\u00e9pendants comme des patients, r\u00e9sultat : 2 fois moins d'accros \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne aujourd'hui et le taux de mortalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la drogue et le plus faible de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:39 > 0:42:57) [91%] : \r\nAlors petite coquille dans le sujet, le changement au Canada, c'\u00e9tait en 2018 et pas en 2008 en 2008 Justin Trudeau elle n'existait \u00e0 peu pr\u00e8s pas Fox Frank Zobel des approches, on l'a vu tr\u00e8s diff\u00e9rentes, plus ou moins lib\u00e9rale, plus ou moins \u00e9tatiste et r\u00e9gulatrice, laquelle vous fait envie, laquelle vous para\u00eet int\u00e9ressante, laquelle vous inspire alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:57 > 0:44:02) [90%] : \r\nJuste une remarque sur le Portugal, que les gens comprennent bien au Portugal et drogues sont pas l\u00e9gal non c'est simplement que si vous faites arr\u00eater avec de la drogue, on va vous retirer c'est Drogba la saisir, mais au lieu d'aller devant un juge, vous allez aller devant un m\u00e9decin seul quelqu'un qui va vous aider, c'est-\u00e0-dire qu'on utilise l'interdiction pour aider les gens voient le taux que de les punir est la question la ce qu'on fait toujours en Suisse, ce que je disais tout \u00e0 l'heure, alors peut-\u00eatre juste aussi pour rebondir sur la question du message les Pays-Bas pose probl\u00e8me par rapport \u00e0 cette th\u00e9orie du message, on a un pays qui, depuis 40 ans \u00e0 des coffee o\u00f9 on peut acheter du cannabis et en a 600 actuellement et le niveau de consommation de cannabis aux Pays-Bas est le m\u00eame qu'en Suisse, donc si vous voulez, il y a pas le message mais il y a l'\u00e9ducation, donc il y a une autre approche donc peut-\u00eatre on peut atteindre par d'autres biais aussi cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, puis une 3\u00e8me remarque si vous permettez, bien s\u00fbr, la l\u00e9galisation voit l\u00e0 elle se passe en Am\u00e9rique du Nord, elle se passe dans les r\u00e9gions qui ont invent\u00e9 Google Tesla Apple etc, elle a une puissance absolument incroyable, en terme de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, il est en train d'arriver tr\u00e8s vite ici avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:02 > 0:44:08) [78%] : \r\nTous les rappeurs am\u00e9ricains qui laisse tisse l\u00e0- dedans, Snoop Dog en en en 1er qui qui fait William, en ouvrant des mais il y a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:08 > 0:44:30) [90%] : \r\nIl y a aussi AtriA hier la compagnie de tabac, il y a aussi Novartis qui mais il y a tout le monde qui est en train de s'y mettre, c'est en train d'arriver tr\u00e8s tr\u00e8s fort, si on n'est pas pr\u00eat si on n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 quel type de r\u00e9gulation de chez nous, on va voir, on va voir arriver \u00e7a tr\u00e8s fort ces gens-l\u00e0 sont en train de racheter une partie du march\u00e9 du CBD en Suisse pardon aussi, donc nous on doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:44:30 > 0:44:35) [85%] : \r\nEst ce que vous dites c'est c'est pas est-ce que \u00e7a va arriver, ou non, c'est quand \u00e7a va arriver et il faut \u00eatre pr\u00eat au moment o\u00f9 \u00e7a arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:35 > 0:45:00) [89%] : \r\nEt je vais vous prendre ma boule de cristal, les partis proches de l'\u00e9conomie en Suisse ont tourn\u00e9 leur veste compte cela va arriver l\u00e0 KO autour de la question de cette \u00e9conomie l\u00e0 et puis aussi la libert\u00e9 individuelle, il y a, il est, et on va se retrouver dans une situation o\u00f9 on va avoir un mod\u00e8le de r\u00e9gulation et le mod\u00e8le par d\u00e9faut pour la r\u00e9gulation, c'est l'alcool est ce qu'il faudrait essayer de faire, et c'est \u00e7a sur lequel on insiste beaucoup, c'est trouver un autre mod\u00e8le r\u00e9gulation pour le cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:00 > 0:45:07) [85%] : \r\nVous allez tourner casaque, puisque si vous dont on parle est parti de proches de l'\u00e9conomie, Maurice Ropraz, puis un aussi un petit peu Benjamin Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:45:07 > 0:46:15) [91%] : \r\nJ'y r\u00e9ponds volontiers \u00e0 mon sens les exemples qui viennent d'\u00eatre cit\u00e9s aux \u00c9tats-Unis dans certains \u00c9tats des \u00c9tats-Unis, au Canada h\u00e9 bien d\u00e9montre aujourd'hui que nous n'avons pas de recul suffisant pour savoir si ce sera un succ\u00e8s ou un ch\u00e8que, l\u00e0, vous l'avez dit, c'est 2017, 2018 aujourd'hui, \u00e0 mon sens, c'est pr\u00e9matur\u00e9 pour voir sous l'angle sanitaire si c'est si cet exercice sera b\u00e9n\u00e9fique, ce que je constate, moi, c'est qu'en Espagne dans les ann\u00e9es 80 on a voulu d\u00e9p\u00e9naliser lib\u00e9ralis\u00e9 et permettre des des consommations sans sanction, h\u00e9 bien, 10 ans plus tard, en 1990 on est revenu en arri\u00e8re parce qu'on a constat\u00e9 que la consommation de cannabis avaient augment\u00e9 la consommation de drogues dures avait aussi sensiblement augment\u00e9, donc soyons prudents avec ces exp\u00e9riences qui pourrait \u00eatre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, je pense qu'il y a un risque sanitaire et puis peut-\u00eatre, on parle souvent de lib\u00e9ralisation, moi je suis un lib\u00e9ral mais un lib\u00e9ral, \u00e7a ne veut pas dire non plus accepter l'anarchie dans le milieu des stup\u00e9fiants, un lib\u00e9ral, c'est peut-\u00eatre quelqu'un qui se veut aussi irresponsable qui a peut-\u00eatre un message de pr\u00e9vention, un message de responsabilisation mais aussi pour la journ\u00e9e \u00e0 le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:15 > 0:46:20) [93%] : \r\nG\u00e9rard Zobel c'est qu'une fois que les forces de l'argent se mettent en branle, il y a plus grand chose pour les arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:20 > 0:46:24) [90%] : \r\nOui, mais je serai bien triste que la Suisse devienne un \u00e9tat dealer sous pr\u00e9texte qu'elle pourrait encaisser de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:24 > 0:48:04) [88%] : \r\nBenjamin Roduit donc pour vous rassurer, je n'appartient \u00e0 aucun lobby \u00e9tant non moi, c'est un parti du centre, hein, on sait prendre des distances, c'est par rapport \u00e0 une \u00e9conomie trop lib\u00e9rale, mais tout ceci pour dire que qu'il ne faut pas non plus tomber dans le fantasme de croire que la d\u00e9p\u00e9nalisation ne va pas d\u00e9boucher sur un march\u00e9 plus important de drogues dures, j'ai le rapport le d\u00e9j\u00e0 pour l'ONU et de la coca\u00efne de l'opium, on sait que Eindhoven elle le centre que quasiment de du march\u00e9 des amph\u00e9tamines, on sait que l'ecstasy se trouve \u00e0 tr\u00e8s bon march\u00e9, \u00e0 Amsterdam, qui est un un autre centre, comme par hasard c'est de citer se se trouve en Hollande et d'ailleurs en lisant de mani\u00e8re un peu plus pointu, le rapport de l'ONU, on s'aper\u00e7oit que la consommation de cannabis n'a pas augment\u00e9 en rapport avec l'\u00e9volution d\u00e9mographique, hein, c'est plus 16 pourcent, c'est l'\u00e9volution d\u00e9mographique, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc \u00e7a montre bien qu'on passe d\u00e9j\u00e0 vers des march\u00e9s beaucoup plus importants, de drogues dures et l\u00e0, effectivement, j'ai peur qu'en Suisse, m\u00eame h\u00e9 bien il y a des groupes \u00e9conomiques qui puisse sauter sur l'occasion, on le voit aux \u00c9tats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 sorti la cigarette \u00e0 usage multiple, hein, c'est-\u00e0-dire vous mettait la nicotine, \u00e7a fait une belle cigarettes ou bien soit d\u00e9j\u00e0 de l'herbe, on a vu par exemple des des offres compl\u00e8tement fantaisiste \u00e0 Los Angeles, vous pouvez moyennant une certaine somme, fumer un joint avec une Star, donc nos amis am\u00e9ricains ne sont pas du tout, en perte de vitesse, en ce qui concerne, d'innovation et l\u00e0 j'ai peur que l'\u00e9conomie en Suisse avec une lib\u00e9ralisation qui sont trop grandes, et bien fonce vers ce type de march\u00e9 oui l\u00e0, vous avez raison, avec vos craint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:48:04 > 0:48:18) [88%] : \r\nJacques-Andr\u00e9 Haury juste le Portugal, on s'est arr\u00eat\u00e9 sur le Portugal, puis on a clarifi\u00e9 encore le Portugal, la loi sert \u00e0 envoyer le consommateur non pas en prison mais chez le m\u00e9decin, alors moi j'aimerais en termes de sant\u00e9 publique, semble-t-il, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:18 > 0:49:05) [88%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s cher, moi j'ai beaucoup de respect pour ceux qui cherchent des solutions, mais j'aimerais on peut on est 7 6, c'est autour de cette dame, je pense qu'on a quelques t\u00e9l\u00e9spectateurs esp\u00e8rent et moi, j'aimerais faire une analogie avec les jeunes pour le climat il y a, c'est beau de faire des manifestations, mais ensuite il faut peut-\u00eatre modifier quelques comportements personnellement et je pense que nos t\u00e9l\u00e9spectateurs mais citoyen suisse ont un r\u00f4le d\u00e9terminant \u00e0 jouer dans cette progression de la drogue, j'avais tout \u00e0 l'heure \u00e0 mon cabinet un homme de 30 ans, qui m'a dit j'ai fum\u00e9 beaucoup de joints on se d\u00e9foncer \u00e0 quelques-uns quand j'\u00e9tais \u00e0 l'au gymnase bah j'ai rat\u00e9 mon gymnase \u00e9tait pas motiv\u00e9, j'ai ensuite fait d'universit\u00e9, on est toute une \u00e9quipe \u00e0 cette \u00eatre actuellement dans la dans la vie, \u00e0 faire le m\u00eame constat, h\u00e9 bien, j'aimerais que ces jeunes p\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:06 > 0:49:21) [89%] : \r\nAux tire des cons\u00e9quences et qu'ils enseignent \u00e0 leurs enfants qu'il ne faut pas refaire les m\u00eames b\u00eatises que je, on a un r\u00e9servoir de, de, de gens dans ce pays qui sont pr\u00eats \u00e0 lutter contre la drogue et on dit : ah oui, il faut que les milieux sp\u00e9cialis\u00e9s s'en occupe, il me semble que le lib\u00e9ral a parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:49:22 > 0:49:36) [82%] : \r\nNicolas Falaise, j'aimerais vous montrer une petite, une petite vid\u00e9o qui a fait beaucoup de bruit, il y a 2 ans, c'est un certain Ignacio Cassis, qui sur le mus\u00e9e formation devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis PLR, m\u00e9decin et l\u00e2chait ben ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:49:37 > 0:50:14) [83%] : \r\nEt sa coca\u00efne ticket \u00e0 des consommateurs accros et d\u00e9pendants \u00e0 la coca\u00efne, il n'irait plus sur le march\u00e9 noir, s'ils pouvaient disposer d'un acc\u00e8s m\u00e9dicalis\u00e9 au produit si faudrait et il n'y a que les soins m\u00e9dicaux qui peuvent aider les d\u00e9pendants \u00e0 moyen terme, \u00e0 se d\u00e9sintoxiquer, riche mais aussi, et c'est aujourd'hui avec le march\u00e9 noir, ce n'est pas possible pastis alors ce que j'imagine ce qui dans le cas de consommateurs d\u00e9pendants et probl\u00e9matique, il faut une dizaine, pas pour les occasionnels, h\u00e9 bien nous cr\u00e9ions qui d\u00e9finit les cl\u00e9s en acc\u00e8s aux produits selon les circonstances, \u00eatre l\u00e0, j'avais une la probl\u00e9matique qui va \u00eatre quelques belles lesquels sauf un, et tout cela serait quelque chose de contr\u00f4ler une tasse vivent \u00e0 ce contr\u00f4le, il blesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:17 > 0:50:38) [83%] : \r\nBien s\u00fbr qu'il y a six Ignacio qu'a si ce n'est pas, on ne pourra que ce que je sache, dit fumeur de p\u00e9tards, ni un club on sent que l\u00e0 il parle, il parlait avec son son cerveau son cerveau rationnel, maintenant elle est peut-\u00eatre entr\u00e9 dans un tout petit peu plus de r\u00e9serves avec ses avec ses nouvelles fonctions, mais quand on entend Nicolas faute c'est qu'on est procureur, on se dit quoi, on dit qu'il a pas tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:50:38 > 0:52:07) [88%] : \r\nNon, je me dis qu'il a pas tort, \u00e7a fait, \u00e7a fait 20 ans que que j'travaill\u00e9 comme sp\u00e9cialiste de du la lutte contre le trafic de stups \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc pour moi, les stups, c'est quelque chose de mauvais c'est \u00e9vident sinon je voudrais passe boulot j'aurais pas cette conviction-l\u00e0 en revanche, ce que je constate, c'est que les consommateurs, il faut les aiguiller vers le m\u00e9dical et ce qui est pas clair dans l'esprit de la population, c'est que la sanction p\u00e9nale pour le consommateur s'fait que consommer c'est une amende, elle est pas inscrite au casier judiciaire, il y a pas de traces et surtout si la consommateurs on ne peut pas le pousser vers la th\u00e9rapie, donc la question que je me pose comme procureur, pour une fois, j'applique la loi, \u00e0 quoi sert de pompe de condamner un consommateur \u00e0 une amende, je parle du p\u00e9nal, le p\u00e9nal pour moi la sanction p\u00e9nale pour le simple consommateur qui n'a pas commis d'autres infractions, elle a pas beaucoup de feu, il a pas beaucoup d'effet, il y a une arme qu'on a en Suisse, qui a un effet a qui est une arme redoutable, entre guillemets, contre la consommation de stup c'est la sanction administrative du service d'autobus, autant que les consommateurs et un permis alors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est l'arme absolue, mais \u00e7a c'est s\u00fbr de p\u00e9nalisation dit ben voil\u00e0 au niveau p\u00e9nal, la consommation de stup n'est plus condamnable, la loi sur la circulation routi\u00e8re va pas changer : on n'osera pas conduire sous stup, on a aussi annonc\u00e9 qu'au tournoi consommateurs r\u00e9guliers, on a aussi annonc\u00e9 au service de Otan donc on est son permis \u00e9galement retir\u00e9, donc l\u00e0 on a une \u00e2me, je dirais qu'on une partie des consommateurs qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:08 > 0:52:42) [89%] : \r\nFranck Zobel Ruth Dreifuss n'est pas avec nous ce soir-l\u00e0, Global Commission donc John policiers institution qui fait r\u00e9f\u00e9rence en la mati\u00e8re puisqu'elle est \u00e0 Vienne, pr\u00e9cis\u00e9ment, mais elle regrette de pas \u00eatre avec nous et nous disent : la politique des 4 piliers en Suisse, c'est un peu le c'est un peu le milieu du gu\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s pionnier on a certes effectivement un peu d'avance par rapport \u00e0 d'autres maintenant probablement que la suite, c'est l'urgence et la d\u00e9p\u00e9nalisation d'une mani\u00e8re ou d'une autre et \u00e0 moyen terme, c'est le contr\u00f4le, la reprise de contr\u00f4le par l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9gulation, vous la suivez l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:52:43 > 0:53:49) [90%] : \r\nC'est la route, c'est la route qui s'annonce, je pense, oui, je pense qu'on peut le voir, je pense qu'on a un indicateur pour \u00e7a, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s, puis le 1975 on se demande qu'est-ce qu'on peut faire avec le cannabis comment g\u00e9rer cette question l\u00e0, des d\u00e9bats qui reviennent tout le temps, tout le temps l'initiative populaire initiative parlementaire, et cet arr\u00eat va falloir qu'on trouve une solution \u00e0 cette question- l\u00e0 et puis la question du contr\u00f4le des march\u00e9s, elle est l\u00e0 je je vais vous donner un exemple, on vient de faire une \u00e9tude sur le march\u00e9 de la coca\u00efne dans le canton de Vaud c'est 500 kilos par ann\u00e9e et qui sont consomm\u00e9s dans le canton de Vaud, puis on a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer une cinquantaine de boulettes qui ont \u00e9t\u00e9 saisis par la police, on les a envoy\u00e9s au laboratoire h\u00e9 bah, par exemple dans ces boulettes, il y en avait 2 qui co\u00fbte exactement le m\u00eame prix 125 francs, il y en avait une, il y avait 0 coca\u00efne dans la boulette, il y a l'autre qui avait une qualit\u00e9 de sortie de laboratoire en Colombie, c'est-\u00e0-dire 90 pourcent de de coca\u00efne, je veux dire, prise au hasard, prise au d\u00e9bat en tout cas saisi au hasard dans la rue par les policiers, voil\u00e0 donc si vous voulez, les jeunes qui consomment des drogues, le samedi soir et qui vont, et s'il se retrouve dans un march\u00e9 comme \u00e7a, avec en plus des produits de coupage qui sont dangereux et ce qu'on veut vivre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:53:49 > 0:53:59) [89%] : \r\nOn va poser la question que pose Delphi nerfs au m\u00e9decin du plateau fana de mais un des m\u00e9decins du plateau Jacques-Andr\u00e9 Haury comment prot\u00e9ger les ados des produits frelat\u00e9s vendus dans la rue sans avoir un contr\u00f4le sur ces substances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:01 > 0:54:18) [89%] : \r\nAll le c'est une moi, je suis pas absolument oppos\u00e9 \u00e0 ce que il dit un contr\u00f4le des substances, la question est de savoir si c'est absolument indispensable que les jeunes s'approche de ces produits frelat\u00e9s, \u00e7a reste quand m\u00eame ma question, et c'est ce que j'ai envie de r\u00e9ponse, c'est pas si c'est une m\u00e8re de famille mais et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:54:18 > 0:54:22) [94%] : \r\nJe ne sais pas, elle nous dira peut-\u00eatre, puisque l\u00e0 on est en Direct, Benjamin Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:22 > 0:55:06) [89%] : \r\nJ'aimerais rapidement rebondir sur la proposition de Madame mort Dreyfuss qui me surprend, celle qui a initi\u00e9 la politique des 4 piliers, or \u00e0 ce jour en tout cas en tant que parlementaire, je n'ai re\u00e7u aucun rapport qui fasse bilan de ces 4 piliers, c'est qu'il y a une initiative parlementaire Steiner qui doit d\u00e9boucher sur une lors vision de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici la fin 2019 mais actuellement nous n'avons pas alors \u00e0 moins que, peut-\u00eatre, les scientifiques l'mais il faudrait que les politiques puissent aussi s'appeler la dessus, nous n'avons pas de bilan circonstanci\u00e9 de cette politique des 4 piliers qui, je le r\u00e9p\u00e8te est \u00e9quilibr\u00e9 que si elle est bien faite, h\u00e9 bien, elle permet \u00e0 la Suisse de rester un mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:55:06 > 0:55:10) [86%] : \r\nOn l'a pas, on l'a pas ce bilan, on n'a pas fait le 17 ans et que non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:55:10 > 0:55:13) [82%] : \r\nAu fait, d'en terme de nombre de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es par overdose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:55:14 > 0:55:58) [91%] : \r\nInfection HIV etc, c'est une sc\u00e8ne bilan tr\u00e8s partiel et c'est vrai que c'est, \u00e7a reste un mod\u00e8le aussi imparfait et je je partage enti\u00e8rement l'avis de Madame Dreifuss, qu'il faut \u00e9voluer ce mod\u00e8le parce qu'on supprime par le mod\u00e8le, alors il faut voil\u00e0 et que, et je suis aussi d'accord avec vous que c'est trop t\u00f4t pour dire quel mod\u00e8le, il nous faut un on c'est : c'est trop t\u00f4t pour nous inspirer des des choses qui se passent, je pense qu'on aura des donn\u00e9es voil\u00e0 dans les ann\u00e9es qui qui viennent par contre je vais quand m\u00eame r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l'importance de ne pas glisser vers le mod\u00e8le alcool, au tabac conna\u00eet actuellement o\u00f9 on encourage la consommation et que \u00e7a, finalement, \u00e7a c'est un probl\u00e8me beaucoup plus grand chez les jeunes et chez les adultes en Suisse que le cannabis ou les autres produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:55:58 > 0:56:17) [95%] : \r\nAlors il nous reste 4 minutes dans cette \u00e9mission, on a la chance d'avoir avec nous une une une classe de l'\u00e9cole d'assistants et assistantes en soins et en sant\u00e9 communautaire \u00e0 Gen\u00e8ve et 2 d'entre eux, ou ils le courage et la gentillesse d'accepter de nous donner leur avis, c'est le cas de vous de Samantha et Fernand commence peut-\u00eatre avec vous, Samantha, vous avez 24 ans, \u00e7a se dit pas mais je le dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:17 > 0:56:19) [98%] : \r\nQuand m\u00eame des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:19 > 0:56:23) [87%] : \r\nP\u00e9nalis\u00e9 ou pas d\u00e9p\u00e9naliser, si oui, quoi, comment, comment vous avez entendu tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:56:24 > 0:57:20) [87%] : \r\nAlors moi je pense qu'il Fouad des finalis\u00e9 parce que alors actuel, en fait, les trucs qu'elle soit autoris\u00e9e ou non, ben les gens consomment et le fait de d\u00e9p\u00e9naliser, on pourra les aider au lieu de justement de que ce soit vraiment une et p\u00e9nales ou pas p\u00e9nal, c'est, je trouve que le fait de les aider, va beaucoup plus les aider \u00e0 ne pas encore sem\u00e9 justement parce que ici, aujourd'hui, la cigarette et l'alcool sont autoris\u00e9s, mais pas tout le monde fume pas tout le monde boit tout le temps o\u00f9 se m\u00ealent mine tous les week- end, donc je pense que le fait de d\u00e9p\u00e9naliser toutes les drogues bah va nous donner un je sais pas comment dire mais nous aider enfin \u00e0 \u00e0 aider les jeunes et les par c\u00e9der \u00e0 aider r\u00e9sume voil\u00e0, \u00e7a va vous aider \u00e0 aider les par cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:20 > 0:57:24) [94%] : \r\nFernand 20 ans je crois que vous \u00eates pas pas exactement sur la m\u00eame ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:24 > 0:57:43) [89%] : \r\nNon, moi, en fait, je suis au milieu, on va dire parce que l\u00e9galiser ou ne pas l\u00e9galiser, de toute mani\u00e8re \u00e7a incitera les gens \u00e0 consommer parce que l'interdit, on est aussi humain l'interdit, pousse \u00e0 l'infraction et il fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:43 > 0:57:45) [89%] : \r\nPeur en m\u00eame temps, donc il est l\u00e0, les 2 effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:45 > 0:58:07) [94%] : \r\nLe seul truc qui fait la diff\u00e9rence et c'est que c'est l\u00e9galiser en fait inciteraient beaucoup plus \u00e0 en consommer, moi qui suis dans le monde de la sant\u00e9 oui je vois quotidiennement des patients souffrant dans ce cas, je pourrais dire pourquoi pas dans un but th\u00e9rapeutique pour aider les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:07 > 0:58:19) [90%] : \r\nMais vous qui avez 20 ans qui devait sortir un peu, juste la r\u00e9alit\u00e9 quand vous sortez de la drogue autour de vous, il y en a beaucoup, vous la voyez c'est c'est je pose aucune je pose question na\u00efve, je consid\u00e8re l'alcool comme de la drogue enqu\u00eate donc il y en a beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:58:21 > 0:58:47) [93%] : \r\nUne toute derni\u00e8re question avant de conclure : qui est ce que je vais la poser cette question : tiens, je vais, je vais la poser \u00e0 vous Benjamin Roduit est quand m\u00eame pas mal de gens qui nous disent : il y a un consensus autour de la table sur le fait que le mod\u00e8le de l'alcool et probablement pas le bon alors est-ce qu'il est peut-\u00eatre pas le temps de se dire qu'il faut arr\u00eater de parler de drogue et d'alcool, mais de parler de psychose de de substances psychoactives et d'essayer d'avoir, d'avoir une politique un peu inclusive, comme diraient les Am\u00e9ricains ou coh\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:47 > 0:58:57) [84%] : \r\nComme dirait toujours les Am\u00e9ricains pourra embrasser toutes, c'est comme dirait encore les Am\u00e9ricains pour embrasser cette cette ce ph\u00e9nom\u00e8ne large r\u00e9ponse redise, ma question est interminable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:58:57 > 0:59:28) [86%] : \r\nAbsolument, c'est-\u00e0-dire la poly- consommation c'est une r\u00e9alit\u00e9 effectivement d'ozone c'est toujours acc\u00e8s sur la jeunesse parce qu'elle qu'il faut prot\u00e9ger avec une bonne pr\u00e9vention h\u00e9 bien ne se contente pas de consommer de la drogue, mais souvent cet alli\u00e9 \u00e0 des m\u00e9dicaments ou bien s\u00fbr, donc \u00e0 l'alcool, par contre, ce qu'il convient d'ailleurs, c'est de leur donner un message qui est clair, pour la autre r\u00e9cit la drogue \u00e9tait une r\u00e9ponse \u00e0 un probl\u00e8me quel est ce probl\u00e8me et bien on va, on va les accompagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:28 > 0:59:31) [94%] : \r\nAlors il nous reste 30 secondes il est largement heure de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:35 > 0:59:45) [89%] : \r\nOn va faire du constructif, on va faire du constructif dans ces dans ces 30 derni\u00e8res secondes Benjamin Roduit qu'est ce que vous avez entendu de ce c\u00f4t\u00e9 de la Table qui se soit de nature \u00e0 vous convaincre un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:47 > 1:00:05) [91%] : \r\nLorsque ce qui m'a convaincu, c'est que le probl\u00e8me il est complexe et qu'on n'a pas de solution dans l'imm\u00e9diat, donc c'est un peu mon attitude de dire ben reste 11 ans pour l'instant au mod\u00e8le qui est pr\u00e9sent en essayant de, de, de l'am\u00e9liorer, avant de partir vers des fantasmes vers des \u00e9tudes audacieuse tout cas c'est ce que j'ai retenu aussi comme la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:00:05 > 1:00:11) [91%] : \r\nEn 10 secondes, \u00e0 l'inverse, peut-\u00eatre vous Barbara c'est ce que vous comprenez la difficult\u00e9 encore du coup alors politique parce vous les comprenez quand m\u00eame un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:00:11 > 1:00:26) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, je pense que c'est des discours qu'on entend depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et j'entends toujours qu'il y a encore peur de essayez de de faire d'autres elle et j'esp\u00e8re qu'apr\u00e8s ce soir vous allez encourager quand m\u00eame, voil\u00e0 l'id\u00e9e des mod\u00e8les qui sont plus innovateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:00:27 > 1:00:45) [90%] : \r\nMerci \u00e0 tous les six d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi chez vous et d'avoir particip\u00e9, cette fois, j'ai essay\u00e9 de vous donner la parole et j'ai r\u00e9ussi la semaine prochaine, peuvent tout hausse puisque infrarouge f\u00eatera ses 15 ans alors vous pr\u00e9pare peut-\u00eatre quelque chose d'un peu sp\u00e9cial, excellente soir\u00e9e sur la RTS \u00e0 la semaine prochaine, lisez des livres baba.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902804635", "durationSec": 180, "title": "Politiques drogue", "excerpt": "L'Uruguay l\u00e9galise le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif en 2013 en total d\u00e9saccord avec l'agenda onusien de lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants. Le Canada est devenu le 2e pays \u00e0 l\u00e9galiser le commerce du cannabis r\u00e9cr\u00e9atif. De nombreux \u00e9tats am\u00e9ricains autorisent le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif. Le Portugal a rejet\u00e9 la l\u00e9galisation du cannabis r\u00e9cr\u00e9atif.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["URUGUAY", "CANADA", "USA", "PAYS-BAS", "PORTUGAL"], "thematicThemes": ["HASCHICH", "POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905830894", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Frank Zobel, directeur adjoint d'Addiction Suisse, Maurice Ropraz, conseiller d'Etat fribourgeois PLR, Barbara Broers, professeure et cheffe de l'unit\u00e9 des d\u00e9pendances aux HUG, Benjamin Roduit, conseiller national valaisan PDC, Nicolas Feuz, procureur \u00e0 Neuch\u00e2tel et Jacques-Andr\u00e9 Haury, m\u00e9decin et ex-d\u00e9put\u00e9 vaudois vert lib\u00e9ral.", "id": "1831357", "visualThemes": ["POLITIQUE DES STUP\u00c9FIANTS", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RODUIT, BENJAMIN", "BROERS, BARBARA", "ZOBEL, FRANK", "ROPRAZ, MAURICE", "FEUZ, NICOLAS", "HAURY, JACQUES-ANDR\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHEVALIER, Joachim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761189", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043678", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9889A131-449E-4F3A-BE63-907CBD983A0E", "internalArchiveId": "9889A131-449E-4F3A-BE63-907CBD983A0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Egger, conseiller national PDC VS;Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Yves Bonard, urbaniste \u00e0 la ville de Lausanne;Nicolet, John\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/SONDAGE GFS PA (6H)) Le soutien \u00e0 l'initiative des Jeunes Verts contre le mitage du territoire s'effrit\r\nC'est ce qui ressort du 2e sondage de l'institut GFS.bern r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR... \r\nSi les Suisses votaient aujourd'hui, le non atteindrait 49%... contre 47% d'avis favorables. \r\n4 citoyens sur 100 sont encore ind\u00e9cis\r\nMarie Giovanola... nous ne sommes plus qu'\u00e0 une dizaine de jours du scrutin\r\nEt le oui a chut\u00e9 de 16 points en un mois.\r\n  45''\r\n((L'initiative des jeunes verts contre le mitage r\u00e9coltait encore 63% de \"oui\" en d\u00e9cembre. Aujourd'hui, elle n'aurait plus de majorit\u00e9. Une \u00e9rosion visible notamment dans les partis bourgeois et du centre. \r\nLes sympathisants de l'UDC \u00e9taient pour le texte \u00e0 65% lors de la premi\u00e8re enqu\u00eate...ils ne sont plus que 42%. Un fl\u00e9chissement qui fait suite aux mots-d'ordre des partis. Mais hors des Verts, du PS et des Verts lib\u00e9raux, c'est toujours au sein de l'UDC que l'initiative a le plus de soutiens. \r\nPr\u00e8s de deux-tiers des sond\u00e9s continuent de penser que le mitage d\u00e9figure le paysage et plus de la moiti\u00e9 que les r\u00e9serves de terrain \u00e0 b\u00e2tir sont suffisantes. Malgr\u00e9 cela, les arguments des opposants comme la hausse des loyers et le frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique gagnent du terrain. L'institut de sondage estime que la tendance au non va se poursuivre jusqu'au 10 f\u00e9vrier.))\r\n(02/SONDAGE GFS ITV EGGER) Alors comment expliquer ce brusque recul du oui dans les sondages?\r\nPour Thomas Egger... conseiler national pdc valaisan... la population est d\u00e9sormais mieux inform\u00e9e\r\n  28''\r\nL'institut GFS Bern a r\u00e9alis\u00e9 ce sondage entre le 16 et le 23 janvier aupr\u00e8s de 4'699 \u00e9lecteurs de toute la Suisse. \r\nLa marge d'erreur se situe \u00e0 plus ou moins 2,7 points de pourcentage.\r\n(14/BREXIT REAX MAY) **** Pas de Brexit sans accord...: Les d\u00e9put\u00e9s britanniques semblent avoir trouv\u00e9 un terrain d'entente... au moins sur ce principe\r\nIls ont vot\u00e9 hier soir un amendement qui exclut le \"no deal\"... lors du divorce avec Bruxelles\r\nMais ils demandent \u00e0 Theresa May de modifier l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne\r\nnotamment sur la d\u00e9licate question de la fronti\u00e8re entre l'Irlande et l'Irlande du Nord\r\nProbl\u00e8me: les europ\u00e9ens l'ont encore r\u00e9affim\u00e9 hier soir: ils ne sont pas dispos\u00e9 \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations\r\nPour la premi\u00e8re ministre britannique, la partie est donc loin d'\u00eatre gagn\u00e9e...\r\nMais Theresa May \u00e9tait tout de m\u00eame satisfaite \u00e0 l'issue de la s\u00e9ance du parlement\r\n  32''\r\n((trad:\r\n\"Il est maintenant clair qu'il est possible de rassembler une majorit\u00e9 de taille et durable dans ce parlement pour une sortie de l'Union avec un accord.\r\nNous allons donc accomplir notre mandat et demander des ajustements l\u00e9gaux \u00e0 l'accord de sortie. \r\nMes coll\u00e8gues et moi-m\u00eame allons exposer les attentes des d\u00e9put\u00e9s aux europ\u00e9ens.\r\nMais comme je l'ai dit dans l'apr\u00e8s-midi, Les europ\u00e9ens ne sont pas tr\u00e8s ouverts \u00e0 de telles re n\u00e9gociations.ce ne sera donc pas facile. \u00bb))\r\nTheresa May... qui n'a plus que deux mois pour sortir son pays de l'impasse... \r\nOn le rappelle... la s\u00e9paration est agend\u00e9e au 29 mars.\r\n(Migrants europe) **** La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme met la pression sur l'Italie\r\nElle demande \u00e0 Rome d'apporter soins et nourriture aux migrants secourus par un navire humanitaire de l'ONG Sea Watch\r\n47 personnes sont \u00e0 bord de ce bateau... qui \u00e8re en m\u00e9diterrann\u00e9e depuis maintenant 10 jours...faute d'autorisation d'accoster en Italie\r\nC'est l'ONG allemande elle-m\u00eame qui a saisi la CEDH... d\u00e9noncant une \"prise d'otage politique\"\r\nLe gouvernement italien a finalement annonc\u00e9 hier soir que plusieurs pays europ\u00e9ens s'\u00e9taient propos\u00e9s pour trouver une solution commune d'accueil... pour ces r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n(Venezuela) L'opposition redescend dans la rue... aujourd'hui au Venezuela\r\nUne semaine apr\u00e8s l'autoproclamation du pr\u00e9sident par int\u00e9rim Juan GUaido... ses partisans manifestent... pour tenter de rallier l'arm\u00e9e \u00e0 leur cause\r\nPour l'instant, les militaires soutiennent toujours le pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro\r\nL'opposition, elle... b\u00e9n\u00e9ficie notamment de l'appui des Etats-Unis...\r\nLa Maison blanche a d'ailleurs une nouvelle fois menac\u00e9 hier... ceux qui tenteraient de s'en prendre \u00e0 Juan Guaido\r\n(TF4/NEGO. CHINE-USA DI)  \r\n**** L'ambiance promet d'\u00eatre glaciale... ces prochains jours \u00e0 Washington. \r\nN\u00e9gociateurs chinois et am\u00e9ricains lancent aujourd'hui une nouvelle session de discussions autour de la guerre commerciale. \r\nObjectif : \u00e9chafauder un accord pour lever d\u00e9finitivement les taxes am\u00e9ricaines inflig\u00e9es aux importations de produits chinois. \r\nMichael Peuker... Vous \u00eates \u00e0 Shanghai. \r\nCe nouveau face \u00e0 face survient peu apr\u00e8s l'inculpation... aux Etats-Unis... du g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms HUawei... et de plusieurs de ses dirigeants..\r\n---\r\nOui. Un cadeau de bienvenue particulier offert au premier ministre chinois Liu He et \u00e0 son \u00e9quipe. A peine venaient-ils d'atterrir \u00e0 Washington que le procureur g\u00e9n\u00e9ral faisait monter d'un cran les tensions en inculpant le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms. Co\u00efncidence ou non, l'annonce de la mise en accusation formelle de Huawei pour - notamment - vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sonne comme un rappel. Le respect de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle figure en effet au sommet de la liste de revendications de la maison blanche.\r\n---\r\n*** Des tensions... au moment o\u00f9 les n\u00e9gociations reprennent... On imagine que cette affaire va susciter des blocages...\r\nPas forc\u00e9ment. Evidemment, \u00e7a contribue pas \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re. Mais la Chine comme les Etats-Unis veulent voir ce dossier avancer. L'\u00e9conomie chinoise ralentit. Si elles ne sont pas lev\u00e9es, ces taxes risquent de miner une croissance d\u00e9j\u00e0 en berne. C\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Trump veut apaiser les march\u00e9s, inquiets. Et puis les entreprises am\u00e9ricaines disent \u00e0 pr\u00e9sent souffrir de la situation. Apr\u00e8s un Shutdown qui a co\u00fbt\u00e9 des milliards de dollars \u00e0 son \u00e9conomie, Trump est aussi sous pression. \r\n***A vous entendre, Michael, un accord entre Washington et P\u00e9kin semble possible prochainement.\r\nL\u00e0 encore, difficile \u00e0 dire. Le repr\u00e9sentant au commerce am\u00e9ricain Robert Lightizer le disait encore r\u00e9cemment : on est \u00e0 des kilom\u00e8tres d'un accord. Certes, sur la question de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, les chinois semblent pr\u00eats \u00e0 c\u00e9der du terrain. Mais les Etats-Unis veulent pouvoir mettre en place un m\u00e9canisme de contr\u00f4le pour v\u00e9rifier \u00e0 intervalle r\u00e9gulier le respect des engagements chinois. Or P\u00e9kin refuse de se plier \u00e0 un tel examen, vu comme une atteinte \u00e0 sa souverainet\u00e9. Et puis finalement il y a les exigences de r\u00e9forme structurelle de l'\u00e9conomie chinoise : la fin des subventions de l'Etat envers ses entreprises. L\u00e0, on assiste \u00e0 un dialogue de sourds. Les observateurs doutent que les discussions de cette semaine d\u00e9bouchent sur un r\u00e9sultat concret. \r\n---\r\nMichael Peuker en direct de Shanghai\r\n(Suisses et religion) Les Suisses sans appartenance religieuse sont de plus en plus nombreux\r\nC'est ce qui ressort d'une \u00e9tude de l'office f\u00e9d\u00e9rale de la statistique... publi\u00e9e hier\r\nEn 2017, un quart de la population de 15 et plus \u00e9tait sans religion...\r\nC'est presque trois fois plus qu'en 2000\r\n(05/VD/RIPONNE ITV BONARD) **** Les Lausannois vont contribuer au r\u00e9am\u00e9nagement de deux places historiques et controvers\u00e9es... de la capitale vaudoise\r\nLa municipalit\u00e9 a lanc\u00e9 hier un programme de consuiltations populaire... au sujet de la place de la riponne... et de celle du tunnel... situ\u00e9es toutes deux au centre ville\r\nUn projet au long-cours, avec comme fil rouge... la participation ...\r\nEcoutez Yves Bonard, urbaniste \u00e0 la ville de Lausanne.\r\n  48\"\r\nUne diversit\u00e9 d'outils qui a un co\u00fbt...800'000 francs pour ces consultations... \r\n...et qui prend du temps : les nouvelles places de la Riponne et du Tunnel ne verront le jour que dans 7 ans.\r\n(17/SLALOM NOCTURNE SCHLADMING PA) **** En ski alpin... Le Valaisan Daniel Yule a pris la troisi\u00e8me place du slalom nocturne de Schlad-ming, hier en Autriche\r\nUne \u00e9preuve remport\u00e9e par un Autrichien justement... Marcel Hirscher s'est impos\u00e9 devant le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault\r\nEn se classant troisi\u00e8me, Daniel Yule monte sur le podium pour la deuxi\u00e8me fois de la saison.\r\nEt il efface sa contre-performance du week-end dernier....John Nicolet.\r\n  51''\r\nEt pr\u00e9cisons encore qu'un Autre valaisan s'est class\u00e9 4e... il s'agit de Ramon Zenh\u00e4usern\r\n(hockey) Et puis en hockey sur glace...\r\nGen\u00e8ve stagne toujours dangereuse juste au-dessus de la barre au classement de national league\r\nCa ne s'est pas arrang\u00e9 hier soir, puisque les genevois ont perdu 3 \u00e0 1 contre Bienne\r\nMeilleure soir\u00e9e en revanche... pour Lausanne... qui l'a emport\u00e9 4 \u00e0 3 face \u00e0 Z\u00fcrich... apr\u00e8s prolongations\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) L'opposition redescend dans la rue... aujourd'hui au Venezuela\r\nUne semaine apr\u00e8s l'autoproclamation du pr\u00e9sident par int\u00e9rim Juan GUaido... ses partisans manifestent... pour tenter de rallier l'arm\u00e9e \u00e0 leur cause\r\nPour l'instant, les militaires soutiennent toujours le pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro\r\nL'opposition, elle... b\u00e9n\u00e9ficie notamment de l'appui des Etats-Unis...\r\nLa Maison blanche a d'ailleurs une nouvelle fois menac\u00e9 hier... ceux qui tenteraient de s'en prendre \u00e0 Juan Guaido\r\nC'\u00e9tait apr\u00e8s une requ\u00eate du procureur g\u00e9n\u00e9ral du Venezuela... pour que l'opposant soit interdit de quitter le pays... et que ses comptes bancaires soient gel\u00e9s\r\nUne demande accept\u00e9e dans a nuit par la cour supr\u00eame\r\n---\r\nNouvelles manifestations aujourd'hui au Venezuela. L'opposition descend dans la rue... pour tenter de rallier l'arm\u00e9e \u00e0 la cause de Juan Guaido. Cela fait maintenant une semaine qu'il s'est auto-proclam\u00e9 pr\u00e9sident par interim. Mais pour l'instant... les militaires soutiennent toujours le pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro.\r\n---\r\nCinq ing\u00e9nieurs ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention pr\u00e9ventive... apr\u00e8s la rupture d'un barrage dans le sud-est du Br\u00e9sil. Trois d'entre eux travaillent pour la soci\u00e9t\u00e9 mini\u00e8re Vale.. propri\u00e9taire de l'ouvrage. Deux autres sont Allemands... Ils avaient d\u00e9livr\u00e9 en septembre un certificat de stabilit\u00e9.\r\n**************\r\n(Brexit) - appellent may \u00e0 retourner n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles (elle consid\u00e8re que c'est une sorte de victoire mais a quand meme toujours dit que c'\u00e9tait le meilleur compromis possible)\r\n- l'Europe dit no way \u00e0 la ren\u00e9gociation et \u00e0 la fronti\u00e8re irlande-irlande du nord\r\n- la livre chute\r\n(Br\u00e9sil barrages suites) \r\n(Migrants USA) Washington a commenc\u00e9 les renvois pendant l'examen de leurs dossier\r\nplusieurs milliers de militaires en renfort \u00e0 la fronti\u00e8re\r\naudition devant le s\u00e9nat des chefs des grandes agences de renseignement\r\n--> contredisent trump sur sa politique ext\u00e9rieure\r\n\t--> peut probable que CdN mette fin au nucl\u00e9aire\r\n\t--> EI en Syrie\r\n(Khashoggi) \r\n(M\u00e9t\u00e9o france-USa) \r\n(Ski Schladming) yule 3e, zenhausern 4e", "durationSec": 624, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160541", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10160554", "ece-10160541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-05T17:26:21Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\n6 heures, heure de l'information avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, l'initiative contre le mitage du territoire en perte de vitesse, selon le dernier sondage gfs publi\u00e9 ce matin, c'est d\u00e9sormais le camp du non qui l'emporterait, alors que le oui dominait encore largement il y a un mois, explications en d\u00e9but de journal, Chine et \u00c9tats-Unis se remettent \u00e0 la table des n\u00e9gociations, une nouvelle session de discussions d\u00e9butent aujourd'hui \u00e0 Washington pour tenter de mettre fin \u00e0 la guerre commerciale mais vous l'entendrez le contexte est particuli\u00e8rement tendu et puis le ski alpin suisse a le sourire et c'est gr\u00e2ce \u00e0 Daniel Yule, le Valaisan s'est hiss\u00e9 sur la 3\u00e8me marche du podium, hier soir au slalom nocturne de Schladming en Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [93%] :\r\nLe soutien \u00e0 l'initiative des Jeunes Verts contre le mitage du territoire s'effrite, c'est ce qui ressort du 2\u00e8me sondage de l'institut GFSBern, r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR si les Suisses votaient aujourd'hui, le non, attendre, attendre 49 pourcent contre 47 pourcent d'avis favorables, 4 citoyens sur 100 sont encore ind\u00e9cis Marie- Joe Van \u00e0 Marine Giovanola, nous ne sommes plus qu'\u00e0 une dizaine de jours du scrutin et le oui a chut\u00e9 de 16 points en un mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [96%] :\r\nL'initiative des Jeunes Verts contre le mitage r\u00e9coltait encore 63 pourcent de oui en d\u00e9cembre, aujourd'hui, elle n'aurait plus de majorit\u00e9 une \u00e9rosion visible notamment dans les partis bourgeois et du centre, les sympathisants de l'UDC \u00e9taient pour le texte \u00e0 65 pourcent lors de la premi\u00e8re enqu\u00eate, ils ne sont plus que 42 pourcent un fl\u00e9chissement qui fait suite au mot d'ordre des partis mais hors des Verts, du PS et des Verts, lib\u00e9raux, c'est toujours au sein de l'UDC que l'initiative a le plus de soutiens pr\u00e8s de deux-tiers des sond\u00e9s continuent en outre de penser que le mitage d\u00e9figure le paysage et plus de la moiti\u00e9 que les r\u00e9serves de terrain \u00e0 b\u00e2tir sont suffisantes, malgr\u00e9 cela, les arguments des opposants, comme la hausse des loyers, le frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique, gagnent du terrain, l'institut de sondage estime que la tendance au non va se poursuivre jusqu'au 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [95%] :\r\nAlors comment expliquer ce brusque recul du oui dans les sondages pour Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan, la population est d\u00e9sormais mieux inform\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [89%] :\r\nOn voit qu'au d\u00e9but, la personne n'avait pas encore pris connaissance des dossiers, tout le monde dit le mitage du territoire, c'est mauvais, il faut que faire quelque chose, mais du moment qu'on commence \u00e0 expliquer aux gens qu'il a d\u00e9j\u00e0 des mesures qui sont en place, la nature, la loi c'est l'emm\u00e9nagement du territoire qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 en 2013, qui a d\u00e9j\u00e0 les mesures qui sont en place et que cette nouvelle initiative cr\u00e9e surtout des incertitudes, beaucoup de probl\u00e8mes, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les gens qui commencent \u00e0 dire non, \u00e7a va trop loin, on veut pas fig\u00e9, tout notre d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [95%] :\r\nL'institut GFS Bern a r\u00e9alis\u00e9 ce sondage, entre le 16 et le 23 janvier dernier aupr\u00e8s de 4699 \u00e9lecteurs de toute la Suisse, la marge d'erreur se situe \u00e0 plus ou moins2,7 points de pourcentage pas de Brexit sans accord Les d\u00e9put\u00e9s britanniques semblent avoir trouv\u00e9 un terrain d'attente au moins sur ce principe, ils ont vot\u00e9 hier soir un amendement qui exclut le no deal lors du divorce avec Bruxelles, mais ils demandent \u00e0 Theresa May de modifier l'accord n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, notamment sur la d\u00e9licate question de la fronti\u00e8re entre l'Irlande et l'Irlande du Nord, probl\u00e8me : les europ\u00e9ens l'ont encore r\u00e9affirm\u00e9 hier soir, ils ne sont pas dispos\u00e9 \u00e0 rouvrir les n\u00e9gociations pour la premi\u00e8re ministre britannique la partie elle donc loin d'\u00eatre gagn\u00e9e mais Theresa May \u00e9tait tout de m\u00eame satisfaite \u00e0 l'issue de la s\u00e9ance du parlement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [91%] :\r\nJ'\u00e9tais un peu, il est maintenant clair qu'il est possible de rassembler une majorit\u00e9 de taille, c'est le sens de taille et durable de ce parlement pour une sortie de l'Union, avec un accord des o\u00f9 est mon argent, nous allons donc maintenant accomplir notre mandat et demander des ajustements l\u00e9gaux \u00e0 l'accord de sortie \u00e0 cours, mes coll\u00e8gues et moi- m\u00eame allons exposer les attentes des d\u00e9put\u00e9s aux europ\u00e9ens mais, comme je l'ai dit, les Europ\u00e9ens ne sont pas tr\u00e8s ouverts \u00e0 de telles ren\u00e9gociation, ce ne sera donc pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [95%] :\r\nTheresa May, qui n'a plus que 2 mois pour sortir son pays de l'impasse, on le rappelle, la s\u00e9paration est agend\u00e9e au 29 mars la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme met la pression sur l'Italie, elle demande \u00e0 Rome d'apporter soins et nourriture aux migrants secourus par un navire humanitaire de l'ONG Sea Watch 47 personnes sont \u00e0 bord de ce bateau qui \u00e8re en M\u00e9diterran\u00e9e depuis maintenant 10 jours, faute d'autorisation d'accoster en Italie c'est l'ONG allemande elle- m\u00eame qui a saisi la CEDH d\u00e9non\u00e7ant une prise d'otage politique, le gouvernement italien a finalement annonc\u00e9 hier soir que plusieurs pays europ\u00e9ens s'\u00e9taient propos\u00e9s pour trouver une solution commune d'accueil pour ces r\u00e9fugi\u00e9s, l'opposition redescend dans la rue aujourd'hui au venezuela une semaine apr\u00e8s l'autoproclamation du pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Juan quoi Ido ses partisans manifestent pour tenter de rallier l'arm\u00e9e \u00e0 leur cause pour l'instant, les militaires soutiennent toujours le pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro, l'opposition elle b\u00e9n\u00e9ficie notamment de l'appui des \u00c9tats-Unis, la Maison Blanche a d'ailleurs une nouvelle fois menac\u00e9 hier ceux qui tenteraient de s'enprendre \u00e0 Juan quoi eau et toujours aux \u00c9tats-Unis, l'ambiance promet d'\u00eatre gras glaciale ces prochains jours \u00e0 Washington n\u00e9gociateurs chinois et am\u00e9ricains lancent aujourd'hui une nouvelle session de discussions autour de la guerre commerciale objectif \u00e9chafauder un accord pour lever d\u00e9finitivement les taxes am\u00e9ricaines inflig\u00e9es aux importations de produits chinois, Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai, ce nouveau face \u00e0 face, survient peu apr\u00e8s l'inculpation aux \u00c9tats-Unis du g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms roi et de plusieurs de ses dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:23) [94%] :\r\nOui, un cadeau de bienvenue assez particulier offert au vice- 1er ministre chinois Liu Cauet \u00e0 son \u00e9quipe \u00e0 peine venait -il d'atterrir \u00e0 Washington que le procureur g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain faisait monter d'un cran les tensions en inculpant le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms alors co\u00efncidence ou non, l'annonce de la mise en accusation formelle de roi pour notamment vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, sonne comme un rappel, le respect de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, figure en effet au sommet de la liste des revendications de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [96%] :\r\nEn d\u00e9tention au moment o\u00f9 les n\u00e9gociations reprennent, on imagine que cette affaire va susciter des blocages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [94%] :\r\nAlors, pas forc\u00e9ment \u00e9videmment, \u00e7a ne va pas contribuer \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re, mais la Chine, comme les \u00c9tats-Unis veulent voir ce dossier avancer l'\u00e9conomie chinoise ralentit si elles sont pas lev\u00e9es ces taxes risquent de miner une croissance d\u00e9j\u00e0 en berne et puis, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Trump veut apaiser les march\u00e9s, inquiets et les entreprises am\u00e9ricaines disent \u00e0 pr\u00e9sent souffrir de la situation apr\u00e8s un Shutdown qui a co\u00fbt\u00e9 des milliards de dollars \u00e0 son \u00e9conomie Trump est lui aussi sous pression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [87%] :\r\nVoil\u00e0 vous entendre Michael, un accord entre Washington et P\u00e9kin semble possible prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:28) [92%] :\r\nEh bien, l\u00e0 encore, difficile \u00e0 dire, le repr\u00e9sentant au commerce am\u00e9ricain Robert Lighthizer le disait encore r\u00e9cemment : on est \u00e0 des kilom\u00e8tres d'un accord certes sur la question de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, les chinois semblent \u00eatre pr\u00eat \u00e0 c\u00e9der du terrain, mais les \u00c9tats-Unis veulent pouvoir mettre en place un m\u00e9canisme de contr\u00f4le pour v\u00e9rifier \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, le respect des engagements chinois or P\u00e9kin \u00e7a h\u00e9 bien il ne peut, elle refuse \u00e7a, il refuse de se plier untel examen parce que ce serait une atteinte \u00e0 leur souverainet\u00e9 et puis finalement, il y a les exigences de r\u00e9forme structurelle de l'\u00e9conomie chinoise, la fin des subventions d'\u00c9tat envers ces entreprises l\u00e0, on assiste \u00e0 un dialogue de sourds, donc les observateurs doutent que les discussions de cette semaine, d\u00e9bouchent sur un r\u00e9sultat concret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [95%] :\r\nMichael Peuker en Direct de Shanghai, les Suisses sans appartenance religieuse sont de plus en plus nombreuses, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publi\u00e9e hier en 2017, un quart de la population de 15 ans et plus, \u00e9tait sans religion, c'est presque 3 fois plus qu'en 2000 et les Lausannois vont contribuer au r\u00e9am\u00e9nagement de deux places historiques et controvers\u00e9es de la capitale vaudoise, la municipalit\u00e9 a lanc\u00e9 hier un programme de consultations populaires au sujet de la place de la Riponne et de celle du tunnel situ\u00e9es toutes 2 au centre- ville, un projet au long cours avec, comme fil rouge la participation \u00e9coutez Yves Bonard urbaniste \u00e0 la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:49) [90%] :\r\nMaintenant, on fait plus d'urbanisme sans participation mais je dirais il y a pas de recette quand on travaille sur un espace public, par exemple, comme celui de la Riponne c'est clair qu'on a travaill\u00e9 aussi bien avec le commer\u00e7ant ou le passant qu'avec finalement \u00e0 l'\u00e9chelle de de l'agglom\u00e9ration, parce qu'elle est appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre vraiment le coeur battant de l'agglom\u00e9ration, donc on a travaill\u00e9 que ces diff\u00e9rentes \u00e9chelles et puis pour \u00e7a, trouver des outils diff\u00e9rents, encore une fois une \u00e9cran dans l'Exposition publique jusqu'\u00e0 tr\u00e8s localement, avoir un petit \u00e9change d'une heure avec en passant, o\u00f9 un habitant on sait bien que les soir\u00e9es en semaine \u00e0 20 heures on aura tout un pan de public qui viendra pas, donc on doit vraiment chercher des outils qui sont appropri\u00e9es, par exemple avec les enfants, on profite de de travailler avec les enseignants et puis on recense vraiment dans le cursus scolaire ou avec par exemple les personnes \u00e2g\u00e9es, on organise des promenades l'apr\u00e8s- midi en semaine, on puisse facilement ensuite s'asseoir pour pour discuter, donc je crois vraiment qu'il faut chercher une une grande diversit\u00e9 d'outils pour toucher un diff\u00e9rend politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [96%] :\r\nUne diversit\u00e9 d'outils qui a un co\u00fbt : 800000 francs pour ces consultations et qui prend du temps, les nouvelles places de la Riponne Tunnel ne verront le jour que dans 7 ans en ski alpin, Le Valaisan, Daniel Yule a pris la 3\u00e8me place du slalom nocturne de Schladming hier en Autriche, une \u00e9preuve remport\u00e9e par un Autrichien justement Marcel Hirscher s'est impos\u00e9 devant le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault en se classant troisi\u00e8me Daniel Yule monte sur le podium pour la 2\u00e8me fois de la saison et il efface sa contre- performance du week- end dernier Nicolet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [95%] :\r\nC'est sur les skis que Daniel Yule a r\u00e9pondu \u00e0 ceux qui s'inqui\u00e9taient suite \u00e0 son 18\u00e8me rang samedi \u00e0 Kitzb\u00fchel, dans la nuit de Schladming devant plus de 40000 personnes, le Valaisan a une fois de plus, montr\u00e9 qu'il adore cette piste exigeante de comme l'an dernier, il monte sur la 3\u00e8me marche du podium, alors que l'immense Marcel Hirscher remporte la victoire, la 68\u00e8me de sa carri\u00e8re, Daniel Yule, pointait au 2\u00e8me rang au terme d'une premi\u00e8re manche trac\u00e9e par son entra\u00eeneur Thierry Meynet sur une neige changeante qui a caus\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 de nombreux t\u00e9nors, le skieur de la foule, il a montr\u00e9 une grande stabilit\u00e9 jamais pris en d\u00e9faut pr\u00e9cis \u00e0 la porte, il a assur\u00e9 le m\u00eame niveau de performance sur le 2\u00e8me trac\u00e9 pour empocher le 4\u00e8me podium de sa carri\u00e8re, id\u00e9al pour la confiance, \u00e0 une semaine du d\u00e9but des championnats du monde, sa r\u00e9gularit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la saison lui permet \u00e9galement de pointer au 3\u00e8me rang de la Coupe du monde derri\u00e8re Hirscher et la r\u00e9v\u00e9lation Cl\u00e9ment No\u00ebl je Nicolet rtssport Schladming. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [92%] :\r\nEt pr\u00e9cisons encore qu'un autre Valaisan s'est class\u00e9 4\u00e8me il s'agit de Ramon Zenh\u00e4usern et puis en hockey sur glace Gen\u00e8ve stagne toujours dangereusement au-dessus de la barre au classement de national league, \u00e7a ne s'est pas arrang\u00e9 hier soir puisque les Genevois ont perdu 3 \u00e0 1 contre Bienne meilleure soir\u00e9e en revanche pour Lausanne qui l'a emport\u00e9 4 \u00e0 3 face \u00e0 Z\u00fcrich apr\u00e8s prolongations Marielle, sa voix, ambassadrice de l'information, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:22) [93%] :\r\nSon dessert pr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T05:20:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Langerock, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}