{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4400&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4425&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4375&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-B16F88AA-F3B2-45B5-B2A2-3122B5B12406", "internalArchiveId": "B16F88AA-F3B2-45B5-B2A2-3122B5B12406", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invention du consommateur", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "La consommation est-elle un acte ali\u00e9nant ou, au contraire, lib\u00e9rateur et \u00e9panouissant? Si la notion de consommateur est le r\u00e9sultat d'une histoire aux dimensions intellectuelles et politiques, aujourd'hui le lib\u00e9ralisme semble l'avoir emport\u00e9 : le consommateur est souverain. Notre invit\u00e9, le sociologue Louis Pinto, nous \u00e9claire sur cette cons\u00e9cration du consommateur, \"pierre de vo\u00fbte d'un ordre social fond\u00e9 sur les valeurs marchandes\". \r\nA lire : \"L'invention du consommateur. Sur la l\u00e9gitimit\u00e9 du march\u00e9\", PUF, mai 2018\r\n\r\n* Infotrafic: 11:15:59-11:16:10 / Infotrafic: 11:19:42-11:19:52 / * La consommation est-elle un acte ali\u00e9nant ou, au contraire, lib\u00e9rateur et \u00e9panouissant? Si la notion de consommateur est le r\u00e9sultat d'une histoire aux dimensions intellectuelles et politiques, aujourd'hui le lib\u00e9ralisme semble l'avoir emport\u00e9 : le consommateur est souverain. Notre invit\u00e9, le sociologue Louis Pinto, nous \u00e9claire sur cette cons\u00e9cration du consommateur, \"pierre de vo\u00fbte d'un ordre social fond\u00e9 sur les valeurs marchandes\". \r\nA lire : \"L'invention du consommateur. Sur la l\u00e9gitimit\u00e9 du march\u00e9\", PUF, mai 2018", "durationSec": 1546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154732", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 04.02.2019", "Tribu du 04.02.2019", "L'invention du consommateur / TRI_2019-02-04T11:04:15_tribu", "L'invention du consommateur / TRI_2019-02-04T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["La consommation est-elle un acte ali\u00e9nant ou, au contraire, lib\u00e9rateur et \u00e9panouissant? Si la notion de consommateur est le r\u00e9sultat d\u02b9une histoire aux dimensions intellectuelles et politiques, aujourd\u02b9hui le lib\u00e9ralisme semble l\u02b9avoir emport\u00e9 : le consommateur est souverain. Notre invit\u00e9, le sociologue Louis Pinto, nous \u00e9claire sur cette cons\u00e9cration du consommateur, \"pierre de vo\u00fbte d\u02b9un ordre social fond\u00e9 sur les valeurs marchandes\". \nA lire : \"L\u02b9invention du consommateur. Sur la l\u00e9gitimit\u00e9 du march\u00e9\", PUF, mai 2018", "La consommation est-elle un acte ali\u00e9nant ou, au contraire, lib\u00e9rateur et \u00e9panouissant? Si la notion de consommateur est le r\u00e9sultat d\u02b9une histoire aux dimensions intellectuelles et politiques, aujourd\u02b9hui le lib\u00e9ralisme semble l\u02b9avoir emport\u00e9 : le consommateur est souverain. Notre invit\u00e9, le sociologue Louis Pinto, nous \u00e9claire sur cette cons\u00e9cration du consommateur, \"pierre de vo\u00fbte d\u02b9un ordre social fond\u00e9 sur les valeurs marchandes\". \nA lire : \"L\u02b9invention du consommateur. Sur la l\u00e9gitimit\u00e9 du march\u00e9\", PUF, mai 2018"], "variantIds": ["ece-10154733", "ece-10154732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T18:01:31Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [81%] :\r\nTribu Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu f\u00e9vrier sans supermarch\u00e9, c'est le d\u00e9fi que se lance, certaines personnes en Suisse comme en France, l'id\u00e9e est de favoriser les petits commerces locaux d\u00e9triment des grandes surfaces et de remettre ainsi en question la mani\u00e8re de consommer, \u00eatre des consomme acteur plut\u00f4t que des consommateurs comme le rel\u00e8ve certains participants consommaient plus, vous le verrez, vous vivrez moins 10 un slogan de Mai 68, h\u00e9 bien nous allons nous pencher sur cette soci\u00e9t\u00e9 dite de consommation, ce matin, bonjour Louis Pinto, bonjour, vous \u00eates sociologue, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, vous enseignez aussi \u00e0 l'\u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales et vous \u00eates l'auteur de ce livre, l'invention du consommateur sur la l\u00e9gitimit\u00e9 du march\u00e9 alors Louis Pinto depuis qu'on a ce qu'on parle de consommation et surtout de soci\u00e9t\u00e9 de consommation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [95%] :\r\nAlors la notion de soci\u00e9t\u00e9 de consommation est une notion relativement r\u00e9cente, qui date au fond des ann\u00e9es 60 et 70 l'expression appara\u00eet dans les ann\u00e9es 60 mais elle va \u00eatre popularis\u00e9 d'une mani\u00e8re consid\u00e9rable au cours des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nEt dans l'est, dans la pardon dans la bouche des gens qui l'utilisent ces notions positives ou n\u00e9gatives \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [91%] :\r\nAu d\u00e9part c'est une notion n\u00e9gative, c'est-\u00e0-dire que la haine, le mot de soci\u00e9t\u00e9 de consommation est li\u00e9e \u00e0 une critique \u00e0 l'id\u00e9e que nous consommons trop, nous sommes fascin\u00e9s par les produits, etc, et donc c'est une c'est une notion critique et face \u00e0 cette critique, il va y avoir une r\u00e9action ensuite pour dire mais non, c'est la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, enfin il y a un livre d'ailleurs qui s'appelait comme \u00e7a, vive la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, donc il rel\u00e8ve le d\u00e9fi en disant c'est pas si mal que \u00e7a, on est bien heureux les, les, les, les \u00e9poques ant\u00e9rieures aurait bien voulu conna\u00eetre une telle abondance une telle prosp\u00e9rit\u00e9, donc nous nous plaignons \u00e0 la fa\u00e7on un peu d'enfant g\u00e2t\u00e9, voil\u00e0, m\u00eame s'il y a effectivement des d\u00e9fauts des des choses critiquables, mais enfin, grosso modo, la notion de soci\u00e9t\u00e9 consommation peut appara\u00eetre pour certains comme quelque chose de positif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [83%] :\r\nEt lui, Pinto l\u00e0 la critique de ces elle vient d'o\u00f9 cette critique des intellectuels de gauche dans les ann\u00e9es 60, ce qu'il a qu'il aimait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [91%] :\r\nAlors ce sont des intellectuels de gauche effectivement un peu marginaux un peu en en chien communiste, compagnon de route de -ci de -l\u00e0 etc qui, au fond, \u00e0 travers cette notion de soci\u00e9t\u00e9 de consommation font un peu coup double, si vous voulez, c'est-\u00e0-dire il critique la soci\u00e9t\u00e9 existante, mais aussi les sch\u00e9mas intellectuels des partis de gauche traditionnelle, notamment le parti communiste en disant bon, alors c'est vrai qu'il y avait eu avant, dans les ann\u00e9es 30 et tout \u00e7a l\u00e0 la la th\u00e9orie de la paup\u00e9risation absolue, donc \u00e9videmment et force est de constater dans les ann\u00e9es 50 60 que il n'y a pas de paup\u00e9risation absolue qui se produit et peut-\u00eatre m\u00eame quelque chose de contraire, et donc ces ces intellectuels vont essayer de, de, de, de penser quelque chose de nouveau penser la nouveaut\u00e9, ce qui est une entreprise en soi tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait louable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [87%] :\r\nEt c'est eux qui ont th\u00e9oris\u00e9 cette id\u00e9e que que le son, le consommateur \u00e9tait \u00e9tait italienne, un peu comme un zombie qui qui se baladent entre les magasins qui ach\u00e8tent, ach\u00e8tent et ach\u00e8te encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [92%] :\r\nOui, cette cette, enfin il y a des \u00e9tablit des distinctions, un peu \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette population d'intellectuels, il y a des gens qui sont plus sp\u00e9cialiste de la philosophie de l'ali\u00e9nation, c'est plus des philosophes et d'autres qui vont effectivement trouver l'occasion de recycler ce th\u00e8me philosophique Galliano marxiste sur l'actualit\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [88%] :\r\nAlors ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a part d'une critique tr\u00e8s forte et aujourd'hui m\u00eame, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es et vous allez vous allez nous expliquer cette transition, le mot consommateur notamment est devenu quelque chose de de neutre, voire de positif un peu comme le citoyen c'est une il y a des f\u00e9d\u00e9rations, les f\u00e9d\u00e9rations romande et des consommateurs, c'est une mani\u00e8re de se prendre en main, comme le font aujourd'hui les consommateurs comment ce terme qu'\u00e9tait con\u00e7ue comme n\u00e9gatif est devenu petit \u00e0 petit positif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [93%] :\r\nEh bien le le le Leterme a cess\u00e9 d'avoir un sens critique, d\u00e8s lors que d'autres, notamment des penseurs lib\u00e9raux au cours des ann\u00e9es 70 ont essay\u00e9 de montrer qu'au fond le consommateur \u00e9tait un individu libre et souverain et que le le march\u00e9 enfin le march\u00e9 capitaliste permettez de r\u00e9pondre aux aspirations, aux besoins d'une grande partie de la population, alors \u00e7a c'est une, c'est une chose sur le plan id\u00e9ologique, mais en m\u00eame temps, au cours de ces ann\u00e9es, il y a eu la la l'apparition ou du moins le renforcement consid\u00e9rable d'associations de consommateurs, \u00e0 commencer par l'union f\u00e9d\u00e9rale des consommateurs, et donc le consommateur devenait effectivement comme vous le disiez, une figure neutre noble un peu l'\u00e9quivalent dans le domaine \u00e9conomique de ce qu'\u00e9tait le citoyen dans le domaine politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [92%] :\r\nDonc, dans le fond, dans les ann\u00e9es 60 on avait plut\u00f4t affaire \u00e0 une critique du capitalisme, et apr\u00e8s en une forme de critique \u00e0 l'int\u00e9rieur du capitalisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que \u00e9videmment d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s lors qu'il existe des associations de consommateurs, ces associations ont pour objectif de rectifier de corriger un certain nombre de d'exc\u00e8s voil\u00e0, alors jusqu'\u00e0 quel point disons que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ce qui s'est produit, c'est que le le d\u00e9bat reste cantonn\u00e9e au sein d'une soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9 qui dont les principes fondamentaux ne sont pas remis en cause du vide, disons, d'une mani\u00e8re frontale parce qu'ensuite, vous parliez de consommateur, effectivement, \u00e0 travers un certain nombre de d'initiatives de de secteurs de Liens avec d'autres domaines comme ceux d'\u00e9cologie, de l'agriculture bio etc, c'est peut-\u00eatre une contestation plus global, qui peut \u00eatre qui peut \u00eatre avanc\u00e9 mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, des associations de consommateurs au fond on comme principe essentiel : la d\u00e9fense de la transparence des transactions dans le march\u00e9, donc \u00e7a passe par l'information du consommateur par un certain nombre d'obligations ou de contraintes, \u00e9ventuellement en fait sur les producteurs, les distributeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [86%] :\r\nLouis Pinto le terme en lui- m\u00eame de consommateur est assez \u00e9trange, il a un peu comme un rapport \u00e0 la bouche en consomme quelque chose comme \u00e7a aller de toute fa\u00e7on manger leurs copains, c'est plus large on peut consommer des habitants peut acheter des habits, on est, on est un consommateur, il date aussi de cette p\u00e9riode l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait mis en avant dans cette p\u00e9riode l\u00e0 o\u00f9 il y avait un autre sens avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:46) [90%] :\r\nC'est un petit peu compliqu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la notion de consommateur est une notion essentiellement de l'\u00e9conomiste bon, m\u00eame si dans la langue classique, on voit l'expression consomm\u00e9 c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire user d'un bien, enfin de mais je suis plut\u00f4t d'ailleurs le verbe je pense mais le le la notion de consommateur, enfin la notion, le terme de consommateur doit beaucoup aux \u00e9conomistes et ensuite effectivement ce terme a \u00e9t\u00e9 repris par par d'autres, notamment, enfin c'est c'est c'est souvent ce que l'on ce que l'on dit, toutes les associations qui se sont cr\u00e9\u00e9s. \r\nEn lien avec la consommation au 19\u00e8me si\u00e8cle avec l'\u00e9glise des ligues de consommateur des de des associations qui, essayer de faire entendre \u00e0 ce moment -l\u00e0, la voix des des consommateurs mais le terme consommateur reste je pense largement termes savants, c'est-\u00e0-dire un terme qui n'est pas d'usage, on ne se pense pas soi -m\u00eame spontan\u00e9ment comme consommateur, on se pense comme quelqu'un qui va faire ses courses au march\u00e9 ou qui ach\u00e8te telle ou telle chose, qui aime bien et je sais pas, des ordinateurs ou des vins fins, mais on ne se pense pas de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rique soi -m\u00eame comme consommateur, c'est un terme qui reste quand m\u00eame assez savant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [88%] :\r\nEt qu'on utilise serait relativement peu dans, dans le langage courant juste mais aussi une question de d\u00e9finition, on devient consommateur \u00e0 partir du moment o\u00f9 on paye pour un bien ou pour un produit, c'est, c'est c'est l'argent qui qui fait le consommateur d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [88%] :\r\nC'est l'argent qui fait consommateur tout \u00e0 fait le consommateur li\u00e9 est quand m\u00eame \u00e0 la notion de client qui \u00e9tait le terme traditionnel mes clients et restent connot\u00e9s int\u00e9r\u00eat on pense l'int\u00e9r\u00eat que les parties prenantes d'une transaction ont chacun de leur c\u00f4t\u00e9 le client cherche \u00e9videmment \u00e0 optimiser son son son son, l'\u00e9change, de m\u00eame que le le vendeur alors que le terme de consommateur, on lui disait tout \u00e0 l'heure, a une connotation plus universaliste, il n'y a pas que l'int\u00e9r\u00eat qui est, qui est en cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [89%] :\r\nC'est dans les bistrots, on disait \u00e0 l'\u00e9poque quand le dit, un peu moins, je sais pas si on dit encore \u00e0 Paris, est ce que vous d\u00e9sirez une consommation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [87%] :\r\nCe qui montre bien le le rapport le rapport est ce que vous voulez Yves voil\u00e0 vous \u00eates assis l\u00e0, il faut consommer quoi il faut on peut pas juste user de si\u00e8ges sur laquelle vous \u00eates assis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:34) [84%] :\r\nVoil\u00e0 oui et j'oubliais de, de, de dire, en r\u00e9ponse \u00e0 votre question, que le le consommateur se d\u00e9fini aussi c'est une opposition assez traditionnel par rapport \u00e0 l'usager, alors il y a, il y a, il y a tout un ensemble de d\u00e9bat pour dire si les gens qui recourent \u00e0 la Poste, aux services publics sont des, des, des clients, des consommateurs, des des clients ou bien et des usagers, et c'est un enjeu qui est pas seulement terminologique \u00e7a oppose un peu des visions de vision des choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [88%] :\r\nMonsieur vrai que comprend le train, on paye pour le train, donc d'une certaine on consomme le train. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [88%] :\r\nAbsolument, mais on a pu consid\u00e9rer qu'un certain nombre de services \u00e9tait d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et que l'acc\u00e8s au au \u00e0 la circulation, l'information par, par par le biais de des postes donc d\u00e9placements sant\u00e9 etc, \u00e9t\u00e9 autre chose que des biens marchands pour lesquels, pour lesquels on paye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [94%] :\r\nLouis Pinto nous parlons avec vous des des consommateurs et de l'invention du consommateur, enfin un petit d\u00e9tour du c\u00f4t\u00e9 de la route. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:48) [95%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'axe Bienne Neuch\u00e2tel le tunnel de Gl\u00e9resse et ferm\u00e9e dans les 2 sens un v\u00e9hicule est en panne dans cet ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:04) [72%] :\r\nDans les villes pour les hommes et ses d\u00e9lires du bug lui donner 2 autres d\u00e9bats auront \u00e9lu. \r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a les 2 pays et idiot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:26) [89%] :\r\nNous, on a tous \u00e9t\u00e9 l'affaire Louis Trio info trafic RTS sur l'axe Bienne Neuch\u00e2tel le tunnel de Gl\u00e9resse et Thanou est \u00e0 pr\u00e9sent rouvert dans les 2 sens pr\u00e9vu sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:40) [89%] :\r\nEt on vous retrouve Louis Pinto nous parlons des consommateurs avec vous ce matin on a, on a vu cette \u00e9volution, d'abord, un terme qui \u00e9tait utilis\u00e9 comme une mani\u00e8re de critiquer, au fait, la, la, la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, et qui ont ensuite \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 une critique \u00e0 l'int\u00e9rieur du capitalisme et vous l'expliquez dans votre livre, notamment il y a eu des pneus des lois aussi les politiques ont fait un peu aller dans cette direction Paris notamment de de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:06) [95%] :\r\nOui, il a eu un grand r\u00f4le parce que, en particulier, c'est lui qui a cr\u00e9\u00e9 un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la consommation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le 1er avec Madame Christiane Scrivener. \r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 titulaire tu du poste et un certain nombre de dispositions ont \u00e9t\u00e9 prises l'amorce du droit de la consommation, voil\u00e0, il y a eu beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites et tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repos\u00e9e sur une conception lib\u00e9rale, enfin au sens large, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e que je le apr\u00e8s 68 apr\u00e8s le gaullisme aussi d'une certaine fa\u00e7on il fallait favoriser l'et des associations qui s'occupait de probl\u00e8mes quotidiens, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le la, le, le, l'apparition du th\u00e8me de la de la quotidiennet\u00e9 l'id\u00e9e que ces termes ces ces th\u00e8mes n'\u00e9tait pas r\u00e9ductible \u00e0 des affrontements id\u00e9ologiques entre classes centre id\u00e9ologie etc et donc il fallait \u00e9couter ces demandes modeste concr\u00e8tes pour permettent justement de r\u00e9guler la soci\u00e9t\u00e9 enfin dans l'esprit de de Giscard d'Estaing et d'un certain nombre de de gens il y a eu tout un ensemble de rapport \u00e0 l'\u00e9poque, qui allait dans le m\u00eame sens, il faut donner la parole au au citoyen pour la date pour \u00e9viter justement des, des, des conflits qui prendrait des proportions trop grand, donc c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment con\u00e7u comme un mode de r\u00e9gulation, il y a eu aussi ensuite une version de gauche, c'est le Conseil national de la vie associative pour lequel faut Pierre Mauroy le le 1er ministre a jou\u00e9 un certain r\u00f4le et c'\u00e9tait au fond la version de gauche de ce qui a \u00e9t\u00e9 esquiss\u00e9e par par Giscard d'Estaing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:21) [90%] :\r\nMais c'est vrai que c'est int\u00e9ressant parce qu'aujourd'hui, est, je parlais de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs ou bien son pendant fran\u00e7ais il y en a dans toutes les parties du monde, c'est des gens ou des, des, des institutions qui sont plut\u00f4t de gauche hein clairement d'ailleurs, on y retrouve des politiciens de gauche, donc la gauche elle- m\u00eame int\u00e9gr\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re le march\u00e9 et n'essaie pas de comme \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9licat dans les ann\u00e9es 60 avec cette ce regard critique de de casser le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:44) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:45) [91%] :\r\nOui, alors en ce qui concerne la France, je je ne dirais pas que l'ensemble des associations de gauche et m\u00eame, je crois que si vous demandiez \u00e0 l'organisation, qui semble \u00eatre la plus importante, \u00e0 savoir l'UFC que choisir, il serait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9ticents, m\u00eame si vous avez de -ci, de l\u00e0, des militants qui se disent plut\u00f4t de sensibilit\u00e9 de gauche etc, mais officiellement ce n'est pas une des revendications de gauche qui sont mises en avant dans la lors d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par les associations, il y en a certaines oui, issue du mouvement syndical li\u00e9e au syndicalisme syndicalisme ouvrier familiale et puis vous avez des associations qui sont plut\u00f4t, qui sont plut\u00f4t de droite, voil\u00e0, donc c'est assez, c'est assez contrast\u00e9 et h\u00e9 bien fort celui qui pourra d\u00e9terminer le poids relatif de ces diff\u00e9rentes composantes, parce que \u00e7a pose le probl\u00e8me de l'analyse m\u00eame dossier de ces associations de leur repr\u00e9sentativit\u00e9 de ce qu'il y a derri\u00e8re du poids qu'elles ont voil\u00e0 c'est, c'est une affaire un petit peu compliqu\u00e9 et je dirais r\u00e9currentes, c'est-\u00e0-dire tous les 10 ans, on se demande quelle force il y a derri\u00e8re qui est vraiment mobilis\u00e9 au nom de quoi parle -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:14) [83%] :\r\nVoil\u00e0, moi c'est vrai que par contre on voit on suit Soria et par des politiciens qui ont des postes dans ses dans dans ces f\u00e9d\u00e9rations qui sont plut\u00f4t de gauche par compte, c'est vrai que \u00e7a ratisse tr\u00e8s tr\u00e8s large, on voit que quand il y a des campagnes sont lanc\u00e9es il y a une assise tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, c'est int\u00e9ressant parce que dans les ann\u00e9es 60 on ne parlait pas encore tellement de d'obsolescence programm\u00e9e il y avait une consommation qui \u00e9taient importantes mais qui, je crois, c'est encore plus important aujourd'hui que que dirait c'est ces philosophes et autres sociologues critiques des 60 il s'il venait maintenant en 2019 \u00e0 voir combien et comment on consomme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:44) [89%] :\r\nAh, h\u00e9 bien, bon en ce qui concerne, je sais pas, on prendrait le cas de Andr\u00e9 Gorse, il est devenu ensuite un un proph\u00e8te, un peu de, de, de l'\u00e9cologie, une certaine critique du capitalisme, qui n'\u00e9tait plus entrer dans le dans le marxisme, 2 hommes donc il penserait que ces associations ont pris un tournant un peu pragmatique et qu'ils n'ont pas une v\u00e9ritable vision d'ensemble mais \u00e7a si vous voulez, c'est une opposition un peu structural entre des penseurs qui pr\u00e9tendent avoir une vision globale et puis justement des associations qui revendiquent leur leur r\u00e9alisme leur pragmatisme, etc, mais si les fronts, m\u00eame si les fronti\u00e8res peuvent \u00e9videmment bouger voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:42) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est c'est peut-\u00eatre compliqu\u00e9 aussi de critiquer la consommation dans le sens que alors on peut critiquer les exc\u00e8s de la consommation, mais c'est vrai que d'acheter quelque chose pour manger, alors il y a, bien s\u00fbr, il y a le troc mais c'est que clauses, ce qui est assez ancien, dans L'Humanit\u00e9 de de payer quelque chose pour Soir du bl\u00e9 ou de pays voil\u00e0 ou de produire du bl\u00e9 qu'on peut vendre et qui nous permet d'acheter autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:02) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0 il y a une vieille syst\u00e8me si on veut qui qui qui revient, si vous voulez, c'est la la distinction entre les les vrais besoins et puis les les besoins artificiels les, les, les, les, les d\u00e9sirs et les le l'apport au fond de de critique de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de mettre en avant l'id\u00e9e que nous ne consommons pas seulement des biens qui r\u00e9pondent \u00e0 des besoins comme ceux de l'alimentation, mais que, de plus nous consommons des signes, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 leur grand leur grand apport lors des six, c'est-\u00e0-dire des de tout simplement des signes alors de je sais pas de virilit\u00e9 de de mobilit\u00e9 de prestige, donc un bien ne se r\u00e9duit pas \u00e0 ses propri\u00e9t\u00e9s objectif mais il comporte des dimensions symboliques fantasmatique et c'est \u00e7a qui \u00e9videmment pr\u00eate \u00e0 la critique dans la bouche D D D des critiques de la consommation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:11) [85%] :\r\nM\u00eame certains, je crois qu'il y a des \u00e9tudes contre ce 70 comme \u00e7a que certaines h\u00e9 ben ce cas cette une machine \u00e0 laver, c'est d'abord et avant tout une machine \u00e0 laver, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a aide \u00e0 peut-\u00eatre faire mon travail Manuel qu'auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:23) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, alors c'est c'est c'est c'est c'est c'est toute la difficult\u00e9, vous avez des versions par exemple, j'en parle enfin Elsa-Triolet qui parle de cette, de cette femme d'origine modeste qui a qui qui perd compl\u00e8tement la t\u00eate qui s'endette, qui contractent diff\u00e9rents emprunts etc, pour avoir le dernier mod\u00e8le de ceci, de cela voil\u00e0 et voil\u00e0 et \u00e7a c'est une c'est une, c'est une forme en quelque sorte pathologique mais cette forme pathologique, elle n'\u00e9puise pas \u00e9videmment l'ensemble de des possibilit\u00e9s de de consommation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:07) [83%] :\r\nEst ce que vous pensez -vous lui Pinto qui pourrait, si ce n'est, sortir de la consommation, du moins changer notre mani\u00e8re de consommer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:16) [90%] :\r\nAh l\u00e0 vous me demandez de sortir de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:18) [80%] :\r\nPour faire de votre faute, vous serve \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:21) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, oui, j'aurais tendance \u00e0 le penser en tant que, en tant que citoyen, je ne vais pas prendre partie sur ce d\u00e9bat- l\u00e0, mais la politique du rail est -elle actuellement la politique la plus satisfaisante compte tenu des contraintes d'environnement qui semble objective et ne pas \u00eatre simplement D D D D D D vue purement id\u00e9ologique, voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est c'est une question qui se pose : quel type de politique des transports serait et la plus la plus rationnelle, certainement, c'est, c'est c'est \u00e7a, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a demande \u00e7a demande m\u00eame d\u00e9bat public sur et loyal voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:06) [86%] :\r\nBien on va rester sur ces paroles -l\u00e0 et et cette cette touche cette demande que vous faites de de d\u00e9bats sereins et loyal, merci beaucoup Louis Pinto, d'\u00eatre venu nous voir ce matin rappelle vous \u00eates tr\u00e8s, sociologue, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS et vous enseigne \u00e0 l'\u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences on sciences sociales je rappelle aussi le titre de votre livre L'invention du consommateur sur la l\u00e9gitimit\u00e9 du march\u00e9 bonne suite de journ\u00e9e \u00e0 vous et bien merci beaucoup, merci beaucoup \u00e0 Jos\u00e9 Moreno et Alexendre Lemierre qui \u00e9tait \u00e0 technique avec nous ce matin, demain nous parlerons des auto- mutilations mais l\u00e0 11 heures 30 place aux d\u00e9codeurs et alors 11 bizarrement je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente suite de journ\u00e9e tribu Julien Magnollay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T10:45:04Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pinto, Louis", "role": "directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite CNRS, sociologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A2B3828-2AB7-47F6-93B1-99A58B341F76", "internalArchiveId": "5A2B3828-2AB7-47F6-93B1-99A58B341F76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Union centrale pour le bien des aveugles (UCBA)", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nL'UCBA est l'organisme fa\u00eetier du domaine du handicap visuel en Suisse. Subventionn\u00e9e en partie par l'Office F\u00e9d\u00e9ral des Assurances Sociales, elle coordonne les actions des organisations suisses travaillant dans ce milieu et intervient sur les plans politiques et sociaux en nouant des contacts avec les autorit\u00e9s, les instances juridiques et le grand public. Concr\u00e8tement, l'UCBA s'engage, jour apr\u00e8s jour depuis 1903, pour permettre aux personnes aveugles, malvoyantes et sourdaveugles vivant en Suisse de g\u00e9rer et de d\u00e9terminer leur existence par elles-m\u00eames. Elle conseille et entoure ces personnes ainsi que leurs proches et forme des collaborateurs b\u00e9n\u00e9voles pour les accompagner. \r\nChaque jeudi, l'UCBA propose des activit\u00e9s vari\u00e9es aux personnes atteintes de surdic\u00e9cit\u00e9 : danse, cuisine, travaux manuels (c\u00e9ramique, mosa\u00efque, rotin, etc), cours, sorties aux bains thermaux, activit\u00e9s sportives, visites de mus\u00e9es, etc. L'UCBA avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soutenue par Chacun Pour Tous en juin 2004, en avril 2006 puis en novembre 2014 afin de trouver des b\u00e9n\u00e9voles. Les r\u00e9sultats tr\u00e8s encourageants de ces appels lui ont permis de d\u00e9velopper son offre d'activit\u00e9s de formation et de loisirs et de voir ainsi le nombre de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires augmenter consid\u00e9rablement et donc d'avoir \u00e0 nouveau besoin de b\u00e9n\u00e9voles dans les cantons de Vaud, Valais, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg et du Jura.\r\nDEMANDE:\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles disponibles le jeudi toute la journ\u00e9e (minimum 1x/mois) dans les cantons de Vaud, de Gen\u00e8ve, du Valais, de Neuch\u00e2tel, de Fribourg et du Jura pour les activit\u00e9s en groupe propos\u00e9es par l'UCBA qui ont lieu en majorit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne tout au long de l'ann\u00e9e\r\n\r\n* * L'UCBA est l'organisme fa\u00eetier du domaine du handicap visuel en Suisse. Subventionn\u00e9e en partie par l'Office F\u00e9d\u00e9ral des Assurances Sociales, elle coordonne les actions des organisations suisses travaillant dans ce milieu et intervient sur les plans politiques et sociaux en nouant des contacts avec les autorit\u00e9s, les instances juridiques et le grand public. Concr\u00e8tement, l'UCBA s'engage, jour apr\u00e8s jour depuis 1903, pour permettre aux personnes aveugles, malvoyantes et sourdaveugles vivant en Suisse de g\u00e9rer et de d\u00e9terminer leur existence par elles-m\u00eames. Elle conseille et entoure ces personnes ainsi que leurs proches et forme des collaborateurs b\u00e9n\u00e9voles pour les accompagner. \r\nChaque jeudi, l'UCBA propose des activit\u00e9s vari\u00e9es aux personnes atteintes de surdic\u00e9cit\u00e9 : danse, cuisine, travaux manuels (c\u00e9ramique, mosa\u00efque, rotin, etc), cours, sorties aux bains thermaux, activit\u00e9s sportives, visites de mus\u00e9es, etc. L'UCBA avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soutenue par Chacun Pour Tous en juin 2004, en avril 2006 puis en novembre 2014 afin de trouver des b\u00e9n\u00e9voles. Les r\u00e9sultats tr\u00e8s encourageants de ces appels lui ont permis de d\u00e9velopper son offre d'activit\u00e9s de formation et de loisirs et de voir ainsi le nombre de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires augmenter consid\u00e9rablement et donc d'avoir \u00e0 nouveau besoin de b\u00e9n\u00e9voles dans les cantons de Vaud, Valais, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg et du Jura.\r\nDEMANDE:\r\n- Des b\u00e9n\u00e9voles disponibles le jeudi toute la journ\u00e9e (minimum 1x/mois) dans les cantons de Vaud, de Gen\u00e8ve, du Valais, de Neuch\u00e2tel, de Fribourg et du Jura pour les activit\u00e9s en groupe propos\u00e9es par l'UCBA qui ont lieu en majorit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne tout au long de l'ann\u00e9e", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154760", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 04.02.2019", "Chacun pour tous du 04.02.2019", "Union centrale pour le bien des aveugles (UCBA) / CPT_2019-02-04T09:29:00_chacun-pour-tous", "Union centrale pour le bien des aveugles (UCBA) / CPT_2019-02-04T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["L'UCBA est l'organisme fa\u00eetier du domaine du handicap visuel en Suisse. Subventionn\u00e9e en partie par l'Office F\u00e9d\u00e9ral des Assurances Sociales, elle coordonne les actions des organisations suisses travaillant dans ce milieu et intervient sur les plans politiques et sociaux en nouant des contacts avec les autorit\u00e9s, les instances juridiques et le grand public. Concr\u00e8tement, l'UCBA s'engage, jour apr\u00e8s jour depuis 1903, pour permettre aux personnes aveugles, malvoyantes et sourdaveugles vivant en Suisse de g\u00e9rer et de d\u00e9terminer leur existence par elles-m\u00eames. Elle conseille et entoure ces personnes ainsi que leurs proches et forme des collaborateurs b\u00e9n\u00e9voles pour les accompagner. \nChaque jeudi, l\u02b9UCBA propose des activit\u00e9s vari\u00e9es aux personnes atteintes de surdic\u00e9cit\u00e9 : danse, cuisine, travaux manuels (c\u00e9ramique, mosa\u00efque, rotin, etc), cours, sorties aux bains thermaux, activit\u00e9s sportives, visites de mus\u00e9es, etc. L\u02b9UCBA avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soutenue par Chacun Pour Tous en juin 2004, en avril 2006 puis en novembre 2014 afin de trouver des b\u00e9n\u00e9voles. Les r\u00e9sultats tr\u00e8s encourageants de ces appels lui ont permis de d\u00e9velopper son offre d\u02b9activit\u00e9s de formation et de loisirs et de voir ainsi le nombre de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires augmenter consid\u00e9rablement et donc d\u02b9avoir \u00e0 nouveau besoin de b\u00e9n\u00e9voles dans les cantons de Vaud, Valais, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg et du Jura.\nDEMANDE:\n- Des b\u00e9n\u00e9voles disponibles le jeudi toute la journ\u00e9e (minimum 1x/mois) dans les cantons de Vaud, de Gen\u00e8ve, du Valais, de Neuch\u00e2tel, de Fribourg et du Jura pour les activit\u00e9s en groupe propos\u00e9es par l\u02b9UCBA qui ont lieu en majorit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne tout au long de l'ann\u00e9e", "L'UCBA est l'organisme fa\u00eetier du domaine du handicap visuel en Suisse. Subventionn\u00e9e en partie par l'Office F\u00e9d\u00e9ral des Assurances Sociales, elle coordonne les actions des organisations suisses travaillant dans ce milieu et intervient sur les plans politiques et sociaux en nouant des contacts avec les autorit\u00e9s, les instances juridiques et le grand public. Concr\u00e8tement, l'UCBA s'engage, jour apr\u00e8s jour depuis 1903, pour permettre aux personnes aveugles, malvoyantes et sourdaveugles vivant en Suisse de g\u00e9rer et de d\u00e9terminer leur existence par elles-m\u00eames. Elle conseille et entoure ces personnes ainsi que leurs proches et forme des collaborateurs b\u00e9n\u00e9voles pour les accompagner. \nChaque jeudi, l\u02b9UCBA propose des activit\u00e9s vari\u00e9es aux personnes atteintes de surdic\u00e9cit\u00e9 : danse, cuisine, travaux manuels (c\u00e9ramique, mosa\u00efque, rotin, etc), cours, sorties aux bains thermaux, activit\u00e9s sportives, visites de mus\u00e9es, etc. L\u02b9UCBA avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soutenue par Chacun Pour Tous en juin 2004, en avril 2006 puis en novembre 2014 afin de trouver des b\u00e9n\u00e9voles. Les r\u00e9sultats tr\u00e8s encourageants de ces appels lui ont permis de d\u00e9velopper son offre d\u02b9activit\u00e9s de formation et de loisirs et de voir ainsi le nombre de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires augmenter consid\u00e9rablement et donc d\u02b9avoir \u00e0 nouveau besoin de b\u00e9n\u00e9voles dans les cantons de Vaud, Valais, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Fribourg et du Jura.\nDEMANDE:\n- Des b\u00e9n\u00e9voles disponibles le jeudi toute la journ\u00e9e (minimum 1x/mois) dans les cantons de Vaud, de Gen\u00e8ve, du Valais, de Neuch\u00e2tel, de Fribourg et du Jura pour les activit\u00e9s en groupe propos\u00e9es par l\u02b9UCBA qui ont lieu en majorit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne tout au long de l'ann\u00e9e"], "variantIds": ["ece-10154761", "ece-10154760"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:34:28Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir ce lundi matin, bienvenue, je vous propose de soutenir l'Union centrale suisse pour le bien des aveugles, un projet que vous connaissez d\u00e9j\u00e0, mais nous recherchons toujours activement et d\u00e9j\u00e0 quelques-unes et quelques-uns d'entre vous se sont annonc\u00e9s au 0 58 236 16 00 nous recherchons donc activement des b\u00e9n\u00e9voles pour accompagner des personnes atteintes de surdic\u00e9cit\u00e9 l'UCB a accompagne donc dans un travail tr\u00e8s cons\u00e9quent depuis de nombreuses ann\u00e9es des personnes qui sont malvoyantes qui sont aveugles ou qui sont sourdes aveugle et qui vivent en Suisse donc accompagnement de ces personnes et de leurs proches et propositions d'activit\u00e9s des activit\u00e9s vari\u00e9es, par exemple, danse, cuisine, travaux manuels c\u00e9ramiques mosa\u00efques des cours des sorties aux Bains thermaux, les activit\u00e9s sportives, des visites de mus\u00e9es, la plupart de ses activit\u00e9s s'organisent \u00e0 Lausanne et c'est tous les jeudis et nous recherchons donc pour accompagner des personnes qui sont atteintes de surdic\u00e9cit\u00e9 les b\u00e9n\u00e9voles dans tous les cantons romands si vous vivez dans le canton de Vaud celui de Gen\u00e8ve du Valais de Neuch\u00e2tel de Fribourg et du Jura, vous pouvez vous annoncer si vous avez minimum un jeudi par mois \u00e0 disposition, vous n'h\u00e9sitez pas, alors, le travail est simple comme b\u00e9n\u00e9vole vous allez chercher la personne atteinte de surdic\u00e9cit\u00e9 chez elle, vous l'compagnie en transports publics \u00e0 Lausanne vous participez aux activit\u00e9s de groupes et vous l'a raccompagn\u00e9e chez elle le soir, voil\u00e0 c'est tout, et bien s\u00fbr, il y a une formation les frais sont pay\u00e9s etc etc, vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous renseigner au 0 58 236 16 00 vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aller aussi sur le site RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, pour en savoir un peu beaucoup plus sur l'UCPA et sur cette offre et notre demande de b\u00e9n\u00e9volat 0 58 236 16 00, merci d'avance \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T08:42:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "asset-1753675", "internalArchiveId": "AA1901753378", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les Millennials", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "durationSec": 1679, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10193178", "imageURL": "http://www.rts.ch/10193177.image", "backgrounds": ["Ville de Cracovie et sc\u00e8nes de la vie de bureau dans une ville riche de Pologne.", "440e \u00e9mission de TTC"], "alternativeTitle": ["Les Millennials", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Ils ont moins de 35 ans, ils d\u00e9barquent sur le march\u00e9 du travail avec des exigences : un emploi \u00e9thique, du temps libre, une ambiance de travail cool. Les Millennials, la g\u00e9n\u00e9ration qui d\u00e9sar\u00e7onne les patrons.", "Les Millennials"], "variantIds": ["ece-10193178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T12:41:27Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:03:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:11:13  00:00:15:10\r\n{\\an1}-De grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses\r\nd\u00e9localisent la comptabilit\u00e9\r\n\r\n00:00:15:14  00:00:18:05\r\n{\\an1}ou les services informatiques\r\nen Pologne.\r\n\r\n00:00:18:10  00:00:19:22\r\n{\\an1}Reportage \u00e0 Cracovie.\r\n\r\n00:00:20:09  00:00:23:08\r\n{\\an1}Elle est \u00e9conomiste et philosophe.\r\n\r\n00:00:23:12  00:00:26:05\r\n{\\an1}Sophie Swaton est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n00:00:28:11  00:00:32:19\r\n{\\an1}Ils ont trente ans, ils veulent\r\nun emploi \u00e9thique, du temps libre,\r\n\r\n00:00:33:00  00:00:36:16\r\n{\\an1}une ambiance de travail cool:\r\nportait des mill\u00e9nials.\r\n\r\n00:00:40:12  00:00:43:08\r\n{\\an1}C'est \"TTC\", la 440\u00e8me \u00e9mission.\r\n\r\n00:00:52:23  00:00:54:19\r\n{\\an1}H\u00e9 oui, 440.\r\n\r\n00:00:55:00  00:00:57:13\r\n{\\an1}Bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:57:18  00:01:00:00\r\n{\\an1}L'\u00e9t\u00e9 dernier, la Loterie Romande\r\n\r\n00:01:00:05  00:01:04:12\r\n{\\an1}transf\u00e9rait une partie de ses t\u00e2ches\r\ninformatiques en Pologne.\r\n\r\n00:01:04:17  00:01:08:13\r\n{\\an1}Cracovie attire\r\nde plus en plus d'entreprises.\r\n\r\n00:01:08:18  00:01:14:03\r\n{\\an1}Nous sommes all\u00e9s voir ce que\r\nles Polonais font mieux que nous.\r\n\r\n00:01:16:10  00:01:18:20\r\n{\\an1}-Cracovie, haut lieu du tourisme.\r\n\r\n00:01:19:01  00:01:22:11\r\n{\\an1}Une ville qui fait r\u00eaver,\r\net pas seulement la dizaine\r\n\r\n00:01:22:16  00:01:26:16\r\n{\\an1}de millions de visiteurs\r\nqui arpentent ses rues chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:01:26:21  00:01:28:18\r\n{\\an1}C'est ici que se concentrent\r\n\r\n00:01:28:23  00:01:32:01\r\n{\\an1}le plus de centres\r\nde services aux entreprises.\r\n\r\n00:01:32:06  00:01:34:07\r\n{\\an1}Andrew conna\u00eet bien ce secteur.\r\n\r\n00:01:34:11  00:01:38:11\r\n{\\an1}Il aide les firmes \u00e0 s'installer\r\n\u00e0 Cracovie depuis vingt ans.\r\n\r\n00:01:39:04  00:01:41:11\r\n{\\an1}-La moiti\u00e9 des revenus\r\n\r\n00:01:41:15  00:01:44:11\r\n{\\an1}des gros h\u00f4tels \u00e0 Cracovie\r\n\r\n00:01:44:16  00:01:49:01\r\n{\\an1}vient des voyages d'affaires g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\r\npar cette industrie des services.\r\n\r\n00:01:59:18  00:02:03:15\r\n{\\an1}-Ce municipal est fier\r\nde cette r\u00e9ussite \u00e9conomique.\r\n\r\n00:02:05:01  00:02:08:16\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, environ 170 entreprises\r\n\r\n00:02:08:21  00:02:12:04\r\n{\\an1}ont d\u00e9localis\u00e9 leurs services\r\n\r\n00:02:12:09  00:02:13:17\r\n{\\an1}ici \u00e0 Cracovie.\r\n\r\n00:02:13:22  00:02:16:09\r\n{\\an1}Ca va\r\nde la comptabilit\u00e9 \u00e0 la finance,\r\n\r\n00:02:16:13  00:02:19:14\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 des solutions\r\ninformatiques complexes.\r\n\r\n00:02:20:00  00:02:23:02\r\n{\\an1}-Les bureaux\r\nont pouss\u00e9 comme des champignons,\r\n\r\n00:02:23:07  00:02:25:15\r\n{\\an1}et les chantiers pars\u00e8ment la ville.\r\n\r\n00:02:25:20  00:02:28:14\r\n{\\an1}Dix nouveaux centres\r\nont ouvert en 2018.\r\n\r\n00:02:28:19  00:02:31:09\r\n{\\an1}De nombreuses entreprises\r\ns'implantent,\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:34:07\r\n{\\an1}tous secteurs d'activit\u00e9s confondus.\r\n\r\n00:02:42:01  00:02:44:18\r\n{\\an1}Sont l\u00e0\r\nZurich, le groupe d'assurances,\r\n\r\n00:02:44:23  00:02:47:22\r\n{\\an1}ABB, le g\u00e9ant de l'\u00e9lectrique,\r\n\r\n00:02:48:03  00:02:51:20\r\n{\\an1}l'institution bancaire UBS,\r\nou Philip Morris.\r\n\r\n00:02:52:01  00:02:55:22\r\n{\\an1}1'700 personnes travaillent\r\nici, en p\u00e9riph\u00e9rie de Cracovie,\r\n\r\n00:02:56:03  00:02:58:21\r\n{\\an1}au service\r\ndes filiales de Philip Morris.\r\n\r\n00:02:59:02  00:03:02:00\r\n{\\an1}Ce g\u00e9ant du tabac\r\nn'a pas \u00e9tendu une partie\r\n\r\n00:03:02:05  00:03:07:02\r\n{\\an1}de ses activit\u00e9s administratives ici\r\nseulement pour des raisons de co\u00fbts.\r\n\r\n00:03:07:12  00:03:10:15\r\n{\\an1}-La Pologne a 2 mios d'\u00e9tudiants\r\n\r\n00:03:10:21  00:03:14:03\r\n{\\an1}qui suivent une formation sup\u00e9rieure,\r\n\r\n00:03:14:08  00:03:17:16\r\n{\\an1}dont environ 400'000\r\nsortent dipl\u00f4m\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:03:17:21  00:03:20:02\r\n{\\an1}C'est une \u00e9norme base de talents.\r\n\r\n00:03:20:07  00:03:22:00\r\n{\\an1}C'est le premier \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n00:03:22:05  00:03:24:11\r\n{\\an1}Les co\u00fbts sont aussi un argument.\r\n\r\n00:03:24:15  00:03:27:23\r\n{\\an1}Et en plus de tout \u00e7a,\r\nla Pologne est rest\u00e9e stable\r\n\r\n00:03:28:04  00:03:30:07\r\n{\\an1}\u00e9conomiquement et politiquement:\r\n\r\n00:03:30:11  00:03:34:11\r\n{\\an1}\u00e7a cr\u00e9e un environnement propice\r\npour ces types d'industries.\r\n\r\n00:03:34:22  00:03:39:04\r\n{\\an1}-Autre atout: Cracovie est bien\r\ndesservie par l'avion et la route.\r\n\r\n00:03:39:09  00:03:42:18\r\n{\\an1}De plus en plus d'\u00e9trangers\r\nviennent travailler ici.\r\n\r\n00:03:42:23  00:03:46:11\r\n{\\an1}C'est le cas de ce Fran\u00e7ais\r\narriv\u00e9 il y a cinq ans.\r\n\r\n00:03:47:22  00:03:50:21\r\n{\\an1}-Y a \u00e9norm\u00e9ment d'activit\u00e9s,\r\n\r\n00:03:51:02  00:03:54:12\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s dynamique.\r\n\r\n00:03:54:17  00:03:57:06\r\n{\\an1}On a des emplois\r\net des responsabilit\u00e9s\r\n\r\n00:03:57:11  00:03:59:15\r\n{\\an1}qu'on n'aurait pas en France.\r\n\r\n00:03:59:20  00:04:02:00\r\n{\\an1}C'est des opportunit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:02:05  00:04:06:00\r\n{\\an1}Le taux d'embauche,\r\nla dynamique, le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:04:17:04  00:04:20:14\r\n{\\an1}-10 % des salari\u00e9s de ces centres\r\nsont des \u00e9trangers,\r\n\r\n00:04:20:19  00:04:24:18\r\n{\\an1}et ces emplois changent\r\nles r\u00e9flexes des dipl\u00f4m\u00e9s polonais.\r\n\r\n00:04:25:14  00:04:29:11\r\n{\\an1}-Les meilleurs\r\nn'ont pas \u00e9migr\u00e9 au Royaume-Uni,\r\n\r\n00:04:29:16  00:04:32:21\r\n{\\an1}en Irlande, en Su\u00e8de ou en Suisse.\r\n\r\n00:04:33:02  00:04:35:11\r\n{\\an1}Ils sont rest\u00e9s ici\r\n\r\n00:04:35:16  00:04:38:04\r\n{\\an1}car les opportunit\u00e9s \u00e9taient ici.\r\n\r\n00:04:38:09  00:04:42:03\r\n{\\an1}C'est un vrai changement culturel\r\npour la Pologne\r\n\r\n00:04:42:08  00:04:47:14\r\n{\\an1}car depuis plus d'un si\u00e8cle, les\r\nPolonais n'aspiraient qu'\u00e0 partir.\r\n\r\n00:04:48:07  00:04:53:02\r\n{\\an1}-Un march\u00e9 du travail comp\u00e9titif,\r\ndes employ\u00e9s tr\u00e8s convoit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:54:12  00:04:56:21\r\n{\\an1}-Il y a plus d'acteurs qu'avant,\r\n\r\n00:04:57:02  00:04:59:06\r\n{\\an1}et d\u00e8s qu'une entreprise arrive,\r\n\r\n00:04:59:11  00:05:01:20\r\n{\\an1}les salari\u00e9s changent d'employeurs.\r\n\r\n00:05:02:06  00:05:05:14\r\n{\\an1}-20 % des salari\u00e9s\r\nchangerait de poste chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:05:05:19  00:05:08:18\r\n{\\an1}R\u00e9sultat:\r\nles s\u00e9duire, et surtout les garder,\r\n\r\n00:05:08:23  00:05:11:23\r\n{\\an1}est devenu\r\nun d\u00e9fi pour les employeurs.\r\n\r\n00:05:13:14  00:05:15:11\r\n{\\an1}-Cracovie n'est pas\r\n\r\n00:05:15:16  00:05:17:10\r\n{\\an1}un endroit low cost.\r\n\r\n00:05:17:14  00:05:20:01\r\n{\\an1}-Ca ne l'est plus.\r\n-Ca ne l'est plus.\r\n\r\n00:05:20:06  00:05:23:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait b\u00e2ti l\u00e0-dessus \u00e0 la base,\r\nc'est vrai.\r\n\r\n00:05:23:10  00:05:26:13\r\n{\\an1}Dans le temps,\r\nles autorit\u00e9s d'ici n'aimaient pas\r\n\r\n00:05:26:18  00:05:31:00\r\n{\\an1}les multinationales qui employaient\r\npour des travaux peu qualifi\u00e9s\r\n\r\n00:05:31:05  00:05:33:01\r\n{\\an1}du personnel \u00e0 moindre co\u00fbt.\r\n\r\n00:05:33:06  00:05:37:12\r\n{\\an1}Mais c'\u00e9tait le chemin pour\r\narriver \u00e0 des emplois plus complexes,\r\n\r\n00:05:37:17  00:05:39:15\r\n{\\an1}avec plus de valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n00:05:39:20  00:05:43:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un moyen pour gagner\r\nla confiance des entreprises\r\n\r\n00:05:43:19  00:05:45:22\r\n{\\an1}pour qu'elles s'installent ici.\r\n\r\n00:05:46:08  00:05:49:13\r\n{\\an1}-ABB, UBS et Zurich\r\nn'ont pas voulu nous accueillir\r\n\r\n00:05:49:18  00:05:52:11\r\n{\\an1}ni r\u00e9pondre \u00e0 nos questions\r\nsur le sujet.\r\n\r\n00:05:52:16  00:05:56:14\r\n{\\an1}Comme si ces emplois \u00e0 Cracovie\r\n\u00e9taient encore un peu tabous.\r\n\r\n00:05:56:19  00:05:59:12\r\n{\\an1}Ce silence\r\n\u00e9tonne les autorit\u00e9s locales.\r\n\r\n00:06:01:00  00:06:04:04\r\n{\\an1}-Je ne comprends pas pourquoi.\r\n\r\n00:06:04:09  00:06:07:02\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s surpris.\r\n\r\n00:06:07:07  00:06:09:01\r\n{\\an1}Je ne vois aucune raison.\r\n\r\n00:06:09:06  00:06:12:05\r\n{\\an1}La pr\u00e9sence de ces entreprises\r\nici, \u00e0 Cracovie,\r\n\r\n00:06:12:10  00:06:15:05\r\n{\\an1}est pour nous\r\nune raison d'\u00eatre satisfaits.\r\n\r\n00:06:15:14  00:06:19:08\r\n{\\an1}-Cracovie, carrefour commercial\r\nstrat\u00e9gique par le pass\u00e9,\r\n\r\n00:06:19:12  00:06:24:04\r\n{\\an1}le redevient pleinement aujourd'hui\r\ndans un monde globalis\u00e9.\r\n\r\n00:06:33:17  00:06:37:23\r\n{\\an1}-Pierre Gobet, combien d'emplois\r\na-t-on perdu en Suisse\r\n\r\n00:06:38:04  00:06:42:13\r\n{\\an1}\u00e0 cause de ces d\u00e9localisations\r\nen Pologne ?\r\n\r\n00:06:42:18  00:06:45:08\r\n{\\an1}-Y a pas que la Pologne.\r\n\r\n00:06:45:12  00:06:49:19\r\n{\\an1}Y a la Slovaquie, l'Ukraine,\r\nl'Espagne ou le Portugal.\r\n\r\n00:06:50:00  00:06:54:14\r\n{\\an1}Ce sont des milliers d'emplois.\r\n\r\n00:06:54:19  00:07:00:12\r\n{\\an1}Ca touche les grandes entreprises\r\ncomme Nestl\u00e9 qui fait partir\r\n\r\n00:07:00:17  00:07:06:18\r\n{\\an1}en Espagne 450 informaticiens\r\nqui \u00e9taient dans le canton de Vaud,\r\n\r\n00:07:06:23  00:07:11:02\r\n{\\an1}mais aussi les PME\r\ncomme la Loterie Romande\r\n\r\n00:07:11:07  00:07:15:18\r\n{\\an1}qui externalise\r\nquatre postes en Pologne.\r\n\r\n00:07:15:23  00:07:21:20\r\n{\\an1}-Avec ces emplois,\r\non est dans le back-office.\r\n\r\n00:07:22:01  00:07:25:11\r\n{\\an1}-Oui, ce sont\r\nles t\u00e2ches administratives\r\n\r\n00:07:25:16  00:07:30:15\r\n{\\an1}dans les entreprises: ressources\r\nhumaines, comptabilit\u00e9, etc.\r\n\r\n00:07:30:20  00:07:35:02\r\n{\\an1}Les employ\u00e9s de commerce\r\nsont les premiers concern\u00e9s.\r\n\r\n00:07:35:07  00:07:43:22\r\n{\\an1}En Suisse, ils sont jusqu'\u00e0 100'000\r\n\u00e0 risquer une d\u00e9localisation.\r\n\r\n00:07:44:03  00:07:49:11\r\n{\\an1}-Quelle est l'\u00e9conomie pour\r\nles entreprises qui d\u00e9localisent ?\r\n\r\n00:07:49:15  00:07:53:14\r\n{\\an1}-Pour les banques et les assurances,\r\n\r\n00:07:53:19  00:07:57:13\r\n{\\an1}40 \u00e0 60 % de r\u00e9duction de co\u00fbts\r\n\r\n00:07:57:18  00:08:05:17\r\n{\\an1}en transf\u00e9rant ces t\u00e2ches\r\nadministratives hors de la Suisse.\r\n\r\n00:08:05:22  00:08:10:14\r\n{\\an1}Sur cette carte, on voit\r\nque presque tous les grands noms\r\n\r\n00:08:10:19  00:08:14:16\r\n{\\an1}de la banque\r\net de l'assurance suisses\r\n\r\n00:08:14:21  00:08:18:05\r\n{\\an1}ont trouv\u00e9 leur place\r\nen Pologne et en Slovaquie.\r\n\r\n00:08:18:21  00:08:20:10\r\n{\\an1}-Merci, Pierre.\r\n\r\n00:08:20:14  00:08:22:18\r\n{\\an1}L'innovation reste en Suisse.\r\n\r\n00:08:22:23  00:08:26:09\r\n{\\an1}La start-up lausannoise Lunaphore\r\na mis au point\r\n\r\n00:08:26:13  00:08:31:19\r\n{\\an1}un test pour analyser les cellules\r\ncanc\u00e9reuses en quelques minutes.\r\n\r\n00:08:32:00  00:08:36:10\r\n{\\an1}C'est un pas de plus\r\nvers une m\u00e9decine personnalis\u00e9e.\r\n\r\n00:08:48:20  00:08:51:11\r\n{\\an1}-Moment de d\u00e9tente\r\ndans cette start-up\r\n\r\n00:08:51:15  00:08:55:11\r\n{\\an1}en passe de r\u00e9volutionner\r\nl'analyse des tissus humains.\r\n\r\n00:08:55:15  00:09:00:04\r\n{\\an1}A Lausanne, Lunaphore est class\u00e9e\r\nparmi les meilleures start-up\r\n\r\n00:09:00:09  00:09:04:00\r\n{\\an1}du pays, et a r\u00e9colt\u00e9\r\n15 mios de frs en quatre ans.\r\n\r\n00:09:04:22  00:09:07:00\r\n{\\an1}-On a eu de la chance\r\n\r\n00:09:07:05  00:09:10:08\r\n{\\an1}car on a eu toujours plus d'argent\r\n\r\n00:09:10:12  00:09:12:11\r\n{\\an1}que ce qu'on avait besoin.\r\n\r\n00:09:12:20  00:09:15:14\r\n{\\an1}-Ces financements\r\nont permis de d\u00e9velopper\r\n\r\n00:09:15:19  00:09:18:20\r\n{\\an1}cette machine\r\nactuellement en phase de test.\r\n\r\n00:09:19:23  00:09:23:06\r\n{\\an1}-On d\u00e9veloppe\r\nun dispositif pour faire des tests\r\n\r\n00:09:23:11  00:09:27:19\r\n{\\an1}de diagnostic de cancer de mani\u00e8re\r\nplus rapide et plus pr\u00e9cise.\r\n\r\n00:09:28:00  00:09:31:23\r\n{\\an1}Au coeur de la technologie,\r\nc'est une puce microfluidique.\r\n\r\n00:09:32:14  00:09:34:22\r\n{\\an1}-Elle ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:09:35:03  00:09:38:01\r\n{\\an1}On l'ins\u00e8re ici, et on peut fermer\r\n\r\n00:09:38:06  00:09:39:11\r\n{\\an1}tout de suite.\r\n\r\n00:09:39:15  00:09:43:11\r\n{\\an1}C'est aussi l\u00e0 o\u00f9 on va\r\nins\u00e9rer l'\u00e9chantillon du patient.\r\n\r\n00:09:44:02  00:09:46:11\r\n{\\an1}-Ici, un tissu provenant d'un sein.\r\n\r\n00:09:46:16  00:09:50:05\r\n{\\an1}Un r\u00e9actif chimique\r\nvient colorer l'\u00e9chantillon.\r\n\r\n00:09:51:22  00:09:54:02\r\n{\\an1}-On a une coloration du tissu,\r\n\r\n00:09:54:07  00:09:59:15\r\n{\\an1}avec toutes les cellules positives\r\npour le marqueur du cancer du sein.\r\n\r\n00:10:02:23  00:10:06:16\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, l'analyse des tissus\r\nprend plusieurs heures.\r\n\r\n00:10:06:21  00:10:09:05\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle technologie,\r\n\r\n00:10:09:10  00:10:12:22\r\n{\\an1}l'information peut\r\n\u00eatre d\u00e9livr\u00e9e en quelques minutes.\r\n\r\n00:10:13:08  00:10:15:12\r\n{\\an1}-On peut amener cette information\r\n\r\n00:10:15:17  00:10:19:21\r\n{\\an1}pendant que le patient\r\nest encore sur la table d'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:10:20:15  00:10:22:19\r\n{\\an1}-2019 sera cruciale pour Lunaphore\r\n\r\n00:10:23:00  00:10:25:17\r\n{\\an1}car elle doit\r\nd\u00e9crocher les certifications\r\n\r\n00:10:25:22  00:10:29:03\r\n{\\an1}permettant la commercialisation\r\nde leur machine.\r\n\r\n00:10:29:12  00:10:31:09\r\n{\\an1}-On est stress\u00e9s !\r\n\r\n00:10:31:23  00:10:35:11\r\n{\\an1}-A \"TTC\", le mois de la femme,\r\nle mois de janvier,\r\n\r\n00:10:35:15  00:10:37:20\r\n{\\an1}dure un mois et demi.\r\n\r\n00:10:38:01  00:10:39:23\r\n{\\an1}Bonsoir, Sophie Swaton.\r\n\r\n00:10:40:04  00:10:43:00\r\n{\\an1}Vous \u00eates philosophe, \u00e9conomiste,\r\n\r\n00:10:43:05  00:10:46:08\r\n{\\an1}vous enseignez\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:10:47:05  00:10:51:02\r\n{\\an1}-Sophie Swaton est ma\u00eetre\r\nd'enseignement et de recherche\r\n\r\n00:10:51:07  00:10:53:04\r\n{\\an1}\u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:10:53:09  00:10:57:09\r\n{\\an1}Engag\u00e9e pour tout ce qui est\r\ntransition \u00e9cologique,\r\n\r\n00:10:57:13  00:11:02:01\r\n{\\an1}elle a investi ses fonds propres\r\net une partie de son salaire\r\n\r\n00:11:02:06  00:11:06:10\r\n{\\an1}dans la Fondation Zoein\r\nqu'elle a cr\u00e9\u00e9e pour soutenir\r\n\r\n00:11:06:14  00:11:12:10\r\n{\\an1}les projets innovants dans\r\nl'\u00e9conomie sociale et responsable.\r\n\r\n00:11:14:09  00:11:17:15\r\n{\\an1}S.Swaton brasse les id\u00e9es neuves\r\nqui font d\u00e9bat.\r\n\r\n00:11:17:20  00:11:21:15\r\n{\\an1}Une th\u00e8se de doctorat sur\r\nle revenu de base inconditionnel,\r\n\r\n00:11:21:20  00:11:24:06\r\n{\\an1}que les Suisses ont rejet\u00e9 en 2016.\r\n\r\n00:11:24:11  00:11:28:10\r\n{\\an1}Un dernier livre sur le revenu\r\nde transition \u00e9cologique.\r\n\r\n00:11:35:11  00:11:41:11\r\n{\\an1}-S.Swaton, pourquoi l'argent ne\r\nschtroumpfe-t-il pas le bonheur ?\r\n\r\n00:11:47:22  00:11:52:00\r\n{\\an1}\u2015Chez les humains, je n'en sais\r\nrien.\r\n\r\n00:11:52:04  00:11:58:01\r\n{\\an1}Mais chez les Schtroumpfs,\r\n\r\n00:11:59:00  00:12:01:12\r\n{\\an1}je vous invite la bande dessin\u00e9e\r\n\r\n00:12:01:16  00:12:06:22\r\n{\\an1}sur la monnaie lucrative.\r\n\r\n00:12:07:02  00:12:13:00\r\n{\\an1}On devrait s'en inspirer pour la\r\nmonnaie citoyenne.\r\n\r\n00:12:13:18  00:12:17:04\r\n{\\an1}-Vous avez cr\u00e9\u00e9 la fondation Zoein.\r\n\r\n00:12:17:08  00:12:22:09\r\n{\\an1}\u00c7a veut dire vivre en grec.\r\n\r\n00:12:22:12  00:12:25:05\r\n{\\an1}Elle soutient une ferme \u00e9cologique\r\nentre autres.\r\n\r\n00:12:25:09  00:12:31:06\r\n{\\an1}En quoi ces projets sont innovants ?\r\n\r\n00:12:31:10  00:12:35:06\r\n{\\an1}-Parce qu'ils sont r\u00e9siliants sur le\r\nterritoire.\r\n\r\n00:12:35:10  00:12:38:02\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas juste de projets\r\nqui mettent en oeuvre\r\n\r\n00:12:38:06  00:12:44:04\r\n{\\an1}une activit\u00e9 de mara\u00eechage.\r\n\r\n00:12:46:02  00:12:49:09\r\n{\\an1}Mais ils sont innovants, car ils\r\ns'adressent \u00e0 des producteurs,\r\n\r\n00:12:49:12  00:12:55:11\r\n{\\an1}des collectivit\u00e9s.\r\n\r\n00:12:56:20  00:13:02:19\r\n{\\an1}Ils mettent en oeuvre diff\u00e9rents\r\nacteurs locaux.\r\n\r\n00:13:04:03  00:13:07:06\r\n{\\an1}Ils essayent de se r\u00e9approprier\r\n\r\n00:13:07:10  00:13:12:13\r\n{\\an1}le slogan de la fourche et la\r\nfourchette.\r\n\r\n00:13:12:17  00:13:16:06\r\n{\\an1}Il y a des m\u00e9tiers traditionnels qui\r\nsont inclus.\r\n\r\n00:13:16:10  00:13:21:17\r\n{\\an1}-On va parler de la transition\r\n\u00e9cologique.\r\n\r\n00:13:21:21  00:13:25:12\r\n{\\an1}Que pensez-vous de ces mouvements,\r\nles manifestations des jeunes ?\r\n\r\n00:13:25:16  00:13:29:21\r\n{\\an1}-C'est extr\u00eamement encourageant.\r\n\r\n00:13:30:01  00:13:33:22\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s fi\u00e8re d'eux.\r\n\r\n00:13:34:02  00:13:40:00\r\n{\\an1}Ils sont aussi r\u00e9siliants.\r\n\r\n00:13:41:05  00:13:45:14\r\n{\\an1}Ils montrent \u00e0 quel point ils ont\r\nenvie que les choses changent\r\n\r\n00:13:45:18  00:13:51:16\r\n{\\an1}-Ils ne sont pas contradictoires ?\r\n\r\n00:13:52:00  00:13:58:00\r\n{\\an1}-Ils ont tous des tablettes...\r\n\r\n00:13:59:17  00:14:02:13\r\n{\\an1}Ils sont tous dans la\r\nsurconsommation.\r\n\r\n00:14:02:17  00:14:08:15\r\n{\\an1}Mais il y a des contradictions\r\npartout.\r\n\r\n00:14:09:08  00:14:13:09\r\n{\\an1}Ce que les jeunes cherchent \u00e0 mettre\r\nen oeuvre,\r\n\r\n00:14:13:12  00:14:19:00\r\n{\\an1}ils veulent du sens.\r\n\r\n00:14:19:04  00:14:25:02\r\n{\\an1}Ils veulent un travail qui n'abuse\r\npas de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:14:28:02  00:14:31:10\r\n{\\an1}-En France, le pr\u00e9sident Macron a\r\nvoulu taxer les carburants.\r\n\r\n00:14:31:13  00:14:34:14\r\n{\\an1}\u00c7a a donn\u00e9 les gilets jaunes.\r\n\r\n00:14:34:18  00:14:37:05\r\n{\\an1}\u00c7a veut dire que \u00e7a marche pas avec\r\nles taxes,\r\n\r\n00:14:37:09  00:14:39:11\r\n{\\an1}cette transition ?\r\n\r\n00:14:39:15  00:14:45:11\r\n{\\an1}-Il faudra des taxes.\r\n\r\n00:14:46:12  00:14:49:09\r\n{\\an1}Je d\u00e9fends la th\u00e8se  de la carotte\r\net du b\u00e2ton.\r\n\r\n00:14:49:12  00:14:53:14\r\n{\\an1}Reprenons les jeunes.\r\n\r\n00:14:53:18  00:14:59:16\r\n{\\an1}Chez eux, il y a une urgence de\r\nvouloir faire quelque chose.\r\n\r\n00:15:01:11  00:15:03:11\r\n{\\an1}Dans ce contexte, la taxe peut\r\npasser.\r\n\r\n00:15:03:15  00:15:06:17\r\n{\\an1}Mais elle doit \u00eatre assortie de\r\nmesures d'accompagnement.\r\n\r\n00:15:06:21  00:15:09:05\r\n{\\an1}Il faut pouvoir r\u00e9compenser les\r\nentreprises,\r\n\r\n00:15:09:09  00:15:15:07\r\n{\\an1}et les porteurs de projets.\r\n\r\n00:15:16:05  00:15:20:16\r\n{\\an1}-Vous proposez un revenu de\r\ntransition \u00e9cologique.\r\n\r\n00:15:20:20  00:15:23:11\r\n{\\an1}Il s'inspire du revenu de base\r\n\r\n00:15:23:15  00:15:26:12\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9\r\nen votation populaire.\r\n\r\n00:15:26:16  00:15:31:13\r\n{\\an1}Pourquoi celui-ci marcherait mieux ?\r\n\r\n00:15:31:17  00:15:36:23\r\n{\\an1}-Le revenu de base inconditionnel,\r\nje connais bien.\r\n\r\n00:15:37:03  00:15:41:00\r\n{\\an1}Ce que je lui reprochais, apr\u00e8s de\r\nlongues recherches,\r\n\r\n00:15:41:04  00:15:43:20\r\n{\\an1}c'est qu'il est une r\u00e9ponse\r\nexclusivement mon\u00e9taire\r\n\r\n00:15:44:00  00:15:48:10\r\n{\\an1}\u00e0 un probl\u00e8me beaucoup plus large.\r\n\r\n00:15:48:13  00:15:50:21\r\n{\\an1}Il s'adresse \u00e0 des individus.\r\n\r\n00:15:51:01  00:15:54:08\r\n{\\an1}Le revenu de transition \u00e9cologique\r\ns'inscrit dans les limites\r\n\r\n00:15:54:11  00:15:59:21\r\n{\\an1}des ressources plan\u00e9taires.\r\n\r\n00:16:00:01  00:16:05:14\r\n{\\an1}Il s'inscrit dans cet imp\u00e9ratif de\r\nchanger de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:16:05:18  00:16:11:16\r\n{\\an1}-Qui le financerait ?\r\n\r\n00:16:13:13  00:16:17:20\r\n{\\an1}-\u00c7a proposerait un accompagnement de\r\nporteur de projet.\r\n\r\n00:16:18:00  00:16:20:12\r\n{\\an1}On pourrait imaginer qu'avec\r\nl'argent des taxes,\r\n\r\n00:16:20:16  00:16:26:14\r\n{\\an1}il pourrait \u00eatre financ\u00e9.\r\n\r\n00:16:27:08  00:16:31:12\r\n{\\an1}On pourrait imaginer un financement\r\nen monnaie citoyenne.\r\n\r\n00:16:31:16  00:16:37:14\r\n{\\an1}On pourrait imaginer un\r\ninvestissement des collectivit\u00e9s\r\n\r\n00:16:37:21  00:16:43:21\r\n{\\an1}pour financer des coop\u00e9ratives de\r\ntransition.\r\n\r\n00:16:45:09  00:16:55:23\r\n{\\an1}-Merci, S.Swaton.\r\n\r\n00:17:04:18  00:17:10:18\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nje recevrai Madame Dalibard.\r\n\r\n00:17:21:04  00:17:24:02\r\n{\\an1}On parle des mill\u00e9nials.\r\n\r\n00:17:24:02  00:17:28:12\r\n{\\an1}-Younes, 28 ans, a termin\u00e9\r\nun master en ing\u00e9nieur \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n00:17:28:17  00:17:33:03\r\n{\\an1}Il a rendez-vous avec un conseiller\r\nd'orientation professionnelle.\r\n\r\n00:17:33:08  00:17:37:01\r\n{\\an1}Il ne veut pas prendre\r\nn'importe quel premier emploi.\r\n\r\n00:17:39:11  00:17:41:22\r\n{\\an1}-J'ai eu des offres\r\n\r\n00:17:42:03  00:17:44:22\r\n{\\an1}chez des entreprises dont l'\u00e9thique\r\n\r\n00:17:45:03  00:17:47:11\r\n{\\an1}me correspond pas, et j'ai refus\u00e9.\r\n\r\n00:17:47:15  00:17:50:01\r\n{\\an1}J'aimerais bien avoir des entreprises\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:53:14\r\n{\\an1}qui mettent en valeur\r\ncertains aspects \u00e9thiques.\r\n\r\n00:17:55:15  00:17:59:17\r\n{\\an1}-L'\u00e9thique n'est pas le seul crit\u00e8re\r\nrecherch\u00e9 par les jeunes.\r\n\r\n00:17:59:22  00:18:02:17\r\n{\\an1}M\u00e9lanie, 26 ans,\r\ntravaille depuis deux ans\r\n\r\n00:18:02:22  00:18:05:03\r\n{\\an1}comme assistante administrative\r\n\r\n00:18:05:08  00:18:08:08\r\n{\\an1}dans une entreprise\r\nde recyclage de d\u00e9chets.\r\n\r\n00:18:08:12  00:18:11:09\r\n{\\an1}Cela lui convient,\r\nmais elle ne se voit pas\r\n\r\n00:18:11:13  00:18:14:16\r\n{\\an1}rester dans cette entreprise\r\ntoute sa vie.\r\n\r\n00:18:15:16  00:18:17:17\r\n{\\an1}-Depuis une trentaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n00:18:17:22  00:18:20:10\r\n{\\an1}mon papa est chez le m\u00eame employeur.\r\n\r\n00:18:20:14  00:18:23:01\r\n{\\an1}Moi, je me vois moins \u00eatre 30 ans\r\n\r\n00:18:23:06  00:18:25:06\r\n{\\an1}dans le m\u00eame employeur.\r\n\r\n00:18:25:11  00:18:28:12\r\n{\\an1}On cherche plut\u00f4t une diversit\u00e9,\r\n\r\n00:18:28:17  00:18:37:11\r\n{\\an1}changer un petit peu\r\nau niveau des t\u00e2ches, du domaine.\r\n\r\n00:18:39:00  00:18:41:01\r\n{\\an1}-De la diversit\u00e9, des valeurs,\r\n\r\n00:18:41:06  00:18:44:15\r\n{\\an1}un \u00e9quilibre entre la vie priv\u00e9e\r\net professionnelle.\r\n\r\n00:18:44:20  00:18:47:08\r\n{\\an1}M\u00e9lanie et Younes\r\nsont des \"mill\u00e9nials\":\r\n\r\n00:18:47:12  00:18:51:17\r\n{\\an1}des jeunes de moins de 30 ans\r\nn\u00e9s \u00e0 l'\u00e8re du t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n00:18:51:22  00:18:54:03\r\n{\\an1}Vincent est le patron de M\u00e9lanie.\r\n\r\n00:18:54:08  00:18:56:21\r\n{\\an1}Il se souvient\r\nd'un employ\u00e9 prometteur\r\n\r\n00:18:57:02  00:18:59:17\r\n{\\an1}qui a d\u00e9missionn\u00e9\r\nsur un coup de t\u00eate.\r\n\r\n00:19:02:01  00:19:05:21\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait convaincu qu'il fallait\r\n\r\n00:19:06:02  00:19:08:23\r\n{\\an1}que je d\u00e9cide d'interdire\r\n\r\n00:19:09:04  00:19:13:05\r\n{\\an1}toutes les autres formes de mobilit\u00e9\r\n\r\n00:19:13:10  00:19:15:16\r\n{\\an1}pour ne retenir que le rail.\r\n\r\n00:19:15:21  00:19:18:20\r\n{\\an1}Pour notre entreprise,\r\nc'est impossible.\r\n\r\n00:19:19:01  00:19:24:19\r\n{\\an1}Que l'on mette en place\r\ndes m\u00e9canismes d'incitation, oui.\r\n\r\n00:19:25:00  00:19:29:12\r\n{\\an1}Mais on peut pas passer comme \u00e7a\r\nde l'un \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:19:30:03  00:19:33:22\r\n{\\an1}-Selon lui, ces cas\r\nrisquent de se g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n00:19:34:16  00:19:37:21\r\n{\\an1}-Je suis s\u00fbr\r\nqu'ils s'adapteront pas \u00e0 nous.\r\n\r\n00:19:38:02  00:19:41:12\r\n{\\an1}Ils sont trop d\u00e9termin\u00e9s,\r\ntrop dans une r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n00:19:41:17  00:19:47:02\r\n{\\an1}ils ont la certitude et la conviction\r\nd'\u00eatre dans la bonne r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:19:47:07  00:19:52:17\r\n{\\an1}Ils ont peut-\u00eatre raison,\r\nmais c'est \u00e0 nous de nous adapter.\r\n\r\n00:19:54:00  00:19:58:16\r\n{\\an1}-Au Salon des RH \u00e0 Palexpo,\r\ncet expert nous en dit un peu plus\r\n\r\n00:19:58:21  00:20:03:19\r\n{\\an1}sur les attentes et les besoins\r\nde cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:20:04:19  00:20:08:13\r\n{\\an1}-Leur vision du temps est diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:20:08:18  00:20:11:09\r\n{\\an1}Ils pensent projets\r\n\r\n00:20:11:13  00:20:14:01\r\n{\\an1}plus que long\u00e9vit\u00e9 ou carri\u00e8re.\r\n\r\n00:20:14:06  00:20:17:12\r\n{\\an1}Ils pensent collaboration\r\nplut\u00f4t que hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n00:20:17:17  00:20:19:18\r\n{\\an1}Mes \u00e9tudiants disent souvent\r\n\r\n00:20:19:23  00:20:24:08\r\n{\\an1}qu'une organisation ne doit pas\r\n\u00eatre une pyramide, mais une pizza.\r\n\r\n00:20:24:12  00:20:26:13\r\n{\\an1}Il faut plusieurs ingr\u00e9dients,\r\n\r\n00:20:26:18  00:20:31:23\r\n{\\an1}et on doit pouvoir choisir les bons\r\ningr\u00e9dients pour avoir un bon go\u00fbt.\r\n\r\n00:20:32:20  00:20:34:21\r\n{\\an1}-Mathieu, 25 ans, a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:20:35:02  00:20:38:12\r\n{\\an1}de se mettre \u00e0 son compte\r\nplut\u00f4t que d'\u00eatre employ\u00e9.\r\n\r\n00:20:38:17  00:20:40:07\r\n{\\an1}Il est coach en image,\r\n\r\n00:20:40:11  00:20:44:07\r\n{\\an1}et ce matin il accueille chez lui\r\nun de ses clients.\r\n\r\n00:20:47:07  00:20:49:03\r\n{\\an1}-J'ai fait un passage\r\n\r\n00:20:49:08  00:20:52:09\r\n{\\an1}dans une entreprise traditionnelle.\r\n\r\n00:20:52:13  00:20:54:10\r\n{\\an1}Ca me convient pas\r\n\r\n00:20:54:14  00:20:58:16\r\n{\\an1}car je ressens le besoin\r\nde prendre les d\u00e9cisions pour moi.\r\n\r\n00:20:58:21  00:21:03:07\r\n{\\an1}Ca se manifeste plus chez nous\r\ncar on a plus de possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:21:03:11  00:21:08:11\r\n{\\an1}On a les outils, les informations,\r\nle temps et l'\u00e9nergie de le faire.\r\n\r\n00:21:08:15  00:21:13:22\r\n{\\an1}Mais ce besoin se fait ressentir pour\r\ntout le monde, pas que pour nous.\r\n\r\n00:21:14:13  00:21:16:17\r\n{\\an1}-Nous retrouvons Younes \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n00:21:16:22  00:21:19:04\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e un forum est organis\u00e9\r\n\r\n00:21:19:09  00:21:23:04\r\n{\\an1}pour faciliter le contact\r\nentre \u00e9tudiants et entreprises.\r\n\r\n00:21:23:19  00:21:25:15\r\n{\\an1}-J'ai s\u00e9lectionn\u00e9\r\n\r\n00:21:25:20  00:21:28:03\r\n{\\an1}une dizaine d'entreprises\r\n\r\n00:21:28:08  00:21:29:20\r\n{\\an1}qui m'int\u00e9ressent.\r\n\r\n00:21:30:01  00:21:35:12\r\n{\\an1}Je vais les rencontrer\r\npour voir ce qu'elles proposent.\r\n\r\n00:21:36:11  00:21:40:18\r\n{\\an1}-Le stand des Services Industriels\r\ngenevois retient son attention.\r\n\r\n00:21:40:23  00:21:44:18\r\n{\\an1}La th\u00e9matique de l'eau\r\net le t\u00e9l\u00e9travail l'int\u00e9ressent.\r\n\r\n00:21:46:04  00:21:48:14\r\n{\\an1}-C'est une entreprise novatrice\r\n\r\n00:21:48:19  00:21:52:09\r\n{\\an1}qui propose des conditions de travail\r\nassez agr\u00e9ables,\r\n\r\n00:21:52:13  00:21:55:02\r\n{\\an1}et ils ont des projets\r\ntr\u00e8s stimulants.\r\n\r\n00:21:55:07  00:22:00:12\r\n{\\an1}Ca pourrait \u00eatre int\u00e9ressant\r\nd'aller travailler chez eux.\r\n\r\n00:22:01:09  00:22:05:11\r\n{\\an1}-Dans ce salon, tout est fait\r\npour attirer les jeunes talents.\r\n\r\n00:22:05:15  00:22:08:17\r\n{\\an1}Sur le stand de Swisscom,\r\ndes sucreries,\r\n\r\n00:22:08:22  00:22:12:06\r\n{\\an1}et surtout des recruteurs\r\nqui ont \u00e0 peine 30 ans.\r\n\r\n00:22:13:00  00:22:14:18\r\n{\\an1}-Les jeunes ont envie\r\n\r\n00:22:14:23  00:22:18:00\r\n{\\an1}de s'amuser un peu au travail,\r\n\r\n00:22:18:05  00:22:20:23\r\n{\\an1}d'\u00eatre dans une \u00e9quipe chouette.\r\n\r\n00:22:21:04  00:22:27:00\r\n{\\an1}On cherche une bonne ambiance,\r\ntravailler sur des projets cool.\r\n\r\n00:22:27:05  00:22:32:05\r\n{\\an1}C'est beaucoup plus important,\r\nen tout cas pour moi \u00e7a l'est.\r\n\r\n00:22:33:04  00:22:37:11\r\n{\\an1}-Les entreprises devront s'adapter\r\n\u00e0 cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:22:37:16  00:22:41:04\r\n{\\an1}D'ici quelques ann\u00e9es,\r\nles mill\u00e9nials repr\u00e9senteront\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:44:06\r\n{\\an1}un tiers\r\nde la force de travail en Suisse.\r\n\r\n00:22:45:02  00:22:47:06\r\n{\\an1}-Aline, bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:22:47:11  00:22:50:22\r\n{\\an1}-Ce reportage\r\na \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n00:22:51:03  00:22:56:11\r\n{\\an1}-Oui, on a constat\u00e9 que ces jeunes\r\n\r\n00:22:56:16  00:23:04:00\r\n{\\an1}contr\u00f4lent leur image, et ils sont\r\ntr\u00e8s m\u00e9fiants vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:23:04:05  00:23:09:13\r\n{\\an1}On a d\u00fb les rassurer, leur expliquer\r\nla finalit\u00e9 du reportage.\r\n\r\n00:23:09:18  00:23:14:11\r\n{\\an1}Ce besoin de comprendre\r\nest d\u00fb \u00e0 leur \u00e9ducation.\r\n\r\n00:23:14:15  00:23:22:01\r\n{\\an1}Ils ont souvent eu des parents\r\nqui \u00e9taient tr\u00e8s \u00e0 leur \u00e9coute,\r\n\r\n00:23:22:06  00:23:29:00\r\n{\\an1}et ils essaient de reproduire cela\r\ndans la vie professionnelle.\r\n\r\n00:23:29:05  00:23:34:16\r\n{\\an1}-Et un entrepreneur\r\npeine \u00e0 les fid\u00e9liser.\r\n\r\n00:23:34:21  00:23:40:01\r\n{\\an1}-Oui, mais cela fait le bonheur\r\ndes agences de placement.\r\n\r\n00:23:40:06  00:23:45:18\r\n{\\an1}Interima a augment\u00e9 l'an dernier\r\nde 20 % le travail temporaire.\r\n\r\n00:23:45:23  00:23:50:14\r\n{\\an1}Ce chiffre s'explique en partie\r\npar les mill\u00e9nials\r\n\r\n00:23:50:19  00:23:54:09\r\n{\\an1}qui sont tr\u00e8s demandeurs\r\nde ce type d'emploi.\r\n\r\n00:23:54:13  00:23:58:08\r\n{\\an1}Selon le directeur d'Interima,\r\nles agences de placement\r\n\r\n00:23:58:12  00:24:01:21\r\n{\\an1}pourraient devenir\r\ndes vrais employeurs\r\n\r\n00:24:02:02  00:24:09:10\r\n{\\an1}avec un pool de collaborateurs\r\nfixes et r\u00e9guliers.\r\n\r\n00:24:09:14  00:24:15:11\r\n{\\an1}-Et les mill\u00e9nials sont des\r\nconsommateurs qui cassent les codes.\r\n\r\n00:24:18:20  00:24:20:15\r\n{\\an1}-Vraiment meilleur !\r\n\r\n00:24:21:02  00:24:22:19\r\n{\\an1}-Vraiment meilleur !\r\n\r\n00:24:23:05  00:24:27:08\r\n{\\an1}-A 130 ans, la marque Maggi\r\na d\u00fb sortir de sa zone de confort\r\n\r\n00:24:27:12  00:24:30:09\r\n{\\an1}pour s\u00e9duire\r\nles moins de trente ans.\r\n\r\n00:24:35:04  00:24:40:00\r\n{\\an1}-Une tartine de poulet\r\navec des \u00e9pices orientales.\r\n\r\n00:24:41:23  00:24:43:19\r\n{\\an1}-Finie la pub \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n00:24:44:00  00:24:48:16\r\n{\\an1}aujourd'hui il faut faire des\r\nweb-s\u00e9ries diffus\u00e9es sur Internet.\r\n\r\n00:24:49:03  00:24:51:15\r\n{\\an1}Une partie de ces projets digitaux\r\n\r\n00:24:51:20  00:24:55:01\r\n{\\an1}sont d\u00e9velopp\u00e9s ici,\r\nau si\u00e8ge de Nestl\u00e9 \u00e0 Vevey.\r\n\r\n00:24:55:06  00:24:57:10\r\n{\\an1}Ce bureau accueille chaque ann\u00e9e\r\n\r\n00:24:57:14  00:25:01:13\r\n{\\an1}une quinzaine de jeunes employ\u00e9s\r\noriginaires du monde entier.\r\n\r\n00:25:01:18  00:25:03:23\r\n{\\an1}Ils ont huit mois pour d\u00e9velopper\r\n\r\n00:25:04:04  00:25:07:19\r\n{\\an1}de nouvelles strat\u00e9gies marketing\r\nvisant les mill\u00e9nials.\r\n\r\n00:25:08:05  00:25:09:22\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 80,\r\n\r\n00:25:10:03  00:25:12:17\r\n{\\an1}nos parents voulaient avoir\r\n\r\n00:25:12:22  00:25:15:18\r\n{\\an1}le produit que tout le monde avait.\r\n\r\n00:25:15:23  00:25:21:07\r\n{\\an1}Aujourd'hui, si je demande \u00e0 mon fils\r\nde huit ans ce qu'il veut avoir,\r\n\r\n00:25:21:11  00:25:25:01\r\n{\\an1}il ne dira pas\r\nce que son voisin ou son copain a.\r\n\r\n00:25:25:06  00:25:28:00\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9marche\r\nde personnalisation.\r\n\r\n00:25:28:10  00:25:32:05\r\n{\\an1}-Cela va jusqu'\u00e0\r\nla nourriture pour animaux.\r\n\r\n00:25:32:10  00:25:38:11\r\n{\\an1}La marque s'adapte aux besoins\r\nsp\u00e9cifiques de votre chat:\r\n\r\n00:25:38:16  00:25:41:15\r\n{\\an1}digestion facilit\u00e9 ou poil brillant.\r\n\r\n00:25:41:20  00:25:45:12\r\n{\\an1}M\u00eame les produits plus communs\r\nsont personnalisables,\r\n\r\n00:25:45:17  00:25:48:05\r\n{\\an1}comme les barres de chocolat\r\nKit Kat.\r\n\r\n00:25:48:10  00:25:52:16\r\n{\\an1}Au Japon, on peut choisir les\r\ningr\u00e9dients qui vont la composer.\r\n\r\n00:25:52:21  00:25:54:18\r\n{\\an1}Mais cela a un prix.\r\n\r\n00:26:00:10  00:26:04:15\r\n{\\an1}-Ca peut \u00eatre plus cher\r\nsi on personnalise le produit.\r\n\r\n00:26:04:19  00:26:07:16\r\n{\\an1}Si vous voulez rajouter un go\u00fbt\r\n\r\n00:26:07:21  00:26:10:12\r\n{\\an1}de tiramisu sur votre Kit Kat,\r\n\r\n00:26:10:17  00:26:16:13\r\n{\\an1}on aura un pr\u00e9mium de prix\r\nqui tournera autour de 10-15 %.\r\n\r\n00:26:16:18  00:26:23:02\r\n{\\an1}Ca fait partie\r\nde la personnalisation du produit.\r\n\r\n00:26:24:10  00:26:28:06\r\n{\\an1}-La tendance est aussi\r\nd'associer un service au produit,\r\n\r\n00:26:28:11  00:26:30:17\r\n{\\an1}comme une application smarthphone.\r\n\r\n00:26:30:22  00:26:34:13\r\n{\\an1}Pour cette machine \u00e0 caf\u00e9,\r\nle consommateur peut obtenir\r\n\r\n00:26:34:18  00:26:39:01\r\n{\\an1}des informations et des conseils\r\nd'utilisation sur son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:26:39:11  00:26:41:19\r\n{\\an1}-On a d\u00e9velopp\u00e9 ce robot\r\n\r\n00:26:42:00  00:26:45:04\r\n{\\an1}qui r\u00e9pondra \u00e0 toutes les questions\r\n\r\n00:26:45:09  00:26:49:10\r\n{\\an1}des consommateurs: comment\r\nje dois faire marcher ma machine,\r\n\r\n00:26:49:14  00:26:54:21\r\n{\\an1}quelles capsules je peux mettre \u00e0\r\nl'int\u00e9rieur, o\u00f9 je peux les acheter.\r\n\r\n00:26:55:16  00:26:58:06\r\n{\\an1}-La g\u00e9n\u00e9ration des mill\u00e9nials\r\n\r\n00:26:58:11  00:27:03:07\r\n{\\an1}repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 plus de 2 mias\r\nde consommateurs dans le monde.\r\n\r\n00:27:11:11  00:27:15:20\r\n{\\an1}-La semaine prochaine, on parlera\r\ndes diamants synth\u00e9tiques,\r\n\r\n00:27:16:01  00:27:19:11\r\n{\\an1}moins chers:\r\nc'est un march\u00e9 qui explose.\r\n\r\n00:27:19:15  00:27:26:00\r\n{\\an1}On d\u00e9couvrira aussi l'entreprise\r\nqui transforme les morts en diamants.\r\n\r\n00:27:26:05  00:27:30:07\r\n{\\an1}De quoi porter sur soi\r\nun \u00eatre cher disparu.\r\n\r\n00:27:32:21  00:27:37:11\r\n{\\an1}Passez tous une belle semaine,\r\n\u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:27:38:12  00:27:41:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT045762\r\nDate de transcription : 06-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:16) [85%] : \r\nAlors c'est vrai que moi, je me dis pas : je sais ce que nous vous savez, il y a plusieurs cat\u00e9gories de f\u00e9ministe, moi je me dis f\u00e9ministe diff\u00e9rence f\u00e9ministe, c'est-\u00e0-dire s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:01:14) [76%] : \r\nJe je fais ravi d'une certaine bouclettes, je fais ce que j'oui oui j'\u00e9tais pr\u00e9fet enverrait alors on va enfin je caricature, mais il y a eu, non, non, oui, oui, en effet, humaniste, mais on l'assume, mais comment, comment vous les appelez Fellini diff\u00e9rentiels de salaires qui reconna\u00eet sa peut Freddy en d\u00e9c\u00e8s de voil\u00e0, d'accord, est-ce moi je dirais f\u00e9ministe f\u00e9minines, f\u00e9ministes f\u00e9minine alors diff\u00e9rentialisme qui vont dire squattant f\u00e9minin Antoine de science, d'emplois, les autres le sont pas, \u00e0 savoir que c'est un petit chien, on va vous oui oui oui oui on qui s'est pass\u00e9 plusieurs cat\u00e9gories, moi je dirais f\u00e9minines qui pourrait Familist\u00e8re fait bouffe voil\u00e0, exactement comme regarde avec sa pour film des tabacs et face, pour moi, clinique, moi qui m'a tout le temps, mais alors l\u00e0 il y a non, je pense qu'il y a un petit rejette la Chine parce que ma m\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s Dolto g\u00e9rer oui mais non calme non, vous \u00eates la g\u00e9n\u00e9ration d'apr\u00e8s moi vous donne raison, vous \u00eates la g\u00e9n\u00e9ration la plus donc vous allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:37) [86%] : \r\nPas ou de Calais ainsi si vous avez l'impression que vous \u00eates cach\u00e9 derri\u00e8re une cam\u00e9ra, puis vous voyez rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:37 > 0:03:42) [80%] : \r\nMais non, vous \u00eates bien l\u00e0 bien des t\u00eates camouflet pour faire peur, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:03:49) [85%] : \r\nMais on ne vous oublie pas, on vous oublie pas, alors vous pouvez voir l'\u00e9mission pouvez l'avoir sur le l'\u00e9cran qui est tout en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:52 > 0:04:07) [81%] : \r\nEt du coup \u00e7a s'arr\u00eate, c'est le quand est que \u00e7a s'arr\u00eate, fret, l'\u00e9mission apr\u00e8s moyen re\u00e7oit et on a couru encore une web derni\u00e8re oui oui madame Hammadi Madame Dalibard je vous connaissez et je vous le raconterai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:28 > 0:04:48) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est une d\u00e9cision qui avait fait du bruit, on s'en souvient, l'\u00e9t\u00e9 dernier, la Loterie romande transf\u00e9rer une partie de ses t\u00e2ches informatiques en Pologne, elle n'est pas la seule, une ville comme Cracovie attire aujourd'hui de plus en plus d'entreprises Natalie Bougeard est all\u00e9 voir sur place ce que les Polonais font mieux que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:54 > 0:04:56) [94%] : \r\n100 1000 trop souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:06:14) [86%] : \r\nAlors Madame Dalibard, elle, elle dirige une entreprise qui s'appelle la Sita et si ITA, que je ne veux pas qu'elles existaient, ces 5000 collaborateurs dans le monde, le si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve et son leader, dans tout l'\u00e9quipement informatique des a\u00e9roports et des compagnies a\u00e9riennes, d'accord, donc on utilise tous leurs trucs ce donc tout ce qui est, contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 tra\u00e7age des bagages ce truc, c'est eux qui c'est qui fournissent les \u00e9quipements informatiques sur un truc \u00e9norme, mais c'est monstrueux, on savait pas que \u00e7a existe, avait son si\u00e8ge \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve ben vous voyez, c'est quand m\u00eame bizarre, il y a 7 ans, l'Arctique dans le il y avoir un article dans le temps, il y a, il y a 6 mois, ou je ne sais pas parler de la blockchain lorsque la blockchain va changer dans les a\u00e9roports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:18 > 0:06:25) [94%] : \r\nOn sait que c'est difficile d'y a \u00e9chapp\u00e9, mais, mais c'est difficile de comprendre aussi, ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:26 > 0:06:29) [95%] : \r\nMais on dit que c'est on dit que c'est une r\u00e9volution majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:52 > 0:06:53) [64%] : \r\nSochaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:58 > 0:07:06) [88%] : \r\nOui, oui, vous pouvez venir l\u00e0, vous serez mieux \u00e9quip\u00e9s, non : venez l\u00e0, venez l\u00e0 vous serez mieux oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:09 > 0:07:36) [79%] : \r\nL\u00e0 on voit aussi dans l'\u00e9cran, c'est ce qui nous a \u00e0 l'oeil, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, apr\u00e8s je je l'instinct et puis l\u00e0 maintenant apr\u00e8s une fouille Mohsin Dechraoui aurait la m\u00eame si on baissait oui d'accord, oui, mais on peut faire nous asseoir l\u00e0- bas mais on pop-culture d'accord d'accord \u00e0 la loi, ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:52 > 0:07:57) [91%] : \r\nVous connaissez Samuel Bendahan parce qu'il il enseigne a eu \u00e0 l'Uni aussi je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:59 > 0:08:21) [86%] : \r\nLe bas est prof d'\u00e9conomie et peut-\u00eatre HEC, ouais, ouais, et puis maintenant, il est conseiller national aussi socialiste mais c'est un gars qui a fait, c'est marrant, parce qu'il est socialiste, et il a toujours fait les concours boursier qu'on a le concours boursier qu'on a fait d'ailleurs, il a gagn\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re sa classe a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:22 > 0:08:24) [97%] : \r\nC'est int\u00e9ressant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:28 > 0:08:28) [95%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:50 > 0:09:04) [84%] : \r\nPour l'interview, tu me donnes toutes les minutes, il en reste 4 3 2 1 Antoine j'apr\u00e8s que 4 voil\u00e0 il y a donc, c'est dans l'est dans les starting-blocks et puis gober il a disparu avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:08 > 0:09:12) [88%] : \r\nIl blablatez avec qui j'ai m\u00eame pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:14 > 0:10:20) [91%] : \r\nAppel\u00e9e calotte sont cuites, l'un des slogans brandis ce week- end lors de la manif pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:23 > 0:10:55) [90%] : \r\nDe grandes soci\u00e9t\u00e9s suisses d\u00e9localise la comptabilit\u00e9 ou les services informatiques en Pologne, reportage \u00e0 Cracovie, la ville qui s\u00e9duit nos entreprises elle est \u00e9conomiste et philosophe, elle d\u00e9fend un revenu de transition \u00e9cologique Sophie soit tonnes est notre invit\u00e9, ils ont 30 ans, ils veulent un emploi \u00e9thique du temps libre, une ambiance de travail cool portrait des Millennials la g\u00e9n\u00e9ration qui d\u00e9sar\u00e7onne les patrons cet \u00e9t\u00e9, c'est la 400 40\u00e8me \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:05 > 0:11:26) [95%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, c'est une d\u00e9cision qui avait fait du bruit, on s'en souvient, l'\u00e9t\u00e9 dernier, la Loterie romande transf\u00e9rer une partie de ses t\u00e2ches informatiques en Pologne, elle n'est pas la seule \u00e0 le faire, une ville comme Cracovie attire aujourd'hui de plus en plus d'entreprises Natalie Bougeard est all\u00e9 voir sur place ce que les Polonais font mieux que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:28 > 0:11:48) [93%] : \r\nCracovie, haut lieu du tourisme, une ville qui fait r\u00eaver, et pas seulement la dizaine de millions de visiteurs qui arpentent Cyrus chaque ann\u00e9e, c'est d\u00e9sormais l'un des endroits du monde o\u00f9 se concentrent le plus de centres de services aux entreprises, Andrew Alam conna\u00eet ce secteur comme sa poche, il aide les firmes \u00e0 s'installer \u00e0 Cracovie depuis une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:48 > 0:12:00) [85%] : \r\nOui, c'\u00e9tait gr\u00e8ve les gros h\u00f4tel \u00e0 Cracovie, la moiti\u00e9 de leurs revenus vient des voyages d'affaires g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par cette industrie des services donc, on croit que c'est une ville touristique, mais c'est seulement pour 50 pourcent et que \u00e7a n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:00 > 0:12:11) [83%] : \r\nCracovie 1er p\u00f4le de prestations de services en Pologne 64000 employ\u00e9es devant Varsovie 51300 Oeuvres Clave 45100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:12 > 0:12:15) [81%] : \r\nCes municipales est tr\u00e8s fier de cette r\u00e9ussite \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:15 > 0:12:31) [83%] : \r\nQu'va fonctionne oui encore voir aujourd'hui \u00e0 Cracovie, il y a environ 170 entreprises qui ont d\u00e9localis\u00e9 leur service ici la Business au poteau, \u00e7a va de la comptabilit\u00e9 \u00e0 la finance jusqu'\u00e0 des solutions informatiques tr\u00e8s complexes, une il ne format\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:32 > 0:13:17) [93%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, les bureaux ont pouss\u00e9 comme des champignons et les chantiers pars\u00e8ment la ville 10 nouveaux centres ont ouvert, rien qu'en 2018, de nombreuses entreprises s'implantent, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, tous secteurs d'activit\u00e9 confondus, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, la Pologne et le Royaume-Uni, les filiales d'entreprises helv\u00e9tiques emploie 10 pourcent des salari\u00e9s du secteur et les Suisses sont bel et bien l\u00e0, par exemple, Z\u00fcrich, le groupe d'assurances ABB, g\u00e9ant de l'\u00e9lectrique qui a \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 s'implanter dans les ann\u00e9es 90 l'institution bancaire UBS ou Philip Morris 1700 personnes travaillent ici en p\u00e9riph\u00e9rie de Cracovie au service des filiales de la multinationale si ce g\u00e9ant du tabac a choisi d'\u00e9tendre une partie de ses activit\u00e9s plut\u00f4t administratives ici, ce n'est pas uniquement pour des raisons de co\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:17 > 0:13:44) [93%] : \r\nPour attribuer un score, la Pologne a actuellement 2 millions d'\u00e9tudiants qui suivent une formation sup\u00e9rieure, dont environ 400000 sortent dipl\u00f4m\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 Rio, donc c'est une \u00e9norme base de talent et \u00e7a c'est le premier \u00e9l\u00e9ments s'ensuite les co\u00fbts sont \u00e9galement un argument, m\u00eame s'il y a des destinations encore moins cher et en plus de tout \u00e7a, la Pologne est rest\u00e9e stable au niveau \u00e9conomique et politique, donc \u00e7a cr\u00e9e un environnement propice pour ce type d'industrie Industry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:45 > 0:13:58) [95%] : \r\nAutre atout, Cracovie est extr\u00eamement bien desservi, tant par l'avion que par la route, argument de poids, surtout pour les \u00e9trangers de plus en plus nombreux \u00e0 venir travailler ici, c'est le cas de ce Fran\u00e7ais arriv\u00e9 il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:59 > 0:14:02) [82%] : \r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment d'activit\u00e9s s\u00e9ance et c'est extr\u00eamement dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:03 > 0:14:18) [93%] : \r\nOn a des emplois qu'on n'aurait pas forc\u00e9ment en France les responsabilit\u00e9s qu'on n'aurait pas forc\u00e9ment \u00e9galement en France, donc voil\u00e0 c'est c'est des opportunit\u00e9s, hein, c'est le taux d'embauche ici la dynamique, le march\u00e9 du travail, \u00e7a a rien \u00e0 voir avec la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:19 > 0:14:35) [92%] : \r\nTout cela pour des salaires qui fluctue entre 1000 et 2000 francs par mois en d\u00e9but de carri\u00e8re, un bon tarif pour la Pologne, o\u00f9 le revenu m\u00e9dian s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 un peu moins de 1000 francs si 10 pourcent des salari\u00e9s de ces centres sont d\u00e9sormais des \u00e9trangers, ces employes change \u00e9galement les r\u00e9flexes des dipl\u00f4m\u00e9s polonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:36 > 0:14:43) [83%] : \r\nIl y en a de baisse ne pourront \u00eatre les meilleurs et les plus intelligents non pas \u00e9migrer au Royaume-Uni en Irlande, en Su\u00e8de ou en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:44 > 0:14:59) [86%] : \r\nIls sont rest\u00e9s ici, c'est-\u00e0-dire peut tuer, parce que les opportunit\u00e9s \u00e9taient ici mais au Crutchlow et \u00e7a c'est un vrai changement culturel pour la Pologne, enfin, parce que depuis plus d'un si\u00e8cle, les Polonais n'aspirait qu'\u00e0 partir, Marie correct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:01 > 0:15:05) [84%] : \r\nUn march\u00e9 du travail comp\u00e9titif des employ\u00e9es extr\u00eamement convoit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:05 > 0:15:10) [89%] : \r\nOui, \u00e0 vous- m\u00eame, il y a beaucoup plus d'acteurs qu'avant et d\u00e8s qu'une entreprise arrive, on constate que les salari\u00e9s changent d'employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:11 > 0:15:24) [88%] : \r\nUn renouvellement du personnel \u00e9lev\u00e9, environ 20 pourcent des salari\u00e9s changerait de poste chaque ann\u00e9e, r\u00e9sultat les s\u00e9duire et surtout les garder est devenu un d\u00e9fi pour les employeurs, en moins de 10 ans, ce Business Center ont chang\u00e9 de visage d\u00e9cide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:24 > 0:15:26) [82%] : \r\nCrois Coville n'est pas un endroit low cost.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:27 > 0:15:56) [86%] : \r\n\u00e7a n'est plus, M. \u00e7a ne l'est plus, c'\u00e9tait b\u00e2ti l\u00e0- dessus \u00e0 la base, c'est vrai, oui Anne dans le temps, les autorit\u00e9s d'ici n'aimait pas les multinationales qui employait pour des travaux peu qualifi\u00e9s du personnel \u00e0 moindre co\u00fbt, ce chaos Faisal \u00e7a mais c'\u00e9tait le chemin pour arriver \u00e0 des emplois plus complexe avec plus de valeur ajout\u00e9e comme c'\u00e9tait en fait un moyen pour gagner la confiance des entreprises pour qu'elles s'installent ici, quand vous prenez un Stop Stepway Waquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:57 > 0:16:10) [92%] : \r\nABB mais aussi UBS et Z\u00fcrich n'ont pas voulu nous accueillir ni r\u00e9pondre \u00e0 nos questions sur le sujet, un peu comme si ces emplois \u00e0 Cracovie \u00e9tait encore un peu tabou, un silence qui \u00e9tonne les autorit\u00e9s locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:12 > 0:16:24) [86%] : \r\nTenue de l'attribuer \u00e7a veut dire ce que je ne comprends pas pourquoi je suis tr\u00e8s surpris vid\u00e9o m\u00eame voir donc je ne vois aucune raison mais noble c\u00f4t\u00e9 la pr\u00e9sence de ces entreprises ici \u00e0 Cracovie est pour nous une raison d'\u00eatre satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:26 > 0:16:35) [93%] : \r\nIl y a de quoi Cracovie Carrefour commercial strat\u00e9gique par le pass\u00e9, le redevient pleinement aujourd'hui bien ancr\u00e9e dans un monde \u00e9minemment globalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:46 > 0:16:54) [91%] : \r\nPierre Gobet si on part du principe que le bonheur des uns fait le malheur des autres, et ce qu'on sait combien d'emplois on a perdu en Suisse, \u00e0 cause de ces d\u00e9localisations en Pologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:55 > 0:17:27) [91%] : \r\nAlors il y a pas que la Pologne a aussi par exemple, la Slovaquie et l'Ukraine, l'Espagne ou le Portugal sond\u00e9s milliers d'emplois mais c'est difficile d'avoir une vue d'ensemble parce que d\u00e9localisation qui souvent avec discr\u00e9tion, alors cela touche les tr\u00e8s grandes entreprises, exemple, Nestl\u00e9, qui est en train de d\u00e9placer 450 postes dans l'informatique, du canton de Vaud vers l'Espagne, mais aussi cela touche les PME, vous citiez l'exemple Patrick la Loterie romande, ces 4 postes qui sont externalis\u00e9s vers la Pologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:27 > 0:17:33) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'est bien clair, c'est pas des emplois industriels, c'est pas des usines qu'on d\u00e9localise, c'est bien ce qu'on appelle le Back office.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:33 > 0:17:56) [90%] : \r\nOui, dans le jargon, c'est le Back office, c'est-\u00e0-dire les t\u00e2ches administratives dans les entreprises Ressources Humaines comptabilit\u00e9 informatique alors les premiers concern\u00e9s, ce sont les employ\u00e9es de commerce 30 \u00e0 100000 employ\u00e9es en Suisse sont soumis au risque de d\u00e9localisation, c'est un calcul effectu\u00e9 par leur syndicat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:56 > 0:18:01) [91%] : \r\nEt alors les entreprises qui d\u00e9localisent, on sait que le potentiel d'\u00e9conomies, \u00e7a peut repr\u00e9senter poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:01 > 0:18:28) [93%] : \r\nAlors si on prend l'exemple de la banque et des assurances 40 \u00e0 60 pourcent des co\u00fbts, c'est le potentiel d'\u00e9conomies si l'on transf\u00e8re ses t\u00e2ches administratives en dehors de Suisse alors le r\u00e9sultat, c'est peut-\u00eatre ce type de carte, on a la Pologne, la Slovaquie et on voit qu'une bonne partie des grands noms suisse en mati\u00e8re de banque et d'assurance sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:29 > 0:18:49) [94%] : \r\nMerci Pierre et puis alors, l'innovation, elle, elle reste en Suisse notamment dans la recherche m\u00e9dicale, exemple la Start-Up lausannoise Luna fort promise \u00e0 un bel avenir elle a mis au point un test pour analyser les cellules canc\u00e9reuses en quelques minutes seulement, c'est un pas de plus vers une m\u00e9decine personnalis\u00e9e les explications James.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:54 > 0:18:58) [72%] : \r\nLuna for technologies qui acc\u00e9l\u00e8rent le diagnostic des tissus cellulaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:01 > 0:19:06) [97%] : \r\nMoment de d\u00e9tente dans cette Start-Up en passe de r\u00e9volutionner l'analyse des tissus humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:09 > 0:19:14) [84%] : \r\n\u00e0 Lausanne Luna fort class\u00e9e parmi les meilleures Start-Up du pays et a r\u00e9colt\u00e9 15 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:14 > 0:19:23) [91%] : \r\nEn 4 ans, je dois dire qu'on a eu pas mal de chance parce qu'on a effectivement eu toujours plus d'argent qu'est ce qu'on avait besoin pour pour clore notre tour d'investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:25 > 0:19:30) [95%] : \r\nDes financements qui ont permis de d\u00e9velopper cette machine, actuellement en phase de test.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:31 > 0:19:43) [91%] : \r\nCe qu'on d\u00e9veloppe, c'est vraiment un dispositif qui permet de faire des tests de diagnostic de cancer, de mani\u00e8re plus rapide et plus pr\u00e9cise et ce qui est au coeur de la technologie, c'est vraiment ce qu'on a donc une puce microfluidique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:43 > 0:19:54) [89%] : \r\nDonc, c'est une petite puce qui ressemble \u00e0 \u00e7a, c'est comme du plastique on l'faire ici et puis on peut fermer tout de suite, c'est \u00e9galement l\u00e0 o\u00f9 on va ins\u00e9rer l'\u00e9chantillon du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:55 > 0:20:02) [89%] : \r\nDans notre cas, il s'agit d'un tissus provenant d'un Saint, un r\u00e9actif chimique vient ensuite color\u00e9 l'\u00e9chantillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:03 > 0:20:14) [89%] : \r\nOn a une coloration du tissu avec toutes les cellules qui sont positifs pour un certain marqueurs, en l'occurrence c'est un ici, c'est un HER2 c'est dans le cadre du cancer du sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:14 > 0:20:23) [95%] : \r\nAujourd'hui l'analyse des tissus prend encore plusieurs heures gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle technologie l'information peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 en quelques minutes seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:23 > 0:20:31) [93%] : \r\nOn peut amener cette information pendant que le patient est encore sur la table d'op\u00e9ration, au lieu de refermer faire ces tests protestent seulement le r\u00e9op\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:32 > 0:20:39) [83%] : \r\n2019 sera cruciale pour l'une, fort car elle doit d\u00e9crocher les certifications qui permettront la commercialisation de leurs machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:39 > 0:20:41) [85%] : \r\nMais stress\u00e9e, oui, on ne va pas le cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:44 > 0:20:58) [91%] : \r\nATT, c'est le mois de la femme, le mois de janvier et dure un mois et demi, le plaisir, donc d'accueillir Sophie soit tonnes bonsoir, merci d'\u00eatre en Direct avec nous, vous \u00eates philosophe, \u00e9conomiste, vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, on fait connaissance en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:00 > 0:21:26) [84%] : \r\nSophie soit tonnes est n\u00e9 \u00e0 Aix-en-Provence, arriv\u00e9 en Suisse il y a 13 ans elle est ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne engag\u00e9 pour tout ce qui est durabilit\u00e9 et transition \u00e9cologique, elle a investi ses fonds propres et une partie de son salaire dans la fondation aux oreilles n'a qu'elle a cr\u00e9\u00e9e pour soutenir les projets innovants dans l'\u00e9conomie sociale et responsable, comme la Ferme agro- \u00e9cologique de Robert et ou le supermarch\u00e9 participatif de mer hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:27 > 0:21:45) [92%] : \r\nSophie soit tonnes brasse les id\u00e9es neuves qui font d\u00e9bat, une th\u00e8se de doctorat sur le revenu de base inconditionnel, celui que les Suisses ont rejet\u00e9 en 2016 au dernier livre sur le revenu de transition \u00e9cologique, elle a aussi \u00e9crit pourquoi l'argent ne Schtroumpfette-ils pas le bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:47 > 0:21:52) [85%] : \r\nSophie soit tonnes je vous retourne la question : alors, pourquoi l'argent ne Schtroumpfette-il pas le bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:54 > 0:22:09) [90%] : \r\nAlors chez les humains, je n'en sais rien, je ne peux pas convaincu \u00e0 100 pourcent on vous convaincre, \u00e0 100 pourcent mais chez les Schtroumpfs, je vous invite \u00e0 lire la bande dessin\u00e9e de Peyo, qui s'appelle le jeu Tron et l'introduction de la monnaie lucrative dans la petite communaut\u00e9 des Schtroumpfs est une vraie catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:09 > 0:22:11) [96%] : \r\nOn devrait s'en inspirer plus alors peut-\u00eatre finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:11 > 0:22:18) [86%] : \r\nJe pense pour plut\u00f4t r\u00e9fl\u00e9chir en termes de monnaie citoyenne compl\u00e9mentaire de r\u00e9fl\u00e9chir en terme de noisettes pour pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:18 > 0:22:25) [81%] : \r\n\u00e0 terme, Beno\u00eet, vous avez cr\u00e9\u00e9 la fondation Zo\u00e9 qui soutient, on les \u00e7a veut dire vivre, hein, je crois, engrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:25 > 0:22:26) [97%] : \r\nVivre en grec exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:26 > 0:22:33) [89%] : \r\nElle soutient, on l'a vu \u00e0 la fois une ferme \u00e9cologique, un march\u00e9 paysan ou quoi, ces projets-l\u00e0 sont innovants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:34 > 0:23:22) [88%] : \r\nAlors je crois qu'ils sont innovants, parce qu'ils sont r\u00e9sidents, ils sont r\u00e9sidents sur le territoire est-ce ne s'agit pas juste de projets qui mettent en oeuvre une activit\u00e9 de mara\u00eechage ou juste de de produire diff\u00e9remment, mais ils sont r\u00e9siliant innovant au sens o\u00f9 il s'adresse \u00e0 \u00e0 des producteurs \u00e0 des collectivit\u00e9s, ils mettent en oeuvre diff\u00e9rents acteurs locaux la Ferme reverra, par exemple, elle, elle, elle ne fait pas que des activit\u00e9s de mara\u00eechage, elle propose aussi de la formation, elle a un lien avec les enseignants, avec les \u00c9coles, elle a un r\u00f4le de transmission Meyrin et s'ils essaient de se r\u00e9approprier le slogan de la fourche \u00e0 la fourchette, donc il y a tout un ensemble de cha\u00eenes de producteurs de valorisation des m\u00e9tiers traditionnels qui sont, qui sont inclus, donc l\u00e0, en ce sens-l\u00e0 c'est r\u00e9sidents assez nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:22 > 0:23:30) [93%] : \r\nAlors on est pas loin, on va parler de la transition \u00e9cologique c'est d'actualit\u00e9, juste une question qui secoue penser de ces mouvements, ces manifestations des jeunes pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:30 > 0:23:52) [91%] : \r\nC'est extr\u00eamement encourageant, je suis tr\u00e8s fier de Dell et je suis tr\u00e8s satisfaite et je trouve que justement eux aussi sont r\u00e9signant il montre un mod\u00e8le diff\u00e9rent et \u00e0 quel point ils ont envie que les choses bougent et se passe aussi je dirais par la base, que \u00e7a soit pas simplement quelque chose qui tombe du haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:52 > 0:23:57) [86%] : \r\nOui, ne sont pas un peu contradictoire \u00e9veil manifestera un jour pour le climat, puis le lendemain, ils prennent l'amiante pour Barcelone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:57 > 0:24:29) [88%] : \r\nAh oui, on pourrait rajouter m\u00eame qu'ils sont tous des tablettes \u00e9lectroniques qui sont dans la surconsommation, bien entendu, je crois qu'il y a des d\u00e9parts de contradictions imputables \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration, mais la diff\u00e9rence c'est qu'eux ont une approche peut-\u00eatre je trouve viennent du travail du bonheur, il a vis\u00e9 un peu d'\u00e9panouissement et ceux qui cherchent \u00e0 mettre en Dave, c'est pas tant avoir un salaire absolument \u00e0 tout prix exorbitant, ce qu'ils veulent, c'est du sens et \u00e7a c'est extr\u00eamement nouveau dans cette g\u00e9n\u00e9ration, ils veulent un travail qui ait du sens et qui ne ne n'abuse pas de la plan\u00e8te et des ressources qui savent imiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:29 > 0:24:42) [91%] : \r\nAlors on revient \u00e0 la transition \u00e9cologique en France, le pr\u00e9sident Macron a essay\u00e9 de la financer en taxant les les carburants, on a vu ce que \u00e7a a donn\u00e9 les gilets jaunes, est ce que c'est peu dire que cette transition, \u00e7a ne marche pas avec des taxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:43 > 0:25:20) [91%] : \r\nLes taxes sont fondamentales, bien s\u00fbr qu'il va falloir des taxes, comme on le fait, il faut les faire passer, je d\u00e9fends un peu cette esp\u00e8ce de de la carotte et du b\u00e2ton, il faut les faire passer pour les faire passer vont parler du mouvement des jeunes ce cadre int\u00e9ressant, les jeunes et leurs familles, c'est qu'il a une appropriation de cette id\u00e9e et un sentiment d'une urgence et de vouloir faire quelque chose, donc dans ce contexte, si la taxe peut passer, mais elle doit \u00eatre assorti de mesures d'accompagnement suisse, il ne suffit pas juste de dire, on taxe les entreprises, il faut aussi pouvoir les r\u00e9compenser, il faut aussi pouvoir soutenir les porteurs de projets et c'est exactement ce que ce qu'on essaie de faire avec la fondation dans la lign\u00e9e \u00e9videmment des roches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:20 > 0:25:35) [92%] : \r\nAlors c'est ce que vous seront pos\u00e9es aussi avec le le le revenu pour une un revenu de transition \u00e9cologique mais il s'inspire du revenu de base, ce qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en votation populaire en quoi pourquoi celui-ci pourrait mieux marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:35 > 0:26:53) [87%] : \r\nAlors, le revenu de base inconditionnel que je connais bien parce qu'effectivement, j'aime le foot et le travail oui exactement ce que je reprochais en revue de base apr\u00e8s apr\u00e8s de longues recherches sur le sujet, c'est qu'il est une r\u00e9ponse exclusivement mon\u00e9taires \u00e0 un probl\u00e8me beaucoup plus large et que il s'adresse au fond \u00e0 des individus, le revenu transition \u00e9cologique s'inscrit dans le cadre des limites plan\u00e9taires dans un cadre diff\u00e9rent de celui d'une seule, un seul probl\u00e8me de croissance \u00e9conomique, mais au contraire il s'inscrit dans cet imp\u00e9ratif de changer de soci\u00e9t\u00e9 et donc d'accompagner la trace ici la transition mais financerait alors d\u00e9j\u00e0 \u00e7a ne serait pas qu'un revenu, mais \u00e7a, \u00e7a serait \u00e7a proposera \u00e9galement un accompagnement porteurs de projets suffit pas de leur dire : vous, vous gagnez 2003 1000 francs et puis \u00e7a suffit mais dire comment est-ce qu'on peut m\u00e9decin en 9 au sein de coop\u00e9ratives de transition, donc pour refinancer financer oui, on pourrait imaginer qu'avec l'argent des taxes et puis \u00eatre financ\u00e9s, on pourrait imaginer un financement parti monnaie citoyenne compl\u00e9mentaires pourquoi pas lequel, on pourrait aussi imaginer et c'est un petit peu l'id\u00e9e que je d\u00e9fends au niveau d'un mod\u00e8le \u00e9conomique plus r\u00e9signant un investissement des collectivit\u00e9s au sein des territoires pour financer des coop\u00e9ratives de transition qui permettrait de regrouper au niveau d'une commune par exemple diff\u00e9rents, porteurs d'activit\u00e9 qui, au terme d'un certain nombre d'ann\u00e9es, arriverait \u00e0 financer eux- m\u00eames et elles-m\u00eames leur activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:54 > 0:27:33) [88%] : \r\n\u00e0 suivre, merci Sophie soit nous avons initi\u00e9 \u00e0 la la la, l'aspect, disons l'approche Schtroumpf viennent de l'\u00e9conomie et aux de transition \u00e9cologique, on va parler maintenant alors la semaine prochaine \u00e0 cette m\u00eame place, il y aura ici Barbara Dalibard, c'est la directrice de la Sita, le num\u00e9ro un mondial qui \u00e9quipent les a\u00e9roports et les compagnies a\u00e9riennes en n'informatique et on parle maintenant des Millennials, vous les avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est ceux qui manifestent notamment pour le pour le climat, c'est la g\u00e9n\u00e9ration aussi qui impose ses conditions qui donne m\u00eame des cheveux gris au au patron, ils veulent un emploi \u00e9thique, ils veulent du temps libre, Aline in faire les a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:36 > 0:27:48) [87%] : \r\nD'\u00e0 28 ans, il vient de terminer un master en ing\u00e9nieur \u00e0 l'EPFL, aujourd'hui il a rendez- vous avec un conseiller d'orientation professionnelle, il recherche un premier emploi, mais n'est pas pr\u00eat \u00e0 prendre n'importe lequel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:50 > 0:28:06) [88%] : \r\nJ'ai des offres de chez les entreprises dont l'\u00e9thique ne correspond pas, et l\u00e0 j'ai refus\u00e9 ces offres-l\u00e0 donc dans ce sens-l\u00e0, c'est vrai que j'aimerais bien avoir des entreprises qui mettent en valeur certaines c'est \u00e7a un aspect \u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:07 > 0:28:24) [94%] : \r\nL'\u00e9thique, ce n'est pas le seul crit\u00e8re recherch\u00e9 par les jeunes, nous avons rencontr\u00e9 M\u00e9lanie 26 ans, depuis 2 ans, elle travaille comme assistante administrative dans une entreprise de recyclage de d\u00e9chets \u00e0 l'environnement qui lui convient, mais elle ne se voit quand m\u00eame pas rester dans cette entreprise, toute sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:24 > 0:28:50) [91%] : \r\nMoi, quand je prends par exemple l'exemple de mon papa \u00e7a fait une trentaine d'ann\u00e9es, qui est chez le m\u00eame employeur, c'est vrai que moi actuellement, je me verrais peut-\u00eatre mon \u00eatre 30 ans, dans le m\u00eame employeur, mais c'est vrai qu'au jour d'aujourd'hui, on cherche plut\u00f4t une diversit\u00e9 changer un petit peu, peu de que ce soit au niveau d'\u00c9tat je vous niveau du domaine, donc c'est vrai que c'est plut\u00f4t la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:50 > 0:29:13) [91%] : \r\nParce que le sens de la diversit\u00e9 des valeurs, un \u00e9quilibre entre la vie priv\u00e9e et professionnelle, mais ni\u00e9 Youn\u00e8s sont ce qu'on appelle des Millennials, des jeunes de moins de 30 ans qui sont n\u00e9s \u00e0 l'air du t\u00e9l\u00e9phone portable, Vincent chapelle et le patron de M\u00e9lanie, comme beaucoup de chefs d'entreprise, il avoue avoir du mal \u00e0 appr\u00e9hender cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, il se souvient d'un employ\u00e9 prometteur qui a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner, sur un coup de t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:13 > 0:29:41) [90%] : \r\nJ'ai en t\u00eate le point du d\u00e9veloppement et des transports avec le train lui \u00e9tait convaincue que il fallait, il fallait que l'on prenne que je prenne la d\u00e9cision de bannir et d'interdire toutes les autres formes de mobilit\u00e9 pour ne retenir que l'oreille, ce qui est \u00e0 l'\u00e9chelle d'une entreprise comme la n\u00f4tre, juste impossible que l'on mette en place des des logiques, des projets, des m\u00e9canismes d'incitation bien entendu et c'est ce que l'on fait tous les jours, mais on ne peut pas passer comme \u00e7a de an \u00e0 autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:41 > 0:29:45) [79%] : \r\nSelon Vincent chapelle ces cas risque de se g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:45 > 0:30:06) [87%] : \r\nLa conviction que je me suis fait c'est que donc s'adapteront pas \u00e0 \u00e7a, c'est cependant, franchement, ils sont trop d\u00e9termin\u00e9s, ils sont trop dans une r\u00e9alit\u00e9, ils ont, ils ont la certitude et la conviction d'\u00eatre dans la bonne r\u00e9alit\u00e9 donc on les fond les frappes \u00e0 sortir de \u00e7a, ils ont peut-\u00eatre raison parce que c'est eux qui ont m\u00e8neront remonte donc qui nous am\u00e8ne aussi \u00e0 changer, mais c'est \u00e0 nous, nous adapter indiscutablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:06 > 0:30:15) [96%] : \r\nNous nous sommes rendus au salon DRH \u00e0 Palexpo pour rencontrer cet expert qui nous en dit un peu plus sur les attentes et les besoins de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:15 > 0:30:44) [82%] : \r\nEnfin, ils ont une vision du temps diff\u00e9rente donc on les appelle souvent volatile en fait ce sont des gens qui pensent projet plus que long\u00e9vit\u00e9 aux carri\u00e8res, ce sont des gens qui pensent collaboration plut\u00f4t que AC mais l'\u00e9tudiant par exemple souvent la d'une organisation se doit, pas d'une pyramide, \u00e7a va, une pizza, est ce que c'est d'avoir plusieurs ingr\u00e9dients tout plat et on va pouvoir choisir une 11 ingr\u00e9dients et puissent avoir un bon go\u00fbt aussi, donc la la l'organisation pyramidale fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:44 > 0:30:58) [88%] : \r\nC'est le cas pour Mathieu, qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 25 ans, de se mettre \u00e0 son compte, plut\u00f4t que d'\u00eatre employ\u00e9 et les coachs en images et ce matin c'est exceptionnellement chez lui qu'il accueille un de ses clients, le mod\u00e8le de l'entreprise traditionnelle ne correspond pas \u00e0 ses besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:59 > 0:31:26) [91%] : \r\nJ'ai fait un passage dans une entreprise comme \u00e7a et, personnellement, \u00e7a me convient pas, mais plus parce que je ressens le besoin de prendre les d\u00e9cisions pour moi que qu'autre chose, je pensais \u00e7a se manifeste plus chez nous parce qu'on a plus de possibilit\u00e9s et on a, on a et les outils et les informations et le temps et l'\u00e9nergie, de le faire, mais je pense que c'est un besoin qui stocke sentir de plus en plus et tout le monde et pas que pas que dans une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:26 > 0:31:33) [98%] : \r\nNous retrouvons Youn\u00e8s \u00e0 l'EPFL chaque ann\u00e9e un forum est organis\u00e9 pour faciliter le contact entre \u00e9tudiants et entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:33 > 0:31:48) [84%] : \r\nOn a re\u00e7u une brochure avec toutes les entreprises pr\u00e9sentes, j'en ai s\u00e9lectionn\u00e9 une dizaine environ qui qui m'int\u00e9ressait le plus, du coup je parce qu'ma journ\u00e9e \u00e0 les rencontrer, puis voir qu'est ce que propose, savoir si j'ai des chances de pouvoir cr\u00e9er chez elle ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:49 > 0:31:55) [90%] : \r\nLe temps des Services industriels Genevois retient son attention la th\u00e9matique de l'eau, l'int\u00e9resse mais aussi le t\u00e9l\u00e9travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:55 > 0:32:12) [83%] : \r\nAlors l\u00e0 il c'est une autre pi\u00e8ce fait novatrice qui propose des conditions de travail assez assez agr\u00e9able, ils ont des projets aussi \u00e0 tr\u00e8s stimulant \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s nouveau pour pour pour leur domaine donc \u00e7a pourrait se pressants d'aller travailler chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:13 > 0:32:22) [93%] : \r\nDans ce salon, tout est fait pour attirer les jeunes talents sur le stand de Suisse, comme par exemple l'marshmallows popcorn et surtout des recruteurs qui ont \u00e0 peine 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:23 > 0:32:43) [89%] : \r\nLes jeunes jour ils ont, ils ont envie de s'amuser un petit peu au travail d\u00e9sormais d'\u00eatre dans une \u00e9quipe chouette, on va pas, on va pas juste bosser et rentrer chez soi, on cherche quand m\u00eame une bonne ambiance et travailler sur des projets assez cool, ce genre de choses, c'est beaucoup plus important dans ce cas pour moi \u00e7a l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:45 > 0:32:54) [97%] : \r\nEt les entreprises n'ont gu\u00e8re le choix, elles vont devoir s'adapter \u00e0 cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'ici quelques ann\u00e9es, les Millennials repr\u00e9senteront un tiers de la force de travail en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:56 > 0:33:02) [98%] : \r\nAline bonsoir bonsoir, contrairement aux apparences, peut-\u00eatre ce reportage n'a pas \u00e9t\u00e9 si facile \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:02 > 0:33:41) [93%] : \r\nAlors effectivement, on a eu pas mal d'\u00e9changes avec certains jeunes que l'on voit dans le reportage et puis on a pu constater, et bien d'une part, qui contr\u00f4lent leur image, \u00e7a s'explique aussi par le fait qu'ils sont habitu\u00e9s ou nouvelles, technologies \u00e0 la vid\u00e9o notamment, et puis d'autre part, ils sont tr\u00e8s m\u00e9fiants vis-\u00e0-vis des m\u00e9dias, on a d\u00fb beaucoup les rassurer, leur expliquer la la l'objectif et la finalit\u00e9 de notre reportage alors selon certains experts et bien ce besoin finalement de comprendre il y vient aussi du fait de leur \u00e9ducation, ils ont \u00e9t\u00e9 souvent tr\u00e8s encadr\u00e9 par des parents qui \u00e9taient tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute et c'est donc quelque chose qui cherche \u00e0 reproduire finalement dans leur vie professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:41 > 0:33:46) [94%] : \r\nCe qui les caract\u00e9rise aussi dans leur vie professionnelle, c'est peut-\u00eatre la difficult\u00e9 pour les entreprises allaient \u00e0 les fid\u00e9liser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:46 > 0:34:21) [88%] : \r\nAlors effectivement \u00e0 la fid\u00e9lit\u00e9, c'est la grosse difficult\u00e9 pour les patrons, mais \u00e7a fait aussi le bonheur des agences de placement, si on prend l'exemple de l'agence int\u00e9rim mannequins des leaders en Suisse, h\u00e9 bien, l'an dernier, elle a enregistr\u00e9 une augmentation de 20 pourcent du travail temporaire, un chiffre qui s'explique en partie par les Millennials qui, qui sont tr\u00e8s demandeurs de ce type d'emploi et le directeur de int\u00e9rim va m\u00eame plus loin puisque, selon lui, les agences de placement \u00e0 terme elle pourrait devenir des v\u00e9ritables employeurs, c'est-\u00e0-dire qu'elle serait un pool de collaborateurs r\u00e9gulier qui effectuerait finalement des mandats ponctuels pour les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:21 > 0:34:28) [88%] : \r\nEt puis les les Millennials Soci\u00e9t\u00e9 des consommateurs qui sont tr\u00e8s courtis\u00e9s, h\u00e9 bien l\u00e0 aussi il casse les codes, c'est la suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:30 > 0:34:34) [81%] : \r\nVraiment meilleur vraiment meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:34 > 0:34:41) [96%] : \r\nTout le monde conna\u00eet les cubes de bouillons magie mais \u00e0 100 30 ans, la marque a d\u00fb sortir de sa zone de confort pour s\u00e9duire les moins de 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:45 > 0:34:53) [72%] : \r\n\u00e9norme parce ne coule, elle Revit oui c'est une tartine de poulet, avec des \u00e9pices, un local peu diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:53 > 0:35:00) [85%] : \r\nFini la pub \u00e0 la TV, aujourd'hui il faut faire des web- s\u00e9rie diffus\u00e9e sur Internet, quelque chose de plus en plus peur consistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:01 > 0:35:16) [93%] : \r\nC'est ici, au si\u00e8ge de Nestl\u00e9 \u00e0 Vevey qu'une partie de ses projets digitaux sont d\u00e9velopp\u00e9es depuis 6 ans, ce bureau accueille chaque ann\u00e9e une quinzaine de jeunes employ\u00e9es originaires du monde entier, ils ont 8 mois pour d\u00e9velopper de nouvelles strat\u00e9gies marketing qui vise les Millennials.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:17 > 0:35:39) [92%] : \r\nDans les ann\u00e9es 80, nos parents, les baby-boomers \u00e9tait plus dans une d\u00e9marche de je veux le produit que tout le monde \u00e0 l'accord c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t un r\u00e9f\u00e9rent de qualit\u00e9 aujourd'hui si vous demandez \u00e0 quelqu'un de 20 ans ou si je demande \u00e0 mon fils de 8 ans qu'est ce qu'il a envie d'avoir il va me dire vas certainement parce qu'\u00e0 mon voisin ou certainement parce qu'\u00e0 mon copain, donc on est vraiment dans cette d\u00e9marche de personnalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:39 > 0:35:53) [89%] : \r\nPrendre soin de votre chat une personnalisation qui va jusqu'\u00e0 la nourriture pour animaux Les Croquettes standardis\u00e9, s'est termin\u00e9 aujourd'hui, la marque s'adapte aux besoins sp\u00e9cifiques de votre chat digestion facilit\u00e9 ou encore poil brillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:55 > 0:36:07) [92%] : \r\nEt m\u00eame les produits plus communs sont personnalisables, comme les barres de chocolat KitKat au Japon, il est possible de choisir les ingr\u00e9dients qui vont la composer, mais attention, ces artifices peuvent aussi avoir appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:11 > 0:36:13) [88%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:13 > 0:36:35) [89%] : \r\nSi on personnalise le produit et que bah si vous voulez rajouter, je sais pas moi une une Lara Gut ira Missou sous sur votre KitKat et l\u00e0, je prends l'exemple de, de, de KitKat au Japon, oui, on va avoir un premium de prix qui va autour, tourner autour de 10 15 pourcent encore une fois c'est \u00e7a fait partie de la personnalisation du produit, c'est un premium \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:37 > 0:36:49) [95%] : \r\nLa tendance est aussi d'associer un service aux produits comme une application smartphone pour cette machine \u00e0 caf\u00e9, le consommateur peut obtenir des informations et des conseils d'utilisation sur son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:49 > 0:37:07) [92%] : \r\nOn a d\u00e9velopp\u00e9 cet outil, ce robot qui va de mani\u00e8re extr\u00eamement personnalis\u00e9, r\u00e9pondre \u00e0 toutes les attentes, toutes les questions des consommateurs sur comment je dois faire marcher ma machine quelle capsule je peux mettre \u00e0 l'int\u00e9rieur de Nespresso, quelles sont les nouvelles capsules Nespresso qui sont disponibles ou est-ce que je peux les acheter etc etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:37:08 > 0:37:15) [95%] : \r\nLes recherches pour s\u00e9duire les Millennials continue cette g\u00e9n\u00e9ration repr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 plus de 2 milliards de consommateurs dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:23 > 0:37:49) [90%] : \r\nLa semaine prochaine, on va s'int\u00e9resser aux diamants synth\u00e9tiques, ils sont moins chers et donc plus abordable, c'est un march\u00e9 qui explose depuis quelques ann\u00e9es, on d\u00e9couvrira aussi l'entreprise aux Grisons qui transforme les morts en diamants de quoi porter sur soi un \u00eatre cher disparu pour le restant de ses jours, voil\u00e0, ainsi va le monde, passez une belle semaine bonne nuit Amiens tout.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:46:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902805419", "durationSec": 320, "title": "TTC DELOCALISATION POLOGNE 0402 PAD_RTS000001728069", "excerpt": "La ville de Cracovie a attir\u00e9 de nombreux centres de services aux entreprises de multinationales. Des entreprises suisses comme ABB ont \u00e9galement d\u00e9localis\u00e9 le back-office dans le pays qui poss\u00e8de un personnel qualifi\u00e9 et dipl\u00f4m\u00e9. L'arriv\u00e9e de nombreuses entreprises \u00e9trang\u00e8res a pour effet d'augmenter les salaires.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRACOVIE"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "EXPATRI\u00c9", "D\u00c9LOCALISATION", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["ABB"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805420", "durationSec": 326, "title": "TTC DOSSIER MILLENIALS 1 0402 PAD_RTS000001728079", "excerpt": "Les entreprises sont confront\u00e9es \u00e0 l'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9ration dite des mill\u00e9nials comme Younes, M\u00e9lanie ou Mathieu et Karim Es-sami, manager swisscom, qui tous recherchent un travail qui fasse sens et procure du plaisir. \nPour Vincent Chapel administrateur qui est parfois d\u00e9stabilis\u00e9 par des employ\u00e9s, ils sont peut adaptables car convaincus d'avoir raison. L'expert en relations humaines RH Frode Hvaring, Newmind explique que cette g\u00e9n\u00e9ration travaille en mode projet sans hi\u00e9rarchie pesante.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CLASSE D'\u00c2GE", "MARCH\u00c9 DU TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805421", "durationSec": 115, "title": "TTC LUNAPHORE 0402 PAD_RTS000001728066", "excerpt": "L'entreprise Lunaphore technologies a mis au point une machine de tests de diagnostics des tissus cellulaires. La cofondatrice de la start-up Deborah Heintze esp\u00e8re acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9pistage des cancers.\nAmy Jones, chef de produit pr\u00e9sente la puce qui est au centre de l\u00bfapplication.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["START-UP", "ANALYSE M\u00c9DICALE", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL", "ONCOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805422", "durationSec": 176, "title": "TTC MILLENIALS 2 0402 PAD_RTS000001728074", "excerpt": "L'arriv\u00e9e sur le march\u00e9 de l'emploi mais aussi sur le march\u00e9 des consommateurs oblige les entreprises \u00e0 revoir leur strat\u00e9gie marketing. S\u00e9bastien Szczepaniak, responsable transformation digitale pour le groupe Nestl\u00e9 explique l'importance de la personnalisation des produits pour s\u00e9duire une g\u00e9n\u00e9ration hyper individualiste.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ANGULLO KOHLER, Mathilda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PUB", "CLASSE D'\u00c2GE"], "thematicCorporations": ["NESTL\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805423", "durationSec": 49, "title": "TTC PORTRAIT SOPHIE SWATON 0402 PAD_RTS000001728071", "excerpt": "Portrait de Sophie Swaton, philisophe et \u00e9conomiste, fondatrice de la fondation Zoein d'aide aux projets dans l'\u00e9conomie sociale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905830888", "summary": "Sc\u00e8nes de rue et b\u00e2timents historiques de Cracovie. Itw Andrew Hallam, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et fondateur d'Aspire. Itw Jerzy Muzyk, adjoint au maire. \nNocturne, immeubles de bureaux avec l'\u00e9clairage allum\u00e9 la nuit. Nocturne, logo des entreprises suisses ABB et Zurich assurance. \nBureaux de Philip Morris avec des employ\u00e9s derri\u00e8re des ordinateurs. Itw Hugo Garrido, PMI.\nItw Rem\u00e9 Champeix, responsable op\u00e9rations de paie.\nEmploy\u00e9s jouant au baby-foot dans un bureau.", "id": "1831351", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "EXPATRI\u00c9"], "visualGeographicals": ["CRACOVIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905830903", "summary": "Plateau : itw de Sophie Swaton, philosophe et \u00e9conomiste.", "id": "1831366"}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1769665", "comment": "bruits parasites ? mobilier qui grince ? probl\u00e8me de micro ?..  sur la s\u00e9quence avec A. Inhofer, \u00e0 env. 00:32:59:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045762", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1507162", "internalArchiveId": "AA1604507143", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Deltas, retour aux rivages", "publicationDate": "2019-02-03T22:01:00Z", "durationSec": 4422, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10140772.image", "alternativeTitle": ["Deltas, retour aux rivages"], "alternativeSummary": ["La mer\u2026 D\u2019un c\u00f4t\u00e9, Ibrahima, jeune S\u00e9n\u00e9galais vivant clandestinement \u00e0 Tanger a peur de la traverser pour rejoindre l\u2019Europe. De l\u2019autre, Agostinho, p\u00eacheur depuis plus de quarante ans doit s\u2019en arracher pour suivre sa famille en Hollande. Deux histoires de migrations, qui r\u00e9v\u00e8lent par leurs r\u00e9sonances le besoin et les difficult\u00e9s de trouver sa place dans un monde en crise."], "variantIds": ["ece-10185298"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-03T23:17:46Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:12:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:12:21  10:00:32:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:37:09  10:00:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:40:16  10:01:10:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:12:10  10:01:14:16\r\n{\\an1}En portugais\r\n\r\n10:01:21:11  10:01:24:13\r\n{\\an1}L'homme chante\r\n\r\n10:03:28:21  10:03:41:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:41:18  10:03:44:13\r\n{\\an1}Le muezzin appelle \u00e0 la pri\u00e8re\r\n\r\n10:03:46:03  10:03:52:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:53:03  10:03:58:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:59:01  10:04:04:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:04:13  10:04:11:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:14:11  10:04:25:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:25:18  10:04:27:23\r\n{\\an1}En arabe\r\n\r\n10:05:02:18  10:05:21:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:58:12  10:07:59:19\r\n{\\an1}-Oui, all\u00f4 ?\r\n\r\n10:09:10:09  10:09:13:03\r\n{\\an1}*-Un navire\r\ntransportant 500 personnes\r\n\r\n10:09:13:08  10:09:16:05\r\n{\\an1}a fait naufrage\r\nau large de Lampedusa.\r\n\r\n10:09:16:10  10:09:20:07\r\n{\\an1}*Les secouristes ont rep\u00each\u00e9\r\n130 corps, mais il reste\r\n\r\n10:09:20:11  10:09:21:20\r\n{\\an1}200 disparus.\r\n\r\n10:09:22:01  10:09:26:18\r\n{\\an1}*-Nous n'arrivions pas \u00e0 les sortir\r\nde l'eau car leurs bras glissaient.\r\n\r\n10:09:26:23  10:09:29:16\r\n{\\an1}*Nous n'avons sauv\u00e9\r\nque vingt personnes.\r\n\r\n10:09:29:21  10:09:56:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:00:03  10:12:03:22\r\n{\\an1}*Un homme parle en portugais\r\n\r\n10:16:07:15  10:16:27:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:48:00  10:21:14:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:14:06  10:21:19:14\r\n{\\an1}Ils poussent des cris\r\n\r\n10:21:19:19  10:21:23:05\r\n{\\an1}Le public s'exclame\r\n\r\n10:21:35:05  10:21:53:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:38:23  10:25:03:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:04:01  10:25:15:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:15:17  10:25:41:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:41:21  10:25:54:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:54:15  10:26:05:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:18:11  10:26:46:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:46:10  10:27:08:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:08:16  10:27:38:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:54:23  10:31:02:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:03:04  10:31:18:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:18:13  10:31:24:20\r\n{\\an1}Des hommes parlent doucement,\r\ndes chiens aboient\r\n\r\n10:33:20:15  10:33:25:10\r\n{\\an1}Les hommes parlent doucement,\r\nle feu cr\u00e9pite\r\n\r\n10:33:25:14  10:33:37:17\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:34:10:22  10:34:22:17\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:36:53:04  10:36:58:14\r\n{\\an1}Musique nostalgique au piano\r\n\r\n10:36:58:19  10:37:21:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:21:09  10:37:45:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:46:02  10:39:04:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:04:12  10:39:26:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:27:00  10:39:49:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:49:16  10:40:12:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:12:14  10:40:32:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:32:12  10:40:52:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:52:09  10:41:04:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:05:01  10:41:10:14\r\n{\\an1}Des hommes parlent au loin\r\n\r\n10:41:45:08  10:41:48:19\r\n{\\an1}Il connaissait bien la r\u00e9alit\u00e9\r\nde la for\u00eat.\r\n\r\n10:41:49:00  10:41:52:07\r\n{\\an1}Il me donnait beaucoup de conseils.\r\n\r\n10:42:13:23  10:42:16:16\r\n{\\an1}-Tu sors le matin ou la nuit ?\r\n\r\n10:42:20:07  10:42:23:05\r\n{\\an1}-Non, ils ne viennent pas souvent.\r\n\r\n10:42:26:03  10:42:28:11\r\n{\\an1}Tu connais Belyounech ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:42:28:16  10:42:31:10\r\n{\\an1}-Tu ne vas pas partir l\u00e0-bas ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:42:31:14  10:42:34:11\r\n{\\an1}-C'est l\u00e0-bas qu'il y a le convoi.\r\n\r\n10:42:34:15  10:42:37:17\r\n{\\an1}C'est l\u00e0-bas\r\nqu'on doit poser le zodiac.\r\n\r\n10:42:37:22  10:42:40:11\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'il y a le grillage.\r\n\r\n10:42:40:16  10:42:41:22\r\n{\\an1}Et il y a l'eau.\r\n\r\n10:42:42:03  10:42:46:02\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'eau, \u00e0 2-3 kilom\u00e8tres,\r\ntu vois l'Espagne.\r\n\r\n10:42:46:07  10:42:49:01\r\n{\\an1}-C'est plus proche ?\r\n-C'est plus proche.\r\n\r\n10:42:49:06  10:42:53:15\r\n{\\an1}J'ai fait 2'800 ou 3'000 kilom\u00e8tres:\r\n\r\n10:42:53:20  10:42:59:10\r\n{\\an1}S\u00e9n\u00e9gal, Mauritanie\r\njusqu'au Maroc, jusqu'ici.\r\n\r\n10:43:00:19  10:43:03:16\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 l'Espagne,\r\nc'est 2 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:43:27:04  10:43:31:22\r\n{\\an1}Le gars m'a dit: \"Je vous pose,\r\nsi vous pagayez tr\u00e8s rapidement,\r\n\r\n10:43:32:03  10:43:34:18\r\n{\\an1}vous avez mille chances de partir.\"\r\n\r\n10:43:34:23  10:43:39:18\r\n{\\an1}Il conna\u00eet le terrain,\r\nil conna\u00eet tous les Arabes, les Ali.\r\n\r\n10:43:39:23  10:43:42:02\r\n{\\an1}Tu connais les Ali ?\r\n-Ali ?\r\n\r\n10:43:42:07  10:43:44:11\r\n{\\an1}-C'est les militaires.\r\n\r\n10:44:18:19  10:44:42:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:46:05  10:44:55:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:28:00  10:46:51:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:08:03  10:47:11:17\r\n{\\an1}On dit que les esprits\r\nsont pr\u00e9sents ici.\r\n\r\n10:47:11:22  10:47:14:22\r\n{\\an1}Surtout dans la for\u00eat ici,\r\nque tu vois.\r\n\r\n10:47:15:03  10:47:18:20\r\n{\\an1}Beaucoup de clandestins\r\nsont morts ici, sur la mer.\r\n\r\n10:47:19:01  10:47:25:16\r\n{\\an1}Quand on sort des habits de\r\nla plage, on vient les attacher ici,\r\n\r\n10:47:25:21  10:47:30:07\r\n{\\an1}pour rendre gr\u00e2ce aux morts\r\net prier pour eux.\r\n\r\n10:47:37:04  10:47:40:05\r\n{\\an1}-Derri\u00e8re cette colline,\r\nc'est l'Europe.\r\n\r\n10:47:40:10  10:47:44:17\r\n{\\an1}Tous les clandestins viennent ici\r\npour prier aux morts\r\n\r\n10:47:44:22  10:47:47:19\r\n{\\an1}pour que les morts prient pour eux.\r\n\r\n10:47:48:00  10:47:53:01\r\n{\\an1}Quand tu pries pour les morts,\r\neux aussi ils vont prier pour toi.\r\n\r\n10:47:59:00  10:48:05:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:05:22  10:48:14:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:05:16  10:50:10:04\r\n{\\an1}-M\u00eame si tes amis te disent\r\nde ne pas partir dans l'eau,\r\n\r\n10:50:10:09  10:50:15:03\r\n{\\an1}tu sais que beaucoup sont pass\u00e9s\r\net sont actuellement en Europe.\r\n\r\n10:50:15:08  10:50:19:22\r\n{\\an1}Ils sont l\u00e0-bas depuis des ann\u00e9es,\r\net ils n'arrivent pas\r\n\r\n10:50:20:03  10:50:22:06\r\n{\\an1}\u00e0 faire leur vie l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:50:31:20  10:50:35:18\r\n{\\an1}Quelle sera la r\u00e9action\r\nde ta famille si tu rentres\r\n\r\n10:50:35:23  10:50:39:06\r\n{\\an1}les mains vides,\r\nsans avoir d'argent ?\r\n\r\n10:51:23:00  10:51:29:06\r\n{\\an1}Nina Simone\r\nFlo Me La\r\n\r\n10:51:29:11  10:51:53:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:53:12  10:52:08:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:08:07  10:52:30:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:31:02  10:52:55:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:56:02  10:53:20:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:20:09  10:53:38:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:38:13  10:53:52:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:53:01  10:54:14:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:31:21  10:54:47:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:32:03  10:55:48:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:58:07  10:57:00:13\r\n{\\an1}Il parle en n\u00e9erlandais\r\n\r\n10:57:10:11  10:57:27:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:48:11  10:57:57:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:57:22  10:58:06:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:11:02  10:58:28:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:29:03  10:58:42:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:10:23  10:59:18:06\r\n{\\an1}*-Un homme parle en anglais\r\n\r\n10:59:18:11  10:59:21:02\r\n{\\an1}*Musique douce\r\n\r\n10:59:21:07  10:59:26:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:01:54:20  11:02:07:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:19:05  11:02:24:05\r\n{\\an1}Les hommes parlent\r\nde mani\u00e8re indistincte\r\n\r\n11:02:24:10  11:02:45:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:45:18  11:02:49:17\r\n{\\an1}Des mouettes crient au loin\r\n\r\n11:02:49:22  11:02:53:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:54:04  11:03:01:01\r\n{\\an1}Le clapotis de la mer retentit\r\n\r\n11:03:01:06  11:03:12:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:04:06:21  11:04:09:11\r\n{\\an1}Deux hommes parlent\r\n\r\n11:04:09:16  11:04:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:04:49:00  11:04:53:01\r\n{\\an1}-T'as pas dit au revoir\r\nquand t'es parti donc pas la peine\r\n\r\n11:04:53:06  11:04:55:22\r\n{\\an1}de se connecter \u00e0 Skype\r\nou \u00e0 Facebook.\r\n\r\n11:04:56:03  11:05:01:02\r\n{\\an1}Tu es parti depuis quand au Maroc ?\r\n-J'ai pass\u00e9 des ann\u00e9es l\u00e0-bas.\r\n\r\n11:05:35:14  11:05:39:11\r\n{\\an1}Beaucoup de choses\r\nse sont pass\u00e9es entre nous, Lala.\r\n\r\n11:05:39:15  11:05:43:22\r\n{\\an1}-C'est du pass\u00e9.\r\n-Je suis toujours l\u00e0, toi aussi.\r\n\r\n11:06:27:23  11:06:31:01\r\n{\\an1}-Quel est ton projet avec lui ?\r\n\r\n11:06:31:06  11:06:33:19\r\n{\\an1}-Ah ! Comme tu te profiles !\r\n\r\n11:09:04:19  11:09:23:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:09:23:22  11:09:32:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:09:32:16  11:09:44:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:09:44:15  11:09:48:08\r\n{\\an1}Les deux hommes discutent\r\n\r\n11:09:48:12  11:09:59:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:12:12:13  11:12:23:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:12:53:02  11:12:56:02\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PETERSMANN, Charlie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1654730", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA002698", "position": "1"}}, {"id": "1648810", "comment": "- D\u00e9but au noir et muet -\nDocumentaire presque enti\u00e8rement sous-titr\u00e9", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL por", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024657", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1803188", "internalArchiveId": "AA1901802860", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-03T19:30:00Z", "durationSec": 2012, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10189717", "imageURL": "http://www.rts.ch/10189716.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10189717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:13Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:11  00:00:18:15\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:18  00:00:22:04\r\n{\\an1}Confier ses bagages aux CFF,\r\n\r\n00:00:22:06  00:00:25:11\r\n{\\an1}un bon r\u00e9flexe de citoyen\r\nrespectueux de l'environnement ?\r\n\r\n00:00:25:12  00:00:27:11\r\n{\\an1}Pas s\u00fbr.\r\n\r\n00:00:27:12  00:00:31:22\r\n{\\an1}Les bagages\r\nvoyagent souvent par la route.\r\n\r\n00:00:32:23  00:00:36:04\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins qui facturent\r\nplus que leurs coll\u00e8gues\r\n\r\n00:00:36:06  00:00:38:15\r\n{\\an1}traqu\u00e9s par les assureurs.\r\n\r\n00:00:38:17  00:00:44:20\r\n{\\an1}8 mios de francs ont \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s\r\npar les praticiens l'an dernier.\r\n\r\n00:00:44:22  00:00:48:12\r\n{\\an1}Le vice-pr\u00e9sident de la FMH\r\nest sur notre plateau.\r\n\r\n00:00:49:09  00:00:52:00\r\n{\\an1}On ne voit qu'eux,\r\nles jeunes pour le climat.\r\n\r\n00:00:52:02  00:00:54:21\r\n{\\an1}Et les plus anciennes g\u00e9n\u00e9rations ?\r\n\r\n00:00:54:23  00:00:57:02\r\n{\\an1}Nous sommes all\u00e9s les voir.\r\n\r\n00:00:58:00  00:01:00:07\r\n{\\an1}Et cette question du climat,\r\n\r\n00:01:00:09  00:01:03:19\r\n{\\an1}que faire pour passer\r\nde la parole aux actes ?\r\n\r\n00:01:03:21  00:01:07:09\r\n{\\an1}Notre invit\u00e9 Laurent Horvath,\r\nsp\u00e9cialiste des \u00e9nergies,\r\n\r\n00:01:07:11  00:01:09:11\r\n{\\an1}nous donne des cl\u00e9s.\r\n\r\n00:01:10:06  00:01:12:16\r\n{\\an1}Soigner l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:01:12:18  00:01:15:16\r\n{\\an1}Ces th\u00e9rapies existent en Suisse.\r\n\r\n00:01:15:18  00:01:18:05\r\n{\\an1}Elles laissent\r\ndes souvenirs douloureux.\r\n\r\n00:01:18:07  00:01:20:09\r\n{\\an1}T\u00e9moignages.\r\n\r\n00:01:21:03  00:01:24:02\r\n{\\an1}D\u00e9cor de r\u00eave\r\npour la f\u00eate du ski alpin.\r\n\r\n00:01:24:04  00:01:30:18\r\n{\\an1}Les championnats du monde d\u00e9butent\r\ncette semaine \u00e0 Are, en Su\u00e8de.\r\n\r\n00:01:32:23  00:01:37:04\r\n{\\an1}A la veille des vacances de ski,\r\n\r\n00:01:37:06  00:01:40:22\r\n{\\an1}vous avez peut-\u00eatre l'intention\r\nde confier vos bagages aux CFF.\r\n\r\n00:01:41:00  00:01:46:00\r\n{\\an1}Vos skis et valises pourraient bien\r\n\u00eatre achemin\u00e9s jusqu'\u00e0 destination\r\n\r\n00:01:46:02  00:01:53:08\r\n{\\an1}par la route.\r\n\r\n00:01:55:06  00:01:58:00\r\n{\\an1}-Lorsque vous confiez\r\nvos bagages aux CFF,\r\n\r\n00:01:58:03  00:02:01:11\r\n{\\an1}ceux-ci ne voyagent plus\r\nforc\u00e9ment en train.\r\n\r\n00:02:01:13  00:02:05:23\r\n{\\an1}Nous l'avons constat\u00e9\r\nen testant le service porte-\u00e0-porte.\r\n\r\n00:02:06:01  00:02:10:11\r\n{\\an1}Un service plus cher auquel\r\nplus de clients doivent recourir,\r\n\r\n00:02:10:12  00:02:13:15\r\n{\\an1}car il y a moins de guichets\r\ndans les gares.\r\n\r\n00:02:13:17  00:02:16:23\r\n{\\an1}On commande en ligne.\r\n\r\n00:02:17:01  00:02:20:18\r\n{\\an1}Puis un coursier vient chercher\r\nvos bagages chez vous.\r\n\r\n00:02:20:20  00:02:25:07\r\n{\\an1}Les CFF d\u00e9l\u00e8guent ces livraisons\r\n\u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es.\r\n\r\n00:02:25:09  00:02:32:21\r\n{\\an1}Les bagages vont voyager\r\nen direction d'Engelberg.\r\n\r\n00:02:32:23  00:02:36:18\r\n{\\an1}Dans la publicit\u00e9 CFF,\r\n\r\n00:02:36:20  00:02:42:07\r\n{\\an1}les bagages sont transbord\u00e9s\r\ndans un train.\r\n\r\n00:02:42:09  00:02:46:12\r\n{\\an1}Ce serait possible pour Engelberg,\r\n\r\n00:02:46:14  00:02:51:11\r\n{\\an1}la station est desservie\r\npar le rail.\r\n\r\n00:02:51:13  00:02:57:13\r\n{\\an1}Pourtant, nos bagages\r\nferont le trajet en voiture.\r\n\r\n00:02:57:15  00:03:00:09\r\n{\\an1}Le chauffeur nous l'a confirm\u00e9.\r\n\r\n00:03:00:11  00:03:04:00\r\n{\\an1}Plusieurs clients\r\nont fait la m\u00eame exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:03:04:02  00:03:09:17\r\n{\\an1}Les CFF conc\u00e8dent que les bagages\r\nfont le trajet par la route\r\n\r\n00:03:09:19  00:03:12:05\r\n{\\an1}dans 50 % des cas.\r\n\r\n00:03:12:13  00:03:14:10\r\n{\\an1}Combiner le transport\r\n\r\n00:03:14:11  00:03:16:14\r\n{\\an1}par la route et par le rail\r\n\r\n00:03:16:16  00:03:20:05\r\n{\\an1}co\u00fbterait trop cher,\r\nselon les CFF.\r\n\r\n00:03:20:17  00:03:24:00\r\n{\\an1}La F\u00e9d\u00e9ration romande\r\ndes consommateurs\r\n\r\n00:03:24:02  00:03:27:07\r\n{\\an1}d\u00e9nonce un manque de transparence.\r\n\r\n00:03:27:13  00:03:29:17\r\n{\\an1}-La commande est faite\r\n\r\n00:03:29:19  00:03:31:23\r\n{\\an1}aupr\u00e8s des CFF,\r\n\r\n00:03:32:01  00:03:33:17\r\n{\\an1}il est logique de penser\r\n\r\n00:03:33:19  00:03:36:03\r\n{\\an1}que le bagage\r\nsera transport\u00e9 par le rail.\r\n\r\n00:03:36:05  00:03:38:22\r\n{\\an1}Beaucoup de gens prennent le rail\r\npour renoncer \u00e0 la voiture.\r\n\r\n00:03:39:00  00:03:41:19\r\n{\\an1}On joue sur leur fibre \u00e9cologique\r\net ils se sentent tromp\u00e9s.\r\n\r\n00:03:42:01  00:03:44:15\r\n{\\an1}-Comme les bagages sont regroup\u00e9s,\r\n\r\n00:03:44:17  00:03:49:19\r\n{\\an1}les CFF r\u00e9pondent que le bilan\r\n\u00e9cologique n'est pas n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:03:59:08  00:04:02:18\r\n{\\an1}Un go\u00fbt amer\r\npour les habitu\u00e9s du rail,\r\n\r\n00:04:02:20  00:04:06:01\r\n{\\an1}qui voient leurs bagages\r\nvoyager par la route.\r\n\r\n00:04:08:05  00:04:11:20\r\n{\\an1}-Les co\u00fbts de la sant\u00e9\r\n\u00e0 la une de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:04:11:22  00:04:15:09\r\n{\\an1}On a beaucoup parl\u00e9\r\ndu prix de certains m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:04:15:11  00:04:18:04\r\n{\\an1}et des aides\r\npour payer les primes maladie.\r\n\r\n00:04:18:06  00:04:21:17\r\n{\\an1}Ce soir, nous parlons\r\nde la surfacturation des m\u00e9decins.\r\n\r\n00:04:21:19  00:04:24:19\r\n{\\an1}8 mios de francs de remboursement\r\n\r\n00:04:24:21  00:04:31:04\r\n{\\an1}auraient \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s aux praticiens\r\nl'an dernier.\r\n\r\n00:04:33:03  00:04:37:06\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une consultation m\u00e9dicale,\r\nil n'est pas simple de savoir\r\n\r\n00:04:37:08  00:04:41:05\r\n{\\an1}quels actes m\u00e9dicaux\r\nsont comptabilis\u00e9s.\r\n\r\n00:04:41:07  00:04:44:18\r\n{\\an1}Certains m\u00e9decins profiteraient\r\nde ce flou pour surfacturer.\r\n\r\n00:04:44:21  00:04:49:09\r\n{\\an1}Selon Le Temps, en 2018,\r\nles praticiens ont d\u00fb rembourser\r\n\r\n00:04:49:11  00:04:53:13\r\n{\\an1}plus de 8 mios de frs\r\naux caisses maladie.\r\n\r\n00:04:57:18  00:05:00:20\r\n{\\an1}-On a d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9thodologie\r\n\r\n00:05:00:22  00:05:03:10\r\n{\\an1}pour contr\u00f4ler\r\n\r\n00:05:03:11  00:05:05:05\r\n{\\an1}les factures des m\u00e9decins.\r\n\r\n00:05:05:07  00:05:08:11\r\n{\\an1}La m\u00e9thodologie est bas\u00e9e\r\nsur plusieurs crit\u00e8res,\r\n\r\n00:05:08:12  00:05:12:17\r\n{\\an1}et permet de cibler les m\u00e9decins\r\nqui facturent trop.\r\n\r\n00:05:13:20  00:05:16:12\r\n{\\an1}-Cette m\u00e9thode filtre\r\ntous les m\u00e9decins,\r\n\r\n00:05:16:14  00:05:21:04\r\n{\\an1}dont les co\u00fbts par patient\r\nexc\u00e8dent de 30 % la moyenne suisse.\r\n\r\n00:05:21:06  00:05:26:03\r\n{\\an1}La surfacturation toucherait\r\ndavantage la Suisse romande.\r\n\r\n00:05:30:15  00:05:35:19\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins genevois cumulent\r\n1,3 mios de francs de r\u00e9trocession.\r\n\r\n00:05:35:21  00:05:42:11\r\n{\\an1}A l'oppos\u00e9, les Fribourgeois\r\ncumulent 30'000 francs \u00e0 rendre.\r\n\r\n00:05:42:12  00:05:47:14\r\n{\\an1}Que faire contre ces praticiens\r\nqui gonflent leurs honoraires ?\r\n\r\n00:05:47:16  00:05:50:00\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s cantonales\r\n\r\n00:05:50:02  00:05:52:23\r\n{\\an1}appellent \u00e0 plus d'\u00e9changes\r\nd'informations avec les assureurs\r\n\r\n00:05:53:01  00:05:55:18\r\n{\\an1}pour pouvoir sanctionner\r\nun m\u00e9decin fraudeur.\r\n\r\n00:05:56:01  00:05:59:09\r\n{\\an1}-Nous pouvons d\u00e9cider que ce m\u00e9decin\r\n\r\n00:05:59:11  00:06:01:16\r\n{\\an1}ne pourra plus facturer\r\n\r\n00:06:01:18  00:06:04:18\r\n{\\an1}\u00e0 charge de l'assurance maladie.\r\n\r\n00:06:04:20  00:06:09:15\r\n{\\an1}Nous pouvons suspendre,\r\nvoire radier, ce m\u00e9decin.\r\n\r\n00:06:11:22  00:06:14:16\r\n{\\an1}-Les cas de fraudes concernent\r\nune minorit\u00e9 de m\u00e9decins,\r\n\r\n00:06:14:18  00:06:18:19\r\n{\\an1}mais avec la hausse des co\u00fbts\r\nde la sant\u00e9, chaque franc compte.\r\n\r\n00:06:20:06  00:06:27:11\r\n{\\an1}-Michel Matter, bonsoir.\r\n\r\n00:06:27:14  00:06:32:07\r\n{\\an1}Vous \u00eates la voix des m\u00e9decins.\r\n\r\n00:06:32:11  00:06:34:19\r\n{\\an1}On a l'impression d'entendre une\r\nritournelle.\r\n\r\n00:06:34:23  00:06:40:02\r\n{\\an1}Les remboursements demand\u00e9s sont en\r\nhausse.\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:45:02\r\n{\\an1}-C'est une tr\u00e8s bonne nouvelle\r\nque les fraudeurs soient d\u00e9masqu\u00e9s.\r\n\r\n00:06:45:06  00:06:48:22\r\n{\\an1}Nous travaillons avec les assureurs\r\n\u00e0 mettre au point syst\u00e8me\r\n\r\n00:06:49:02  00:06:52:06\r\n{\\an1}qui soit de plus en plus efficace.\r\n\r\n00:06:52:10  00:06:58:08\r\n{\\an1}Ce qui ne va pas, c'est de\r\nsalir une profession\r\n\r\n00:07:00:14  00:07:03:07\r\n{\\an1}parce que quelques cas isol\u00e9s\r\nviennent surfacturer\r\n\r\n00:07:03:11  00:07:06:09\r\n{\\an1}et faire des actes\r\nqui ne sont aucunement n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:07:06:12  00:07:08:15\r\n{\\an1}Ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n00:07:08:19  00:07:13:14\r\n{\\an1}-La hausse de ces remboursements\r\ndemand\u00e9s est due au fait\r\n\r\n00:07:13:19  00:07:17:11\r\n{\\an1}qu'on les traque\r\nde mani\u00e8re plus efficace ?\r\n\r\n00:07:17:14  00:07:21:04\r\n{\\an1}-Il faut les traquer.\r\n\r\n00:07:21:08  00:07:23:15\r\n{\\an1}Mais quand on parle\r\nd'un m\u00e9decin de famille,\r\n\r\n00:07:23:20  00:07:26:03\r\n{\\an1}ce ne sont pas\r\ntous les m\u00e9decins de famille.\r\n\r\n00:07:26:08  00:07:27:21\r\n{\\an1}On doit dire bravo \u00e0 ces gens.\r\n\r\n00:07:28:00  00:07:32:01\r\n{\\an1}Ce ne sont pas\r\nquelques cas isol\u00e9s...\r\n\r\n00:07:32:05  00:07:36:05\r\n{\\an1}129 sur des centaines\r\nde milliers de m\u00e9decins.\r\n\r\n00:07:36:09  00:07:39:20\r\n{\\an1}-Comment fait-on\r\npour mieux les traquer ?\r\n\r\n00:07:40:00  00:07:42:03\r\n{\\an1}-Nous travaillons\r\navec des assureurs.\r\n\r\n00:07:42:07  00:07:49:20\r\n{\\an1}Il y a des r\u00e9unions dans lesquelles\r\nles cas sont \u00e9tudi\u00e9s.\r\n\r\n00:07:50:05  00:07:55:12\r\n{\\an1}Nous devons nous assurer\r\nque ces m\u00e9decins soient exclus.\r\n\r\n00:07:55:16  00:07:58:10\r\n{\\an1}Mais malheureusement,\r\nnous ne sommes pas un ordre.\r\n\r\n00:07:58:13  00:08:01:06\r\n{\\an1}C'est le magistrat qui peut agir.\r\n\r\n00:08:03:12  00:08:05:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:08:05:04  00:08:07:13\r\n{\\an1}Qui doit payer pour quels soins ?\r\n\r\n00:08:07:15  00:08:10:02\r\n{\\an1}Dimanche prochain,\r\n\r\n00:08:10:04  00:08:13:17\r\n{\\an1}les citoyens genevois\r\ndiront s'ils souhaitent\r\n\r\n00:08:13:19  00:08:17:16\r\n{\\an1}une assurance obligatoire\r\npour les soins de leurs dents.\r\n\r\n00:08:21:02  00:08:24:07\r\n{\\an1}-Pour ou contre le remboursement\r\ndes soins dentaires.\r\n\r\n00:08:24:09  00:08:26:01\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve s'appr\u00eate \u00e0 voter.\r\n\r\n00:08:26:03  00:08:28:13\r\n{\\an1}Selon l'OFS, 7 % de la population\r\nrenonce \u00e0 ses soins,\r\n\r\n00:08:28:15  00:08:30:12\r\n{\\an1}faute de moyens financiers.\r\n\r\n00:08:30:14  00:08:33:08\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, ils seraient 15 %.\r\n\r\n00:08:33:10  00:08:35:18\r\n{\\an1}C'est le cas de Carlos.\r\n\r\n00:08:35:20  00:08:40:05\r\n{\\an1}Il n'est pas all\u00e9 chez le dentiste\r\ndepuis 5 ans.\r\n\r\n00:08:41:09  00:08:44:05\r\n{\\an1}-On a mal ou on a les dents\r\n\r\n00:08:44:07  00:08:48:11\r\n{\\an1}qui bougent, moi c'\u00e9tait le cas,\r\n\r\n00:08:48:13  00:08:52:03\r\n{\\an1}mais la prise en charge financi\u00e8re\r\nn'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n00:08:52:09  00:08:56:12\r\n{\\an1}-L'initiative demande \u00e0 l'\u00c9tat\r\nde cr\u00e9er une assurance obligatoire\r\n\r\n00:08:56:14  00:09:00:17\r\n{\\an1}pour les soins dentaires de base,\r\nainsi qu'une pr\u00e9vention efficace.\r\n\r\n00:09:01:00  00:09:04:04\r\n{\\an1}-Faire une assurance dentaire,\r\n\r\n00:09:04:06  00:09:07:11\r\n{\\an1}comme l'assurance maternit\u00e9,\r\n\r\n00:09:07:13  00:09:10:21\r\n{\\an1}en faisant un pr\u00e9l\u00e8vement paritaire\r\nemployeur-employ\u00e9\r\n\r\n00:09:10:23  00:09:14:07\r\n{\\an1}et libre \u00e0 l'\u00c9tat de participer.\r\n\r\n00:09:14:14  00:09:17:21\r\n{\\an1}-A droite,\r\non rejette cette initiative.\r\n\r\n00:09:18:06  00:09:21:14\r\n{\\an1}-On parle d'un pr\u00e9l\u00e8vement\r\n\r\n00:09:21:16  00:09:24:02\r\n{\\an1}de quelques pourcents sur le salaire\r\n\r\n00:09:24:04  00:09:26:11\r\n{\\an1}mais on risque de se retrouver\r\n\r\n00:09:26:13  00:09:28:13\r\n{\\an1}avec une augmentation des co\u00fbts\r\nnon ma\u00eetrisable.\r\n\r\n00:09:28:20  00:09:32:10\r\n{\\an1}-Les opposants redoutent que\r\ncela d\u00e9responsabilise les citoyens.\r\n\r\n00:09:32:17  00:09:35:06\r\n{\\an1}-Se brosseront-ils plus les dents ?\r\n\r\n00:09:35:08  00:09:37:11\r\n{\\an1}Je ne suis pas certain.\r\n\r\n00:09:37:12  00:09:41:08\r\n{\\an1}On ne peut obliger personne\r\n\u00e0 accepter un traitement.\r\n\r\n00:09:41:10  00:09:45:03\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me est l\u00e0.\r\n\r\n00:09:45:05  00:09:50:14\r\n{\\an1}Les personnes qui refusent vont\r\ndevoir quand m\u00eame se faire soigner.\r\n\r\n00:09:50:16  00:09:52:20\r\n{\\an1}Ca va \u00eatre co\u00fbteux.\r\n\r\n00:09:53:02  00:09:55:05\r\n{\\an1}-Certains dentistes sont en faveur\r\n\r\n00:09:55:07  00:09:58:01\r\n{\\an1}et pensent que \u00e7a permettrait\r\nd'\u00e9viter le tourisme dentaire.\r\n\r\n00:09:58:08  00:10:00:18\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t que les patients\r\n\r\n00:10:00:20  00:10:03:10\r\n{\\an1}partent se faire soigner ailleurs,\r\n\r\n00:10:03:11  00:10:06:09\r\n{\\an1}avec des conditions\r\nparfois m\u00e9diocres,\r\n\r\n00:10:06:11  00:10:12:03\r\n{\\an1}avec les cons\u00e9quences\r\nde sant\u00e9 publique que \u00e7a entra\u00eene.\r\n\r\n00:10:13:02  00:10:16:06\r\n{\\an1}-Le canton de Vaud\r\na refus\u00e9 un projet semblable.\r\n\r\n00:10:16:08  00:10:19:01\r\n{\\an1}En Valais, \u00e0 Neuch\u00e2tel et au Tessin,\r\n\r\n00:10:19:03  00:10:23:05\r\n{\\an1}la population devra se prononcer\r\nsur des initiatives similaires.\r\n\r\n00:10:24:17  00:10:31:10\r\n{\\an1}-Des milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9\r\nen Suisse pour le climat,\r\n\r\n00:10:31:11  00:10:34:22\r\n{\\an1}dont des milliers de jeunes.\r\n\r\n00:10:35:00  00:10:40:12\r\n{\\an1}Les d\u00e9fenseurs du climat\r\nde la premi\u00e8re heure sont rassur\u00e9s.\r\n\r\n00:10:44:08  00:10:48:20\r\n{\\an1}-La rue comme tribunal et la\r\npression monte au fil des semaines.\r\n\r\n00:10:48:22  00:10:52:15\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient hier 40'000 \u00e0 manifester\r\n\u00e0 travers la Suisse,\r\n\r\n00:10:52:17  00:10:55:22\r\n{\\an1}4'000 rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:56:00  00:10:59:12\r\n{\\an1}Ils sont jeunes,\r\nleur message passe bien.\r\n\r\n00:10:59:14  00:11:01:21\r\n{\\an1}Bien mieux que celui de leurs a\u00een\u00e9s\r\n\r\n00:11:01:23  00:11:03:22\r\n{\\an1}qu'on appelle:\r\n\r\n00:11:04:00  00:11:07:15\r\n{\\an1}\"activistes du climat\r\naux cheveux gris\".\r\n\r\n00:11:07:17  00:11:11:09\r\n{\\an1}On a rencontr\u00e9 certains d'entre eux.\r\n\r\n00:11:13:02  00:11:16:06\r\n{\\an1}-Ces images sont leur fond\r\nde commerce et leur hantise,\r\n\r\n00:11:16:08  00:11:18:22\r\n{\\an1}depuis plus de 17 ans.\r\n\r\n00:11:19:00  00:11:22:09\r\n{\\an1}A Fribourg, la r\u00e9daction\r\nd'une revue durable\r\n\r\n00:11:22:11  00:11:25:19\r\n{\\an1}d\u00e9nonce les d\u00e9rives\r\nenvironnementales et soci\u00e9tales.\r\n\r\n00:11:25:21  00:11:28:19\r\n{\\an1}Pour eux, la rue qui bouge\r\nest un cadeau.\r\n\r\n00:11:28:21  00:11:31:10\r\n{\\an1}-Ce que ces jeunes montrent,\r\n\r\n00:11:31:11  00:11:35:04\r\n{\\an1}c'est le visage des personnes\r\n\r\n00:11:35:06  00:11:38:21\r\n{\\an1}qui paieront le prix fort.\r\n\r\n00:11:40:04  00:11:44:09\r\n{\\an1}-Les grands-parents pour le climat\r\nsont les artisans de la transition.\r\n\r\n00:11:44:11  00:11:48:23\r\n{\\an1}On se demande\r\nce qu'il leur reste \u00e0 faire.\r\n\r\n00:11:51:11  00:11:54:06\r\n{\\an1}-Les universit\u00e9s qui vont accueillir\r\n\r\n00:11:54:08  00:11:56:21\r\n{\\an1}ces jeunes investissent-elles\r\n\r\n00:11:56:23  00:11:59:15\r\n{\\an1}dans les \u00e9nergies fossiles ?\r\n\r\n00:11:59:17  00:12:04:11\r\n{\\an1}Il y a l'initiative sur les glaciers,\r\nles \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre.\r\n\r\n00:12:04:12  00:12:11:07\r\n{\\an1}Il faut aussi revoir notre mobilit\u00e9,\r\nnotre fa\u00e7on de vivre.\r\n\r\n00:12:13:04  00:12:16:21\r\n{\\an1}-Autre combat plus frontal,\r\ncelui des a\u00een\u00e9s pour le climat.\r\n\r\n00:12:16:23  00:12:20:19\r\n{\\an1}Ils ont lanc\u00e9 une action judiciaire\r\ncontre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:12:20:21  00:12:23:11\r\n{\\an1}accus\u00e9 de ne pas prot\u00e9ger\r\nses citoyens.\r\n\r\n00:12:23:13  00:12:26:04\r\n{\\an1}La justice les a d\u00e9bout\u00e9s.\r\n\r\n00:12:26:13  00:12:29:06\r\n{\\an1}-Nous avons espoir que les juges\r\n\r\n00:12:29:08  00:12:32:00\r\n{\\an1}au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral soient courageux.\r\n\r\n00:12:32:02  00:12:36:02\r\n{\\an1}Comme en Hollande, o\u00f9\r\nils ont condamn\u00e9 le gouvernement.\r\n\r\n00:12:36:22  00:12:43:09\r\n{\\an1}-Tous ces activistes \u00e9taient\r\ndans la rue hier avec les jeunes.\r\n\r\n00:12:45:18  00:12:48:18\r\n{\\an1}-Ces manifestations pour le climat\r\nfont d\u00e9bat.\r\n\r\n00:12:48:21  00:12:52:06\r\n{\\an1}Feu de paille\r\nou r\u00e9elle prise de conscience ?\r\n\r\n00:12:52:08  00:12:55:18\r\n{\\an1}Ce soir, on parle de solutions\r\navec notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:12:55:20  00:12:59:22\r\n{\\an1}Que faire pour passer de la parole\r\naux actes ?\r\n\r\n00:13:00:00  00:13:09:20\r\n{\\an1}Laurent Horvath, bonsoir.\r\n\r\n00:13:10:00  00:13:13:08\r\n{\\an1}Vous \u00eates g\u00e9o-\u00e9conomiste,\r\n\r\n00:13:13:11  00:13:16:13\r\n{\\an1}vous avez une grande connaissance\r\ndu terrain.\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:20:06\r\n{\\an1}C'est une vraie\r\nprise de conscience ?\r\n\r\n00:13:20:10  00:13:24:21\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nau niveau du p\u00e9trole,\r\n\r\n00:13:25:02  00:13:29:02\r\n{\\an1}on utilise\r\nune quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale.\r\n\r\n00:13:29:06  00:13:35:04\r\n{\\an1}On n'en a jamais autant utilis\u00e9.\r\n\r\n00:13:35:12  00:13:39:23\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie est coupl\u00e9e\r\n\u00e0 l'utilisation des \u00e9nergies.\r\n\r\n00:13:40:03  00:13:46:01\r\n{\\an1}On n'a jamais autant consomm\u00e9.\r\n\r\n00:13:46:08  00:13:49:07\r\n{\\an1}-Une des exigences\r\nde ces manifestations,\r\n\r\n00:13:49:11  00:13:53:18\r\n{\\an1}le 0 carbone,\r\nc'est utopique ?\r\n\r\n00:13:53:22  00:13:58:06\r\n{\\an1}-Compl\u00e8tement.\r\n\r\n00:13:58:10  00:14:00:18\r\n{\\an1}La Suisse depuis\r\nla Deuxi\u00e8me Guerre mondiale\r\n\r\n00:14:00:22  00:14:03:21\r\n{\\an1}a toujours v\u00e9cu gr\u00e2ce\r\naux \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:14:04:01  00:14:08:10\r\n{\\an1}On continue sur cette tendance.\r\n\r\n00:14:08:13  00:14:14:11\r\n{\\an1}-Que faut-il faire pour\r\ninverser la tendance ?\r\n\r\n00:14:15:11  00:14:17:20\r\n{\\an1}Quel est le poids\r\nde nos comportements ?\r\n\r\n00:14:18:00  00:14:24:04\r\n{\\an1}-On peut recycler,\r\npar exemple.\r\n\r\n00:14:24:08  00:14:26:11\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas d\u00e9cisif.\r\n\r\n00:14:26:14  00:14:32:01\r\n{\\an1}\u00c0 l'\u00e9poque, quand on voulait\r\ns'acheter une bouteille de boissons,\r\n\r\n00:14:32:06  00:14:35:08\r\n{\\an1}elle \u00e9tait en verre.\r\n\r\n00:14:35:11  00:14:38:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \u00e0 l'industriel\r\nde la reprendre le recycler.\r\n\r\n00:14:38:08  00:14:41:06\r\n{\\an1}Mais \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n00:14:41:10  00:14:47:06\r\n{\\an1}Ils ont fait les bouteilles en PET.\r\n\r\n00:14:48:11  00:14:54:11\r\n{\\an1}C'est \u00e0 la commune, aux Etats\r\n\u00e0 recycler le PET.\r\n\r\n00:14:57:17  00:15:01:05\r\n{\\an1}Si on va voir Coca-Cola et que\r\ndes dizaines de mios de personnes\r\n\r\n00:15:01:09  00:15:04:23\r\n{\\an1}freinent cette pratique,\r\n\u00e7a va changer.\r\n\r\n00:15:05:03  00:15:07:12\r\n{\\an1}-On dit qu'il faut arr\u00eater\r\nde prendre l'avion.\r\n\r\n00:15:07:16  00:15:10:17\r\n{\\an1}C'est catastrophique.\r\n\r\n00:15:10:21  00:15:13:22\r\n{\\an1}Est-ce qu'en mati\u00e8re d'\u00e9missions\r\nde gaz \u00e0 effet de serre,\r\n\r\n00:15:14:02  00:15:17:05\r\n{\\an1}c'est un crime ?\r\n\r\n00:15:17:09  00:15:23:22\r\n{\\an1}-C'est surtout les camions,\r\nles bateaux, l'aviation\r\n\r\n00:15:24:03  00:15:26:19\r\n{\\an1}et un peu la voiture.\r\n\r\n00:15:26:23  00:15:30:20\r\n{\\an1}C'est le probl\u00e8me des transports\r\nde marchandises.\r\n\r\n00:15:31:00  00:15:35:01\r\n{\\an1}-Donc c'est plut\u00f4t le probl\u00e8me\r\nde ce que l'on consomme.\r\n\r\n00:15:35:05  00:15:37:01\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n00:15:37:05  00:15:43:03\r\n{\\an1}L'effort qui est fait doit \u00eatre fait\r\ndans ces domaines.\r\n\r\n00:15:44:22  00:15:48:12\r\n{\\an1}On critique beaucoup les jeunes\r\npour dire qu'ils prennent l'avion.\r\n\r\n00:15:48:16  00:15:51:08\r\n{\\an1}Mais souvent,\r\nc'est avec leurs parents.\r\n\r\n00:15:51:11  00:15:56:04\r\n{\\an1}En tout cas en Suisse.\r\n\r\n00:15:56:08  00:16:00:03\r\n{\\an1}Et depuis quelque temps,\r\non leur dit que c'est mal.\r\n\r\n00:16:00:07  00:16:06:05\r\n{\\an1}C'est une situation ambivalente.\r\n\r\n00:16:10:23  00:16:15:08\r\n{\\an1}-Il faudrait\r\nque l'avion co\u00fbte cher ?\r\n\r\n00:16:15:11  00:16:19:20\r\n{\\an1}-Effectivement,\r\n\r\n00:16:20:00  00:16:22:19\r\n{\\an1}si je m'ach\u00e8te une pizza\r\nou je prends un vol en avion,\r\n\r\n00:16:23:00  00:16:28:02\r\n{\\an1}c'est pratiquement\r\nle m\u00eame prix.\r\n\r\n00:16:28:06  00:16:33:09\r\n{\\an1}Les jeunes voyagent\r\nau meilleur march\u00e9.\r\n\r\n00:16:33:12  00:16:39:03\r\n{\\an1}Les avions, il n'y a pas de TVA,\r\nde taxes sur le carburant,\r\n\r\n00:16:39:07  00:16:42:00\r\n{\\an1}et en plus,\r\nils ne payent pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:16:42:04  00:16:45:17\r\n{\\an1}Est-ce qu'on\r\nne pourrait pas changer cela ?\r\n\r\n00:16:45:21  00:16:50:16\r\n{\\an1}-Il y a une solution,\r\nla bascule est entre nos mains.\r\n\r\n00:16:50:20  00:16:56:18\r\n{\\an1}Mais faut-il r\u00e9duire sa mobilit\u00e9 ?\r\n\r\n00:16:58:04  00:17:02:19\r\n{\\an1}-Il y a une chose\r\nextraordinaire qui se passe\r\n\r\n00:17:03:00  00:17:06:14\r\n{\\an1}avec ces jeunes, ils se regroupent.\r\n\r\n00:17:07:21  00:17:13:21\r\n{\\an1}Il y a peut-\u00eatre 5 millions\r\nde jeunes \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:17:14:18  00:17:16:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais \u00e0 Bruxelles l'autre jour.\r\n\r\n00:17:16:15  00:17:17:21\r\n{\\an1}Les jeunes font la gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:17:18:01  00:17:22:00\r\n{\\an1}\u00c9galement en Australie,\r\nen Suisse, en Allemagne.\r\n\r\n00:17:22:04  00:17:26:15\r\n{\\an1}50 % de la population mondiale\r\na moins de 30 ans.\r\n\r\n00:17:26:18  00:17:29:21\r\n{\\an1}C'est le nombre qui va\r\npouvoir faire avancer les choses.\r\n\r\n00:17:33:20  00:17:35:04\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:17:37:02  00:17:39:17\r\n{\\an1}Le pape Fran\u00e7ois vient d'arriver\r\naux \u00c9mirats arabes unis.\r\n\r\n00:17:39:19  00:17:42:22\r\n{\\an1}Il devient donc le premier chef de\r\nl'\u00c9glise catholique \u00e0 fouler le sol\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:44:22\r\n{\\an1}de la p\u00e9ninsule arabique.\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:46:22\r\n{\\an1}Il c\u00e9l\u00e9brera mardi\r\nune messe historique\r\n\r\n00:17:47:00  00:17:48:23\r\n{\\an1}o\u00f9 sont attendus 135'000 fid\u00e8les.\r\n\r\n00:17:50:06  00:17:52:19\r\n{\\an1}La pression augmente\r\nsur le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien,\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:54:17\r\n{\\an1}Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:17:54:19  00:17:56:12\r\n{\\an1}La France lui a rappel\u00e9\r\n\r\n00:17:56:14  00:18:00:13\r\n{\\an1}qu'elle attend l'annonce d'une\r\n\u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e.\r\n\r\n00:18:00:15  00:18:03:08\r\n{\\an1}Les \u00c9tats-Unis n'\u00e9cartent pas\r\nl'option d'envoyer des troupes.\r\n\r\n00:18:04:08  00:18:08:10\r\n{\\an1}-Sur la tribune, N.Maduro savait\r\nqu'il \u00e9tait dans un bras de fer.\r\n\r\n00:18:08:11  00:18:15:04\r\n{\\an1}Mais il n'en a rien montr\u00e9.\r\n\r\n00:18:15:06  00:18:22:11\r\n{\\an1}\"Nous aurons des \u00e9lections\r\nl\u00e9gislatives\" a-t-il promis.\r\n\r\n00:18:22:12  00:18:30:06\r\n{\\an1}Six pays europ\u00e9ens avaient donn\u00e9\r\nhuit jours au chef de l'Etat\r\n\r\n00:18:30:08  00:18:36:20\r\n{\\an1}pour convoquer\r\nune \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n00:18:36:22  00:18:41:10\r\n{\\an1}Paris a qualifi\u00e9 de \"farce\"\r\nla r\u00e9ponse de N.Maduro.\r\n\r\n00:18:41:11  00:18:45:13\r\n{\\an1}Pour sortir de l'impasse, la cheffe\r\nde la diplomatie europ\u00e9enne\r\n\r\n00:18:45:15  00:18:52:19\r\n{\\an1}propose de se r\u00e9unir pour faciliter\r\nl'organisation des \u00e9lections.\r\n\r\n00:18:52:21  00:18:59:17\r\n{\\an1}Mais pour le pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9\r\nJ.Guaido, cela doit aller vite.\r\n\r\n00:18:59:19  00:19:03:19\r\n{\\an1}Il s'est aussi adress\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e\r\n\r\n00:19:03:20  00:19:08:00\r\n{\\an1}pour qu'elle laisser entrer\r\nl'aide humanitaire au Venezuela.\r\n\r\n00:19:08:18  00:19:11:22\r\n{\\an1}-Vous aurez entre vos mains\r\n\r\n00:19:12:00  00:19:16:00\r\n{\\an1}la d\u00e9cision de laisser entrer\r\n\r\n00:19:16:02  00:19:19:14\r\n{\\an1}les aides humanitaires\r\net de les surveiller.\r\n\r\n00:19:20:05  00:19:23:09\r\n{\\an1}-Une technique habile pour inciter\r\nles militaires \u00e0 changer de camp.\r\n\r\n00:19:23:11  00:19:27:00\r\n{\\an1}Alors que D.Trump affirme\r\nqu'une intervention am\u00e9ricaine\r\n\r\n00:19:27:02  00:19:31:17\r\n{\\an1}est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:19:31:19  00:19:35:05\r\n{\\an1}\"C'est une option\", a-t-il dit.\r\n\r\n00:19:36:12  00:19:41:07\r\n{\\an1}-Fran\u00e7ois-Xavier Freland, bonsoir.\r\n\r\n00:19:41:11  00:19:46:00\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant\r\nau Venezuela.\r\n\r\n00:19:46:04  00:19:54:14\r\n{\\an1}Quel enjeu strat\u00e9gique\r\ny a-t-il dans ce pays ?\r\n\r\n00:19:56:08  00:20:00:00\r\n{\\an1}-Je crois que c'est\r\nposer la question \u00e0 l'envers.\r\n\r\n00:20:00:04  00:20:06:04\r\n{\\an1}On en est arriv\u00e9 l\u00e0\r\ncar le r\u00e9gime de Nicolas Maduro\r\n\r\n00:20:06:09  00:20:09:10\r\n{\\an1}n'est plus une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:20:09:17  00:20:14:05\r\n{\\an1}C'est devenu une n\u00e9odictature.\r\n\r\n00:20:14:10  00:20:23:17\r\n{\\an1}Il y a eu il y a quelques ann\u00e9es\r\ndes \u00e9lections qui ont donn\u00e9 lieu\r\n\r\n00:20:23:22  00:20:28:05\r\n{\\an1}\u00e0 une victoire de l'opposition.\r\n\r\n00:20:28:09  00:20:36:15\r\n{\\an1}Ce parlement a \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9\r\npar Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:20:36:19  00:20:42:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, vous \u00eates\r\ndans un face-\u00e0-face difficile\r\n\r\n00:20:43:02  00:20:51:01\r\n{\\an1}pour l'opposition\r\nqui a pour seule arme\r\n\r\n00:20:51:14  00:20:55:09\r\n{\\an1}de demander l'aide internationale.\r\n\r\n00:20:55:12  00:21:01:05\r\n{\\an1}Dans le camp de Nicolas Maduro,\r\nles soutiens sont cubains,\r\n\r\n00:21:01:09  00:21:04:11\r\n{\\an1}la Russie, la Chine.\r\n\r\n00:21:04:15  00:21:10:12\r\n{\\an1}Et d'autres pays comme l'Iran\r\net la Syrie.\r\n\r\n00:21:10:16  00:21:13:11\r\n{\\an1}Deux blocs se reconstituent\r\nautour de ce Venezuela.\r\n\r\n00:21:13:14  00:21:18:22\r\n{\\an1}Pas s\u00fbr que ce soit li\u00e9\r\nseulement aux richesses du pays\r\n\r\n00:21:19:03  00:21:21:12\r\n{\\an1}comme le p\u00e9trole et l'or.\r\n\r\n00:21:21:16  00:21:26:04\r\n{\\an1}On sait que la Russie\r\narme le r\u00e9gime de Nicolas Maduro\r\n\r\n00:21:26:08  00:21:30:13\r\n{\\an1}pour revenir dans une r\u00e9gion o\u00f9\r\nelle n'avait pas l'habitude d'\u00eatre.\r\n\r\n00:21:32:12  00:21:34:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:21:34:11  00:21:38:06\r\n{\\an1}Si vous partez \u00e0 la chasse aux\r\ncorbeaux, \u00e9quipez-vous d'un laser.\r\n\r\n236:29:58:18  236:29:58:18\r\n{\\an1}C'est une des techniques\r\npour convaincre les corbeaux freux\r\n\r\n00:21:42:00  00:21:44:10\r\n{\\an1}de s'installer\r\nailleurs que dans nos villes.\r\n\r\n00:21:44:11  00:21:47:06\r\n{\\an1}Il ne reste que quelques jours\r\npour cela.\r\n\r\n00:21:51:08  00:21:53:18\r\n{\\an1}-Depuis plusieurs semaines,\r\n\r\n00:21:53:20  00:21:57:13\r\n{\\an1}les employ\u00e9s du Service\r\ndes parcs et promenades de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n00:21:57:15  00:22:00:04\r\n{\\an1}partent \u00e0 la traque\r\ndu corbeau freux.\r\n\r\n00:22:01:10  00:22:03:18\r\n{\\an1}-Ils nous ont reconnus.\r\n\r\n00:22:03:20  00:22:05:17\r\n{\\an1}Les trois quarts sont partis.\r\n\r\n00:22:05:23  00:22:08:18\r\n{\\an1}-Pour l'\u00e9loigner du centre-ville,\r\nce laser.\r\n\r\n00:22:08:20  00:22:12:05\r\n{\\an1}Il reste quinze jours\r\npour le d\u00e9loger.\r\n\r\n00:22:12:07  00:22:14:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il sera prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n00:22:14:14  00:22:16:16\r\n{\\an1}-On intervient assez t\u00f4t\r\n\r\n00:22:16:18  00:22:19:11\r\n{\\an1}pour \u00e9viter qu'il s'installe\r\n\r\n00:22:19:12  00:22:21:18\r\n{\\an1}pour nidifier.\r\n\r\n00:22:22:01  00:22:26:10\r\n{\\an1}-Le corbeau freux a nich\u00e9 pour\r\nla premi\u00e8re fois en Suisse en 1963.\r\n\r\n00:22:26:11  00:22:29:17\r\n{\\an1}Depuis, il prolif\u00e8re.\r\n\r\n00:22:29:19  00:22:33:23\r\n{\\an1}5'500 couples\r\nse sont \u00e9tablis en Suisse.\r\n\r\n00:22:34:01  00:22:38:04\r\n{\\an1}Le croassement du corbeau\r\npeut atteindre 75 d\u00e9cibels.\r\n\r\n00:22:38:06  00:22:41:12\r\n{\\an1}La cohabitation\r\navec la population est compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:22:41:14  00:22:44:15\r\n{\\an1}On cherche \u00e0 le repousser.\r\n\r\n00:22:45:02  00:22:47:03\r\n{\\an1}-La difficult\u00e9,\r\n\r\n00:22:47:05  00:22:49:08\r\n{\\an1}c'est qu'on manque\r\n\r\n00:22:49:10  00:22:51:09\r\n{\\an1}de m\u00e9thodes efficaces,\r\n\r\n00:22:51:11  00:22:53:10\r\n{\\an1}en particulier en ville.\r\n\r\n00:22:53:11  00:22:55:11\r\n{\\an1}Il est exclu de faire des tirs.\r\n\r\n00:22:55:12  00:22:58:03\r\n{\\an1}On t\u00e2tonne un peu.\r\n\r\n00:22:58:23  00:23:03:11\r\n{\\an1}-En dix ans, dans le Nord vaudois,\r\non a investi 200'000 francs.\r\n\r\n00:23:03:12  00:23:06:01\r\n{\\an1}On a presque tout essay\u00e9:\r\n\r\n00:23:06:03  00:23:10:16\r\n{\\an1}faucons, balises sonores,\r\ndrones effaroucheurs et le laser.\r\n\r\n00:23:10:18  00:23:15:03\r\n{\\an1}Le corbeau freux\r\na enfin c\u00e9d\u00e9 du terrain.\r\n\r\n00:23:15:11  00:23:18:15\r\n{\\an1}-En plus des tests avec le laser,\r\n\r\n00:23:18:17  00:23:21:12\r\n{\\an1}la combinaison de toutes nos mesures:\r\n\r\n00:23:21:14  00:23:26:11\r\n{\\an1}les effarouchements, le laser\r\net les enregistrements sonores.\r\n\r\n00:23:26:13  00:23:31:05\r\n{\\an1}Toujours varier permet\r\nd'avoir des r\u00e9sultats positifs.\r\n\r\n00:23:31:23  00:23:34:15\r\n{\\an1}-Yverdon \u00e9tudie\r\nla possibilit\u00e9 de l\u00e2cher\r\n\r\n00:23:34:17  00:23:38:22\r\n{\\an1}des buses dress\u00e9es pour qu'elles\r\ns'attaquent aux oeufs dans les nids.\r\n\r\n00:23:39:00  00:23:42:01\r\n{\\an1}On n'a pas fini\r\nde tester les m\u00e9thodes.\r\n\r\n00:23:44:08  00:23:47:11\r\n{\\an1}-Soigner son homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:23:47:12  00:23:50:06\r\n{\\an1}Une expression barbare pour certains,\r\n\r\n00:23:50:08  00:23:54:00\r\n{\\an1}la conviction d'apporter une aide\r\npour d'autres.\r\n\r\n00:23:54:02  00:23:57:09\r\n{\\an1}Les th\u00e9rapies de conversion\r\nexistent en Suisse.\r\n\r\n00:23:57:11  00:24:06:06\r\n{\\an1}Ces pratiques marquent profond\u00e9ment\r\nceux qui les vivent.\r\n\r\n00:24:10:04  00:24:12:19\r\n{\\an1}-\"C'est le diable\r\nqui vous a pouss\u00e9 \u00e0 cet acte.\"\r\n\r\n00:24:12:21  00:24:15:12\r\n{\\an1}\"L'homosexualit\u00e9\r\nest un p\u00e9ch\u00e9 devant Dieu,\r\n\r\n00:24:15:14  00:24:17:14\r\n{\\an1}\u00e9ventuellement une maladie.\"\r\n\r\n00:24:17:21  00:24:21:22\r\n{\\an1}-L'homosexualit\u00e9 comme un p\u00e9ch\u00e9\r\nou une maladie, des mots que Thomas\r\n\r\n00:24:22:00  00:24:25:13\r\n{\\an1}a retranscrits dans son livre et\r\nqu'il a entendus toute son enfance.\r\n\r\n00:24:25:15  00:24:29:00\r\n{\\an1}Elev\u00e9 dans une communaut\u00e9 religieuse\r\nen Suisse-allemande,\r\n\r\n00:24:29:02  00:24:32:22\r\n{\\an1}il est attir\u00e9 par les hommes,\r\nmais impossible de l'accepter.\r\n\r\n00:24:33:17  00:24:37:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une communaut\u00e9 qui voulait\r\n\r\n00:24:37:02  00:24:39:16\r\n{\\an1}vivre avec les principes de la Bible.\r\n\r\n00:24:39:18  00:24:42:04\r\n{\\an1}Les gens disaient: \"Il faut\r\n\r\n00:24:42:05  00:24:44:07\r\n{\\an1}se marier, avoir des enfants\".\r\n\r\n00:24:44:09  00:24:50:04\r\n{\\an1}\"L'homosexualit\u00e9 est probl\u00e9matique,\r\nun p\u00e9ch\u00e9, une maladie\".\r\n\r\n00:24:51:05  00:24:54:15\r\n{\\an1}-Thomas rencontre des pasteurs,\r\nprie pour oublier\r\n\r\n00:24:54:17  00:24:58:21\r\n{\\an1}son attirance pour les hommes,\r\nmais sans y parvenir.\r\n\r\n00:24:58:23  00:25:02:01\r\n{\\an1}A 25 ans, il participe\r\n\u00e0 un s\u00e9minaire o\u00f9 on lui dit\r\n\r\n00:25:02:03  00:25:05:01\r\n{\\an1}que son homosexualit\u00e9 est un d\u00e9mon,\r\ndont il doit se lib\u00e9rer.\r\n\r\n00:25:05:07  00:25:13:17\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais entour\u00e9 de gens qui priaient\r\npour sortir ce d\u00e9mon de moi.\r\n\r\n00:25:13:19  00:25:23:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait traumatisant, je me sentais\r\ntelle une chaussette retourn\u00e9e.\r\n\r\n00:25:25:18  00:25:29:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s d'autres \u00e9pisodes similaires,\r\nThomas se marie avec une femme,\r\n\r\n00:25:29:13  00:25:32:13\r\n{\\an1}a des enfants, et continue \u00e0 croire\r\nqu'avec de la volont\u00e9,\r\n\r\n00:25:32:15  00:25:35:16\r\n{\\an1}il oubliera son attirance\r\npour les hommes.\r\n\r\n00:25:35:18  00:25:39:02\r\n{\\an1}Les personnes qui ont v\u00e9cu\r\nces \"th\u00e9rapies de conversion\"\r\n\r\n00:25:39:04  00:25:41:15\r\n{\\an1}sont nombreuses dans le monde.\r\n\r\n00:25:41:17  00:25:44:15\r\n{\\an1}S'il s'agissait de traitements\r\npar \u00e9lectrochocs en 1960,\r\n\r\n00:25:44:17  00:25:47:22\r\n{\\an1}aujourd'hui ce sont\r\ndes accompagnements psychologiques,\r\n\r\n00:25:48:00  00:25:50:15\r\n{\\an1}souvent li\u00e9s\r\n\u00e0 des mouvements religieux.\r\n\r\n00:25:50:17  00:25:53:13\r\n{\\an1}On trouve sur les sites\r\nfigures de proue de ces m\u00e9thodes,\r\n\r\n00:25:53:15  00:25:57:01\r\n{\\an1}de nombreux t\u00e9moignages d'ex-gays,\r\naujourd'hui convertis.\r\n\r\n00:25:57:14  00:25:59:14\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais homosexuel,\r\n\r\n00:25:59:16  00:26:02:15\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait incompatible\r\n\r\n00:26:02:17  00:26:05:08\r\n{\\an1}avec ce qu'on m'avait enseign\u00e9.\r\n\r\n00:26:05:10  00:26:07:22\r\n{\\an1}-Moi m\u00eame, j'\u00e9tais homosexuel.\r\n\r\n00:26:08:00  00:26:10:11\r\n{\\an1}Mais tout est parti.\r\n\r\n00:26:11:03  00:26:13:22\r\n{\\an1}-L'an dernier, le Pape Fran\u00e7ois\r\ncr\u00e9ait la pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:26:14:00  00:26:18:01\r\n{\\an1}-Quand cela se manifeste\r\n\r\n00:26:18:02  00:26:20:14\r\n{\\an1}d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge,\r\n\r\n00:26:20:16  00:26:23:15\r\n{\\an1}il y a beaucoup \u00e0 faire\r\ndans la psychiatrie,\r\n\r\n00:26:23:17  00:26:26:20\r\n{\\an1}pour voir comment sont les choses.\r\n\r\n00:26:27:08  00:26:31:04\r\n{\\an1}-En Suisse, les milieux religieux\r\ntraditionnalistes ont ce discours.\r\n\r\n00:26:31:06  00:26:34:21\r\n{\\an1}Mais aucun des th\u00e9rapeutes\r\nproposant ce type d'accompagnement\r\n\r\n00:26:34:23  00:26:37:20\r\n{\\an1}n'a souhait\u00e9 s'exprimer\r\ndevant notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:26:37:22  00:26:42:01\r\n{\\an1}Voici J-L.Ruffieux, pr\u00e9sident\r\nde la section genevoise de l'UDF,\r\n\r\n00:26:42:03  00:26:46:22\r\n{\\an1}un parti politique en faveur\r\nde la famille traditionnelle.\r\n\r\n00:26:47:18  00:26:51:09\r\n{\\an1}Pour lui, l'homosexualit\u00e9 est due\r\n\u00e0 une blessure dans l'enfance.\r\n\r\n00:26:52:03  00:26:55:04\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9s\u00e9quilibre de l'identit\u00e9\r\n\r\n00:26:55:06  00:27:00:05\r\n{\\an1}sexuelle, naturelle de la personne.\r\n\r\n00:27:01:01  00:27:04:11\r\n{\\an1}-L'UDF r\u00e9colte actuellement\r\ndes signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n00:27:04:13  00:27:09:11\r\n{\\an1}pour limiter la censure et garder\r\nla libert\u00e9 de parole.\r\n\r\n00:27:10:23  00:27:14:11\r\n{\\an1}-C'est difficile de sortir\r\nde l'homosexualit\u00e9,\r\n\r\n00:27:14:12  00:27:18:03\r\n{\\an1}mais certains\r\nse sont remis en question.\r\n\r\n00:27:18:05  00:27:24:17\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient d\u00e9go\u00fbt\u00e9s, r\u00e9volt\u00e9s\r\nde passer d'un partenaire \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:27:25:06  00:27:27:13\r\n{\\an1}-Nombre de ces th\u00e9rapies\r\nse pratiquent\r\n\r\n00:27:27:15  00:27:29:18\r\n{\\an1}dans les milieux \u00e9vang\u00e9liques.\r\n\r\n00:27:29:20  00:27:32:22\r\n{\\an1}Leurs repr\u00e9sentants disent\r\nrejeter toute pratique\r\n\r\n00:27:33:00  00:27:36:13\r\n{\\an1}qui mette les personnes\r\nsous pression.\r\n\r\n00:27:36:15  00:27:39:09\r\n{\\an1}Et essaient d'accorder de la valeur\r\n\u00e0 la libert\u00e9 de chacun.\r\n\r\n00:27:39:11  00:27:43:01\r\n{\\an1}Pour ceux qui sont pass\u00e9s par l\u00e0,\r\nil faut se reconstruire.\r\n\r\n00:27:43:03  00:27:47:21\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, un espace de parole existe\r\no\u00f9 chacun peut partager son v\u00e9cu.\r\n\r\n00:27:50:05  00:27:54:06\r\n{\\an1}-J'ai pens\u00e9 ne pas avoir ma place\r\n\r\n00:27:54:08  00:27:57:09\r\n{\\an1}sur cette Terre.\r\n\r\n00:27:57:11  00:27:59:22\r\n{\\an1}Si je n'ai plus l'amour de Dieu,\r\nmieux vaut en finir.\r\n\r\n00:28:00:07  00:28:02:18\r\n{\\an1}-Muriel est aussi pass\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n00:28:02:20  00:28:05:14\r\n{\\an1}C'est gr\u00e2ce \u00e0 ce groupe\r\nqu'elle a r\u00e9ussi \u00e0 s'accepter.\r\n\r\n00:28:05:22  00:28:08:02\r\n{\\an1}-La spiritualit\u00e9 fait partie\r\n\r\n00:28:08:04  00:28:11:21\r\n{\\an1}de ma vie, comme mon orientation.\r\n\r\n00:28:11:23  00:28:16:21\r\n{\\an1}Renier l'un, c'est me couper\r\nd'une part de moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:28:17:23  00:28:22:02\r\n{\\an1}-Le fondateur de ce groupe\r\na v\u00e9cu une tentative de conversion.\r\n\r\n00:28:22:04  00:28:26:06\r\n{\\an1}Il veut r\u00e9concilier\r\nspiritualit\u00e9 et communaut\u00e9 LGBT.\r\n\r\n00:28:26:14  00:28:30:04\r\n{\\an1}-Ces pratiques cr\u00e9ent des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n00:28:30:06  00:28:33:10\r\n{\\an1}int\u00e9rieurs profonds de l'identit\u00e9.\r\n\r\n00:28:33:11  00:28:38:13\r\n{\\an1}Cette antenne a pour but de\r\nse r\u00e9concilier avec sa spiritualit\u00e9\r\n\r\n00:28:38:15  00:28:46:19\r\n{\\an1}et d'offrir un cadre dans lequel\r\ntoute personne peut vivre sa foi.\r\n\r\n00:28:47:19  00:28:50:11\r\n{\\an1}-Quant \u00e0 Thomas,\r\nil a fait son coming-out.\r\n\r\n00:28:50:13  00:28:54:13\r\n{\\an1}Il milite pour que son histoire\r\nne devienne pas celle d'un autre.\r\n\r\n00:28:58:21  00:29:01:20\r\n{\\an1}-La neige a perturb\u00e9\r\nle programme sportif aujourd'hui.\r\n\r\n00:29:01:22  00:29:05:15\r\n{\\an1}En Suisse centrale, le match\r\nLucerne-Sion a \u00e9t\u00e9 report\u00e9.\r\n\r\n00:29:05:17  00:29:10:13\r\n{\\an1}M\u00eame sort pour les rencontres\r\nSaint-Gall-Zurich et Lugano-Thoune.\r\n\r\n00:29:10:15  00:29:17:04\r\n{\\an1}Annulation aussi des \u00e9preuves\r\nde ski alpin de Garmisch.\r\n\r\n00:29:19:03  00:29:23:10\r\n{\\an1}Les Mondiaux de ski alpin font vibrer\r\nune bonne partie de la Suisse.\r\n\r\n00:29:23:11  00:29:27:22\r\n{\\an1}Dans deux jours, coup d'envoi\r\nde ces Mondiaux \u00e0 Are, en Su\u00e8de.\r\n\r\n00:29:28:00  00:29:30:08\r\n{\\an1}Une station atypique.\r\n\r\n00:29:30:10  00:29:32:11\r\n{\\an1}Les Suisses esp\u00e8rent briller.\r\n\r\n00:29:34:05  00:29:37:03\r\n{\\an1}-Kitzbuehel,\r\n\r\n00:29:37:05  00:29:39:11\r\n{\\an1}Schladming,\r\n\r\n00:29:39:13  00:29:42:14\r\n{\\an1}Are.\r\n\r\n00:29:42:16  00:29:47:07\r\n{\\an1}Place \u00e0 ce petit village\r\n\u00e0 700 km au nord de Stockholm.\r\n\r\n00:29:47:09  00:29:52:11\r\n{\\an1}Ici, tout le monde se r\u00e9jouit\r\nd'accueillir le gratin du ski\r\n\r\n00:29:52:13  00:29:56:06\r\n{\\an1}et est pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi\r\nd'une telle organisation.\r\n\r\n00:29:56:12  00:29:59:11\r\n{\\an1}-Nous avons vendu 40'000 billets.\r\n\r\n00:29:59:13  00:30:02:02\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9gion peu peupl\u00e9e\r\n\r\n00:30:02:04  00:30:04:09\r\n{\\an1}donc nous devons\r\ninciter les gens \u00e0 venir\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:06:22\r\n{\\an1}mais l'ambiance sera super !\r\n\r\n00:30:07:14  00:30:12:23\r\n{\\an1}-\"L'Areskutan\" est la montagne\r\nqui surplombe le domaine.\r\n\r\n00:30:13:01  00:30:17:09\r\n{\\an1}Son sommet ne culmine qu'\u00e0 1'420 m,\r\n\r\n00:30:17:11  00:30:20:18\r\n{\\an1}mais le spectacle\r\nvous coupe le souffle.\r\n\r\n00:30:21:00  00:30:24:11\r\n{\\an1}La petite station d'Are accueille\r\n\r\n00:30:24:13  00:30:27:06\r\n{\\an1}les championnats du monde de ski\r\n\r\n00:30:27:08  00:30:29:16\r\n{\\an1}pour la troisi\u00e8me fois.\r\n\r\n00:30:29:18  00:30:33:15\r\n{\\an1}Pour la petite r\u00e9gion,\r\nc'est un \u00e9norme \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:30:33:17  00:30:37:03\r\n{\\an1}On attend pr\u00e8s de 120'000 personnes\r\ndurant les deux prochaines semaines.\r\n\r\n00:30:37:05  00:30:40:12\r\n{\\an1}Onze titres seront \u00e0 d\u00e9crocher.\r\n\r\n00:30:40:14  00:30:43:11\r\n{\\an1}La d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique\r\nvise plusieurs m\u00e9dailles.\r\n\r\n00:30:43:20  00:30:46:04\r\n{\\an1}Lors des derniers mondiaux su\u00e9dois,\r\n\r\n00:30:46:06  00:30:49:08\r\n{\\an1}les Suisses \u00e9taient mont\u00e9s\r\nsix fois sur le podium.\r\n\r\n00:30:49:10  00:30:55:10\r\n{\\an1}Notamment Didier Cuche\r\net Daniel Albrecht.\r\n\r\n00:30:55:11  00:30:57:04\r\n{\\an1}Douze ans plus tard,\r\n\r\n00:30:57:06  00:31:02:15\r\n{\\an1}Beat Feuz et Wendy Holdener\r\nrepr\u00e9sentent les plus gros espoirs.\r\n\r\n00:31:04:15  00:31:06:21\r\n{\\an1}-Nous avons d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9\r\n\r\n00:31:06:23  00:31:09:03\r\n{\\an1}les mondiaux en 2007.\r\n\r\n00:31:09:05  00:31:11:20\r\n{\\an1}Les grosses structures sont en place.\r\n\r\n00:31:11:22  00:31:17:17\r\n{\\an1}Nous avons juste d\u00fb faire quelques\r\nam\u00e9liorations sur les pistes.\r\n\r\n00:31:19:05  00:31:22:14\r\n{\\an1}-Candidate aux Jeux olympiques 2026\r\navec Stockholm,\r\n\r\n00:31:22:16  00:31:24:22\r\n{\\an1}Are compte d\u00e9crocher la mise.\r\n\r\n00:31:26:16  00:31:31:16\r\n{\\an1}-Le week-end s'ach\u00e8ve et le ciel\r\nretrouve peu \u00e0 peu sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n00:31:31:18  00:31:33:11\r\n{\\an1}Ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n00:31:33:13  00:31:35:05\r\n{\\an1}Puis \"Mise au point\",\r\n\r\n00:31:35:07  00:31:38:06\r\n{\\an1}reportage avec ceux qui parient sur\r\nun nouveau boom des trains de nuit.\r\n\r\n00:31:38:08  00:31:40:08\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e,\r\nau plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n00:31:40:10  00:31:43:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nS.Curcu, L.Estade,\r\nR.Katiyunguruza, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046496\r\nDate de transcription : 09-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:16 > 0:01:20) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:01:49) [93%] : \r\nConfier ses bagages au CFF un bon r\u00e9flexe citoyen respectueux de l'environnement, mais ce n'est pas sur les bagages voyagent souvent par la route, c'est la d\u00e9couverte surprise de notre journaliste, les m\u00e9decins qui facturent bien plus que leurs coll\u00e8gues sont traqu\u00e9s par les assureurs maladie 8 millions de francs, ont d\u00fb \u00eatre rembours\u00e9 par les praticiens l'an dernier, vous verrez le d\u00e9tail des sommes dues dans les cantons romands avec nous, le vice- pr\u00e9sident de la FMH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:50 > 0:01:57) [97%] : \r\nOn ne voit que les jeunes pour le climat et les plus anciennes g\u00e9n\u00e9rations alors nous sommes all\u00e9s les voir en ce week- end de mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:59 > 0:02:10) [95%] : \r\nEt puis sur cette question du climat que faire pour passer de la parole aux actes dans notre vie quotidienne, notre invit\u00e9 Laurent Horvath, sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies, nous donne quelques cl\u00e9s ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:11 > 0:02:32) [90%] : \r\nSoigner l'homosexualit\u00e9 c'est th\u00e9rapies de conversion existe en Suisse, elle laisse parfois des souvenirs douloureux t\u00e9moignage dans le document de ce journal, d\u00e9cor de r\u00eave pour la f\u00eate du ski alpin, les championnats du monde d\u00e9butent cette semaine \u00e0 or en Su\u00e8de, les Suisses de m\u00e9daille, les Su\u00e9dois promettent une ambiance du tonnerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:34 > 0:02:55) [94%] : \r\nF\u00e9vrier et bient\u00f4t les vacances de ski pour nombre d'entre vous et vous avez peut-\u00eatre l'intention de confier vos bagages aux CFF h\u00e9 bien sachez que vos skis et vos valises pourrait bien ne pas prendre le train et \u00eatre achemin\u00e9s jusqu'\u00e0 votre destination par la route plut\u00f4t \u00e9tonnant pour les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux notre journaliste Jean-Marc Heuberger a men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:56 > 0:03:16) [92%] : \r\nLorsque vous confiez vos bagages aux CFF, ceux-ci ne voyagent plus forc\u00e9ment en train comme sur ces images, c'est ce que nous avons constat\u00e9 en testant le service porte-\u00e0-porte un service plus cher auquel les clients sont de plus en plus contraints de recourir, car il y a de moins en moins de guichets dans les gares, on commande en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:20) [97%] : \r\nPuis un coursier vient chercher vos bagages \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:21 > 0:03:31) [93%] : \r\nLes CFF d\u00e9l\u00e8guent ses livraisons \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, une signature et c'est parti pour un voyage de 100 kilom\u00e8tres en direction d'Engelberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:36 > 0:03:37) [99%] : \r\nDans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:37 > 0:03:40) [97%] : \r\nPublicit\u00e9 CFF les bagages sont ensuite transbord\u00e9s dans un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:43 > 0:03:51) [94%] : \r\nCe qui pour un transport en direction d'Engelberg serait possible la station obwaldienne est en effet bien desservie par le rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:52 > 0:04:12) [94%] : \r\nMais dans notre cas, la promesse n'est pas tenu les bagages feront tout le trajet en voiture, c'est le chauffeur qui nous l'assure, lors de son arriv\u00e9e, selon nos informations, plusieurs clients ont fait la m\u00eame exp\u00e9rience \u00e0 force d'insister, les CFF le conc\u00e8de, avec le service porte-\u00e0-porte, les bagages font en moyenne une fois sur 2, l'entier du trajet par la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:13 > 0:04:20) [89%] : \r\nCombin\u00e9, transport par la route et par le rail co\u00fbterait trop cher et serait trop compliqu\u00e9, nous on \u00e9crit les CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:21 > 0:04:28) [93%] : \r\nNous avons soumis nos recherches \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs celle-ci d\u00e9nonce un manque de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:28 > 0:04:42) [93%] : \r\nOn commande quand m\u00eame une prestation aupr\u00e8s des chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux il assez logique de penser que le bagage sera transport\u00e9 par le rail, et puis beaucoup de de gens vont prendre le rail pour renoncer \u00e0 la voiture, donc on joue un peu sur leur fibre \u00e9cologique au final et l\u00e0 effectivement, ils se sont tromp\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:42 > 0:04:51) [94%] : \r\nLes CFF ne r\u00e9pondent que par \u00e9crit, comme les bagages de diff\u00e9rents clients sont regroup\u00e9s le bilan \u00e9cologique de ces transports par route ne serait pas forc\u00e9ment n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:53 > 0:05:00) [94%] : \r\nSi notre offre permet de convaincre certains automobilistes de prendre le train, alors, au total on r\u00e9duira le nombre de trajet par la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:01 > 0:05:07) [96%] : \r\nEn attendant, reste un go\u00fbt amer pour les habitu\u00e9s du rail qui voient leurs bagages voyager par la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:09 > 0:05:32) [93%] : \r\nLes co\u00fbts de la sant\u00e9 \u00e0 nouveau \u00e0 la une de l'actualit\u00e9 ces derniers jours, on a beaucoup parl\u00e9 du prix exorbitant de certains m\u00e9dicaments et des aides pour payer les primes maladie ce soir, nous ouvrons le dossier de la surfacturation des m\u00e9decins selon Sant\u00e9Suisse 8 millions de francs de remboursements ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s aux praticiens l'an dernier, ces factures gonfl\u00e9es concerne moins de 2 pourcent des m\u00e9decins mais elles interpellent Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:34 > 0:05:51) [91%] : \r\nApr\u00e8s une consultation chez son m\u00e9decin, pas toujours simple de s'y retrouver dans sa facture et de savoir exactement quels actes m\u00e9dicaux sont comptabilis\u00e9s, certains m\u00e9decins profiterait de ce flou pour surfacturer selon Le Temps, qui cite les chiffres de Sant\u00e9suisse en 2018, les praticiens suisses ont d\u00fb Rambo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:51 > 0:05:58) [89%] : \r\nC'est plus de 8 millions de francs aux caisses maladie pour des montants ind\u00fbment re\u00e7u 1 \u00e0 2 pourcent des m\u00e9decins seraient concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:59 > 0:06:13) [80%] : \r\nD\u00e9velopper une m\u00e9thodologie pour vous faire contr\u00f4ler la facturation des m\u00e9decins cette m\u00e9thodologie est pass\u00e9 sur plusieurs crit\u00e8res, comme par exemple la pass\u00e9 en est le sextet patients vers \u00e7a n'arrive pas \u00e0 un, les m\u00e9decins qui facturent trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:14 > 0:06:43) [94%] : \r\nConcr\u00e8tement, cette m\u00e9thode filtre tous les m\u00e9decins, dont les co\u00fbts par patient exc\u00e8de de 30 pourcent la moyenne suisse dans une sp\u00e9cialit\u00e9 donn\u00e9e ce ph\u00e9nom\u00e8ne de surfacturation toucherait davantage la Suisse romande que le reste du pays, avec au total plus de 3 millions de francs rembours\u00e9s en 2018, c'est la m\u00eame les mauvais \u00e9l\u00e8ves, les m\u00e9decins Genevois cumule plus d'un 1000000 300 1000 francs de r\u00e9trocession \u00e0 l'oppos\u00e9, les Fribourgeois sont dans le bas du classement, avec seulement 30000 francs \u00e0 rendre aucun chiffre n'est communiqu\u00e9 pour le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:44 > 0:06:55) [92%] : \r\nAu-del\u00e0 des remboursements que faire contre ces praticiens qui gonflent leurs honoraires, les autorit\u00e9s cantonales appel \u00e0 plus d'\u00e9changes d'informations avec les assureurs pour pouvoir sanctionner un m\u00e9decin fraudeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:56 > 0:07:10) [91%] : \r\nNous pouvons \u00e9videmment d\u00e9cid\u00e9 que ce m\u00e9decin ne pourra tout simplement plus jamais factur\u00e9s \u00e0 charge de l'assurance maladie, ce qui \u00e9videmment une cons\u00e9quence \u00e9conomique extr\u00eamement grave, nous pouvons \u00e9videmment suspendre ce m\u00e9decin voir le radier si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:10 > 0:07:20) [94%] : \r\nEt les actes sont d'une gravit\u00e9 extr\u00eame, les cas de fraude concerne une minorit\u00e9 de m\u00e9decins bien s\u00fbr mais dans un contexte de hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 chaque franc compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:21 > 0:07:33) [88%] : \r\nMich\u00e8le Martin Mater bonsoir, bonsoir, vous \u00eates la voix des m\u00e9decins, ce soir, les chiffres, c'est une chose mais on a l'impression d'entendre une sorte de ritournelle il y a une ann\u00e9e cette surfacturation, on en parlait d\u00e9j\u00e0 la les remboursements demand\u00e9s sont en hausse, c'est ce que cela veut dire qu'on ne tire pas les le\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:33 > 0:08:03) [93%] : \r\nJe crois que c'est une excellente nouvelle que les fraudeurs soient d\u00e9masqu\u00e9s et aucune profession ne peut accepter qu'il y ait des fraudeurs, donc on doit travailler, nous travaillons avec les assureurs \u00e0 mettre au point un syst\u00e8me qui soit de plus en plus efficaces pour faire la chasse aux fraudeurs, ce qui ne va pas assez de pointer toute une profession de salir une profession parce que quelques cas isol\u00e9s viennent surfactur\u00e9s, faire des actes qui ne sont aucunement n\u00e9cessaire et cela et non acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:03 > 0:08:08) [94%] : \r\nPour vous, la hausse de ces remboursements demand\u00e9s, elle est due surtout au fait qu'on les traque de mani\u00e8re plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:08 > 0:08:29) [95%] : \r\nOn doit les traquer, mais encore une fois, lorsqu'on dit un psychiatre, ce ne sont pas les psychiatres, quand on dit un m\u00e9decin de famille, ce sont pas les m\u00e9decins de famille parce que ce sont des gens qui travaillent aupr\u00e8s des plus fragiles, les plus vuln\u00e9rables de la soci\u00e9t\u00e9, au contraire, on doit dire bravo et ce sont pas quelques cas isol\u00e9s, je rappelle 129 sur plus de 37000 m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 pris dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:29 > 0:08:34) [85%] : \r\nDans votre profession, comment on fait pour, pour, pour \u00eatre plus efficace pour traquer mieux ces d\u00e9passements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:34 > 0:08:59) [94%] : \r\nAlors, l\u00e0 encore, nous travaillons avec les assureurs, il y a des r\u00e9unions o\u00f9 les cas sont \u00e9tudi\u00e9s, que ce soit dans des commissions o\u00f9 il y a des repr\u00e9sentants des assureurs, des m\u00e9decins, mais \u00e9galement, nous devons nous assurer que ces m\u00e9decins soient exclus \u00e0 quelque part, mais malheureusement nous ne sommes aucunement un ordre c'est le magistrat qui lui doit et peut agir pour dire Stop, pour ces fraudeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:59 > 0:09:19) [90%] : \r\nMerci beaucoup, sachez le matin cette mise au point qui doit payer pour qu'elle soit bien, on va en parler encore durant toute la semaine, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, les co\u00fbts de la sant\u00e9 dentaire sont au coeur du d\u00e9bat dans le canton, dimanche prochain, les citoyens Genevois diront s'ils souhaitent une assurance obligatoire pour les soins de leurs dents Jo\u00ebl Errani H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:20 > 0:09:22) [96%] : \r\nBen prenez place, je vous en prie pour compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:22 > 0:09:40) [92%] : \r\nPour les remboursements de soins dentaires Gen\u00e8ve s'appr\u00eate \u00e0 voter selon l'OFS 7 pourcent de la population renonce \u00e0 ces soins faute de moyens financiers \u00e0 Gen\u00e8ve et selon les initiants, ils seraient 15 pourcent c'est le cas de Carlos, il n'est pas all\u00e9 chez le dentiste depuis 5 ans, un accident et un manque de soins lui ont co\u00fbt\u00e9 la plupart de ses dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:40 > 0:09:52) [77%] : \r\nOn a une pathologie, on a mal ou ou on a d\u00fb donc qui bouge, peu importe, moi, c'\u00e9tait le cas, les leaders Ludon bouger mais tout simplement le le la prise en charge financi\u00e8re ne \u00e9tait pas possible \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:52 > 0:10:01) [94%] : \r\nL'initiative lanc\u00e9e par le Parti du travail et soutenu par l'ensemble de la gauche demande \u00e0 l'\u00c9tat de cr\u00e9er une assurance obligatoire pour les soins dentaires de base, ainsi qu'une pr\u00e9vention efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:01 > 0:10:15) [91%] : \r\nFaire donc une une assurance dentaire sur le m\u00eame mod\u00e8le que l'assurance maternit\u00e9 en faisant un pr\u00e9l\u00e8vement paritaire employeurs employ\u00e9 et libre \u00e0 l'\u00c9tat ensuite \u00e9galement, s'il veut participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:15 > 0:10:19) [93%] : \r\n\u00e0 droite, on rejette cette initiative, le financement est d'ailleurs au coeur du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:19 > 0:10:29) [87%] : \r\nAujourd'hui, on parle d'un pr\u00e9l\u00e8vement de de 2, quelques pour 100 sur sur le salaire tr\u00e8s rapidement de retrouver exactement comme avec la LAMal, avec une augmentation des co\u00fbts non ma\u00eetrisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:29 > 0:10:33) [96%] : \r\nLes opposants redoutent \u00e9galement les effets pervers qui d\u00e9responsabilise les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:33 > 0:10:43) [89%] : \r\nCe qui s'bon plus ses dents, je ne suis pas certain, on ne peut obliger personne \u00e0 faire de la pr\u00e9vention, on ne peut obliger personne \u00e0 accepter un traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:44 > 0:10:53) [94%] : \r\nEt l\u00e0, le probl\u00e8me il est l\u00e0, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, ces personnes qui refusent vont devoir quand m\u00eame se faire soigner et \u00e7a va \u00eatre co\u00fbteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:53 > 0:10:58) [89%] : \r\nCertains dentistes sont en faveur, ils pense que \u00e7a permettrait d'\u00e9viter le tourisme dentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:58 > 0:11:13) [91%] : \r\nVaudrait mieux que tout cela reste sur Gen\u00e8ve plut\u00f4t que de voir ces patients partir ailleurs se faire sonner dans des conditions qui sont pas toujours id\u00e9ales qui sont m\u00eame quelquefois assez m\u00e9diocre, avec des cons\u00e9quences de sant\u00e9 publique que cela entra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:13 > 0:11:24) [98%] : \r\nLe canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 \u00e0 57 pourcent un projet semblable en mars 2018 en Valais \u00e0 Neuch\u00e2tel et au Tessin la population devra bient\u00f4t se prononcer sur des initiatives similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:26 > 0:11:42) [93%] : \r\nActualit\u00e9 marquante du week- end, les dizaines de milliers de personnes qui ont d\u00e9fil\u00e9 hier en Suisse pour une nouvelle politique climatique des jeunes par milliers, mais pas seulement les d\u00e9fenseurs du climat de la premi\u00e8re heure, vous allez le voir se disent rassur\u00e9s par la rel\u00e8ve Thibault Li et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:45 > 0:12:11) [94%] : \r\nLa rue comme tribunal et la pression qui monte au fil des semaines ils \u00e9taient hier 40000 \u00e0 manifester \u00e0 travers la Suisse 4000 rien qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, vous le voyez, ils sont jeunes, ils sont convaincants, leur message passe bien en tout cas beaucoup mieux que celui de leurs a\u00een\u00e9s, ce qu'on appelle volontiers les activistes les lanceurs d'alerte du climat aux cheveux gris, on en a rencontr\u00e9 quelques-uns cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:13 > 0:12:29) [89%] : \r\nCes images, c'est un peu leur fond de commerce leur anti- aussi depuis plus de 17 ans, nous sommes \u00e0 Fribourg, dans la r\u00e9daction de La Revue durable, une revue qui d\u00e9nonce les d\u00e9rives environnemental et soci\u00e9tal pour eux, la rue qui bouge, c'est un vrai cadeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:29 > 0:12:41) [88%] : \r\nEh bien, ce qu'elle est jeune, apporte la en ce moment, c'est de montrer le visage des personnes qui vont payer le prix fort, des choses qu'on est en train de ne pas faire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:41 > 0:12:50) [93%] : \r\nLes grands- parents pour le climat cette les artisans de la transition, c'est eux aussi ils sont infatigables, du coup, on se demande ce qu'il leur reste \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:50 > 0:13:13) [89%] : \r\nDe de fonctionner, on peut pousser les universit\u00e9s, les universit\u00e9s qui vont accueillir ces jeunes et ce qu'elles investissent leur argent dans l'industrie fossile ou pas, la, la, il y a des leviers imm\u00e9diat \u00e0 brandir il y a l'initiative pour les glaciers, il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre 2019, mais il y a aussi des leviers \u00e0 plus long terme, qui consiste \u00e0 revoir notre mobilit\u00e9 revoir notre am\u00e9nagement du territoire, revoir notre fa\u00e7on de vivres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:14 > 0:13:27) [89%] : \r\nAutre combat, plus frontal, celui des a\u00een\u00e9s pour le climat, le mouvement a lanc\u00e9 une action judiciaire contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui l'accuse de ne pas prot\u00e9ger ses citoyens la justice les a d\u00e9bout\u00e9s, mais ils gardent espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:27 > 0:13:34) [91%] : \r\nL'espoir c'est que les juges au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, soit des juges courageux telle qu'on l'a vu par exemple avec les juges en Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:34 > 0:13:42) [81%] : \r\nQui d\u00e9finitivement condamn\u00e9 le gouvernement sur un d\u00e9sert tous ces activistes de la premi\u00e8re heure, \u00e9tait bien s\u00fbr dans la rue hier avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:46 > 0:14:18) [91%] : \r\nCes Manifestation pour le climat, elles font d\u00e9bat, feu de paille ou r\u00e9elle prise de conscience, on va mettre \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 quelques minutes ce soir pour parler solutions avec notre invit\u00e9, que faire pour passer de la parole aux actes et notamment dans notre vie quotidienne, Laurent Horvath, bonsoir, vous \u00eates g\u00e9o- \u00e9conomiste, vous \u00eates un grand sp\u00e9cialiste des \u00e9nergies, une connaissance encyclop\u00e9dique aussi une connaissance du terrain, \u00e0 des technologies propres alors ce qui se passe, c'est une vraie prise de conscience est-ce que d\u00e9j\u00e0, on le voit, par exemple, ce n'est pas dans la consommation des \u00e9nergies fossiles, \u00e0 travers la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:18 > 0:14:38) [92%] : \r\nAlors, aujourd'hui au niveau du p\u00e9trole par exemple, on utilise une quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale, on n'a jamais autant consomm\u00e9 de p\u00e9trole dans toute la plan\u00e8te de p\u00e9trole, de gaz de charbon pourquoi main parce que l'\u00e9conomie est coupl\u00e9 au \u00e0 l'utilisation des \u00e9nergies donc aujourd'hui malheureusement on consomme une quantit\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nale, on a jamais autant consomm\u00e9 d'\u00e9nergie \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:38 > 0:14:47) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire que l'une des exigences de ces manifestations, le 0 carbone en 2030, c'est \u00e0 peine dans 11 ans c'est quelque chose de compl\u00e8tement utopique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:47 > 0:15:02) [89%] : \r\nTotalement, en tout cas sur place un plan pour la Suisse, la Suisse depuis la 2\u00e8me guerre mondiale a toujours v\u00e9cu \u00e0 illustrer sa richesse gr\u00e2ce au p\u00e9trole et gr\u00e2ce aux \u00e9nergies fossiles et aujourd'hui ben continue ce cette parce qu'on a toujours fait \u00e7a par le pass\u00e9 dans compte continuent sur cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:02 > 0:15:09) [93%] : \r\nAlors aujourd'hui, qu'est ce qu'il faut faire pour inverser cette tendance, dont vous parlez, quel quel quel est le poids de nos comportements \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:09 > 0:15:57) [87%] : \r\nAlors \u00e9videmment on peut recycler, on peut acheter des habits, c'est positif, mais c'est pas d\u00e9cisif, je prends un exemple : il y a un balancement qui a \u00e9t\u00e9 fait, donc des entreprises au niveau des citoyens \u00e0 l'\u00e9poque, si par exemple, quand on pouvait s'acheter une bouteille de boisson, elle \u00e9tait en Vert et c'\u00e9tait \u00e0 l'industriel \u00e0 entreprendre ce ver \u00e0 le nettoyer \u00e0 l'eau recycl\u00e9e construite pendant le mais \u00e7a co\u00fbte cher alors qu'est ce qu'ils ont fait, ils ont fabriqu\u00e9 des bouteilles en PET, maintenant c'est \u00e0 moi, citoyen \u00e0 nos citoyens, a apport\u00e9 ces bouteilles en PET et puis c'est la commune c'est aux \u00c9tats \u00e0 recycler se p\u00e8te ou \u00e0 le br\u00fbler, donc du coup il y a un manque d'engagement aupr\u00e8s des entreprises et c'est ce qu'il faut faire si on va voir Monsieur Coca-Cola et PC il y a des dizaines de millions de personnes qui freinent l'utilisation de cette bo\u00eete pour dire maintenant, vous vous engagez r\u00e9ellement l\u00e0, \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:57 > 0:16:09) [85%] : \r\nUne sorte d'id\u00e9e l\u00e0 s'\u00e9tend, c'est de dire : avoir \u00e9t\u00e9 de prendre l'avion, c'est vraiment quelque chose de catastrophique est-ce que en mati\u00e8re d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, je fais vraiment un Crime, chaque fois que je monte dans un avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:17:07) [89%] : \r\nLa plus grande consommation est faite par les camions par les bateaux et puis l'aviation est un peu la voiture, donc le plus grand, la plus grande chose qu'on peut faire actuellement, ben c'est justement, c'est le transport de bateaux, les transports de marchandises donc donc parce qu'on sent dans ce qu'on consomme, alors que ce soit la base final exactement, voil\u00e0, donc on peut dire que toute la la la la, l'effort qui est fait aujourd'hui, il doit \u00eatre fait dans ce domaine mais on critique beaucoup les jeunes tandis dit ils prennent l'avion, mais il faut savoir que ces jeunes quand ils prennent l'avion, ils prennent souvent avec leurs parents, donc on on a 10 jours de vacances en une semaine de vacances, les parents, les prennent alors en vacances en tout cas en Suisse, donc ces jeunes, ils sont biberonn\u00e9 \u00e0 l'avion et c'est quelques ann\u00e9es plus tard, leur dit : mais \u00e9coute, je ne peux pas prendre l'avion parce que c'est mal, donc on est dans une situation qui peu ambivalente de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'ai lu beaucoup de dans les r\u00e9seaux sociaux pour dire : tant que les jeunes prendront l'avion, je ne fais rien, donc, en fait, c'est trouver une excuse, je me trouve une excuse pour rien faire en accusant les jeunes qui prennent l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:07 > 0:17:12) [94%] : \r\nMais alors il faudrait que l'avion co\u00fbte cher aujourd'hui, c'est \u00e7a qu'il faut c'est \u00e7a une des voies \u00e0 creuser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:12 > 0:17:40) [87%] : \r\nAlors effectivement, aujourd'hui, si par exemple je m'acheter une pizza ou je prendrais un vol en avion, c'est pratiquement le m\u00eame prix, les jeunes, qu'est ce qu'ils font, ils voyagent toujours au plus bon, meilleur march\u00e9 et, quand j'\u00e9tais jeune, mais il y avait Inter- Rail qui permettait de voyager \u00e0 travers toute l'Europe pour 200 francs et du coup, c'est ce qu'on conna\u00eet et c'est ce qu'on prenait on n'avait pas d'avion, c'\u00e9tait trop cher, alors les avions font quoi, il y a pas de TVA, il y a pas de taxes sur le carburant et en plus ils en payent pas d'imp\u00f4ts, pourquoi c'est vraiment \u00e9trange alors est-ce qu'on pouvez pas chang\u00e9 cette mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:40 > 0:17:51) [91%] : \r\nAlors si je vous comprends bien, aujourd'hui, il y a qu'une solution : c'est l'la bascule, elle est, elle est entre nos mains mais est-ce qu'on doit r\u00e9duire sa mobilit\u00e9, par exemple, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s obligatoire si on veut arriver \u00e0 ce but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:53 > 0:18:25) [89%] : \r\nIl y a une chose qui est extraordinaire, qui se passe avec ces jeunes, aujourd'hui, ceux qui sont capables de se regrouper avant quand on on parlait de \u00e7a, on \u00e9tait peut-\u00eatre une ou 2 personnes, on sait pas qu'il y avait d'autres personnes \u00e0 travers le monde l\u00e0 maintenant, il y a peut-\u00eatre, je sais pas, 3, 4, 5 millions de jeunes \u00e0 travers le monde, j'\u00e9tais \u00e0 Bruxelles, l'autre jour, les jeunes font la gr\u00e8ve, ils le font la gr\u00e8ve aussi en Australie, en Nouvelle-Z\u00e9lande, en Suisse, en Allemagne, donc on voit que c'est un groupement mondial qui est en train de faire qui est en train de passer une bascule 50 pourcent de la population mondiale \u00e0 moins de 30 ans et c'est ce chiffre-l\u00e0, une question de nombre qui va faire que va pour basculer, comme pour faire avancer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:25 > 0:18:32) [90%] : \r\nMerci beaucoup pour vos lumi\u00e8res Laurent Horvath, bonne soir\u00e9e acqu\u00e9rir, on va \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant le pape Fran\u00e7ois Fillon d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:32 > 0:18:47) [93%] : \r\nRiv\u00e9 aux \u00c9mirats Arabes Unis devient donc le 1er, chef de l'\u00c9glise catholique a foul\u00e9 le sol de la p\u00e9ninsule arabique, berceau de l'Islam, le souverain pontife c\u00e9l\u00e9brera mardi une messe historique o\u00f9 sont attendus 135000 fid\u00e8les dans un grand stade d'Abou Dhabi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:50 > 0:19:03) [95%] : \r\nLe \u00e0 la pression augmente sur le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro la France lui a rappel\u00e9 aujourd'hui qu'elle attend, ce soir, l'annonce d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, les \u00c9tats-Unis n'\u00e9carte pas l'option d'envoyer des troupes Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:05 > 0:19:23) [94%] : \r\nQuand il est mont\u00e9 sur la tribune hier apr\u00e8s- midi Nicolas Maduro savait qu'il \u00e9tait engag\u00e9 dans un sacr\u00e9 bras de fer, mais il n'en a rien montr\u00e9, il n'a fait aucun cas de l'ultimatum pos\u00e9 par les Europ\u00e9ens, vous voulez des \u00e9lections anticip\u00e9es, nous aurons des \u00e9lections l\u00e9gislatives, a promis le chef de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:26 > 0:19:55) [94%] : \r\nEurop\u00e9en, l'Allemagne, l'Espagne, la France, les Pays-Bas, le Portugal, le Royaume-Uni avait Denis 8 jours au chef de l'\u00c9tat pour convoquer une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle Paris vient de qualifier de farce la r\u00e9ponse de Nicolas Maduro pour sortir de l'impasse, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Fr\u00e9d\u00e9ric Mogherini a propos\u00e9 qu'un groupe de contact se r\u00e9unissent pour faciliter l'organisation de ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles mais pour le pr\u00e9sident auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:56 > 0:20:10) [89%] : \r\nEt Juan Guaido au coeur de la ferveur populaire, il faut que les choses aillent vite et l'arm\u00e9e est un \u00e9l\u00e9ment incontournable, il s'est adress\u00e9 \u00e0 eux hier pour qu'il laisse entrer l'aide humanitaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, donc il Bazinga Biden lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:10 > 0:20:19) [88%] : \r\nNon au colonel major Capitaine de la vie, Arte, l\u00e0 vous aurez entre vos mains, la d\u00e9cision de laisser entrer les aides humanitaires et de les surveiller pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:19 > 0:20:37) [93%] : \r\n\u00e7a l'union mon\u00e9taire, une technique habile pour inciter les militaires a chang\u00e9 de camp, alors que le pr\u00e9sident Trump lors d'une interview accord\u00e9e \u00e0 CBS vient d'affirmer qu'une intervention am\u00e9ricaine \u00e9tait toujours d'actualit\u00e9, c'est une option, a-t-il dit en pleine gueule sera d'ailleurs \u00eatre chaleureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:37 > 0:20:50) [91%] : \r\nFran\u00e7ois-Xavier Freland, bonsoir, vous \u00eates journaliste, vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la entre 2008 et 2012, ce sera la question c'est : quel est l'enjeu strat\u00e9gique, il y a dans ce pays, pourquoi ces pays, notamment europ\u00e9ens, mais cette pression-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:52 > 0:22:26) [92%] : \r\nAlors je crois que c'est un peu pos\u00e9 la question \u00e0 l'envers : pourquoi on en est arriv\u00e9 l\u00e0, tout simplement parce que le r\u00e9gime de Monsieur Maduro n'est plus une d\u00e9mocratie n'est plus de la fameuse d\u00e9mocratie participative qui sont vendus pendant tr\u00e8s longtemps, c'est devenu n\u00e9o- dictature pourquoi bien parce que vous avez eu des \u00e9lections l\u00e9gislatives il y a 2 ans, 3 ans en 2015 sur 2015, qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 une large victoire de l'opposition qui a gagn\u00e9 donc le Parlement \u00e0 64 pourcent et aujourd'hui ce par le mot a \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9 par monsieur Maduro, vous avez eu des \u00e9lections au mois de mai dernier pr\u00e9sidentielle qui ont \u00e9t\u00e9 boycott\u00e9es par l'opposition, parce qu'on craignait un manque de transparence des \u00e9lections qui ont \u00e9t\u00e9 tax\u00e9 d'ailleurs de frauduleuses par des observateurs et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 reconnue par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale, donc aujourd'hui, vous \u00eates dans un face-\u00e0-face difficile pour l'opposition, qui n'a plus qu'une seule arme est bien celle de faire appel au secours \u00e0 l'appel international \u00e0 l'aide internationale et qui s'est tourn\u00e9 effectivement, vous l'avez dit dans votre sujet vers les \u00c9tats-Unis vers l'Europe vers certaines d\u00e9mocraties, alors que dans le camp de monsieur Maduro, h\u00e9 bien les soutiens sont Cuba qui peut-\u00eatre pas non plus un mod\u00e8le de d\u00e9mocratie, la Russie, la Chine et puis d'autres pays comme l'Iran et la Syrie, donc effectivement, vous avez 2 blocs qui sont en train de se reconstituer autour de ce V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, pas s\u00fbr que cela soit li\u00e9 au co\u00fbt richesse \u00e9conomique du pays, on sait qu'il y a du p\u00e9trole, il y a de l'or, mais aussi aussi peut-\u00eatre quand m\u00eame, a eu des, des, des, des besoins strat\u00e9giques dans la r\u00e9gion, on sait que la Russie est en train de d'armer le r\u00e9gime Maduro pour h\u00e9 bien prendre possession ou revenir dans un, dans une r\u00e9gion o\u00f9 elle n'avait pas l'habitude d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:26 > 0:22:50) [91%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois-Xavier Freland, pour cet \u00e9clairage, on revient sur le sol suisse ou plut\u00f4t \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, dans les arbres et si vous partez \u00e0 la chasse au corbeau \u00e9quipez-vous d'un laser c'est un dr\u00f4le de conseil, oui, mais c'est une des techniques pour convaincre les corbeau freux de s'installer ailleurs que dans nos villes et il ne reste que quelques jours pour amadouer l'animal, reportage \u00e0 Neuch\u00e2tel Sergio Vilar naseaux et Miroslav Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:52 > 0:23:01) [96%] : \r\nDepuis plusieurs semaines aux aurores et la tomb\u00e9e de la nuit, les employ\u00e9es du service des parcs et promenades de la Ville de Neuch\u00e2tel partent \u00e0 la traque du corbeau freux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:02 > 0:23:06) [82%] : \r\nOui, ils nous ont d\u00e9j\u00e0 reconnu un Les 3 corps qui sont partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:06 > 0:23:14) [95%] : \r\nPour l'\u00e9loigner du centre- ville, une seule arme ce laser et il ne reste qu'une quinzaine de jours pour le d\u00e9loger puisqu'apr\u00e8s il sera prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:14 > 0:23:22) [92%] : \r\nOn commence d'intervenir assez t\u00f4t dans cette p\u00e9riode, pour \u00e9viter qu'ils s'installe vraiment pour nidifier dans cet endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:22 > 0:23:45) [91%] : \r\nLe corbeau freux originaire d'Europe de l'Est \u00e0 Nis et pour la premi\u00e8re fois en Suisse en 1963 depuis il prolif\u00e8re, selon un recensement de 2012, 5500 couples se sont \u00e9tablis dans notre pays le croassement du corbeau peut atteindre les 75 d\u00e9cibels la cohabitation avec la population est on cherche donc \u00e0 le repousser en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:45 > 0:23:59) [93%] : \r\nCe qui est difficile avec le corbeau freux c'est qu'on manque un peu de m\u00e9thode efficace, en particulier lorsque lorsqu'on est en ville, donc il est exclu de de, par exemple, de faire des tirs, donc en fait on t\u00e2tonne un petit peu actuellement donc on cherche des m\u00e9thodes pour faire d\u00e9placer ces animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:59 > 0:24:16) [94%] : \r\nLes Neuch\u00e2telois s'inspirent des Yverdonnois en disant dans le Nord Vaudois, on a investi pr\u00e8s de 200000 francs on a aussi presque tout essay\u00e9 faucon balise sonore drone effaroucher et derni\u00e8rement le laser depuis quelques mois, le corbeau freux a enfin c\u00e9d\u00e9 du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:16 > 0:24:33) [93%] : \r\nJe pense que, en plus des tests qu'on a fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec le laser, la combinaison de toutes les mesures qu'on a pris donc l'effarouchement avec des rapaces le les enregistrements sonores et le laser de toujours vari\u00e9 pour que le corbeau freux ne puisse pas s'y habituer, permet d'avoir des r\u00e9sultats positifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:33 > 0:24:43) [92%] : \r\nLa ville d'Yverdon \u00e9tudie aussi la possibilit\u00e9 de l\u00e2cher des bus dress\u00e9s pour qu'elle puisse s'attaquer aux oeufs dans les nids, on n'a donc pas fini de multiplier et de tester les m\u00e9thodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:44 > 0:25:07) [91%] : \r\nC'est l'heure du document de ce journal soigner son homosexualit\u00e9, une expression barbare pour beaucoup la conviction d'apporter une aide pour d'autres, les th\u00e9rapies de conversion \u00e7a existe en Suisse, elles sont le plus souvent encourag\u00e9s dans les milieux religieux traditionaliste mais ces pratiques marque profond\u00e9ment ceux qui les vivent, le document de ce journal est sign\u00e9 C\u00e9line Brichet et Delphine Schnidrig.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:10 > 0:25:18) [97%] : \r\nC'est le diable qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 cet acte, l'homosexualit\u00e9 est un p\u00e9ch\u00e9 devant Dieu \u00e9ventuellement une maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:18 > 0:25:33) [90%] : \r\nL'homosexualit\u00e9 comme un p\u00e9ch\u00e9, une maladie ou un d\u00e9mon ces mots que Thomas retranscrit dans un livre- sont ce qu'il a entendu toute son enfance, elle vit dans une communaut\u00e9 religieuse en Suisse allemande, il est aussi loin qu'il s'en souviennent toujours attir\u00e9 par les hommes, mais pour lui, impossible de l'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:34 > 0:25:51) [88%] : \r\nC'\u00e9tait une communaut\u00e9 qui voulait lui fera avec les principes de la Bible et puis l\u00e0 les gens ils ont dit qu'il faut s'est mari\u00e9, il faut avoir des enfants \u00e0 avoir une femme et puis que l'homosexualit\u00e9, c'\u00e9tait un comportement sexuel probl\u00e9matique emp\u00eacher ou m\u00eame une maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:52 > 0:26:05) [89%] : \r\nThomas rencontre alors des pasteurs se procure des livres de conversion pris beaucoup dans le but d'oublier son attirance pour les hommes, sans y parvenir \u00e0 25 ans, il participe \u00e0 un s\u00e9minaire o\u00f9 on lui dit que son homosexualit\u00e9 est un d\u00e9mon dont il doit se lib\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:05 > 0:26:26) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais par terre et puis j'ai j'\u00e9tais entour\u00e9 par des gens de 3 qui priaient pri\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s violente, justement pour sortir ce d\u00e9mon de l'homosexualit\u00e9 de moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s traumatisant j'ai j'ai d\u00e9crit \u00e7a aussi, je me sentais vraiment apr\u00e8s comme une chaussette qui \u00e9tait tourn\u00e9 de l'autre sens en int\u00e9rieur \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:26 > 0:26:58) [91%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs \u00e9pisodes similaires Thomas se Marie \u00e0 une femme, il a 2 enfants et continue \u00e0 croire qu'avec de la volont\u00e9, il oubliera son attirance pour les hommes, les personnes qui, comme lui, ont v\u00e9cu ce qu'on appelle des th\u00e9rapies de conversion sont nombreuses partout dans le monde si l'on parlait dans les ann\u00e9es 60 de traitement par \u00e9lectrochocs ou vomissements, aujourd'hui ce sont des accompagnements psychologiques qui reste r\u00e9pandue, souvent li\u00e9s \u00e0 des mouvements religieux exemple sur les sites, figure de proue de ces m\u00e9thodes de nombreux t\u00e9moignages d'ex- gais, aujourd'hui converti \u00e0 l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:58 > 0:27:06) [88%] : \r\nEn fait, j'\u00e9tais homosexuel, mais ce n'\u00e9tait pas compatible avec ce que j'avais \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9 quand j'\u00e9tais enfant, ce que je connaissais de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:06 > 0:27:11) [83%] : \r\nMoi-m\u00eame j'\u00e9tais homosexuel, \u00e7a Mex\u00e8s peut-\u00eatre plus en moins, tout est parti, tout est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:11 > 0:27:16) [80%] : \r\nL'an dernier, c'est le pape Fran\u00e7ois qui cr\u00e9e la pol\u00e9mique, point de ce manifeste Ada bambines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:17 > 0:27:25) [98%] : \r\nQuand cela se manifeste d\u00e8s l'enfance, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire par la psychiatrie pour voir comment sont les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:25 > 0:27:52) [92%] : \r\nMais comme elles sont, les causes en Suisse, on retrouve ce discours dans les milieux religieux traditionaliste, nous aurions souhait\u00e9 entendre un th\u00e9rapeute qui proposent ce type d'accompagnement, mais aucun n'a souhait\u00e9 s'exprimer devant notre cam\u00e9ra, lui, accepte de nous r\u00e9pondre, Jean-Luc Ruffieux et le pr\u00e9sident de la section genevoise de l'UDF, un parti politique qui se positionne en faveur de l'\u00e9thique chr\u00e9tienne et de la famille traditionnelle, pour lui, l'homosexualit\u00e9 est souvent due \u00e0 une blessure dans l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:52 > 0:28:02) [89%] : \r\nJe pense que c'est une lacune qui grandit et il y a d\u00e9s\u00e9quilibre dans l'identit\u00e9 de la personne, on l'identit\u00e9 sexuelle de la personne, l'identit\u00e9 naturelle de la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:02 > 0:28:12) [95%] : \r\nL'UDF r\u00e9colte actuellement des signatures pour un r\u00e9f\u00e9rendum, son but : limiter la censure et garder la libert\u00e9 de parole et de conviction, notamment sur le th\u00e8me d'une possible conversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:12 > 0:28:25) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile de sortir de l'homosexualit\u00e9, effectivement, mais il y a des gens qui sont remis en question oui ou parce qu'ils \u00e9taient d\u00e9go\u00fbt\u00e9s ou parce qu'ils \u00e9taient r\u00e9volt\u00e9s par ce qu'qui passer d'un partenaire \u00e0 l'autre et \u00e7a suffit quoi, mais il faut un bon accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:26 > 0:28:50) [94%] : \r\nBeaucoup de ces th\u00e9rapies sont pratiqu\u00e9s dans les milieux \u00e9vang\u00e9liques leurs repr\u00e9sentants nous disent regretter et rejet\u00e9 toute pratique qui met les personnes sous pression pour changer leur identit\u00e9 sexuelle essayer d'accorder une grande valeur \u00e0 l'accueil et \u00e0 la libert\u00e9, chacun reste que pour ceux qui sont pass\u00e9s par l\u00e0, il y a besoin de se reconstruire, \u00e0 Gen\u00e8ve, un espace de parole existent o\u00f9 chacun peut partager son v\u00e9cu plusieurs sont pass\u00e9s par des th\u00e9rapies de conversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:50 > 0:29:00) [85%] : \r\nPendant longtemps, j'ai montr\u00e9 pas place sur cette terre l\u00e0 ce est plus l'amour de Dieu, qui est mon seul ami depuis l'enfance parce que j'\u00e9tais toujours tr\u00e8s seul, donc allons avant l'\u00e2ge dans ma jeunesse, mais ils vont finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:01 > 0:29:05) [89%] : \r\nIl Muriel, elle aussi est pass\u00e9 par l\u00e0, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce groupe, qui l'a finalement r\u00e9ussi \u00e0 s'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:06 > 0:29:18) [87%] : \r\nLa spiritualit\u00e9, \u00e7a fait partie de ma vie autant que que mon orientation affective et et et en renier, hein, c'est le coup\u00e9 d'une part de moi- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:18 > 0:29:26) [94%] : \r\nLe fondateur de ce groupe a lui- m\u00eame v\u00e9cu une tentative de conversion par cet accueil, il veut r\u00e9concilier spiritualit\u00e9 et communaut\u00e9 LGBT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:27 > 0:29:48) [91%] : \r\nJe pense que ce genre de pratique cr\u00e9er des d\u00e9g\u00e2ts int\u00e9rieurs extr\u00eamement profond au niveau de l'identit\u00e9 et c'est aussi pour cette raison que j'avais \u00e0 coeur de pouvoir fonder cette antenne dans le but de pouvoir r\u00e9concilier tout un chacun, avec sa spiritualit\u00e9 mais aussi offrir un cadre dans lequel toute personne en recherche de sens et de spiritisme spiritualit\u00e9 peut vivre sa foi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:48 > 0:29:55) [92%] : \r\nThomas a quant \u00e0 lui, a fait son coming-out a pass\u00e9 40 ans aujourd'hui, il milite pour que son histoire ne devienne pas aussi celle d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:57 > 0:30:33) [91%] : \r\nUn peu de sport dans les derni\u00e8res minutes de ce journal, la neige a perturb\u00e9 le programme sportif aujourd'hui en Suisse centrale le match Lucerne Sion a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e, terrain largement impraticable, on le voit m\u00eame sort pour les rencontrer, Saint-Gall Z\u00fcrich et Lugano Thoune annulation aussi des \u00e9preuves de ski alpin de Garmisch hier, c'\u00e9tait \u00e0 cause de la pluie, aujourd'hui c'est la neige qui a jou\u00e9 les trouble-f\u00eate, les Mondiaux de ski alpin font g\u00e9n\u00e9ralement vibrer une bonne partie de la Suisse, les voil\u00e0 dans 2 jours, coup d'envoi de ces Mondiaux aurait en Su\u00e8de, les suisses esp\u00e8rent briller dans cette station atypique, le r\u00e9cit de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, J\u00e9r\u00e9my Henrion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:38 > 0:30:39) [100%] : \r\nJ'Schladming.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:43 > 0:30:57) [97%] : \r\nApr\u00e8s les classiques du mois de janvier, place \u00e0 ce petit village \u00e0 700 kilom\u00e8tres au nord de Stockholm tout proche de la fronti\u00e8re norv\u00e9gienne, ici tout le monde se r\u00e9jouit d'accueillir le gratin du ski et se dit pr\u00eat \u00e0 relever le Challenge d'une telle organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:57 > 0:31:07) [94%] : \r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 vendu environ 40000 billets, nous ne sommes pas dans une r\u00e9gion tr\u00e8s peupl\u00e9e, donc nous devons inciter les gens \u00e0 venir jusqu'ici et \u00e0 y rester, mais je suis s\u00fbr que l'ambiance \u00e9tait super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:08 > 0:31:19) [84%] : \r\nLes comp\u00e9titions se disputeront sur l'et Scoot co\u00fbtant du nom de la montagne surplombant le domaine sont semaine culmine qu'\u00e0 1420 m\u00e8tres mais de l\u00e0- haut le spectacle vous coupe le souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:21 > 0:31:43) [92%] : \r\nLa petite station dor\u00e9 et ses 1300 habitants accueille les championnats du monde de ski pour la 3\u00e8me fois apr\u00e8s 1954 et 2007 pour la petite r\u00e9gion, c'est un \u00e9norme \u00e9v\u00e9nement malgr\u00e9 les moins 20 degr\u00e9s on attend pr\u00e8s de 120000 personnes durant les 2 prochaines semaines de prochaines semaines durant lesquelles 11 titres seront \u00e0 d\u00e9crocher et la d\u00e9l\u00e9gation helv\u00e9tique vise plusieurs m\u00e9dailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:44 > 0:31:54) [89%] : \r\nLors des derniers Mondiaux su\u00e9dois, les Suisses s'\u00e9taient distingu\u00e9s en montant six fois sur le podium, notamment Didier Cuche, m\u00e9daill\u00e9 de bronze en g\u00e9ant et surtout Daniel Albrecht titr\u00e9 en super- combin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:56 > 0:32:06) [82%] : \r\n12 ans plus tard, b\u00e9ate feuilleter Wendy Holdener repr\u00e9sentent les plus gros espoirs aurait une station o\u00f9 finalement tr\u00e8s peu d'choses ont chang\u00e9 sur la The Big Bang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:06 > 0:32:19) [96%] : \r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 les Mondiaux en 2007 et c'est un Avantage, la plupart des grosses structures sont en place et nous avons juste d\u00fb faire quelques am\u00e9liorations sur les pistes de comp\u00e9tition, le monde \u00e9volue constamment et nous nous sommes adapt\u00e9s en cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:20 > 0:32:25) [88%] : \r\nCandidate aux jeux olympiques 2026 avec Stockholm aurait compte profiter de ces mondiaux pour d\u00e9crocher la mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:26 > 0:32:39) [91%] : \r\nChampion du monde des pr\u00e9sentateurs m\u00e9t\u00e9o voil\u00e0 tout de suite Philippe Jeanneret puis mise au point, reportage avec ceux qui parient sur un nouveau boom des trains de nuit, porte- voix de la r\u00e9daction demain, Claire Burgy et Darius Rochebin belle soir\u00e9e au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902805051", "durationSec": 94, "title": "SO VENEZUELA NEWS_RTS000001727529", "excerpt": "Foule de manifestants d\u00e9filant lors des manifestations contre le changement climatique qui ont rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 40000 personnes dans 14 villes de Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902805052", "durationSec": 57, "title": "SO TAPIS 0 CARBONE_RTS000001727369", "excerpt": "Selon Sant\u00e9suisse, en 2018 les m\u00e9decins suisses ont d\u00fb rembourser plus de 8 millions de francs aux caisses maladies pour des montants ind\u00fbment re\u00e7us. 1 \u00e0 2% des m\u00e9decins seraient concern\u00e9s par la surfacturation de leurs prestations. Pr\u00e9prod d'archives avec l'itw de directrice de Sant\u00e9suisse Verena Nold et du conseiller d'Etat en charge de la Sant\u00e9 (GE) Mauro Poggia.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1806443"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805053", "durationSec": 109, "title": "SO SURFACTURATION ACTES MEDICAUX V2_RTS000001727523", "excerpt": "Les citoyens de toutes les g\u00e9n\u00e9rations accentuent la pression pour que les gouvernements prennent des actions concr\u00e8tes contre le changement climatique.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "M\u00c9DECIN"], "thematicPersons": ["POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805054", "durationSec": 125, "title": "SO PROJETS CITOYENS CLIMAT V2_RTS000001727451", "excerpt": "Foule de manifestants d\u00e9filant lors des manifestations contre le changement climatique qui ont rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 40000 personnes dans 14 villes de Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ", "type": "Organisation"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1806427"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805055", "durationSec": 30, "title": "SO PAPE ABU DHABI_RTS000001727536", "excerpt": "La station de ski d'Are, en Su\u00e8de, se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir les Championnats du monde de ski alpin 2019 du 05.02.1019 au 17.20.2019. Avec l'itw du CEO Are Niklas Carlsson et du directeur de courses Are Anders Sundqvist."}, {"internalArchiveId": "AA1902805056", "durationSec": 112, "title": "SO MUR MANIF RAPPEL_RTS000001727391", "excerpt": "Les CFF d\u00e9l\u00e8guent les livraisons de bagages du service porte-\u00e0-porte \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui, dans 50% des cas, font le trajet par la route non en train. Jean-Marc Heuberger a test\u00e9 le service.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805057", "durationSec": 114, "title": "SO MONDIAUX J MOINS 1_RTS000001727449", "excerpt": "Temps neigeux au stade de football de Lucerne et sur la piste de ski \u00e0 Garmisch-Partenkirchen qui ont entra\u00een\u00e9 l'annulation des matches pr\u00e9vus en Suisse centrale et des \u00e9preuves de ski alpin.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DE CAMPO, Giuliano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "role": "Statement Are", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805058", "durationSec": 137, "title": "SO CFF BAGAGES ROUTE V2_RTS000001727506", "excerpt": "Le corbeau freux colonise les villes suisses, au grand d\u00e9sarroi des citadins. Pour les d\u00e9loger, les employ\u00e9s de la Ville de Neuch\u00e2tel tentent de les \u00e9pouvanter avec des lasers. Pour d\u00e9nicher les colonies, il faut pousser l\u00bfoiseau \u00e0 s\u00bfinstaller ailleurs, avant la mi-f\u00e9vrier, car apr\u00e8s \u00e0 la p\u00e9riode de nidification, l\u00bfoiseau est prot\u00e9g\u00e9.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LE FORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TRANSPORT DE MARCHANDISES", "TRANSPORT PAR ROUTE"], "thematicPersons": ["HEUBERGER, JEAN-MARC"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1806411"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805059", "durationSec": 19, "title": "SO  ANNULATIONS FOOT ET SKI V2_RTS000001727446", "excerpt": "Des th\u00e9rapies de conversion \u00e0 l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 pour homosexuels sont encourag\u00e9es par certains milieux, souvent des mouvements religieux. Des groupes de parole existent o\u00f9 les personnes qui ont v\u00e9cu des th\u00e9rapies de conversion peuvent partager leur exp\u00e9rience.", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "GARMISCH-PARTENKIRCHEN"], "thematicThemes": ["NEIGEUX", "STADE DE FOOTBALL", "ENNEIG\u00c9", "NEIGE", "PISTE DE SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805060", "durationSec": 114, "title": "FRIGO CORBEAUX FREUX CHASSES_RTS000001725879", "excerpt": "L'initiative populaire \"Pour le remboursement des soins dentaires\" sur une assurance obligatoire pour les soins dentaires est soumise \u00e0 la votation du 10.02.2019 dans le canton de Gen\u00e8ve. Selon les initiants, 15% de la population genevoise renonce \u00e0 consulter un dentiste par manque d'argent. Les avis des m\u00e9decins sont partag\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CORBEAU", "\u00c9COLOGIE ACOUSTIQUE"], "sequenceIds": ["1806457"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805061", "durationSec": 290, "title": "SO THERAPIE HOMOSEXUALITE V3_RTS000001727442", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "sequenceIds": ["1806463"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805062", "durationSec": 128, "title": "FRIGO SOINS DENTAIRES_RTS000001725487", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE"], "sequenceIds": ["1806416"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902806096", "summary": "Employ\u00e9 CFF chargeant bagages int wagon.\nJean-Marc Heuberger \u00e9crivant sur ordinateur Mac. \nStatement Jean-Marc Heuberger. Coursier r\u00e9cup\u00e9rant bagage de Jean-Marc Heuberger.\nExtrait d'un spot publicitaire CFF sur le service porte-\u00e0-porte pour les bagages. \nEngelberg, enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 : train circulant.\nCoursier sortant bagages de v\u00e9hicule et le donnant \u00e0 Jean-Marc Heuberger.\nStatement Jean-Marc Heuberger. \nLaurianne Altwegg, F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), travaillant \u00e0 son ordinateur. Itw Laurianne Altwegg.\nCoursier sortant bagages de v\u00e9hicule.", "id": "1806411", "visualThemes": ["TRANSPORT PAR ROUTE", "TRANSPORT DE MARCHANDISES", "BAGAGE"], "visualGeographicals": ["ENGELBERG"], "visualPersons": ["HEUBERGER, JEAN-MARC"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806099", "summary": "Plateau : itw Michel Matter, vice-pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses (FMH).", "id": "1806414", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806101", "summary": "Richard Zink De Raczynski, docteur en m\u00e9decine dentaire, examinant dents de Carlos Deus, conseiller en personnels.\nItw Carlos Deus.\nBrochure de l'initiative populaire \"Pour le remboursement des soins dentaires\".\nItw Maria Perez, comit\u00e9 d'initiative \"Pour le remboursement des soins dentaires\".\nPierre Conne, d\u00e9put\u00e9 PLR, contre l'initiative, consultant son t\u00e9l\u00e9phone portable. Itw Pierre Conne.\nItw Edouard Coquoz, m\u00e9decin dentiste responsable du cabinet dentaire du Point d'eau.\nItw Richard Zink De Raczynski.\nMat\u00e9riel de cabinet dentaire.", "id": "1806416", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "M\u00c9DECINE DENTAIRE", "DENTISTE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["CONNE, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806112", "summary": "Gen\u00e8ve, 02.02.2019 : \nFoule de jeunes manifestants d\u00e9filant en brandissant \u00e9criteaux contre le changement climatique.\nStatement Thierry Cl\u00e9mence.\nFribourg, int r\u00e9daction La Revue Durable :\nSusana Jourdan, r\u00e9dactrice La Revue Durable, et Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur La Revue Durable, discutant. Itw Susana Jourdan. Itw Jacques Mirenowicz.\nR\u00e9union de personnes \u00e2g\u00e9es sur le climat.\nR\u00e9union et manifestation des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat.\nItw Anne Mahrer, copr\u00e9sidente A\u00een\u00e9es pour la protection du climat.\nLausanne, 02.02.2019 :\nDiscours Jacques Dubochet, prix Nobel de chimie, devant foule de manifestants en liesse.", "id": "1806427", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAHRER, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806128", "summary": "Plateau : itw Laurent Horvath, g\u00e9o-\u00e9conomiste de l'\u00e9nergie.", "id": "1806443", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806142", "summary": "Nocturne : corbeaux freux s'envolant et dans arbre. \nEddy Macuglia, contrema\u00eetre Service des parcs et promenades Neuch\u00e2tel, brandissant laser sur corbeaux. Itw Eddy Macuglia.\nCorbeaux dans arbres croassant. \nChristophe No\u00ebl, inspecteur cantonal de la faune Neuch\u00e2tel, feuilletant livre. Itw Christophe No\u00ebl.\nYverdon-les-Bains : \nFauconnier portant faucon sur son bras. \nItw Antoine Sauser, responsable for\u00eats et biodiversit\u00e9 commune Yverdon.", "id": "1806457", "visualThemes": ["CORBEAU", "FAUCON", "\u00c9COLOGIE ACOUSTIQUE", "RAYON LASER"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902806148", "summary": "D\u00e9claration Thomas Lauber, pr\u00e9sident Association Sarigai, lisant extrait de livre. Itw Thomas Lauber. Thomas Lauber marchant. \nArticles de presse et site Internet sur th\u00e9rapie de conversion.\nImages Torrents de Vie : d\u00e9claration ex-homosexuel. \nImages Oser en Parler : d\u00e9claration ex-homosexuel.\nArchives 2018 : d\u00e9claration pape Fran\u00e7ois. \nItw Jean-Luc Ruffieux, pr\u00e9sident UDF Gen\u00e8ve.\nR\u00e9union de groupe de parole LGBTI du LAB. Itw Simon Barbey alias Simongad. chanteur. itw Muriel Mosimann. D\u00e9claration Adrian Stiefel, responsable antenne LGBTI du LAB. Itw Adrian Stiefel.", "id": "1806463", "visualThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9", "TH\u00c9RAPEUTIQUE", "PRATIQUE RELIGIEUSE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FRANCOIS", "SIMONGAD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FRELAND, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772365", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046496", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1F7DD84B-752A-4A16-9EAE-F1264B3DE4AD", "internalArchiveId": "1F7DD84B-752A-4A16-9EAE-F1264B3DE4AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestations pour le climat dans plusieurs villes suisses. Lutter pour exiger des mesures face au climat est aussi un devoir moral : interview d'Augustin Fragni\u00e8re, philosophe et environnementaliste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses ont d\u00e9fil\u00e9 en masse le 2 f\u00e9vrier 2019 pour le climat. De Z\u00fcrcih \u00e0 B\u00e2le en passant par Bellinzone, ils \u00e9taient 40'000 dans une quinzaine de villes. 10'000 \u00e0 Lausanne, 4'000 \u00e0 Gen\u00e8ve, 2'000 \u00e0 Fribourg et Neuch\u00e2tel. Deux fois plus qu'\u00e0 la premi\u00e8re mobilisation lanc\u00e9e par les jeunes, il y a deux semaines. Pauline Rappaz bonjour. Vous avez suivi la manifestation. Derri\u00e8re la lutte pour exiger des mesures politiques, se cache une question d'\u00e9thique.\r\nC'est un devoir moral, et m\u00eame une affaire de droits humains, selon certains chercheurs. Parce que oui, le droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 la vie, \u00e0 la subsistance: eh bien ces droits pourraient \u00eatre bafou\u00e9s par le changement climatique. C'est ce que me disait Augustin Fragni\u00e8re, philosophe et environnementaliste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n  00'21''\r\n**** Pour qu'il y a ait une action polique, il faut donc une mobilisation citoyenne. \r\nEt on a tous des leviers d'action. Chacun \u00e0 son \u00e9chelle, avec ses comp\u00e9tences et ses convictions.\r\n  00'22''\r\nEt ce devoir moral d'agir, ce n'est pas pour se donner bonne conscience. Augustin Fragni\u00e8res dit qu'on ne peut pas parler de culpabilit\u00e9. Parce qu'ici on a tous grandi dans un syst\u00e8me qui fait que dans nos actions quotidiennes, eh bien on \u00e9met du CO2. \r\n*** Une 3\u00e8me mobilisation pour le climat est pr\u00e9vue par les jeunes, le 15 mars", "durationSec": 114, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170355", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["climat", "\u00e9cologie", "manifestation politique", "morale", "devoir du citoyen"], "alternativeTitle": ["Lutter pour exiger des mesures face au climat est aussi un devoir moral: interview d'Augustin Fragni\u00e8re / 12H30_2019-02-03T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 03.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Augustin Fragni\u00e8re, philosophe et environnementaliste \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10170355"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:33Z", "speechToTexts": ["09.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes Suisses ont d\u00e9fil\u00e9 en masse hier apr\u00e8s- midi pour le climat de Z\u00fcrich \u00e0 B\u00e2le, en passant par Bellinzone, ils \u00e9taient 40000 dans une quinzaine de villes 10000 \u00e0 Lausanne 4000 \u00e0 Gen\u00e8ve 2000 \u00e0 Fribourg et Neuch\u00e2tel, 2 fois plus qu'\u00e0 la premi\u00e8re mobilisation lanc\u00e9e par les jeunes, il y a 2 semaines pour l'INRA pas bonjour, bonjour, vous avez suivi la manifestation hier derri\u00e8re la lutte pour exiger des mesures politiques se cache une question d'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [96%] :\r\nC'est un devoir moral et m\u00eame une affaire de droits humains, selon certains chercheurs, le droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la vie \u00e0 la subsistance, h\u00e9 bien ces droits -l\u00e0 pourraient \u00eatre bafou\u00e9s par le changement climatique, c'est ce que me disait Augustin Fragni\u00e8re, philosophe et environnementaliste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:40) [92%] :\r\nC'est un devoir je pense g\u00e9n\u00e9rique de lutter contre le changement climatique, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9viter au maximum les pr\u00e9judice \u00e0 autrui, donc \u00e7a peut \u00eatre en manifestant, comme le font dans les jeunes en Suisse, ces temps- ci, les moins jeunes aussi, et j'ose esp\u00e9rer qu'on est en train d'assister \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement historique si ce mouvement continue et se renforce, il va peut-\u00eatre r\u00e9ussir \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer une action politique forte derri\u00e8re pour lutter contre, changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nEt pour qu'il y ait une action politique, Pauline, il faut donc une mobilisation citoyenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [89%] :\r\nOui, et on a tous des leviers d'action, chacun \u00e0 son niveau, avec ses comp\u00e9tences et ses convictions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:11) [91%] :\r\nLes fait station, c'est une chose, mais il y a plein d'autres moyens d'agir \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles pour un artiste, ce sera d'essayer d'inclure cette probl\u00e9matique dans ses productions pour essayer de faire changer les \u00e9tats d'esprit progressivement que pour un professeur, ce sera peut-\u00eatre d'parler \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves pour quelqu'un qui s'sont la force de se lancer en politique pour essayer de faire changer les choses de l'int\u00e9rieur etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [95%] :\r\nCe devoir moral d'agir, ce n'est pas pour se donner bonne conscience, Augustin Fragni\u00e8re, estime qu'on ne peut pas parler de culpabilit\u00e9 parce qu'ici, on a tous grandi dans un syst\u00e8me qui fait que dans nos actions quotidiennes, h\u00e9 bien on \u00e9met du CO2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [88%] :\r\nMerci Pauline aura pas et annonc\u00e9 que cette 3\u00e8me une 3\u00e8me mobilisation pour le climat est pr\u00e9vue par les jeunes, le 15 mars. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T12:06:11Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fragni\u00e8re, Augustin", "role": "philosophe et environnementaliste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F168AA1-37F6-435D-8FD3-765F76F0117E", "internalArchiveId": "7F168AA1-37F6-435D-8FD3-765F76F0117E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La BNS doit-elle renflouer les caisses de l'AVS? Interview de Jean-Pierre B\u00e9guelin", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "Interview de Jean-Pierre B\u00e9guelin, ancien \u00e9conomiste \u00e0 la Banque nationale suisse (BNS).\r\n\r\nLa BNS doit-elle renflouer les caisses de l'AVS? Interview de Jean-Pierre B\u00e9guelin 18h SLV B\u00e9guelin\r\nJEAN-PIERRE BEGUELIN: ** 46 ((portable si jamais ** 02))\r\nAlors cette id\u00e9e est-elle cens\u00e9e? Finalement est-ce bien le r\u00f4le de la Banque nationale suisse? On va vous soumettre la question Jean-Pierre B\u00e9guelin, bonsoir ! Ancien \u00e9conomiste \u00e0 la BNS.\r\n- Finalement la BNS assume une politique de taux n\u00e9gatifs.... c'est peut-\u00eatre \u00e0 elle de soutenir en \u00e9change ceux qui en patissent, non ?\r\n- Aujourd'hui la BNS redistribue une partie de ses b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons. Est-ce que cibler en particulier l'AVS et les caisses de pensions vous semble possible ?\r\n- Ce serait encore de l'argent en plus \u00e0 distribuer...ce n'est pas probl\u00e9matique ?\r\n- Sectoriser comme \u00e7a les b\u00e9n\u00e9fices selon d'o\u00f9 ils proviennent, ce n'est pas un peu risqu\u00e9 ? Finalement la BNS fait des b\u00e9n\u00e9fices ou n'en fait pas....c'est un seul package non ?\r\n- La politique des taux n\u00e9gatifs n'est pas cens\u00e9e durer \u00e9ternellement. Qu'est-ce qui se passerait d\u00e8s lors au moment o\u00f9 la BNS d\u00e9cide de changer de cap?\r\n- Est-ce qu'il n'y a pas quand m\u00eame cette vision de la BNS comme d'un porte-monnaie g\u00e9ant qui peut distribuer de l'argent....alors que la mission premi\u00e8re de la BNS c'est g\u00e9rer la croissance et garantir la stabilit\u00e9 des prix ?\r\n- Politiquement, vous pensez que la manne dans les caisses de la BNS va attirer toujours plus de convoitises? Il ne faudrait pas mettre des limites quand m\u00eame ?\r\n- La gauche avance aussi une autre id\u00e9e: ce serait la cr\u00e9ation d'un fond souverain aliment\u00e9 par la banque nationale suisse qui servirait \u00e0 financer les infrastructures, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, etc. Vous en pensez quoi ?", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170335", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La BNS doit-elle renflouer les caisses de l'AVS? Interview de Jean-Pierre B\u00e9guelin / FOR_2019-02-03T18:02:00_developpement-3", "Forum du 03.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Pierre B\u00e9guelin, ancien \u00e9conomiste \u00e0 la Banque nationale suisse (BNS)."], "variantIds": ["ece-10170335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:57Z", "speechToTexts": ["09.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nJean-Pierre B\u00e9guelin bonsoir, bonsoir, comment allez- vous, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait longtemps qu'on vous a plus entendu un vous voulez l'ancien chef \u00e9conomiste Jean-Pierre B\u00e9guelin alors cette id\u00e9e est -ce que \u00e7a vous para\u00eet sens\u00e9e est -ce que finalement, c'est le r\u00f4le de la de la Banque nationale suisse que de voil\u00e0 que de renflouer les caisses de nos, de nos retraites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [87%] :\r\nVous \u00eates peut-\u00eatre tr\u00e8s directe de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, ce qui n'est aussi pas tout \u00e0 fait normal, c'est le taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, oui c'est vrai, d'une fa\u00e7on ou d'une autre et on a un tout petit peu dans, dans les cas exceptionnels, j'ai, je tiens pour rappeler que le fait que les gens les pour les \u00e9pargnants par la plupart mais pas mal les caisses de pension particulier paye en taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs \u00e0 la BNS il y en a pour 2 milliards et on l'a cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, et si vous voulez, cet argent est retir\u00e9 de la circulation parce que l'argent qu'on paye \u00e0 la BNS il dispara\u00eet de la circulation, donc d'une fa\u00e7on de Nantes, la BNS pas le remettre en circulation alors elle le remet en circulation peut-\u00eatre en redistribuant les b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration cantons dans le cas de la BNS je vous rappelle, c'est relativement compliqu\u00e9 pour la raison suivante, c'est qu'une bonne partie de ses b\u00e9n\u00e9fices et effet non pas en francs suisses mais elle est fait parce que si vous voulez, c'est le plus grand Eddy von du monde L effet en devises ou en euros, et qu'elle peut pas trop les rames, l'arr\u00eat de les ramener en masse en Suisse parce que fondamentalement, \u00e7a fait monter le franc suisse et et par cons\u00e9quent et elle 2 parties des b\u00e9n\u00e9fices qui se fait, si vous voulez sur le dos des caisses de pension et des places heure suisse et un quelle qu'elle fait sur les recettes ext\u00e9rieures, alors les gens seront peut \u00eatre tr\u00e8s surpris parce que tout d'un coup, elle annonce une perte de 42 milliards cette ann\u00e9e, mais je vous rappelle que cette perte, elle est due au fait que c'est d\u00fb \u00e0 la variation des bourses et aider etD. et du changement, mais si vous voulez, ce n'est pas une perte de revenus de d'une fa\u00e7on autre et ce revenu LP, elle doit de toute fa\u00e7on, essayer de leur distribuer ces ans si vous voulez, c'est un probl\u00e8me qui existe depuis tr\u00e8s longtemps pour la BNS et c'est pour \u00e7a qu'elle avait fait l'accord avec la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons distribuer \u00e0 peu pr\u00e8s 2 milliards par an pourtant qu'elle a, c'est de r\u00e9serve pour l'instant, il a 120 milliards de r\u00e9serves de change \u00e7a essentiellement suffit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [79%] :\r\nNon mais est -ce que ce raisonnement vous para\u00eet sens\u00e9e qui maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:21) [91%] :\r\nMais si vous avez l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a ce b\u00e9n\u00e9fices l\u00e0 et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a le b\u00e9n\u00e9fice qu'elle fait sur en pr\u00e9levant l'imp\u00f4t n\u00e9gatif c'est \u00e7a et d'une fa\u00e7on ou d'une autre, on pourrait penser qu'elle doit redistribuer plus \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays qu'elle le faisait au par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [96%] :\r\nOui, parce que c'est comme une ponction fiscale finalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:39) [89%] :\r\nFondamentalement, c'est comme une ponction fiscale si vous voulez alors fondamentalement, c'est plus qu'une ponction fiscale c'est une pension mon\u00e9taire si elle ne fait rien, la quantit\u00e9 de monnaie diminue et c'est \u00e9videmment est tr\u00e8s tr\u00e8s n\u00e9gatif pour l'\u00e9conomie, alors le remettre Lima des caisses de pension et de l'AVS, pourquoi pas, fondamentalement, si vous voulez, c'est ainsi en tout cas les caisses de pension, c'est un syst\u00e8me social qui est bas\u00e9 sur l'accumulation des taux d'int\u00e9r\u00eat qui sert \u00e0 capital et qui servira \u00e0 payer les rentes et donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, la pr\u00e9l\u00e8vements n\u00e9gatifs est \u00e9videmment quelque chose qui va contraire \u00e0 l'id\u00e9e si vous rappelle en plus que la BNS a impos\u00e9 un taux n\u00e9gatifs, non pas, si vous voulez, pour inciter les les caisses de pension \u00e0 moins investir mais fondamentalement pour pousser les Suisses \u00e0 investir \u00e0 l'ext\u00e9rieur et pour emp\u00eacher les \u00e9trangers d'investir en Suisse donc ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, pour les caisses de pension il y a quasiment pas c'est pas, c'est pas un probl\u00e8me dans cette redistribution para\u00eet relativement correct dans la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [92%] :\r\nDans la situation actuelle, parce que la politique des taux n\u00e9gatifs n'est pas cens\u00e9e durer \u00e9ternellement, qu'est ce qui se passerait d\u00e8s lors du haut d\u00e8s le moment o\u00f9 la BNS d\u00e9cide de changer de cap. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:51) [85%] :\r\nMais soyons clairs, \u00e0 ce moment -l\u00e0, les caisses de pension je vous parle pas de l'AVS qui est peut-\u00eatre un autre nos petites au probl\u00e8me, \u00e0 ce moment -l\u00e0, les caisses de pension toucheront l'int\u00e9r\u00eat sur les ALD obligations qu'elle vend et si vous voulez cette probl\u00e9matique de ponction fiscale qui Space p\u00e8se pose sur elle ne se posera plus, puisqu'elles auront \u00e0 taux d'int\u00e9r\u00eat positif, on reviendra dans la situation normale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [86%] :\r\nVous qui connaissez bien la BNS, vous qui connaissez bien recommencer \u00e0 faire avec voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [86%] :\r\nOn serait dans une situation normale puisque la BNS pas r\u00e9sister jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [83%] :\r\nOn n'est -ce pas pour quelle raison fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:23) [87%] :\r\nVraisemblablement pour \u00e9viter de pousser une distribution pour des raisons politiques, c'est \u00e7a, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, et c'est c'est \u00e9videmment \u00e7a et l'ind\u00e9pendance, il a les choses, mais si vous voulez, elle a cr\u00e9\u00e9 le probl\u00e8me d'un peu par une situation extr\u00eamement difficile et et bless\u00e9 Scott et Life, elle pourrait aussi s'en sortir par des mesures temporaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Jean-Pierre B\u00e9guelin, de votre \u00e9clairage je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9guelin, Jean-Pierre", "role": "ex chef \u00e9conomiste c/o Pictet, ex directeur \u00e0 la BNS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96CB8611-C7DC-485F-9003-6EA3A376E18F", "internalArchiveId": "96CB8611-C7DC-485F-9003-6EA3A376E18F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique  \r\nRetour en Suisse o\u00f9 les primes de caisse maladie sont au coeur d'un nombre croissant de questions voire de remises en questions. Vendredi le comit\u00e9 des 2 initiatives pour la r\u00e9forme du syst\u00e8me d'assurance maladie annoncait qu'elles n'aboutiraient pas. Nicole Della Pietra, aujourd'hui, c'est la presse dominicale al\u00e9manique qui s'empare du sujet.\r\nLa Sonntagszeitung dresse la radiographie des budgets des m\u00e9nages avec ce constat: les primes sont le deuxi\u00e8me motif d'arri\u00e9r\u00e9 de paiement le plus fr\u00e9quent. Les enqu\u00eates de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et de la fa\u00eeti\u00e8re Dettes Conseils Suisse, le d\u00e9montrent. La hausse des co\u00fbts fait grimper les risques de paup\u00e9risation des personnes \u00e0 faible revenu mais qui appartiennent n\u00e9anmoins \u00e0 la classe moyenne. Pr\u00e8s de 6,4% de la population vit dans un m\u00e9nage incapable de payer les primes au moins une fois \u00e0 temps. En vingt, les retardataires ont plus doubl\u00e9 nous dit encore l'article. Dans le SonntagsBlick, le pr\u00e9sident de la FMH, J\u00fcrg Schlup, demande que les enfants soient dispens\u00e9s de primes. Tandis que la NZZamSonntag, se penche elle, sur ces quelques 100 millions de francs de subsides de primes maladie allou\u00e9s \u00e0 des assur\u00e9s qui n'en ont pas vraiment besoin. Et dit que les cantons feraient bien de mettre de l'ordre dans tout \u00e7a.\r\nRELANCE YVES: Et tout autre chose avec les manoeuvres des partis politiques sur les r\u00e9seaux sociaux, qui suscitent des questions?\r\n\u00ab Le Far West sur Internet, ou comment les partis draguent les \u00e9lecteurs \u00bb, titre la NZZamSonntag. Des partis qui d\u00e9tiennent des centaines de milliers de nos donn\u00e9es qu'ils utilisent pour mieux nous cibler sur Facebook, Instagram et Twitter. L'UDC, les Verts lib\u00e9raux et les Evang\u00e9liques recourent aussi \u00e0 Whatsapp et aux SMS, tandis que les socialistes et le PLR utilisent leurs propres bases de donn\u00e9es pour leurs campagnes de porte \u00e0 porte. Le domaine est peu r\u00e9glement\u00e9. La Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons ont bien r\u00e9dig\u00e9 une directive mais pas tr\u00e8s pratique. Et pour l'heure, seuls le PLR, le PS et les Verts ob\u00e9issent et communiquent leurs informations au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\nRELANCE YVES: On apprend aussi qu'en mati\u00e8re de lobbying \u00e0 Bruxelles, la Suisse est sur la plus haute marche du podium ?\r\nLe SonntagsBlick nous apprend que la Suisse est m\u00eame mieux repr\u00e9sent\u00e9e que la plupart des Etats-membres! Ainsi, 259 organisations et entreprises suisses d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'UE. C'est ce qui ressort de la liste du registre de transparence de l'Union europ\u00e9enne. Ainsi, l'Autriche ne compte que 244 organisations, la Pologne 223, ou le Portugal 191. Parmi elles des poids lourds, tels que Novartis, Syngenta et Credit Suisse, mais aussi des institutions et organisations, comme l'EPFZ, Travail.Suisse, les CFF, le Fonds national suisse de la recherche ou encore le BPA. Un lobbying qui co\u00fbte entre 45 et 60 millions de francs par ann\u00e9e. FIN\r\n***La revue de presse al\u00e9manique scrut\u00e9e par vos soins Nicole della Pietra....", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-02-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.02.2019"], "variantIds": ["ece-10170353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T19:02:33Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 les primes de caisse-maladie sur ton coeur d'un nombre croissant de questions, voire de remises en question, avant hier, le comit\u00e9 des 2 initiatives pour la r\u00e9forme du syst\u00e8me d'assurance maladie annonc\u00e9 qu'elle n'aboutiraient pas Nicole della Pietra aujourd'hui, c'est la presse dominicale al\u00e9manique qui s'empare du sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui la SonntagsZeitung dresse la radiographie des Budgets des m\u00e9nages avec ce constat : les primes sont le 2\u00e8me motif d'arri\u00e9r\u00e9s de paiement le plus fr\u00e9quent apr\u00e8s les imp\u00f4ts, les enqu\u00eates de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et de la fa\u00eeti\u00e8re Dettes Conseils Suisse le d\u00e9montrent, la hausse des co\u00fbts fait grimper les risques de paup\u00e9risation des personnes \u00e0 faibles revenus mais qui appartiennent n\u00e9anmoins la classe moyenne, pr\u00e8s de6,4 pour 100 de la population vit donc dans un m\u00e9nage, incapables de payer les primes au moins une fois temps en 20 ans, les retardataires ont plus que doubl\u00e9, nous dit encore l'article et dans le SonntagsBlick, le pr\u00e9sident de la FMH sur Schlup demande que les enfants soient dispens\u00e9s de primes, tandis que la N7 cet hame\u00e7on pas qu'elle se penche sur ces quelque 100 millions de francs de subsides de primes maladie allou\u00e9s \u00e0 des assur\u00e9s qui n'en ont pas vraiment besoin, et dit que le canton feu les cantons feraient bien de faire le m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nEt tout autre chose : Nicole avec les manoeuvres des partis politiques sur les r\u00e9seaux sociaux qui suscite des questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, le Far West sur Internet, ou comment les partis draguent les \u00e9lecteurs titre align c'\u00e9tait Thomson taguant une les partis qui d\u00e9tiennent des centaines de milliers de nos donn\u00e9es qu'ils utilisent pour mieux nous cibler sur Facebook, Instagram et Twitter l'UDC les Verts lib\u00e9raux et les \u00e9vang\u00e9liques Raucourt aussi \u00e0 WhatsApp et aux SMS, tandis que les socialistes et le PLR utilisent leur propre base de donn\u00e9es pour leur campagne de porte-\u00e0-porte le domaine est peu r\u00e9glement\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons bien r\u00e9dig\u00e9 une directive, mais elle ne serait pas tr\u00e8s pratique et, pour l'heure, seul le PLR le PS et les Verts ob\u00e9issent et communiquent leurs informations au pr\u00e9pos\u00e9 de la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [95%] :\r\nEt on apprend aussi qu'en mati\u00e8re de lobbying \u00e0 Bruxelles, la Suisse et sur la plus haute marche du podium. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [94%] :\r\nOui, c'est le SonntagsBlick nous apprend que la Suisse est m\u00eame mieux repr\u00e9sent\u00e9e que la plupart des \u00c9tats-membres ainsi 259 organisations et entreprises suisses d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'UE, c'est ce que il ressort de la liste du registre de transparence de l'Union europ\u00e9enne ainsi l'Autriche ne compte que 244 organisations, la Pologne 223 ou le Portugal 191 parmi elles des poids lourds tels que Novartis, Syngenta, ou le Cr\u00e9dit Suisse, mais aussi des institutions et organisations comme les PFC de travail 6 les CFF le Front national chez pour la recherche ou encore le BPA un lobbying qui co\u00fbte entre 45 et 60 millions de francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [96%] :\r\nLa revue de presse al\u00e9manique scrut\u00e9e par vos soins, Nicole della Pietra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T11:59:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAAB8866-CF8D-4167-A5A9-8FF63519EED8", "internalArchiveId": "BAAB8866-CF8D-4167-A5A9-8FF63519EED8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES ECHOS DE VACARME - Les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants: une jeunesse en qu\u00eate de traditions?", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "Fond\u00e9es pour la plupart au XIXe si\u00e8cle, les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants sont toujours actives dans les universit\u00e9s suisses. Pr\u00f4nant le patriotisme, la camaraderie et la science, elles sont aussi des lieux o\u00f9 se cr\u00e9ent, \u00e0 travers l'exc\u00e8s de boissons et les charriages, des amiti\u00e9s ind\u00e9fectibles. Qui sont ceux qui en font partie et que viennent-ils y chercher? Des f\u00eates alcoolis\u00e9es? Le partage d'int\u00e9r\u00eats et de valeurs? Un r\u00e9seau utile dans le cadre d'une carri\u00e8re professionnelle ou politique? Pourquoi ch\u00e9rissent-ils aujourd'hui des traditions qui semblent d\u00e9su\u00e8tes comme l'usage de vulgos (pseudonymes), le port du sautoir et de la casquette, l'usage du latin, les d\u00e9fil\u00e9s aux morts ou les bals? Les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants contribuent-elles \u00e0 la perp\u00e9tuation de l'\u00e9lite politique, universitaire et \u00e9conomique de la Suisse? \u00c0 l'heure o\u00f9 Zofingue, la plus ancienne des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants d'envergure nationale f\u00eate ses 200 ans, Vacarme s'immerge dans ce monde tr\u00e8s codifi\u00e9.\r\n5 reportages de Laurence Dif\u00e9lix\r\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nOlivier Meuwly \r\nHistorien et juriste\r\n&\r\nBrigitte Mantilleri\r\nDirectrice du Service de l'Egalit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Fond\u00e9es pour la plupart au XIXe si\u00e8cle, les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants sont toujours actives dans les universit\u00e9s suisses. Pr\u00f4nant le patriotisme, la camaraderie et la science, elles sont aussi des lieux o\u00f9 se cr\u00e9ent, \u00e0 travers l'exc\u00e8s de boissons et les charriages, des amiti\u00e9s ind\u00e9fectibles. Qui sont ceux qui en font partie et que viennent-ils y chercher? Des f\u00eates alcoolis\u00e9es? Le partage d'int\u00e9r\u00eats et de valeurs? Un r\u00e9seau utile dans le cadre d'une carri\u00e8re professionnelle ou politique? Pourquoi ch\u00e9rissent-ils aujourd'hui des traditions qui semblent d\u00e9su\u00e8tes comme l'usage de vulgos (pseudonymes), le port du sautoir et de la casquette, l'usage du latin, les d\u00e9fil\u00e9s aux morts ou les bals? Les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants contribuent-elles \u00e0 la perp\u00e9tuation de l'\u00e9lite politique, universitaire et \u00e9conomique de la Suisse? \u00c0 l'heure o\u00f9 Zofingue, la plus ancienne des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants d'envergure nationale f\u00eate ses 200 ans, Vacarme s'immerge dans ce monde tr\u00e8s codifi\u00e9.\r\n5 reportages de Laurence Dif\u00e9lix\r\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nOlivier Meuwly \r\nHistorien et juriste\r\n&\r\nBrigitte Mantilleri\r\nDirectrice du Service de l'Egalit\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 3241, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10152969", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 03.02.2019", "Vacarme du 03.02.2019", "LES ECHOS DE VACARME - Les soci\u00e9t\u00e9s d\u02b9\u00e9tudiants: une jeunesse en qu\u00eate de traditions? / VAC_2019-02-03T09:06:00_vacarme", "LES ECHOS DE VACARME - Les soci\u00e9t\u00e9s d\u02b9\u00e9tudiants: une jeunesse en qu\u00eate de traditions? / VAC_2019-02-03T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Fond\u00e9es pour la plupart au XIXe si\u00e8cle, les soci\u00e9t\u00e9s d\u02b9\u00e9tudiants sont toujours actives dans les universit\u00e9s suisses. Pr\u00f4nant le patriotisme, la camaraderie et la science, elles sont aussi des lieux o\u00f9 se cr\u00e9ent, \u00e0 travers l\u02b9exc\u00e8s de boissons et les charriages, des amiti\u00e9s ind\u00e9fectibles. Qui sont ceux qui en font partie et que viennent-ils y chercher? Des f\u00eates alcoolis\u00e9es? Le partage d\u02b9int\u00e9r\u00eats et de valeurs? Un r\u00e9seau utile dans le cadre d\u02b9une carri\u00e8re professionnelle ou politique? Pourquoi ch\u00e9rissent-ils aujourd\u02b9hui des traditions qui semblent d\u00e9su\u00e8tes comme l\u02b9usage de vulgos (pseudonymes), le port du sautoir et de la casquette, l\u02b9usage du latin, les d\u00e9fil\u00e9s aux morts ou les bals? Les soci\u00e9t\u00e9s d\u02b9\u00e9tudiants contribuent-elles \u00e0 la perp\u00e9tuation de l\u02b9\u00e9lite politique, universitaire et \u00e9conomique de la Suisse? \u00c0 l\u02b9heure o\u00f9 Zofingue, la plus ancienne des soci\u00e9t\u00e9s d\u02b9\u00e9tudiants d\u02b9envergure nationale f\u00eate ses 200 ans, Vacarme s\u02b9immerge dans ce monde tr\u00e8s codifi\u00e9.\n\n5 reportages de Laurence Dif\u00e9lix\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\nProduction: V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES:\n\nOlivier Meuwly \nHistorien et juriste\n&\nBrigitte Mantilleri\nDirectrice du Service de l\u02b9Egalit\u00e9 de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Fond\u00e9es pour la plupart au XIXe si\u00e8cle, les soci\u00e9t\u00e9s d\u02b9\u00e9tudiants sont toujours actives dans les universit\u00e9s suisses. Pr\u00f4nant le patriotisme, la camaraderie et la science, elles sont aussi des lieux o\u00f9 se cr\u00e9ent, \u00e0 travers l\u02b9exc\u00e8s de boissons et les charriages, des amiti\u00e9s ind\u00e9fectibles. Qui sont ceux qui en font partie et que viennent-ils y chercher? Des f\u00eates alcoolis\u00e9es? Le partage d\u02b9int\u00e9r\u00eats et de valeurs? Un r\u00e9seau utile dans le cadre d\u02b9une carri\u00e8re professionnelle ou politique? Pourquoi ch\u00e9rissent-ils aujourd\u02b9hui des traditions qui semblent d\u00e9su\u00e8tes comme l\u02b9usage de vulgos (pseudonymes), le port du sautoir et de la casquette, l\u02b9usage du latin, les d\u00e9fil\u00e9s aux morts ou les bals? Les soci\u00e9t\u00e9s d\u02b9\u00e9tudiants contribuent-elles \u00e0 la perp\u00e9tuation de l\u02b9\u00e9lite politique, universitaire et \u00e9conomique de la Suisse? \u00c0 l\u02b9heure o\u00f9 Zofingue, la plus ancienne des soci\u00e9t\u00e9s d\u02b9\u00e9tudiants d\u02b9envergure nationale f\u00eate ses 200 ans, Vacarme s\u02b9immerge dans ce monde tr\u00e8s codifi\u00e9.\n\n5 reportages de Laurence Dif\u00e9lix\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\nProduction: V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES:\n\nOlivier Meuwly \nHistorien et juriste\n&\nBrigitte Mantilleri\nDirectrice du Service de l\u02b9Egalit\u00e9 de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10152970", "ece-10152969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T12:43:40Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [94%] :\r\nSoci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants une jeunesse en qu\u00eate de traditions Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:34) [91%] :\r\nOui bonjour je m'appelle V\u00e9ronique, je viens d'\u00e9couter votre \u00e9mission sur ces associations d'\u00e9tudiants, je trouve quand m\u00eame \u00e9tonnant que ces associations sont bien faites, que 2 personnes du sexe masculin, donc des hommes, des jeunes gens ou des anciens alors \u00e7a m'\u00e9tonne pas que dans certaines, ambiance de travail au professionnel ou politique m\u00eame, \u00e7a donne quand m\u00eame un certain poids au pouvoir de certains, et je me demande si je me trompe ou pas bonjour je suis maman de 3 gar\u00e7ons pour moi qu'il y ait des lieux de rituels de passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte, je trouve \u00e7a plut\u00f4t chouette que ce soit des groupes d'hommes ou de femmes, pas forc\u00e9ment mixtes, il y a que je sois f\u00e9ministe, \u00e7a ne me choque pas outre mesure, par contre, dans l'interview, j'ai \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame choqu\u00e9 par les propos tenus par Zofingue j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s sexiste et je suis aussi tr\u00e8s choqu\u00e9s par ce rituel d'abattre un arbre en for\u00eat, si c'est \u00e7a qui fait grandir, c'est d'aller abattre un arbre, j'ai un peu des doutes et boire des verres pour grandir, je vois pas trop non plus le tiers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:52) [90%] :\r\nJe voulais vous informer qu'il existe actuellement une soci\u00e9t\u00e9 de coll\u00e9giens genevoise dont vous n'avez pas parl\u00e9 se nomme, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1899 c'est, c'est une soci\u00e9t\u00e9 abstinence qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour combattre la con sommation d'alcool souvent en exc\u00e8s fr\u00e9quente dans les soci\u00e9t\u00e9s estudiantine et depuis les ann\u00e9es 60 elle a \u00e9tendu sa lutte conte la consommation de drogue en douce que dure finalement dans les ann\u00e9es huitante elle a modifi\u00e9 ses statuts, les filles, relevant qu'actuellement elle est en veilleuse mais que peut-\u00eatre votre s\u00e9rie convaincra que nouvelles de sa d\u00e9cision, les \u00e9missions sur les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants m'profond\u00e9ment tourment\u00e9, parce que tout simplement on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 de nantis et les pauvres n'ont rien \u00e0 voir dans ce registre, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, merci pour vos messages, nous \u00e9tions donc cette semaine dans Vacarme au coeur des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants ces rassemblements au nom \u00e9trange Zofingue Adelphia \u00e7a r\u00e9unis \u00e0 Helvetia \u00c9tat ira belles-lettres et bien d'autres, les soci\u00e9taires ont des pseudonymes, il se nomme entre Fox Fox bourse se disent fr\u00e8res de couleur porte casquette est sautoir mais que signifie ce jargon et ce d\u00e9corum en 2019 \u00e0 quoi Servent ces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants compos\u00e9 uniquement d'universitaires et qui fleure bon le XIXe si\u00e8cles et si certaines sont mixtes, beaucoup restent encore exclusivement r\u00e9serv\u00e9e aux hommes et sans probl\u00e8me en 2014 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9, en reconnaissant \u00e0 Zofingue dans son litige avec l'Universit\u00e9 de Lausanne, le droit d'\u00eatre une association universitaire uniquement masculine selon le Dictionnaire historique suisse de la Suisse on selon le Dictionnaire historique de la Suisse, on estime qu'il y a eu, \u00e0 partir de 1819 quelque 950 soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants suisses dont 150 en Suisse romande toute \u00e9videmment n'ont pas surv\u00e9cu, loin de l\u00e0, mais il en reste quelques dizaines cette tradition a -t-elle de beaux jours devant elle, on en parle ce matin encore dans les \u00e9coles, Vacarme jusqu'\u00e0 10 heures avec vous, Olivier Meuwly, bonjour, bonjour, vous \u00eates historien, vous \u00eates juriste, vous \u00eates responsable de la s\u00e9rie, histoire de la collection Le Savoir suisse et puis vous avez publi\u00e9 ce livre Histoire des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants \u00e0 Lausanne pr\u00e9ciser que vous \u00eates vous- m\u00eame Helvetia vous voulez toujours bien vous soyez plus \u00e9tudiant absolument parce qu'on est, on est soci\u00e9taire \u00e0 vie d'une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants, c'est cela et on se sent encore toute sa vie Helvetia qu'est, est-ce que \u00e7a veut dire pour vous \u00eatre Helvetia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [90%] :\r\nEn l'occurrence je suis \u00e9galement pr\u00e9sident des anciens adversaires Vaudois alors je rencontre beaucoup de d'Helvetia ancien j'ai des contacts r\u00e9guliers avec les jeunes, c'est toujours un bain de jouvence tout \u00e0 fait int\u00e9ressant de d'aller \u00e0 la rencontre des probl\u00e9matiques modernes que ces jeunes \u00e9tudiants, alors \u00e9tudiant Helvetia \u00e9tudiante dans nos soci\u00e9t\u00e9s de ce de ce type, h\u00e9 bien, c'est aussi les r\u00e9alit\u00e9s du monde moderne, que ces jeunes v\u00e9hicules malgr\u00e9 des fois l'image qu'on veut leur donner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:02) [95%] :\r\nPourquoi Helvetia, pourquoi pas Zofingue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [84%] :\r\nAlors, c'est-\u00e0-dire pulls circonstances, mon p\u00e8re a lui- m\u00eame \u00e9t\u00e9 Helvetia et puis un beau jour, quand j'\u00e9tais en de l'auditoire de droits, il y avait un type \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi qui avait un autocollant et des siens, et puis le contact s'\u00e9tabli, il m'a invit\u00e9 et puis j'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [93%] :\r\nIl y a une tradition quand m\u00eame de p\u00e8re en fils c'est compliqu\u00e9 pour un fils d'\u00eatre enfin Gien quand son p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 Helvetia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:23) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, \u00e7a, \u00e7a peut pas \u00e7a et \u00e7a fait mauvais genre sont car parfois de coups de bonjour, j'en connais des 2 c\u00f4t\u00e9s d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [90%] :\r\nEn duplex de Gen\u00e8ve bon Brigitte Mantilleri bonjour, bon je vous \u00eates directrice du service de l'\u00e9galit\u00e9, l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve je pr\u00e9cise avant que vous parliez, mais vous aviez envie de r\u00e9agir rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:40) [88%] :\r\nNon non juste sourire, moi je suis rien du scoop, vous venez \u00e0 Paris, alors vous \u00eates tout de m\u00eame directrice je plaisante, je plaisante, je vais vous mais vous ne faites par partie d'une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants, c'est \u00e7a que vous vouliez non mais je fais part. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:51) [90%] :\r\nSi, d'une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle essor optimiste et qui au fond \u00e0 un tout petit peu les m\u00eames rituels, c'est-\u00e0-dire que pour y entrer et il faut qu'on soit marin\u00e9 et puis bon, bref, simplement nous ce dont on s'occupe, c'est de l'\u00e9ducation des filles dans le monde et ici et puis d'autres choses encore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [82%] :\r\nAlors ce \u00e9tait identique peut-\u00eatre encaissant optimiste, elle est, oui, oui, les Helvetia, c'est que c'est les centimes, ils se sont que des femmes, les investisseurs se sont que des hommes bien s\u00fbr peut-\u00eatre la grande diff\u00e9rence, c'est que n'importe qui, \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est une femme peut entrer au soir optimiste non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:22) [88%] :\r\nNon, non, non, non, vous devez \u00eatre femme professionnel \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, donc au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle aux \u00c9tats-Unis pour justement faire un peu comme ces autres soci\u00e9t\u00e9s c'est-\u00e0-dire aider les femmes cr\u00e9er des r\u00e9seaux pour les femmes qui travaillent et qui avait, enfin, qui voulait se lancer dans le monde du travail encore aujourd'hui les femmes ont moins de r\u00e9seaux sont moins sont moins aid\u00e9es et donc c'est pour \u00e7a, des fois qu'elle peine un tout petit peu plus \u00e0 trouver enfin plut\u00f4t \u00e0 faire qu'\u00e0 faire des carri\u00e8res tr\u00e8s haut plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:54) [89%] :\r\nOn va parler, on va parler des r\u00e9seaux aujourd'hui dans l'\u00e9mission justement parce que c'est une des probl\u00e9matiques inh\u00e9rentes \u00e0 l'appartenance ou non \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 d'incision, mais je vous propose qu'on entre tout de suite dans le vif du sujet en nous rendant \u00e0 une Fouque signification alors Olivier Meuwly ne font qu'signification qu'est, est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:10) [82%] :\r\nDans la s', le terme changent selon les soci\u00e9t\u00e9s, mais c'est l'admission en effet certaines soci\u00e9t\u00e9s pratique ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, c'est, c'est charriages qui ont une tradition fran\u00e7aise, un simple bizutage mais dans un cadre nettement moins agressif et et humiliante, le bizutage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [85%] :\r\nPeuvent facilement d\u00e9bord\u00e9 et d\u00e9boucher sur des abus les les charriages qui sont pratiqu\u00e9s \u00e0 Lausanne, Gen\u00e8ve ou ailleurs reste dans des donn\u00e9es ordonner d'activit\u00e9s ext\u00e9rieures, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 racont\u00e9 dans les reportages, une prestation ext\u00e9rieure et apr\u00e8s c'est la rencontre entre le nouveau la nouvelle avec ses futurs coll\u00e8gues ses futurs camarades, c'est en effet \u00e0 d'exercice qui n'est pas facile parce qu'il y a une une sorte de, de, de mise \u00e0 nu, il y a une rencontre, il faut affronter, ou c'est le le regard des autres et des questions qui peuvent \u00eatre assez pointu, il y a une recherche de d'aller toujours un peu plus loin dans le questionnement ce on est content qu'on s'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [84%] :\r\nEn France, affronter le regard des autres si le micro de notre reporter, Laurence Dif\u00e9lix, qui se trouvait, ce soir -l\u00e0, parmi les \u00e9tudiants de la Sarine ya de Fribourg le Hassania qui \u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9, membre de la SES Soci\u00e9t\u00e9 des \u00e9tudiants suisses et on va l'longtemps dans cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0, il y a des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:19) [80%] :\r\nThierry Lines. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:23) [81%] :\r\nFlorian, tu rejoins apr\u00e8s plusieurs semaines presque semestres maintenant en tant que je peux Fuchs tueuse en 3\u00e8me ann\u00e9e de droit ici \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg cependant une joie de t'accueillir, pour le reste, toujours en tant que soci\u00e9taire en tant que \u00e7a, bingo, Tac O Tac Pro temporaire Fox Maillard \u00e7a rien pour Sharon comme Ben, tous ex- autorit\u00e9 Egg dignit\u00e9T. Florian vaut Pen nominaux nominal vie Naton d\u00e9clare au. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:55) [72%] :\r\nQui est Fuchs Florian et quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:02) [84%] :\r\nParce que c'est tour avec l'effet au-dessus de la Terre d'apr\u00e8s avoir touch\u00e9 chacune des \u00e9paules et la t\u00eate avec J-P. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:13) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc faut sa r\u00e9union, je te laisse faire le tour de la Corona pour saluer, remercier et puis on souhaite d'ores et d\u00e9j\u00e0 une excellente soir\u00e9e 6. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:31) [72%] :\r\nBonjour, bienvenue, vous \u00eates noir et \u00e7a, c'est mourir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:40) [88%] :\r\nTout ce qui fait le charme de ces soci\u00e9t\u00e9s, c'est qu'on revient en fait un peu autant pass\u00e9 on prend une bonne bi\u00e8re avec des amis, on est on, on est en communaut\u00e9, non, c'est vraiment bien, et puis moi je, enfin c'est vrai qu'on a une mauvaise r\u00e9putation, il y a a certains qui me pla\u00eet, enfin qui pense plut\u00f4t qu'on ait des sectes ou ce genre mais je pensais plut\u00f4t des id\u00e9es re\u00e7ues, le fait que ce soit chr\u00e9tien pour vous c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:04) [85%] :\r\nMoi, ce serait pas n\u00e9cessaire, mais je suis catholique, je suis croyante, donc la la la messe quand j'y vais jamais en dehors des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants mais y aller de temps en temps, bah, \u00e7a ne fait toujours eu du bien, c'est l'occasion d'y aller tout simplement parce qu'on on perd un peu ses traditions, c'est pas n\u00e9cessaire, \u00e0 mes yeux, mais si tout d'un important que bulgare de cette religion. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:27) [90%] :\r\nPour moi, et je me souviens de Lettre de motivation, j'avais expliqu\u00e9 que l'\u00e9l\u00e8ve les parents nous enfants nous donnaient leur valeur l'\u00e9cole \u00e0 porter l'indication de la culture et puis la hi\u00e9rarchie en fait \u00e0 moins de faire l'arm\u00e9e c'est quelque chose qu'on ne retrouve pas vraiment et puis quand je suis venu en \u00e7a a, je dirais que c'est la premi\u00e8re chose qui m'a frapp\u00e9 c'est justement voil\u00e0 comme dit tout \u00e0 l'heure, quelqu'un qui haussent voix pour dire Silencio alors que finalement tout le monde est ami, tout le monde est sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 en quelque sorte, tout le monde se tutoie d'ailleurs, donc il y a des barri\u00e8res qui sont cass\u00e9s, mais en parall\u00e8le, il y a quand m\u00eame une certaine question de hi\u00e9rarchie, mais qu'est -ce qui vous attirait l\u00e0- dedans, vous aviez un besoin de de traditions, de hi\u00e9rarchie, je ne sais pas, je me suis dit essayer pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:16) [90%] :\r\nCe besoin de traditions besoin d'hi\u00e9rarchie dont parlait cette jeune Helvetia Brigitte Mantilleri est -ce que \u00e7a vous \u00e9tonne que les jeunes d'aujourd'hui finalement se retrouver ont besoin de se de ces valeurs de cette culture et de cette hi\u00e9rarchie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:30) [91%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je dirais pas les jeunes, je dirais, certains jeunes apr\u00e8s c'est pas \u00e7a qui me d\u00e9range, parce qu'au fond, que que les gens ils aient besoin de cadres qu'ils aient besoin de se retrouver entre eux pour boire une bi\u00e8re ou bien pour discuter, c'est, c'est c'est pas \u00e7a, c'est absolument pas g\u00eanant m\u00eame la non- mixit\u00e9 ne me d\u00e9range absolument pas, si vous voulez par rapport \u00e0 certaines choses qui me d\u00e9range quand on parle de tradition, c'est que les traditions, c'est bien de les conna\u00eetre et comme je le disais, Olivier Meuwly, moi je suis une passionn\u00e9e d'histoire, donc voil\u00e0, \u00e7a me passionne maintenant qu'est -ce qu'on en fait, ses traditions, est ce qu'on reste accroch\u00e9 \u00e0 ses traditions, o\u00f9 on en fait quelque chose pour aller plus loin pour pour parler simplement de la des femmes \u00e0 l'universit\u00e9 puisque c'est mon puisque ces soci\u00e9t\u00e9s sont li\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 d'ailleurs, j'ai bien aim\u00e9 le t\u00e9moignage de la personne qui disait : c'est vrai que si on n'est pas universitaire de toute fa\u00e7on, on a moins d'chance d'arriver quelque part mais bon bref \u00e7a c'est encore autre chose, toujours est -il que, il faut pas oublier que la tradition des universit\u00e9s, il y a un tr\u00e8s joli livre qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par Corinne japonais Martine chapeau n'hier sur la mixit\u00e9 qui montre bien que les universit\u00e9s \u00e9taient masculine qui a un moment donn\u00e9, ben pour Gen\u00e8ve, elles ont ouvert les portes, en 1873 73 mais \u00e7a ne veut pas dire qu'elles ont chang\u00e9 leur mode de fonctionnement et en ce moment je suis plong\u00e9 dans plein de de livres sur et autour de Alexandra David Neel, qui est une grande voyageuse fran\u00e7aise et puis elle avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9 de la misogynie profonde qui existait sur les bancs des universit\u00e9s \u00e0 la fin du XIXe et elle raconte, on l'oublie un entr\u00e9e dans les universit\u00e9s pour les femmes, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile donc les les hommes, les CRS compte les murs, essayer de les faire tomber du haut des marches plantait les \u00e9pingles dans leur chapeau quand elles \u00e9taient assises devant elle, leur donner des coups de pied, enfin bref, c'est \u00e7a une certaine tradition. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:26) [72%] :\r\nJe dirais ce qu'dire Madrid il adore c'est quoi si on s'accrocher \u00e0 la tradition reste aussi accroch\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9 au Olivier Meuwly voil\u00e0 sexiste Sexisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:36) [86%] :\r\nAlors ce qui est s\u00fbr c'est qu'une tradition n'est jamais valable pour elles-m\u00eames tradition doit vivre une tradition doit avoir un sens et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 que les avis peuvent diverger ce que dit il y a des traditions, l'universit\u00e9 est un univers en effet riche de tradition qui remonte au Moyen-Age et ces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants ont perd feront on p\u00e9renniser certaines activit\u00e9s, le peuple le fait de porter une casquette, par exemple, pour certaines, porter le sabre au au Flon Boehme ce seul Selahattin ou des fois qui r\u00e9appara\u00eet dans certaines fortunes for formule rituelle, comme c'\u00e9tait le cas dans l'extrait qu'on a entendu tout ceci est h\u00e9rit\u00e9 de de tout temps tr\u00e8s ancien, le 19\u00e8me si\u00e8cle souvent les \u00e0 p\u00e9renniser ces \u00e9tudiants sont aussi le les enfants de cette \u00e9poque -l\u00e0 du 19\u00e8me si\u00e8cle et \u00e0 partir de l\u00e0, il s'est construit des modes de sociabilit\u00e9 qui peuvent, \u00e0 mon sens, avoir encore une forme int\u00e9ressante aujourd'hui c'est traditions cr\u00e9er des symboles dans une \u00e9poque qui n'en a plus beaucoup et le le sautoir par exemple l'est le symbole d'allemand et le bar et le c'est donne c'est li\u00e9 donc \u00e0 toute une s\u00e9rie et c'est clair que c'est symbole l\u00e0 c'est cette ce folklore des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants s'inscrit dans une histoire dans une heure, historicit\u00e9 Taylor la tradition reprend \u00e0 sens et de ce que je peux constater c'est que m\u00eame aujourd'hui, h\u00e9 bien les jeunes tout \u00e0 coup, retrouve un int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire vivre des traditions qui ont l'air d\u00e9su\u00e8tes, \u00e9coutons -les creuse, on constate qu'elles s'inscrivent dans une longue histoire qui est encore la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:05) [84%] :\r\nMais on aurait pu penser qu'apr\u00e8s 68, pardonnez -moi, qu'apr\u00e8s 68 c'est, c'est un peu \u00e2cre anachronique de que de ceux de ce fou que si avoir de ces rites de passage avec tout le d\u00e9corum qui va avec, \u00e7a a quand m\u00eame largement \u00e9t\u00e9 AT&T att\u00e9nu\u00e9e \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:21) [89%] :\r\nApr\u00e8s mai 68 68 comme date symbolique a \u00e9t\u00e9 constitue une c\u00e9sure notable dans l'histoire des soci\u00e9t\u00e9s du du m\u00e9tier \u00e0 Renault et de l'or, il y a quelques ann\u00e9es, des renouveau \u00e7a d\u00e9pend beaucoup des soci\u00e9t\u00e9s de la vie qu'elle d\u00e9ploie de leurs activit\u00e9s de leur fonctionnement, je pense peut-\u00eatre que, aujourd'hui, il y a peut-\u00eatre un certain renouveau mais c'est c'est toujours tr\u00e8s dur faut voir cas par cas, mais c'est possible que, \u00e0 force d'avoir le mot r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la bouche, on se rend compte que les vrais r\u00e9seaux c'est les relations humaines et que boire des bi\u00e8res avec des gens en Chair et en os, h\u00e9 bien \u00e7a construit davantage d'individus que uniquement compter sur les ondes virtuel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:59) [79%] :\r\nAlors, parlons de la boisson, oui, mais pas aussi des caf\u00e9s, on peut voir qu'avec ELF-Aquitaine comme esp\u00e8ce qui \u00e9tait de Nathalie mais soci\u00e9t\u00e9 sobre vous pr\u00eachez une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:07) [88%] :\r\nConvaincu, moi je trouve aussi que les r\u00e9seaux sociaux, surtout pour les pour les les jeunes, en fait, c'est, c'est une esp\u00e8ce de l'heure, donc c'est vrai que c'est tr\u00e8s important, qui se retrouvent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:16) [90%] :\r\nMais par la moisson, pardonnez -moi, parlons de la boisson, si, si vous le voulez bien parce qu'on sent que c'est tr\u00e8s important, on sent qu'il y a quand m\u00eame des beuveries qui vont, qui peuvent aller loin, il y a tout un code aussi par rapport \u00e0 la boisson, pourquoi elle est si importante, notamment la bi\u00e8re, c'est ceci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:31) [86%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a vient, \u00e7a, enfin, je m'excuse, mais moi j'ai fait toutes mes \u00e9tudes en Allemagne oui voil\u00e0 \u00e0 Hambourg, donc je connais tr\u00e8s bien, j'\u00e9tais invit\u00e9 bien s\u00fbr dans les soci\u00e9t\u00e9s, c'est parce que \u00e7a vient du nord, donc \u00e7a vient, effectivement, la bi\u00e8re, c'est pas pour rien que c'est que c'est et que \u00e7a c'est donc et toutes ces bourses soci\u00e9t\u00e9s hein, \u00e7a vient, \u00e7a vient de l\u00e0 : Olivier Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:51) [85%] :\r\nAlors il faut distinguer la boire et \u00e7a crois mais ceci dit, \u00e9tudiants au r\u00e9servoir et boire c'est d'\u00e9tudiants n'ont pas le monopole de la boisson, voire des exc\u00e8s de boissons qui sont occup\u00e9s la \u00e7a, alors je ne le d\u00e9ment pas et l\u00e0 c'est \u00e7a il directrice les beaut\u00e9s Ion ne sont pas une invention des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants \u00e0 ma connaissance, elle, encore plus de justement, justement, et \u00e7a peut \u00eatre, c'est le moyen qui quand il est bien appliqu\u00e9e poussines mod\u00e9r\u00e9, l'abus de boissons et permettre \u00e0 la hi\u00e9rarchie de contr\u00f4ler l'abus des choses, alors \u00e7a ne marche pas toujours clair, mais je ne sais pas faire boire mais avec mod\u00e9ration alors surtout ce jeu de bi\u00e8re en effet Kiss tout nouveau s'inscrivent cette traditions allemande, comme le rappelait Madame \u00e0 juste titre, avec ses commandements en latin et de nouveau la la bi\u00e8re, \u00e7a devient aussi, alors \u00e7a peut devenir un outil d'abus et \u00e7a, \u00e7a peut devenir un probl\u00e8me mais c'est aussi un outil de sociabilit\u00e9, car le jeu de bi\u00e8re va cr\u00e9er le lien autour de la table, cela pourrait appara\u00eetre grotesque pour certains, \u00e7a peut \u00eatre amusant et ceux qui autour de ces soci\u00e9t\u00e9s trouve cela plut\u00f4t plaisant et amusant et \u00e7a peut aussi cr\u00e9er, bah voil\u00e0 la du Direct, le duel \u00e0 la bi\u00e8re par exemple extr\u00eame amusant de personnes se ce Fritz ou pas pression autour de la table et ben on r\u00e8gle \u00e7a \u00e0 la bi\u00e8re quand il tombe, non, non, non, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se finit assez rapidement mais c'est vrai que vu de l'ext\u00e9rieur des questions des fois culturel plus mais surtout ben apr\u00e8s la l'amiti\u00e9 reprend ses droits et le conflit passager a pu \u00eatre \u00e9limin\u00e9s, vu de l'ext\u00e9rieur de catalyser, je dirais les \u00e9nergies et peut-\u00eatre que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:20) [90%] :\r\nLes vues de l'ext\u00e9rieur, ces soci\u00e9t\u00e9s peuvent para\u00eetre parfois sectaire l'entendues dans dans les messages de nos auditeurs, mais un peu \u00e9trange, un peu archa\u00efque, un peu myst\u00e9rieux, un peu, un peu sulfureux, pourquoi pas, c'est toute la probl\u00e9matique quand il y a des gens \u00e0 l'int\u00e9rieur et des gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur, oui quand m\u00eame une difficult\u00e9 d'y entrer, puisqu'il faut \u00eatre universitaire et il faut \u00eatre homme pour certaines de ces soci\u00e9t\u00e9s, bon nombre de ces soci\u00e9t\u00e9s, vous appelez o\u00f9 ils appellent ou les les membres, les soci\u00e9taires a -t-elle les philistins, ceux qui ne sont pas nos montres, c'est quand m\u00eame un peu p\u00e9joratif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:52) [80%] :\r\nOlivier, c'est de nouveau un membre un mot issu de l'histoire allemande, mais de l'isolement qui \u00e9tait plus large le Finist\u00e8re d\u00e9cret le non universitaire quoi final alors apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 recentr\u00e9e, si on veut uniquement dans le cadre pourtant couleur et non pourtant couleur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:06) [89%] :\r\nMais \u00e7a, souligne un peu ce c\u00f4t\u00e9 tout de m\u00eame : ah ben, c'est \u00e9vident, \u00e7a c'est parfaitement Tib\u00e9ri bah bien s\u00fbr, bien s\u00fbr que, mais au fond ces soci\u00e9t\u00e9s, elles permettent \u00e0 des gens de se retrouver, moi, le c\u00f4t\u00e9 que j'aimais bien quand j'\u00e9tais invit\u00e9, je n'\u00e9tais pas invit\u00e9 tout le temps, c'est que c'est que \u00e7a a rigol\u00e9 quand m\u00eame beaucoup, donc moi je suis quelqu'un, je trouve que l'humour, c'est important, mais on peut rigoler aussi ailleurs eu une autre, une question que j'aurais peut-\u00eatre \u00e0 monsieur Meuwly, c'est, c'est, en fait, vous avez l'air de dire que c'est comme s'il avait eu avant, apr\u00e8s, moi j'ai l'impression que ce sont, il y a toujours eu des \u00e9tudiants qui se sont engag\u00e9es dans ce type de soci\u00e9t\u00e9 et des \u00e9tudiants qui ont \u00e9t\u00e9, qui, qui sont plut\u00f4t, je dirais, \u00e0 gauche et qui sont dans un autre type de soci\u00e9t\u00e9 et dans un autre type d'association, donc \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 existait un peu en parall\u00e8le oui tout \u00e0 fait c'est pas, c'est pas d'un coup alors parcours juste une chose peut-\u00eatre qui, moi, en tant que papa, pas seulement mais en tant que m'occupant de l'\u00e9galit\u00e9 qui me perturbe, peut-\u00eatre un tout petit peu, c'est que j'aimerais pas que ces soci\u00e9t\u00e9s soient l\u00e0, en r\u00e9action justement \u00e0 une ouverture qui avait eu entre les hommes et les femmes, une des esp\u00e8ces de de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:16) [77%] :\r\nEn retour de balancier, voil\u00e0 que \u00e7a soit un retour de ballons sant\u00e9 comme \u00e7a Olivier Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:20) [84%] :\r\nNon, pas du tout, j'esp\u00e8re, eux, alors l'exemple que je pouvais donner, c'est le nombre de mariages depuis que les soci\u00e9t\u00e9s et 17 mixte, le mariage entre la science stelliennes fin juin Bl\u00e9try un enfant il y a de nombreuses relations de ce type qui se sont install\u00e9s, d'apr\u00e8s ce que je sais, je crois \u00eatre assez bien inform\u00e9s et le rapport en effet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:40) [87%] :\r\n\u00e0 la \u00e0 la femme ne pas me para\u00eet pas avoir souffert de ce maintien de telles traditions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:47) [86%] :\r\nOn va parler encore de la place des femmes, ce sera juste apr\u00e8s St\u00e9phane ha\u00eftiens vous \u00e9coutez les \u00e9coles Vacarme c'est jusqu'\u00e0 10 heures avec Olivier Meuwly et Brigitte Mantilleri sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:57) [92%] :\r\nCet appel est tout ce que j'ai trouv\u00e9 des amiti\u00e9s v\u00e9ritables et ce profond sentiment de camaraderie d'amiti\u00e9, de fraternit\u00e9, que l'on ne trouve nulle part ailleurs c'est pour \u00e7a belle laiterie, hein, je tiens \u00e0 vous dire que non seulement je vous aime mais qu'en plus je vous estime. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:20) [70%] :\r\nRelis pas donc vous Sandino g\u00e9nie 200 supprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:28) [72%] :\r\nDe m\u00eame, la, la, la, m\u00eame la m\u00eame d'hier dans la. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:36) [71%] :\r\nOn ne vole une bo\u00eete en fum\u00e9e Dieudonn\u00e9 je vais dire je suis d'change, \u00e9crit The rance Langseth Dia 2100. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:59) [67%] :\r\nVolutes b\u00e2ton fumer sous les yeux en \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:15) [66%] :\r\nRen\u00e9 grimace un endiguer toute une de plus, fais des heures si on ne lui donne comme mesure seule magie je joue le sang. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:47) [73%] :\r\nCela Nkam 20\u00e8me le tient donc tu vois, \u00e7a fait, c'est l'a \u00e9t\u00e9, elles sont les biens donc dans l'ordre, ce qui est pass\u00e9, c'est que ben tous les invit\u00e9s \u00e0 un co\u00fbt que les les les jeunes Fuchs qui sentent que \u00e7a se passe de la un coup ci et c'est c'est un co\u00fbt par semestre, donc les invit\u00e9s, \u00e7a sera dans l'ordre suivante alphab\u00e9tique donc c'est Harald puis marin puis Rapha\u00ebl, puis ensuite la Young,C. Fuchs, qui sait, Youssef Lagarde oui face au \u00e7a c'est bien, ouais, le foot qui abattre la le sa peau se Ferrari les valeurs est plant\u00e9 il mesure combien de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:29) [80%] :\r\nPour vous qui \u00eates vu seront dans une vingtaine de m\u00e8tres peut-\u00eatre l'autre, 15, 20, \u00e7a va prendre longtemps, \u00e7a n'est pas en \u00e9tat de fatigue des gens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:36) [82%] :\r\nVous avez dans vos magasins mettent en ligne assez attention \u00e0 l'arrache oui surtout, voil\u00e0 l'Allemagne va se donner gagne une mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:48) [87%] :\r\nPour le moment on n'a pas que le c\u00f4t\u00e9 gauche, une fois que l'on a bien entam\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 gauche, on va entamer un tout petit peu le c\u00f4t\u00e9 Droite puis l\u00e0, il va naturellement tomber et puis voil\u00e0, on va, on va \u00eatre bien \u00e0 l'\u00e9cart, sans aucun souci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:00) [85%] :\r\nPour le moment, il y a aucun risque, aucun risque, on recommence Harald au m\u00eame presque oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:10) [88%] :\r\nCette \u00e9mission, mais nous on est \u00e0 un \u00e2ge, maintenant ils ont quoi, ils ont tous entre 18 et 22 ans, plein d'hormones, on commence \u00e0 \u00eatre un adulte, on commence \u00e0 sortir, etc, et le fait de pas avoir de femmes \u00e7a des situations qui pourrait \u00eatre compliqu\u00e9, beaucoup plus simple, on n'est pas l\u00e0 pour charmer pour passer devant les autres pour draguer la fille que les autres veulent draguer quelque part quand on se retrouve a pas de comp\u00e9tition l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:33) [93%] :\r\nIl y a une intimit\u00e9 entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:35) [85%] :\r\nImiter qui serait, \u00e9videmment, il y a une intimit\u00e9 qui secr\u00e8tent peut-\u00eatre il y a une libert\u00e9 de parole aussi, hein, on va peut-\u00eatre aller plus loin en t\u00eate, faire des erreurs de soci\u00e9t\u00e9 qu'on appellerait des heures de soci\u00e9t\u00e9 mais 4 ans gar\u00e7ons vont \u00eatre plus acceptable ou accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:50) [91%] :\r\nMaintenant est -ce qu'il y a du coup un petit peu un truc autour de la virilit\u00e9, o\u00f9 on a envie de se prouver qu'on est plus fort qu'on est plus malin qu'on est plus audacieux conna\u00eet plus courageux qu'on boit plus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:01) [86%] :\r\nEt ben justement peut-\u00eatre pas justement peut-\u00eatre moins que s'il y avait des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:05) [84%] :\r\nJe pense la la relation concret qui est vraiment la relation de 2 fr\u00e8res vraiment plus quelque chose qui ne sera jamais la m\u00eame chose entre fr\u00e8res, soeurs ou c'est pas qu'on ne veut pas forc\u00e9ment des femmes, la relation qui existe, elle est assez unique l'oppression et on en est o\u00f9 du savoir, il avance bien, \u00e7a leur \u00e7a je pense qu'il faut encore un tour g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s lui et puis ce sera fini, il pense d\u00e9j\u00e0 un peu, oui il commence quand m\u00eame, on entame plus qu'\u00e0 la moiti\u00e9, \u00e0 mon sens, c'est mon pote pr\u00e9cis en demande d'\u00eatre bourrins, \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:38) [74%] :\r\nEt souvent bien s\u00fbr intense on que nous avons, il tremble, qui quittera le le sapin qui risque de \u00eatre de qui craquent quoi se proclame une situation dehors non mais nous dit que vous regrettez, il est un vrai visage une de pr\u00e9avis dans dans la vie, \u00e7a pas reculer un peu, c'est vous, derri\u00e8re Dell l\u00e9zard bl\u00e9s et Mali mais qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:24) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'appelle le Boum elle du sapin, \u00e7a vous rappelle des souvenirs : Olivier Meuwly oui, bien s\u00fbr, vous y allez encore non non non, c'est la section lausannoise de l'Helvetia juste avant No\u00ebl, qui a donc coup\u00e9 ce sapin en pleine for\u00eat pour d\u00e9corer son local juste avant No\u00ebl, 2 mots sur la signification de ce de ce moment rituels de la vie d'un \u00e9l\u00e9vation c'est la tradition aussi peut-\u00eatre c'est c'\u00e9tait quoi au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:49) [84%] :\r\nDonc, donc c'est vraiment purement d\u00e9coratif que vous avez utilis\u00e9 le mot il y a pas de de rituels particuliers derri\u00e8re c'est une sortie des agressions en l'occurrence, alors pas dans l'\u00e9dition, alors oui, on sait qui abattent ce sapin et puis le descende apr\u00e8s \u00e0 Lausanne, qu'il installe dans la salle du tout cela, moi je suis s\u00fbr c'est exactement, c'est, c'est c'est une c'est une sortie dans l'ambiance plus dans le vestiaire que dans le rituel le formaliste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:12) [92%] :\r\nOui, mais on sent que \u00e7a cr\u00e9e des Liens, tout de m\u00eame peut-\u00eatre dans le rituel informel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:16) [87%] :\r\nParce que les les traditions, les rituels s'inscrivent dans les peu toutes les activit\u00e9s que que font les l\u00e9gendes qui a une table quelques pourtant couleur autour, h\u00e9 bien les r\u00e8gles \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:26) [93%] :\r\nQui alors c'est probablement le reportage de Laurence Dif\u00e9lix, cette semaine, qui a fait le plus r\u00e9agir nos auditeurs, \u00e7a vous fait sourire, on entend, c'est plus simple d'\u00eatre contre homme que comment vous appr\u00e9ciez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:38) [86%] :\r\nCette \u00e7a, \u00e7a se fera, c'est possible, les ambulances sont pas les m\u00eames je dirais maintenant qu'avec la la mixit\u00e9 qui s'est introduite dans le monde cet \u00e9tudiants voire exclusif f\u00e9minit\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a donne un choix aux gens et ce qu'ils soient de droite ou de gauche qui ne se retrouve pas du tout dans ce syst\u00e8me -l\u00e0, h\u00e9 bien, s'ils n'entrent pas, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:57) [84%] :\r\nLes autres acari\u00e2tre ben \u00e9videmment n'avait d'ailleurs 68, ayant en effet marqu\u00e9 cette c\u00e9sure dont je parlais, h\u00e9 bien c'est clair que le nombre de membres au-dessus, essuyant \u00e0 \u00e0 cesser progressivement effondr\u00e9e \u00e0 un moment donn\u00e9 et puis s'est ressaisi mais enfin, c'est sans commune mesure avec les \u00e9poques d'avant de, de, de, or, h\u00e9 bien le l'ambiance est forc\u00e9ment diff\u00e9rente, les gens peuvent choisir ce ce type de fraternit\u00e9 telle qu'il \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:23) [84%] :\r\nBrigitte Monti les risques rappelle vous \u00eates directrice du service, l'\u00e9galit\u00e9, l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve quand vous entendez, c'est plus simple d'\u00eatre contre homme, \u00e7a vous fait r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:31) [88%] :\r\nBen non, parce que des fois c'est plus sain d'\u00eatre qu'entre femmes, moi je pense, non mais c'est vrai, je crois beaucoup en la mixit\u00e9, parce qu'on sait de toute fa\u00e7on que la mixit\u00e9, \u00e7a permet d'\u00eatre plus cr\u00e9atif, plus productif, enfin bref, mais la mixit\u00e9, \u00e7a doit se travailler, donc c'est s\u00fbr et puis apr\u00e8s, je pense qu'il y a des moments o\u00f9 on a envie d'\u00eatre avec diff\u00e9rents entre soi les femmes entre soi les hommes, la seule chose peut-\u00eatre qui me enfin moi qui me ferait plaisir, c'est que si c'est dans ces soci\u00e9t\u00e9s, moi je les connais pas toutes, hein, mais il y avait pas juste l'opposition aux femmes, mais plut\u00f4t que son poserait la question : comment, comment est -ce qu'on fait nous entre hommes en aujourd'hui en tant qu'homme aujourd'hui pour voil\u00e0 pour vivent avec les femmes, pour partager, pour peut-\u00eatre partager des valeurs et peut-\u00eatre se poser des questions sur la virilit\u00e9 par exemple moi je trouverais g\u00e9nial si les off un jour invitait le professeur Vigarello, qui a \u00e9crit tout un livre, c'est un historien sur ce que c'est que la virilit\u00e9, comment \u00e7a se construit, vous voyez qu'on r\u00e9chauffe Ionesco Georges Vigarello exactement qui, qui a fait vraiment plein d'\u00e9tudes sur plainte chose et qui est qui et qui a \u00e9tudi\u00e9 tout \u00e7a depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui, donc vous voyez qu'on qu'on nourrisse un peu les d\u00e9bats, parce que je pense qu'effectivement il a dit il y a des valeurs nouvelles il y a des des envies de vivre diff\u00e9remment les femmes entrent dans enfin elles ont toujours \u00e9t\u00e9 dans mon du travail, mais elles ont fait des sous- boulot mais maintenant elles entrent dans le monde du travail, elles ont des demandes aussi en tant qu'universitaire \u00e0 le faire des carri\u00e8res, donc comment rendent tout \u00e7a un tout petit peu plus harmonieux, ce qui m'interpelle, par rapport aux aux enfin, je suis all\u00e9 regarder sur leur site, par exemple, typiquement c'est qui dans dans leur sur leur site, l\u00e0, il parle du DS acad\u00e9mique USPI puis ils disent que c'est devenu une journ\u00e9e administrative qui se comptent sacs qui se concentrent sur la remise des doctorats honoris s'alors que depuis le 400 50\u00e8me anniversaire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, en fait, c'est devenu quelque chose de tout \u00e0 fait ouvert, effectivement, il y a plus de Maurice qui sont remis \u00e0 des femmes, il y a beaucoup de de jeunes qui viennent et ce qui demandent des eaux enfin sais que lors de ce jour- l\u00e0, le recteur coiffe \u00e0 nouveau un \u00e9tudiant de la casquette traditionnel, je vois pas pourquoi on de oppos\u00e9 les choses, on peut tr\u00e8s bien le faire, mais admettent que dans le di\u00e8se mais il y a des choses tr\u00e8s tr\u00e8s bien, tr\u00e8s chouette, tr\u00e8s ouverte qui se font en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:51) [93%] :\r\nAlors on va revenir peut-\u00eatre juste un instant \u00e0 la mixit\u00e9 ou \u00e0 la non- mixit\u00e9 puisqu'il y avait eu cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en 2014 qui obligeait l'Universit\u00e9 de Lausanne de reconna\u00eetre Zofingue comme une une une une soci\u00e9t\u00e9 universitaire Olivier Meuwly vous \u00eates r\u00e9joui -vous de cette d\u00e9cision, \u00e0 l'\u00e9poque, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:12) [83%] :\r\nNon, alors d'abord c'est le terme d'opposition que maman oui, je suis parti au bout d'accord je, je, je, vous ne sont pas dans les discussions qu'ont les membres de C\u00e9cile \u00e9tudiants que sont masculines ou mixtes une r\u00e9flexion sur la sur l'opposition, il y a pas d'opposition de de rejet, je dirais de la limite, c'est ceux qui manifestent parfois ou bien se sont prennent sur les r\u00e9seaux sociaux sur cet \u00e9tudiants qui manifestent peut-\u00eatre une tol\u00e9rance plus grande que les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants elles-m\u00eames et donc requis, s'il faut \u00eatre plus nuanc\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:42) [84%] :\r\nPuis je peux rassurer Madame ont tir\u00e9 sur un point : il y a des conf\u00e9renci\u00e8res qui sont r\u00e9guli\u00e8rement aussi invit\u00e9, dans le cas des soci\u00e9t\u00e9s, \u00e9tudiants, qu'elles soient mixtes f\u00e9minine ou masculine et, m\u00eame si certaines conf\u00e9rences parfois dans cette soci\u00e9t\u00e9 sont strictement r\u00e9serv\u00e9s aux membres d'autres sont ouvertes, il y a un m\u00e9lange alors qui peut se faire aussi dans ces cadres de discussion maintenant sur le l'arr\u00eat, en effet, je crois que le coureur de tout, la F\u00e9d\u00e9ral a remis, on avoue quelque chose qui avait un peu \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre oubli\u00e9 outre paradoxal car, \u00e0 certains \u00e9gards, 68 justement avait sublim\u00e9 cette notion de libert\u00e9, y compris la libert\u00e9 d'association, parce qu'en effet \u00e0 cette, \u00e0 ce moment -l\u00e0, le nombre d'associations a explos\u00e9 dans tous les domaines de la vie sociale, politique et \u00e9conomique, et que cette libert\u00e9 l\u00e0 attendez un peu, \u00e0 \u00e0 \u00eatre effac\u00e9e au nom d'une certaine \u00e9galit\u00e9 de fait que parce que l'universit\u00e9 devait proclamer que partout, devait avoir, hommes et femmes est plut\u00f4t une f\u00e9d\u00e9rale a dit non, tout simplement, libert\u00e9 d'association \u00e9tait aussi une valeur importante, je pense que c'est il ne faut pas voir plus loin cet arr\u00eat\u00e9, je pense qu'il est important de rappeler ceci que universit\u00e9 qui en effet d\u00e9fendent des pas des valeurs importantes pour le monde moderne doit aussi se souvient celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:00) [86%] :\r\nBrigitte Mantilleri sur cet arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, est ce que vous, \u00e7a vous a agac\u00e9 r\u00e9jouit laiss\u00e9e indiff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:07) [85%] :\r\nNon, non, c'est pas, c'est pas moi, je vous dis tant que tant qu'on laisse les femmes aussi \u00e0 avoir des soci\u00e9t\u00e9s et puis que souhaiter c'est qu'existant et \u00e7a ira de chaque risques : exemple Hachtroudi soci\u00e9t\u00e9s mixtes voil\u00e0 tant que d'autres soci\u00e9t\u00e9s comme la CEU ou bien une une association comme le sel qui s'occupe de d\u00e9fendre les jeunes femmes qui ont des soucis sexiste existe aussi : moi c'est pas un soucis que les soci\u00e9t\u00e9s soient mixtes pas miss maintenant peut-\u00eatre une une chose qui, en terme d'image peut-\u00eatre le la commission \u00e9galit\u00e9 que je que je pr\u00e9side \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui est compos\u00e9 donc de pr\u00e9sident d\u00e9cid\u00e9 commission \u00e9galit\u00e9 des facult\u00e9s s'\u00e9tait inqui\u00e9t\u00e9 en 2017, du fait que les \u00e9tudiants, donc tous les \u00e9tudiants en fait n'\u00e9tait lors du d\u00e9fil\u00e9 du di\u00e8se que par les soci\u00e9t\u00e9s off- hein j'et puis en l'occurrence Helvetia donc \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 une petite interpellation bon ensuite, le rectorat a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait qu'il y ait des gar\u00e7ons et des filles qui d\u00e9filent donc voil\u00e0 c'est pas mais il ne faudrait pas que ces soci\u00e9t\u00e9s soit repr\u00e9sente soient les seuls repr\u00e9sentants de l'universit\u00e9 comme qui fut le cas avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:19) [90%] :\r\nSi un \u00e9litisme dans l'\u00e9litisme, voil\u00e0 ce que le souci sont peut-\u00eatre sont peut-\u00eatre que le souci de la non- mixit\u00e9 et peut-\u00eatre le suivant, c'est-\u00e0-dire que on sait que ces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants forment des r\u00e9seaux qui ensuite sont assez utile dans le moment dans la vie professionnelle et dont les femmes pourraient \u00eatre exclus Olivier Meuwly qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:36) [85%] :\r\nMais il y a des centaines de r\u00e9seau, les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants ont \u00e9t\u00e9 un r\u00e9seau important et ce qui n'est pas un r\u00e9seau plus puissant que les ouvertures aujourd'hui m\u00eame aujourd'hui, je pense, moi, parce que le nombre a baiss\u00e9 tout simplement donc comme on mais en terme de masse critique et soci\u00e9t\u00e9s de Fillon sont largu\u00e9s avant les ann\u00e9es 50 dans le genre je ne discute pas, d'ailleurs c'est la c'est pareil, \u00e7a c'est l'histoire sociale, qui a repris son envol \u00e0 partir de 60 70 qui a remis en avant, si on veut le r\u00f4le des soucis d'\u00e9tudiants dont la construction s'politique et sociale, notamment de la Suisse, mais aussi de de l'Allemagne, autant pour ou contre et surtout aussi souvent de les activit\u00e9s assur\u00e9es longtemps on parlait aussi d'\u00e9tudiants de de relais politiques parfois ont disparu \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique pour \u00eatre repris sous d'autres formes, \u00e7a rejoint ce que disait b\u00e2bord Thierry au d\u00e9but de l'\u00e9mission, par des associations de, de, de gauche, donc une sorte de, de, de, de passagers, aujourd'hui je pense que sur le le l'activit\u00e9 politique pure, les associations d'\u00e9tudiants contre par souvent de, de, de jeunes socialistes sont beaucoup plus actives et dynamiques sur le plan politique, en lien avec leur parti de r\u00e9f\u00e9rence qu'aujourd'hui les sorties d'\u00e9tudiants qui ont beaucoup perdu d'impact politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:46) [93%] :\r\nDonc vous faites pas de souci par rapport \u00e0 l'exclusion potentielle des femmes, des r\u00e9seaux d'influence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:51) [83%] :\r\nNon mais expliquez qu'un retard, c'est \u00e9vident, a Mantilleri la la la, dit il y a un d\u00e9calage historique qui clair mais je veux dire par l\u00e0 que, aujourd'hui, il y a des r\u00e9seaux qui existe, qui existe encore qui sont plus faibles, \u00e9tudiants, mais il y a d'autres qui balaie les clubs services dont parle de Malm\u00f6 Thierry \u00e0 d'autres formes d'action qui sont possibles, les autres stations qui est madame a cit\u00e9 placer aussi des, des, des r\u00e9seaux qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:12) [89%] :\r\nConstituent la force et ceci d'\u00e9tudiants, et c'est peut-\u00eatre une particularit\u00e9 : quels sont les seuls \u00e0 poss\u00e9der, c'est \u00e0 la fois la transversalit\u00e9 la verticalit\u00e9, c'est des gens qui sont d'origine sociale, un peu plus diverses d'ailleurs qu'on le croit souvent, mais enfin d'accord, ces \u00e9tudiants, donc c'est des gens qui viennent de facult\u00e9s diff\u00e9rentes qui se r\u00e9unissent dans un cadre commun mais \u00e9galement cette verticalit\u00e9 cette possibilit\u00e9 de rencontre entre jeunes et vieux, et \u00e7a je pense ou vieille maintenant avec les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants f\u00e9minines ou mixtes, et \u00e7a je pense que c'est une force que peu d'autres associations arrive \u00e0 cultiver, et \u00e7a je pense peut-\u00eatre que c'est une des forces cette union d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9renniser cette capacit\u00e9 de rencontre entre gens venant d'univers diff\u00e9rents, et surtout cette taxe ancien jeune. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:55) [85%] :\r\nJe vous par rapport \u00e0 la verticalit\u00e9 gentillesse, voil\u00e0, je pense que plut\u00f4t que de, de, de couper des sapins il faudrait planter des antennes, mais \u00e7a, c'est fait pour Lech. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:05) [79%] :\r\nPour les r\u00e9seaux cette conf\u00e9rence \u00e9coutez ancien, vous voyez, on les flics passent \u00e0 travers la branche je ne crois pas qu'on retombe sur le terrain 10 allo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:14) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le jour du cort\u00e8ge aux morts de l'escalade et puis nous sommes avec des soci\u00e9taires d'Adelphia, c'est un reportage de Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:26) [86%] :\r\nC\u00e9line Sade, vous avez \u00e0 la main un b\u00e9ret ou une casquette comme on appelle \u00e7a, chez nous on appelle \u00e7a une def mais les soci\u00e9t\u00e9s germaniques appelle \u00e7a g\u00e9n\u00e9ralement une casquette et \u00e7a repr\u00e9sente l'appartenance \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants et sous votre manteau parce qu'on va sortir, il a un petit sautoir oui tout \u00e0 fait aux couleurs de ma soci\u00e9t\u00e9 donc noir- rouge- noir pour l'Adelphia qui repr\u00e9sente aussi l'appartenance donc \u00e0 \u00eatre radars militaires et les belges sur votre chapeau sur votre dette oui tout \u00e0 fait c'est d'\u00e9pines sans aucun chacun est libre de Me L\u00e9pine c'est un peu comme il a envie sur sa casquette, \u00e7a peut repr\u00e9senter aller les int\u00e9r\u00eats, les valeurs des diff\u00e9rentes personnes qui les portent et l\u00e0, alors on va o\u00f9 alors qu'on va aller ou prendre des en fait de point de ralliement pour le d\u00e9fil\u00e9 pour les cin\u00e9mas qui est devant les camions dans l'H\u00f4tel-de-Ville. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:16) [86%] :\r\nOn a tous rendez- vous avec les soci\u00e9t\u00e9s pourra rejoint le le le cort\u00e8ge et le suivre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:20) [94%] :\r\nLe cort\u00e8ge c'est quoi le cort\u00e8ge il existe sans vous en faites. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:23) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est cort\u00e8ge de de la 1600 de 100 un cort\u00e8ge patriotique dans le sens que \u00e7a cort\u00e8ge en l'hommage au des personnes qui sont mortes pendant la l'escalade, donc en 1602 exactement 1602 et du coup, on va passer sur l'accord et on va remonter par de leur est arriv\u00e9 devant, devant l'\u00e9glise de Saint-Gervais o\u00f9 il y aura une d\u00e9clamation tous les noms des d\u00e9c\u00e9d\u00e9s seront rappel\u00e9s malheureusement il pleut, mais vous donnez la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:53) [85%] :\r\nPour toutes les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants, le c\u00f4t\u00e9 patriotique de ce d\u00e9fil\u00e9 au aux mort est important. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:01) [80%] :\r\nOui, oui c'est sera important, chaque soci\u00e9t\u00e9 a toujours eu une ambition patriotique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:06) [94%] :\r\nIl y a des sensibilit\u00e9s politiques par soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:10) [89%] :\r\nAlors, chaque soci\u00e9t\u00e9 politique dans le sens que n'est pas oblig\u00e9 de de faire partie d'un d'un parti pour entrer, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend en moi et c'est vrai qu'on a des discussions entre membres sur divers sujets d'actualit\u00e9, et on a des gens qui ont un peu toutes les positions. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:24) [87%] :\r\nEt vous, si on d'ecstasy, vous avez quoi comme. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:26) [86%] :\r\nFilm alors l\u00e0 j'ai un pain, ce qui repr\u00e9sente un ours, voire une bi\u00e8re avec les yeux crev\u00e9s sur une grosse chope de bi\u00e8re, \u00e7a c'est dans la presse suisse, \u00e7a c'est un s'Jeanne d'Arc du Front national au en souvenir de ma p\u00e9riode parisienne et \u00e7a c'est Pepe de frog la mascotte, vous savez de chouette actuellement voil\u00e0 mais c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent selon les soci\u00e9t\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:54) [86%] :\r\nL\u00e0 par exemple vous dites apolitiques que vous avez un petit du Front national. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:58) [90%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 est apolitique, mais les \u00e9tudiants ont chacun le droit d'avoir des convictions id\u00e9ologiques, religieuses ou politiques diff\u00e9rentes, c'est la raison pour laquelle nous avons Adelphia des membres qui peuvent \u00eatre protestante de moi par exemple, du monde, qui peuvent \u00eatre musulman commune r\u00e9cemment entr\u00e9 Adelphia qui va bient\u00f4t commencer son service militaire d'ailleurs des membres qui sont libertarien mais c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial c'est que du coup, en fait, on a cette Intelligence de d\u00e9passer les clivages pour apprendre les en 10 autres. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:27) [88%] :\r\nAujourd'hui, vous \u00eates soci\u00e9t\u00e9s comme toutes les autres d'ailleurs \u00eatre apolitique, le mot patriotisme, il est quand m\u00eame assez connot\u00e9s \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:35) [81%] :\r\nAh oui, effectivement, c'est que lorsqu'on nous rab\u00e2che souvent \u00e7a, vous \u00eates de droite, vous \u00eates un peu r\u00e9trograde 13 parfois et justement, c'est un peu ce qu'il sait que tout ce qui est pas para\u00eet en fait pas du tout, m\u00eame \u00e0 mon avis, en tout cas pas de la note, parce que comme on l'apprend l'ont d\u00e9j\u00e0 dit, on a de tous les orientations politiques de tous les et on on a l'impression de pas \u00eatre referm\u00e9e par rapport \u00e0 pas d'\u00eatre conservateur particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:55) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pas conservateur les les membres d'Adelphia Gen\u00e8ve Olivier Meuwly bon, les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants sont -elles de droite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:05) [89%] :\r\nElles sont inscrites dans l'histoire du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc \u00e7a \u00e0 partir de l\u00e0, on peut faire des raccourcis mais appara\u00eet comme Karl Marx a \u00e9t\u00e9 membre du tout si l'\u00e9tudiant en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:13) [78%] :\r\nJean c'est clair aussi et aussi gaga qui adresse c'est toujours un peu la caution de gauche sont gentils, des journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:20) [79%] :\r\nUne autre de ces aujourd'hui siens actuellement je vous tombez au comit\u00e9, il y a un jeu du UDC et communiste tessinois : je vous dis, voir les les 2, boire des bi\u00e8res ensemble fraterniser, c'est toujours un moment de grande joie presque de d'\u00e9motion donc, vous voyez donc l\u00e0 le dialogue peut se franchir le cap des opinions politiques gr\u00e2ce au band. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:41) [94%] :\r\nCeci dit, quand on parle de tradition quand on parle d'attachement \u00e0 la hi\u00e9rarchie, c'est clair que ce sont des valeurs plus \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:48) [85%] :\r\nSans doute, mais durant toute la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cles quasiment tout le personnel politique qui a cr\u00e9\u00e9 la Suisse moderne, comme on dit, est passer par une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants en gros mais \u00e7a d\u00e9pendait beaucoup des des cantons, mais le tout ce que le personnel dirigeant de catholiques conservateurs par la SES dont Sarine a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, les lib\u00e9raux conservateurs plus ou moins radicaux sur les cantons a Zofingue et les radicaux autrement \u00e0 Berne, Z\u00fcrich et \u00e0 la cour de Bow \u00e9tait \u00e9tait Helvetia donc c'est voil\u00e0 le le cadre \u00e9tait pos\u00e9, et quand ces parties l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 plus ou moins repouss\u00e9 vers le c\u00f4t\u00e9 centre- droite de l'\u00e9chiquier politique, h\u00e9 bien leurs viviers estudiantin les ont suivis en quelque sorte, m\u00eame si l\u00e0 aussi au-del\u00e0 des noms qu'on a cit\u00e9 c'est conscient que vous \u00e9voquiez, par exemple pour le poulet Helvetia \u00e7a c'est int\u00e9ressant de voir, \u00e0 Berne, le canton de Vaud les fondateurs acad\u00e9mique de du Parti socialiste sont en g\u00e9n\u00e9ral Helvetia, donc \u00e7a va montrer aussi des diff\u00e9rences Helvetia \u00e9taient sur le flanc gauche du du radicalisme de l'\u00e9poque et on parlait de du rapport aux femmes \u00e0 Gabriel d\u00e9pla\u00eet, on parle beaucoup du droit de vote des 60 ans de droit de vote des femmes dans le canton de Vaud Gabriel des plans, \u00e9tait le conseiller d'\u00c9tat radical qui a mener ce projet \u00e0 bien, et lui- m\u00eame \u00e9tait le sien et d'apr\u00e8s les t\u00e9moignages que j'ai recueilli les actifs et les siens de l'\u00e9poque de des plans, donc la f\u00eate ses 50 \u00e9tait totalement derri\u00e8re lui pour soutenir ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:05) [87%] :\r\nEst ce qu'aujourd'hui on peut dire que c'est utile pour faire carri\u00e8re en politique de faire partie d'une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants parce qu'on voit une proportion quand m\u00eame de membres de doit sauter, c'est \u00eatre Vian, plus grand, une proportion plus grande que dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:18) [88%] :\r\nAlors je me pose pas que c'est utile, en revanche, ce qui est je pense certain, c'est que les gens qui ont des soci\u00e9t\u00e9s, on peut \u00eatre un int\u00e9r\u00eat pour la chose publique plus d\u00e9velopp\u00e9 et que l'apprentissage personnel que l'on peut -il y faire d\u00e9couvrir peu alors pr\u00e9parer ces gens \u00e0 assumer les charges dans des comit\u00e9s dans des activit\u00e9s plus politique et socio- \u00e9conomique, \u00e7a c'est possible, on peut en voir, je dirais plut\u00f4t, selon de fort de sas de formation dans en ce sens du terme d'ailleurs mais moi avec ces termes ces ces, ces fili\u00e8res politique qu'il y avait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:50) [88%] :\r\nNotamment, formation au d\u00e9bat, on a re\u00e7u un message d'auditeurs sur notre Mail qui dit engag\u00e9 politiquement \u00e0 gauche, je fais partie d'une soci\u00e9t\u00e9 bien connue d'ob\u00e9dience lib\u00e9rale radicale, il ne saisit pas dac d'\u00eatre d'accord avec les gens, mais juste, mais juste de se former au d\u00e9bat \u00e0 la rh\u00e9torique des personnes qui sont pas forc\u00e9ment de votre avis, donc \u00e7a va dans votre sens, comment voulez -vous 9 Brigitte Mantilleri sur cette question de, de, de, de ses r\u00e9seaux politiques qui se forme dans l'est, au moment de la jeunesse entre 18 20 ans 22 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:20) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, alors peut peut-\u00eatre juste faudrait peut-\u00eatre pas donner l'impression que la Suisse a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 uniquement par des nuisibles j'universitaire, hein, il y a l\u00e0 qu'il y a, il y a de vous Jean on fait plein d'chose y compris d'ailleurs des ouvriers, des syndicalistes, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, ensuite, moi je pense que ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est ce qui ce qui a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 la fin, c'est-\u00e0-dire qu'un r\u00e9seau peu importe lequel vous apprend \u00e0 vous positionner et c'est pour \u00e7a que je disais que les femmes longtemps mais on n'a pas eu parce que c'est pas les r\u00e9seaux autour des cr\u00e8ches, des machins, des trucs qui vont vous apprendre \u00e0 vous positionnez dans la soci\u00e9t\u00e9, quoique si vous dirigez peut-\u00eatre une cr\u00e8che, enfin, une association. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:57) [78%] :\r\nJe vous devez avec des patients de \u00e7a comme Gabon oui avec des parents, \u00e7a c'est autre chose : ah non, mais ce que je me dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:03) [93%] :\r\nC'est que c'est important effectivement de d\u00e9battre et donc si vous \u00eates dans des soci\u00e9t\u00e9s qu'elles soient des soci\u00e9t\u00e9s suivantes, nous autres, o\u00f9 vous avez effectivement des gens qui sont pas d'accord avec vous ou typiquement j'en reviens avec mes soeurs optimiste, on doit faire une pr\u00e9sentation, on doit se pr\u00e9senter \u00e0 un moment donn\u00e9, dire ce qu'on a fait, on doit \u00e9changer, d\u00e9battre, \u00e7a c'est fort utile apr\u00e8s pour effectivement se candidater pour des postes enfin se d\u00e9fendent et puis peut-\u00eatre dirig\u00e9 ensuite des institutions ou bien des entreprises, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est s\u00fbr que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a forge, hormis le le le r\u00e9seau des fois, on parle de copinage, moi je trouve pas que \u00e7a soit du copinage, le fait qu'on conna\u00eet quelqu'un qu'on l'a vu en action \u00e9pique langage ben voil\u00e0, si la personne a le dossier qu'il faut pourquoi pas on arrive mieux \u00e0 travailler avec quelqu'un qu'on a qu'avec quelqu'un qu'on conna\u00eet pas peut-\u00eatre un slip \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:57) [92%] :\r\nEst ce qu'on devrait \u00eatre plus transparent sur l'appartenance aux soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants, je veux dire par l\u00e0 en quarts des parlementaires font partie des soci\u00e9t\u00e9s de c'est quand m\u00eame encore une fois une proportion beaucoup plus grande que dans les pilotes, ce sera m\u00eame dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:08) [88%] :\r\nMais universitaire, \u00e7a se sait, il existe une c'est pas d\u00e9clar\u00e9 mais il y avait une association d'histoire des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants, j'ai \u00e9t\u00e9 un temps membre du comit\u00e9, qui publie 2 fois par ann\u00e9e, une revue et qui est \u00e0 la au lendemain de chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, h\u00e9 bien, Philippe, le bilan est depuis hier en effet 20 30 ans, ben le mombre de membres cet \u00e9tudiant devenu parlementaire diminue, mais il y a toujours l'inventaire complet, donc nous les exceptions pr\u00e8s, h\u00e9 bien on le sait, dans le reportage, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit et le livre d'or d'Helvetia ou d'autres soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants sont en libre acc\u00e8s \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, d'autres soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:47) [74%] :\r\nMais les \u00eatre d\u00e9truire aux parlementaires ne d\u00e9clare pas \u00e7a au moment de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:50) [79%] :\r\nAlors que 70 et pourquoi si si c'est c'est \u00e7a rentrait dans l'est, dans les listes, la liste d\u00e8s qu'cet des ou quoi interloquer groupement auquel on est on est membre, h\u00e9 bien oui, bien, il le ferait aujourd'hui pour l'emploi doute il y a pas de conflit d'int\u00e9r\u00eats, je vois que vous ai mal parce que justement des du foie, bah c'est toute l'Avantage mais qui \u00e9voque aussi l'amour Thierry Lavoux t\u00e2che de de se conna\u00eetre, par les Liens que que j'\u00e9voquais, h\u00e9 bien \u00e7a peut en effet favoriser des engagements \u00e0 certains endroits, \u00e7a peut aussi favoriser parfois le contraire, c'est-\u00e0-dire qu'on conna\u00eet quelqu'un, peut-\u00eatre que on n'a pas forc\u00e9ment envie de retrouver pour une bi\u00e8re avec lui, tout autour, \u00e7a va leur trouver au bureau tous les jours, moi donc avez les lieux, je ne savais des 200 Ospar parfois mais autrement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:36) [92%] :\r\nMais, mais c'est vrai que, que par rapport \u00e0 \u00e0 faire conna\u00eetre, c'est vrai qu'il y aurait peut-\u00eatre tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire \u00e0 faire conna\u00eetre justement mieux ces soci\u00e9t\u00e9s qui ait les m\u00eames soci\u00e9t\u00e9s pour des pour, des jeunes femmes et au fond de dire que c'est important d'\u00eatre dedans pour la suite, je sais pas, je pense que cette c'est mais mais je pense qu'il y a d'autres soci\u00e9t\u00e9s aussi \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s il y a une soci\u00e9t\u00e9 aussi des femmes universitaires qui a permis aussi de cr\u00e9er des r\u00e9seaux, mais je pense que l\u00e0 il y a la diff\u00e9rence hommes/femmes, on n'a pas tout \u00e0 fait encore \u00e7a change maintenant les m\u00eames r\u00e9seaux et on n'arrive pas aux m\u00eames aux m\u00eames positions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:11) [89%] :\r\nVoil\u00e0, et puis des soci\u00e9t\u00e9s pour les Noirs diversitaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:13) [83%] :\r\nMais il y a une des milliers \u00e7a oui pour peuvent aussi fonctionner au jour d'ao\u00fbt un faible place que le sport tout \u00e0 fait acquise pour la soci\u00e9t\u00e9 dans les sources Bayeux qui contestaient aux \u00e9tudiants souvent l'aspect femmes c'est un pr\u00e9texte en fait politiquement, elle n'aime pas ce genre de soci\u00e9t\u00e9 l\u00e0 point c'est \u00e7a ressort donc certains des t\u00e9moignages qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s parmi les autres, mais pourquoi, comment est -ce que vous l'analysez parce que, justement, de l'image de droite ces soci\u00e9t\u00e9s et confort, ces gens de lauriers \u00e0 gauche on est diff\u00e9rent, on est mieux parce qu'on est pas ce type d'archa\u00efsme et voil\u00e0 le pass\u00e9 un combat id\u00e9ologique, h\u00e9 bien pourquoi pas en. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:45) [71%] :\r\nJe pensais pas, qui sont des la hier non c'est parce non a des, des gens qui ne l'a plus, on peut parler de c\u00f4t\u00e9 chic politiques la cour mais je je. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:54) [93%] :\r\nPense que, hormis les gens qui sont vraiment des solitaires, je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 dans sa vie faire partie d'une soci\u00e9t\u00e9 que \u00e7a soit sportif ou autre, \u00e7a vous permet comme comme vous le disiez d'ailleurs Olivier Meuwly de, de cr\u00e9er des Liens, de se confronter \u00e0 d'autres gens de discuter et puis c'est tr\u00e8s bien et puis \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre utile, apr\u00e8s d'ailleurs, je, je donne un petit cours sur le le r\u00e9seautage et le r\u00e9seautage c'est pas uniquement pour les universit\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 c'est UGC aussi les choses qu'on a fait ailleurs et aussi dans sa vie priv\u00e9e, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:28) [85%] :\r\nIl est pas impossible que qu'\u00e7a d'une certaine distance qu'on prend avec les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants est due au fait que ce sont des soci\u00e9t\u00e9s un peu exclusives c'est-\u00e0-dire n'y entrent que dire c'est terrible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:36) [84%] :\r\nIl faut montrer patte blanche, ce seul nom c'\u00e9tait d'\u00e9tudiants mais les soci\u00e9t\u00e9s la la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9tiers du du b\u00e2timent, moi, c'est des gens du b\u00e2timent qui c'est pareil c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:46) [91%] :\r\nMerci beaucoup, on arrive au terme de ces \u00e9coutes Vacarme, ce matin, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres Olivier Meuwly j'ose vous demander, avant de partir, votre vulgos souriceau serait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:56) [84%] :\r\nSport ici Olivier, on aura fait quelque chose de vote mais moi je m'de de votre de votre statut d'Helvetia merci beaucoup attention parce que moi, mon animal fustige, c'est l'\u00e9l\u00e9phant, merci, vous avez 3 Tib\u00e9ri, je rappelle que vous \u00eates directrice du service de l'\u00e9galit\u00e9, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et vous, Olivier Meuwly, vous \u00eates historien et juriste et auteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:16) [88%] :\r\nCe livre Histoire des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants \u00e0 Lausanne, vous pr\u00e9parez \u00e9galement un autre livre un prochain livre prochainement sur les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants avec 3 collections savoir suisse oui \u00e0 suivre donc, pour en savoir plus et poursuivre la r\u00e9flexion et puis nous on se quitte avec Woodkid Iron. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:03) [93%] :\r\nIls sont tous sur 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:26) [87%] :\r\nC'est Claude Vacarme c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci de nous avoir suivis, merci \u00e0 ce qu'ils ont aid\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission, il y avait, Laurence Dif\u00e9lix, Rodolphe Bouchaud St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour St\u00e9phanie Jovanovic, Samuel Morier-Genoud, Jean-Philippe Zwahlen et ivre o\u00f9 l\u00e0, on se retrouve demain d\u00e8s 13 heures pour une nouvelle semaine de reportages, comment la peur est -elle pr\u00e9sente utiliser voir instrumentalis\u00e9 dans les discours et les actions politiques apr\u00e8s les informations Catherine Fabert vous racontera l'histoire des faiseurs de Suisses, c'est un film de Rolf Lyssy. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:54) [88%] :\r\nC'est en 1978 tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T09:18:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "historien et juriste, Historien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mantilleri, Brigitte", "role": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, adjointe du Rectorat, UniGE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F86B067-F96A-43E7-9418-6EB540504334", "internalArchiveId": "5F86B067-F96A-43E7-9418-6EB540504334", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Eglise catholique fait-elle trop de politique ? : d\u00e9bat entre Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois et Pierre-Yves Maillard, abb\u00e9 et vicaire du dioc\u00e8se de Sion.", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "Des \u00e9lus UDC ont r\u00e9cemment quitt\u00e9 l'Eglise zurichoise. car ils estiment qu'elle s'immisce trop en politique. Alors est-ce vraiment le cas ? Nathalie Rickli, Mauro Tuena, ou encore Roberto Martullo, le beau-fils de Christoph Blocher.. ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise catholique r\u00e9cemment, comme vous il y a quelques ann\u00e9es.. Qu'est-ce qui est \u00e0 l'origine de votre d\u00e9cision ? \r\n- quels types de position vous g\u00eanent?\r\n- Doit-elle s'abstenir dans tous les cas?\r\n- Mais n'est-ce pas le r\u00f4le de l'\u00e9glise de faire r\u00e9fl\u00e9chir les croyants sur des questions de soci\u00e9t\u00e9, questions \u00e9thiques, morales. ?\r\n-r\u00f4le de l'\u00e9glise de d\u00e9fendre ses valeurs (lors de votations), ou d\u00e9fendre par exemple des populations vuln\u00e9rables?\r\nA Pierre-Yves Maillard :\r\n- L'\u00e9glise prend de plus en plus position dans le d\u00e9bat publique... est-ce son r\u00f4le? \r\n- Est-ce qu'elle ne devrait pas se contenter de rappeler ses convictions sans donner des consignes de vote (ce qui a parfois \u00e9t\u00e9 fait) ?\r\n- R\u00e9cemment, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, Gerhard Pfister, a aussi critiqu\u00e9 les prises de position politiques des gens d'\u00e9glise. Selon lui, ils seraient souvent mal conseill\u00e9s, et devraient donc s'en tenir \u00e0 rappeler les grands principes moraux du christianisme. est-ce que les gens d'\u00e9glise ne devrait pas se contenter d'officier dans leur domaine ?\r\n- Mais on le voit, certains \u00e9lus ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise parce qu'ils \u00e9taient en d\u00e9saccord avec certaines positions de leurs autorit\u00e9s religieuses... est-ce que finalement ces prises de position ne sont pas contre productives?\r\n- L'\u00e9glise ne devrait-elle pas observer une s\u00e9paration stricte?", "durationSec": 498, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170337", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Zurich (canton)"], "thematicThemes": ["devoir du citoyen", "Eglise (soci\u00e9t\u00e9)", "catholicisme", "politique", "parti politique", "pr\u00eatre"], "thematicPersons": ["UDC Zurich", "UDC"], "alternativeTitle": ["L'Eglise catholique fait-elle trop de politique? D\u00e9bat entre Claudio Zanetti et Pierre-Yves Maillard / FOR_2019-02-03T18:02:00_developpement-5", "Forum du 03.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Claudio Zanetti, conseiller national UDC zurichois et Pierre-Yves Maillard, abb\u00e9 et vicaire du dioc\u00e8se de Sion."], "variantIds": ["ece-10170337"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:56Z", "speechToTexts": ["09.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'\u00e9glise catholique en Suisse doit -elle se tenir \u00e0 l'\u00e9cart du d\u00e9bat politique des \u00e9lus UDC ont r\u00e9cemment quitt\u00e9 l'\u00e9glise z\u00fcrichoises, car ils estiment qu'elle s'immisce trop en politique alors est -ce vraiment le cas, le cas on en d\u00e9bat avec Claudio Zanetti bonsoir bonsoir, conseiller national UDC z\u00fcrichois et avec Pierre-Yves Maillard abb\u00e9 vicaire du dioc\u00e8se de Sion, bonsoir, bonsoir, Claudio Zanetti Natalie Rickli Marotte Waynaou encore Roberto marteau le beau-fils de Christoph Blocher ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise catholique r\u00e9cemment comme vous il y a quelques ann\u00e9es, qu'est ce qui est \u00e0 l'origine concr\u00e8tement de cette, de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [87%] :\r\nIl faut distinguer si nous avons pas quitter l'\u00e9glise, nous avons seulement quitt\u00e9 l'organisation de l'\u00c9tat, c'est c'est tout est presque une et une association qui nous avons quitt\u00e9 mais nous restons toujours et catholique et fier \u00e0 l'\u00e9glise, mais pas \u00e0 ce groupe qui est vraiment \u00e0 part de l'administration aujourd'hui et qu'est -ce qui se m\u00eale toujours dans la politique et avec les petitesses et il se comporte comme un parti de politique oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [82%] :\r\nMais alors, de quelle politique et Isma\u00ebl, o\u00f9 vous avez des vous avez des des exemples concrets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [88%] :\r\nOui, par exemple quand nous ils ont apport\u00e9 le le r\u00e9v\u00e9rend donc contre le le droit de la ville, par exemple, il nous au \u00e9norm\u00e9ment, il y avait m\u00eame un \u00e9v\u00eaque qu'un bail bijoux qui nous avons qui a dit on peut pas voter UDC si catholique et des choses c'est que comme \u00e7a au moins, je ne veux pas payer, payer pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nOui, Pierre-Yves Maillard c'est vrai finalement est ce que l'\u00c9glise ne va pas trop loin ce qu'elle ne se m\u00eale pas trop de politique, c'est, c'est son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [88%] :\r\nAlors je peux pas vous prenez les situations \u00e0 dire que je ne connais pas vraiment mais, dans le Valais, cette question ne concerne assez proche, puisque vous le savez le canton vient de voter l'\u00e9lection d'une assembl\u00e9e constituante en vue de r\u00e9viser la Constitution cantonale et \u00e0 cette occasion -l\u00e0, l'\u00e9v\u00eaque Monseigneur Lovey avait donn\u00e9 un message que je trouve tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 et tr\u00e8s juste, d'une part, il avait demand\u00e9 au pr\u00eatre de ne pas se porter candidat sur les listes, comme candidat \u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e constituante, parce que l'\u00e9glise et je rejoins l\u00e0 mon pr\u00e9occupant, donc n'a pas faire de politique partisane, on n'a pas \u00e0 donner des mots d'ordre pour telle ou telle partie par contre l'\u00e9v\u00eaque avait aussi d\u00e9livr\u00e9 un autre message \u00e0 l'attention de tous les fid\u00e8les du dioc\u00e8se en disant mais oui chr\u00e9tien, engagez -vous dans cette aventure citoyenne dans quelque parti que ce soit parce que l'\u00c9glise \u00e0 se prononcer aussi non pas sur toutes les questions, la politique, mais sur un bon nombre de questions qui rel\u00e8vent de la conception de la personne humaine, la d\u00e9fense de la vie de la dignit\u00e9 de la famille, enfin toutes sortes de sujets o\u00f9 les chr\u00e9tiens, en effet, sont appel\u00e9s \u00e0 pas engag\u00e9 en politique, parce qu'on n'est pas on n'est pas moiti\u00e9-moiti\u00e9, on n'est pas moins valaisans et moi c'est chr\u00e9tien, on n'est pas 50 pourcent citoyens et 50 pourcent fid\u00e8le de telle ou telle confession religieuse et c'est normal que les \u00e9glise soit en prise avec les d\u00e9bats de de leur temps et de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [93%] :\r\nOui, Claudio Zanetti c'est vrai parce que ce n'est pas le r\u00f4le de l'\u00e9glise de faire r\u00e9fl\u00e9chir les croyants sur des questions de soci\u00e9t\u00e9 questions \u00e9thiques et morales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:07) [84%] :\r\nAbsolument, l\u00e0 je suis m\u00eame d'accord mais je trouve un BP marrant que sur tous les partis de gauche, mais de l'extr\u00eame gauche qui d\u00e9fend maintenant l'\u00e9glise pour le support qu'il re\u00e7oit, je suis d'accord, l'\u00e9cole, l'\u00e9glise \u00e9tait toujours politique, mais elle doit \u00eatre aid\u00e9s d'une base \u00e9thique et pas pour les petitesses et morale de dire des des lois si on vote ici on est catholique, voter autrement, prenons par exemple l'avortement est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu quelque chose r\u00e9cemment de l'\u00e9glise, rien du tout, de demander \u00e0 monsieur Maillard ce qui ce qu'il pense de la position de l'position l\u00e0- dessus, de l'\u00e9glise l\u00e0 et se tait et ce que je lui reproche, reproche \u00e0 l'\u00e9glise s'est et il il se comporte comme un parti comme un parti politique et pas comme une instance d'\u00e9thique, de TVA, de la morale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [90%] :\r\nOui, Pierre-Yves Maillard, qu'en pensez -vous c'est vrai finalement est -ce que voil\u00e0 l'\u00e9glise catholique ne se m\u00eale pas de politique dans un sens seulement et pas dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:17) [87%] :\r\nAlors je crois pas et reste le pape Fran\u00e7ois s'est prononc\u00e9 tr\u00e8s clairement au sujet de l'avortement, il y a quelques semaines, ce qui a suscit\u00e9 de fortes r\u00e9actions aussi dans l'\u00c9glise suisse allemande avec le d\u00e9part de six th\u00e9ologienne qui ont quitt\u00e9 l'\u00e9glise pour cette raison -l\u00e0 parce qu'elle trouvait que le pape avait quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 beaucoup trop virulent dans sa condamnation de l'avortement, moi ce que je remarque, c'est que finalement, tant\u00f4t certains partis disent que l'\u00c9glise fait trop de politique parce que le r\u00e9sultat de gauche ne veut pas vient plut\u00f4t des partis droite et tant\u00f4t, c'est l'inverse qui m'a toujours surpris au fond et \u00e7a des mon enfance, c'est que je ne vois aucun parti politique, ils reprennent l'ensemble de la doctrine chr\u00e9tienne, alors que celle -ci, qui para\u00eet particuli\u00e8rement coh\u00e9rent au plan fait par son souci de d\u00e9fendre la vie et de d\u00e9fendre la personne, alors oui on d\u00e9fend la vie \u00e0 na\u00eetre, on d\u00e9fend la vie, je crois que Mgr Lovey se prononce tr\u00e8s clairement aussi pour la d\u00e9fense de la famille traditionnelle ou de la personne en fin de vie contre l'assistance au suicide, c'est encore tr\u00e8s r\u00e9cent, la fait d\u00e9bat, c'est nous, c'est pas sp\u00e9cialement une politique de gauche, donc, tant pour l'\u00e9glise d\u00e9fend tr\u00e8s clairement des valeurs de droits non, non, pour cette m\u00eame raison, de la d\u00e9fense de la vie et de la personne, h\u00e9 bien oui on adh\u00e8re aussi des de la dignit\u00e9 Tunisie la dignit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s, et l\u00e0 on fait de grosses on le croit que c'est une fois de gauche une fois de droite il y a une coh\u00e9rence mauvais alors mains les divisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [88%] :\r\nMais Claudio Zanetti c'est vrai est -ce que le fait de d'\u00eatre tant\u00f4t de gauche tant\u00f4t droite on va dire \u00e7a comme \u00e7a, pour r\u00e9sumer, est -ce que c'est pas la preuve que l'\u00e9glise est apolitique pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:43) [87%] :\r\nNon, pas du tout, on ne parle pas du du pape, mais on parle des \u00e9v\u00eaques et de l'de de de l'\u00e9glise organis\u00e9e \u00e9tatique ici en Suisse, j'accepte pas que mon \u00e9v\u00eaque me dit si UDC c'\u00e9tait pas un bon chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:59) [85%] :\r\nIl vous l'a dit \u00e7a, bien s\u00fbr, j'ai m\u00eame elle est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:02) [86%] :\r\nEt m\u00eame la pr\u00e9sidente de l'\u00e9glise et du toujours et \u00e0 cause de cela qu'il faut distinguer, on va aller je fais et diff\u00e9rents mais en tuerie qu'une pr\u00e9sidente de l'association de l'\u00e9glise qui re\u00e7oit l'argent qui dit on peut pas \u00eatre UDC et \u00eatre catholique, \u00e7a ne va pas et et autre part, il y a des socialistes qui dit aujourd'hui J\u00e9sus voteraient. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:25) [71%] :\r\nLe parti, estime le parti socialiste j'ai je pour vous et j'ai j'ai les preuves ici des articles Latu les pour rien, c'est vraiment ridicule d'de part et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [84%] :\r\nEst ce que, effectivement, Pierre-Yves Maillard est -ce que finalement l'\u00e9glise ne devrait surtout pas de se m\u00ealer de votation de, de, de donner des, des, des meneurs de participer, en tout cas d\u00e8s \u00e0 des mots d'ordre et surtout pas diaboliser \u00e9videmment un parti politique en particulier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:47) [84%] :\r\nLe plus le remaniement, c'est-\u00e0-dire le chlore non alors Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:51) [94%] :\r\nNon, non, non, tout \u00e0 fait, je suis d'accord avec vous, je pense que l'\u00e9glise n'a pas \u00e0 dire il faut ou non voter pour telle ou telle partie encore une fois, je connais pas la situation de l'\u00e9cole mais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:59) [88%] :\r\nJe crois que on va aller en tout cas, ne peuvent pas du tout pour heurter une organisation de gauche les avaient entendu l'\u00e9v\u00eaque appel\u00e9 \u00e0 voter telle ou telle personne, \u00e0 telle ou telle partie et je crois qu'elle ne doit pas le faire cro\u00eetre la dessus d'accord avec vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 clairement d\u00e9finie au concile Vatican II, ce qu'on appelle l'autonomie du temporel en fait le l'\u00c9tat a le droit de cr\u00e9dits selon des lois qui sont propres, avec des partis diff\u00e9rents et des repr\u00e9sentations politiques dans lesquelles l'\u00c9tat ne l'\u00e9glise pardon n'a pas du tout intervenir, par contre, elle doit rappeler \u00e0 chaque chr\u00e9tien, quelles que soient ses convictions politiques sont son sa vocation \u00e0 s'engager au service de la soci\u00e9t\u00e9, en fait, on est tous au service des m\u00eames personnes chacun selon nos responsabilit\u00e9s propres et si on doit rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar, c'est-\u00e0-dire laisser \u00e0 C\u00e9sar, la libert\u00e9 d'organiser la soci\u00e9t\u00e9 civile, on doit aussi essayer de rendre \u00e0 dire le petit \u00c9tat Dieu et donc C\u00e9sar aussi, puisque ce qui est \u00e0 dire cette photo, mais faire en sorte que les lois civiles reprennent de la fa\u00e7on la plus exacte et la plus juste possible les grands principes universels qui sont hors la loi naturelle et qu'on trouve aussi dans Christiane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [82%] :\r\nMerci beaucoup, merci Claudio Zanetti merci \u00e0 vous, Pierre-Yves Maillard d'avoir pas tant mieux, vous terminez sur un accord, si y a contribu\u00e9 en nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:11) [87%] :\r\nMerci beaucoup, \u00e7a veut dire Zanetti merci beaucoup Pierre-Yves Maillard, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, \u00e7a vous sera. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T17:37:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zanetti, Claudio", "role": "conseiller national UDC zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "abb\u00e9, vicaire du dioc\u00e8se de Sion ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD8BAC0B-227E-4739-A0AD-DFFFBE39A3D6", "internalArchiveId": "CD8BAC0B-227E-4739-A0AD-DFFFBE39A3D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - Mobilisations pour le climat: tournant ou feu de paille?", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Julien Perrot, r\u00e9dacteur en chef de La Salamandre, Fran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de L'Agefi et Jo\u00ebl Marchetti, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction radio de RTSinfo.\r\n\r\nForum des m\u00e9dias - Mobilisations pour le climat: tournant ou feu de paille? Forum 03.02.19\r\nM. Gultas (6195)\r\nEdition : V. Eschler ** 44)\r\n03' Climat : des jeunes Neuch\u00e2telois lancent une motion populaire\r\n\tSLV : Laurent Favre\t\t\t\t\t** 46\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tDonnera un fixe\r\n09' La BNS doit-elle renflouer les caisses de l'AVS ?\r\n\tDialogue Marc Menichini\t\t\t\t\tDir. St. LS\r\n\tSLV : Jean-Pierre B\u00e9guelin\t\t\t\t** 02\r\n16' Venezuela : Trump r\u00e9affirme que l'option militaire est sur la table\r\n\tSLV : Thomas Posado\t\t\t\t\t+33 ** 72\r\n\t\t\t\t\t\t\t\t\tWhatsApp\t\t\r\n22' L'Eglise catholique fait-elle trop de politique ?\r\n\tSLV : Claudio Zanetti ** 23)\t\t\t**4\r\n\tSLV : Pierre-Yves Maillard\t\t\t\t** 93\r\n32' \"1940, les secrets de l'Armistice\" : les traces sonores de l'humiliation fran\u00e7aise\r\n\tSLV : Emmanuel Amara (+33 ** 01)\t\tDir. St. GE\r\n40' Ski alpin : les chances des Suisses aux Mondiaux d'Are\r\n\tDialogue Alain Th\u00e9voz\t\t\t\t\tDir. Ligne\r\n43' Forum des m\u00e9dias - Mobilisations pour le climat : tournant ou feu de paille ?\r\n\tSLV : Julien Perrot ** 05)\t\t\tDir. St. LS\r\n\tSLV : Fran\u00e7ois Schaller ** 57)\t\t\tDir. St. LS\r\n\tSLV : Jo\u00ebl Marchetti\t\t\t\t\tDir. St. LS\r\n59' M\u00e9t\u00e9o + Inforoute", "durationSec": 888, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170346", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - Mobilisations pour le climat: tournant ou feu de paille? / FOR_2019-02-03T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 03.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Julien Perrot, r\u00e9dacteur en chef de La Salamandre, Fran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de L'Agefi et Jo\u00ebl Marchetti, r\u00e9dacteur en chef adjoint de la r\u00e9daction radio de RTSinfo."], "variantIds": ["ece-10170346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:57Z", "speechToTexts": ["09.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va parler de la mobilisation citoyenne en faveur du climat que faire apr\u00e8s la manifestation de masse qui a r\u00e9uni pr\u00e8s de 40000 personnes dans les principales villes de Suisse comment concr\u00e9tiser au fond les revendications des citoyens issus de tous les milieux et de tous bords politiques, comment faire en sorte que ce mouvement parti de la base ne finisse en feu de paille a autant de questions que nous allons aborder donc dans le forum des m\u00e9dias avec Julien Perrot, r\u00e9dacteur en chef de La Salamandre Fran\u00e7ois Schaller, ancien r\u00e9dacteur en chef de la agefi et Jo\u00ebl marketing, r\u00e9dacteur en chef adjoint de notre r\u00e9daction, bonne soir\u00e9e, bonsoir \u00e0 tous les 3, oui, bonsoir, bonsoir, bonsoir alors premi\u00e8res questions c'est un 1er tour de table, \u00e9videmment que j'ai envie de faire, c'est par rapport \u00e0 cette ampleur l'ampleur de cette manifestation on \u00e9t\u00e9 je le disais \u00e0 pr\u00e8s de 40000 personnes, j'imagine que vous \u00eates un homme heureux Julien Perrot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nNon, je ne suis pas un homme heureux parce que je suis comme Greta Tandberg tr\u00e8s inquiets pour notre avenir et je ne suis pas non plus un homme heureux parce que je suis surpris qu'il y ait pas eu 10 fois plus de monde dans toute la Suisse non, oui parce qu'en fait c'est pas mal quand m\u00eame nous car c'est super oui c'est super et c'est c'est g\u00e9nial, il y avait du monde et \u00e7a bougeait, il y avait une belle ambiance, que des jeunes, il y avait des des familles tr\u00e8s sage et transg\u00e9n\u00e9rationnel mais en m\u00eame temps si on replace le contexte de d'une \u00e9vidence qui est partag\u00e9e par tout le monde scientifique qui nous annonce quand m\u00eame aujourd'hui quelque chose d'extr\u00eamement dramatique avec la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9inventer compl\u00e8tement notre mode de vie, je me dis : tout le monde aurait d\u00fb \u00eatre dans la rue hier, donc il y avait pas la masse critique quoi et surtout, j'ai pas vu beaucoup de d'hommes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [88%] :\r\nAh oui d'accord Fran\u00e7ois Schaller, vous vous \u00eates sceptique par rapport \u00e0 ces ces mouvements sociaux finalement sa rigueur qui quelle mouvance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [88%] :\r\nCeux -ci ont ce un mouvement social \u00e7a afin de bons citoyens, pardon si pour le citoyen oui et je j'avoue que j'ai beaucoup de peine \u00e0 prendre \u00e7a au s\u00e9rieux pour toutes sortes de raisons qu'on va \u00e9voquer j'aimerais quand m\u00eame dire que c'c'\u00e9tait ce samedi des manifestations importantes \u00e0 l'\u00e9chelle du ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, c'est un record, si vous regardez, vous trouvez sur le web, tout lui toutes les et les affluences qui a eu d'or, les manifestations Thoune Berg de ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, les gr\u00e8ves scolaires, etc, on avait 40000 on est, on est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s au-dessus, on est au sommet, donc rapporter \u00e9videmment la population \u00e7a coulait dit non non non non, m\u00eame en chiffres absolus en Allemagne je que je crois pas que \u00e7a, a rassembl\u00e9 40000 personnes en Su\u00e8de non plus et en fait c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s europ\u00e9en assez c'est la Su\u00e8de, c'est l'Allemagne, c'est donc c'est impressionnant, vous \u00eates d'accord, vous avez l'impression c'est un pressoir oui vous \u00eates impressionn\u00e9 mais vous \u00eates sceptique : pourquoi j'ai de la peine \u00e0 apprendre, je la peine \u00e0 prendre \u00e7a au s\u00e9rieux, pour quelle raison, mais par rapport \u00e0 l'\u00e9poque et par rapport \u00e0 l'enjeu que repr\u00e9sente le climat a bien entendu qu'il y a un consensus sur le r\u00e9chauffement et les d\u00e9r\u00e8glements climatiques et il y a pas de consensus scientifique en revanche sur sur les effets sur ce qu'il faut faire un, on en est loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [88%] :\r\nMais excusez -moi, le consensus, il \u00e9tait scientifique, il est tr\u00e8s clair, c'est qu'il faut arr\u00eater d'utiliser des combustibles fossiles, il faut arr\u00eater de avec joie et on a quelques ann\u00e9es, \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [88%] :\r\nC'est non alors les quelques ann\u00e9es j'ai beaucoup de doutes qu'il y a un consensus l\u00e0- dessus, scientifique, le rapport du GIEC sur le fond, oui, oui, mais oui mais ces militants c'est une c'est non, c'est dans toutes les militants, pas du tout, pas du tout celle non \u00e9tait officiel de l'ONU oui fait tous les scientifiques vierge, c'est ce que je voulais dire et quand m\u00eame 100 on par rapport \u00e0 cet enjeu du climat dans l'\u00e9poque dans laquelle nous sommes, avec ce qui est en train de se passer dans le monde, c'est \u00e0 dire une p\u00e9riode charni\u00e8re, une p\u00e9riode de bouleversements une p\u00e9riode dans lesquels les \u00e9quilibres sont en train de, de, de, de changer \u00e0 quoi vous faites allusion, mais je fais, je fais allusion, par exemple, ai les journaux en France qui sont n'\u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne mais quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne et puis il y a, il y a le, le, la mont\u00e9e en puissance de, de, de, de, de, de puissance impr\u00e9visible, \u00e0 commencer par les \u00c9tats-Unis, c'est inqui\u00e9tant et puis il y a le recul oui mais d'accord, on les remerciait on a un qui recule, tu le n\u00e9olib\u00e9ralisme, on a vu \u00e0 Davos, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame prenant de voir \u00e7a, il y a l'affaissement de la social- d\u00e9mocratie dans le monde, mais \u00e7a \u00e7a n'exclut pas que par ailleurs on s'inqui\u00e8te absolument bon \u00e7a, \u00e7a n'est -ce pas mais je, je trouve que c'est un petit peu surr\u00e9aliste d'en faire une priorit\u00e9 et une urgence pareil parce que le r\u00e9chauffement climatique, c'est quand m\u00eame quelque chose qu'il y a une une dimension naturelle importante et puis n'oublions pas une chose, c'est que la plan\u00e8te en a vu d'autres, jamais \u00e0 beaucoup d'\u00e9loges en jamais \u00e0 toute vitesse le genre humain, d'accord, a vu beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [89%] :\r\nMonsieur Schaller, je m'excuse -moi je je la je la col\u00e8re, excusez -moi parce que je crois qu'il y a une urgence et je crois que vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, je crois qu'il y a, je redis, il y a un consensus de tout le monde scientifique aujourd'hui pour dire que nous n'avons plus que quelques ann\u00e9es pour r\u00e9inventer nous notre, notre mode de vie, c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s anxiog\u00e8ne, moi \u00e7a m'inqui\u00e8te en m\u00eame temps on peut aussi le voir de mani\u00e8re tr\u00e8s positive, on peut aussi se dire que c'est un enjeu magnifique de r\u00e9inventer notre mode de vie, on peut se dire que la Suisse est un pays riche, faire s'il y a beaucoup de technologies, je suis tout \u00e0 mon accord avec 6 mois juste parler qui peut devenir un pionnier qui peut aussi tirer son \u00e9pingle du jeu au niveau \u00e9conomique de \u00e7a, sauf qu'on ne peut plus attendre et quand vous avez le conseiller national qui tourne autour du pot, qui arrivent pas \u00e0 se mettent d'accord sur cette priorit\u00e9 et qu'apr\u00e8s on repousse aux calendes grecques, je pense que c'est magnifique, que les citoyens se r\u00e9veillent, que les jeunes se r\u00e9veille et les jeunes aujourd'hui disent quoi Greta Tandberg elle dit quoi \u00e0 vous par exemple, elle dit : vous, vous avez v\u00e9cu toute votre vie vous avez pollu\u00e9, vous avez consomm\u00e9 le capital carbone que vous que qui est \u00e0 disposition, moi je suis jeune, je veux aussi vive, je voulais aussi grandir, vous savez, je vais aussi vivre dans un monde via par cons\u00e9quent vous adultes, vous devez vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [85%] :\r\nOui, pardonnez -moi de vous interrompre, mais j'aimerais juste entendent jouer Mark \u00e9tait aussi l\u00e0- dessus, est ce que Jo\u00ebl vous vous \u00eates voil\u00e0 impressionn\u00e9 par cette manifestation, vous dites : ben ma foi, il faudrait que \u00e7a suive des faits pour que vraiment on puisse dire que ce mouvement \u00e9tait si impressionnant que \u00e7a parce que le nombre bah suffit pas les Marnais, il faut des actes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [90%] :\r\nOui, mais en tout cas je trouve que ce mouvement est extr\u00eamement positif, d'abord parce qu'il vient des jeunes, faut pas l'oublier et que les jeunes se mobilisent et se projette dans l'avenir, c'est quelque chose qu'on qu'on avait pas vu depuis quand m\u00eame un certain temps et je trouve \u00e7a d\u00e9j\u00e0 un signe, disons, de vivacit\u00e9 extr\u00eamement positif et puis l'autre chose, c'est que le d\u00e9fi climatique apr\u00e8s, on peut le d\u00e9finir aussi sur les solutions et c'est je me petites 13 sur ces mouvements \u00e0 ce propos l\u00e0 enfin ce d\u00e9fi il est global et puis surtout, il touche \u00e0 notre culture, \u00e0 la culture de nos soci\u00e9t\u00e9s et quel est le meilleur moyen de toucher, de faire bouger cette culture de de nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est lourd, il faut du temps pour \u00e7a, je trouve que les mobilisations citoyennes sont probablement un des meilleurs moyens qui a pour pour avoir un impact, m\u00eame si les modestes \u00e9videmment il est probablement la m\u00eame extr\u00eamement modeste, mais voil\u00e0 c'est c'est c'est une piste, il fallait terroriser comment changer une culture, h\u00e9 bien je pense qu'une mobilisation citoyenne qui en plus vient des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [81%] :\r\nJe vois pas bien oui, non, non, mais je ne comprends pas pourquoi vous dites modestes parce que, \u00e0 Fran\u00e7ois Schaller qui qui frappe concept qui qui va venir vous dire : c'est un record absolu, m\u00eame au niveau europ\u00e9en, pourquoi oui c'est, c'est le d\u00e9but et \u00e7a, \u00e7a vous aussi vous \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que vous devez vous \u00eates alors vous 2 qui \u00eates plut\u00f4t favorable \u00e0 ce mouvement, vous dites oui et bon, c'est vrai, j'aurais voulu plus hein, moi je vous avez dit tout allait bien, je vous si je ne marque \u00e9chantillons faut rester modeste mais pourquoi c'est tu sais -tu cette modestie, au fond, c'est quand m\u00eame assez extraordinaire, mais je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [89%] :\r\nPense que c'est g\u00e9nial, mais je redis et je crois que c'est sur ce point- l\u00e0, qu'on n'est pas la coque monsieur Schaller, excusez -moi, je, je suis d'ailleurs parce que pour moi, c'est s\u00fbr, pas content parce que je pense qu'il y a une urgence et je pense que ce que je voulais simplement dire c'est que par rapport \u00e0 l'urgence de l'enjeu, \u00e0 mon avis qui transcende tous les autres, parce qu'il s'agit quand m\u00eame ni plus ni moins de la survie de notre civilisation, je sais pas du tout du catastrophisme, c'est c'est un consensus scientifique c'est pas moi qui qui veut faire peur, on peut pas par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a une urgence voil\u00e0 Fran\u00e7ois Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [88%] :\r\nOui, bon, d'abord je j'aimerais dire que je je ne pense pas que si manifestations soit n\u00e9gative du tout, je pense qu'elles sont positifs, moi je suis adeptes d'un monde plus propres et moins pollu\u00e9e et et \u00e7a va dans le sens \u00e7a ok, je dis simplement que j'ai de la peine \u00e0 prendre \u00e7a au s\u00e9rieux et alors puisque vous m'interpellez sur la jeunesse et et ce genre de choses -l\u00e0 avec je me regarde d'abord dire que la jeunesse, et pas en biens durables, hein, je je ne sais pas ce que ces jeunes seront et penseront dans quelques ann\u00e9es, moi je, excusez moi de faire mon mon mon vieux bof mais je, je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 terroris\u00e9 par l'h\u00e9ritage qu'elle a re\u00e7ue, c'\u00e9tait la bombe nucl\u00e9aire et la menace nucl\u00e9aire qui est susceptible de balayer le genre humain aussi bien que le que les d\u00e9r\u00e8glements climatiques, bon on qu'est -ce qu'on a manifest\u00e9 pour le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire aujourd'hui la l'arme nucl\u00e9aire est toujours l\u00e0, on n'y pense m\u00eame plus, on vit avec, sans m\u00eame sans m\u00eame y penser, encore que l'on vient et c'est consensus scientifique dans les sciences humaines, en tout cas pour nous de nous dire que c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire, que les grandes guerres les guerres \u00e0 grande \u00e9chelle sur la plan\u00e8te ne sont plus possible, encore que, on pourrait repartir avec la course \u00e0 l'amendement, puisque les \u00c9tats-Unis viennent voir juste de d\u00e9noncer le trait\u00e9 INF enfin \u00e0 port\u00e9e interm\u00e9diaire, c'est l\u00e0- dessus, donc on compense complexe mais si terroris\u00e9e avec la avec la mort de la plan\u00e8te, je trouve qu'on je, je, ou pas, je n'pas jeunesse il y a beaucoup de quoi relativiser quand Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [90%] :\r\nQui \u00e9tait pas, c'est le seul point critique que j'ai, par rapport \u00e0 ces mobilisations citoyennes qu'on a auquel on a pu, on a pu assister, c'est que je me m\u00e9fie un tout petit peu, faudra voir par la suite bien s\u00fbr que, on nous pr\u00e9sente une vision du monde qui serait tr\u00e8s dogmatique au fond hein et et je pense que la question du du r\u00e9chauffement climatique, elle, elle permet beaucoup d'ouverture, je prends un exemple : on entend assez peu parl\u00e9 par exemple de de des avanc\u00e9es scientifiques qui existe pour r\u00e9gler certains pas en tout cas de la question du du r\u00e9chauffement climatique, depuis quelques ann\u00e9es, les investissements dans les Cleantech par exemple ont vraiment pris l'ascenseur, aujourd'hui, les gens y croire, et \u00e7a c'est beaucoup plus, c'est l\u00e0- dessus, j'aime bien entendre un petit peu plus ces gens -l\u00e0, on a vu le prix Nobel de chimie, Jacques Dubochet qui a particip\u00e9 \u00e0 cette mobilisation hier, voil\u00e0 un scientifique, je reviens r\u00e9unir autour d'une table avec d'autres scientifiques pour voir, au fond, sans forc\u00e9ment passer par la case d\u00e9croissance, je ne sais pas moi j'ai j'ai pas de j'ai pas de solution toute faite l\u00e0- dessus, mais j'aurais bien pr\u00e9cis\u00e9ment entendre c'est curieux d'avoir quelques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [82%] :\r\nL\u00e0 dessus pour Marion narguer ce qu'il peut y en a bien artistes il y en a qui existe dans plusieurs domaines et la Suisse, et d'ailleurs, \u00e0 la pointe sur certaines de ses recherches, notamment pour il y a des id\u00e9es de caves de requins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:53) [92%] :\r\nSi le CO2 de l'enfouir dans le sous- sol il y a toutes sortes de recherches notamment PFL qui ont lieu \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc peut-\u00eatre que c'est une petite partie de la solution, mais en m\u00eame temps je dirais que disons que vu l'ampleur du probl\u00e8me tr\u00e8s certainement qu'on n'a pas tellement le choix et qu'on doit apprendre aujourd'hui \u00e0 vivre sans les \u00e9nergies fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [86%] :\r\nIl y a un autre point soulev\u00e9, pardon, vous dites moi ce que je me m\u00e9fie un tout petit peu quand m\u00eame aussi de CFA pas m\u00e9fiance, j'attends de voir, et et voil\u00e0, j'esp\u00e8re que cette ouverture sera l\u00e0 je pense juste un autre exemple : on parle beaucoup de transport a\u00e9rien en ce moment, le transport a\u00e9rien, c'est s\u00fbr que \u00e7a pollue beaucoup, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, vous, vous me contredirez 2 pour 100 en \u00e0 peu pr\u00e8s 2 pourcent des \u00e9missions globales de gaz \u00e0 effet de serre alors vous dites \u00e7a est le trafic maritime, la 3 pourcent environ 2 des \u00e9missions globales, la Suisse est un acteur majeur du trafic maritime la probablement qu'il y a des leviers tr\u00e8s important et c'est pas tellement ces questions l\u00e0 que j'ai vu hier \u00e0 la place de la Riponne au pont du Mont- Blanc, qu'est ce que vous avez des questions pourquoi plus locale, au fond, oui, mais, mais justement, mais le monde a re\u00e7u, on a re\u00e7u par le mot du pont du Mont- Blanc, le monde para\u00eet simple et surtout et bien s\u00fbr qui oui, mais en train de oui et c'est \u00e7a, et la question climatique \u00e9videmment infiniment plus complexe, il y a peut-\u00eatre d'autres leviers d'autres choses qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [92%] :\r\nMais alors j'alors Julien Perrot est -ce que c'est pas \u00e7a est -ce que c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me justement, c'est que il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:09) [91%] :\r\nPlusieurs niveaux d'action sont ill\u00e9gales, Annie niveau individuel, ce que vous pouvez faire vous comme \u00eatre humain comme citoyen du monde, responsable aujourd'hui et respectueux de l'avenir de vos enfants, les 2 choix les plus importants c'est pour diminuer votre bilan CO2 c'est de limiter fortement votre consommation de viande et de ne r\u00e9server l'avion plus qu'\u00e0 des cas exceptionnels, \u00e7a c'est concret, c'est, c'est connu, apr\u00e8s ce qu'on se rend compte, c'est que ces choses -l\u00e0 ne suffisent pas, il y a \u00e9norm\u00e9ment de d'initiatives, qui naissent dans le monde entier, notamment aussi en Suisse, justement pour r\u00e9soudre une partie de ce probl\u00e8me et on se rend compte que si on y voit des \u00c9tats que \u00e7a bouge pas, et en particulier de la Suisse, je le redis, qui est un pays riche qui peut \u00eatre un pionnier dans cette r\u00e9invention d'une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 sans carbone et l\u00e0, en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, moi j'aimerais bien que tous les candidats \u00e0 notre Parlement, se positionne clairement et s'engage de bonne hier ce que j'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:56) [89%] :\r\nC'\u00e9tait hier avec G\u00e9raldine l'attentat pr\u00e8s scientifique en fonction de cet organe charte une charte, comme l'avait l'avait fait Nicolas Hulot avec les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sans cesse bling-bling Fran\u00e7ois Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [85%] :\r\nEt \u00e7a et \u00e7a fera certainement un petit peu avancer les choses mais tout faire avancer les choses pour va dans ce sens -l\u00e0, je pense qu'aujourd'hui il y a une conscience, il y a une conscience maximale dans le monde, y compris en Chine de ces enjeux -l\u00e0 et de ce qu'il faut faire et caetera c'est c'est le c'est l'urgence et surtout le ton avec lequel l'\u00c9tat Jean spectacle d'urgence climatique, \u00e9tat d'urgence n'est -ce pas compte compte quand on voit Greta ton tourne Berg, nous disons que la jeune Su\u00e9doise l'adolescent tu\u00e9 DASA, \u00e0 l'origine de ces mouvements nous dire nous dire \u00e0 Katowice au \u00e0 la COB 24 ou \u00e0 Davos nous dire : je veux que vous ressenti et la peur que je re\u00e7ois niquer paniqu\u00e9, mais elle a dit oui, paniqu\u00e9, voil\u00e0 et de dire la plan\u00e8te explose : je veux que vous paniquez c'est un esp\u00e8ce de de puissance anxiog\u00e8ne, ce qui, plus de l'envoi d'autres exemples sont pourtant sur une plage ou presque, je pense que \u00e7a c'est quoi compl\u00e8tement contre- productif, je pense que \u00e7a banalise tout et \u00e7a et accord Jo\u00ebl marketing peut-\u00eatre \u00e7a l\u00e0, c'est quelque chose qui h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:02) [87%] :\r\nC'est moi, la question elle est, elle est extr\u00eamement moderne et surtout si on regarde les choses avec un tout petit peu de recul et enfin historiquement \u00e7a, \u00e7a fait tr\u00e8s vite, c'est sans pr\u00e9c\u00e9dent, le r\u00e9chauffement, c'est quoi, c'est c'est voil\u00e0 \u00e7a fait, \u00e7a fait 100 ans que l'industrialisation, un peu plus que quand si\u00e8cles 150 ans que \u00e7a a commenc\u00e9, et puis bon, avec les 30 glorieuses, quand m\u00eame, on y allait un peu fort en fait aujourd'hui, voil\u00e0, je pense qu'il y a, en effet, alors pour cela veut dire pour moi c'est rapide, restons juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [90%] :\r\nPour terminer, restons sur les actions \u00e0 suivre, hein, parce que bon, voil\u00e0, il y a eu cette manifestation, il y en aura d'autres, hein, il y en a une qui a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 pour le 15 mars mars prochain qu'est ce que vous en attendez concr\u00e8tement du point de vue des politiques ensuite, moi j'appelle \u00e7a que comme un comme on le disait hier, avec la scientifique G\u00e9raldine FlickR, est ce que ce sont, au niveau de surtout des autorit\u00e9s cantonales parce que c'est au niveau des cantons qu'on peut agir au niveau de l'agriculture, l'am\u00e9nagement du territoire, la mobilit\u00e9, l'\u00e9nergie est -ce que c'est \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'il faut agir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:46) [90%] :\r\nAlors je pense qu'il faut agir \u00e0 tous les niveaux, et moi je pense qu'on est en droit d'attente de notre monde politique un esp\u00e8ce d'\u00e9tat d'urgence climatique positif de se dire qu'est -ce qu'on peut faire aujourd'hui de nouveau pour r\u00e9inventer notre mani\u00e8re de fonctionner en positionnant la Suisse comme un pays avant curseur et leader parce qu'on est, on est riche on a cette ressource pour diminuer nos \u00e9missions de CO2, de mani\u00e8re drastique, d'ici 2025, oui, oui, non, c'est ce que demande d'ailleurs l'initiative il y a une initiative populaire qui va \u00eatre lanc\u00e9 l'initiative des glaciers qui ne demandent rien d'autre que la Suisse respecte les engagements qu'elle a pris \u00e0 la coupe de Paris- Dakar qui, pour l'instant sont rest\u00e9s lettres mortes au niveau du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:21) [89%] :\r\n10 secondes Fran\u00e7ois Hurel d'derri\u00e8re il y a des il y a des enjeux \u00e9conomiques importants \u00e0 la Suisse est tr\u00e8s tr\u00e8s attentive \u00e0 tout ce qui se passe aussi de du point de vue \u00e9conomique parce que le d\u00e9veloppement durable, c'est un des grands vecteurs de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, c'est ces prochaines ann\u00e9es, votre conclusion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [81%] :\r\nBremer, qui \u00e9tait l'\u00e9cologie en politique, la Suisse a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9curseur dans Starmania, d\u00e9but des ann\u00e9es 70 quand m\u00eame, c'est on sait pas qu'on va vraiment des premiers maintenant h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:41) [92%] :\r\nMaintenant, il faut mettre \u00e0 jour, c'est \u00e7a que vous dites oui merci beaucoup Julien Perrot, merci \u00e9galement \u00e0 vous Fran\u00e7ois Schaller et Jo\u00ebl marketing, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T18:06:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A10F37BD-166D-4A42-8464-6D7228FB7415", "internalArchiveId": "A10F37BD-166D-4A42-8464-6D7228FB7415", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De jeunes Neuch\u00e2telois lancent une motion populaire pour le climat: interview de Laurent Favre", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "Interview de Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge de l'Environnement.\r\n\r\nDe jeunes Neuch\u00e2telois lancent une motion populaire pour le climat: interview de Laurent Favre  18h Climat : des jeunes Neuch\u00e2telois lancent une motion populaire\r\nEN DIRECT  Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge de l'environnement. ** 46) \r\nLa r\u00e9gie l'appelle sur son portable, et il donnera alors son num\u00e9ro de t\u00e9l. fixe. \r\nAu lendemain de la mobilisation massive en faveur du climat - 40 000 personnes sont descendues dans les rues des villes de Suisse- la balle est dans le camp des politiques. \r\nA Neuch\u00e2tel, le mouvement est important: 2000 personnes ont manifest\u00e9 hier. Et les jeunes interpellent les autorit\u00e9s... Ils ont lanc\u00e9 une motion populaire... Pour demander au Grand Conseil de convaincre le gouvernement cantonal de prendre des mesures drastiques pour le climat, comme la r\u00e9duction \u00e0 z\u00e9ro des \u00e9missions de CO2 d'ici \u00e0 2030. Ils r\u00e9clament \u00e9galement l'instauration de \"l'\u00e9tat d'urgence climatique\". \r\nLaurent Favre, bonsoir, \r\nVous \u00eates conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge de l'environnement. Et en cela, directement concern\u00e9 par les r\u00e9clamations des manifestants.. nombreux hier \u00e0 Neuch\u00e2tel. Vous les avez entendus?? \r\nQu'allez-vous r\u00e9pondre \u00e0 cette motion populaire des jeunes? \r\nContrairement aux cantons de Vaud ou Gen\u00e8ve, il n'existe pas de \"Plan climat\" \u00e0 Neuch\u00e2tel. La gauche le r\u00e9clame. Le canton est-il \u00e0 la tra\u00eene en mati\u00e8re d'\u00e9mission de CO2? \r\n(Sur quels axes vous agissez? )\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel n'est pas mauvais \u00e9l\u00e8ve? \r\nVous le dites, la Conf\u00e9d\u00e9ration, et les cantons ne sont pas inactifs... Mais les progr\u00e8s sont lents... Vous comprenez les manifestants qui demandent d'agir plus vite, et de frapper fort, car il y a urgence?\r\nOn l'a entendu hier soir dans cette m\u00eame \u00e9mission...  la scientifique G\u00e9raldine Pflieger affirme que les autorit\u00e9s cantonales sont en premi\u00e8re ligne pour agir efficacement en faveur du climat...", "durationSec": 518, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170333", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["De jeunes Neuch\u00e2telois lancent une motion populaire pour le climat: interview de Laurent Favre / FOR_2019-02-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois en charge de l'Environnement."], "variantIds": ["ece-10170333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:57Z", "speechToTexts": ["09.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt nous sommes donc au lendemain de cette grande mobilisation massive en faveur du climat 40000 personnes qui sont descendues dans les rues des villes de Suisse, la balle est dans le camp \u00e0 pr\u00e9sent des politiques et \u00e0 Neuch\u00e2tel, le mouvement est important : 2 1000 personnes ont manifest\u00e9 hier et les jeunes interpellent les autorit\u00e9s, ils ont lanc\u00e9 une motion populaire pour demander au Grand Conseil de convaincre le gouvernement cantonal de prendre des mesures drastiques pour le climat, comme la r\u00e9duction \u00e0 0 des \u00e9missions de CO2 d'ici \u00e0 2030, ils r\u00e9clament \u00e9galement l'instauration de l'\u00e9tat d'urgence climatique bonsoir Laurent Favre oui bonsoir et merci d'\u00eatre en Direct dans ce forum, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, en charge de l'environnement et en cela vous \u00eates directement concern\u00e9 par ces revendications des des manifestants nombreux hier \u00e0 Neuch\u00e2tel, est ce que vous les avez entendus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [88%] :\r\nAbsolument, et \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que cet appel \u00e0 plus de durabilit\u00e9 dans nos politiques, \u00eatre entendu parce qu'en fait les gouvernements cantonaux comme le go\u00fbt, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral depuis plusieurs ann\u00e9es sur et des politiques n'aura plus de durabilit\u00e9, penser \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00e0 la loi sur le CO2 de 2011 \u00e0 la la la, par exemple, l'on court mais aussi au mod\u00e8le de prescriptions \u00e9nerg\u00e9tiques des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [89%] :\r\nEt donc, vous \u00eates en train de nous dire qu'il y a des choses d\u00e9j\u00e0 qui engag\u00e9 mais bien s\u00fbr que l'accord, mais j'ai pourquoi alors cette mobilisation encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [88%] :\r\nBon, je pense qu'elle a d\u00fb bien s\u00fbr en Suisse \u00e0 l'\u00e9chec de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2 au mois de d\u00e9cembre au Conseil national, j'imagine que \u00e7a r\u00e9veille bon notre population devant le d\u00e9fi climatique qui est bien r\u00e9elle, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons, comme dit son actif depuis 10 ans, va -t-on ou m\u00eame par des politiques tr\u00e8s concr\u00e8te de durable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [85%] :\r\nEt les sorties aimerait d'accord, mais des scientifiques disent \u00e7a ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [91%] :\r\nBon, les objectifs fix\u00e9s jusque -l\u00e0 dans la loi sur le CO2 sont peut-\u00eatre trop modeste le les futurs objectifs fix\u00e9s dans le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont tout \u00e0 fait en ad\u00e9quation avec le la cour de Paris : les objectifs fix\u00e9s dans les cantons sont souvent aussi tr\u00e8s ambitieux, je parle de de mon canton, nous avons dans notre loi, l'objectif de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2000 watts, ce qui correspond environ une tonne de CO 2 par, par habitant, nous sommes aujourd'hui \u00e07,7 tonnes en moyenne nous voulons par notre conception, directrice de la, de l'\u00e9nergie vot\u00e9 quasiment unanimement il y a 2 ans, on parle Conseil diminuer de 80 pourcent nos \u00e9missions de CO2 par habitant \u00e0 l'horizon 2005 ans donc voyez nous objectifs sont ambitieux, les mesures que nous que nous voulons prendre \u00e9galement, faut -il encore que notre population, au-del\u00e0 des manifestations soutiennent nos projets. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:53) [86%] :\r\nCe n'est pas le cas aux choses de pr\u00e8s comment, ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [88%] :\r\n\u00e9coutez, j'aimerais vous rendre attentifs \u00e0 un d\u00e9bat qui a lieu maintenant au canton de Berne qui justement met en oeuvre le mod\u00e8le de prescriptions \u00e9nerg\u00e9tiques des cantons qui, justement, on veut diminuer drastiquement la consommation fossile du domaine des b\u00e2timents en Suisse, donc dans le plancton \u00e7a quand on doit faire ce travail, h\u00e9 bien ce ce mod\u00e8le sera d\u00e9cid\u00e9e dans dans quelques jours, le 10 f\u00e9vrier par le peuple bernois, on sait pas si \u00e0 population souhaiterait aller de l'avant qu'pas au cantons du CERN, ce fut le cas au canton de Soleure : il y a eu un refus populaire tr\u00e8s large au canton de Neuch\u00e2tel, nous devrons traiter de cet objet ce printemps Conseil par la r\u00e9vision de la loi cantonale sur l'\u00e9nergie, vous voyez donc beaucoup de choses avancent dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [88%] :\r\nOui, beaucoup, sans avant j'avance, mais voil\u00e0, la population dit \u00e7a n'avance pas suffisamment vite, il faut frapper fort et de mani\u00e8re urgente, que dites -vous, par exemple, \u00e0 ces jeunes qui ont qui ont d\u00e9pos\u00e9 cette motion populaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:57) [89%] :\r\nBon je, je dis que cette engouement populaire et bienvenue pour les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration au niveau de leur gouvernement pour justement mettre en oeuvre ces politiques climatiques et \u00e9nerg\u00e9tiques en vicieuses car jusque l\u00e0, effectivement, nous avons connu certaines r\u00e9ussites la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, mais aussi des \u00e9checs sur des lois cantonales qui ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9es, typiquement \u00e0 Soleure ou m\u00eame dans le canton de Neuch\u00e2tel, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, le travail n'a pas \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, nous sommes tout aussi ambitieux, il y a qu'\u00e0 voir nos conception, directrice de l'\u00e9nergie, le programme b\u00e2timent qui a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre l'ann\u00e9e pass\u00e9e, avec 8 millions de dotations financi\u00e8res pour inciter la population \u00e0 passer aux \u00e9nergies renouvelables dans le chauffage de leur habitat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [89%] :\r\nLa r\u00e9duction \u00e0 z\u00e9ro des \u00e9missions de CO2 d'ici \u00e0 2030, telle que r\u00e9clamait justement par ces jeunes est -ce que \u00e7a vous para\u00eet quelque chose de d'envisageable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:53) [91%] :\r\n\u00e0 ce poste, ce sera difficile, il faut voir que derri\u00e8re une telle revendication, il y aurait des mesures extr\u00eamement draft drastiques pour population qui en d\u00e9mocratie directe, je pense, ne les acceptera pas on lui, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, on a connu quelques \u00e9checs, par le pass\u00e9 \u00e0 travers les cantons suisses et nous devons avoir des solutions qui sont efficaces mais aussi proportionner pour notre population, je pense qu'on le fait relativement bien avec la loi sur le CO2 f\u00e9d\u00e9ral et la taxe sur le CO2 sur le CO2, que vous connaissez puisque cette taxe ainsi les propri\u00e9taires b\u00e2timents passer aux renouvelables taxe bien s\u00fbr le le fossile cet argent et redonner \u00e0 notre population sous forme de subsides ou aux caisses maladie, nous avons des syst\u00e8mes qui ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s solide depuis de longues ann\u00e9es, qui font leur preuve dans le terrain qui vont se renforcer encore dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, si encore une fois la population nous soutient par les votes populaires qui jalonneront les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [91%] :\r\nOui mais Laurent Favre, on a l'impression que vous vendez tr\u00e8s mal finalement tous les dispositifs que vous avez mis en place parce que, par exemple, on prend le le plan climat qui existent dans les cantons de Vaud ou de Gen\u00e8ve, rien de cela dans le canton de Neuch\u00e2tel, pourtant vous affirmez vous dites on prend nous aussi des mesures voil\u00e0 c'est pas sous le Label Plan climat mais ce qu'il faudrait pas mieux vendre en quelque sorte, toutes les justement toutes les d\u00e9marches que vous entreprenez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [87%] :\r\nDisons que nous communications qu'ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en 2017, 2018 sur les questions \u00e9nerg\u00e9tiques et climatiques, nous sommes au cours sont les seuls cantons, avoir une conception, directrice de l'\u00e9nergie et du climat non pas int\u00e9ress\u00e9 les m\u00e9dias parce qu'il n'y avait effectivement pas de manifestants dans la rue, nous avons pris au moins d\u00e9fendent la d\u00e9cision de soutenir beaucoup plus la reconversion de chauffage oscillent vers le bois ouvert les chauffages \u00e0 distance, cette mesure a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e au mois de d\u00e9cembre, elle a int\u00e9ress\u00e9 personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [91%] :\r\nD'accord, mais est -ce que vous devriez pas surfer justement et c'est pas p\u00e9joratif surfer sur cette vague parce que tout simplement elle vient de la base et surtout elle transcende les g\u00e9n\u00e9rations et il se transcende les partis, vous disiez tout \u00e0 l'heure, si on prend des mesures trop drastiques, \u00e7a risque de ne pas \u00eatre suivi ensuite dans les urnes mais est -ce que c'est vraiment le cas est -ce que vous en \u00eates \u00e0 ce point l\u00e0 sur compte tenu de cette, de cette mobilisation qui est assez sans pr\u00e9c\u00e9dent sur ce sujet, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:11) [92%] :\r\nMais le gouvernement neuch\u00e2telois comme d'autres, j'imagine, salut, c'est cette engagement populaire \u00e0 plus de durabilit\u00e9 et \u00e0 votre question, je r\u00e9ponds que les gouvernements ne surfent pas, nous ne sommes pas l\u00e0 pour surfer et nous ne sommes nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [78%] :\r\nNon, mais \u00e7a fait fa\u00e7on parler vont tenir compte, oui, oui, mais oui, mais Youngstown merci d'une revendication populaire oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:31) [90%] :\r\nIl y a une grande diff\u00e9rence cher Monsieur surfer en mati\u00e8re de communication et faire le travail de fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [99%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:37) [87%] :\r\nPrendre des mesures concr\u00e8tes et durables pour am\u00e9liorer la situation au niveau \u00e9nergie, \u00e9nerg\u00e9tique, climatique socio- \u00e9conomique dans un canton de Mougins pays est typiquement le canton de Neuch\u00e2tel a beaucoup de projets, notamment dans la mobilit\u00e9 pour favoriser les transports publics, vous savez que nous nous battons pour la ligne Dick ligne directe donc Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds et doubler la part modale des transports publics cette aussi un impact climatique tr\u00e8s int\u00e9ressant, le canton de Neuch\u00e2tel et leader en mati\u00e8re d'innovation solaire photovolta\u00efque, tout le monde le sait et c'est comme \u00e7a aussi que le canton de Neuch\u00e2tel, comme d'autres r\u00e9ussiront \u00e0 faire changer la consommation \u00e9nerg\u00e9tique vers plus de renouvelable dans notre pays, comme \u00e0 travers le monde, nous sommes le beaucoup de domaines, pionnier effectivement nous ne se font pas au terme de communication, c'est peut \u00eatre la n\u00f4tre d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Laurent Favre, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, je vous remercie, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur \u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T17:16:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Laurent", "role": "CE, chef du Dpt du d\u00e9veloppement territorial et de l'environnement ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E5F8A3E-51C4-4B91-BBD2-B7675C1F4BE5", "internalArchiveId": "4E5F8A3E-51C4-4B91-BBD2-B7675C1F4BE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump r\u00e9affirme que l'option militaire est sur la table au Venezuela: interview de Thomas Posado", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Posado, Thomas\r\nThomas Posado, docteur en sciences politiques \u00e0 Paris VIII, sp\u00e9cialiste du Venezuela.\r\n\r\nDonald Trump r\u00e9affirme que l'option militaire est sur la table au Venezuela: interview de Thomas Posado 18h Venezuela : Trump r\u00e9affirme que l'option militaire est sur la table\r\nThomas Posado, docteur en sciences politiques \u00e0 Paris VIII, sp\u00e9cialiste du Venezuela... \r\n+33 6 21 15 42 72\r\nDans la crise au V\u00e9n\u00e9zuela, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump r\u00e9affirme aujourd'hui dans une interview donn\u00e9e \u00e0 la chaine am\u00e9ricaine CBS que l'option militaire est toujours sur la table. Faut-il le croire ?\r\nPour en parler, j'acceuille Thomas Posado, docteur en sciences politiques \u00e0 Paris VIII, sp\u00e9cialiste du Venezuela... bonsoir\r\nCette d\u00e9claration de Donald Trump, est-ce vraiemnt une otpion?\r\nL'Union europ\u00e9enne a de son c\u00f4t\u00e9 donn\u00e9 jusqu'\u00e0 ce soir au pr\u00e9sident Maduro pour convoquer de nouvelles \u00e9lections pr\u00e9sidentielles. Peu de chances que Maduro obtemp\u00e8re. Que va faire faire l'Union l'UE ? Reconnaitre Guaido ? Instaurer des sanctions \u00e9conomiques ? \r\nCela pourra-t-il faire changer les choses ?\r\nLa Russie et la Chine restent derri\u00e8re Maduro. Les Russes doivent-ils se contenter de suivre les \u00e9v\u00e9nement o\u00f9 peuvent-ils intervenir d'une fa\u00e7on ou d'une autre pour d\u00e9fendre Maduro ?\r\nUn premier haut grad\u00e9 de l'arm\u00e9e venezuelienne a fait d\u00e9fection ce we et \u00e0 rallier l'opposition. Cas isol\u00e9 ou le premier d'une s\u00e9rie qui pourrait s'allonger ?\r\nLes manifestations d'hier se sont d\u00e9roul\u00e9es dans le calme. Un indice que le pouvoir est plut\u00f4t sur la d\u00e9fensive : qu'il ne souhaite pas apparaitre comme un pouvoir qui mus\u00e8le et qui r\u00e9prime l'opposition", "durationSec": 312, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170336", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump r\u00e9affirme que l'option militaire est sur la table au Venezuela: interview de Thomas Posado / FOR_2019-02-03T18:02:00_developpement-4", "Forum du 03.02.2019"], "alternativeSummary": ["Thomas Posado, docteur en sciences politiques \u00e0 Paris VIII, sp\u00e9cialiste du Venezuela."], "variantIds": ["ece-10170336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:56Z", "speechToTexts": ["09.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 18 heures 18 on va parler du venezuela, la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui r\u00e9affirme aujourd'hui dans une interview donn\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine si bien, c'est bien que l'option militaire est toujours sur la table alors, faut -il le croire ou est -ce de la tromperie, j'ai envie de dire, pour en parler, j'accueille Thomas Posado bonsoir, bonsoir, vous \u00eates Docteur en sciences politiques \u00e0 Paris VIII, sp\u00e9cialiste pr\u00e9cis\u00e9ment de ce pays, alors cette d\u00e9claration de Donald Trump parce que c'est vraiment une option cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nElles convergent avec d'autres d\u00e9clarations de Donald Trump depuis maintenant presque un an, m\u00eame un peu plus d'un an, convergent avec cette note, on a dit que conseiller Donald Trump avait pr\u00e9vu 5000 soldats en Colombie, il y a pas d'exercices militaires \u00e0 l'\u00e9gard du venezuela \u00e0 proprement parler, tous les alli\u00e9s de Washington dans la zone des conseils tr\u00e8s fortement une intervention militaire, ce serait sans doute le pire sc\u00e9nario pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la maintenant avec caract\u00e8re aussi impr\u00e9visible que Donald Trump, on peut, on peut malheureusement rien inscrire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [89%] :\r\nSurtout \u00e7a desservirait l'opposition non, puisque, \u00e9videmment, ce serait une intervention \u00e9trang\u00e8re militaire carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait d\u00e9j\u00e0 un des arguments qu'utilisent Nicolas Maduro actuellement pour remobiliser une base sociale en voie de d\u00e9liquescence avec une rh\u00e9torique anti- imp\u00e9rialiste, avec ce qui est tr\u00e8s fort au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la le citation de du r\u00e9f\u00e9rent de la souverainet\u00e9 nationale et en accusant Juan Guaido de No\u00ebl simplement la marionnette des des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nOui, alors l'Union europ\u00e9enne a de son c\u00f4t\u00e9 donn\u00e9 jusqu'\u00e0 ce soir, un au pr\u00e9sident Nicolas Maduro pour convoquer de nouvelles \u00e9lections pr\u00e9sidentielles peu de sens comme Nicolas Maduro obtemp\u00e8re, d'ailleurs il l'a dit lui- m\u00eame, hein, il a dit : je refuse cet cet ultimatum europ\u00e9en que va faire l'Union europ\u00e9enne au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nOr, l'Union europ\u00e9enne est relativement divis\u00e9s sur cette question, l'ultimatum concerne 6 8 pays les principaux d'Europe de l'Ouest, donc l'Espagne, l'Allemagne, l'Allemagne, le Royaume-Uni, qui a \u00e9galement, il est probable que vu les lieux que l'ultimatum n'est pas pris en compte la logique voudrait qu'ils reconnaissent ni ligne Juan Guaido d\u00e8s ce soir \u00e0 prison un positionnement qui se veut un petit peu plus nuanc\u00e9 que que Washington, ils ont annonc\u00e9 qu'ils participeraient \u00e0 l'initiative du Mexique et de l'Uruguay pour une n\u00e9gociation entre les diff\u00e9rentes parties Mexique Uruguay qui, eux, maintiennent la reconnaissance \u00e0 Nicolas Maduro, m\u00eame s'il d\u00e9nonce des, des, des violations des droits humains et une conf\u00e9rence va se r\u00e9unir \u00e0 partir du du 7 f\u00e9vrier \u00e0 \u00e0 Montevideo pour essayer de trouver une solution qui soit d\u00e9mocratique \u00e0 cette crise et pas cette escalade qui augmente de jour en jour et qui ne peut am\u00e9liorer que une aggravation des des conditions de vie pour la population v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [91%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, la, la, la reconnaissance par ces pays europ\u00e9ens d\u00e8s demain au cas o\u00f9 cet ultimatum n'est pas accept\u00e9 la reconnaissance de l'opposant donc le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e, Juan Guaido \u00e7a serait pas n\u00e9cessairement une une escalade \u00e7a serait pas suivi de je ne sais pas de sanctions \u00e9conomiques, mais l'Europe pourrait envisager tout de m\u00eame encore le dialogue avec Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [87%] :\r\nL'Europe depuis le d\u00e9but de cette disette s'inscrit clairement dans le camp de l'opposition clairement dans le camp plut\u00f4t favorable \u00e0 N'Goye au il faut qu'\u00e0 Nicolas Maduro, maintenant elle maintient un positionnement un peu plus nuanc\u00e9 que Washington, qui est pour de bon dans l'escalade de plus en plus contre Caracas, donc avec une petite intervention militaire mais avec des cons\u00e9quences extr\u00eamement concr\u00e8tes pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est-\u00e0-dire que une Go, qui est l'entreprise de droit venezuela mais qui exercent aux \u00c9tats-Unis, Washington a des oeufs d'ores et d\u00e9j\u00e0 dit qu'il ne pouvait plus rapatrier de liquidit\u00e9s \u00e0 Caracas, donc, mani\u00e8re d'asphyxier financi\u00e8rement le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour l'instant, les \u00c9tats europ\u00e9ens ne sont pas sur cette ligne \u00e0 je ne sais pas combien de temps \u00e7a va durer effectivement l'ultimatum qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e n'est absolument, on ne va pas, ne va pas \u00eatre respect\u00e9, \u00e0 partir de l\u00e0, c'est possible qu'il escalade il maintienne par exemple des Liens avec le Mexique et l'Uruguay, donc je sais pas sur quelles perspectives \u00e7a peut ceci se situer maintenant il y a une vraie diff\u00e9rence de de d'intensit\u00e9 entre le positionnement proposition des \u00c9tats-Unis et le positionnement propositions de de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [91%] :\r\nEt le fait que Nicolas Maduro ait accept\u00e9 de de convoquer de nouvelles \u00e9lections non pas pr\u00e9sidentielle mais l\u00e9gislatives \u00e7a suffit pas pour que les Europ\u00e9ens disent OK, on entre en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [90%] :\r\nNon, c'est une mani\u00e8re de faire une fin de non- recevoir les \u00e9lections l\u00e9gislatives, c'est les seules \u00e9lections qui sont ou qui dirige une institution mains l'opposition renouveler l'Assembl\u00e9e nationale, c'est presque une mani\u00e8re de faire une provocation et ce n'est pas de nature \u00e0 \u00e0 \u00e0 r\u00e9solu \u00e0 r\u00e9soudre ou quoi que ce soit la crise des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales qui renouvelait l'ensemble des pouvoirs constitu\u00e9s oui, ce serait quelque chose qui pourrait faire diminuer la tension renouvel\u00e9e simplement l'instance qui au moins de l'opposition, je pense que c'est pas grand monde, si c'est de la prod permettra de voil\u00e0 oui effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [89%] :\r\nBien, merci beaucoup, Thomas Posado, vous \u00eates Docteur en sciences politiques \u00e0 \u00e9galit\u00e9 comme on a entendu, sp\u00e9cialiste du venezuela tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T17:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BBD81CC-88FD-4779-BE1E-29C439AF7110", "internalArchiveId": "7BBD81CC-88FD-4779-BE1E-29C439AF7110", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il affecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la BNS \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier?", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nFaut-il affecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la BNS \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier? 18h La BNS doit-elle renflouer les caisses de l'AVS ?\r\n Affecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la banque nationale suisse \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pillier: c'est l'id\u00e9e du conseiller aux Etats socialiste Paul Rechsteiner. Une id\u00e9e partag\u00e9e par son homologue UDC Alex Kuprecht. Une alliance contre nature dont se fait l'\u00e9cho aujourd'hui la SonntagsZeitung. Ces parlementaires visent notamment les recettes annuelles de la BNS provenant des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs.\r\nMarc Menichini, vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral, pour les deux s\u00e9nateurs, ces recettes de la BNS devraient servir \u00e0 garantir nos retraites. \r\nEt selon les calculs de l'Union syndicale suisse, dont Paul Rechsteiner est le pr\u00e9sident, les recettes de la BNS provenant des taux n\u00e9gatifs s'\u00e9l\u00e8veraient \u00e0 environ deux milliards de francs. Ce montant, la BNS ne devrait plus le th\u00e9sauriser, expliquent le socialiste et son homlogue UDC Alex Kuprecht, au contraire il faudrait le transf\u00e9rer au fonds de l'AVS et aux caisses de pension. Ces derni\u00e8res \u00e9tant justement impact\u00e9es par les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs. \r\nAlors les deux \u00e9lus n'expliquent PAS concr\u00e8tement et pr\u00e9cis\u00e9ment comment mettre en place un tel transfert, mais leur id\u00e9e s\u00e9duit dans les rangs de leur parti respectif.\r\nEt pourquoi, Marc?\r\nPar exemple le conseiller national socialiste Samuel Bendahan parle d'une excellente id\u00e9e pour stabiliser la situation financi\u00e8re de la pr\u00e9voyance vieillesse. Mais pour \u00eatre efficace, ajoute-t-il, ce transfert d'argent devrait se faire maintenant, \u00e0 l'heure o\u00f9 la BNS r\u00e9alise dit-il des b\u00e9n\u00e9fices massifs. A ses yeux, cette mesure ne pourrait \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9.\r\nL'UDC de son c\u00f4t\u00e9 parle elle aussi d'un transfert unique \u00e0 l'AVS. Le parti a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 plusieurs textes allant dans ce sens au Conseil national. Pour eux, ce transfert n'aurait aucune incidence sur la distribution annuelle des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS aux collectivit\u00e9s publiques. Il permettrait aussi d'\u00e9viter un rel\u00e8vement de la TVA ou une hausse des charges salariales.\r\nUne alliance UDC et PS... cette id\u00e9e pourrait donc aller loin au Parlement... \r\nEffectivement, mais attention le diable se cache dans les d\u00e9tails, et il faudra voir si les deux partis arrivent \u00e0 se mettre d'accord sur les m\u00e9canismes de transfert de ces b\u00e9n\u00e9fices de la BNS sans toucher \u00e0 la part qui revient \u00e0 la Conf\u00e9dration et aux cantons. A voir aussi comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se positionne. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il n'a jamais voulu toucher \u00e0 la politique de redistribution des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS. Une position largemment partag\u00e9e par la droite et le centre du Parlement.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170334", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il affecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la BNS \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier? / FOR_2019-02-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.02.2019"], "variantIds": ["ece-10170334"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:56Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAffecter certains b\u00e9n\u00e9fices de la Banque nationale suisse \u00e0 l'AVS et au deuxi\u00e8me pilier, c'est l'id\u00e9e du conseiller aux \u00c9tats socialiste Paul Rechsteiner une id\u00e9e partag\u00e9e par son homologue UDC Alex Kuprecht une alliance contre- nature donc PS UDC dont se fait l'\u00e9cho aujourd'hui la SonntagsZeitung ces parlementaires visent notamment les recettes annuelles de la Banque nationale suisse provenant des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs alors Marc M\u00fcnich mais mais qui n'vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour les deux s\u00e9nateurs ces recettes de la BNS devrait servir \u00e0 garantir en quelque sorte de retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nExactement, et selon les calculs de l'Union syndicale suisse dont Paul Rechsteiner et le pr\u00e9sident, les recettes de la BNS provenant des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 environ 2 milliards de francs, ce montant, la BNS ne devrait plus le th\u00e9sauriser expliquent le socialiste, une position partag\u00e9e par son homologue aux \u00c9tats, Alex Kuprecht l'UDC Alex Kuprecht \u00e0 leurs yeux, au contraire, il faudrait transf\u00e9rer ce montant au fond de l'AVS et aux caisses de pension, ces derni\u00e8res \u00e9tant justement impact\u00e9es par les taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs alors les 2 \u00e9lus n'expliquent pas concr\u00e8tement et pr\u00e9cis\u00e9ment comment mettre en place un telle transfert mais leur id\u00e9e s\u00e9duit dans les rangs de leurs partis respectifs, et pourquoi par exemple le conseiller national socialiste, Samuel Bendahan, parle d'une excellente id\u00e9e pour stabiliser la situation financi\u00e8re de la pr\u00e9voyance vieillesse mais pour \u00eatre efficace, ajoute -t-il, ce transfert d'argent devrait se faire maintenant \u00e0 l'heure o\u00f9 la BNS r\u00e9alise, dit -il, des b\u00e9n\u00e9fices massifs, l'UDC, de son c\u00f4t\u00e9, parle elle aussi d'un transfert unique \u00e0 l'AVS, le parti a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 plusieurs textes allant dans ce sens au Conseil national pour eux, ce transfert n'aurait aucune incidence sur la distribution annuelle des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS aux collectivit\u00e9s publiques, il permettrait aussi d'\u00e9viter un rel\u00e8vement de la TVA ou une hausse des charges salariales pour sauver les retraites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [90%] :\r\nOui, une alliance UDC et PS, \u00e7a veut dire que cette id\u00e9e pourrait aller loin au Parlement effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [93%] :\r\nMontand mais attention le diable se cache toujours dans les d\u00e9tails, et il faudra voir si les 2 parties arrivent \u00e0 se mettre d'accord sur les m\u00e9canismes de transfert d'une partie des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS tout en \u00e9vitant de toucher \u00e0 la part de ses b\u00e9n\u00e9fices, qui revient \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux cantons \u00e0 voir aussi comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se positionnera jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s frileux \u00e0 l'id\u00e9e de modifier la politique de redistribution des b\u00e9n\u00e9fices de la BNS une position d'ailleurs largement partag\u00e9s par la droite et le centre du Parlement, bonjour, merci Marc Meunier qui n'. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T17:20:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09939EC8-748D-4C27-B676-59BF7CB8B6FF", "internalArchiveId": "09939EC8-748D-4C27-B676-59BF7CB8B6FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chr\u00e9tiens syriens dans le d\u00e9bat migratoire", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "Selon le cardinal Zenari, nonce de Damas, il n'y a plus que 2% de chr\u00e9tiens en Syrie. Un chiffre qui p\u00e8se lourd dans l'argumentaire du gouvernement hongrois, qui a r\u00e9cemment invit\u00e9 le cardinal \u00e0 s'exprimer lors d'une conf\u00e9rence \u00e0 Budapest. Pour cet Etat ouvertement hostile aux migrants, la disparition des chr\u00e9tiens d'Orient montre les failles des politiques d'accueil: il faudrait, selon le gouvernement Orban, plut\u00f4t aider les migrants, notamment chr\u00e9tiens, \u00e0 rester dans leur patrie. Noriane Rapin en parle avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, historien des religions.\r\n\r\n* * Selon le cardinal Zenari, nonce de Damas, il n'y a plus que 2% de chr\u00e9tiens en Syrie. Un chiffre qui p\u00e8se lourd dans l'argumentaire du gouvernement hongrois, qui a r\u00e9cemment invit\u00e9 le cardinal \u00e0 s'exprimer lors d'une conf\u00e9rence \u00e0 Budapest. Pour cet Etat ouvertement hostile aux migrants, la disparition des chr\u00e9tiens d'Orient montre les failles des politiques d'accueil: il faudrait, selon le gouvernement Orban, plut\u00f4t aider les migrants, notamment chr\u00e9tiens, \u00e0 rester dans leur patrie. Noriane Rapin en parle avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, historien des religions.", "durationSec": 772, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10152982", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Les chr\u00e9tiens syriens dans le d\u00e9bat migratoire / HFR_2019-02-03T19:03:30_les-chretiens-syriens-dans-le-debat-migr", "Hautes fr\u00e9quences du 03.02.2019"], "alternativeSummary": ["Selon le cardinal Zenari, nonce de Damas, il n\u02b9y a plus que 2% de chr\u00e9tiens en Syrie. Un chiffre qui p\u00e8se lourd dans l\u02b9argumentaire du gouvernement hongrois, qui a r\u00e9cemment invit\u00e9 le cardinal \u00e0 s\u02b9exprimer lors d\u02b9une conf\u00e9rence \u00e0 Budapest. Pour cet Etat ouvertement hostile aux migrants, la disparition des chr\u00e9tiens d\u02b9Orient montre les failles des politiques d\u02b9accueil: il faudrait, selon le gouvernement Orban, plut\u00f4t aider les migrants, notamment chr\u00e9tiens, \u00e0 rester dans leur patrie. Noriane Rapin en parle avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, historien des religions."], "variantIds": ["ece-10152982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-10T18:29:07Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nHaute fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [62%] :\r\nAutre fr\u00e9quence Gabriel de Stars en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nCanton de Gen\u00e8ve se dotera -t-il d'une loi sur la la\u00efcit\u00e9, les habitants de ce canton, doivent se prononcer dimanche prochain sur le sujet, l'occasion de comprendre ce que cette loi signifie pour diff\u00e9rentes communaut\u00e9s religieuses, est ce que les Genevois comprennent spontan\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9vocation du mot la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [92%] :\r\nDe la la\u00efcit\u00e9, c'est respecter toutes les religions sans en imposer aucune c'est c'est la libert\u00e9, chacun fait ce qu'il s'est associ\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie, on va dire la d\u00e9mocratie sont les id\u00e9es de la\u00efcit\u00e9 sans d\u00e9mocratie, c'est ne pas montrer les signes ext\u00e9rieurs de religion en gros c'est \u00e7a, donc je suis assez pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [93%] :\r\nL'extrait d'un micro- trottoir que nous avons effectu\u00e9s aux abords de la gare de Gen\u00e8ve il y a quelques jours, alors le sujet suscite quelques d\u00e9bats passionn\u00e9s et nous allons ce soir mettre la focale sur les lignes de tension de ce projet de loi au sein de 3 communaut\u00e9s religieuses religieuses entre guillemets puisque Guillaume a tendu son micro \u00e0 des protestants \u00e0 des juifs, mais aussi \u00e0 des figures de la gauche genevoise, mais tout cela, ce sera en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, car tout de suite, nous allons mettre le cap sur la Syrie, la Syrie, qui ne conna\u00eetrait plus que 2 pourcent de chr\u00e9tiens vous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence, bienvenue \u00e0 vous. \r\nNous commen\u00e7ons avec vos noriane Rapin la partie active de cette \u00e9dition, bonsoir, bonsoir, Gabriel, les chr\u00e9tiens d'Orient ne sont plus que 2 pourcent en Syrie, ce ne serait pas \u00e0 cause de la destruction des \u00e9glises, mais \u00e0 cause de l'\u00e9migration massive, c'est ce que d\u00e9nonce cette semaine, le cardinal Mario Zenari, nonce \u00e0 Damas, alors en quoi est -ce que ces propos sont -ils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [91%] :\r\nInterpellant, ils sont en interpellant \u00e0 plusieurs titres, d'abord le fait que le cardinal d\u00e9nonce l'\u00e9migration cela pose plusieurs questions : les chr\u00e9tiens de Syrie ont -ils fui plus que la moyenne des Syriens, comment \u00e7a se fait, et aussi les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes sont -elles en train de prendre des mesures contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, ensuite il faut souligner le cadre ou Mario Sanary, a exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude, c'est-\u00e0-dire, il \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 donner une conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 de Budapest par le gouvernement hongrois gouvernement hongrois, dont on conna\u00eet la politique tr\u00e8s hostile aux migrants, ils parlait donc dans un cadre politiquement marqu\u00e9, on pourrait dire \u00e7a comme \u00e7a, oui, lors de cette m\u00eame conf\u00e9rence, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat pour l'aide aux chr\u00e9tiens pers\u00e9cut\u00e9s Tristan ass Beye s'est aussi exprim\u00e9, il a estim\u00e9 que les solutions pour faire face \u00e0 la crise migratoire choisi par les gouvernements occidentaux n'\u00e9taient pas satisfaisantes, il a rappel\u00e9 aussi que pour la Hongrie, il est de l'int\u00e9r\u00eat primordial de toute personne de pouvoir demeurer dans sa propre patrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [98%] :\r\nNous abordons toutes ces questions ce soir avec notre invit\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Colosimo bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:14) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [92%] :\r\nDonc, vous \u00eates historien des religions, auteur de plusieurs essais sur les chr\u00e9tiens d'Orient alors les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes, est ce qu'elles ont vraiment diminuer autant que le cardinal la firme souhaite de 6 \u00e0 2 pourcent depuis le d\u00e9but de la guerre, il y a 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:32) [89%] :\r\nOui, absolument, l\u00e0 on est face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne d'exode ces chr\u00e9tiens d'Orient, on subit en fait une forme de servitude politique pendant des si\u00e8cles sous le g\u00e9ologue de l'Islam, les empires arabes, puis de l'Empire ottoman, puis des nationalismes socialiste arabe aujourd'hui en fait, pour la premi\u00e8re fois et je suis parce que les conditions de leur existence sont plus r\u00e9unies, pourquoi parle partent -t-il cependant il part parce que leur existence est menac\u00e9e, alors elle est directement menac\u00e9e dans les zones de guerre comme l'Irak et la Syrie, qui se sont vid\u00e9s de leurs chr\u00e9tiens, elle est menac\u00e9e aussi parce que le durcissement religieux musulmans fait que leurs conditions de vie quotidienne devient de plus en plus difficile et qui sont expos\u00e9s, soit des attentats comme avait \u00c9gypte soit parfois \u00e0 des pogroms comme il arrive dans d'autres pays du Proche-Orient, donc il part, mais voil\u00e0 que leur hi\u00e9rarchie en fait comprennent bien qu'il y a l\u00e0 un immense danger pour la survie du christianisme, l\u00e0 o\u00f9 le christianisme lui- m\u00eame n\u00e9 c'est-\u00e0-dire v\u00e9ritablement dans ce berceau de l'humanit\u00e9 et donc la hi\u00e9rarchie entre en contradiction avec les fid\u00e8les, les fid\u00e8les veulent partir vers une Europe o\u00f9 une Am\u00e9rique du Nord qu'ils id\u00e9alisent comme des Terres chr\u00e9tiennes dans lequel ils pourront enfin vivre librement leur foi Les hi\u00e9rarchie elles savent que, en dessous d'un certain seuil, la pr\u00e9sence chr\u00e9tienne deviendra totalement marginal inefficace qui n'auront plus de prise sur l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles ces chr\u00e9tiens, il faut le rappeler son originaires en fait qui \u00e9tait l\u00e0 avant l'Islam, donc on a l\u00e0 une contradiction et le nom sur le cardinal qui \u00e9nonce en Syrie s'exprime l\u00e0- dessus en fait alors, \u00e9videmment, il s'exprime l\u00e0- dessus, Hongrie, alors c'est l\u00e0 o\u00f9 vient le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est que les chr\u00e9tiens d'Orient en fait sont des progressistes, g\u00e9n\u00e9ralement, il se classe plut\u00f4t \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [89%] :\r\nEt puis, peut-\u00eatre aussi, si j'ose vous interrompre Jean-Fran\u00e7ois Colosimo il il partent il quittent la Syrie parce qu'ils font partie des des classes plus ais\u00e9es, ils ont l'argent pour partir aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:46) [88%] :\r\nOui mais \u00e7a, c'est le sort de toutes les communaut\u00e9s, vous savez qui sont minoritaires, c'est-\u00e0-dire lorsqu'on est minoritaire en fait et surtout lorsque l'on se voit interdit les autres fonctions publiques politique l'acc\u00e8s \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e0 l'industrie, les grands r\u00f4le \u00e9ducatif, etc, h\u00e9 bien en fait, bon, on s'emploie \u00e0 des m\u00e9tiers de service et ces m\u00e9tiers de service fait effectivement qu'on a une mobilit\u00e9 surtout dans le cas mon b\u00e9b\u00e9 de la mondialisation qui est plus grande dans l'inconscient de la rue arabe et dans le conscient malheureusement parfois les chr\u00e9tiens tiennent la place que les juifs tenez dans la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire des ind\u00e9sirables qu'il faut \u00e0 tout prix chasser parce que leurs diff\u00e9rences qu'on en quelque sorte appara\u00eet insupportable, donc qu'est -ce qui se passe en Europe, cette cause a tendance qui quittant devrait \u00eatre une cause universelle, qui est aussi la cause des musulmans d'ouverture qui est une cause humanitaire en fait aussi, qui est une cause aussi qui porte une catastrophe de filiation, parce que c'est chr\u00e9tiens bien ils sont reli\u00e9s au 1er affiliation, de l'\u00e9criture, ils sont reli\u00e9s au commencement du christianisme, ils ont \u00e9t\u00e9 aussi les t\u00e9moins du d\u00e9but de l'Islam, ils ont beaucoup \u00e0 apporter \u00e0 la civilisation islamo- arabe ont \u00e9norme de mat\u00e9riaux, donc c'est chr\u00e9tiens qui sont une sorte de cha\u00eenon en fait v\u00e9ritablement historique qui relie les mondes qui sont des gens de l'interm\u00e9diaire qui sont des gens du milieu, qui sont des passeurs en fait hein, et bien \u00e9videmment, ils sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s en Occident au profit de causes identitaire et voil\u00e0 que, finalement, qui apparaissait plut\u00f4t dans la litt\u00e9rature occidentale, un peu comme de bizarre m\u00e9t\u00e8que, il y a encore quelques d\u00e9cennies deviennent en quelque sorte l'ic\u00f4ne de martyr par procuration et on m\u00e9langeait probl\u00e8me on confond le probl\u00e8me de la migration des populations musulmanes avant d'Europe avec le probl\u00e8me de l'exode des chr\u00e9tiens d'Orient, ce sont 2 probl\u00e8mes totalement in\u00e9gaux parce que, en fait, les chr\u00e9tiens leur pr\u00e9sence et l\u00e0 depuis 2000 an voyez et ils sont pas non plus simplement sous une pression \u00e9conomique mais sous une pression militaire et politique, donc on le sait, pas du tout le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, mais voil\u00e0 que, comme il y a une angoisse en quelque sorte survivent, analyste chez identitaires \u00e0 la droite \u00e0 l'extr\u00eame-droite en Europe, tandis que la gauche, les int\u00e9r\u00eats des chr\u00e9tiens d'Orient, parce qu'ils sont chr\u00e9tiens, donc \u00e7a, si on n'int\u00e9resse pas comme causes humanitaires ou a donc il y a une forme de r\u00e9cup\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [87%] :\r\nEt maintenant, le fait qu'il soit, peut-\u00eatre plus que 2 pourcent est -ce qu'ils sont en dessous d'un seuil pour signifier quelque chose, vous aviez parl\u00e9 justement d'un d'un seuil critique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:23) [89%] :\r\nParce qu'il faut, il faut \u00eatre malgr\u00e9 tout un certain nombre pour ne pas tomber simplement dans des communaut\u00e9s \u00e9galement souffrante, vous voyez en \u00c9gypte, c'est, c'\u00e9tait sous le sous Sadate cet \u00e9tat chr\u00e9tiens qui \u00e9tait ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Boutros Boutros-Ghali, qui ensuite a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, m\u00eame sous Saddam Hussein ou souvenez de Tarek Aziz qui \u00e9ternisera vers \u00e9trang\u00e8res, c'\u00e9tait un chr\u00e9tien donc pour le bien pour le mal, les chr\u00e9tiens, participer \u00e0 la vie politique, ils apportaient encore une fois une certaine s\u00e9cularisation et certainement une diversit\u00e9 voil\u00e0, c'est \u00e7a qui risque de finir, c'est \u00e0 \u00e7a qu'est attach\u00e9 fait le Saint-Si\u00e8ge c'est de \u00e7a dont parle le cardinal, c'est-\u00e0-dire les pays d'Europe n'ont pas fait leur boulot pour permettre aux chr\u00e9tiens de Ryan de rester parce qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser pour cette cause, on n'a pas cr\u00e9\u00e9 le Tribunal p\u00e9nal international, on n'a pas s\u00e9curis\u00e9 des territoires, on n'est pas engag\u00e9 les chr\u00e9tiens d'Orient sont devenus une variable d'ajustement dans tous les rapports entre l'Europe et le Proche-Orient, il ne compte pas, et \u00e7a, c'est une grosse erreur culturelle et donc aussi politique, maintenant il faut lib\u00e9rer cette question \u00e9videmment de l'emprise identitaire et de ces esp\u00e8ces de transfert psychanalytique que les partis de droite et d'extr\u00eame droite voudrait faire sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [93%] :\r\nJustement, vous avez parl\u00e9 de cette r\u00e9cup\u00e9ration identitaire de la cause des chr\u00e9tiens d'Orient et ce qu'il y a d'autres mani\u00e8res d'aborder cette cause en Europe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:00) [87%] :\r\nOui, certainement, l'\u00c9glise catholique et tr\u00e8s engag\u00e9 et le Vatican en 1er lieu sur cette question, bien que tous les chr\u00e9tiens, Lorient ne soit pas catholique, il y a en Orient, \u00e9videmment, une majorit\u00e9 d'orthodoxes de diverses tendances, mais il y a aussi beaucoup de communaut\u00e9s protestantes, puisqu'en fait de Proche-Orient : c'est le seul territoire au monde qui r\u00e9capitule toute l'histoire chr\u00e9tienne des plus anciennes confessions chr\u00e9tiennes ignor\u00e9s du reste du monde quasiment jusqu'en fait aux \u00e9vang\u00e9liques aujourd'hui qui sont pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [88%] :\r\nC'est donc un peu la raison pour laquelle, c'est aussi important pour l'Occident qu'il ait encore des chr\u00e9tiens en Syrie aujourd'hui au Proche-Orient g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:42) [89%] :\r\n\u00e7a n'est pas important pour l'Occident, c'est important pour le monde entier peu ce que nous parlons en terme d'\u00e9cologie de biodiversit\u00e9 n'est -ce pas il y a aussi une biodiversit\u00e9 des cultures lorsqu'une culture, c'est en fait, c'est v\u00e9ritablement un pan de l'humanit\u00e9 historique aussi qui s'efface, \u00e7a c'est le 1er point qu'il est important de comprendre aujourd'hui en fait la bonne formule, c'est de dire que l'on a le droit de vivre et de mourir, l\u00e0 o\u00f9 on est n\u00e9 en quelque sorte, que l'on ne peut pas \u00eatre chass\u00e9 de son territoire natal, que l'on ne peut pas \u00eatre chass\u00e9 de ce territoire, encore une fois sous la pression des \u00e9lus d\u00e9sarmer et sous la pression des terrorismes sous la pression aussi des \u00e9conomies qui sont cannibales ou d'autres \u00e9l\u00e9ments cataclysmique, tout \u00e7a parce qu'en fait il n'y a pas de conscience universelle effectivement que nous sommes tous solidaires donc la question des chr\u00e9tiens rien, elle est vitale aujourd'hui, parce qu'en fait on est en train de rendre compl\u00e8tement nomades toutes sortes de populations qui avaient leurs racines et dont la pr\u00e9sence vivante en quelque sorte expliciter les monuments qui les or l'entourent ici \u00e0 plus de chr\u00e9tiens, les \u00e9glises du Proche-Orient deviendront des mus\u00e9es, donc le le monde M\u00fcnich, il est d'un c\u00f4t\u00e9 et des populations jet\u00e9es sur les routes de l'autre, qui vont aller vers des nouvelles contr\u00e9es qu'elles esp\u00e8rent formidables mais o\u00f9, en fait, elles vont aussi se dissoudre, parce que la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9crite en Orient et tr\u00e8s tr\u00e8s communautaire, mais ce sont des langues et des cultures, ce sont des patrimoines des biblioth\u00e8ques, ce sont des mentalit\u00e9s, ce sont des rapports au monde qui se perdent, c'est \u00e7a la v\u00e9ritable catastrophe et c'est certainement pas de : rendez- chr\u00e9tiens en Orient, otage de la vaste question D des flux migratoires et je crois d'ailleurs que c'est la la position r\u00e9elle \u00e0 du Saint-Si\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire de l'\u00c9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:41) [98%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo, merci beaucoup pour ces \u00e9clairages que vous nous avez apport\u00e9, je rappelle que vous \u00eates historien des religions et auteur de plusieurs essais sur les chr\u00e9tiens d'Orient. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T18:25:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Colosimo, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "th\u00e9ologien, \u00e9crivain et sp\u00e9cialiste de l'orthodoxie", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1803453", "internalArchiveId": "AA1901803125", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "durationSec": 3073, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10189785", "imageURL": "http://www.rts.ch/8453188.image", "alternativeTitle": ["Le retour du train de nuit/Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, le Vaudois qui cherchait 1 milliard/The Voice des armaillis, \u00e9pisode 2", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Train\n\nEt si nous arr\u00eations l\u2019avion pour reprendre le train ? de plus en plus de suisses s\u2019y resignent face au r\u00e9chauffement climatique.. et le train de nuit pourrait revenir en force. reportage.\n\nPalestiniens\n\nComment trouver 300 millions de francs ? le vaudois Pierre krahenbuhel est \u00e0 la t\u00eate de l\u2019agence de l onu pour les refugies palestiniens et sa mission est tr\u00e8s compliqu\u00e9e depuis que les am\u00e9ricains lui ont coup\u00e9 les vivres. Nous l\u2019avons suivi \u00e0 Gaza.\n\nArmaillis\n\nEnfin l\u2019heure du verdict avant la f\u00eate des vignerons. Nous saurons ce soir qui de Christian et Kevin aura le privil\u00e8ge de chanter le Lyoba dans le ch\u0153ur des armaillis. 2e volet de notre reportage en fin d\u2019\u00e9mission.", "Le retour des trains de nuit\nLe Suisse de Gaza\nThe Voice des armaillis, \u00e9pisode 2"], "variantIds": ["ece-10189785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-03T09:49:38Z", "subTitles": ["00:07:56:11  00:08:06:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:08:06:12  00:08:11:00\r\n{\\an1}-Merci de choisir avec plus\r\nde discernement nos r\u00e9actions !\r\n\r\n00:08:11:05  00:08:15:06\r\n{\\an1}Un commentaire qui pr\u00e9tend\r\nvouloir vendre le canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:08:15:11  00:08:19:02\r\n{\\an1}pour un euro symbolique\r\n\u00e0 la France est choquant.\r\n\r\n00:08:19:07  00:08:22:01\r\n{\\an1}*-C'est quoi\r\nces libertinages \u00e0 Davos !\r\n\r\n00:08:22:06  00:08:28:06\r\n{\\an1}Les frivolit\u00e9s sont plus importantes\r\nque la mort de notre plan\u00e8te !\r\n\r\n00:08:28:11  00:08:33:14\r\n{\\an1}-Concernant la densification,\r\ndevrions-nous peut-\u00eatre suivre\r\n\r\n00:08:33:19  00:08:39:13\r\n{\\an1}l'exemple de la Chine en incitant\r\nla population \u00e0 diminuer ?\r\n\r\n00:08:39:18  00:08:45:12\r\n{\\an1}-Chers privil\u00e9gi\u00e9s\r\nqui vivez en maison individuelle,\r\n\r\n00:08:45:17  00:08:51:04\r\n{\\an1}moi aussi je pr\u00e9f\u00e9rerais\r\nne pas vivre en barres d'immeubles !\r\n\r\n00:08:51:09  00:08:56:19\r\n{\\an1}-Magnifique reportage\r\nsur le \"Ranz des vaches\" !\r\n\r\n00:08:57:00  00:09:00:18\r\n{\\an1}J'en ai pleur\u00e9, c'est magique !\r\n\r\n00:09:00:23  00:09:07:13\r\n{\\an1}-F\u00eate des vignerons, et \u00e7a consomme\r\nplein de bi\u00e8res, bravo !\r\n\r\n00:09:07:18  00:09:11:07\r\n{\\an1}-Ce soir dans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:09:11:11  00:09:15:00\r\n{\\an1}Et si nous arr\u00eations l'avion\r\npour reprendre le train ?\r\n\r\n00:09:15:05  00:09:18:00\r\n{\\an1}De plus en plus de Suisses\r\ns'y r\u00e9signent.\r\n\r\n00:09:18:05  00:09:21:12\r\n{\\an1}Le train de nuit\r\npourrait revenir en force.\r\n\r\n00:09:22:00  00:09:26:11\r\n{\\an1}Le mod\u00e8le low cost,\r\nappartient-il au pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:09:26:15  00:09:31:13\r\n{\\an1}Le directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport\r\nest notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:09:32:15  00:09:35:15\r\n{\\an1}Le Vaudois Pierre Kraehenbuehl\r\n\r\n00:09:35:20  00:09:39:13\r\n{\\an1}dirige l'agence de l'ONU\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:09:39:18  00:09:41:18\r\n{\\an1}Sa mission s'est compliqu\u00e9e\r\n\r\n00:09:41:23  00:09:46:03\r\n{\\an1}depuis que les Am\u00e9ricains\r\nlui ont coup\u00e9 les vivres.\r\n\r\n00:09:46:14  00:09:50:20\r\n{\\an1}Ce soir, nous saurons\r\nqui de Kevin et Christophe\r\n\r\n00:09:51:01  00:09:56:22\r\n{\\an1}aura le privil\u00e8ge de chanter\r\nle \"Ly\u00f4ba\" \u00e0 la F\u00eate des vignerons.\r\n\r\n00:09:57:03  00:10:00:02\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me volet de notre reportage.\r\n\r\n00:10:00:11  00:10:06:01\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue\r\ndans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:10:06:06  00:10:10:18\r\n{\\an1}Cela nous arrive \u00e0 tous\r\nde nous assoupir un instant,\r\n\r\n00:10:10:23  00:10:15:11\r\n{\\an1}mais parfois la cons\u00e9quence\r\npeut en \u00eatre lourde.\r\n\r\n00:10:15:16  00:10:18:05\r\n{\\an1}Comme cette magistrate, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:10:18:10  00:10:21:22\r\n{\\an1}qui a ainsi provoqu\u00e9 le report\r\nd'un proc\u00e8s d'assises.\r\n\r\n00:10:22:03  00:10:24:13\r\n{\\an1}Voici notre rubrique \"144 secondes\".\r\n\r\n00:10:30:18  00:10:36:18\r\n{\\an1}-S'endormir au palais de justice,\r\nouh l\u00e0 l\u00e0, la belle affaire !\r\n\r\n00:10:36:23  00:10:41:07\r\n{\\an1}Que celui ou celle qui n'a\r\njamais fait une petite ronflette,\r\n\r\n00:10:41:11  00:10:46:04\r\n{\\an1}au boulot par exemple,\r\nlui jette la premi\u00e8re pierre\r\n\r\n00:10:46:09  00:10:48:07\r\n{\\an1}\u00e0 cette pauvre juge.\r\n\r\n00:10:48:11  00:10:52:08\r\n{\\an1}Une petite sieste\r\nn'a jamais tu\u00e9 personne.\r\n\r\n00:10:54:07  00:10:59:11\r\n{\\an1}-Une turbo sieste de 15 minutes\r\nest la seule mesure efficace\r\n\r\n00:10:59:16  00:11:01:21\r\n{\\an1}contre la fatigue au volant.\r\n\r\n00:11:03:11  00:11:05:08\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s tendance.\r\n\r\n00:11:05:12  00:11:07:19\r\n{\\an1}-Elle est tr\u00e8s tr\u00e8s reposante.\r\n\r\n00:11:08:00  00:11:11:10\r\n{\\an1}-C'est un outil super puissant !\r\n\r\n00:11:11:19  00:11:15:16\r\n{\\an1}-S'endormir lors du proc\u00e8s\r\ndu violeur et assassin pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n00:11:15:21  00:11:19:17\r\n{\\an1}d'une adolescente de 12 ans,\r\nc'est pas le meilleur timing !\r\n\r\n00:11:19:22  00:11:25:06\r\n{\\an1}Surtout que la maman n'a pas\r\nretrouv\u00e9 le sommeil depuis 2012.\r\n\r\n00:11:25:11  00:11:28:15\r\n{\\an1}Jacques Chirac,\r\ngrand adepte de la sieste,\r\n\r\n00:11:28:20  00:11:35:01\r\n{\\an1}a su parfois r\u00e9sister,\r\nalors que d'autres...\r\n\r\n00:11:35:06  00:11:47:06\r\n{\\an1}Celui-l\u00e0 est toujours vivant,\r\nmalgr\u00e9 les apparences.\r\n\r\n00:11:47:11  00:11:54:13\r\n{\\an1}On a connu aussi\r\nnotre gloire locale...\r\n\r\n00:11:54:18  00:11:58:11\r\n{\\an1}Les leaders d'aujourd'hui,\r\n\r\n00:11:58:15  00:12:02:08\r\n{\\an1}comme accabl\u00e9s\r\npar le poids des responsabilit\u00e9s,\r\n\r\n00:12:02:12  00:12:08:01\r\n{\\an1}ne manquent pas l'occasion\r\nde piquer un petit roupillon.\r\n\r\n00:12:08:06  00:12:13:17\r\n{\\an1}Parfois, le r\u00e9veil est dur.\r\n\r\n00:12:13:22  00:12:16:15\r\n{\\an1}Comme pour cette juge,\r\n\r\n00:12:16:20  00:12:22:08\r\n{\\an1}qui se trouve \u00eatre la belle-m\u00e8re\r\nde Pierre Maudet.\r\n\r\n00:12:22:12  00:12:26:18\r\n{\\an1}Tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans sa d\u00e9fense\r\nau PLR, elle s'est montr\u00e9e\r\n\r\n00:12:26:23  00:12:34:11\r\n{\\an1}beaucoup plus prompte\r\nque son gendre \u00e0 d\u00e9missionner.\r\n\r\n00:12:34:15  00:12:40:07\r\n{\\an1}P.Maudet\r\nn'avait d\u00e9cid\u00e9ment pas besoin de \u00e7a.\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:44:02\r\n{\\an1}Selon J.Chirac,\r\nconnaisseur en sieste,\r\n\r\n00:12:44:07  00:12:49:20\r\n{\\an1}\"les emmerdes,\r\n\u00e7a vole toujours en escadrille.\"\r\n\r\n00:12:53:16  00:12:58:16\r\n{\\an1}-Hier, des milliers de personnes ont\r\nmanifest\u00e9 en Suisse pour le climat.\r\n\r\n00:12:58:21  00:13:05:11\r\n{\\an1}L'une de leurs revendications\r\nest de diminuer les voyages en avion,\r\n\r\n00:13:05:15  00:13:11:02\r\n{\\an1}responsables de 18 %\r\nde l'impact climatique de la Suisse.\r\n\r\n00:13:11:07  00:13:17:03\r\n{\\an1}Des jeunes s'organisent pour bannir\r\nles voyages d'\u00e9tudes en avion.\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:19:20\r\n{\\an1}L'alternative, c'est le train.\r\n\r\n00:13:20:01  00:13:25:00\r\n{\\an1}Et le train de nuit\r\npourrait conna\u00eetre un retour.\r\n\r\n00:13:25:05  00:13:28:05\r\n{\\an1}En Autriche,\r\non reprend les lignes abandonn\u00e9es\r\n\r\n00:13:28:11  00:13:30:14\r\n{\\an1}par les Suisses et les Allemands.\r\n\r\n00:13:30:19  00:13:32:14\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:13:41:17  00:13:44:07\r\n{\\an1}*Annonce du d\u00e9part\r\ndu train en allemand\r\n\r\n00:13:44:11  00:13:48:12\r\n{\\an1}-Mercredi, en gare de Zurich,\r\navant le d\u00e9part du train de nuit\r\n\r\n00:13:48:17  00:13:52:06\r\n{\\an1}pour l'Autriche,\r\non rencontre Chi hao et sa maman.\r\n\r\n00:13:52:11  00:13:54:13\r\n{\\an1}Ils d\u00e9couvrent l'Europe en train\r\n\r\n00:13:54:18  00:13:57:06\r\n{\\an1}et ils vont \u00e0 Vienne\r\npour une raison pr\u00e9cise.\r\n\r\n00:13:57:11  00:13:59:23\r\n{\\an1}-C'est une femme magnifique !\r\n\r\n00:14:00:04  00:14:05:15\r\n{\\an1}-J'adore Sissi, je l'ai\r\nd\u00e9couverte quand j'avais 7 ans.\r\n\r\n00:14:05:20  00:14:10:12\r\n{\\an1}-Conte de f\u00e9es,\r\nmoyen de d\u00e9placement anachronique,\r\n\r\n00:14:10:17  00:14:15:02\r\n{\\an1}ou solution incontournable \u00e0 l'heure\r\ndu r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:14:15:07  00:14:20:11\r\n{\\an1}le train de nuit\r\nfait reparler de lui.\r\n\r\n00:14:30:16  00:14:35:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la locomotive du trafic\r\nferroviaire de nuit en Europe,\r\n\r\n00:14:35:10  00:14:37:02\r\n{\\an1}c'est l'Autriche.\r\n\r\n00:14:37:07  00:14:41:18\r\n{\\an1}Ce soir-l\u00e0, le porte-parole\r\ndes chemins de fer autrichiens\r\n\r\n00:14:41:23  00:14:44:03\r\n{\\an1}\u00e9tait du voyage.\r\n\r\n00:14:44:08  00:14:48:19\r\n{\\an1}-Les prix des compartiments assis\r\ncommencent \u00e0 29 euros.\r\n\r\n00:14:49:00  00:14:53:10\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s pris\u00e9 par les jeunes.\r\n\r\n00:14:53:14  00:14:57:16\r\n{\\an1}Voici la 2\u00e8me cat\u00e9gorie:\r\nle wagon-couchettes,\r\n\r\n00:14:57:21  00:15:03:10\r\n{\\an1}tr\u00e8s populaire\r\nchez les jeunes et les familles.\r\n\r\n00:15:03:14  00:15:08:16\r\n{\\an1}-Le nirvana, c'est la cabine\r\n\u00e0 une ou deux places.\r\n\r\n00:15:08:21  00:15:13:13\r\n{\\an1}-Le lit est confortable,\r\nil y a un repas du soir,\r\n\r\n00:15:13:18  00:15:23:11\r\n{\\an1}un fameux petit-d\u00e9jeuner,\r\nune douche et une toilette.\r\n\r\n00:15:30:19  00:15:34:10\r\n{\\an1}Beaucoup de passagers appr\u00e9cient\r\n\r\n00:15:34:14  00:15:37:22\r\n{\\an1}d'arriver tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 Vienne.\r\n\r\n00:15:38:03  00:15:43:01\r\n{\\an1}Notre client\u00e8le principale,\r\nce sont les familles et les jeunes.\r\n\r\n00:15:43:06  00:15:47:18\r\n{\\an1}De plus en plus de personnes\r\nvoyagent pour le travail.\r\n\r\n00:15:47:23  00:15:52:06\r\n{\\an1}Le train de nuit\r\nest une alternative s\u00e9rieuse.\r\n\r\n00:15:52:11  00:15:56:12\r\n{\\an1}-Ce soir-l\u00e0,\r\nla majorit\u00e9 des passagers\r\n\r\n00:15:56:17  00:16:00:16\r\n{\\an1}\u00e9tait des jeunes en mode loisir.\r\n\r\n00:16:05:07  00:16:08:12\r\n{\\an1}-Dormir \u00e0 Zurich co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:16:08:17  00:16:11:11\r\n{\\an1}Avec 15 frs de plus,\r\n\r\n00:16:11:16  00:16:19:10\r\n{\\an1}j'avais le billet pour Vienne\r\net un endroit pour y dormir.\r\n\r\n00:16:20:17  00:16:23:21\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 cause de l'environnement.\r\n\r\n00:16:24:02  00:16:26:03\r\n{\\an1}On voulait partir en week-end,\r\n\r\n00:16:26:08  00:16:30:09\r\n{\\an1}mais surtout ne pas voler.\r\n\r\n00:16:32:18  00:16:35:17\r\n{\\an1}-C'est dommage qu'il n'y ait plus\r\n\r\n00:16:35:22  00:16:38:05\r\n{\\an1}beaucoup de trains de nuit.\r\n\r\n00:16:38:10  00:16:41:04\r\n{\\an1}C'est une fa\u00e7on particuli\u00e8re\r\nde voyager.\r\n\r\n00:16:41:09  00:16:44:13\r\n{\\an1}Avec l'avion, on perd tout.\r\n\r\n00:16:44:18  00:16:47:19\r\n{\\an1}Ici, c'est plein de charmes !\r\n\r\n00:16:48:00  00:16:52:21\r\n{\\an1}-Il y a une dizaine d'ann\u00e9es,\r\nles trains de nuit au d\u00e9part\r\n\r\n00:16:53:02  00:17:00:08\r\n{\\an1}de la Suisse vous emmenaient\r\n\u00e0 Moscou, \u00e0 Barcelone, \u00e0 Copenhague,\r\n\r\n00:17:00:12  00:17:05:07\r\n{\\an1}\u00e0 Rome ou \u00e0 Venise...\r\n\r\n00:17:05:11  00:17:11:07\r\n{\\an1}Depuis l'arr\u00eat des trains de nuit\r\npour raisons \u00e9conomiques,\r\n\r\n00:17:11:11  00:17:15:17\r\n{\\an1}d\u00e9cid\u00e9 par les chemins de fer\r\nallemands et les CFF,\r\n\r\n00:17:15:22  00:17:20:05\r\n{\\an1}il ne reste plus que quatre lignes\r\nau d\u00e9part de Zurich,\r\n\r\n00:17:20:10  00:17:23:23\r\n{\\an1}d\u00e9sormais op\u00e9r\u00e9es par l'Autriche.\r\n\r\n00:17:24:04  00:17:28:16\r\n{\\an1}Les Autrichiens ont rachet\u00e9\r\nune partie des convois allemands\r\n\r\n00:17:28:21  00:17:31:08\r\n{\\an1}et ont accru leurs offres.\r\n\r\n00:17:31:12  00:17:34:18\r\n{\\an1}Les Nightjet,\r\ntrains de nuit autrichiens,\r\n\r\n00:17:34:23  00:17:40:17\r\n{\\an1}sont b\u00e9n\u00e9ficiaires, et 13 nouvelles\r\nrames seront sur les rails en 2022.\r\n\r\n00:17:46:22  00:17:49:21\r\n{\\an1}Arriv\u00e9e \u00e0 Vienne, peu avant 08h00.\r\n\r\n00:17:50:02  00:17:53:13\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une bonne nuit de sommeil,\r\nChi hao et sa maman\r\n\r\n00:17:53:18  00:17:59:02\r\n{\\an1}partent \u00e0 la d\u00e9couverte\r\nde la ville de Sissi.\r\n\r\n00:17:59:07  00:18:00:13\r\n{\\an1}-Bye bye !\r\n-Bye bye !\r\n\r\n00:18:00:18  00:18:03:17\r\n{\\an1}-Nous rencontrons le responsable\r\ndes chemins de fer autrichiens.\r\n\r\n00:18:03:22  00:18:08:19\r\n{\\an1}Pourquoi \u00eates-vous meilleurs\r\nque les Suisses et les Allemands ?\r\n\r\n00:18:09:00  00:18:14:19\r\n{\\an1}-Je ne dirais pas \"meilleurs\".\r\n\r\n00:18:15:00  00:18:21:11\r\n{\\an1}On a opt\u00e9 pour d'autres priorit\u00e9s.\r\n\r\n00:18:21:15  00:18:26:12\r\n{\\an1}En Allemagne, les trains \u00e0 grande\r\nvitesse sont la pierre angulaire\r\n\r\n00:18:26:18  00:18:29:12\r\n{\\an1}des trajets \u00e0 longue distance.\r\n\r\n00:18:29:17  00:18:31:14\r\n{\\an1}En Suisse, la priorit\u00e9,\r\n\r\n00:18:31:19  00:18:36:11\r\n{\\an1}c'est des trains\r\ntoutes les quinze et trente minutes.\r\n\r\n00:18:36:15  00:18:40:23\r\n{\\an1}-L'Autriche a pris le pari de\r\nd\u00e9velopper les longues distances\r\n\r\n00:18:41:04  00:18:44:18\r\n{\\an1}et le train de nuit,\r\nun march\u00e9 de niche.\r\n\r\n00:18:44:23  00:18:48:05\r\n{\\an1}OEBB transporte 34 millions\r\nde passagers par an\r\n\r\n00:18:48:10  00:18:51:18\r\n{\\an1}sur les longues distances,\r\ndont \u00e0 peine 1,4 million\r\n\r\n00:18:51:23  00:18:54:11\r\n{\\an1}par le train de nuit.\r\n\r\n00:18:56:05  00:19:00:11\r\n{\\an1}-C'est une niche\r\ndans le march\u00e9 de la mobilit\u00e9,\r\n\r\n00:19:00:16  00:19:03:14\r\n{\\an1}mais pas vraiment pour nous !\r\n\r\n00:19:03:19  00:19:07:02\r\n{\\an1}15 \u00e0 20 %\r\nde notre chiffre d'affaires,\r\n\r\n00:19:07:07  00:19:11:19\r\n{\\an1}sur les longues distances,\r\nviennent des trains de nuit.\r\n\r\n00:19:12:00  00:19:16:15\r\n{\\an1}On ne traite donc pas\r\nce secteur comme une niche.\r\n\r\n00:19:16:20  00:19:22:00\r\n{\\an1}C'est un produit particulier,\r\nvendu de fa\u00e7on particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:19:22:05  00:19:31:05\r\n{\\an1}On n'est ni les plus rapides\r\nni les moins chers,\r\n\r\n00:19:31:10  00:19:34:11\r\n{\\an1}mais on offre une exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:19:34:15  00:19:39:01\r\n{\\an1}-Pour aller \u00e0 Vienne,\r\nnous avons compar\u00e9 les tarifs\r\n\r\n00:19:39:06  00:19:42:19\r\n{\\an1}en r\u00e9servant la veille\r\nde notre d\u00e9part.\r\n\r\n00:19:43:00  00:19:47:16\r\n{\\an1}L'aller simple en train,\r\nc'\u00e9tait entre 50 et 250 francs,\r\n\r\n00:19:47:21  00:19:50:21\r\n{\\an1}alors que le vol aller simple\r\nle moins cher\r\n\r\n00:19:51:02  00:19:54:09\r\n{\\an1}\u00e9tait tout m\u00eame \u00e0 412 frs\r\navec Austrian Airlines.\r\n\r\n00:19:54:13  00:19:56:12\r\n{\\an1}En g\u00e9n\u00e9ral, les vols low cost\r\n\r\n00:19:56:17  00:20:02:06\r\n{\\an1}restent meilleur march\u00e9\r\net plus rapides que le train.\r\n\r\n00:20:02:11  00:20:05:11\r\n{\\an1}Les Autrichiens veulent attirer\r\n\r\n00:20:05:16  00:20:08:10\r\n{\\an1}une client\u00e8le jeune et urbaine,\r\n\r\n00:20:08:14  00:20:11:03\r\n{\\an1}tr\u00e8s souvent adepte de l'avion.\r\n\r\n00:20:11:08  00:20:15:09\r\n{\\an1}Par exemple, ces deux drag-queens\r\nont choisi le train de nuit\r\n\r\n00:20:15:13  00:20:18:07\r\n{\\an1}pour se rendre \u00e0 Milan.\r\n\r\n00:20:26:03  00:20:29:02\r\n{\\an1}Avec une communication plus sobre,\r\n\r\n00:20:29:07  00:20:33:02\r\n{\\an1}les CFF nous ont inform\u00e9s\r\nqu'ils n'introduiraient pas\r\n\r\n00:20:33:07  00:20:34:23\r\n{\\an1}les trains de nuits,\r\n\r\n00:20:35:04  00:20:38:14\r\n{\\an1}mais qu'ils suivaient\r\nl'\u00e9volution du march\u00e9.\r\n\r\n00:20:38:19  00:20:43:01\r\n{\\an1}A Berne, dans quelques semaines,\r\nle groupe des Verts lib\u00e9raux\r\n\r\n00:20:43:06  00:20:46:13\r\n{\\an1}d\u00e9posera une interpellation\r\nau Conseil national,\r\n\r\n00:20:46:18  00:20:49:20\r\n{\\an1}avec deux requ\u00eates bien pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:20:50:01  00:20:52:01\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re, c'est\r\n\r\n00:20:52:06  00:20:54:12\r\n{\\an1}que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:20:54:17  00:20:57:07\r\n{\\an1}lance un appel d'offres\r\n\r\n00:20:57:11  00:21:01:18\r\n{\\an1}pour proposer deux lignes:\r\nSuisse-Amsterdam et Suisse-Barcelone.\r\n\r\n00:21:01:23  00:21:05:07\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me vise\r\n\u00e0 r\u00e9actualiser le rapport des CFF,\r\n\r\n00:21:05:11  00:21:10:04\r\n{\\an1}datant de pr\u00e8s de dix ans,\r\nqui prouve que ce n'est pas rentable.\r\n\r\n00:21:10:09  00:21:14:20\r\n{\\an1}Ces donn\u00e9es sont anciennes, les\r\nhabitudes des jeunes ont chang\u00e9.\r\n\r\n00:21:15:01  00:21:19:12\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ndevrait proposer une offre\r\n\r\n00:21:19:17  00:21:25:12\r\n{\\an1}\u00e0 ceux qui aimeraient prendre le\r\ntrain et qui ne peuvent pas le faire.\r\n\r\n00:21:25:17  00:21:29:01\r\n{\\an1}-Si l'id\u00e9e du train de nuit\r\nrevient en force,\r\n\r\n00:21:29:06  00:21:32:00\r\n{\\an1}c'est bien s\u00fbr \u00e0 cause du climat.\r\n\r\n00:21:32:05  00:21:36:17\r\n{\\an1}En Suisse, le 10 % de la production\r\nde CO2 est d\u00fb au trafic a\u00e9rien.\r\n\r\n00:21:36:22  00:21:39:16\r\n{\\an1}C'est bien plus\r\nque dans les pays de l'UE.\r\n\r\n00:21:39:21  00:21:44:09\r\n{\\an1}Sur un trajet Zurich-Vienne, l'avion\r\nproduit environ 10 fois plus\r\n\r\n00:21:44:13  00:21:47:02\r\n{\\an1}de gaz \u00e0 effet de serre\r\nque le train.\r\n\r\n00:21:47:07  00:21:49:20\r\n{\\an1}Plus rapide\r\net tr\u00e8s souvent moins cher,\r\n\r\n00:21:50:01  00:21:54:14\r\n{\\an1}notamment parce que le carburant\r\nde l'aviation est exempt\u00e9 de taxes.\r\n\r\n00:21:54:19  00:21:59:03\r\n{\\an1}-Il faudrait des r\u00e8gles identiques\r\npour que le train et l'avion\r\n\r\n00:21:59:08  00:22:03:11\r\n{\\an1}puissent avoir des prix comparables.\r\n\r\n00:22:03:15  00:22:08:04\r\n{\\an1}Si on taxe l'\u00e9lectricit\u00e9 pour\r\nle train, taxons aussi le k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n00:22:08:09  00:22:13:01\r\n{\\an1}-Taxer le carburant de l'aviation,\r\nrelancer le train de nuit,\r\n\r\n00:22:13:06  00:22:18:02\r\n{\\an1}pas forc\u00e9ment une mauvaise id\u00e9e,\r\nmais pas tr\u00e8s r\u00e9aliste,\r\n\r\n00:22:18:07  00:22:22:06\r\n{\\an1}selon le conseiller national\r\nBeno\u00eet Genecand.\r\n\r\n00:22:22:15  00:22:25:15\r\n{\\an1}-J'ai de la compr\u00e9hension\r\n\r\n00:22:25:20  00:22:27:21\r\n{\\an1}pour ceux qui lancent\r\n\r\n00:22:28:02  00:22:30:10\r\n{\\an1}ce type d'initiative.\r\n\r\n00:22:30:13  00:22:33:22\r\n{\\an1}C'est un peu t\u00f4t\r\npour concurrencer l'avion,\r\n\r\n00:22:34:02  00:22:38:07\r\n{\\an1}tel qu'il est pratiqu\u00e9\r\nen Europe, ou \u00e0 longue distance.\r\n\r\n00:22:38:11  00:22:41:16\r\n{\\an1}Les gens se sont habitu\u00e9s\r\n\u00e0 ce mode de transport,\r\n\r\n00:22:41:21  00:22:43:15\r\n{\\an1}tr\u00e8s bon march\u00e9.\r\n\r\n00:22:43:20  00:22:48:09\r\n{\\an1}Faire des distances tr\u00e8s longues\r\npour quelques dizaines de francs,\r\n\r\n00:22:48:13  00:22:50:11\r\n{\\an1}c'est rentr\u00e9 dans les moeurs.\r\n\r\n00:22:50:16  00:22:55:20\r\n{\\an1}Ce sera douloureux de revenir\r\nen arri\u00e8re, mais c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:22:56:01  00:22:59:23\r\n{\\an1}-A l'Universit\u00e9 de B\u00e2le,\r\npar exemple,\r\n\r\n00:23:00:04  00:23:04:23\r\n{\\an1}ces trois jeunes viennent\r\nde lancer une initiative demandant\r\n\r\n00:23:05:04  00:23:08:08\r\n{\\an1}que tous les voyages acad\u00e9miques\r\ndes \u00e9tudiants,\r\n\r\n00:23:08:12  00:23:12:18\r\n{\\an1}en dessous de 1'000 kilom\u00e8tres,\r\nse fassent d\u00e9sormais en train.\r\n\r\n00:23:12:23  00:23:15:14\r\n{\\an1}-On commence o\u00f9 l'on peut.\r\n\r\n00:23:15:19  00:23:17:22\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9\r\n\r\n00:23:18:03  00:23:24:05\r\n{\\an1}d'introduire une taxe\r\nsur le k\u00e9ros\u00e8ne dans toute l'Europe.\r\n\r\n00:23:29:20  00:23:32:11\r\n{\\an1}-On soutient cette initiative,\r\n\r\n00:23:32:16  00:23:34:22\r\n{\\an1}car elle est importante\r\n\r\n00:23:35:03  00:23:37:08\r\n{\\an1}en termes de durabilit\u00e9.\r\n\r\n00:23:37:12  00:23:41:04\r\n{\\an1}Notre facult\u00e9\r\nde d\u00e9veloppement durable s'occupera\r\n\r\n00:23:41:09  00:23:45:18\r\n{\\an1}de cr\u00e9er un concept\r\npour appliquer cette initiative.\r\n\r\n00:23:45:23  00:23:51:00\r\n{\\an1}Elle s'appliquera aussi\r\n\u00e0 nos chercheurs, par exemple.\r\n\r\n00:23:51:05  00:23:55:07\r\n{\\an1}-Mais qu'en pensent\r\nles autres \u00e9tudiants ?\r\n\r\n00:23:55:11  00:23:58:13\r\n{\\an1}-Au conseil des \u00e9tudiants,\r\n\r\n00:23:58:18  00:24:01:06\r\n{\\an1}le retour \u00e9tait tr\u00e8s bon.\r\n\r\n00:24:01:11  00:24:09:09\r\n{\\an1}Comme il repr\u00e9sente les \u00e9tudiants, je\r\npars du principe qu'ils acceptent.\r\n\r\n00:24:09:13  00:24:13:11\r\n{\\an1}-Il y a eu quelques critiques.\r\n\r\n00:24:13:15  00:24:18:00\r\n{\\an1}Mais quand on en parle,\r\nles gens finissent par comprendre.\r\n\r\n00:24:18:04  00:24:24:13\r\n{\\an1}Au conseil, certains disaient:\r\n\"C'est plus cher et plus long.\"\r\n\r\n00:24:24:17  00:24:33:09\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 comprend\r\nque c'est important et possible.\r\n\r\n00:24:33:13  00:24:36:05\r\n{\\an1}-C'est toute la question\r\n\r\n00:24:36:10  00:24:38:16\r\n{\\an1}de quelle est ma libert\u00e9\r\n\r\n00:24:38:21  00:24:43:19\r\n{\\an1}et quelle est ma responsabilit\u00e9\r\nconcernant le climat ?\r\n\r\n00:24:44:00  00:24:48:18\r\n{\\an1}-A Vienne, on est convaincu\r\nque le train et le train de nuit\r\n\r\n00:24:48:23  00:24:52:07\r\n{\\an1}sont promis \u00e0 un bel avenir.\r\n\r\n00:24:52:11  00:24:55:18\r\n{\\an1}-Les jalons sont pos\u00e9s,\r\n\r\n00:24:55:23  00:24:58:20\r\n{\\an1}quand on observe\r\n\r\n00:24:59:01  00:25:02:01\r\n{\\an1}les discussions politiques\r\nen Europe.\r\n\r\n00:25:02:06  00:25:07:11\r\n{\\an1}Il faut encore deux \u00e0 trois ans,\r\navant qu'il y ait une vraie bascule.\r\n\r\n00:25:07:15  00:25:10:16\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0,\r\non sera les mieux pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n00:25:10:21  00:25:14:19\r\n{\\an1}Le voyage de nuit\r\ndoit devenir synonyme de Nightjet.\r\n\r\n00:25:15:00  00:25:20:02\r\n{\\an1}On veut devenir num\u00e9ro un,\r\nen Europe, pour les trains de nuit.\r\n\r\n00:25:31:16  00:25:34:11\r\n{\\an1}-Andr\u00e9 Schneider, bonsoir.\r\n\r\n00:25:34:16  00:25:38:17\r\n{\\an1}Vous \u00eates directeur\r\nde Gen\u00e8ve A\u00e9roport.\r\n\r\n00:25:38:19  00:25:45:13\r\n{\\an1}La croissance a pas mal ralenti\r\ndans votre a\u00e9roport.\r\n\r\n00:25:45:15  00:25:58:21\r\n{\\an1}Est-ce d\u00e9j\u00e0 l'effet\r\nd'une prise de conscience ?\r\n\r\n00:25:59:01  00:26:04:21\r\n{\\an1}-Je pense que ce n'est pas\r\nla raison la plus importante.\r\n\r\n00:26:09:00  00:26:14:02\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve A\u00e9roport\r\na atteint un niveau de connectivit\u00e9\r\n\r\n00:26:14:06  00:26:20:04\r\n{\\an1}qui fait que la croissance\r\nva se limiter.\r\n\r\n00:26:22:00  00:26:28:00\r\n{\\an1}Nous pensons que nous allons rester\r\nsur une trajectoire de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n00:26:29:15  00:26:35:18\r\n{\\an1}-On entendait des chiffres\r\nimpressionnants pour 2030.\r\n\r\n00:26:35:23  00:26:38:15\r\n{\\an1}Il n'y aura pas une croissance\r\n\r\n00:26:38:20  00:26:42:07\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 25 ou 30 millions\r\nde passagers ?\r\n\r\n00:26:42:11  00:26:45:07\r\n{\\an1}-C'est une pr\u00e9vision.\r\n\r\n00:26:45:11  00:26:52:21\r\n{\\an1}C'est une base pour nous,\r\npour savoir comment planifier.\r\n\r\n00:26:53:00  00:26:57:08\r\n{\\an1}Mais on la r\u00e9\u00e9value\r\ntous les deux ans.\r\n\r\n00:26:57:11  00:27:00:11\r\n{\\an1}-On a atteint un plafond ?\r\n\r\n00:27:00:15  00:27:07:23\r\n{\\an1}-On a atteint un niveau de maturit\u00e9\r\nqui va r\u00e9duire la croissance.\r\n\r\n00:27:08:04  00:27:14:08\r\n{\\an1}Je ne vais pas m'aventurer\r\nde faire une autre pr\u00e9vision\r\n\r\n00:27:14:11  00:27:18:09\r\n{\\an1}qui serait aussi juste\r\nou fausse qu'une autre.\r\n\r\n00:27:18:13  00:27:24:13\r\n{\\an1}-Quand vous voyez les jeunes\r\nmanifester dans la rue,\r\n\r\n00:27:24:18  00:27:27:19\r\n{\\an1}notamment contre le voyage en avion,\r\n\r\n00:27:28:00  00:27:37:06\r\n{\\an1}certains veulent bloquer\r\nvotre a\u00e9roport, que leur dites-vous ?\r\n\r\n00:27:37:11  00:27:39:16\r\n{\\an1}-Il faut montrer\r\n\r\n00:27:39:20  00:27:44:05\r\n{\\an1}que cette industrie est capable\r\nd'apporter des solutions.\r\n\r\n00:27:44:09  00:27:49:11\r\n{\\an1}Il n'est pas envisageable\r\nd'arr\u00eater de voyager en avion.\r\n\r\n00:27:49:14  00:27:56:00\r\n{\\an1}Il faut d\u00e9cider pourquoi on voyage.\r\n\r\n00:27:56:05  00:28:05:12\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve A\u00e9roport\r\nfait partie des a\u00e9roports\r\n\r\n00:28:05:17  00:28:11:16\r\n{\\an1}qui n'\u00e9mettent pas de CO2.\r\n\r\n00:28:11:20  00:28:15:13\r\n{\\an1}Nous allons travailler\r\navec du biok\u00e9ros\u00e8ne notamment.\r\n\r\n00:28:15:18  00:28:22:20\r\n{\\an1}Nous voulons \u00e9galement r\u00e9duire\r\nla consommation dans les avions.\r\n\r\n00:28:23:01  00:28:24:13\r\n{\\an1}Nous en tenons compte.\r\n\r\n00:28:24:18  00:28:28:16\r\n{\\an1}-Il y a quand m\u00eame beaucoup\r\nde destinations bon march\u00e9.\r\n\r\n00:28:28:20  00:28:30:23\r\n{\\an1}Vous avez des ados \u00e0 la maison,\r\n\r\n00:28:31:03  00:28:35:06\r\n{\\an1}est-ce qu'ils vous culpabilisent ?\r\n\r\n00:28:35:10  00:28:38:11\r\n{\\an1}-Ce sont les clients qui choisissent.\r\n\r\n00:28:38:15  00:28:42:05\r\n{\\an1}Pour ces m\u00eames destinations,\r\n\r\n00:28:42:09  00:28:47:00\r\n{\\an1}il y a des gens qui partent\r\npour des raisons professionnelles.\r\n\r\n00:28:47:04  00:28:52:08\r\n{\\an1}-Vous allez chercher les compagnies.\r\n-Non.\r\n\r\n00:28:52:12  00:28:57:03\r\n{\\an1}L'a\u00e9roport offre des cr\u00e9neaux.\r\n\r\n00:28:57:07  00:29:03:05\r\n{\\an1}Ce ne sont pas nous\r\nqui devons les donner.\r\n\r\n00:29:08:01  00:29:11:01\r\n{\\an1}Les compagnies a\u00e9riennes\r\nne veulent pas\r\n\r\n00:29:11:06  00:29:14:23\r\n{\\an1}que nous guidions qui vole et o\u00f9.\r\n\r\n00:29:15:03  00:29:18:05\r\n{\\an1}Nous sommes une plateforme.\r\n\r\n00:29:18:10  00:29:23:00\r\n{\\an1}La seule mani\u00e8re\r\nque nous avons de guider,\r\n\r\n00:29:23:04  00:29:27:13\r\n{\\an1}c'est le nombre de cr\u00e9neaux.\r\n\r\n00:29:27:17  00:29:32:10\r\n{\\an1}Nous ne pouvons pas choisir\r\nles destinations.\r\n\r\n00:29:32:14  00:29:41:22\r\n{\\an1}-Une destination tr\u00e8s desservie\r\nau d\u00e9part de Gen\u00e8ve, c'est Paris.\r\n\r\n00:29:42:02  00:29:48:00\r\n{\\an1}On peut prendre le TGV ou l'avion.\r\n\r\n00:29:56:01  00:30:02:01\r\n{\\an1}Est-ce que l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\ndoit continuer \u00e0 encourager \u00e7a ?\r\n\r\n00:30:04:05  00:30:09:06\r\n{\\an1}-Paris est un grand a\u00e9roport\r\npour les vols intercontinentaux.\r\n\r\n00:30:09:11  00:30:13:18\r\n{\\an1}-Il y a plus de gens\r\nqui prennent l'avion que le train\r\n\r\n00:30:13:23  00:30:15:11\r\n{\\an1}pour aller \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:30:15:14  00:30:20:21\r\n{\\an1}-Il y a une grande offre\r\nde connectivit\u00e9 dans le monde.\r\n\r\n00:30:21:01  00:30:26:00\r\n{\\an1}Les gens peuvent apr\u00e8s prendre\r\nun vol pour une autre destination.\r\n\r\n00:30:26:05  00:30:30:20\r\n{\\an1}Vous ne pouvez pas les convaincre\r\nde prendre le TGV\r\n\r\n00:30:31:01  00:30:33:00\r\n{\\an1}jusqu'au centre-ville.\r\n\r\n00:30:33:04  00:30:40:05\r\n{\\an1}-Quand j'y vais, je prends le TGV,\r\nc'est plus agr\u00e9able.\r\n\r\n00:30:40:09  00:30:45:06\r\n{\\an1}Un des a\u00e9roports est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:30:45:10  00:30:50:01\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des gens\r\nqui viennent \u00e0 Zurich\r\n\r\n00:30:50:05  00:30:54:14\r\n{\\an1}le font \u00e9galement\r\npour un autre avion.\r\n\r\n00:30:54:18  00:31:01:08\r\n{\\an1}-On a entendu des voix s'\u00e9lever\r\npour faire taxer le k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n00:31:01:11  00:31:05:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il n'est pas tax\u00e9.\r\n\r\n00:31:05:06  00:31:09:13\r\n{\\an1}On peut y voir\r\nune subvention \u00e0 l'aviation.\r\n\r\n00:31:09:17  00:31:13:18\r\n{\\an1}Quand va-t-on mettre fin\r\n\u00e0 cette subvention ?\r\n\r\n00:31:13:23  00:31:16:13\r\n{\\an1}-C'est une d\u00e9cision mondiale.\r\n\r\n00:31:16:18  00:31:19:23\r\n{\\an1}Ce n'est ni la Suisse\r\nni l'Allemagne.\r\n\r\n00:31:20:03  00:31:24:12\r\n{\\an1}C'est d\u00e9cid\u00e9 par l'ONU.\r\n\r\n00:31:24:16  00:31:29:20\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 il y a 80 ans\r\nde ne pas taxer le k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n00:31:30:01  00:31:34:19\r\n{\\an1}C'est pour permettre aux pays\r\nen voie de d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:31:34:23  00:31:38:11\r\n{\\an1}de d\u00e9velopper l'aviation.\r\n\r\n00:31:38:15  00:31:42:15\r\n{\\an1}Nous ne sommes qu'ex\u00e9cutants.\r\n\r\n00:31:42:19  00:31:46:00\r\n{\\an1}Il faut prendre\r\ndes d\u00e9cisions l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:31:46:05  00:31:49:19\r\n{\\an1}Le monde de l'aviation\r\nest souvent r\u00e9glement\u00e9\r\n\r\n00:31:49:23  00:31:52:13\r\n{\\an1}par des r\u00e9glementations mondiales.\r\n\r\n00:31:52:17  00:31:55:09\r\n{\\an1}La Suisse ne peut pas faire seule.\r\n\r\n00:31:55:12  00:31:59:20\r\n{\\an1}Elle est pr\u00e9sente dans ces\r\norganes pour faire valoir sa voix.\r\n\r\n00:32:00:00  00:32:01:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:32:01:15  00:32:04:18\r\n{\\an1}Cette semaine,\r\nle Vaudois Pierre Kraehenbuehl\r\n\r\n00:32:04:23  00:32:08:06\r\n{\\an1}lan\u00e7ait un appel\r\n\u00e0 la communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n00:32:08:11  00:32:12:05\r\n{\\an1}pour d\u00e9crocher 1,2 milliard\r\nde francs pour 2019.\r\n\r\n00:32:12:10  00:32:16:15\r\n{\\an1}Il dirige l'agence de l'ONU\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:32:16:20  00:32:21:10\r\n{\\an1}C'est complexe, depuis que les\r\nEtats-Unis lui ont coup\u00e9 les vivres.\r\n\r\n00:32:21:14  00:32:23:11\r\n{\\an1}Reportage \u00e0 Gaza.\r\n\r\n00:32:26:12  00:32:30:19\r\n{\\an1}-Six mois qu'il n'\u00e9tait pas revenu\r\ndans la bande de Gaza.\r\n\r\n00:32:31:00  00:32:35:14\r\n{\\an1}L'agence onusienne p\u00e8se lourd\r\ndans cet \u00e9troit territoire\r\n\r\n00:32:35:19  00:32:38:23\r\n{\\an1}o\u00f9 s'entassent deux millions\r\nde Palestiniens.\r\n\r\n00:32:39:04  00:32:44:17\r\n{\\an1}Au si\u00e8ge de l'UNRWA, on attend\r\nP.Kraehenbuehl de pied ferme.\r\n\r\n00:32:59:13  00:33:03:03\r\n{\\an1}-Le gouvernement am\u00e9ricain\r\navait priv\u00e9 son organisation\r\n\r\n00:33:03:08  00:33:05:01\r\n{\\an1}du quart de son budget.\r\n\r\n00:33:05:06  00:33:10:06\r\n{\\an1}P.Kraehenbuehl a convaincu\r\nd'autres pays donateurs \u00e0 l'aider.\r\n\r\n00:33:21:03  00:33:25:19\r\n{\\an1}-On visite cette bande de Gaza,\r\ncoup\u00e9e du reste du monde,\r\n\r\n00:33:26:00  00:33:29:07\r\n{\\an1}et sous perfusion humanitaire.\r\n\r\n00:33:36:02  00:33:39:11\r\n{\\an1}Depuis presque une ann\u00e9e,\r\ntous les vendredis,\r\n\r\n00:33:39:14  00:33:44:17\r\n{\\an1}ce rituel est r\u00e9guli\u00e8rement mortel:\r\nfrondes et feux, c\u00f4t\u00e9 palestinien,\r\n\r\n00:33:44:23  00:33:47:15\r\n{\\an1}et tirs du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien.\r\n\r\n00:33:47:20  00:33:52:02\r\n{\\an1}Aux fronti\u00e8res de Gaza,\r\nc'est la Marche du retour,\r\n\r\n00:33:52:07  00:33:56:18\r\n{\\an1}en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cr\u00e9ation\r\nde l'Etat d'Isra\u00ebl en 1948,\r\n\r\n00:33:56:23  00:34:00:11\r\n{\\an1}qui a provoqu\u00e9\r\nla premi\u00e8re vague de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:34:00:15  00:34:05:21\r\n{\\an1}Premi\u00e8re \u00e9tape de la visite:\r\nun des centres de sant\u00e9 de l'UNRWA.\r\n\r\n00:34:06:02  00:34:08:20\r\n{\\an1}Depuis sa derni\u00e8re visite ici,\r\n\r\n00:34:09:01  00:34:15:19\r\n{\\an1}il y a de nombreux bless\u00e9s\r\npar balle suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:34:16:00  00:34:20:22\r\n{\\an1}Tous reviennent de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:34:21:03  00:34:27:08\r\n{\\an1}Mohammed n'aurait brandi\r\nqu'un drapeau palestinien,\r\n\r\n00:34:27:12  00:34:34:22\r\n{\\an1}quand il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\r\n\u00e0 la t\u00eate le 30 mars 2018.\r\n\r\n00:34:35:03  00:34:39:11\r\n{\\an1}Cette balle\r\nl'a rendu pratiquement muet.\r\n\r\n00:34:39:16  00:34:43:07\r\n{\\an1}-C'est un co\u00fbt humain qui est \u00e9norme\r\n\r\n00:34:43:11  00:34:46:11\r\n{\\an1}et qui p\u00e8se sur tout le syst\u00e8me\r\n\r\n00:34:46:15  00:34:48:13\r\n{\\an1}de sant\u00e9 de Gaza.\r\n\r\n00:34:48:18  00:34:52:09\r\n{\\an1}Ici, on voit\r\nun d\u00e9vouement extraordinaire.\r\n\r\n00:34:52:13  00:34:57:13\r\n{\\an1}Personnellement,\r\nc'est tr\u00e8s inspirant de voir \u00e7a.\r\n\r\n00:34:57:18  00:35:03:06\r\n{\\an1}-Depuis presque 12 ans,\r\ndepuis la prise du pouvoir du Hamas,\r\n\r\n00:35:03:11  00:35:08:05\r\n{\\an1}Isra\u00ebl et l'Egypte imposent\r\nun embargo \u00e0 la bande de Gaza.\r\n\r\n00:35:08:10  00:35:15:00\r\n{\\an1}Avant ce blocus, 80'000 personnes\r\nb\u00e9n\u00e9ficiaient de l'aide de l'UNRWA.\r\n\r\n00:35:15:05  00:35:20:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est un million,\r\nsoit 50 % de la population.\r\n\r\n00:35:20:23  00:35:27:03\r\n{\\an1}Samir vient chercher la ration\r\nalimentaire dont sa famille a droit,\r\n\r\n00:35:27:08  00:35:31:05\r\n{\\an1}en principe tous les trois mois.\r\n\r\n00:35:31:10  00:35:34:18\r\n{\\an1}-Cette aide est tr\u00e8s importante,\r\n\r\n00:35:34:23  00:35:39:08\r\n{\\an1}mais elle ne suffit que pour un mois.\r\n\r\n00:35:39:12  00:35:44:19\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 elle, on survit, et on esp\u00e8re\r\nque les quantit\u00e9s augmenteront.\r\n\r\n00:35:51:15  00:35:54:12\r\n{\\an1}-Parfois,\r\ndes p\u00e8res de famille me remercient\r\n\r\n00:35:54:17  00:35:57:02\r\n{\\an1}pour l'assistance alimentaire.\r\n\r\n00:35:57:07  00:35:59:08\r\n{\\an1}Cela me g\u00eane extr\u00eamement,\r\n\r\n00:35:59:12  00:36:03:10\r\n{\\an1}car ces gens avaient la dignit\u00e9\r\nqu'on souhaite tous avoir;\r\n\r\n00:36:03:14  00:36:07:04\r\n{\\an1}avoir un revenu et couvrir\r\nles besoins de notre famille.\r\n\r\n00:36:07:09  00:36:11:01\r\n{\\an1}De se retrouver dans une situation\r\nbeaucoup plus modeste,\r\n\r\n00:36:11:06  00:36:14:21\r\n{\\an1}humainement,\r\nc'est tr\u00e8s difficile \u00e0 accepter.\r\n\r\n00:36:15:02  00:36:17:19\r\n{\\an1}-Samir vit dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n00:36:18:00  00:36:23:06\r\n{\\an1}o\u00f9 le provisoire ressemble\r\ntoujours plus au d\u00e9finitif.\r\n\r\n00:36:23:11  00:36:29:16\r\n{\\an1}Il vit ici avec sa m\u00e8re,\r\nson \u00e9pouse, et leurs quatre enfants.\r\n\r\n00:36:29:21  00:36:34:09\r\n{\\an1}A Gaza,\r\nle taux de ch\u00f4mage est de 50 %.\r\n\r\n00:36:34:13  00:36:40:11\r\n{\\an1}La famille b\u00e9n\u00e9ficie de l'assistance\r\nalimentaire depuis huit ans.\r\n\r\n00:36:43:02  00:36:47:09\r\n{\\an1}-Avant, je travaillais\r\n\u00e0 l'autorit\u00e9 palestinienne.\r\n\r\n00:36:47:13  00:36:50:20\r\n{\\an1}Quand le Hamas et le Fatah\r\nse sont affront\u00e9s,\r\n\r\n00:36:51:01  00:36:52:23\r\n{\\an1}j'ai perdu mon emploi.\r\n\r\n00:36:53:04  00:36:57:17\r\n{\\an1}Je suis devenu ouvrier dans le\r\nb\u00e2timent, mais on ne construit plus.\r\n\r\n00:36:57:22  00:36:59:22\r\n{\\an1}Je n'ai plus de travail.\r\n\r\n00:37:00:03  00:37:04:02\r\n{\\an1}-Shadid, 13 ans, a des r\u00eaves.\r\n\r\n00:37:08:01  00:37:10:10\r\n{\\an1}-Tu es d\u00e9j\u00e0 sortie de Gaza ?\r\n\r\n00:37:10:14  00:37:15:19\r\n{\\an1}-Tu aimerais pouvoir sortir ?\r\n\r\n00:37:16:00  00:37:29:07\r\n{\\an1}-O\u00f9 aimerais-tu aller ?\r\n\r\n00:37:29:11  00:37:32:11\r\n{\\an1}-Une image revient souvent\r\n\r\n00:37:32:15  00:37:37:12\r\n{\\an1}pour d\u00e9crire la r\u00e9alit\u00e9\r\ndans la bande de Gaza.\r\n\r\n00:37:37:17  00:37:42:14\r\n{\\an1}Une immense prison \u00e0 ciel ouvert,\r\ndont on a jet\u00e9 la clef.\r\n\r\n00:37:44:18  00:37:46:22\r\n{\\an1}-La diff\u00e9rence entre une prison\r\n\r\n00:37:47:03  00:37:50:11\r\n{\\an1}et Gaza, c'est que normalement\r\n\r\n00:37:50:15  00:37:55:01\r\n{\\an1}quand on est condamn\u00e9 \u00e0 la prison,\r\non sait pour combien de temps.\r\n\r\n00:37:55:06  00:37:59:11\r\n{\\an1}Or, ici, on ne sait pas combien\r\nde temps on devra vivre ainsi.\r\n\r\n00:37:59:15  00:38:04:21\r\n{\\an1}C'est difficile, de l'ext\u00e9rieur,\r\nde s'imaginer ce que \u00e7a signifie.\r\n\r\n00:38:05:02  00:38:07:22\r\n{\\an1}Par exemple, sur les 280'000 \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n00:38:08:03  00:38:11:22\r\n{\\an1}plus de 90 %\r\nn'ont jamais quitt\u00e9 la bande de Gaza.\r\n\r\n00:38:12:03  00:38:17:05\r\n{\\an1}Imaginer que \u00e7a puisse\r\ndurer encore longtemps ainsi,\r\n\r\n00:38:17:10  00:38:20:03\r\n{\\an1}c'est humainement tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n00:38:20:08  00:38:25:04\r\n{\\an1}Politiquement,\r\n\u00e7a ne devrait jamais \u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n00:38:25:09  00:38:29:11\r\n{\\an1}-Il y a une ann\u00e9e,\r\nc'est de cette \u00e9cole\r\n\r\n00:38:29:16  00:38:33:11\r\n{\\an1}que P.Kraehenbuehl\r\navait lanc\u00e9 la campagne\r\n\r\n00:38:33:16  00:38:35:12\r\n{\\an1}de r\u00e9colte de fonds\r\n\r\n00:38:35:17  00:38:39:07\r\n{\\an1}pour pallier au retrait\r\nde la contribution am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:38:39:11  00:38:43:00\r\n{\\an1}Son slogan:\r\n\"La dignit\u00e9 n'a pas de prix.\"\r\n\r\n00:38:43:05  00:38:48:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui, mission accomplie:\r\nles cours ont repris normalement\r\n\r\n00:38:48:16  00:38:52:04\r\n{\\an1}dans les quelques 700 \u00e9coles\r\nde l'UNRWA.\r\n\r\n00:38:52:09  00:38:56:01\r\n{\\an1}Dans cette classe, les \u00e9l\u00e8ves\r\nd'une douzaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n00:38:56:06  00:39:00:05\r\n{\\an1}ont d\u00e9j\u00e0 connu trois guerres\r\ndans la bande de Gaza.\r\n\r\n00:39:00:10  00:39:03:06\r\n{\\an1}-Ma plus grande crainte, c'est\r\n\r\n00:39:03:11  00:39:06:23\r\n{\\an1}de ne pas pouvoir aller \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n00:39:07:04  00:39:10:23\r\n{\\an1}si la guerre reprend.\r\n\r\n00:39:11:04  00:39:15:20\r\n{\\an1}-Quand je repense\r\n\u00e0 moi-m\u00eame, au m\u00eame \u00e2ge,\r\n\r\n00:39:16:01  00:39:19:02\r\n{\\an1}je n'avais pas la m\u00eame confiance\r\n\r\n00:39:19:07  00:39:22:19\r\n{\\an1}de m'adresser \u00e0 des visiteurs\r\nde cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n00:39:23:00  00:39:25:16\r\n{\\an1}Ils savent l'importance\r\nde l'\u00e9ducation\r\n\r\n00:39:25:21  00:39:28:04\r\n{\\an1}pour eux-m\u00eames et elles-m\u00eames.\r\n\r\n00:39:28:09  00:39:32:10\r\n{\\an1}C'est un des facteurs les plus\r\nmotivants dans mon travail.\r\n\r\n00:39:32:14  00:39:35:03\r\n{\\an1}-Voici le jeune P.Kraehenbuehl.\r\n\r\n00:39:35:08  00:39:41:09\r\n{\\an1}Il se voyait cin\u00e9aste documentaire,\r\navec d\u00e9j\u00e0 un go\u00fbt pour l'aventure.\r\n\r\n00:39:41:13  00:39:46:14\r\n{\\an1}Il fut candidat au \"Grand Raid\",\r\njeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n00:39:46:19  00:39:51:00\r\n{\\an1}-Kraehenbuehl, vous venez d'o\u00f9 ?\r\n-De Prangins.\r\n\r\n00:39:51:05  00:39:53:20\r\n{\\an1}J'ai 18 ans.\r\n\r\n00:39:54:01  00:39:59:21\r\n{\\an1}-D\u00e9sormais bas\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem,\r\nP.Kraehenbuehl y est peu connu.\r\n\r\n00:40:00:02  00:40:03:19\r\n{\\an1}Depuis quatre ans, il y vit seul.\r\n\r\n00:40:04:00  00:40:08:15\r\n{\\an1}Ses trois fils\r\nfinissent leur scolarit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n00:40:08:20  00:40:14:07\r\n{\\an1}Au cours des douze derniers mois,\r\nil a recherch\u00e9 fr\u00e9n\u00e9tiquement\r\n\r\n00:40:14:11  00:40:19:01\r\n{\\an1}de nouveaux financements\r\n\u00e0 travers le monde.\r\n\r\n00:40:19:06  00:40:21:17\r\n{\\an1}Sa carri\u00e8re dans l'humanitaire,\r\n\r\n00:40:21:22  00:40:25:22\r\n{\\an1}c'est au CICR\r\nqu'il l'a b\u00e2tie en grande partie.\r\n\r\n00:40:26:03  00:40:32:14\r\n{\\an1}Une mission l'a particuli\u00e8rement\r\nmarqu\u00e9: l'Afghanistan.\r\n\r\n00:40:32:19  00:40:35:13\r\n{\\an1}-C'est une ann\u00e9e impressionnante,\r\n\r\n00:40:35:18  00:40:41:00\r\n{\\an1}intensive; et humainement...\r\n\r\n00:40:41:05  00:40:44:05\r\n{\\an1}Les gens d\u00e9plac\u00e9s\r\nau coeur de l'hiver.\r\n\r\n00:40:44:10  00:40:47:10\r\n{\\an1}-Il y rencontre son \u00e9pouse,\r\nd'origine afghane.\r\n\r\n00:40:47:14  00:40:50:19\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e suivante,\r\nils se retrouvent en Bosnie,\r\n\r\n00:40:51:00  00:40:53:04\r\n{\\an1}en pleine guerre des Balkans.\r\n\r\n00:40:53:09  00:40:58:08\r\n{\\an1}Il y apprend \u00e0 se retrouver\r\nface \u00e0 une cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:40:58:12  00:41:05:04\r\n{\\an1}-Il y a un c\u00f4t\u00e9 plus fig\u00e9.\r\n\r\n00:41:05:09  00:41:10:17\r\n{\\an1}-Il est donc \u00e0 la t\u00eate d'une\r\norganisation vieille de 70 ans.\r\n\r\n00:41:10:22  00:41:15:06\r\n{\\an1}C'est autant\r\nque le conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\n\r\n00:41:15:11  00:41:20:12\r\n{\\an1}Aux critiques de D.Trump,\r\nse sont ajout\u00e9es celles d'I.Cassis.\r\n\r\n00:41:20:17  00:41:26:09\r\n{\\an1}De retour d'une visite \u00e0 l'UNRWA,\r\nle chef de la diplomatie suisse\r\n\r\n00:41:26:13  00:41:30:06\r\n{\\an1}a d\u00e9clar\u00e9, en mai 2018,\r\nque cette organisation\r\n\r\n00:41:30:11  00:41:34:22\r\n{\\an1}faisait d\u00e9sormais partie\r\ndu probl\u00e8me isra\u00e9lo-palestinien.\r\n\r\n00:41:35:03  00:41:39:00\r\n{\\an1}-La surprise,\r\nce n'est pas que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:41:39:05  00:41:44:05\r\n{\\an1}puisse avoir d'autres avis,\r\nmais c'est de le poser publiquement.\r\n\r\n00:41:44:10  00:41:51:22\r\n{\\an1}-Une prise de position\r\nidentique \u00e0 celle d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:41:52:03  00:41:55:05\r\n{\\an1}-UNRWA ferait plut\u00f4t partie\r\n\r\n00:41:55:10  00:41:59:01\r\n{\\an1}du probl\u00e8me que de la solution.\r\n\r\n00:41:59:06  00:42:03:15\r\n{\\an1}UNRWA perp\u00e9tue une esp\u00e8ce\r\nde statut de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n00:42:03:20  00:42:09:00\r\n{\\an1}qui se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en\r\ng\u00e9n\u00e9ration chez les Palestiniens.\r\n\r\n00:42:09:05  00:42:13:04\r\n{\\an1}Jamais \u00e7a ne leur viendrait\r\n\u00e0 l'id\u00e9e de revenir en Europe\r\n\r\n00:42:13:09  00:42:16:12\r\n{\\an1}et de dire:\r\n\"Je suis 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n00:42:16:17  00:42:19:15\r\n{\\an1}alors s'il vous pla\u00eet\r\noccupez-vous de moi !\"\r\n\r\n00:42:19:20  00:42:22:13\r\n{\\an1}-Sauf que vous\r\navez un pays aujourd'hui !\r\n\r\n00:42:22:18  00:42:26:01\r\n{\\an1}-Oui, et les Palestiniens\r\npourraient avoir un pays\r\n\r\n00:42:26:06  00:42:30:05\r\n{\\an1}s'ils n\u00e9gociaient avec Isra\u00ebl\r\nau lieu de continuer \u00e0 faire\r\n\r\n00:42:30:10  00:42:34:13\r\n{\\an1}un m\u00e9lange destructif de terrorisme,\r\nd'incitation \u00e0 la violence.\r\n\r\n00:42:34:18  00:42:38:03\r\n{\\an1}La clef de leur ind\u00e9pendance\r\nd\u00e9pend des Palestiniens.\r\n\r\n00:42:38:08  00:42:40:04\r\n{\\an1}-Cette organisation\r\n\r\n00:42:40:09  00:42:42:07\r\n{\\an1}devait \u00eatre pr\u00e9sente\r\n\r\n00:42:42:11  00:42:44:11\r\n{\\an1}pour une courte p\u00e9riode.\r\n\r\n00:42:44:15  00:42:48:06\r\n{\\an1}Le conflit r\u00e9solu,\r\nelle aurait \u00e9t\u00e9 dissoute.\r\n\r\n00:42:48:11  00:42:53:23\r\n{\\an1}Il faut une r\u00e9solution politique,\r\npuis l'UNRWA remet ses installations.\r\n\r\n00:42:54:04  00:42:58:09\r\n{\\an1}Il faudrait plut\u00f4t\r\nse concentrer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:42:58:13  00:43:02:11\r\n{\\an1}-A Gaza,\r\nla guerre menace de reprendre.\r\n\r\n00:43:02:16  00:43:06:13\r\n{\\an1}Ces images\r\ndatent de l'automne dernier.\r\n\r\n00:43:06:18  00:43:09:11\r\n{\\an1}Aux tirs de roquettes sporadiques\r\n\r\n00:43:09:15  00:43:13:02\r\n{\\an1}r\u00e9pondent les frappes\r\nen plein centre-ville.\r\n\r\n00:43:13:07  00:43:16:08\r\n{\\an1}Ici, ce b\u00e2timent\r\n\u00e9tait occup\u00e9 par le Hamas.\r\n\r\n00:43:16:12  00:43:24:04\r\n{\\an1}L\u00e0, la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Al-Aqsa, ou\r\nde nuit, un immeuble d'habitation.\r\n\r\n00:43:24:09  00:43:28:00\r\n{\\an1}Personne ne sait pourquoi.\r\n\r\n00:43:28:05  00:43:33:19\r\n{\\an1}-A 04h30, on a re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n00:43:34:00  00:43:37:18\r\n{\\an1}des soldats isra\u00e9liens,\r\n\r\n00:43:37:23  00:43:41:23\r\n{\\an1}nous avertissant qu'ils\r\nallaient d\u00e9truire cet immeuble.\r\n\r\n00:43:42:04  00:43:44:17\r\n{\\an1}Quinze familles y vivaient.\r\n\r\n00:43:44:22  00:43:47:23\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions choqu\u00e9s.\r\n\r\n00:43:48:04  00:43:53:03\r\n{\\an1}-Maizen habite juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\nau troisi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n00:43:53:08  00:43:57:20\r\n{\\an1}Ce b\u00e2timent est aussi endommag\u00e9\r\npar les explosions.\r\n\r\n00:43:58:01  00:44:02:22\r\n{\\an1}Lui et sa famille\r\nse retrouvent bien seuls.\r\n\r\n00:44:03:03  00:44:06:09\r\n{\\an1}Vous \u00eates tout seuls, ici ?\r\n\r\n00:44:06:13  00:44:09:21\r\n{\\an1}-Oui, on est les seuls \u00e0 rester.\r\n\r\n00:44:10:02  00:44:13:06\r\n{\\an1}-C'est trop dangereux ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:44:13:11  00:44:17:05\r\n{\\an1}Tout peut s'\u00e9crouler \u00e0 tout moment.\r\n\r\n00:44:17:10  00:44:21:14\r\n{\\an1}Je n'ai pas d'autre choix.\r\n\r\n00:44:21:19  00:44:24:18\r\n{\\an1}Je suis tellement triste.\r\n\r\n00:44:24:23  00:44:29:06\r\n{\\an1}Cet appartement,\r\nc'\u00e9tait toute ma vie.\r\n\r\n00:44:29:11  00:44:33:13\r\n{\\an1}Ils ont d\u00e9truit mes r\u00eaves.\r\n\r\n00:44:33:18  00:44:40:03\r\n{\\an1}Ma vie est d\u00e9truite,\r\nmais il n'y a rien \u00e0 faire !\r\n\r\n00:44:45:10  00:44:48:12\r\n{\\an1}Un muezzin appelle \u00e0 la pri\u00e8re\r\n\r\n00:44:48:17  00:44:52:11\r\n{\\an1}-On retrouve P.Kraehenbuehl\r\n\u00e0 son h\u00f4tel.\r\n\r\n00:44:52:16  00:44:58:05\r\n{\\an1}-Vos responsabilit\u00e9s,\r\nsont-elles parfois \u00e9crasantes ?\r\n\r\n00:44:58:10  00:45:04:14\r\n{\\an1}-C'est \u00e9norme, car on ne parle pas\r\nd'un moment dans l'histoire.\r\n\r\n00:45:04:19  00:45:09:12\r\n{\\an1}Cinq millions de personnes\r\nse tournent vers l'organisation,\r\n\r\n00:45:09:17  00:45:14:04\r\n{\\an1}\u00e0 un moment o\u00f9 il n'y a pas\r\nd'autre horizon ouvert.\r\n\r\n00:45:14:09  00:45:19:05\r\n{\\an1}Mais \u00e7a vaut tout l'investissement\r\nqu'on peut y mettre.\r\n\r\n00:45:19:10  00:45:24:08\r\n{\\an1}-Cette nuit de Gaza,\r\ncomme toutes les autres,\r\n\r\n00:45:24:12  00:45:29:15\r\n{\\an1}sera rythm\u00e9e\r\npar les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:45:35:22  00:45:39:16\r\n{\\an1}-Les r\u00e9p\u00e9titions\r\nont commenc\u00e9 pour les 11 choristes\r\n\r\n00:45:39:21  00:45:42:23\r\n{\\an1}qui interpr\u00e9teront\r\n\"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:45:43:04  00:45:45:11\r\n{\\an1}lors de la F\u00eate des vignerons.\r\n\r\n00:45:45:15  00:45:49:15\r\n{\\an1}Un privil\u00e8ge gagn\u00e9,\r\nsuite \u00e0 une s\u00e9lection drastique.\r\n\r\n00:45:49:20  00:45:53:00\r\n{\\an1}La semaine derni\u00e8re,\r\nvous avez fait connaissance\r\n\r\n00:45:53:05  00:45:57:10\r\n{\\an1}avec deux des candidats:\r\nChristophe Overney et Kevin Uldry.\r\n\r\n00:45:57:14  00:46:00:18\r\n{\\an1}Alors, ont-ils r\u00e9ussi leur pari ?\r\n\r\n00:46:00:23  00:46:05:21\r\n{\\an1}R\u00e9ponse dans le deuxi\u00e8me volet\r\nde ce reportage.\r\n\r\n00:46:06:07  00:46:10:14\r\n{\\an1}Un choeur\r\nchante \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:46:10:19  00:46:18:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:46:18:16  00:46:29:23\r\n{\\an1}-Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\r\n\r\n00:46:30:04  00:46:33:13\r\n{\\an1}-Kevin Uldry \u00e9tait le plus jeune\r\n\u00e0 tenter sa chance.\r\n\r\n00:46:33:18  00:46:36:17\r\n{\\an1}Christophe Overney\r\ns'est pr\u00e9sent\u00e9 en cachette,\r\n\r\n00:46:36:22  00:46:41:04\r\n{\\an1}pour s'\u00e9pargner\r\ntoute pression familiale.\r\n\r\n00:46:41:09  00:46:46:04\r\n{\\an1}Les deux sont attach\u00e9s \u00e0 leur\r\nGruy\u00e8re et \u00e0 ce chant nostalgique,\r\n\r\n00:46:46:09  00:46:49:20\r\n{\\an1}qui aurait pouss\u00e9\r\nles mercenaires suisses \u00e0 d\u00e9serter\r\n\r\n00:46:50:01  00:46:53:02\r\n{\\an1}sur les champs\r\nde bataille europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:46:53:07  00:46:56:08\r\n{\\an1}Ce soir, ils sont 19 finalistes.\r\n\r\n00:46:56:12  00:46:59:07\r\n{\\an1}Qui et combien seront-ils\r\n\r\n00:46:59:11  00:47:05:04\r\n{\\an1}\u00e0 participer \u00e0 la F\u00eate des vignerons\r\nl'\u00e9t\u00e9 prochain ?\r\n\r\n00:47:05:09  00:47:09:05\r\n{\\an1}Au jury de d\u00e9cider maintenant.\r\n\r\n00:47:16:23  00:47:21:07\r\n{\\an1}-J'ai senti...\r\n-Une \u00e9nergie n\u00e9gative.\r\n\r\n00:47:21:11  00:47:26:11\r\n{\\an1}-Dans le groupe,\r\nil s'int\u00e9grait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:47:26:16  00:47:30:15\r\n{\\an1}-On a choisi Cl\u00e9ment Monney...\r\n\r\n00:47:30:20  00:47:32:19\r\n{\\an1}Sylvain Egger.\r\n\r\n00:47:33:00  00:47:38:13\r\n{\\an1}-Christophe Overney,\r\ncomme tous les autres candidats,\r\n\r\n00:47:38:18  00:47:42:19\r\n{\\an1}attend la lettre\r\nde la Confr\u00e9rie des vignerons.\r\n\r\n00:47:43:00  00:47:45:11\r\n{\\an1}M\u00eame s'il n'est pas paysan,\r\n\r\n00:47:45:16  00:47:50:13\r\n{\\an1}il participe\r\n\u00e0 la d\u00e9salpe chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:47:50:18  00:47:53:22\r\n{\\an1}-Pour moi,\r\nc'est retourner aux sources.\r\n\r\n00:47:54:03  00:47:57:13\r\n{\\an1}C'est vivre le m\u00e9tier\r\nque je n'ai pas pu faire.\r\n\r\n00:47:57:18  00:48:02:00\r\n{\\an1}La d\u00e9salpe, c'est l'aboutissement\r\nde toute une saison d'alpage.\r\n\r\n00:48:02:05  00:48:06:06\r\n{\\an1}\"Le Ranz des vaches\",\r\nc'est l'explication de tout \u00e7a.\r\n\r\n00:48:06:11  00:48:12:12\r\n{\\an1}\"Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\", c'est\r\nappeler pour faire la traite.\r\n\r\n00:48:12:17  00:48:16:17\r\n{\\an1}Tout le contexte\r\nest r\u00e9sum\u00e9 dans ce chant.\r\n\r\n00:48:16:22  00:48:21:20\r\n{\\an1}La d\u00e9salpe fait partie int\u00e9grante\r\ndu \"Ranz des vaches\".\r\n\r\n00:48:24:15  00:48:35:11\r\n{\\an1}-\"Le Ranz des vaches\" r\u00e9sonnera-t-il\r\nentre les murs du plus petit Etat ?\r\n\r\n00:48:35:16  00:48:40:19\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre.\r\n\r\n00:48:41:00  00:48:48:16\r\n{\\an1}C'est le tout premier p\u00e8lerinage du\r\nChoeur des Armaillis de la Gruy\u00e8re,\r\n\r\n00:48:48:21  00:48:53:20\r\n{\\an1}et Kevin Uldry en fait partie.\r\n\r\n00:49:01:00  00:49:04:13\r\n{\\an1}-Pour un chanteur amateur comme moi,\r\n\r\n00:49:04:18  00:49:08:18\r\n{\\an1}c'est un peu la cerise sur le g\u00e2teau.\r\n\r\n00:49:08:23  00:49:15:16\r\n{\\an1}De plus que je chante\r\ndans un choeur de paroisse, \u00e0 S\u00e2les.\r\n\r\n00:49:15:21  00:49:20:06\r\n{\\an1}Le choeur\r\ninterpr\u00e8te un chant religieux\r\n\r\n00:49:20:11  00:49:33:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:49:33:05  00:49:35:10\r\n{\\an1}C'est beaucoup d'\u00e9motion\r\n\r\n00:49:35:14  00:49:40:13\r\n{\\an1}d'avoir pu chanter\r\n\u00e0 la basilique Saint-Pierre.\r\n\r\n00:49:40:18  00:49:44:07\r\n{\\an1}Je suis fier de l'avoir fait.\r\n\r\n00:49:44:11  00:49:49:05\r\n{\\an1}C'est un joli challenge\r\npour tout le groupe.\r\n\r\n00:49:49:10  00:49:54:11\r\n{\\an1}-Le voyage\r\ns'ach\u00e8ve deux concerts plus tard\r\n\r\n00:49:54:16  00:50:00:14\r\n{\\an1}par un cadeau\r\n\u00e0 la garde pontificale...\r\n\r\n00:50:00:19  00:50:06:16\r\n{\\an1}Ils chantent \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:50:06:21  00:50:29:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:50:29:19  00:50:32:09\r\n{\\an1}-Par rapport \u00e0 d'autres,\r\n\r\n00:50:32:13  00:50:35:02\r\n{\\an1}il a la particularit\u00e9\r\n\r\n00:50:35:07  00:50:37:13\r\n{\\an1}d'avoir une voix tr\u00e8s claire.\r\n\r\n00:50:37:18  00:50:40:06\r\n{\\an1}Il est facilement identifiable.\r\n\r\n00:50:40:11  00:50:43:22\r\n{\\an1}On en a parl\u00e9\r\n\u00e0 la suite de la s\u00e9lection.\r\n\r\n00:50:44:03  00:50:51:18\r\n{\\an1}Il a cette voix tr\u00e8s concentr\u00e9e,\r\nmais \u00e0 la fois tr\u00e8s claire.\r\n\r\n00:50:52:00  00:50:57:07\r\n{\\an1}Ca fait de lui un interpr\u00e8te\r\nprivil\u00e9gi\u00e9 pour ce chant.\r\n\r\n00:50:57:11  00:51:03:09\r\n{\\an1}-Il aurait pu \u00eatre l'un des solistes\r\nsi la confr\u00e9rie en avait voulu un.\r\n\r\n00:51:03:13  00:51:09:06\r\n{\\an1}-Deux ou trois \u00e9taient au-dessus\r\nde la m\u00eal\u00e9e et il en faisait partie.\r\n\r\n00:51:09:11  00:51:13:18\r\n{\\an1}-Les candidats\r\nvont enfin conna\u00eetre le verdict.\r\n\r\n00:51:13:23  00:51:18:14\r\n{\\an1}-\"Cher Monsieur, nous\r\nsommes heureux de vous annoncer\r\n\r\n00:51:18:19  00:51:23:00\r\n{\\an1}que votre prestation a convaincu\r\nl'ensemble du jury musical.\"\r\n\r\n00:51:23:06  00:51:28:06\r\n{\\an1}\"Nous avons ainsi l'honneur de vous\r\ncompter parmi les t\u00e9nors retenus\r\n\r\n00:51:28:11  00:51:31:00\r\n{\\an1}pour interpr\u00e9ter \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:51:31:05  00:51:35:09\r\n{\\an1}lors de la prochaine\r\nF\u00eate des vignerons 2019.\"\r\n\r\n00:51:35:13  00:51:46:02\r\n{\\an1}On se dit \"soit c'est la bonne\r\nr\u00e9ponse, soit c'est n\u00e9gatif\".\r\n\r\n00:51:46:07  00:51:48:14\r\n{\\an1}J'\u00e9tais au travail,\r\n\r\n00:51:48:19  00:51:54:06\r\n{\\an1}alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 ma femme\r\nde me lire la lettre au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:51:54:11  00:51:58:00\r\n{\\an1}C'est un grand moment d'\u00e9motion.\r\n\r\n00:51:58:04  00:52:03:10\r\n{\\an1}-J'ai laiss\u00e9 la lettre sur la table.\r\n\r\n00:52:03:14  00:52:08:18\r\n{\\an1}Je voulais l'ouvrir\r\nquand je sentirais le moment.\r\n\r\n00:52:08:23  00:52:13:14\r\n{\\an1}A un moment, je me suis dit\r\n\"les jeux sont faits\" !\r\n\r\n00:52:13:19  00:52:22:02\r\n{\\an1}Le contenu n'allait pas changer;\r\net j'ai lu que c'\u00e9tait n\u00e9gatif.\r\n\r\n00:52:22:07  00:52:24:22\r\n{\\an1}-Ce sont des d\u00e9tails infimes\r\n\r\n00:52:25:03  00:52:29:19\r\n{\\an1}qui ont fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:52:30:00  00:52:37:12\r\n{\\an1}Effectivement, Christophe\r\naurait certainement eu sa place.\r\n\r\n00:52:37:17  00:52:44:09\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 \u00e0 perdre aussi,\r\ndonc \u00e7a faisait partie du jeu.\r\n\r\n00:52:44:13  00:52:47:07\r\n{\\an1}-Vous avez eu\r\nune r\u00e9action de sa part ?\r\n\r\n00:52:47:11  00:52:49:11\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:52:49:15  00:53:00:01\r\n{\\an1}J'ai trouv\u00e9 super, car il s'est\r\npropos\u00e9 si quelqu'un se d\u00e9commandait.\r\n\r\n00:53:00:06  00:53:04:17\r\n{\\an1}Il chante \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:53:04:22  00:53:13:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:53:13:12  00:53:16:17\r\n{\\an1}-La version 2019\r\ndu \"Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:53:16:22  00:53:20:10\r\n{\\an1}sera chant\u00e9e par un choeur\r\net non pas par un soliste,\r\n\r\n00:53:20:14  00:53:27:23\r\n{\\an1}comme l'avait fait Bernard Romanens,\r\nadul\u00e9 apr\u00e8s sa prestation de 1977.\r\n\r\n00:53:28:04  00:53:35:21\r\n{\\an1}-J'avais envie d'aller\r\nsur les pas de ce Bernard Romanens,\r\n\r\n00:53:36:02  00:53:44:00\r\n{\\an1}bien que je n'\u00e9tais pas\r\nun armailli comme lui !\r\n\r\n00:53:44:05  00:53:47:10\r\n{\\an1}-Vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 candidat en 1999 !\r\n\r\n00:53:47:14  00:53:50:16\r\n{\\an1}-Oui, mais j'avais 19 ans.\r\n\r\n00:53:50:21  00:53:55:22\r\n{\\an1}Je m'\u00e9tais un peu oppos\u00e9\r\n\u00e0 la conception,\r\n\r\n00:53:56:03  00:54:00:14\r\n{\\an1}car ils avaient chang\u00e9\r\n\"Le Ranz des vaches\".\r\n\r\n00:54:00:19  00:54:07:03\r\n{\\an1}Je trouvais que \u00e7a ne passerait pas\r\nde le chanter comme \u00e7a.\r\n\r\n00:54:07:08  00:54:10:09\r\n{\\an1}J'avais plut\u00f4t envie\r\nd'\u00e9teindre le poste !\r\n\r\n00:54:10:13  00:54:15:10\r\n{\\an1}Il chante la version de 1999\r\n\r\n00:54:15:14  00:54:26:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:54:27:00  00:54:30:03\r\n{\\an1}-Ca avait suscit\u00e9 des tensions\r\n\r\n00:54:30:08  00:54:32:08\r\n{\\an1}et des critiques.\r\n\r\n00:54:32:12  00:54:36:19\r\n{\\an1}M\u00eame si je n'avais pas \u00e9prouv\u00e9\r\nbeaucoup de plaisir \u00e0 l'\u00e9coute\r\n\r\n00:54:37:00  00:54:41:00\r\n{\\an1}de cette version-l\u00e0,\r\n\u00e0 l'orchestration particuli\u00e8re,\r\n\r\n00:54:41:05  00:54:44:00\r\n{\\an1}j'en avais d\u00e9fendu le principe.\r\n\r\n00:54:44:05  00:54:50:15\r\n{\\an1}On consid\u00e8re trop souvent\r\nque la tradition est immuable.\r\n\r\n00:54:50:20  00:54:57:03\r\n{\\an1}Or, il suffit de regarder l'\u00e9volution\r\nde la musique, de nos traditions,\r\n\r\n00:54:57:08  00:55:01:02\r\n{\\an1}pour savoir\r\nque \u00e7a \u00e9volue en permanence.\r\n\r\n00:55:05:11  00:55:10:23\r\n{\\an1}L'assembl\u00e9e chante\r\n\r\n00:55:11:04  00:55:13:05\r\n{\\an1}-\"Le Ranz des vaches\" 2019\r\n\r\n00:55:13:10  00:55:15:21\r\n{\\an1}sera-t-il\r\ntraditionnel ou moderne ?\r\n\r\n00:55:16:02  00:55:20:10\r\n{\\an1}Seule sa compositrice\r\npeut r\u00e9pondre, mais patience.\r\n\r\n00:55:20:14  00:55:25:02\r\n{\\an1}Assise sur la sc\u00e8ne, elle est\r\n\u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition\r\n\r\n00:55:25:06  00:55:29:03\r\n{\\an1}du grand choeur\r\nde la F\u00eate des vignerons.\r\n\r\n00:55:29:08  00:55:34:03\r\n{\\an1}Sait-elle que l'\u00e9dition de 1999\r\nen avait frustr\u00e9 plus d'un ?\r\n\r\n00:55:34:08  00:55:36:20\r\n{\\an1}-Oui, parce que les frustr\u00e9s\r\n\r\n00:55:37:01  00:55:41:01\r\n{\\an1}m'en ont directement parl\u00e9.\r\n\r\n00:55:41:06  00:55:49:20\r\n{\\an1}Mais j'accueille cette pression\r\navec beaucoup d'affection.\r\n\r\n00:55:50:01  00:55:57:23\r\n{\\an1}Je vois dans les yeux de ces gens\r\nqu'ils sont un peu bris\u00e9s par \u00e7a.\r\n\r\n00:55:58:04  00:56:08:15\r\n{\\an1}Pourtant, la version de 1999\r\n\u00e9tait bien r\u00e9fl\u00e9chie et bien faite.\r\n\r\n00:56:08:20  00:56:17:14\r\n{\\an1}Quand j'y travaille, j'essaie\r\nde me rappeler le regard de ces gens.\r\n\r\n00:56:17:19  00:56:25:09\r\n{\\an1}-\"Le Ranz des vaches\" est un peu\r\nle fado des Fribourgeois !\r\n\r\n00:56:25:13  00:56:30:09\r\n{\\an1}-Oui, c'est un fado !\r\n\r\n00:56:30:13  00:56:36:21\r\n{\\an1}Dans le sens de son origine,\r\nc'est vraiment tr\u00e8s proche du fado.\r\n\r\n00:56:43:08  00:56:50:07\r\n{\\an1}Ils jouent \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:56:50:11  00:56:54:14\r\n{\\an1}-Cet air nous rallie directement\r\n\u00e0 nos racines.\r\n\r\n00:56:54:19  00:56:57:21\r\n{\\an1}C'est facile de s'identifier \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:56:58:02  00:57:01:02\r\n{\\an1}Ce ne sont pas les m\u00e9lodies\r\n\r\n00:57:01:07  00:57:04:17\r\n{\\an1}les plus difficiles\r\nqui vous toucheront.\r\n\r\n00:57:04:22  00:57:14:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:57:14:13  00:57:20:08\r\n{\\an1}-A chaque fois\r\nqu'on le chante avec le choeur,\r\n\r\n00:57:20:12  00:57:27:01\r\n{\\an1}il y a une personne\r\nqui a un oeil qui perle.\r\n\r\n00:57:27:06  00:57:34:21\r\n{\\an1}Surtout les personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 qui\r\n\u00e7a rappelle des souvenirs d'alpage.\r\n\r\n00:57:35:02  00:57:46:11\r\n{\\an1}Pour eux, c'est un retour en enfance.\r\n\r\n00:57:46:16  00:57:51:10\r\n{\\an1}La foule chante \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n00:57:51:14  00:57:58:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:57:58:16  00:58:13:02\r\n{\\an1}-Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\r\n\r\n00:58:13:07  00:58:16:04\r\n{\\an1}La foule acclame et applaudit\r\n\r\n00:58:21:17  00:58:26:02\r\n{\\an1}-Merci beaucoup\r\nde votre belle fid\u00e9lit\u00e9 !\r\n\r\n00:58:26:07  00:58:27:22\r\n{\\an1}Dimanche dernier,\r\n\r\n00:58:28:03  00:58:35:14\r\n{\\an1}vous \u00e9tiez plus d'un t\u00e9l\u00e9spectateur\r\nsur deux \u00e0 nous regarder.\r\n\r\n00:58:35:19  00:58:40:22\r\n{\\an1}Si vous avez aussi des critiques\r\n\u00e0 faire, bonnes ou mauvaises,\r\n\r\n00:58:41:03  00:58:45:19\r\n{\\an1}\u00e9crivez-nous par e-mail,\r\nou sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:58:46:00  00:58:50:13\r\n{\\an1}ou laissez-nous un message\r\nsur notre r\u00e9pondeur.\r\n\r\n00:58:50:18  00:58:54:22\r\n{\\an1}Passez une bonne semaine, au revoir !\r\n\r\n00:59:01:12  00:59:06:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046518\r\nDate de transcription : 05-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:51 > 0:02:01) [84%] : \r\n58 super oui d\u00e9j\u00e0 ou pas encore, mais je suis en avoir un, donc, tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:17) [87%] : \r\nOui, \u00e7a marche, c'est dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:21 > 0:02:22) [58%] : \r\nWest tentant si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:31 > 0:02:33) [85%] : \r\nDonc on avait dit 5 minutes hein Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:02:44 > 0:02:48) [86%] : \r\nMoi, tu me connais, franchement je respecte toujours su hyper disciplin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:55 > 0:02:56) [98%] : \r\nParce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:03:02) [81%] : \r\nLe truc, c'est pas sa finalit\u00e9, merci de nous aider, ouais, petit coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:02 > 0:03:06) [88%] : \r\nAlvaro c'est pareil et puis sport il y a plus de caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:08 > 0:03:11) [91%] : \r\nPour utiliser le sigle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:13 > 0:03:14) [66%] : \r\nSerge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:59 > 0:04:14) [85%] : \r\nVouliez-vous chiffre de croissance, une croissance qui se pince Moulay 2 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re contre 5 l'ann\u00e9e d'avant et ce qu'il faut des gens du foie, le signe d'une prise de conscience des Suisses qui se disent que voler ces moyens pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:18 > 0:04:23) [64%] : \r\nTombait choix si emb\u00eate pas moins 5 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:04:37 > 0:04:38) [93%] : \r\n\u00e7a vous \u00eates si je me mets en place peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:04:53) [87%] : \r\nBen je sais plus maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:57 > 0:05:10) [80%] : \r\nAli, tu te souviens, c'\u00e9tait, j'\u00e9tais l\u00e0 en fait, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait devant, devant, alors c'est que par la c'est qu'on a commenc\u00e9 derri\u00e8re et en fait c'\u00e9tait devant cet avion mais je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:12 > 0:05:23) [79%] : \r\nQuand tu dis Didier dirais quoi c'est \u00e7a en ce concerne hockey face en g\u00e9n\u00e9ral on fait mais au d\u00e9but, c'est que St\u00e9phane avait un doute, OK, super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:01 > 0:06:03) [82%] : \r\n\u00e0 la France, et deuxi\u00e8mement, je trouvais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:06:03 > 0:06:08) [83%] : \r\nOui, oui, j'ai laiss\u00e9 tomber trucs l\u00e0 pas alors je passera sinon \u00e7a commence \u00e0 gratter, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:08 > 0:06:09) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:32 > 0:06:41) [83%] : \r\nVoil\u00e0, \u00c9ric, est ce que tu m'entends dans le micro Spear allo, allo, allo, ou 8 8 8 8 8 merci au tout bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:43 > 0:06:44) [68%] : \r\nRapide hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:45 > 0:06:47) [88%] : \r\nElle est tr\u00e8s bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:47 > 0:06:49) [83%] : \r\nIl s'est pas de prompteur sur la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:49 > 0:07:01) [70%] : \r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 dans le pas passeport un fond hein, mais en fait il y a des pompes nulle part chercher des voisins non ce tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:06 > 0:07:07) [63%] : \r\nLe pouce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:58 > 0:08:04) [62%] : \r\nQu'apr\u00e8s la terminerait d'\u00eatre c'est temps de pas perdre la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:06 > 0:08:18) [93%] : \r\nMerci de choisir avec plus de discernement les r\u00e9actions que vous diffus\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission, un commentaire qui pr\u00e9tend vouloir vendre le canton de Gen\u00e8ve pour un Euro symbolique \u00e0 la France et et choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT11 (0:08:19 > 0:08:30) [87%] : \r\nC'est quoi ce libertinage \u00e0 Davos pour contenter ces messieurs la plan\u00e8te alors ces frivolit\u00e9s sont plus importantes que Cam hors de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:32 > 0:08:42) [92%] : \r\nOn nous parle densification mais peut-\u00eatre devrions-nous suivre l'exemple de la Chine et inciter la population \u00e0 diminuer pour revenir \u00e0 un nombre admissible de citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:44 > 0:08:54) [87%] : \r\nCher privil\u00e9gi\u00e9s qui vivait en maison individuelle, croyez bien qu'\u00e0 choisir, moi aussi je pr\u00e9f\u00e9rerais vivre en ville, \u00e0 Caen, barres d'immeubles, mais bon, il y a plus de terrain et ne parlons pas du budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:56 > 0:09:07) [91%] : \r\nMagnifique reportage sur le rang des vaches, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 me faire pleurer, c'est magique, on oublie que le bonheur est dans les choses simples, f\u00eate des vignerons et \u00e7a consomme plein de bi\u00e8re, vraiment bravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:07 > 0:09:10) [91%] : \r\nC'\u00e9tait la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:10 > 0:09:20) [91%] : \r\nCe soir, dans Mise au point et si nous arr\u00eations l'avion pour reprendre le train de plus en plus de celui-ci r\u00e9sign\u00e9s face au r\u00e9chauffement climatique et le train de nuit pourrait revenir en force, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:21 > 0:09:59) [91%] : \r\nQuels effets sur l'aviation, le mod\u00e8le des vols low cost \u00e0 travers l'Europe pour un simple week- end appartient-il au pass\u00e9, le directeur de jeu n'avaient a\u00e9roport est notre invit\u00e9, comment trouver 300 millions de francs, le Vaudois, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl est \u00e0 la t\u00eate de l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens et sa mission est tr\u00e8s compliqu\u00e9e depuis que les Am\u00e9ricains lui ont coup\u00e9 les vivres, nous l'avons suivi \u00e0 Gaza, enfin l'heure du verdict avant la f\u00eate des vignerons, nous saurons ce soir qui de Kevin et Christophe aura le privil\u00e8ge de chanter le Lyaud bas dans le coeur des armaillis 2\u00e8me volet de notre reportage en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:05 > 0:10:23) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point, cela nous arrive \u00e0 tous de piquer du nez, et m\u00eame de nous, a soupir\u00e9 un instant, mais dans certains cas, la cons\u00e9quence peut en \u00eatre lourde comme cette magistrate cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a ainsi provoqu\u00e9 le report d'un proc\u00e8s de quoi inspirer Pierre Bavaud pour la s\u00e9quence 144 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:32 > 0:10:42) [93%] : \r\nS'endormir au palais de justice et faire aussit\u00f4t la une de la presse oulala ah la belle affaire, c'est vrai, quoi que celui ou celle qui n'a jamais fait une petite ronflette au boulot par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:45 > 0:10:47) [92%] : \r\nLui jette la premi\u00e8re Pierre \u00e0 cette pauvre juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:10:49 > 0:10:54) [96%] : \r\nCar d'abord une petite sieste, \u00e7a n'a jamais tu\u00e9 personne, bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:56 > 0:11:01) [90%] : \r\nUne turbo- sieste de 15 minutes et la seule mesure efficace contre la fatigue homologation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:01 > 0:11:03) [87%] : \r\nElle est d'ailleurs tr\u00e8s tendance, la micro-.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:03 > 0:11:11) [84%] : \r\nSentir m\u00eame ultra- courtes elle est tr\u00e8s tr\u00e8s reposant les il pas \u00e0 essayer vraiment, c'est un outil super puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:11 > 0:11:34) [94%] : \r\nBon, c'est vrai aussi que s'endormir pendant le proc\u00e8s du violeur et assassin pr\u00e9sum\u00e9 d'une jeune adolescente de 12 ans, c'est pas le meilleur timing, d'autant que la maman de la victime, expliquait le m\u00eame jour, ne pas avoir retrouv\u00e9 le sommeil depuis 2012, mais en m\u00eame temps l'exemple vient d'en haut et \u00e7a ne date pas d'hier : prenez Jacques Chirac, grand adepte de la sieste digne en toute circonstance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:34 > 0:11:54) [85%] : \r\n\u00e7a et qui sait parfois r\u00e9sister \u00e0 la tentation, alors que d'autres portes, on pourra ont baiss\u00e9 pavillon, indiquant que le SMIC a annul\u00e9 une vie, souvenez-vous de ce potentat africain un champion, celui-l\u00e0 est toujours vivant, malgr\u00e9 les apparences, on a connu aussi une autre gloire locale, ap\u00f4tre du Kloppers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:54 > 0:11:55) [85%] : \r\nDu jour l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:57 > 0:11:58) [95%] : \r\nConseil du minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:59 > 0:12:08) [94%] : \r\nEt les leaders d'aujourd'hui ne sont pas en reste, comme accabl\u00e9 par le poids de leurs responsabilit\u00e9s, il ne manque pas une occasion de piquer un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:12 > 0:12:24) [92%] : \r\nMais parfois, le r\u00e9veil est dur, h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'il n'y a, comme pour cette juge assesseur dont l'identit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le journal Le Temps, elle se trouve \u00eatre la belle-m\u00e8re de Pierre Maudet, tr\u00e8s impliqu\u00e9 d'ailleurs dans sa dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:12:24 > 0:12:36) [90%] : \r\nFrance au sein du PLR, la pauvre, \u00e7a doit \u00eatre \u00e9puisant circonstances att\u00e9nuantes donc pour cette femme qui s'est montr\u00e9e beaucoup plus prompt que son gendre en d\u00e9missionnant rapidement, je veux me battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:37 > 0:12:48) [91%] : \r\nPierre Maudet, lui, n'avait d\u00e9cid\u00e9ment pas besoin de \u00e7a, comme le dit le grand Jacques qui s'y connaissait donc en sieste mais aussi en affaires, les emmerdes \u00e7a vole toujours en escadrille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:13:07) [94%] : \r\nDes dizaines de milliers de jeunes et de moins jeunes sont descendus hier dans les rues de Suisse pour le climat influence tr\u00e8s forte \u00e0 Lausanne, notamment, mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 Fribourg l'une de leurs revendications et de faire baisser le nombre de voyages en avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:07 > 0:13:16) [93%] : \r\nQui serait responsable de 18 pourcent de l'impact climatique de la Suisse, certains de ces jeunes s'organisent pour bannir les voyages d'\u00e9tudes en avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:17 > 0:13:32) [92%] : \r\nL'alternative, c'est bien s\u00fbr le train et notamment le train de nuit qui pourrait conna\u00eetre un retour en gr\u00e2ce et d\u00e9j\u00e0 le pari des chemins de fer autrichiens qui reprennent les lignes abandonn\u00e9es par les Suisses et les Allemands, c'est un reportage de Romain Miranda avec Esther Mamarbachi et C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:13:41 > 0:13:59) [90%] : \r\nMercredi soir, en gare de Z\u00fcrich \u00e0 quelques minutes du d\u00e9part du train de nuit pour l'Autriche, nous tombons sur Chiao et sa maman, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9couvrir l'Europe en train et s'il part pour Vienne, c'est pour une raison bien pr\u00e9cise : c'est une femme magnifique, une femme magnifique un oui, si si c'est pour elle que vous allez \u00e0 Vienne un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:59 > 0:14:00) [96%] : \r\nAh oui j'adore Sissi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:03 > 0:14:05) [97%] : \r\nJe l'ai d\u00e9couverte quand j'avais 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:14:08 > 0:14:21) [91%] : \r\nConte de f\u00e9e pour les un moyen de d\u00e9placement anachronique pour les autres, ou encore, solution incontournable \u00e0 l'heure du r\u00e9chauffement climatique, le train de nuit fait reparler de lui, on le croyait disparu, ou presque, mais on dirait bien que \u00e7a red\u00e9marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:14:31 > 0:14:42) [92%] : \r\nAujourd'hui la locomotive du trafic ferroviaire de nuit en Europe, c'est l'Autriche, et justement, ce soir-l\u00e0, le porte- parole des chemins de fer autrichiens \u00e9taient du voyage, visite guid\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:42 > 0:14:43) [84%] : \r\nC'est un peu comme attach\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:14:43 > 0:15:04) [80%] : \r\nIl y a Bjarne nous avons bien s\u00fbr des compartiments assis avec des prix qui commence \u00e0 29 euros, c'est quand m\u00eame c'est tr\u00e8s pris\u00e9 par les jeunes et les bacs par agacera rentrait essence appelle 10 pts son il y a un besoin et voici notre 2\u00e8me cat\u00e9gorie le wagon couchette qui est tr\u00e8s populaire chez les jeunes et les familles qui r\u00e9serve souvent les 4 places et puis elle passe oppose pas flic Peter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:05 > 0:15:11) [92%] : \r\nMais le nirvana en mati\u00e8re de trains de nuit c'est la cabine une ou 2 places, la famille qui a ramen\u00e9 chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:15:11 > 0:15:25) [89%] : \r\nQu'ici nous n'avons pas seulement un lit tr\u00e8s confortable \u00e0 une ou 2 places, il y a une petite table, des choses \u00e0 grignoter un repas du soir, c'est-\u00e0-dire et bien s\u00fbr notre fameux petit-d\u00e9jeuner avec qui il y a aussi une douche, une toilette on est honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:15:30 > 0:15:52) [82%] : \r\nFil Farag ST Chesnay sortant du Docteur ut\u00e9rin, de nombreux passagers appr\u00e9cie d'arriver tr\u00e8s t\u00f4t au coeur de la vie, la sc\u00e8ne, c'est notre client\u00e8le principale, ce sont les familles et les jeunes dans la m\u00eame famille, mais il y a aussi de plus en plus de personnes qui voyagent pour le travail et \u00e7a n'a pas, or il \u00e0 que chef le train de nuit est devenu une alternative s\u00e9rieuse mais Th\u00e9venard Zuck Torres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:54 > 0:16:03) [92%] : \r\nCe soir-l\u00e0, les rares voyageurs d'affaires pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester discrets, la plupart des passagers \u00e9taient des jeunes hommes de loisirs et ils avaient choisi le train pour diff\u00e9rentes raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:16:04 > 0:16:19) [82%] : \r\nComme avez chez Chirac \u00e7a avec s'dormir \u00e0 Z\u00fcrich \u00e9tait vraiment tr\u00e8s cher en d\u00e9pensant 15 francs de plus que pour un h\u00f4tel, j'ai pris mon billet de train pour Vienne un excellent ils iraient du coup j'avais le voyage est un endroit pour dormir, ce qui \u00e9tait plus avantageux, une grosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:19 > 0:16:30) [88%] : \r\nLes \u00e0 Umwelt, c'est \u00e0 cause de l'environnement, on voulait partir en week- end quelque part, mais surtout ne pas voler des gorilles, Narbonne et c'est pour \u00e7a qu'on a opt\u00e9 pour le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:31 > 0:16:32) [70%] : \r\nFerante chiite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:16:32 > 0:16:48) [85%] : \r\nEt enfin que Ch c'est dommage qu'il n'y ait plus beaucoup de trains de nuit, c'est chouette, c'est vraiment une fa\u00e7on particuli\u00e8re de voyager d'un influx extr\u00eamement avec l'avion quand on vole, on perd tout, si, si on est un peu serr\u00e9, et des fois \u00e7a pue mais c'est plein d'charme importante cette chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:16:50 > 0:16:55) [96%] : \r\nIl y a une dizaine d'ann\u00e9es \u00e0 peine, les trains de nuit au d\u00e9part de la Suisse vous emmener d'est en ouest et du nord au sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:57 > 0:17:02) [88%] : \r\nMoscou, Barcelone, Copenhague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:03 > 0:17:09) [95%] : \r\nRome ou Venise depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:09 > 0:17:22) [90%] : \r\nEt l'arr\u00eat des trains de nuit pour raisons \u00e9conomiques d\u00e9cid\u00e9es par les chemins de fer allemands et les CFF, c'est un peu le d\u00e9sert, il ne reste plus que 4 lignes au d\u00e9part de Z\u00fcrich d\u00e9sormais op\u00e9r\u00e9e par l'Autriche, qui s'est engouffr\u00e9 dans la br\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:25 > 0:17:29) [95%] : \r\nLes Autrichiens ont rachet\u00e9 une partie des convois allemands et ainsi accru leur offrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:30 > 0:17:38) [89%] : \r\nAujourd'hui les night jette les trains de nuit autrichiens sont b\u00e9n\u00e9ficiaires et 13 nouvelles rames seront sur les rails en 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:46 > 0:17:48) [92%] : \r\nArriv\u00e9 \u00e0 Vienne, peu avant 8 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:50 > 0:17:55) [94%] : \r\nApr\u00e8s une bonne nuit de sommeil ciao et sa maman, partent \u00e0 la d\u00e9couverte de la ville de Sicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:02 > 0:18:14) [89%] : \r\nDe notre c\u00f4t\u00e9, nous avons rendez- vous avec le monsieur Ligne \u00e0 grande distance et trains de nuit, des chemins de fer autrichiens rail ou alors vous \u00eates meilleur que les Suisses et les Allemands et et pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:18:14 > 0:18:20) [78%] : \r\n\u00e0 ce paie veut, je ne dirais pas meilleur mais nous avons opt\u00e9 pour d'autres priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:18:21 > 0:18:34) [92%] : \r\nIl t'en Allemagne, ce sont les trains \u00e0 grande vitesse qui sont la Pierre angulaire des trajets de longue distance en Suisse avec les CFF c'est l'horaire cadenc\u00e9 la priorit\u00e9 avec des francs tous les quarts d'heure toutes les demi- heures, cette station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:36 > 0:18:41) [97%] : \r\nL'Autriche, elle a pris le pari de d\u00e9velopper les longues distances, le train de nuit qui reste n\u00e9anmoins un march\u00e9 de niche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:43 > 0:18:53) [90%] : \r\nEn effet, au b\u00e9b\u00e9 34 millions de passagers par an sur les longues distances, d'autres \u00e0 peine 1,4 millions par le train de nuit mais cette part est en augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:18:55 > 0:19:33) [85%] : \r\nEst-ce un him c'est une niche dans le march\u00e9 de la mobilit\u00e9, mais pas vraiment pour nous, on ne le fait environ 15 \u00e0 20 pourcent de notre chiffre d'affaires sur les longues distances vient des trains de nuit \u00e0 ce fut on ne sait si ce n'est donc pas une niche ni on ne traite pas ce secteur comme telle, c'est pli\u00e9 mobilit\u00e9 macht Anne \u00e7a reste bien s\u00fbr un produit particulier et qu'on doit vendre d'une fa\u00e7on particuli\u00e8re, comme une exp\u00e9rience de voyage au S\u00e9nat les strass Marien aller naissent mais aussi une si nous ne sommes s\u00fbrement pas les plus rapides en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, nous ne sommes pas non plus les moins chers mais on offre une exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:34 > 0:20:14) [92%] : \r\nBonjour la question du coup et bien s\u00fbr central pour aller \u00e0 Vienne, nous avons compar\u00e9 les tarifs en r\u00e9servant la veille de notre d\u00e9part, petite surprise l'aller simple en train, c'\u00e9tait entre 50 et 250 francs alors que le vol aller simple, moins cher, \u00e9tait tout de m\u00eame \u00e0 412 francs avec Austrian Airlines mais en g\u00e9n\u00e9ral si on s'y prend \u00e0 l'avance les low cost reste meilleur march\u00e9 et, bien s\u00fbr, plus rapide que le train, c'est pourquoi les Autrichiens mettent le paquet question communication afin d'attirer une client\u00e8le jeune et urbaine tr\u00e8s souvent adeptes de l'avion, voici par exemple Philippe et F\u00e9lix de draps Queen qui ont choisi le train de nuit pour se rendre \u00e0 Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:20:26 > 0:20:50) [92%] : \r\nRetour en Suisse ou avec une communication plus sobre, les CFF nous ont inform\u00e9s qu'il n'entendait en aucun cas r\u00e9introduire les trains de nuit, mais qu'il suivait l'\u00e9volution du march\u00e9 mais \u00e0 Berne, certains sont fatigu\u00e9s d'attendre dans quelques semaines, le groupe des Verts lib\u00e9raux va d\u00e9poser une interpellation au Conseil national au sujet de la relance des trains de nuit avec 2 requ\u00eates bien pr\u00e9cise : la 1\u00e8re c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:50 > 0:21:24) [91%] : \r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral lance un appel d'offres pour proposer de ligne suisse Amsterdam et suisse Barcelone que des offres internationale arrive et la 2\u00e8me intervention vise \u00e0 r\u00e9actualiser le rapport du des CFF qui date de pr\u00e8s de 10 ans qui prouve que ce n'est pas rentable, ces donn\u00e9es sont trop anciennes, les habitudes des jeunes ont chang\u00e9, il faut r\u00e9actualiser ce rapport aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est passif sur la question, il laisse faire et devrait \u00eatre beaucoup plus proactif pour proposer une offre \u00e0 aux personnes qui aimeraient prendre le train et qui ne peuvent pas aujourd'hui le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:26 > 0:21:52) [91%] : \r\nL'id\u00e9e du train de nuit revient en force, c'est bien s\u00fbr \u00e0 cause du climat en Suisse le 10 pour 100 de la production de CO2 est due au trafic a\u00e9rien, c'est bien plus que dans les pays de l'Union europ\u00e9enne, le Suisse veulent beaucoup et l'avion est gourmand sur un trajet Z\u00fcrich- Vienne il produit environ 10 fois plus de gaz \u00e0 effet de serre que le train plus rapide et tr\u00e8s souvent moins cher, notamment parce que le carburant de l'aviation est exempt\u00e9 de toute taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:53 > 0:22:05) [92%] : \r\nIl faudrait que les r\u00e8gles du jeu soient identiques pour que le train, l'avion puisse avoir des prix comparables, il faudrait qu'au niveau des taxis on taxe l'\u00e9lectricit\u00e9 pour le train, h\u00e9 bien \u00e7a quelque part le k\u00e9ros\u00e8ne pour l'avion afin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:05 > 0:22:20) [91%] : \r\nLes r\u00e8gles du jeu soient les m\u00eames pour tous, taxer le carburant de l'aviation relancer le train de nuit, pas forc\u00e9ment une mauvaise id\u00e9e, mais pas tr\u00e8s r\u00e9aliste, en tout cas c'est l'avis de nombreuses personnes et du conseiller national Beno\u00eet Genecand en l'occurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:22:21 > 0:22:51) [89%] : \r\nJ'ai \u00e9videmment de de la compr\u00e9hension pour ceux qui essaient de longs s\u00e9jours en initiative jeudi, c'est \u00e0 mon avis un peu t\u00f4t pour concurrencer l'avion telle qu'il est pratiqu\u00e9 aujourd'hui dans les voyages inter- nationaux en tout cas on Europe mais m\u00eame, m\u00eame les voyages de grandes distances, quoi, les gens se sont vraiment habitu\u00e9s \u00e0 ce mode de transport extr\u00eamement bon march\u00e9, c'est rentr\u00e9 dans les moeurs de, de, de faire des distances tr\u00e8s longue pour quelques dizaines de francs est rentr\u00e9 dans les moeurs, donc \u00e7a va \u00eatre assez douloureux de revenir en arri\u00e8re mais c'est mais \u00e0 mon avis c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:52 > 0:23:09) [88%] : \r\nDouloureux peut-\u00eatre mais indispensable aussi et les choses, sans d'ailleurs bouger en Suisse \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, par exemple, o\u00f9 ces 3 jeunes viennent de lancer une initiative, ils demandent que tous les voyages acad\u00e9mique des \u00e9tudiants en dessous de 1000 kilom\u00e8tres se fasse d\u00e9sormais entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:10 > 0:23:28) [80%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que si c'\u00e9tait un jour o\u00f9 on enfin on commence o\u00f9 l'on peut qu'elle ne voit pas, enfin il lui exprime, c'est bien s\u00fbr tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'introduire une taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne d'un jour \u00e0 l'autre dans toute l'Europe, je thorium \u00e0 une Furnes audace alors on fait quelque chose ici AZO parce que St\u00e9phane Faure dans ses marques quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:28 > 0:23:54) [86%] : \r\nUniversit\u00e9 pense longtemps je peux \u00eatre saisi l'universit\u00e9 soutient cette initiative parce qu'elle est tr\u00e8s importante en termes de durabilit\u00e9, elle ne s'arr\u00eate, mais tant d'un c\u00f4t\u00e9, notre facult\u00e9 de d\u00e9veloppement durable va s'occuper d'ici le printemps de mettre en place un concept pour appliquer cette initiative of China meilleur climat antis\u00e9mite et cette ne compte tenu leur et nous voulons qu'elle ne s'applique pas qu'aux \u00e9tudiants, mais aussi \u00e0 nos chercheurs, par exemple, s'alarme que Charlotte Mayotte et de mais au fait, qu'en pense le reste des \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:55 > 0:24:33) [86%] : \r\nBiram nacelle on en a parl\u00e9 au conseil des \u00e9tudiants et le retour \u00e9tait tr\u00e8s bon r\u00e9sonance \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 de ce conseil repr\u00e9sente le reste des \u00e9tudiants alors je pars du principe que les \u00e9tudiants sont d'accord, tu aimes Bolkestein passe Cantona aux critiques, il y a quand m\u00eame eu quelques critiques, il y a toujours des critiques et moi, mais quand on en parle, les gens finissent par comprendre : c'est un homme femme f\u00e2ch\u00e9e Isma\u00ebl d\u00e9j\u00e0 vu de ce qui fut m\u00eame au conseil des \u00e9tudiants, il y avait des gens qui disaient oui, mais c'est plus cher et plus long pour et ce sont des choses qu'il faut respecter ah oui, mais la majorit\u00e9 comprend que c'est important, et qu'en plus c'est faisable Marpa et seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:33 > 0:24:42) [92%] : \r\nC'est Steve fera \u00e0, au fond, c'est toute la question de quelle est ma libert\u00e9 et quelle est ma responsabilit\u00e9 concernant le climat, il faut se d\u00e9cider sur ce que l'on veut vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:42 > 0:24:51) [88%] : \r\nOui, mais je \u00e9tais retour \u00e0 Vienne ici, on en est convaincu : le train et le train de nuit en particulier sont promis \u00e0 un bel avenir peut-\u00eatre plus t\u00f4t qu'on ne le croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:52 > 0:25:18) [85%] : \r\nEt je t'inqui\u00e9t\u00e9s je pense que les jalons sont pos\u00e9s quand on observe les discussions politiques sur l'environnement en Europe \u00e0 mal proclame c'est-\u00e0-c'est mon avis, c'est qu'il faudra attendre encore 2 \u00e0 3 ans avant qu'il y a une vraie bascule \u00e0 Dancing \u00e9lever \u00e0 ce moment-l\u00e0, nous serons les mieux pr\u00e9parer le voyage de nuit doit devenir synonyme de Nike arr\u00eate notre but, c'est de devenir les num\u00e9ros un en Europe pour les trains du ma\u00efs Hart secret c'est mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:31 > 0:25:49) [94%] : \r\nAndr\u00e9 Schneider, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de Gen\u00e8ve- A\u00e9roport il y a quelques jours, vous annonciez les chiffres de votre a\u00e9roport pour l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avec une croissance qui se tasse, moins 2 pourcent contre 5 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, est ce qu'il faut y voir l\u00e0 le signe que les Suisses ont pris conscience qu'il fallait moins vol\u00e9es pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:25:50 > 0:26:22) [91%] : \r\nJe pense, c'est probablement pas la plus importante raison la raison la plus importante, c'est tout simplement Gen\u00e8ve- A\u00e9roport qui Ofcom comme \u00e0 peu pr\u00e8s 90 pourcent de ces destinations en Europe a atteint un niveau de connectivit\u00e9 maturit\u00e9 qui fait que finalement la croissance France limit\u00e9e plut\u00f4t au \u00e0 la croissance de du produit int\u00e9rieur brut ou \u00e0 la croissance de la population et nous pensons que nous allons rester sur une trajectoire de ce type-l\u00e0, en tout cas s'il y a pas d'changement fondamental en Europe et dans le monde de l'aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:22 > 0:26:32) [89%] : \r\nPourtant le on entendait des chiffre tr\u00e8s impressionnant pour pour 2030, \u00e7a veut dire que que c'est faux, il y aura pas une croissance jusqu'\u00e0 25 ou 30000 passagers ben je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:32 > 0:26:51) [90%] : \r\nC'est une pr\u00e9vision, c'est un peu si vous demanderai au directeur de la Banque nationale suisse vous pr\u00e9voir la croissance de l'\u00e9conomie suisse jusqu'en 2030 je pense il s'ex\u00e9cutera pas alors je dirais c'est une base pour nous pour savoir comment doit planifier, mais ceci et chaque 2 ans r\u00e9\u00e9valu\u00e9 et on doit tenir compte de la r\u00e9elle \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:51 > 0:26:53) [90%] : \r\nDonc pour vous, on atteint une sorte de, de, de plafond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:54 > 0:27:10) [91%] : \r\nJe dirais, on atteint un niveau de maturit\u00e9 qui va certainement r\u00e9duire la croissance comme j'ai dit dans ce qu'on voit aujourd'hui, je ne vais pas non plus m'aventure et de faire l'erreur que je viens de mentionner, c'est-\u00e0-dire de refaire une autre pr\u00e9vision qui finalement est aussi juste ou faux que n'importe quel autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:11 > 0:27:23) [93%] : \r\nQuand vous voyez tous c'est tous ces jeunes qui \u00e9taient dans la rue hier qui manifestent notamment contre le voyage en avion, je crois qu'une partie d'entre eux ont pour projet, peut-\u00eatre une fois de bloquer votre a\u00e9roport qu'est-ce que vous leur dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:23 > 0:28:16) [91%] : \r\nAlors d'abord je pense, l'industrie a reconnu sa depuis d\u00e9j\u00e0 un certain temps et nous savons que, quelque part, il faut vraiment aussi montrer que cette industrie est capable d'apporter aussi des des solutions parce que je pense pas qu'il est envisageable de arr\u00eater de voyager en avion mais il faudrait peut-\u00eatre fait scission, il faudra peut-\u00eatre prendre des d\u00e9cisions, pourquoi on voyage alors les solutions sont d'abord, nous faisons partie Gen\u00e8ve- A\u00e9roport d'un a\u00e9roport qui n'\u00e9met plus de CO2 nous sommes neutres, avec des compensations et \u00e7a c'est pour l'a\u00e9roport pour l'a\u00e9roport et de l'industrie, a annonc\u00e9 qu'elle va commencer d\u00e8s 2021 de bloquer totalement la croissance en \u00e9mission CO2 et \u00c9va apr\u00e8s travailler \u00e0 travers des outils comme du bio- k\u00e9ros\u00e8ne de r\u00e9duire \u00e7a et on voit aussi arriver maintenant des avions qui r\u00e9duisent de 20 \u00e0 30 pourcent \u00e0 la consommation en k\u00e9ros\u00e8ne, alors on a un certain nombre de mani\u00e8re de de tenir compte \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:16 > 0:28:26) [89%] : \r\nMais il y a quand m\u00eame depuis Gen\u00e8ve quantit\u00e9 destination aller pour le week- end pour quelques dizaines de francs je crois que vous avez quelques ados \u00e0 la \u00e0 la maison et il vous taquine avec \u00e7a et vous culpabilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:27 > 0:28:38) [88%] : \r\nJe dirais d'abord, c'est quand m\u00eame les clients qui choisissent qu'est-ce qu'ils vont faire en avion, parce qu'autant, pour ces m\u00eames destinations, j'ai aussi des gens qui partout nous avons des gens qui partent pour des raisons professionnelles et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:38 > 0:28:42) [91%] : \r\nC'est quand m\u00eame vous l'a\u00e9roport qui est all\u00e9 chercher les compagnies pour les les convaincre d'\u00e9tablir des connexions vers Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:28:42 > 0:29:28) [89%] : \r\nNon, un a\u00e9roport est l\u00e0 pour offrir un certain nombre de cr\u00e9neaux pour le vol et apr\u00e8s, c'est de ne pas nous qui devons les donner, c'est \u00e0 travers une autre organisation parce que justement, les compagnies a\u00e9riennes ne veulent pas que nous puissions qui vole ou comment et de ce fait l\u00e0, nous sommes finalement une plateforme commune grave quelque part qui offre la possibilit\u00e9 d'atterrir et d\u00e9coller, et qui doit s'assurer qu'on a toutes les services autour pour le contrat s\u00fbret\u00e9 pour le traitement des bagages et tous ces choses-l\u00e0 mais en finalit\u00e9 nous le seul mani\u00e8re on a guid\u00e9, c'est le nombre de cr\u00e9neaux qu'on met \u00e0 disposition et et de ce fait l\u00e0, nous ne pouvons pas dire je ne veux pas voir en vol pour destination Barcelone par exemple pour la nommer, mais je vais avoir d'autres dans son sang, malheureusement pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:28 > 0:29:51) [89%] : \r\nUne destination qui est tr\u00e8s desservies au d\u00e9part de Gen\u00e8ve c'est Paris, alors on peut regarder oui chiffre la comparaison pour aller \u00e0 Paris, on peut prendre le TGV, on peut prendre l'avion, c'est en avion 330 grammes de de de CO2 d\u00e9gag\u00e9 par kilom\u00e8tre en TGV, c'est seulement 17 est-ce que vraiment s\u00e9rieusement l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve doit continuer \u00e0 encourager \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:51 > 0:30:01) [92%] : \r\nAlors d'abord il faut quand m\u00eame savoir que Paris est aussi un grand meuble pour des vols InterContinental alors la vaste majorit\u00e9 des gens qui veulent \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:01 > 0:30:06) [97%] : \r\nIl y a maintenant plus de gens qui prennent l'avion que le train pour aller \u00e0 Paris, \u00e7a c'est un changement r\u00e9cent oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:06 > 0:30:42) [92%] : \r\nParce que il y a un tr\u00e8s bon de connectivit\u00e9 dans le monde \u00e0 travers le groupe Air France- KLM qui permet justement des gens qui volent vers \u00e0 Paris de pouvoir apr\u00e8s prendre un vol ailleurs et vous pouvez pas les convaincre, malheureusement, de dire : prenez le TGV jusqu'en centre- ville de Paris et allaient sortir d'ailleurs moi quand je vais \u00e0 Paris, je prends le TGV parce que c'est nettement plus agr\u00e9able parce que le retour d'un et des a\u00e9roports \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville vers le centre- ville, c'est compliqu\u00e9 et \u00e7a prend beaucoup de temps, mais il faut quand m\u00eame comprendre, c'est comme les gens qui viennent, vol de Gen\u00e8ve assur\u00e9 que, autre exemple, c'est la majorit\u00e9 la \u00e9norme majorit\u00e9 travaux prendre un autre avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:42 > 0:31:08) [92%] : \r\nUne derni\u00e8re question Monsieur Monsieur Schneider, on a entendu dans le reportage, plusieurs voix qui s'\u00e9l\u00e8vent pour dire il faut taxer le k\u00e9ros\u00e8ne, on sait qu'aujourd'hui depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, le k\u00e9ros\u00e8ne mais pas tax\u00e9, on peut y voir une subvention \u00e0 \u00e0 l'aviation, qui est pourtant effectivement tr\u00e8s polluante pour le climat quand est-ce qu'on va se r\u00e9soudre \u00e0 mettre fin \u00e0 cette subvention et taxer le k\u00e9ros\u00e8ne comme, comme n'importe quel autre carburant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:08 > 0:31:26) [91%] : \r\nOn ne va pas, il faut comprendre que c'est une d\u00e9cision mondiale, c'est pas la Suisse, ni l'Allemagne, ou qui que ce soit qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a c'est d\u00e9cid\u00e9 par l'organisme onusien qui s'occupe de l'aviation civile et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 il y a 80 ans, de ne pas taxer le k\u00e9ros\u00e8ne pour permettre aux pays en voie de d\u00e9veloppement, de pouvoir aussi d\u00e9velopper la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:26 > 0:31:28) [85%] : \r\nIl est pas tant aujourd'hui de mettre un un internat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:28 > 0:31:53) [91%] : \r\nJe pense, nous nous sommes ex\u00e9cutant en finalit\u00e9, alors on peut que je pense c'est une discussion qu'il faut, avant qu'il faut prendre des d\u00e9cisions l\u00e0- dessus, mais la probl\u00e9matique et c'est \u00e7a aussi que tout le monde doit comprendre le monde de l'aviation est souvent r\u00e9glement\u00e9 par des r\u00e9glementations mondial ou europ\u00e9en et que malheureusement, la Suisse ne peut pas toujours faire tout seul apr\u00e8s la Suisse est pr\u00e9sent dans tous ses organes, alors elle a la possibilit\u00e9 aussi de faire valoir sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:54 > 0:31:56) [92%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir et merci \u00e0 vous en Direct dans Mise au point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:58 > 0:32:21) [93%] : \r\nCette semaine, le Vaudois Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl lan\u00e7ait un appel \u00e0 la communaut\u00e9 internationale pour d\u00e9crocher un milliard 200 millions de francs pour 2019, il faut dire qu'il dirige l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens dont d\u00e9pendent plus de 5 millions de personnes et sa t\u00e2che est devenue tr\u00e8s complexe, depuis que les \u00c9tats-Unis lui ont coup\u00e9 les vivres, comment malgr\u00e9 tout assurer la subsistance de ces r\u00e9fugi\u00e9s Pierre Bavaud et Young Greenson l'ont suivi \u00e0 Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:25 > 0:32:28) [92%] : \r\n6 mois qu'il n'\u00e9tait pas revenu dans la bande de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:30 > 0:32:37) [92%] : \r\nDans un convoi digne d'un chef d'\u00c9tat tant l'agence onusienne p\u00e8sent lourd dans cet \u00e9troit territoire o\u00f9 s'entassent 2 millions de Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:38 > 0:32:43) [97%] : \r\nAu si\u00e8ge de l'honneur ou \u00e0 Gaza, Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl est attendu de pied ferme par les cam\u00e9ras du monde arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:45 > 0:32:58) [66%] : \r\nIl se veut un poids confirm\u00e9 bas quand Gaza AT and voil\u00e0 Ben exprim\u00e9 des feux coquille de gaz \u00e0 Suippes quatre offrir un peu de milliers l'US dans le malade United States.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:58 > 0:33:09) [91%] : \r\nLe gouvernement am\u00e9ricain avait priv\u00e9 son organisation du quart de son budget Pierre cr\u00e8me, Lula a accompli un petit miracle en r\u00e9ussissant \u00e0 convaincre les autres pays donateurs \u00e0 combler pratiquement le d\u00e9ficit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:09 > 0:33:19) [64%] : \r\nWanted 5 au de donneuses Amtrak ne s'votre choix cet \u00e9tat soit large de cette \u00e9quipe et-ce cause Open de Kleenex Open de Foday sur BioChem scoring.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:21 > 0:33:27) [97%] : \r\nEt c'est parti pour une visite dans cette bande de Gaza du reste du monde et sous perfusion humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:37 > 0:33:57) [90%] : \r\nDepuis bient\u00f4t une ann\u00e9e tous les vendredis, ce rituel r\u00e9guli\u00e8rement mortel j'ai de fronde et pneus enflamm\u00e9s, c\u00f4t\u00e9 palestinien, tirs \u00e0 balles r\u00e9elles, c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, les jeunes Palestiniens protestent aux fronti\u00e8res de Gaza, c'est la grande marche du retour en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl en 1948 qui a provoqu\u00e9 la premi\u00e8re vague de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:01 > 0:34:08) [90%] : \r\nPremi\u00e8re \u00e9tape de la visite de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl ind\u00e9cent de sant\u00e9 de l'UNRWA, et l\u00e0 aussi il est tr\u00e8s attendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:10 > 0:34:21) [93%] : \r\nDepuis sa derni\u00e8re visite, en plus des soins m\u00e9dicaux habituels de base qui sont prodigu\u00e9s dans ce centre de nombreux bless\u00e9s par balles suppl\u00e9mentaires, donc il faut s'occuper tous reviennent de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:21 > 0:34:26) [71%] : \r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a se voit \u00e0 Sainte-H\u00e9l\u00e8ne, forfait, mais \u00e7a peut \u00eatre quelle l'atrocit\u00e9 non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:26 > 0:34:39) [93%] : \r\nLa m\u00e8re de Mohamed jure que son fils ne brandissaient qu'un drapeau palestinien lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate le 30 mars dernier au 1er jour des protestations une balle qui le laisse pratiquement muets aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:40 > 0:34:57) [90%] : \r\nC'est un co\u00fbt humain qui est \u00e9norme et qui p\u00e8se \u00e9norm\u00e9ment sur l'ensemble du syst\u00e8me de sant\u00e9 Gaza mais on voit ici les gens avec un d\u00e9vouement extraordinaire et c'est vrai qu'on est on ne peut que \u00eatre inspir\u00e9 sur un plan personnel, de voir des coll\u00e8gues aussi engag\u00e9 que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:01 > 0:35:07) [96%] : \r\nDepuis presque 12 ans depuis la prise du pouvoir du Hamas : Isra\u00ebl et l'\u00c9gypte impose un embargo \u00e0 la bande de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:11 > 0:35:15) [99%] : \r\nAvant ce blocus 80000 personnes b\u00e9n\u00e9ficiaient de l'aide alimentaire de nos droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:16 > 0:35:23) [85%] : \r\nAujourd'hui, elles sont un 1000000, la moiti\u00e9 de la population, lui, le lait en poudre, riz, farine lentilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:24 > 0:35:28) [95%] : \r\nSamir vient chercher la ration \u00e0 laquelle sa famille a droit en principe tous les 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:31 > 0:35:43) [86%] : \r\nOmar Nadal adapt\u00e9e \u00e0 elle est tr\u00e8s importante, c'\u00e9tait d'un jet, mais pas suffisante, il ne suffit que pour un mois 2 heures pas et c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle qu'on peut survivre, mais c'est clair qu'on esp\u00e8re que les quantit\u00e9s vont augmenter la haute boxeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:35:49 > 0:36:13) [88%] : \r\nJe rencontre parfois le p\u00e8re de famille qui me remercier devant leur famille pour l'assistance alimentaire, je suis extr\u00eamement g\u00ean\u00e9 de \u00e7a parce que c'est les gens qui avaient la dignit\u00e9 qu'on souhaite tout savoir, de pouvoir avoir un revenu et de couvrir les besoins de notre famille, et ces gens sont pas diff\u00e9rent et donc de se retrouver dans une situation beaucoup plus modeste, c'est sur un plan humain, encore une fois extr\u00eamement difficile \u00e0 accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:15 > 0:36:20) [91%] : \r\nSamir vit dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s ou le provisoire ressemblent toujours plus haut d\u00e9finitif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:27 > 0:36:30) [99%] : \r\nIl vit ici avec sa m\u00e8re, son \u00e9pouse et leurs 4 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:33 > 0:36:40) [95%] : \r\n\u00e0 Gaza, le taux de ch\u00f4mage est de 50 pourcent cela fait 8 ans que la famille b\u00e9n\u00e9ficient de cette assistance alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:36:40 > 0:36:41) [95%] : \r\nLa dame du roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:41 > 0:36:59) [83%] : \r\nAnna contest\u00e9 le fait \u00e0 court, mais \u00e0 laquelle, mais avant je travaillais \u00e0 l'Autorit\u00e9 palestinienne, mais quand le Hamas et le Fatah se sont affront\u00e9s, j'ai perdu mon emploi B\u00e9nin depuis je suis ouvrier dans le b\u00e2timent, mais comme vous voyez, il y a plus de construction du coup moi j'ai pas de travail, ben et \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:00 > 0:37:03) [83%] : \r\nSon a\u00een\u00e9 c'est Chadi de 13 ans et des r\u00eaves plein la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:37:04 > 0:37:07) [82%] : \r\nAh, toc, toc, est ce que tu as d\u00e9j\u00e0 sorti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:37:07 > 0:37:08) [85%] : \r\nDe Gaza non oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:10 > 0:37:11) [97%] : \r\nJ'aimerais pouvoir sortir un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:11 > 0:37:13) [58%] : \r\nBen \u00e7a absolument Kottmann et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:15 > 0:37:17) [89%] : \r\nOu est-ce que tu aimerais aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:17 > 0:37:23) [81%] : \r\nOui, un peu plus Paris, l'Indon\u00e9sie et et j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:34 > 0:37:41) [98%] : \r\nUne image revient souvent pour d\u00e9crire la r\u00e9alit\u00e9 dans la bande de Gaza, une immense prison \u00e0 ciel ouvert dont on a jet\u00e9 la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:43 > 0:38:01) [95%] : \r\nLa diff\u00e9rence entre une prison de Gaza c'est que normalement, quand on est condamn\u00e9 \u00e0 la prison, on sait pour combien de temps en Russie, on ne le sait pas, on ne sait pas combien de temps \u00e7a va durer, on ne sait pas combien de temps va devoir vivre dans ces conditions, je crois que c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 l'ext\u00e9rieur de s'imaginer exactement ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:38:03 > 0:38:22) [88%] : \r\nPrenez l'exemple des 208 tentes 1000 \u00e9l\u00e8ves que nous avons dans nos \u00e9coles, plus de Nantes pourcent n'ont jamais quitt\u00e9 la bande de Gaza, c'est \u00e7a leur horizon et d'imaginer que \u00e7a puisse l'\u00eatre encore pour longtemps sous cette forme est extr\u00eamement difficile, sur un plan humain et puis alors politiquement, \u00e9videmment, ne devrait jamais \u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:38:28 > 0:38:40) [95%] : \r\nIl y a exactement une ann\u00e9e c'est de cette cour d'\u00e9cole que Pierre cr\u00e8me Bull avait lanc\u00e9 la campagne de r\u00e9colte de fonds pour palier au retrait de la contribution am\u00e9ricaine avec comme slogan la dignit\u00e9 n'a pas de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:45 > 0:38:58) [97%] : \r\nAujourd'hui, donc mission accomplie, les cours ont repris normalement dans les quelque 700 \u00e9coles de l'UNRWA dans cette classe, les \u00e9l\u00e8ves ont une douzaine d'ann\u00e9es, chacune d'entre elles a donc d\u00e9j\u00e0 connu 3 guerres dans la bande de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:01 > 0:39:10) [92%] : \r\nOn a Adam votera la ma plus grande crainte, c'est de ne pas pouvoir aller \u00e0 l'\u00e9cole, c'est la guerre reprend, on risque alors de perdre une nouvelle ann\u00e9e scolaire jaloux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:14 > 0:39:30) [92%] : \r\nQuand je vois ces \u00e9l\u00e8ves je repense \u00e0 moi- m\u00eame au m\u00eame \u00e2ge avaient certainement pas la m\u00eame confiance de m'adresser \u00e0 des visiteurs de cette mani\u00e8re-l\u00e0, et \u00e7a, c'est parce qu'ils savent l'importance de l'\u00e9ducation pour eux- m\u00eames et elles-m\u00eames et c'est vraiment tout \u00e0 fait fascinant c'est une un des facteurs de plus grande motivation dans mon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:32 > 0:39:47) [93%] : \r\nLe voici d'ailleurs Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl dans sa jeunesse, il se voyait cin\u00e9aste documentaire avec d\u00e9j\u00e0 un go\u00fbt prononc\u00e9 pour l'aventure, lui qui fut candidat au Grand Raid un jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 des ann\u00e9es 80 puis le dernier cr\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:47 > 0:39:54) [81%] : \r\nIl vous venez de monde, il vient de Prangins et puis il a 18 ans et puis qu'est ce que faisait aussi Ivan, je viens de passer mon bac \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:39:55 > 0:40:16) [93%] : \r\n\u00e0 J\u00e9rusalem, o\u00f9 il est d\u00e9sormais bas\u00e9 Pierre cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e presque un illustre inconnu depuis plus de 4 ans, il vit seul dans un petit appartement, sa famille \u00e9tant rest\u00e9s en Suisse pour permettre \u00e0 ses 3 fils de terminer leur scolarit\u00e9 un appartement qui n'a pas beaucoup fr\u00e9quent\u00e9 d'ailleurs au cours des 12 derniers mois, lors de sa recherche fr\u00e9n\u00e9tique de nouveaux financements \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:20 > 0:40:25) [89%] : \r\nSa carri\u00e8re dans l'humanitaire, c'est au CICR, qu'il a b\u00e2ti en grande partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:26 > 0:40:31) [93%] : \r\nUne mission en tant que d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 l'a particuli\u00e8rement marqu\u00e9 l'Afghanistan il y a plus de 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:40:31 > 0:40:40) [89%] : \r\nQuand c'est vrai que c'est une ann\u00e9e tr\u00e8s impressionnante \u00e9videmment sur le plan de l'intensit\u00e9 de ce que \u00e7a voulait dire humainement je vois sur les images, les gens d\u00e9plac\u00e9s, coeur de l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:42 > 0:40:56) [96%] : \r\nC'est l\u00e0 qu'il fait la connaissance de son \u00e9pouse d'origine afghane, avec laquelle il se retrouve l'ann\u00e9e suivante en Bosnie, en pleine guerre des Balkans avec l\u00e0 encore son cort\u00e8ge de r\u00e9fugi\u00e9s et pour lui, l'apprentissage de se retrouver face \u00e0 une cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:56 > 0:41:02) [77%] : \r\nToutefois, avec un vote oui fait c'\u00e9tait il y a un tenant de la ce qui est au Tchad GTM Datsun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:41:02 > 0:41:05) [89%] : \r\nDonc, c'est int\u00e9ressant de voir, il y a un c\u00f4t\u00e9 plus fig\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:07 > 0:41:33) [95%] : \r\nLe voil\u00e0 donc \u00e0 la t\u00eate d'une organisation vieille de 70 ans aussi vieille que le conflit isra\u00e9lo- palestinien, qui accumule le feu nourri des critiques \u00e0 celle de Donald Trump se sont ajout\u00e9es celles d'Ignacio K6 dans l'avion qui le ramenait justement d'une visite \u00e0 l'aune roi en compagnie de Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl, le chef de la diplomatie suisse a d\u00e9clar\u00e9 en mai dernier que cette organisation faisait d\u00e9sormais partie du probl\u00e8me isra\u00e9lo- palestinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:41:34 > 0:41:46) [92%] : \r\nJe dirais que la surprise au retour, c'est pas tellement que Conseil f\u00e9d\u00e9ral puisse avoir d'autres avis mais c'est de le poser sur le plan public de cette mani\u00e8re, \u00e7a c'\u00e9tait surprenant, le moins qu'on puisse dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:46 > 0:41:52) [87%] : \r\nD'autant que cette prise de position d'Ignacio K6 \u00e9tait en tous points identique avec celle d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:52 > 0:42:35) [90%] : \r\nOn aura \u00e0 nos yeux et formerait plut\u00f4t partie du probl\u00e8me que de la solution dans le sens o\u00f9 on Europe perp\u00e9tue en fait un esp\u00e8ce de statut de r\u00e9fugi\u00e9 qui se transmet de p\u00e8re en fils ou de m\u00e8re en fille chez les Palestiniens, est ce que \u00e7a me viendrait \u00e0 l'id\u00e9e de revenir maintenant en Europe et de dire : \u00e9coutez, je suis 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9fugi\u00e9s, alors s'il vous pla\u00eet, donnez-moi le mot n'est, occupez-vous de moi, mais jamais de la vie, sauf que vous avez \u00e0 payer aujourd'hui mais nous avons un pays et les Palestiniens pourraient avoir \u00e0 payer, si seulement ils n\u00e9gocient avec Isra\u00ebl au lieu de faire ce qu'ils sont en train de faire depuis des ann\u00e9es, \u00e0 savoir un m\u00e9lange destructif de terrorisme, d'incitation \u00e0 la violence, la cl\u00e9 de l'ind\u00e9pendance palestinienne et dans les mains des Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:42:35 > 0:42:57) [92%] : \r\nD\u00e8s le d\u00e9but, l'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9, que ce soit organisation devrait \u00eatre pr\u00e9sente pour une p\u00e9riode tr\u00e8s courte et ensuite le conflit serait r\u00e9solu et cette organisation aurait \u00e9t\u00e9 dissoute \u00e7a c'est la vision qu'il faut maintenir, il faut une r\u00e9solution politique et ensuite on aura remet ses installations, il faudrait plut\u00f4t se concentrer l\u00e0- dessus comme t\u00eate de pointer du doigt une organisation humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:59 > 0:43:15) [89%] : \r\nRetour \u00e0 Gaza, o\u00f9 la guerre menace \u00e0 tout instant de reprendre depuis plusieurs mois avec ces images de bombardements prise l'Automne dernier aux tirs de roquettes sporadiques visant Isra\u00ebl, r\u00e9pondent les frappes en plein centre- ville, ici, c'\u00e9tait un b\u00e2timent occup\u00e9 par le Hamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:17 > 0:43:19) [99%] : \r\nLa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Al Aqsa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:43:22 > 0:43:25) [89%] : \r\nD\u00e9truit en pleine nuit, un immeuble d'habitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:26 > 0:43:27) [99%] : \r\nPersonne ne sait pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:30 > 0:43:48) [89%] : \r\n\u00e0 quoi et \u00e0 4 heures et demie du matin on a re\u00e7u un appel t\u00e9l\u00e9phonique, des soldats isra\u00e9liens nous avertissant qu'ils allaient d\u00e9truire cet immeuble c'est un immeuble civil, il y avait 15 familles qui vivaient ici nous \u00e9tions choqu\u00e9s, je ne comprends pas pourquoi \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:48 > 0:43:50) [62%] : \r\nJustin de fi\u00e8vre vers quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:50 > 0:43:57) [92%] : \r\nMazen habite juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'immeuble d\u00e9truit au 3\u00e8me \u00e9tage dans un b\u00e2timent d\u00e9sormais s\u00e9rieusement endommag\u00e9e par les explosions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:59 > 0:44:02) [90%] : \r\nEt avec sa famille, mais on se retrouve bien seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:03 > 0:44:11) [92%] : \r\nUn an et maintenant vous \u00eates les seuls dans l'immeuble, oui, la seule famille \u00e0 rester dans cet immeuble parce que c'est trop dangereux, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:13 > 0:44:14) [85%] : \r\nVoil\u00e0, il peut s'\u00e9crouler \u00e0 tout moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:44:17 > 0:44:42) [84%] : \r\n\u00e0 toi, mais que faire, oui d'Ottawa va, je n'ai pas d'autre choix, et \u00e7a, je suis tellement triste avant de f\u00eater cet appartement, c'\u00e9tait toute ma vie plate all my Life vendait cela atteint des districts, ils ont d\u00e9truit mes r\u00eaves, ma vie est d\u00e9truite Streit what do mais que faire, il n'y a rien \u00e0 faire dans 5 toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:47 > 0:44:48) [99%] : \r\nLa nuit est tomb\u00e9e sur Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:44:49 > 0:44:52) [96%] : \r\nDans sa chambre d'h\u00f4tel, on retrouve Pierre une bulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:44:53 > 0:45:18) [91%] : \r\nEst ce que le poids de vos responsabilit\u00e9s, ce qui n'est pas parfois un peu \u00e9crasant c'est \u00e9norme parce qu'on se rend compte que l\u00e0 on parle pas simplement d'un d'un moment dans l'histoire c'est pas juste un passage, c'est vrai, c'est 5 millions de personnes qui se tournent vers l'organisation un moment o\u00f9, malheureusement, il y a pas d'autre raison que qui est ouvert c'est \u00e9norme comme responsabilit\u00e9 et en m\u00eame temps je pense que \u00e7a vaut vraiment tout l'investissement peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:45:20 > 0:45:28) [93%] : \r\nDu travail attend encore Pierre Kr\u00e4henb\u00fchl il n'est pas pr\u00e8s de se coucher dans cette nuit de Gaza, qui comme toutes les autres sera rythm\u00e9e par les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:35 > 0:46:05) [89%] : \r\nLes r\u00e9p\u00e9titions ont commenc\u00e9 cette semaine pour les 11 corps et ceux qui auront le privil\u00e8ge, cet \u00e9t\u00e9, d'interpr\u00e9ter le rang des vaches \u00e0 Vevey, lors de la F\u00eate des Vignerons un privil\u00e8ge durement gagn\u00e9, avec une s\u00e9lection drastique, un jury tr\u00e8s exigeant la semaine derni\u00e8re, vous avez vu le d\u00e9but de cette s\u00e9lection, vous avez fait connaissance avec 2 des candidats Christophe Overney et Kevin huileries alors, sont-ils de la partie, ont-ils r\u00e9ussi leur pari : c'est ce que vous allez voir dans le 2\u00e8me volet de ce reportage sign\u00e9 Rapha\u00ebl Guillet et Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT41 (0:46:05 > 0:46:12) [87%] : \r\nBonsoir Brolin inconnu encore bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:46:21 > 0:46:22) [89%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:46:23 > 0:46:26) [84%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:46:29 > 0:46:50) [83%] : \r\nKevin nul Dries \u00e9tait le plus jeune a tent\u00e9 sa chance, Christophe, lui, s'est pr\u00e9sent\u00e9 en cachette pour s'\u00e9pargner toute pression familiale alors tous 2 sont attach\u00e9s \u00e0 leur gruy\u00e8re et, \u00e0 ce chant nostalgique des alpages qui pousse et les mercenaires suisses a d\u00e9sert\u00e9, dit-on, sur les champs de bataille europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:46:54 > 0:46:55) [73%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:46:56 > 0:47:02) [89%] : \r\nCe soir, ils sont 19 finalistes en mati\u00e8re de chant, la cr\u00e8me de la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:47:02 > 0:47:02) [67%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:47:03 > 0:47:08) [92%] : \r\nQui et combien seront-ils \u00e0 participer \u00e0 la F\u00eate des Vignerons l'\u00e9t\u00e9 prochain au jury de d\u00e9cider maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:16 > 0:47:31) [76%] : \r\nTout de suite je sentis comme on a pu \u00e9merger d'peu n\u00e9gatif parce qu'en fait dans le groupe G de fraude qui ramasse Wallis en effet tr\u00e8s bien dans le groupe, qui sont en 3\u00e8me, on a choisi Cl\u00e9ment monnaie Sylvain et gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:47:37 > 0:47:50) [82%] : \r\nChristophe Obernai, comme tous les autres candidats attend la lettre de la confr\u00e9rie des vignerons, il participe chaque ann\u00e9e, m\u00eame s'il n'est pas paysan comme elle l'aurait souhait\u00e9 \u00e0 la des Alpes, de vous Net la d\u00e9salpe c'est comme Laurent des vaches, c'est sacr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:50 > 0:48:21) [85%] : \r\nPour moi, c'est retourner aux sources, c'est vivre le m\u00e9tier que j'ai pas pu faire la des Alpes s'c'est l'aboutissement de toute une saison d'alpage et puis Laurent vaches c'est c'est l'explication de tout \u00e7a, c'est parce qu'on dit \u00e0 Lyon bat d'emport ailleurs s'est appel\u00e9 pour faire la traite c'est tout le contexte qui est r\u00e9sum\u00e9e dans ce Champ et je crois que l'des Alpes fait partie int\u00e9grante de l'Iran, les vaches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:48:36 > 0:48:40) [89%] : \r\nLe des vaches r\u00e9sonnera-t-il entre les murs du plus petit \u00c9tat du monde peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:48:46 > 0:48:54) [94%] : \r\nEn tout cas c'est le tout 1er p\u00e8lerinage du coeur des armes, a eu de la Gruy\u00e8re dans la Mecque de la chr\u00e9tient\u00e9 et Kevin en fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:49:00 > 0:49:10) [82%] : \r\nUn chanteur amateur comme moi, c'est un peu lass\u00e9 celui gratos quoi de p\u00e9n\u00e8trent dans la basilique Saint-Pierre de plus que je chante dans un choeur de paroisse \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:49:13 > 0:49:14) [74%] : \r\nComme je dis la sp\u00e9cificit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:49:32 > 0:49:50) [91%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9motion d'avoir pu chanter les ce soir \u00e0 la basilique Saint-Pierre, je suis fier de aussi de l'avoir fait, je pense que c'est un joli challenge aussi pour l'ensemble du groupe, mais personnellement, je suis tr\u00e8s heureux de l'avoir fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:49:53 > 0:49:59) [94%] : \r\nLe voyage s'ach\u00e8ve de concerts plus tard par une visite amicale et un cadeau \u00e0 la Garde suisse pontificale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT45 (0:50:15 > 0:50:17) [95%] : \r\nAu piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:50:28 > 0:51:04) [90%] : \r\nLui la la la particularit\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres peut-\u00eatre d'avoir une voie tr\u00e8s clair et et d'\u00eatre assez facilement identifiables et je pense que on en a parl\u00e9 \u00e0 la suite de la de du concours la de de la s\u00e9lection, je pense qu'on on on le reconna\u00eet plus facilement que les autres et donc il a, il a cette voie-l\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s concentr\u00e9, mais \u00e0 la fois tr\u00e8s clair et donc c'est \u00e7a fait de lui un interpr\u00e8te privil\u00e9gi\u00e9 pour ce, il aurait pu \u00eatre un des solistes si la confr\u00e9rie avait d\u00e9cid\u00e9 d'engager un solide alors tr\u00e8s probablement, il y en avait 2 ou 3 qui \u00e9taient au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, et j'en fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:51:06 > 0:51:13) [95%] : \r\nPour les candidats, c'est la fin du suspense : ils vont enfin conna\u00eetre le verdict du jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:14 > 0:51:34) [91%] : \r\nCher monsieur, nous sommes heureux de vous annoncer que votre prestation a convaincu convaincu l'ensemble du jury musical, nous avons ainsi l'honneur de vous compter parmi les t\u00e9nors retenus pour interpr\u00e9ter le des vaches lors de la prochaine F\u00eate des Vignerons 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:51:34 > 0:51:58) [86%] : \r\nQuand orphelins l'enveloppe c'est marqu\u00e9 confr\u00e9rie des vignerons, alors on se dit : \u00e7a c'est la bonne r\u00e9ponse, c'est une r\u00e9ponse n\u00e9gative, mais voil\u00e0, moi j'\u00e9tais au travail et \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est ma femme qui qui a ouvert la lettre, et puis je vais demander de la lire T\u00e9l et puis l\u00e0, ben alors l\u00e0, c'est \u00e9videmment d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:51:58 > 0:52:22) [87%] : \r\nC'est moi qui a \u00e9t\u00e9 la chercher la bo\u00eete aux Lettres je l'ai laiss\u00e9 sur la table, j'ai dit je l'ouvrirai sans le moment quoi puis tout d'un coup, j'ai dit bon, il faut l'ouvrir \u00e7a les jeux sont faites fa\u00e7on \u00e7a va le contenu, le contenu va pas changer et de laisser la lettre ouverte ou ferm\u00e9e et puis et Luc c'\u00e9tait c'\u00e9tait n\u00e9gatif quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:52:22 > 0:52:37) [90%] : \r\nC'est c'est des d\u00e9tails infimes qui ont qui ont fait le qui ont qui ont fait que telle ou telle est pass\u00e9 ou, l'autre pas, donc c'est difficile de, de, de stigmatiser sur sur sur un chanteur m\u00eame effectivement Christophe aurait aurait certainement eu sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:52:38 > 0:52:44) [79%] : \r\nC'est s\u00fbr, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu que, en ce sens que on en apprendra \u00e0 perdre aussi, donc \u00e7a faisait partie du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:45 > 0:52:46) [94%] : \r\nVous avez eu une r\u00e9action de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:52:46 > 0:52:59) [86%] : \r\nAbsolument, absolument, on s'est parl\u00e9 plusieurs fois apr\u00e8s d'ailleurs, il s'est et j'ai, j'ai trouv\u00e9 super et s'est m\u00eame propos\u00e9 alors ben voil\u00e0, si quelqu'un se d\u00e9commande moi je suis l\u00e0, tu sais o\u00f9 tu peux me trouver \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 souhaite comme comme attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT48 (0:53:03 > 0:53:07) [96%] : \r\nRevue nu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:12 > 0:53:24) [91%] : \r\nLa version 2019 durant des vaches sera chant\u00e9 par un choeur et non pas par un soliste, comme l'avait fait, Bernard Roman s'adul\u00e9 comme une rock- Star apr\u00e8s sa prestation m\u00e9morable de 1977.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:53:25 > 0:53:27) [82%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:33 > 0:53:43) [86%] : \r\nJ'avais envie de, de, d'aller un petit peu sur les paradoxes de de ce Bernard Roman annonce tout en sachant que j'avais pas, j'\u00e9tais pas anar comme lui les Terres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:43 > 0:53:46) [95%] : \r\nVous aviez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidat en 1999 Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:46 > 0:54:13) [88%] : \r\nOui, oui, mais l\u00e0, j'\u00e9tais trop jeune, j'avais 19 ans, je mettais un petit peu oppos\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la conception qu'ils avaient fait parce qu'ils avaient tout changer, se des vaches et moi j'\u00e9tais tr\u00e8s d\u00e9fenseur de cela, je trouvais que \u00e7a ne passerait pas de le chanter comme \u00e7a toute envie d'atteindre le poste pile dire non \u00e7a ne va pas, enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mon point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:25 > 0:55:00) [92%] : \r\nC'est clair que \u00e7a avait suscit\u00e9 beaucoup beaucoup de tensions, beaucoup de critiques, j'avais paradoxalement, m\u00eame si j'avais pas \u00e9prouv\u00e9 beaucoup de plaisir \u00e0 l'\u00e9coute un de ce de cette version-l\u00e0 avec une orchestration tout \u00e0 fait particuli\u00e8re mais par contre j'avais d\u00e9fendu le principe parce que on consid\u00e8re que ce trop souvent que la tradition est quelque chose d'immuable de fossilis\u00e9 dans le temps et que \u00e7a n'\u00e9volue pas, or ce n'est pas vrai, il suffit de regarder l'\u00e9volution de la musique, l'\u00e9volution de nos traditions pour savoir que si ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 \u00e9volue en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:10 > 0:55:13) [78%] : \r\nLe Laurent des vaches 2019 sera-t-il traditionnelle ou moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:15 > 0:55:20) [89%] : \r\nSeule la compositrice Maria bonnes Anigo pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, mais patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:21 > 0:55:22) [78%] : \r\nPour l'instant l'les c'est sur la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:23 > 0:55:26) [95%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9coute de la toute premi\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition du grand coeur de la f\u00eate des vignerons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:27 > 0:55:32) [92%] : \r\nLa question c'est : est-elle au courant du fait que l'\u00e9dition de 1999 on avait frustr\u00e9 plus d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS50 (0:55:33 > 0:56:16) [92%] : \r\nJe suis au courant parce que les frustr\u00e9s en question mon nom directement parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises il y a eu un peu de pression pour moi d'encaisser, c'est une pression que que j'accueille quand m\u00eame avec beaucoup de, je dirais, d'affection, parce que je vois dans les yeux de ces gens qui me disent que c'\u00e9tait qui sont vraiment quelque part un peu bris\u00e9e par \u00e7a et sans, sans que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en 99 ne soit pas bien parce que c'est s\u00fbr, c'\u00e9tait vraiment quelque chose de bien r\u00e9fl\u00e9chi et bien fait, donc quand je dois travailler, j'essaye de me rappeler le regard des gens qui m'ont dit non, c'\u00e9tait pas \u00e7a, c'\u00e9tait parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:56:21 > 0:56:25) [92%] : \r\nJ'ai parfois l'impression que le des vaches, c'est un peu le le fado des Fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:56:26 > 0:56:42) [90%] : \r\nOui, c'est un fado dans ce dans dans le sens de vraiment de d'o\u00f9 \u00e7a vient, c'est vraiment tr\u00e8s proche du fardeau, je suis vraiment d'accord avec \u00e7a donc la Suisse a le fado c'est quoi et c'est l'oeil ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:56:49 > 0:57:03) [86%] : \r\nCet air l\u00e0 nous Rallye directement \u00e0 nos racines, je pense que c'est assez facile de s'identifier \u00e0 \u00e7a, ce sont pas les m\u00e9lodies les plus difficiles et les plus tortur\u00e9 qui vont vous toucher, c'est des fois l'\u00c9lys\u00e9e les plus simples qui vous vont droit au coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:13 > 0:57:23) [88%] : \r\n\u00e0 chaque fois qu'on chante que Fax le chanter \u00e9pique, mais aussi que mes coll\u00e8gues du coeur, donc je crois que j'ai jamais vu une personne qui pleurait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:25 > 0:57:32) [79%] : \r\nEt \u00e0 chaque fois une un oeil qui perd o\u00f9 on voit les gens, les personnes \u00e2g\u00e9es, surtout \u00e7a leur rappelle des souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:57:34 > 0:57:45) [78%] : \r\nD'alpage rural tout \u00e7a, donc c'est pour eux, c'est ce retour en enfance est-ce alors \u00e7a leur montant une poterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:22 > 0:58:53) [95%] : \r\nAu nom de toute l'\u00e9quipe, merci beaucoup de votre belle fid\u00e9lit\u00e9 a mis au point dimanche dernier, vous \u00e9tiez encore plus d'un t\u00e9l\u00e9spectateur sur 2 \u00e0 nous regarder, vous \u00eates nombreux, et vous \u00eates c'est exigeant, comme on le constate avec vos commentaires en d\u00e9but d'\u00e9mission si vous aussi vous avez des critiques \u00e0 nous faire bonne ou mauvaise, n'h\u00e9sitez pas, \u00e9crivez-nous par e-mail ou sur les r\u00e9seaux sociaux Twitter, Facebook, YouTube ou encore, laissez-nous un message vocal sur notre r\u00e9pondeur, la semaine prochaine, vous retrouverez Catherine Sommer d'ici l\u00e0 passez une tr\u00e8s belle semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:58:53 > 0:58:54) [85%] : \r\nDans les rues de m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:59:02 > 0:59:13) [68%] : \r\nDe la doctrine, mais je crois que nous tactique Abdelkrim avait une r\u00e9ponse dans l'laquelle la fin de maintenant de cette capitalisme une vous allez Mesdames, venez me dire que c'\u00e9tait une bonne partie de m\u00eame malgr\u00e9 la Buchenwald m\u00eame de communautarisme.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:13:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901803745", "durationSec": 180, "title": "144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, rubrique de chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, la sieste d'une juge, de politiciens et au travail.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901803746", "durationSec": 740, "title": "Midnight express", "excerpt": "Le train est une alternative aux voyage en avion, qui seraient responsable de 18% de l'impact climatique de la Suisse. Le train de nuit pourrait notamment connaitre un retour d'int\u00e9r\u00eat. C'est d\u00e9j\u00e0 le pari des chemins de fer autrichiens \u00d6BB qui reprennent les lignes abandonn\u00e9es par les suisses et les allemands.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SOHLBANK, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "VIENNE"], "thematicThemes": ["TRAIN", "TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "sequenceIds": ["1819855"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803747", "durationSec": 818, "title": "L'agence tous risques", "excerpt": "Portrait du commissaire g\u00e9n\u00e9ral de l'UNRWA, le Vaudois Pierre Krahenbuehl. Il dirige l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens dont d\u00e9pendent 5 millions de personnes et sa t\u00e2che est devenue tr\u00e8s complexe depuis que les USA ont coup\u00e9 leur financement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GAZA"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PALESTINIENS"], "thematicPersons": ["KRAEHENBUEHL, PIERRE"], "thematicCorporations": ["UNRWA"], "sequenceIds": ["1819915"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803748", "durationSec": 823, "title": "Lyobacademy (2/2)", "excerpt": "Onze choristes auront le privil\u00e8ge d'interpr\u00e9ter le ranz des vaches \u00e0 Vevey lors de la Fete des vignerons 2019. La s\u00e9lection des armailli a \u00e9t\u00e9 drastique par un jury tr\u00e8s exigeant chapeaut\u00e9 par la Confr\u00e9rie des vignerons. Les candidats Christophe Overney et Kevin Uldry ont obtenu un r\u00e9sultat oppos\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DEMILLIAC, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VATICAN", "GRUY\u00c8RE (DISTRICT)"], "thematicThemes": ["CHOEUR", "ARMAILLI", "RANZ DES VACHES", "F\u00caTE DES VIGNERONS"], "sequenceIds": ["1819960"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903819455", "summary": "Zurich, nocturne : quais de gare. Panneaux horaires des trains. Ext train de nuit autrichien Nightjet. \nInt train de nuit autrichien Nightjet avec cat\u00e9gories assise, couchette ou luxe. Itw Bernhard Rieder, porte-parole \u00d6BB chemins de fers autrichiens. Itw voyageurs. \nVienne : train de nuit en gare. Itw Kurt Bauer, responsable trains de nuit \u00d6BB. Int hall de gare, sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons et voyageurs. Panneau horaire de trains. \nClip promotionnel des trains autrichiens \u00d6BB. \nBerne : drapeau suisse flottant sur le toit du palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'Lib\u00e9raux vaudoise. Isabelle Chevalley marchant sur un quai de gare et prenant le train. \nA\u00e9roport de Cointrin : avions EasyJet sur le tarmac. Bref plan avion Tunisair. Petits avions. Avion d\u00e9collant. Itw Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois. V\u00e9hicules avec remorques transportant des bagages. \nB\u00e2le : ext b\u00e2timent universit\u00e9. en allemand, itw Juri, Jonas et Oriana \u00e9tudiants universit\u00e9 de B\u00e2le. Itw Matthias Geering, porte-parole uni.", "id": "1819855", "visualThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS", "GARE FERROVIAIRE", "TRAIN"], "visualGeographicals": ["ZURICH", "COINTRIN", "VIENNE", "BALE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819514", "summary": "Plateau : itw Andr\u00e9 Schneider, directeur Gen\u00e8ve a\u00e9roport.", "id": "1819914"}, {"internalArchiveId": "AA1903819515", "summary": "Gaza : convoi de v\u00e9hicules ONU. Ext b\u00e2timents Office de secours et de travaux des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Palestine dans le Proche-Orient (UNRWA). Discours Pierre Kraehenbuehl, commissaire g\u00e9n\u00e9ral UNRWA, devant les m\u00e9dias arabes. Pierre Kraehenbuehl visitant un centre de soins. Itw Pierre Kraehenbuehl. Sc\u00e8ne de march\u00e9. Stock alimentaire ONU. Population gazaoui venant chercher leur ration alimentaire. Itw Samir Haddam, b\u00e9n\u00e9ficiaire UNRWA. Camp de r\u00e9fugi\u00e9s. Itw famille de Samir Haddad. Sc\u00e8ne de rue. Pierre Kraehenbuehl visitant une \u00e9cole. Still photo Pierre Kraehenbuehl lan\u00e7ant la campagne \"La dignit\u00e9 n'a pas de prix\". Int salle de classe d'une \u00e9cole UNRWA. Itw \u00e9coli\u00e8re. \nStills photos Pierre Kraehenbuehl jeune. Archive RTS 1984 avec Pierre Kraehenbuehl.\nJ\u00e9rusalem : Itw Pierre Kraehenbuehl int son appartement. \nStills photos de Pierre Kraehenbuehl avec Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral suisse. \nJ\u00e9rusalem : itw Emmanuel Nahshon, porte-parole minist\u00e8re affaires \u00e9trang\u00e8res d'Isra\u00ebl.  \nGaza : ruines de b\u00e2timents apr\u00e8s des bombardement isra\u00e9liens. Itw Maizen Suleiman, habitant. Nocturne, ext mosqu\u00e9e avec voix d'un muezzin appelant \u00e0 la pri\u00e8re. Itw Pierre Kraehenbuehl. Nocturne, coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 sur une partie de la ville.", "id": "1819915", "visualThemes": ["AIDE ALIMENTAIRE", "SC\u00c8NE DE RUE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "D\u00c9G\u00c2T DE GUERRE", "PALESTINIENS"], "visualGeographicals": ["GAZA", "JERUSALEM"], "visualPersons": ["KRAEHENBUEHL, PIERRE"], "visualCorporations": ["UNRWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1903819560", "summary": "Vuadens : ext chalet des Colombettes. Armaillis gruy\u00e9riens chantant lors des finales pour le choix des choristes de la F\u00eate des vignerons 2019. Jury discutant. \nChristophe Overney participant \u00e0 la d\u00e9salpes de Vounetz.  \nVatican : choeur des armaillis de la Gruy\u00e8re chantant int de la basilique St-Pierre. Partie de la vo\u00fbte. Itw Kevin Uldry, armailli candidat. V\u00eatements et armes de la garde suisse pontificale. \nItw Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re. \nKevin Uldry lisant sa lettre d'acceptation. Itw Christophe Overney. Itw Nicolas Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident du jury et directeur du Choeur des armaillis de la Gruy\u00e8re. \nR\u00e9p\u00e9titions du grand choeur de la F\u00eate des vignerons 2019. Itw Maria Bonzanigo, directrice musicale et compositrice F\u00eate des vignerons 2019. \nNyon, Pal\u00e9o festival 2017 : spectateurs chantant le Ranz des vaches avec I Muvrini.", "id": "1819960", "visualThemes": ["CHOEUR", "ARMAILLI", "RANZ DES VACHES"], "visualGeographicals": ["VATICAN", "NYON", "VUADENS"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772477", "comment": "Quelques sous-titres.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046518", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1803369", "internalArchiveId": "AA1901803041", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Travail, la r\u00e9volution", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte l'\u00e9volution des emplois dans le monde. Avec son invit\u00e9 Guy Ryder, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation Internationale du Travail (OIT), ils \u00e9voquent le travail dans 20 ans, la cr\u00e9ation d'emplois et la tendance du travail d\u00e9shumanis\u00e9 avec des sites en ligne n'offrant pas de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 ses employ\u00e9s. La robotique, les changements climatiques et d\u00e9mographiques, le revenu universel de base pr\u00e9figurent des transformations \u00e0 venir dans l'emploi.", "durationSec": 1562, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10185959", "imageURL": "http://www.rts.ch/10180776.image", "backgrounds": ["Monde, sur l'\u00e9volution du travail et les conditions de travail mondiale."], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "MONDE"], "thematicThemes": ["REVENU", "EMPLOI", "MARCH\u00c9 DU TRAVAIL", "CONDITION DE TRAVAIL", "TRAVAIL \u00c0 LA CHA\u00ceNE"], "alternativeTitle": ["Travail, la r\u00e9volution", "Geopolitis"], "alternativeSummary": ["La robotique, les changements climatiques et d\u00e9mographiques annoncent des bouleversements sans pr\u00e9c\u00e9dent.", "Travail, la r\u00e9volution"], "variantIds": ["ece-10185959"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2019-03-12T14:25:14Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046506\r\nDate de transcription : 05-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:23 > 0:00:43) [94%] : \r\nBonjour, bienvenue dans G\u00e9opolitis, c'est une r\u00e9volution progressive, mais une r\u00e9volution sans commune mesure avec le pass\u00e9 qui s'accomplit dans le monde du travail, vous l'aurez peut-\u00eatre observer autour de vous, dans votre entreprise, vos magasins ou la mani\u00e8re de vous faire livrer des pizzas aucun secteur, aucune r\u00e9gion du monde n'est \u00e9pargn\u00e9e par les bouleversements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:44 > 0:00:47) [99%] : \r\nY aura-t-il dans 20 ou 30 ans du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:47 > 0:00:52) [91%] : \r\nPour tous ceux que nos enfants apprennent aujourd'hui sera-t-il encore valable demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:53 > 0:01:20) [90%] : \r\nY aura-t-il encore de v\u00e9ritables entreprises avec les salari\u00e9s et des patrons des syndicats ou alors seront-elles remplac\u00e9es ces entreprises par des plateformes virtuelles qui g\u00e8re et contr\u00f4le \u00e0 distance des travailleurs connect\u00e9s avec leur smartphone les nouvelles technologies sont-elles porteuses du pire ou du meilleur vont-elles r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, ou plut\u00f4t les aggraver le revenu universel de base \u00e9tait la solution au probl\u00e8me de l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:22 > 0:02:15) [95%] : \r\nToutes ces questions, nous allons les aborder avec notre invit\u00e9, le directeur de l'Organisation internationale du travail des Rider, il dirige une organisation qui c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e son centenaire l'occasion avec lui dans G\u00e9opolitis de se projeter dans l'avenir, de travail, voici quelques chiffres pour situer la mesure des enjeux en Europe, la part de la population inactive, a augment\u00e9 de 25 pourcent d'ici 2050 et dans le m\u00eame temps, en Afrique, en Am\u00e9rique latine, des dizaines de millions de jeunes vont arriver sur le march\u00e9 du travail dans les \u00e9conomies les plus d\u00e9velopp\u00e9es en Asie, aux \u00c9tats-Unis, on estime que la moiti\u00e9 des emplois actuels vont dispara\u00eetre, ils seront remplac\u00e9s par des syst\u00e8mes automatiques, la bonne nouvelle pour les 5 prochaines ann\u00e9es, c'est que, gr\u00e2ce aux nouvelles technologies on cr\u00e9era davantage de places de travail que celles qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:25 > 0:02:42) [95%] : \r\n\u00e0 Paris, Jean-Philippe livrent des repas \u00e0 domicile pour d\u00e9livrer une entreprise active dans 13 pays et comme pour 50000 autres coursiers qui travaille pour cette soci\u00e9t\u00e9 britannique, le patron de Jean-Philippe c'est une application elle communique avec lui en temps r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:43 > 0:02:50) [79%] : \r\nLa la vie va sonner jusqu'\u00e0 ce que j'accepte la commande, j'accepte la commande et justement le plus vite possible \u00e0 cette adresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:52 > 0:03:14) [85%] : \r\nLes livreurs des livres ont un statut d'auto- entrepreneur, ils ne sont pas employ\u00e9 \u00e0 la cl\u00e9, des horaires \u00e0 la carte, Jean-Philippe appr\u00e9cient cette ind\u00e9pendance, mais certains n'y trouvent plus leur compte de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche dans les rues de Londres, il y cha\u00eene jusqu'\u00e0 20 livraisons par jour et \u00e7a me pla\u00eet pas beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:15 > 0:03:25) [87%] : \r\nJe suis pay\u00e9 l'\u00e9quivalent de 4 euros 30 par livraison je ne donne pas d'argent, si je ne fais pas de livraison non plus libre ou consid\u00e8re que lorsque j'entends sous la pluie continue raison apparaissent ce n'est pas du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:26 > 0:03:37) [84%] : \r\nL'entreprise ne pr\u00e9voit aucune protection en cas de maladie ou d'accident, livres, n'assure aucune cotisation sociale, et si bien qu'\u00e0 son v\u00e9lo, il devra payer de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:37 > 0:03:38) [97%] : \r\nLes r\u00e9parations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:40 > 0:03:57) [90%] : \r\nCe mod\u00e8le d'entreprise se propage \u00e0 une vitesse folle en Suisse aussi Patrick propose depuis 2015 en service de femmes de m\u00e9nage en ligne, la Start-Up bas\u00e9e \u00e0 Lausanne fonctionne comme un interm\u00e9diaire, mais chez eux, les cotisations sociales et aux assurances sont incluses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:58 > 0:04:06) [80%] : \r\nJ'ai pas de ceci, avec le temps n'est pas, h\u00e9las, tous les papiers qu'on doit payer pour les contrats comme \u00e7a, c'est de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:08 > 0:04:22) [93%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Paris ou Barcelone, tout le monde conna\u00eet les taxis Hubert tout est con\u00e7u pour rationaliser le travail des chauffeurs au maximum les algorithmes sert aussi \u00e0 noter leurs performances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:22 > 0:04:24) [93%] : \r\nAlors moi j'ai une note A4 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:25 > 0:04:40) [89%] : \r\nC'est une bonne moyenne et puis on a un bref aper\u00e7u pour savoir, on pourcentage les notes qui nous sont attribu\u00e9s qu'est-ce qui se passe si vous descendez \u00e0 4,5 par exemple, alors il y a le risque c'est que Hubert pour d\u00e9sactiver le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:41 > 0:04:49) [89%] : \r\n\u00eatre licenci\u00e9 d'un simple clic, et si c'\u00e9tait \u00e7a, l'avenir du train et si c'\u00e9tait \u00e7a, l'avenir du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:54 > 0:05:19) [91%] : \r\nBonjour Greider bonjour, merci de nous recevoir ici chez vous \u00e0 l'Organisation internationale du travail vous diriger une organisation qui f\u00eate cette ann\u00e9e son 100\u00e8me anniversaire, on a commenc\u00e9 par voir cette exemple de ces livreurs en Grande-Bretagne, ils ne sont pas salari\u00e9s ils sont pilot\u00e9s contr\u00f4l\u00e9s par des logiciels, ils communiquent avec leur entreprise via des applications est-ce que c'est cela l'avenir du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:21 > 0:05:54) [83%] : \r\nLa la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, c'est : \u00e7a d\u00e9pend parce que le 1er chausseur \u00e9teignirent c'est le fait que la venue du travail n'existe pas, l'avenir du travail c'est c'est qu'on va faire de cet avenir et donc c'est exemples que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 et qui, qui est tr\u00e8s Sempach temps quand m\u00eame est-ce que \u00e7a correspond avec ce qu'on veut \u00e9videment si on Travail sont les minimum garantis de salaire avec laquelle on peut \u00eatre on peut vivre sans le moindre protection sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:55 > 0:06:14) [91%] : \r\nIl est 7 heures hein, il faut se poser des questions, mais souvent les consommateurs trouvent leur compte dans ce genre de fonctionnement parce que les prestations sont souvent moins cher, comment on va r\u00e9ussir \u00e0 faire l'\u00e9quilibre entre les consommateurs et puis c'est employ\u00e9 toujours plus pr\u00e9caris\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:14 > 0:06:41) [88%] : \r\nOui, oui, bon, le probl\u00e9matique, c'est que nous sommes tous ceux, consommateurs et travailleurs, la plupart d'entre nous et donc il faut trouver ses ses \u00e9quilibres mais je ne pense pas que les citoyens, les citoyens veulent vraiment profiter de formes de travail qui ne sont pas acceptables socialement, donc je pense que les qualit\u00e9s de la qualit\u00e9 du travail et peut-\u00eatre le point de d\u00e9part, donc ces 2 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:42 > 0:07:03) [96%] : \r\nVous avez peut-\u00eatre cette nouvelle la semaine derni\u00e8re il y avait un h\u00f4tel au Japon qui n'utiliser que des robots, des machines 240 machines et on va licencier une partie de ses machines \u00e0 cause de dysfonctionnement technique pour les remplacer par des employ\u00e9es en Chair et en os, c'est une nouvelle qui vous fait plaisir je suppose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:03 > 0:07:38) [89%] : \r\nQuelque part c'est rassurant pour nous tous, pour les journalistes pour les fonctionnaires, il y a ce Taman des choses et des \u00e9l\u00e9ments qui, \u00e0 mon avis au moins rwandaise au moins de l'intervention humaine et c'est tant mieux et je pense que leur rationalit\u00e9 \u00e9conomique VHS Kenseth timbre point notamment, il y aura du boulot il y a aura des des emplois ou on peut remplacer l'\u00eatre humain, mais pas tous et le contact humain sera toujours je pense important \u00e7a d\u00e9pendra aussi des pr\u00e9f\u00e9rences de chacun entre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:38 > 0:07:47) [96%] : \r\nIl y a une question que tout le monde se pose est-ce qu'il aura du travail dans 20 ou 30 ans pour tout le monde est-ce que nos enfants dans le travail de demain auront une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:47 > 0:08:34) [85%] : \r\n\u00e9coutez, on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu cette ce d\u00e9bats, on a d\u00e9j\u00e0 je pense surmonter le th\u00e9 du fan de travail je n'y crois pas, je pense que il y aura toujours le travail du travail et je ne pense pas consid\u00e9rer je vers un avenir avec une p\u00e9nurie chronique de travailler, il faut pas oublier nous appliquons d\u00e9j\u00e0 dans une monde o\u00f9 le ch\u00f4mage existe et o\u00f9 les niveaux de ch\u00f4mage en g\u00e9n\u00e9ral sont inacceptables, nous presque 200 millions de travailler au ch\u00f4mage mais non je ne pense pas que 4\u00e8me r\u00e9volution de elle veut dire ch\u00f4mage chroniqueur mais \u00e0 nous d'organiser le monde au travail un ou de ma\u00eetriser ses r\u00e9volution pour on ne tirer tous les b\u00e9n\u00e9fices qui sont les autres unit\u00e9s sont de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:35 > 0:08:43) [95%] : \r\nMais dans les \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es, on dit que 50 pourcent des emplois actuels vont dispara\u00eetre d'ici 20 ou 30 ans, c'est inqui\u00e9tant tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:43 > 0:09:22) [90%] : \r\nOui, disent que les enfants qui sont n\u00e9s aujourd'hui 60 pourcent vont faire aider des boulots qui n'existe pas aujourd'hui, bon c'est c'est extraordinaire, c'est vrai que c'est extraordinaire, je pense que \u00e7a d\u00e9montre qu'il faut quand m\u00eame se pencher sur les questions de l'\u00e9ducation, de la formation, mais aussi savoir s'adapter parce que nous vivons, il a tout le monde est d'accord, nous vivons une \u00e9poque de changement extraordinaire, une rapidit\u00e9 profondeur que nous n'avons pas avec moi avant, donc nos capacit\u00e9s anticip\u00e9es et ajust\u00e9 en fonction de ces d\u00e9fis absolument essentiel mais on on a toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:23 > 0:09:32) [90%] : \r\nLes r\u00e9volution industrielle ont r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er de nouveaux emplois, est ce que vous pensez que cette 4\u00e8me r\u00e9volution, on va aussi r\u00e9ussir cette fois \u00e0 cr\u00e9er de nouveaux emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:32 > 0:10:13) [85%] : \r\nC'est, on va regarder qui enseigne la question est-ce que cette fois la 4\u00e8me fois parce que c'est diff\u00e9rent et je r\u00e9p\u00e8te, la r\u00e9ponse que je vous ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend comment on organise la soci\u00e9t\u00e9, il n'y a aucune fatalit\u00e9 et il faut, il faut rappeler quand m\u00eame entre parenth\u00e8ses, actualit\u00e9 internationale d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 ce qu'il veut la jambe de 2030, les Nations unies, leur strat\u00e9gie pour le d\u00e9veloppement de l'avenir \u00e0 une objectif qui dit qu'on veut le plein emploi en de Travail caisson pour tous, \u00e0 nous de nous-t-elle pour autant 7 francs g\u00e9n\u00e9r\u00e9 cette cette r\u00e9sultat tout \u00e0 fait faisable, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:14 > 0:10:23) [95%] : \r\nLa quantit\u00e9 d'emplois il y a aussi la la qualit\u00e9 de l'enfant est-ce que vous ne pensez pas qu'on va quand m\u00eame vers un monde du travail de plus en plus d\u00e9shumanis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:24 > 0:11:44) [85%] : \r\nLe danger est l\u00e0 et je pense qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments : la premi\u00e8re chose allemand c'est le l'in\u00e9galit\u00e9 parce que, comme dans le pas de la venue du travail, on a le sentiment qu'on va cr\u00e9er d\u00e8s des, des, des postes de travail d'une extraordinaire qualit\u00e9 avec des qui demande quand m\u00eame les capacit\u00e9 extraordinaire, on va cr\u00e9er aussi beaucoup de ce mot job et l'autre c\u00f4t\u00e9 on va avoir quand m\u00eame et les, les, les taux job sur le podium ce et je pense que sans ce Nantes vention intelligente entre vention efficace, il existe le danger de cette polarisation qui va accro\u00eetre encore ces in\u00e9galit\u00e9s qui nous pr\u00e9occupent d\u00e9j\u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est l'aider humanisation du travail il faut jamais peur de viande, le fait que le travail c'est une action sociale, c'est une ex- social, c'est l\u00e0 o\u00f9 les gens se connectent les uns avec les autres, \u00e7a c'est une mon \u00e9l\u00e9ment collectif du travail, et deuxi\u00e8mement, c'est le rapport \u00eatre humain technologies et l\u00e0 nous sommes absolument clair, il faut que \u00e7a soit l'humain qui a servi par le travail, c'est pas l'humain qui doit se dire qu'on est oblig\u00e9 de ressources de production presque inhumain non le Malawi sort absolument au centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:44 > 0:11:50) [90%] : \r\nEst ce qu'il y aura encore dans 20 ou 30 ans, des patrons, des salari\u00e9s et des syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:51 > 0:12:27) [85%] : \r\nMoi je pense que oui, mais il vous esp\u00e9rez vous pensez les 2 choses les 2 choses, mais le 1er chose \u00e0 dire, c'est que nous avons cr\u00e9\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s, \u00e9norm\u00e9ment d'institutions, la protection sociale autour de le rapport employeur employ\u00e9 c'est une, c'est un des, des, des \u00e9l\u00e9ments de construction de nos soci\u00e9t\u00e9s si \u00e7a dispara\u00eet aussi \u00e7a devient moins moins pourtant, je pense que nous semble effectivement face des, des, des, et nombre des \u00e9normes difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:27 > 0:12:38) [96%] : \r\nJe vais aborder maintenant avec le chapitre des in\u00e9galit\u00e9s, des in\u00e9galit\u00e9s sociales, des in\u00e9galit\u00e9s de revenus et on va voir avec ce reportage qu'il reste encore beaucoup \u00e0 faire, notamment dans le monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:41 > 0:12:44) [67%] : \r\nOui que Pasteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:44 > 0:12:55) [97%] : \r\nC'est l'homme le plus riche de la plan\u00e8te, Jeff Bezos, patron d'amazone avec plus de 600000 employ\u00e9es dans le monde et une fortune estim\u00e9e \u00e0 135 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:57 > 0:13:06) [91%] : \r\nJe vais aussi est \u00e0 la t\u00eate du club tr\u00e8s ferm\u00e9 des 26 milliards qui d\u00e9tiennent aujourd'hui entre autant d'argent que la moiti\u00e9 la plus pauvre, l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:08 > 0:13:24) [88%] : \r\nEt ce foss\u00e9 entre riches et pour et toujours plus profonde en 2018, la fortune des milliardaires, a augment\u00e9 de 900 milliards de dollars, soit 2 5 milliards de plus par jour, la fortune des plus pour aller chuter de 11 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:26 > 0:13:37) [91%] : \r\nDes \u00e9carts toujours plus gros, une tendance qui touche aussi les salaires depuis 40 ans et on a mati\u00e8re les grands patrons am\u00e9ricains des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en ce sont les champions du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:38 > 0:13:49) [84%] : \r\nIl gagne 265 fois puisque le revenu moyen d'un salari\u00e9 en un de ses 229 fois plus et en Grande-Bretagne, 200 une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:50 > 0:14:05) [93%] : \r\nLa Suisse appara\u00eet au 6\u00e8me rang mondial, le revenu des patrons, il y a 150 2 fois plus \u00e9lev\u00e9es qu'un salaire moyen, bas dans le classement, on retrouve la France ou les PDG du CAC 40 gagne 70 fois plus que la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:06 > 0:14:12) [90%] : \r\nPlus \u00e9galitaire que les autres pays, mais de quoi tout de m\u00eame un d\u00eener, Bruno Le Maire, ministre de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:14 > 0:14:18) [76%] : \r\nId\u00e9alisme auquel nous croyons doit r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et pas les renforcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:19 > 0:14:31) [93%] : \r\nViser moins d'in\u00e9galit\u00e9s avec par exemple l'assurance que les entreprises et les plus riches payent leur part donc pour un choix politique difficile \u00e0 appliquer, r\u00e9cemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:31 > 0:14:42) [91%] : \r\nAlexandria Ocasio-Cortez, jeune \u00e9lue au Congr\u00e8s am\u00e9ricain a propos\u00e9 l'id\u00e9e de taxer jusqu'\u00e0 70 pourcent les ultra- riches, une v\u00e9ritable onde de choc au pays de l'Oncle Sam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:46 > 0:14:59) [94%] : \r\nL'\u00e9volution du travail s'est accompagn\u00e9e, durant ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, d'une augmentation des in\u00e9galit\u00e9s est-ce que c'est pour vous, directeur de l'Organisation internationale du travail, un constat d'\u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:00 > 0:15:53) [84%] : \r\nTout \u00e0 fait oui on constate et puis vous avez dit quelques d\u00e9cennies au moins 30 ans, 40 ans que les salaires ne suivent pas les augmentations de productivit\u00e9, c'est-\u00e0-dire tout simplement les travailleurs ne partage pas dans leur richesse, qui qui se qui continue \u00e0 crier : il y a 20 ans peut-\u00eatre, on disait oui, bon, ces in\u00e9galit\u00e9s, c'\u00e9tait des prix \u00e0 payer pour une Inami et soci\u00e9t\u00e9 qui fonctionne dans l'\u00e9conomie de march\u00e9 qui fonctionnent comme il faut, maintenant, maintenant, je pense, et c'est vrai que l'ONU internationalement, le fond mon\u00e9taire international nous dit que les niveaux actuels d'in\u00e9galit\u00e9s, in\u00e9galit\u00e9, probl\u00e8me de cr\u00e9ation d'emplois et pour le croissance \u00e9conomique dont on a d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 une limite limite, je pense qu'il faut pas d\u00e9passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:53 > 0:15:57) [89%] : \r\nEst-ce que vous pensez que la financiarisation de l'\u00e9conomie et responsable de l'accroissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:57 > 0:16:18) [85%] : \r\nSa congr\u00e9gation \u00e7a contribu\u00e9 ce campement \u00e0 des entreprises qui cherchent \u00e0 avoir des r\u00e9sultats financiers, tous les 3 mois, une certaine niveau ne font pas peut-\u00eatre attention au d\u00e9fi de longue il y a des pressions imm\u00e9diat \u00e0 courte qui nous font du mal et \u00e7a vient du monde financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:18 > 0:16:27) [88%] : \r\nEt il y a aux salaires des grands patrons qui sont 300, 300 50 fois plus important que les salaires les plus bas dans l'entreprise, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:27 > 0:16:37) [81%] : \r\nLe rapport entre le le les salaires minimum d'une c\u00f4t\u00e9 et leur r\u00e9mun\u00e9ration de ses chefs tombe de prison et les diff\u00e9rences sont \u00e9normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:37 > 0:16:40) [94%] : \r\nMais vous pensez qu'il faudrait l\u00e9gif\u00e9rer sur ces \u00e9carts de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:40 > 0:16:41) [92%] : \r\nJe le pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:42 > 0:16:52) [92%] : \r\nEt l\u00e0, il faut, comme je l'ai dit, il y a, il faut revenir sur l'id\u00e9e d'une contrat social, il faut voir comment les salaires sont d\u00e9cid\u00e9s, hein, nous avons vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:53 > 0:17:14) [87%] : \r\nUn affaiblissement de la capacit\u00e9 de n\u00e9gociation d\u00e8s samedi car nous ne pratiquons pas la n\u00e9gociation collective qu'on faisait avant et cela minimum ne sont pas fix\u00e9s m\u00eame mani\u00e8re on a quand m\u00eame des outils pour Dumb pour donner des r\u00e9ponses \u00e0 ces journaux de, de, de, de les chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:14 > 0:17:28) [91%] : \r\nL'Europe aujourd'hui perd du terrain sur la sc\u00e8ne internationale et ce qu'il a pas le risque, avec cette paire de terrain on perdent aussi du terrain sur ce mod\u00e8le social de protection de meilleure r\u00e9partition des richesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:28 > 0:18:13) [87%] : \r\nQue que vous avez raison quelque part a historiquement le projet europ\u00e9en a reproduit dans la pratique, certains principes ce th\u00e8me pratiques qui sont \u00e0 la base de notre organisation, c'est-\u00e0-dire la coop\u00e9ration entre gouvernements, employeurs, travailleurs, l'id\u00e9e d'une certaine justice sociale, l'id\u00e9e de partenariat au travail et l\u00e0 dans les mesures que l'Europe rencontrent des difficult\u00e9s et des obstacles, c'est vrai que c'est pr\u00e9occupant, mon id\u00e9e personnelle, je suis britannique, mais je suis europ\u00e9en, fermement, je pense que le meilleur chemin \u00e0 l'avenir pour l'Europe, c'est de rester loyal \u00e0 ses principes de base, c'est le principe historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:15 > 0:18:22) [93%] : \r\nAlors j'aimerais maintenant aborder avec vous, ce dernier chapitre, c'est la question du revenu universel de base ou du revenu citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:26 > 0:18:40) [89%] : \r\nMonica \u00e9l\u00e8ve des poulets dans l'ouest du Kenya un \u00e9levage qu'elle a pu d\u00e9velopper avec son mari, gr\u00e2ce au revenu universel distribu\u00e9 dans son village, tous les mois depuis 2 ans, elle re\u00e7oit 2250 shillings, soit une vingtaine d'euros, une somme qui a chang\u00e9 sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:41 > 0:18:53) [92%] : \r\nPour l'avenir, cet argent va me sortir de la pauvret\u00e9 parce que, apr\u00e8s avoir accompli tous mes r\u00eaves, je pourrai ensuite investir mes \u00e9conomies dans mon entreprise et la faire grandir et j'aurai une meilleure vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:54 > 0:19:05) [89%] : \r\nTester de nouvelles m\u00e9thodes pour lutter contre la pauvret\u00e9 et repenser la Dumani terre, c'est l'objectif de l'ONG am\u00e9ricaine qui \u00e9tait avec lui depuis octobre 2016, elle \u00e9tudie l'efficacit\u00e9 du revenu universel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:07 > 0:19:20) [88%] : \r\nLorsque vous donnez du cash aux gens de la premi\u00e8re chose que vous leur donnez c'est le soir, en gros, nous leur disons : voici les ressources, \u00e0 vous de d\u00e9cider ce que vous voulez en faire, vous donnez donc Jean-Fran\u00e7ois ce que l'aide traditionnelle ne fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:21 > 0:19:31) [96%] : \r\nEnviron 20000 personnes b\u00e9n\u00e9ficient de cette campagne de versement d'un revenu universel, la plus importante jamais r\u00e9alis\u00e9e dans le monde, selon l'ONG pour les villageois, pas question de g\u00e2cher cet argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:32 > 0:19:43) [85%] : \r\nAu duo bah oui \u00e7a qu'est-ce que vous voulez que j'ach\u00e8te avec des missiles, c'est juste assez pour vous nourrir, ce n'est pas assez pour aller acheter des choses, il m'a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:44 > 0:19:49) [89%] : \r\nCet argent de vous aider \u00e0 gagner votre vie \u00e0 faire des achats futiles Duba\u00ef cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:51 > 0:20:06) [96%] : \r\nLes b\u00e9n\u00e9ficiaires sont r\u00e9partis en plusieurs groupes, certains recevront de l'argent pendant 2 ans, d'autres pendant 12 ans l'exp\u00e9rience permettra aux habitants de ce village de manger \u00e0 leur faim tous les jours sans perdre de vue l'objectif final : mettre d\u00e9finitivement fin \u00e0 l'extr\u00eame pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:10 > 0:20:13) [92%] : \r\nDur\u00e9e de \u00eates-vous favorable au revenu universel de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:13 > 0:21:15) [87%] : \r\nPas vraiment, pas vraiment, il faut dire que je comprends de motivation de ceux qui avancent l'id\u00e9e d'une revenu universel mais quelque part, \u00e0 mon avis, cela repr\u00e9sente une donc du travail, c'est-\u00e0-dire que c'est un petit peu leur est con naissance on avoue quand on est plus en mesure d'organiser le monde travail pour assurer, il y \u00e0 chacune et chacun est bienvenu d\u00e9cembre c'est sauf de n\u00e9gation de la valeur du travail je crois et et l\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous ram\u00e8ne sur une point ce que je trouve tr\u00e8s sans pour autant, m\u00eame si moi ou vous pourriez avoir une r\u00e9veille nue raisonnable sans travailler, est ce que c'est \u00e7a la vie qu'on veut parce que le travail est une valeur en soi, il y a une valeur sociale mais il y a aussi une valeur qui a \u00e0 voir avec le le le develop notre monde et capacit\u00e9 de chacun d'entre nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:15 > 0:21:17) [99%] : \r\nL'id\u00e9e vient d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:17 > 0:21:28) [86%] : \r\nIl y a beaucoup de partisans, le Revenu Universel dans la Silicon Valley dans les Mulliez libertarien am\u00e9ricains aussi que \u00e7a vous \u00e9tonne que \u00e7a Vienne de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:28 > 0:22:17) [83%] : \r\nPas de tout, parce que peut-\u00eatre, sur lesquels nous allez nous je venais venait de travail o\u00f9 chacun chacun comme Travail dans une plateforme aujourd'hui, qui avait gagn\u00e9 2 r\u00e9gions de demain, pas du tout, et donc il y aura besoin d'une d'une sorte de, de, de, de revenu universel, je vais vous se prendre peut-\u00eatre mais cette image pour le 20\u00e8me 21\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a me rappelle vachement le 19\u00e8me si\u00e8cle de travail journalier qui d\u00e9frayent se pr\u00e9senter pour travailler dans la place du du et l\u00e0 aujourd'hui il travaille demain, c'est le patron ne veut pas, ils ne travaillent pas, rassure son application Mail, m\u00eame chose pour les dort coeur chez moi le vol pour travailler comme \u00e7a, c'\u00e9tait pas vraiment une utopie, donc c'est pas ce chemin-l\u00e0, je pense qu'il ne qu'il faut suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:18 > 0:22:28) [90%] : \r\nMerci Gerets d'ailleurs d'avoir accept\u00e9 cet entretien pour G\u00e9opolitis et je vous souhaite le meilleur pour cette ann\u00e9e de centenaire de l'Organisation internationale du travail je voudrais merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:30 > 0:22:46) [91%] : \r\nToutes les \u00e9poques ont engendr\u00e9 des r\u00e9volution formidables dans le monde du travail il y a un peu plus d'un si\u00e8cle, Henry Ford a lanc\u00e9 la production \u00e0 la cha\u00eene dans ses usines de Detroit, le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re industriel, c'est notre rubrique ce jour- l\u00e0, fa\u00e7onn\u00e9 artisanalement par Kering.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:53 > 0:22:59) [90%] : \r\nCe jour- l\u00e0, le 7 octobre 1913 le travail moderne connaissait sa premi\u00e8re grande r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:00 > 0:23:03) [90%] : \r\nLes ouvriers restent \u00e0 leur poste et ce sont 2 pi\u00e8ces qui avancent vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:05 > 0:23:10) [84%] : \r\n\u00e0 l'origine de ce travail r\u00e9p\u00e9titif, Henry Ford vos petits mus\u00e9es chaque geste produire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:16 > 0:23:26) [89%] : \r\nSi vous \u00e9conomisez diktat par jour \u00e0 chacun des 12000 employ\u00e9es \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, vous \u00e9conomiserez 75 kilom\u00e8tres de mouvements gaspiller et d'\u00e9nergie inutile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:31 > 0:23:43) [94%] : \r\nLe fordisme va permettent de fabriquer la premi\u00e8re voiture grand public, la mythique Ford T. avant la cha\u00eene de montage, il fallait 12 heures pour fabriquer un v\u00e9hicule avec elle \u00e0 peine une heure et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:45 > 0:23:58) [90%] : \r\nEn quelques ann\u00e9es, la m\u00e9thode forte permet de diviser les co\u00fbts de production par 2 la production explose, la voiture devient un produit de masse, accessible \u00e0 presque tous, m\u00eame les ouvriers de Ford ont les moyens de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:04 > 0:24:10) [97%] : \r\nDans son film Les Temps modernes, Charlie Chaplin fait une critique mordante de cette m\u00e9tamorphose qui va s'imposer dans toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:18 > 0:24:29) [93%] : \r\nAlimentation \u00e9lectrom\u00e9nager automobile aujourd'hui l'obsession de la productivit\u00e9 est toujours bien l\u00e0, mais sur les cha\u00eenes de production, l'\u00eatre humain a presque disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:33 > 0:25:06) [93%] : \r\nEt quelques propositions pour prolonger cette \u00e9mission chez vous tout d'abord, le rapport de la Commission mondiale sur l'avenir du travail qui vient d'\u00eatre publi\u00e9, c'est disponible sur le site de l'OIT Guerra Ederson directeur g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tait l'invit\u00e9 de G\u00e9opolitis aujourd'hui sur RTS 2 le 11 f\u00e9vrier prochain vous pourrez voir ce documentaire les nettoyeurs du web, ces petites mains ces for\u00e7ats du clic comme on les appelle comment \u00e0 l'autre bout du monde, les r\u00e9seaux sociaux effectuent leur grand nettoyage parmi des millions de commentaires de textes et d'images, un extrait en avant- premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:07 > 0:25:18) [95%] : \r\nEt j'ai accept\u00e9 de vous parler des parce qu'il faut que le monde sache que nous existons que des gens sont l\u00e0 pour contr\u00f4ler les r\u00e9seaux sociaux et d'o\u00f9 une baisse de Mekn\u00e8s et nous faisons de notre mieux pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 de cette plateforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:23 > 0:25:30) [84%] : \r\nDes crimes, mais il n'y aurait il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:33 > 0:25:42) [91%] : \r\nEt voil\u00e0 G\u00e9opolitis c'est tout pour aujourd'hui, on se r\u00e9jouit de vous retrouver au rendez- vous dans une semaine sur RTS \u00e9tait V. 5 Monde \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:27:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902807439", "title": "SC_TRAVAIL_DELIVEROO", "excerpt": "L'entreprise de livraisons \u00e0 domicile Deliveroo, pr\u00e9sente \u00e0 Paris et \u00e0 Londres, emploie des auto-entrepreneurs qui livre \u00e0 domicile des plats cuisin\u00e9s. Les charges sociales ne sont pas prises en compte au Royaume-Uni. En Suisse, l'entreprise en ligne Batmaid propose des femmes de m\u00e9nage. La soci\u00e9t\u00e9 g\u00e8re les charges sociales de ses employ\u00e9es. Le syst\u00e8me des taxis Uber utilisent des algorithmes qui servent \u00e0 noter les conducteurs de taxis.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "SUISSE", "PARIS", "LONDRES"], "thematicThemes": ["FEMME DE M\u00c9NAGE", "TAXI", "LIVRAISON", "REPAS \u00c0 DOMICILE"], "thematicCorporations": ["DELIVEROO", "BATMAID", "UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1902807440", "title": "CJL_FORD_CLEAN_FEED", "excerpt": "L'industriel am\u00e9ricain Henry Ford a mis en service la premi\u00e8re cha\u00eene de montage de production automobile dans sa nouvelle usine de Highland Park \u00e0 Detroit. Cette cha\u00eene de montage va r\u00e9volutionner la fabrication automobile et ramen\u00e9 \u00e0 93 minutes le temps de production d'une Ford Model T de l'\u00e9poque.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERTSCH, Kevin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DETROIT"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["FORD"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GERTSCH, Kevin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772440", "comment": "L\u00e9ger d\u00e9calage labial sur l'ensemble de l'\u00e9mission", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046506", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1803061", "internalArchiveId": "AA1901802733", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-02T19:30:00Z", "durationSec": 2033, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10188152", "imageURL": "http://www.rts.ch/10188151.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10188152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:12Z", "subTitles": ["00:01:00:01  00:01:16:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:16:02  00:01:19:19\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue\r\nau rendez-vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:01:19:21  00:01:26:13\r\n{\\an1}En Suisse,\r\nplus de 40'000 personnes manifestent\r\n\r\n00:01:26:15  00:01:29:22\r\n{\\an1}pour une politique climatique\r\nplus ambitieuse.\r\n\r\n00:01:30:00  00:01:33:17\r\n{\\an1}Vous entendrez l'appel\r\ndu prix Nobel Jacques Dubochet.\r\n\r\n00:01:33:19  00:01:37:00\r\n{\\an1}Jos\u00e9 Ribeaud est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n00:01:37:02  00:01:43:23\r\n{\\an1}Le journaliste a pr\u00e9sent\u00e9\r\nle tout premier T\u00e9l\u00e9journal, en 1966.\r\n\r\n00:01:44:01  00:01:47:08\r\n{\\an1}Hommage en images.\r\n\r\n00:01:47:10  00:01:51:20\r\n{\\an1}Au Venezuela, des milliers\r\nd'opposants \u00e0 Nicolas Maduro\r\n\r\n00:01:51:22  00:01:54:10\r\n{\\an1}demandent son d\u00e9part.\r\n\r\n00:01:54:11  00:01:57:01\r\n{\\an1}D'autres clament leur soutien.\r\n\r\n00:01:57:03  00:02:01:17\r\n{\\an1}Anouk Henry en t\u00e9moignera avec nous.\r\n\r\n00:02:01:19  00:02:07:11\r\n{\\an1}Le canton de Vaud\r\net la commune de Vallorbe se dressent\r\n\r\n00:02:07:13  00:02:15:16\r\n{\\an1}contre la suppression\r\nd'une liaison TGV vers Paris.\r\n\r\n00:02:15:18  00:02:23:14\r\n{\\an1}Des nouveaux immeubles\r\nrestent quasi d\u00e9serts.\r\n\r\n00:02:23:16  00:02:26:11\r\n{\\an1}Dans le canton de Fribourg,\r\npour convaincre des locataires,\r\n\r\n00:02:26:12  00:02:29:03\r\n{\\an1}on leur propose parfois des cadeaux.\r\n\r\n00:02:29:05  00:02:33:02\r\n{\\an1}Enqu\u00eate de Melchior Oberson\r\n\"En terrain connu\".\r\n\r\n00:02:33:04  00:02:37:04\r\n{\\an1}On est nombreux\r\n\u00e0 \u00eatre accros aux selfies,\r\n\r\n00:02:37:06  00:02:42:20\r\n{\\an1}mais l'art du portrait\r\nn'a rien de nouveau.\r\n\r\n00:02:42:22  00:02:46:21\r\n{\\an1}L'exposition de la m\u00e9diath\u00e8que\r\nde Martigny pousse \u00e0 la r\u00e9flexion.\r\n\r\n00:02:48:11  00:02:51:10\r\n{\\an1}La gr\u00e8ve pour le climat\r\n\r\n00:02:51:11  00:02:54:17\r\n{\\an1}s'est mu\u00e9e en manifestation multiple.\r\n\r\n00:02:54:19  00:02:59:00\r\n{\\an1}Les r\u00e9seaux sociaux ont\r\njou\u00e9 leur r\u00f4le de mobilisation.\r\n\r\n00:02:59:02  00:03:06:07\r\n{\\an1}Plus de 10'000 personnes\r\n\u00e0 Lausanne, 10'000 aussi \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:03:10:15  00:03:16:01\r\n{\\an1}-Manifestation pour le climat,\r\nacte 2.\r\n\r\n00:03:16:03  00:03:19:11\r\n{\\an1}Les \u00e9tudiants avaient montr\u00e9\r\nle chemin le 18 janvier dernier.\r\n\r\n00:03:19:13  00:03:22:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le mouvement\r\ns'est \u00e9tendu et renforc\u00e9.\r\n\r\n00:03:22:03  00:03:25:23\r\n{\\an1}Dans 14 villes\r\ncet apr\u00e8s-midi dans toute la Suisse,\r\n\r\n00:03:26:01  00:03:28:16\r\n{\\an1}un m\u00eame message,\r\npeu importe la langue:\r\n\r\n00:03:28:18  00:03:40:09\r\n{\\an1}Ils scandent en diff\u00e9rentes langues\r\n\r\n00:03:41:16  00:03:44:06\r\n{\\an1}-Agir avant qu'il ne soit trop tard.\r\n\r\n00:03:44:08  00:03:47:05\r\n{\\an1}Rassemblement important \u00e0 Berne,\r\no\u00f9 se jouent les politiques\r\n\r\n00:03:47:07  00:03:48:20\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de climat.\r\n\r\n00:03:49:03  00:03:51:00\r\n{\\an1}-Ce n'est pas une question de savoir\r\n\r\n00:03:51:02  00:03:53:07\r\n{\\an1}si c'est r\u00e9aliste, mais se demander:\r\n\r\n00:03:53:09  00:03:55:19\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce qu'on peut faire\r\npour que \u00e7a le devienne ?\"\r\n\r\n00:03:56:00  00:03:59:00\r\n{\\an1}-Beaucoup \u00e9taient l\u00e0 il y a\r\ndeux semaines, comme \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:03:59:20  00:04:02:15\r\n{\\an1}-Le faire une fois n'a pas d'effets.\r\n\r\n00:04:02:17  00:04:05:15\r\n{\\an1}Il faut continuer.\r\n\r\n00:04:07:07  00:04:13:21\r\n{\\an1}-Le r\u00e9chauffement climatique\r\ntouche tout le monde.\r\n\r\n00:04:13:23  00:04:17:17\r\n{\\an1}\u00c0 Lausanne, plus de 10'000 personnes\r\nse sont rassembl\u00e9es.\r\n\r\n00:04:18:06  00:04:20:22\r\n{\\an1}-Ca va au-del\u00e0 de la politique,\r\n\r\n00:04:21:00  00:04:23:01\r\n{\\an1}\u00e7a concerne tout le monde.\r\n\r\n00:04:23:03  00:04:27:01\r\n{\\an1}Les petits, les gros, les riches,\r\nles faibles...\r\n\r\n00:04:27:09  00:04:29:21\r\n{\\an1}-2'500 personnes \u00e0 Fribourg\r\nou Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:04:29:23  00:04:33:09\r\n{\\an1}plus de 10'000 manifestants\r\n\u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:04:33:11  00:04:37:11\r\n{\\an1}Des jeunes, leurs parents,\r\nleurs grands-parents...\r\n\r\n00:04:38:07  00:04:41:23\r\n{\\an1}-Je suis grand-m\u00e8re, je vois ce b\u00e9b\u00e9\r\n\r\n00:04:42:01  00:04:45:01\r\n{\\an1}et je me demande: \"Dans quel monde\r\n\r\n00:04:45:03  00:04:47:04\r\n{\\an1}on t'accueille ?\"\r\n\r\n00:04:47:06  00:04:50:07\r\n{\\an1}Il faut que \u00e7a change.\r\n\r\n00:04:52:11  00:04:52:15\r\n{\\an1}-En Suisse, plus de 40'000 personnes\r\nont foul\u00e9 les pav\u00e9s.\r\n\r\n00:04:52:17  00:04:58:21\r\n{\\an1}Deux fois plus\r\nqu'il y a deux semaines.\r\n\r\n00:05:00:11  00:05:04:07\r\n{\\an1}-Parmi les moments marquants,\r\nle discours du prix Nobel\r\n\r\n00:05:04:09  00:05:12:08\r\n{\\an1}Jacques Dubochet qui a lanc\u00e9\r\nun vibrant appel \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:05:12:10  00:05:13:21\r\n{\\an1}Ecoutez.\r\n\r\n00:05:15:06  00:05:17:11\r\n{\\an1}-J'ai l'impression de vivre\r\n\r\n00:05:17:13  00:05:19:13\r\n{\\an1}un moment historique.\r\n\r\n00:05:19:15  00:05:24:14\r\n{\\an1}Pas pour la ville de Lausanne,\r\nmais pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:05:24:16  00:05:32:11\r\n{\\an1}La foule l'acclame\r\n\r\n00:05:32:12  00:05:36:10\r\n{\\an1}La foule hurle\r\n\r\n00:05:36:11  00:05:40:06\r\n{\\an1}-Je remercie les jeunes,\r\n\r\n00:05:40:08  00:05:42:15\r\n{\\an1}ils se sont mis en route.\r\n\r\n00:05:42:17  00:05:45:12\r\n{\\an1}C'est eux qui vont sauver...\r\npas moi...\r\n\r\n00:05:45:14  00:05:50:23\r\n{\\an1}Ils vont sauver notre humanit\u00e9.\r\n\r\n00:05:51:01  00:05:56:03\r\n{\\an1}-On est fiers de cette g\u00e9n\u00e9ration ?\r\n-Ouais, on est fiers.\r\n\r\n00:05:56:05  00:05:58:11\r\n{\\an1}On est boulevers\u00e9s.\r\n\r\n00:05:59:20  00:06:01:20\r\n{\\an1}-Manifester, c'est une chose,\r\n\r\n00:06:01:22  00:06:07:05\r\n{\\an1}changer ses habitudes,\r\nc'est un investissement personnel.\r\n\r\n00:06:07:07  00:06:10:15\r\n{\\an1}Reportage entre Moutier et Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:06:11:18  00:06:14:05\r\n{\\an1}-Pour la famille Liechti,\r\n\r\n00:06:14:07  00:06:17:05\r\n{\\an1}le climat est une pr\u00e9occupation\r\nde longue date.\r\n\r\n00:06:17:07  00:06:21:06\r\n{\\an1}Barbara, Jean-Charles, Kenzo,\r\nKoreane et Tyfaine\r\n\r\n00:06:21:08  00:06:24:02\r\n{\\an1}qualifient leur mode de vie\r\nde minimaliste.\r\n\r\n00:06:24:11  00:06:27:09\r\n{\\an1}-On consomme des produits\r\n\r\n00:06:27:11  00:06:30:08\r\n{\\an1}quand on en a besoin.\r\n\r\n00:06:30:10  00:06:35:23\r\n{\\an1}Que ce soit la nourriture,\r\nles habits, les produits de sport.\r\n\r\n00:06:36:01  00:06:39:19\r\n{\\an1}On ach\u00e8te les choses\r\nqui sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:06:40:06  00:06:41:17\r\n{\\an1}-Il y a sept ans,\r\n\r\n00:06:41:19  00:06:44:22\r\n{\\an1}Barbara a initi\u00e9 toute la famille\r\nau z\u00e9ro d\u00e9chet.\r\n\r\n00:06:45:07  00:06:47:17\r\n{\\an1}-J'ai lu une phrase du style:\r\n\r\n00:06:47:19  00:06:51:16\r\n{\\an1}\"Qu'advient-il des d\u00e9chets\r\nque prend le camion-poubelle ?\"\r\n\r\n00:06:51:18  00:06:56:21\r\n{\\an1}\"Que se passerait-il si on br\u00fblait\r\nvos d\u00e9chets dans votre salon ?\"\r\n\r\n00:06:57:15  00:07:00:04\r\n{\\an1}-Les enfants\r\nn'ont jamais pris l'avion.\r\n\r\n00:07:00:06  00:07:04:00\r\n{\\an1}Ils sont fiers de l'investissement\r\nfamilial pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:07:04:08  00:07:06:23\r\n{\\an1}-Ca me fait peur de voir\r\n\r\n00:07:07:01  00:07:09:19\r\n{\\an1}\u00e0 quelle vitesse le climat change\r\n\r\n00:07:09:21  00:07:12:15\r\n{\\an1}et qu'on pourrait ne plus vivre\r\nsur la Terre\r\n\r\n00:07:12:17  00:07:15:02\r\n{\\an1}\u00e0 cause de conditions non favorables.\r\n\r\n00:07:15:11  00:07:19:03\r\n{\\an1}-Le seul d\u00e9faut de cette famille:\r\nce 4x4 diesel,\r\n\r\n00:07:19:05  00:07:24:22\r\n{\\an1}utilis\u00e9 d'ailleurs pour aller\r\n\u00e0 la manifestation pour le climat.\r\n\r\n00:07:25:00  00:07:29:08\r\n{\\an1}La famille s'est jointe\r\naux jeunes \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:07:32:07  00:07:36:11\r\n{\\an1}-Il y beaucoup de jeunes,\r\n\r\n00:07:36:12  00:07:40:01\r\n{\\an1}c'est important d'\u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:07:40:03  00:07:43:05\r\n{\\an1}Ce sont eux les acteurs du monde\r\nde demain.\r\n\r\n00:07:43:07  00:07:47:01\r\n{\\an1}Notre r\u00f4le est de les accompagner.\r\n\r\n00:07:48:01  00:07:51:08\r\n{\\an1}-Les prochaines \u00e9tapes de la gr\u00e8ve\r\ndu climat seront suivies de pr\u00e8s\r\n\r\n00:07:51:10  00:07:52:14\r\n{\\an1}par la famille Liechti.\r\n\r\n00:07:52:16  00:07:54:22\r\n{\\an1}Le sauvetage de la plan\u00e8te\r\nest pour eux une priorit\u00e9.\r\n\r\n00:07:55:20  00:07:59:21\r\n{\\an1}-Jos\u00e9 Ribeaud \u00e9tait un visage\r\nfamilier pour beaucoup de Romands.\r\n\r\n00:07:59:23  00:08:03:15\r\n{\\an1}Figure du journalisme,\r\nil s'est \u00e9teint ce matin \u00e0 Berlin.\r\n\r\n00:08:03:17  00:08:08:05\r\n{\\an1}J.Ribeaud avait \u00e9t\u00e9 le premier\r\npr\u00e9sentateur du T\u00e9l\u00e9journal,\r\n\r\n00:08:08:07  00:08:13:23\r\n{\\an1}en 1966, pour la Suisse romande.\r\n\r\n00:08:14:01  00:08:17:05\r\n{\\an1}Portait.\r\n\r\n00:08:19:14  00:08:21:14\r\n{\\an1}-Il y a moins de trois ans,\r\nJos\u00e9 Ribeaud,\r\n\r\n00:08:21:16  00:08:24:20\r\n{\\an1}le premier pr\u00e9sentateur\r\ndu T\u00e9l\u00e9journal \u00e9tait revenu\r\n\r\n00:08:24:22  00:08:27:22\r\n{\\an1}\u00e0 la r\u00e9daction de la RTS.\r\n\r\n00:08:28:05  00:08:31:22\r\n{\\an1}-50 ans de diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:08:32:00  00:08:34:10\r\n{\\an1}-En 1966, premier T\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n00:08:34:11  00:08:36:02\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e de ma naissance.\r\n\r\n00:08:36:11  00:08:40:06\r\n{\\an1}-N\u00e9 \u00e0 Coeuve dans le Jura,\r\nJos\u00e9 Ribeaud est d'abord enseignant\r\n\r\n00:08:40:08  00:08:42:16\r\n{\\an1}\u00e0 Moutier, puis en Afrique.\r\n\r\n00:08:42:18  00:08:46:01\r\n{\\an1}Il devient journaliste en 1963,\r\nil pr\u00e9sente le premier\r\n\r\n00:08:46:03  00:08:50:11\r\n{\\an1}journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pour\r\nla Suisse romande en 1966.\r\n\r\n00:08:50:12  00:08:54:23\r\n{\\an1}R\u00e9dacteur en chef du journal\r\nde la TSR jusqu'en 1990.\r\n\r\n00:08:55:01  00:08:58:11\r\n{\\an1}Il occupera la m\u00eame fonction\r\npour le journal \"La libert\u00e9\"\r\n\r\n00:08:58:12  00:09:00:23\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 sa retraite.\r\n\r\n00:09:01:01  00:09:04:03\r\n{\\an1}En 1987, il re\u00e7oit le prix\r\nde la Fondation Oertli\r\n\r\n00:09:04:05  00:09:08:05\r\n{\\an1}pour ses reportages.\r\n\r\n00:09:08:07  00:09:11:23\r\n{\\an1}En 2010 para\u00eet son livre\r\n\"La Suisse plurilinge se d\u00e9glingue\",\r\n\r\n00:09:12:01  00:09:15:11\r\n{\\an1}plaidoyer pour les quatre\r\nlangues nationales.\r\n\r\n00:09:15:13  00:09:22:15\r\n{\\an1}En 2014 sort son dernier livre\r\n\"Maudite d\u00e9charge\".\r\n\r\n00:09:22:17  00:09:28:23\r\n{\\an1}En 2007, il s'installe \u00e0 Berlin,\r\no\u00f9 il est mort ce matin, \u00e0 83 ans.\r\n\r\n00:09:32:02  00:09:39:22\r\n{\\an1}Voici un souvenir de cette \u00e9poque.\r\n\r\n00:09:41:02  00:09:43:19\r\n{\\an1}-J'avais suivi une formation\r\n\r\n00:09:43:21  00:09:45:09\r\n{\\an1}tr\u00e8s superficielle\r\n\r\n00:09:45:11  00:09:48:13\r\n{\\an1}aux \u00e9missions r\u00e9gionales \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:48:15  00:09:53:12\r\n{\\an1}On a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 l'eau\r\ndans un mini studio.\r\n\r\n00:09:53:14  00:10:04:10\r\n{\\an1}Les conditions n'\u00e9taient pas\r\ntr\u00e8s amusantes.\r\n\r\n00:10:04:13  00:10:06:16\r\n{\\an1}Il y a eu une r\u00e9volution\r\n\r\n00:10:06:20  00:10:09:09\r\n{\\an1}en 50 ans.\r\n\r\n00:10:09:12  00:10:11:15\r\n{\\an1}Les 8 premi\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:10:11:19  00:10:13:20\r\n{\\an1}on avait une cam\u00e9ra\r\n\r\n00:10:14:00  00:10:16:01\r\n{\\an1}t\u00e9l\u00e9command\u00e9e de la r\u00e9gie.\r\n\r\n00:10:16:05  00:10:18:06\r\n{\\an1}Quand on bougeait,\r\n\r\n00:10:18:10  00:10:21:02\r\n{\\an1}on sortait de l'image.\r\n\r\n00:10:21:06  00:10:23:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 8 ans,\r\n\r\n00:10:23:12  00:10:25:13\r\n{\\an1}on a eu le prompteur.\r\n\r\n00:10:25:17  00:10:28:11\r\n{\\an1}Puis la couleur.\r\n\r\n00:10:28:15  00:10:32:04\r\n{\\an1}\u00c0 partir de 1982,\r\n\r\n00:10:32:08  00:10:34:11\r\n{\\an1}il y a eu une \u00e9volution tr\u00e8s rapide\r\n\r\n00:10:34:14  00:10:36:12\r\n{\\an1}avec un vrai studio.\r\n\r\n00:10:37:21  00:10:40:11\r\n{\\an1}-Le Venezuela est sur la corde raide.\r\n\r\n00:10:40:13  00:10:48:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui, face-\u00e0-face\r\ndes pro-Guaido et des pro-Maduro.\r\n\r\n00:10:48:14  00:10:52:13\r\n{\\an1}Le point sur les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:10:55:19  00:10:59:12\r\n{\\an1}-Cette marche voulait changer\r\nle cours de l'histoire\r\n\r\n00:10:59:14  00:11:04:00\r\n{\\an1}et obtenir la d\u00e9mission\r\nde Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:11:04:02  00:11:09:20\r\n{\\an1}La nuit derni\u00e8re, Juan Guaido,\r\npr\u00e9sident par int\u00e9rim autoproclam\u00e9,\r\n\r\n00:11:09:22  00:11:15:15\r\n{\\an1}a appel\u00e9 les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens\r\n\u00e0 le soutenir.\r\n\r\n00:11:15:17  00:11:25:06\r\n{\\an1}L'ultimatum lanc\u00e9 par l'Union\r\neurop\u00e9enne expire demain.\r\n\r\n00:11:25:08  00:11:28:23\r\n{\\an1}Si Nicolas Maduro,\r\nne convoque pas d'\u00e9lections,\r\n\r\n00:11:29:01  00:11:32:06\r\n{\\an1}Juan Guaido devrait \u00eatre reconnu\r\ncomme pr\u00e9sident,\r\n\r\n00:11:32:08  00:11:35:23\r\n{\\an1}lui qui b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9j\u00e0 du soutien\r\ninconditionnel des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:11:37:03  00:11:38:22\r\n{\\an1}-Les jeux sont faits,\r\n\r\n00:11:39:00  00:11:41:20\r\n{\\an1}nous avons un nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:11:41:22  00:11:46:19\r\n{\\an1}Nous esp\u00e9rons que N.Maduro quittera\r\npacifiquement le gouvernement.\r\n\r\n00:11:47:13  00:11:50:12\r\n{\\an1}-L'histoire\r\nlui donnerait-il raison ?\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:56:06\r\n{\\an1}Un g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e\r\nvient de changer de camps.\r\n\r\n00:11:58:20  00:12:02:08\r\n{\\an1}Un pouvoir qui est loin\r\nde s'estimer vaincu.\r\n\r\n00:12:02:10  00:12:08:01\r\n{\\an1}Les pro-Maduro sont all\u00e9s dans\r\nla rue en cette journ\u00e9e anniversaire\r\n\r\n00:12:08:03  00:12:16:00\r\n{\\an1}de la r\u00e9volution bolivarienne.\r\n\r\n00:12:16:04  00:12:20:06\r\n{\\an1}-Nous d\u00e9fendons notre ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:12:20:11  00:12:25:05\r\n{\\an1}Nous ne voulons pas\r\nd'intervention dans notre pays.\r\n\r\n00:12:25:09  00:12:32:00\r\n{\\an1}-Nicolas Maduro\r\na retrouv\u00e9 ses accents de tribun.\r\n\r\n00:12:32:04  00:12:36:02\r\n{\\an1}Il d\u00e9nonce les \u00c9tats-Unis\r\nqui seraient en train\r\n\r\n00:12:36:07  00:12:38:12\r\n{\\an1}de pr\u00e9parer un coup d'Etat.\r\n\r\n00:12:40:04  00:12:44:04\r\n{\\an1}-Anouk Henry, vous \u00eates\r\nnotre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Caracas.\r\n\r\n00:12:44:07  00:12:51:14\r\n{\\an1}Le Venezuela est \u00e0 un moment\r\ncharni\u00e8re de son histoire.\r\n\r\n00:12:51:18  00:12:56:12\r\n{\\an1}-Oui,\r\nc'est un point de bascule.\r\n\r\n00:12:56:16  00:13:00:04\r\n{\\an1}C'est ce qui a motiv\u00e9\r\nles opposants\r\n\r\n00:13:00:09  00:13:02:18\r\n{\\an1}\u00e0 descendre dans la rue.\r\n\r\n00:13:02:22  00:13:05:01\r\n{\\an1}Cette manifestation \u00e9tait\r\nparticuli\u00e8re.\r\n\r\n00:13:05:05  00:13:07:08\r\n{\\an1}\u00c0 cause des pressions\r\ninternationales\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:11:17\r\n{\\an1}et les soutiens internationaux\r\nqui ont motiv\u00e9 les opposants.\r\n\r\n00:13:11:21  00:13:15:23\r\n{\\an1}Et \u00e0 cause de cette figure,\r\n\r\n00:13:16:03  00:13:19:08\r\n{\\an1}Juan Guaido\r\na r\u00e9ussi son tour de force.\r\n\r\n00:13:19:11  00:13:21:14\r\n{\\an1}Il a r\u00e9unifi\u00e9 l'opposition.\r\n\r\n00:13:21:18  00:13:29:00\r\n{\\an1}En m\u00eame temps,\r\nune r\u00e9union de soutien avait lieu\r\n\r\n00:13:29:04  00:13:35:03\r\n{\\an1}au gouvernement.\r\n\r\n00:13:36:08  00:13:42:08\r\n{\\an1}On voyait ce matin dans la rue\r\n\r\n00:13:42:12  00:13:45:12\r\n{\\an1}que le chavisme est sur la\r\nd\u00e9fensive.\r\n\r\n00:13:45:16  00:13:48:13\r\n{\\an1}Ce qui sera crucial,\r\n\r\n00:13:48:17  00:13:54:15\r\n{\\an1}c'est la question de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:13:57:09  00:14:01:18\r\n{\\an1}Est-ce qu'elle pourra destituer le\r\npr\u00e9sident N.Maduro ou pas.\r\n\r\n00:14:01:22  00:14:04:10\r\n{\\an1}Ce qu'on ne sait pas encore,\r\nc'est de quel c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:14:04:13  00:14:06:16\r\n{\\an1}le gouvernement va basculer.\r\n\r\n00:14:08:07  00:14:10:04\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:14:10:06  00:14:13:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les Etats-Unis,\r\n\r\n00:14:13:14  00:14:17:23\r\n{\\an1}la Russie se retire du m\u00eame trait\u00e9\r\nsur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:14:20:05  00:14:23:11\r\n{\\an1}-Retour aux \"ann\u00e9es de plomb\"\r\nentre Moscou et Washington\r\n\r\n00:14:23:12  00:14:26:00\r\n{\\an1}ou simple escarmouche ?\r\n\r\n00:14:26:02  00:14:31:19\r\n{\\an1}Moscou r\u00e9pond: \"La Russie se retire\r\naussi du trait\u00e9 nucl\u00e9aire\".\r\n\r\n00:14:34:12  00:14:37:18\r\n{\\an1}-Ils se retirent du trait\u00e9 ?\r\n\r\n00:14:37:20  00:14:40:02\r\n{\\an1}Nous faisons de m\u00eame.\r\n\r\n00:14:40:04  00:14:44:02\r\n{\\an1}Nous d\u00e9velopperons,\r\ncomme eux, de nouvelles armes.\r\n\r\n00:14:45:15  00:14:49:09\r\n{\\an1}-Mauvaise nouvelle pour l'Europe qui\r\npourrait se retrouver sur son sol\r\n\r\n00:14:49:11  00:14:52:18\r\n{\\an1}avec des nouveaux missiles\r\nde port\u00e9e interm\u00e9diaire.\r\n\r\n00:14:52:20  00:14:59:12\r\n{\\an1}Pourtant, A.Merkel,\r\napprouve la d\u00e9cision am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:15:01:17  00:15:04:13\r\n{\\an1}-Il est clair que Moscou\r\n\r\n00:15:04:15  00:15:07:00\r\n{\\an1}a viol\u00e9 ce trait\u00e9.\r\n\r\n00:15:07:02  00:15:11:23\r\n{\\an1}Nous allons parler avec la Russie.\r\n\r\n00:15:12:06  00:15:15:19\r\n{\\an1}-Il resterait 6 mois avant\r\nqu'une nouvelle course aux armements\r\n\r\n00:15:15:21  00:15:18:10\r\n{\\an1}ne devienne officielle.\r\n\r\n00:15:19:01  00:15:20:18\r\n{\\an1}-Les Etats-Unis souhaitent\r\n\r\n00:15:20:20  00:15:22:11\r\n{\\an1}de meilleures relations\r\n\r\n00:15:22:12  00:15:24:06\r\n{\\an1}avec la Russie.\r\n\r\n00:15:24:08  00:15:27:09\r\n{\\an1}Si elle met fin \u00e0 sa d\u00e9stabilisation.\r\n\r\n00:15:28:04  00:15:30:20\r\n{\\an1}-Cette course aux armements\r\n\r\n00:15:30:22  00:15:33:01\r\n{\\an1}a pour but\r\n\r\n00:15:33:03  00:15:35:09\r\n{\\an1}de nous affaiblir \u00e9conomiquement.\r\n\r\n00:15:35:11  00:15:38:03\r\n{\\an1}Mais nous allons relever le d\u00e9fi.\r\n\r\n00:15:39:15  00:15:44:11\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 qui ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre\r\n\u00e0 une rh\u00e9torique de guerre froide.\r\n\r\n00:15:46:07  00:15:50:02\r\n{\\an1}-Le Premier ministre B.Netanyahu\r\n\r\n00:15:50:04  00:15:55:18\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 la\r\npr\u00e9sence internationale \u00e0 H\u00e9bron.\r\n\r\n00:15:55:20  00:16:02:14\r\n{\\an1}La Suisse \u00e9tait active \u00e0 cette\r\nmission depuis plus de 20 ans.\r\n\r\n00:16:02:17  00:16:06:19\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:16:08:22  00:16:12:01\r\n{\\an1}-C'est l'\u00e9v\u00e9nement le plus marquant\r\nde la pr\u00e9sence suisse \u00e0 H\u00e9bron\r\n\r\n00:16:12:03  00:16:13:16\r\n{\\an1}en tant qu'observatrice.\r\n\r\n00:16:13:18  00:16:16:20\r\n{\\an1}En 2002, une jeune Vaudoise\r\nest tu\u00e9e pendant sa mission\r\n\r\n00:16:16:22  00:16:19:02\r\n{\\an1}par un tireur palestinien.\r\n\r\n00:16:19:04  00:16:21:04\r\n{\\an1}La communaut\u00e9 helv\u00e9tique\r\nest sous le choc.\r\n\r\n00:16:21:12  00:16:23:20\r\n{\\an1}*-On est tous constern\u00e9s.\r\n\r\n00:16:23:22  00:16:27:00\r\n{\\an1}*Hier soir, une partie d'entre nous\r\n\r\n00:16:27:02  00:16:31:17\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 gard\u00e9e devant la morgue\r\n\u00e0 l'h\u00f4pital d'H\u00e9bron,\r\n\r\n00:16:31:18  00:16:36:07\r\n{\\an1}pour emp\u00eacher les personnes d'entrer.\r\n\r\n00:16:36:15  00:16:39:01\r\n{\\an1}-Pendant plus de 20 ans,\r\nla Suisse a fait partie\r\n\r\n00:16:39:03  00:16:42:00\r\n{\\an1}de ce groupe\r\nd'observateurs internationaux.\r\n\r\n00:16:42:02  00:16:45:16\r\n{\\an1}Mais depuis hier,\r\nils ne sont plus \u00e0 H\u00e9bron.\r\n\r\n00:16:45:18  00:16:48:23\r\n{\\an1}200'000 Palestiniens et\r\ndes milliers de colons isra\u00e9liens\r\n\r\n00:16:49:01  00:16:51:21\r\n{\\an1}se partagent la ville\r\nen deux zones s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n00:16:51:23  00:16:55:01\r\n{\\an1}La communaut\u00e9 juive\r\nne regrette pas ce d\u00e9part.\r\n\r\n00:16:55:15  00:16:59:07\r\n{\\an1}-Ils \u00e9voquent des installations\r\n\r\n00:16:59:09  00:17:02:03\r\n{\\an1}ill\u00e9gales \u00e0 H\u00e9bron.\r\n\r\n00:17:02:05  00:17:05:17\r\n{\\an1}Ca donne l'impression que la pr\u00e9sence\r\ndes juifs n'est pas normale.\r\n\r\n00:17:12:16  00:17:15:15\r\n{\\an1}-Mais ici,\r\nles points de contr\u00f4le sont nombreux\r\n\r\n00:17:15:17  00:17:19:00\r\n{\\an1}et l'arm\u00e9e pr\u00e9sente\r\npour prot\u00e9ger les colons.\r\n\r\n00:17:19:02  00:17:22:00\r\n{\\an1}Sans la pr\u00e9sence internationale,\r\nce Palestinien\r\n\r\n00:17:22:02  00:17:24:11\r\n{\\an1}craint que l'occupation\r\nne se d\u00e9roule \u00e0 huis clos.\r\n\r\n00:17:24:19  00:17:27:03\r\n{\\an1}-On craint que les agressions\r\n\r\n00:17:27:05  00:17:29:21\r\n{\\an1}augmentent contre femmes et enfants.\r\n\r\n00:17:29:23  00:17:32:17\r\n{\\an1}Que les actions brutales\r\nde l'arm\u00e9e d'occupation\r\n\r\n00:17:32:19  00:17:36:22\r\n{\\an1}soient plus nombreuses\r\ndans les points de contr\u00f4le.\r\n\r\n00:17:37:17  00:17:40:02\r\n{\\an1}-Le Premier ministre isra\u00e9lien\r\na cr\u00e9\u00e9 la surprise\r\n\r\n00:17:40:04  00:17:43:03\r\n{\\an1}en cessant le mandat\r\ndes observateurs.\r\n\r\n00:17:43:10  00:17:46:06\r\n{\\an1}-Toute mesure r\u00e9pondant \u00e0 une demande\r\n\r\n00:17:46:08  00:17:48:12\r\n{\\an1}qui existait parmi les habitants\r\n\r\n00:17:48:14  00:17:57:04\r\n{\\an1}de la Cisjordanie\r\npeut favoriser son \u00e9lection.\r\n\r\n00:17:57:17  00:18:01:06\r\n{\\an1}-Des membres de la pr\u00e9sence\r\ninternationale condamnent ce choix.\r\n\r\n00:18:01:08  00:18:03:19\r\n{\\an1}Ils s'inqui\u00e8tent\r\nd'une mont\u00e9e des tensions \u00e0 H\u00e9bron.\r\n\r\n00:18:05:09  00:18:09:16\r\n{\\an1}-La Suisse ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier\r\nde tarifs douaniers pr\u00e9f\u00e9rentiels\r\n\r\n00:18:09:18  00:18:19:06\r\n{\\an1}pour exporter son acier en Europe,\r\nmais b\u00e9n\u00e9ficiera d'exceptions.\r\n\r\n00:18:19:08  00:18:23:08\r\n{\\an1}Explications.\r\n\r\n00:18:25:09  00:18:29:19\r\n{\\an1}-A Swiss Steel, \u00e0 Emmenbruecke (LU),\r\non usine de l'acier.\r\n\r\n00:18:29:21  00:18:34:07\r\n{\\an1}Surtout des c\u00e2bles qui n'ont pas\r\n\u00e9t\u00e9 \u00e9coul\u00e9s sur le march\u00e9,\r\n\r\n00:18:34:09  00:18:37:02\r\n{\\an1}pourtant demandeur l'an dernier.\r\n\r\n00:18:38:04  00:18:41:01\r\n{\\an1}-Pour \u00e9viter le paiement\r\n\r\n00:18:41:03  00:18:43:05\r\n{\\an1}de tarifs punitifs,\r\n\r\n00:18:43:06  00:18:46:12\r\n{\\an1}on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9\r\nde produire ce mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:18:46:14  00:18:49:17\r\n{\\an1}On a d\u00fb l'entreposer sans le vendre.\r\n\r\n00:18:49:19  00:18:57:03\r\n{\\an1}On a essuy\u00e9 des pertes et une\r\naugmentation des co\u00fbts logistiques.\r\n\r\n00:18:57:13  00:19:01:03\r\n{\\an1}-En gros, c'est la faute \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n00:19:01:05  00:19:05:05\r\n{\\an1}En mars dernier, il a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'instaurer des taxes douani\u00e8res\r\n\r\n00:19:05:07  00:19:10:23\r\n{\\an1}de 25 % sur les importations\r\nd'acier et d'aluminium chinois.\r\n\r\n00:19:11:01  00:19:15:15\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter que ce dernier\r\ninonde le march\u00e9 europ\u00e9en,\r\n\r\n00:19:15:17  00:19:20:20\r\n{\\an1}l'UE a d\u00e9cid\u00e9 aussi d'\u00e9dicter\r\ndes mesures protectionnistes.\r\n\r\n00:19:20:22  00:19:25:13\r\n{\\an1}Comme elle ne fait pas partie\r\nde l'UE, la Suisse a trinqu\u00e9.\r\n\r\n00:19:25:15  00:19:29:19\r\n{\\an1}Soumise \u00e0 des quotas de vente\r\ndans les pays europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:19:29:21  00:19:34:12\r\n{\\an1}et comme ils \u00e9taient atteints\r\nen 2018, il a fallu stocker.\r\n\r\n00:19:34:14  00:19:38:13\r\n{\\an1}Hier, le Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n\u00e0 l'\u00e9conomie a n\u00e9goci\u00e9\r\n\r\n00:19:38:15  00:19:44:03\r\n{\\an1}quelques am\u00e9nagements tarifaires.\r\n\r\n00:19:51:03  00:19:54:09\r\n{\\an1}-D\u00e8s le 2 f\u00e9vrier, les producteurs\r\n\r\n00:19:54:11  00:19:56:09\r\n{\\an1}pourront \u00e0 nouveau exporter\r\n\r\n00:19:56:11  00:20:02:11\r\n{\\an1}en franchise le droit de douane et\r\nlivrer les m\u00eames volumes qu'avant.\r\n\r\n00:20:03:06  00:20:08:07\r\n{\\an1}-Oui, mais les contingents\r\ndevraient subsister jusqu'en 2021.\r\n\r\n00:20:08:09  00:20:13:21\r\n{\\an1}L'acc\u00e8s au march\u00e9\r\nn'est pas totalement libre.\r\n\r\n00:20:15:10  00:20:19:06\r\n{\\an1}-Une enqu\u00eate \u00e0 l'enseigne\r\nde notre rubrique \"En terrain connu\"\r\n\r\n00:20:19:08  00:20:22:21\r\n{\\an1}sur ces immeubles neufs\r\nqui peinent \u00e0 se remplir.\r\n\r\n00:20:22:23  00:20:28:17\r\n{\\an1}Melchior Oberson, vous vous trouvez\r\n\u00e0 Fribourg, un de ces cantons\r\n\r\n00:20:28:19  00:20:37:18\r\n{\\an1}qui viennent \u00e0 l'esprit quand\r\non parle du boom de la construction.\r\n\r\n00:20:37:22  00:20:43:17\r\n{\\an1}-L'horizon fribourgeois\r\ns'est dentel\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n00:20:43:21  00:20:48:06\r\n{\\an1}\u00e0 cause des grues.\r\n\r\n00:20:48:10  00:20:53:01\r\n{\\an1}\u00c7a donne une image\r\ndynamique et prosp\u00e8re,\r\n\r\n00:20:53:05  00:21:01:02\r\n{\\an1}mais cette fr\u00e9n\u00e9sie du b\u00e2timent\r\nsoul\u00e8ve des interrogations.\r\n\r\n00:21:07:02  00:21:11:21\r\n{\\an1}Des personnes s'inqui\u00e8tent\r\nd'une b\u00e9tonisation de la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:21:12:01  00:21:16:13\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me,\r\nc'est que les b\u00e2timents nouveaux\r\n\r\n00:21:16:17  00:21:18:23\r\n{\\an1}sont quasiment vides.\r\n\r\n00:21:25:00  00:21:27:03\r\n{\\an1}-Ici, le silence est lourd,\r\npresque embarrassant.\r\n\r\n00:21:27:05  00:21:29:12\r\n{\\an1}Pourtant, nous sommes\r\nproche du centre-ville de Bulle.\r\n\r\n00:21:29:14  00:21:32:11\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 une ind\u00e9niable modernit\u00e9,\r\nces immeubles sont au 3/4 vides.\r\n\r\n00:21:32:13  00:21:34:17\r\n{\\an1}Il est m\u00eame difficile\r\nde trouver des r\u00e9sidents.\r\n\r\n00:21:35:00  00:21:36:22\r\n{\\an1}-C'est apaisant,\r\n\r\n00:21:37:00  00:21:39:12\r\n{\\an1}mais c'est tr\u00e8s vide\r\n\r\n00:21:39:14  00:21:41:07\r\n{\\an1}quand on arrive.\r\n\r\n00:21:41:15  00:21:44:23\r\n{\\an1}-Bulle s'est m\u00e9tamorphos\u00e9e\r\ndepuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:21:45:01  00:21:50:02\r\n{\\an1}elle peine \u00e0 se remplir\r\net on s'y arrache les locataires.\r\n\r\n00:21:53:19  00:21:55:23\r\n{\\an1}-On m'a propos\u00e9\r\n\r\n00:21:56:01  00:22:02:09\r\n{\\an1}de m'offrir trois mois de loyer.\r\n\r\n00:22:03:06  00:22:06:02\r\n{\\an1}-Abonnement au fitness,\r\nbons d'achat, iPad,\r\n\r\n00:22:06:04  00:22:08:16\r\n{\\an1}les futurs locataires sont dorlot\u00e9s.\r\n\r\n00:22:08:18  00:22:12:18\r\n{\\an1}Pour le pr\u00e9sident de l'association\r\ndes locataires fribourgeoise,\r\n\r\n00:22:12:20  00:22:16:11\r\n{\\an1}la situation pourrait se compliquer.\r\n\r\n00:22:17:02  00:22:19:11\r\n{\\an1}-Je suis inquiet de l'\u00e9clatement\r\n\r\n00:22:19:12  00:22:21:20\r\n{\\an1}d'une bulle immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:22:21:22  00:22:25:13\r\n{\\an1}D'\u00e9normes logements sont construits\r\net sont presque vides.\r\n\r\n00:22:25:15  00:22:28:16\r\n{\\an1}D'autres, en construction\r\nen ville ou en p\u00e9riph\u00e9rie,\r\n\r\n00:22:28:18  00:22:34:17\r\n{\\an1}proposent\r\ndes milliers de logements.\r\n\r\n00:22:36:00  00:22:38:00\r\n{\\an1}-Beaucoup ont investi\r\ndans l'immobilier,\r\n\r\n00:22:38:02  00:22:40:22\r\n{\\an1}notamment les caisses de pension.\r\n\r\n00:22:41:00  00:22:43:13\r\n{\\an1}Un exc\u00e8s de logements vides\r\npourrait p\u00e9naliser\r\n\r\n00:22:43:15  00:22:46:15\r\n{\\an1}les propri\u00e9taires endett\u00e9s,\r\net donc les banques.\r\n\r\n00:22:46:17  00:22:50:15\r\n{\\an1}L'augmentation d\u00e9mographique\r\nne suffira pas \u00e0 compenser.\r\n\r\n00:22:51:01  00:22:53:19\r\n{\\an1}-On s'est bas\u00e9 sur des projections\r\n\r\n00:22:53:21  00:22:56:12\r\n{\\an1}d\u00e9mographiques f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:22:56:14  00:23:01:03\r\n{\\an1}qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es mal r\u00e9fl\u00e9chies.\r\n\r\n00:23:01:05  00:23:08:01\r\n{\\an1}Par exemple, le plan directeur\r\ncantonal dit qu'en 2030,\r\n\r\n00:23:08:03  00:23:11:11\r\n{\\an1}il y aura 350'000 habitants\r\ndans le canton.\r\n\r\n00:23:11:18  00:23:14:15\r\n{\\an1}-Eventuelle solution: un moratoire\r\npartiel sur les constructions\r\n\r\n00:23:14:17  00:23:17:23\r\n{\\an1}en attendant\r\nque les existantes se remplissent,\r\n\r\n00:23:18:01  00:23:21:18\r\n{\\an1}ou inciter \u00e0 investir ailleurs.\r\n\r\n00:23:23:13  00:23:27:08\r\n{\\an1}-Ces exemples fribourgeois\r\nsont frappants,\r\n\r\n00:23:27:10  00:23:35:18\r\n{\\an1}mais la situation est-elle comparable\r\ndans le reste de la Suisse romande ?\r\n\r\n00:23:35:22  00:23:39:22\r\n{\\an1}-Non, justement.\r\n\r\n00:23:40:02  00:23:46:00\r\n{\\an1}Il faut distinguer cette situation\r\navec le reste du pays.\r\n\r\n00:23:47:14  00:23:52:05\r\n{\\an1}Le nombre d'appartements vides est\r\nen augmentation un peu partout.\r\n\r\n00:23:52:09  00:23:59:19\r\n{\\an1}Dans les villes,\r\nc'est pas mal satur\u00e9.\r\n\r\n00:23:59:23  00:24:04:15\r\n{\\an1}Pas vraiment de risque\r\nde bulle immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:24:04:19  00:24:09:11\r\n{\\an1}Mais il faudra ralentir le rythme\r\ndes constructions.\r\n\r\n00:24:09:14  00:24:13:06\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont mis en\r\ngarde contre un \u00e9ventuel d\u00e9rapage\r\n\r\n00:24:13:10  00:24:16:02\r\n{\\an1}du march\u00e9 immobilier.\r\n\r\n00:24:16:06  00:24:22:18\r\n{\\an1}Avec la crainte de revivre la crise\r\nfinanci\u00e8re des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n00:24:24:23  00:24:33:05\r\n{\\an1}-L'objet de grogne:\r\nla suppression d'une liaison TGV\r\n\r\n00:24:33:10  00:24:39:04\r\n{\\an1}\u00e0 destination de Paris via Vallorbe.\r\n\r\n00:24:39:09  00:24:46:16\r\n{\\an1}Elle sera remplac\u00e9e\r\npar une liaison par Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:24:50:03  00:24:55:22\r\n{\\an1}-Vallorbe voit passer ce TGV\r\ndepuis 35 ans, quatre fois par jour.\r\n\r\n00:24:56:00  00:25:00:07\r\n{\\an1}Ce sera plus que trois, car on\r\nveut supprimer le train du matin.\r\n\r\n00:25:02:12  00:25:05:11\r\n{\\an1}-Les gens qui prennent le train\r\n\r\n00:25:05:13  00:25:09:03\r\n{\\an1}\u00e0 Vallorbe, ont un impact positif\r\n\r\n00:25:09:05  00:25:13:07\r\n{\\an1}sur l'\u00e9conomie locale et r\u00e9gionale.\r\n\r\n00:25:13:09  00:25:16:16\r\n{\\an1}Passablement d'entreprises\r\nse sont install\u00e9es dans la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:25:16:18  00:25:20:22\r\n{\\an1}parce qu'il y avait\r\ncette liaison avec Paris.\r\n\r\n00:25:21:12  00:25:25:03\r\n{\\an1}-La d\u00e9cision\r\nest qualifi\u00e9e de \"cavali\u00e8re\"\r\n\r\n00:25:25:05  00:25:30:04\r\n{\\an1}dans ce courrier co-sign\u00e9\r\npar la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.\r\n\r\n00:25:30:06  00:25:35:01\r\n{\\an1}Les CFF et SNCF sont copropri\u00e9taires\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 Lyria.\r\n\r\n00:25:35:14  00:25:38:17\r\n{\\an1}-On a un territoire \u00e0 desservir.\r\n\r\n00:25:38:19  00:25:41:18\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration, principalement,\r\n\r\n00:25:41:20  00:25:47:23\r\n{\\an1}a investi, \u00e0 coups de dizaines de\r\nmillions pour garantir la desserte.\r\n\r\n00:25:48:01  00:25:50:22\r\n{\\an1}Les d\u00e9cisions actuelles,\r\nunilat\u00e9rales,\r\n\r\n00:25:51:00  00:25:55:11\r\n{\\an1}vont \u00e0 l'encontre\r\ndes investissements f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:25:56:00  00:26:01:21\r\n{\\an1}-La client\u00e8le transitera\r\nplus souvent par Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:26:03:04  00:26:05:15\r\n{\\an1}-De Lausanne, on aura six fr\u00e9quences\r\n\r\n00:26:05:17  00:26:10:08\r\n{\\an1}par jour au lieu de quatre.\r\n\r\n00:26:10:10  00:26:14:15\r\n{\\an1}et 50 % de places en plus.\r\n\r\n00:26:15:15  00:26:20:23\r\n{\\an1}-La gare de Vallorbe\r\nest devenue d\u00e9serte.\r\n\r\n00:26:24:02  00:26:26:21\r\n{\\an1}-On \u00e9tait entre 130 et 40.\r\n\r\n00:26:26:23  00:26:32:11\r\n{\\an1}Maintenant, il y a un coll\u00e8gue\r\nqui fait la circulation des trains,\r\n\r\n00:26:32:13  00:26:39:19\r\n{\\an1}un autre qui, parfois,\r\nfait de la manoeuvre sur un train.\r\n\r\n00:26:39:21  00:26:43:11\r\n{\\an1}-Jusque dans les ann\u00e9es 85,\r\n\r\n00:26:43:12  00:26:46:10\r\n{\\an1}la gare \u00e9tait florissante.\r\n\r\n00:26:46:11  00:26:51:09\r\n{\\an1}Les trains internationaux\r\npassaient tous par-l\u00e0.\r\n\r\n00:26:52:00  00:26:55:03\r\n{\\an1}-La gare de Vallorbe\r\na retrouv\u00e9 un peu de son lustre\r\n\r\n00:26:55:05  00:26:58:18\r\n{\\an1}il y a deux ans,\r\nsuite \u00e0 une r\u00e9novation.\r\n\r\n00:26:58:20  00:27:03:09\r\n{\\an1}Mais m\u00eame le trafic de marchandises\r\nse r\u00e9duit chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:27:06:08  00:27:12:06\r\n{\\an1}En Coupe Davis, l'\u00e9quipe de Suisse\r\ns'est inclin\u00e9e 3-1 face \u00e0 la Russie.\r\n\r\n00:27:12:08  00:27:20:07\r\n{\\an1}Henri Laaksonen s'est inclin\u00e9\r\n2 sets \u00e0 1 contre Karen Khachanov.\r\n\r\n00:27:20:09  00:27:25:08\r\n{\\an1}Le Schaffhousois menait 1 set \u00e0 0\r\ncontre le 11\u00e8me joueur mondial.\r\n\r\n00:27:25:10  00:27:27:20\r\n{\\an1}Il s'incline finalement 6-7 7-6 6-4.\r\n\r\n00:27:32:14  00:27:37:19\r\n{\\an1}Wendy Holdener a pris la troisi\u00e8me\r\nplace du slalom de Maribor.\r\n\r\n00:27:37:21  00:27:43:10\r\n{\\an1}L'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin\r\n\r\n00:27:43:11  00:27:49:05\r\n{\\an1}a remport\u00e9 son 13\u00e8me succ\u00e8s\r\nde la saison.\r\n\r\n00:27:53:13  00:28:00:02\r\n{\\an1}En football, on a \u00e9voqu\u00e9\r\nla situation de Xamax hier.\r\n\r\n00:28:00:06  00:28:07:17\r\n{\\an1}Ce soir, le FC Sion\r\nqui reprend demain \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n00:28:09:13  00:28:12:23\r\n{\\an1}-L'\u00e9v\u00e9nement cet hiver au FC Sion:\r\nla stabilit\u00e9.\r\n\r\n00:28:13:01  00:28:17:13\r\n{\\an1}L'entra\u00eeneur a m\u00eame vu son contrat\r\nprolong\u00e9 jusqu'en 2020.\r\n\r\n00:28:17:15  00:28:21:16\r\n{\\an1}L'ancien d\u00e9fenseur international\r\nsuisse\r\n\r\n00:28:21:18  00:28:26:20\r\n{\\an1}a emmen\u00e9 son \u00e9quipe en Turquie\r\nen camp d'entra\u00eenement.\r\n\r\n00:28:26:22  00:28:32:07\r\n{\\an1}Les S\u00e9dunois ont bien travaill\u00e9\r\nmalgr\u00e9 le froid et le vent.\r\n\r\n00:28:32:23  00:28:35:18\r\n{\\an1}-Nous avons \u00e9t\u00e9 malchanceux\r\n\r\n00:28:35:20  00:28:38:22\r\n{\\an1}avec la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:28:38:23  00:28:43:10\r\n{\\an1}Ce n'est pas comme \u00e7a en Turquie,\r\nd'habitude.\r\n\r\n00:28:43:11  00:28:48:22\r\n{\\an1}Mais nous avons disput\u00e9 plusieurs\r\nmatchs de pr\u00e9paration.\r\n\r\n00:28:50:09  00:28:52:12\r\n{\\an1}-Sous la direction de M.Yakin,\r\n\r\n00:28:52:14  00:28:55:16\r\n{\\an1}le FC Sion a encha\u00een\u00e9\r\ndes bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:28:55:18  00:29:00:22\r\n{\\an1}Il est remont\u00e9 au classement\r\nde la derni\u00e8re \u00e0 la 7\u00e8me place.\r\n\r\n00:29:01:00  00:29:04:11\r\n{\\an1}Mais il n'est pas encore\r\n\u00e0 l'abris de la rel\u00e9gation;\r\n\r\n00:29:04:12  00:29:08:12\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident C.Constantin\r\nn'a donc pas d'objectifs pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:29:08:19  00:29:11:03\r\n{\\an1}-Si on veut r\u00e9ussir quelque chose,\r\n\r\n00:29:11:05  00:29:13:18\r\n{\\an1}il faut faire des points\r\n\r\n00:29:13:20  00:29:17:08\r\n{\\an1}et \u00e9liminer B\u00e2le en Coupe.\r\n\r\n00:29:17:10  00:29:20:01\r\n{\\an1}Il faut du travail,\r\npas des objectifs.\r\n\r\n00:29:20:14  00:29:24:00\r\n{\\an1}-Pas de grosses modifications\r\ndans le contingent,\r\n\r\n00:29:24:02  00:29:30:08\r\n{\\an1}mais C.Constantin a l'habitude\r\nde d\u00e9nicher de bonnes affaires.\r\n\r\n00:29:30:10  00:29:35:02\r\n{\\an1}L'ancien attaquant suisse\r\nEren Derdiyok\r\n\r\n00:29:35:04  00:29:38:11\r\n{\\an1}pourrait atterrir \u00e0 Tourbillon.\r\n\r\n00:29:39:23  00:29:46:07\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, on parle de selfie,\r\nhier, c'\u00e9tait les portraits.\r\n\r\n00:29:46:09  00:29:51:05\r\n{\\an1}Les humains captent\r\nles expressions de leur visage\r\n\r\n00:29:51:07  00:29:54:01\r\n{\\an1}depuis la nuit des temps.\r\n\r\n00:29:54:03  00:29:59:11\r\n{\\an1}La M\u00e9diath\u00e8que de Martigny\r\ninvite le public \u00e0 la r\u00e9flexion.\r\n\r\n00:30:03:19  00:30:08:17\r\n{\\an1}-300 clich\u00e9s, 1'500 tronches\r\nqui racontent un si\u00e8cle et demi\r\n\r\n00:30:08:19  00:30:10:15\r\n{\\an1}de portraits photos.\r\n\r\n00:30:10:17  00:30:13:14\r\n{\\an1}Un art autrefois r\u00e9serv\u00e9 aux riches.\r\n\r\n00:30:14:03  00:30:16:11\r\n{\\an1}-Avant l'invention\r\n\r\n00:30:16:12  00:30:18:16\r\n{\\an1}de la photographie,\r\n\r\n00:30:18:18  00:30:22:07\r\n{\\an1}ceux qui allaient chez le peintre\r\n\u00e9taient les nobles.\r\n\r\n00:30:22:09  00:30:26:23\r\n{\\an1}Avec la photographie, un art cher,\r\nc'est rest\u00e9 le m\u00eame trend.\r\n\r\n00:30:27:01  00:30:30:18\r\n{\\an1}On retrouve des photographes\r\namateurs ou professionnels\r\n\r\n00:30:30:20  00:30:34:11\r\n{\\an1}qui venaient chercher en Valais\r\nune authenticit\u00e9.\r\n\r\n00:30:34:12  00:30:37:21\r\n{\\an1}Ils photographiaient des paysans\r\net des montagnards.\r\n\r\n00:30:38:10  00:30:42:00\r\n{\\an1}-Des bijoux conserv\u00e9s\r\npar la M\u00e9diath\u00e8que de Martigny.\r\n\r\n00:30:42:02  00:30:47:02\r\n{\\an1}Sur les 2,5 mios clich\u00e9s,\r\npas facile\r\n\r\n00:30:47:04  00:30:50:19\r\n{\\an1}de choisir les clich\u00e9s\r\nles plus poignants.\r\n\r\n00:30:51:08  00:30:54:06\r\n{\\an1}-C'est des heures de travail\r\n\r\n00:30:54:08  00:30:57:18\r\n{\\an1}\u00e0 regarder les photos.\r\n\r\n00:30:57:20  00:31:02:15\r\n{\\an1}C'est des portraits,\r\ndes gens qui nous regardent,\r\n\r\n00:31:02:16  00:31:08:13\r\n{\\an1}qui nous ont interpell\u00e9s\r\npar leur visage, leur regard.\r\n\r\n00:31:09:21  00:31:14:05\r\n{\\an1}-Dans les ann\u00e9es 70,\r\nl'appareil photo se d\u00e9mocratise.\r\n\r\n00:31:14:07  00:31:17:11\r\n{\\an1}On prend de plus en plus la pose.\r\n\r\n00:31:17:12  00:31:20:16\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e\r\ndu t\u00e9l\u00e9phone portable\r\n\r\n00:31:20:18  00:31:25:00\r\n{\\an1}et de la fr\u00e9n\u00e9sie contemporaine\r\ndu selfie.\r\n\r\n00:31:25:11  00:31:30:06\r\n{\\an1}-Devant la surproduction actuelle,\r\non se demande ce que l'on va laisser\r\n\r\n00:31:30:08  00:31:34:09\r\n{\\an1}aux g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n00:31:34:11  00:31:38:20\r\n{\\an1}Est-ce qu'on va laisser des photos\r\nde portables de moindre qualit\u00e9\r\n\r\n00:31:38:22  00:31:41:07\r\n{\\an1}que les photos de 1860 ?\r\n\r\n00:31:41:09  00:31:44:15\r\n{\\an1}C'est une des questions\r\nde l'exposition.\r\n\r\n00:31:44:23  00:31:48:15\r\n{\\an1}-Des photos vites prises,\r\nvites oubli\u00e9es, immat\u00e9rielles.\r\n\r\n00:31:48:17  00:31:53:07\r\n{\\an1}La gestion de cet h\u00e9ritage,\r\nle d\u00e9fi des archivistes.\r\n\r\n00:31:54:22  00:32:00:17\r\n{\\an1}-On termine avec l'image du jour: on\r\na manifest\u00e9 dans 14 villes suisses.\r\n\r\n00:32:00:19  00:32:04:21\r\n{\\an1}En Suisse romande, 40'000 personnes\r\nont clam\u00e9, cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n00:32:04:22  00:32:08:07\r\n{\\an1}leur engagement en faveur du climat.\r\n\r\n00:32:08:09  00:32:14:22\r\n{\\an1}Le mouvement prend de l'ampleur,\r\nnotamment gr\u00e2ce aux jeunes.\r\n\r\n00:32:17:04  00:32:21:11\r\n{\\an1}Le ciel ne laisse pas\r\nbeaucoup de r\u00e9pit \u00e0 P.Jeanneret.\r\n\r\n00:32:21:13  00:32:26:01\r\n{\\an1}Voici les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis place \u00e0 \"120 minutes\".\r\n\r\n00:32:26:03  00:32:32:11\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e,\r\nau plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n00:32:33:14  00:32:36:22\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, S.Curcu, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046494\r\nDate de transcription : 08-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:20) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:21 > 0:01:34) [92%] : \r\nLes jeunes pour le climat, ont pris leurs parents et leurs grands- parents sous le bras, plus de 40000 personnes manifestent en Suisse pour une politique climatique plus ambitieuse, vous entendrez le vibrantes appel du prix Nobel Jacques Dubochet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:35 > 0:01:47) [89%] : \r\nJos\u00e9 Ribot est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il a marqu\u00e9 l'histoire de la t\u00e9l\u00e9vision en Suisse romande, le journaliste, n\u00e9 dans le Jura, a pr\u00e9sent\u00e9 le tout 1er t\u00e9l\u00e9journal, c'\u00e9tait en 1966 hommage en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:48 > 0:02:16) [95%] : \r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la sur la corde raide, des milliers d'opposants \u00e0 Nicolas Maduro sont dans la rue pour demander son d\u00e9part d'autres clament leur soutien au chef de l'\u00c9tat, Anouk Henry s'est m\u00eal\u00e9 \u00e0 la foule des 2 c\u00f4t\u00e9s, elle sera avec nous, ils sont f\u00e2ch\u00e9s, le canton de Vaud et la commune de Vallorbe se dresse contre la suppression d'une liaison TGV vers Paris, un mauvais coup pour la gare de Vallorbe autrefois tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e, elle a m\u00eame vu passer l'Orient-Express.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:47) [89%] : \r\nLe boom de la construction, c'est bien, mais vous le verrez, certains immeubles restent quasi d\u00e9sert dans le canton de Fribourg pour convaincre des locataires de s'installer, on leur propose parfois un abonnement gratuit au fitness, l'enqu\u00eate se que Melquiot Robert sont dans notre rubrique en terrain connu selfie par- ci selfie par l\u00e0, nous sommes nombreux \u00e0 \u00eatre accro \u00e0 cette moderne, fa\u00e7on de se tirer le portrait, mais l'art du portrait justement n'a rien de nouveau, la nouvelle Exposition de la m\u00e9diath\u00e8que de Martini, pousse \u00e0 la r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:03:07) [92%] : \r\nPas besoin de manquer des heures de cours aujourd'hui la gr\u00e8ve pour le climat s'est mu\u00e9 en manifestations multiples, les r\u00e9seaux sociaux ont jou\u00e9 leur r\u00f4le de mobilisation, et au final, les plus grands rassemblements ont r\u00e9uni plus de 10000 personnes \u00e0 Lausanne 10000 aussi \u00e0 Z\u00fcrich, r\u00e9cit Delphine Janot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:11 > 0:03:29) [88%] : \r\nManifestation pour le climat, acte 2 les \u00e9tudiants avaient montr\u00e9 le chemin, le 18 janvier dernier en faisant la gr\u00e8ve aujourd'hui, le mouvement s'est \u00e9tendu et renforc\u00e9 Rendez-vous avait \u00e9t\u00e9 pris dans 14 villes, cet apr\u00e8s- midi, Suisse romande Suisse- allemande, suisse italienne, un m\u00eame message : peu importe la langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:39 > 0:03:49) [88%] : \r\nPhilippe \u00e0 agir avant qu'il ne soit trop tard, rassemblement important \u00e0 Berne, l\u00e0 o\u00f9 justement se jouent les politiques climatiques et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:03:55) [93%] : \r\nMais ce n'est pas une question de savoir si c'est r\u00e9aliste, mais il faut se demander qu'est-ce qu'on peut faire pour que \u00e7a devienne r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:56 > 0:04:18) [88%] : \r\nBeaucoup \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a 2 semaines, comme ici \u00e0 Gen\u00e8ve, si on fait juste une fois, \u00c9va, ils savent avoir aucun effet trouve pas oublier, du coup pas, il faut continuer jusqu'\u00e0 ce que ce singe le r\u00e9chauffement climatique touche tout le monde et des foules impressionnantes ont prouv\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, comme ici \u00e0 Lausanne, o\u00f9 plus de 10000 personnes se sont rassembl\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:28) [92%] : \r\nUn truc comme \u00e7a, \u00e7a va au-del\u00e0 de la politique, \u00e7a concerne absolument tout le monde et les petits et les gros, les mains et les faibles, les riches et les ponts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:28 > 0:04:37) [97%] : \r\n2500 personnes \u00e0 Fribourg ou Neuch\u00e2tel 1000 personnes \u00e0 Bienne et plus de 10000 manifestants \u00e0 Z\u00fcrich des jeunes mais aussi leurs parents, leurs petits fr\u00e8res ou leurs grands- parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:38 > 0:04:51) [90%] : \r\n\u00e7a fait 2 mois que je suis grand- m\u00e8re, je vois ce petit b\u00e9b\u00e9 et puis je me dis mais non d'une pipe maigre quel monde dans quel monde on les accueille, il faut vraiment que que \u00e7a change, c'est vraiment vital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:52 > 0:04:59) [92%] : \r\nIl sort aujourd'hui en Suisse, c'est plus de 40000 personnes qui ont foul\u00e9 les pav\u00e9s, c'est pr\u00e8s de 2 fois plus qu'il y a de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:00 > 0:05:15) [91%] : \r\nBeaucoup de jeunes parmi ces manifestants dans les rues de Suisse, mais parmi les moments marquants : le discours d'un senior, et pas des moindres : le prix Nobel, Jacques Dubochet qui a lanc\u00e9 un vibrant appel \u00e0 Lausanne un appel rempli d'\u00e9motion, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:16 > 0:05:25) [98%] : \r\nJ'ai l'impression de vivre un moment historique, mais pas un moment historique pour la ville de Ouazzane un moment historique pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:37 > 0:05:52) [75%] : \r\nGrandeur remercie les jeunes autour des 10 parce que les gens sont instables, se sont mis en route la sc\u00e8ne qui vont se aurait Il\u00e9nia Bramois ils vont sauver notre humanit\u00e9, ils vont nous donner les chances que la sauver, on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:53 > 0:05:59) [64%] : \r\nLa version aujourd'hui oui, il devrait rendait fier en Suisse au nom on a Bollwerk c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:00 > 0:06:10) [90%] : \r\nManifester, c'est une chose changer une partie de ses habitudes, c'est un autre investissement personnel Miroslav Marev \u00e7a suivi lui une famille entre Moutier et Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:11 > 0:06:25) [88%] : \r\n\u00e0 Peyrefitte dans le Jura bernois, le climat, c'est une pr\u00e9occupation de longue date pour la Family Ch'ti Barbara Jean-Charles Kenzo Korean et Tiphaine qualifient leur mode de vie de minimaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:25 > 0:06:41) [92%] : \r\nNous allons \u00e0 l'essentiel, consommer des produits lorsque nous en avons besoin, \u00e7a touche tout ce qui est produit de de consommation, donc la nourriture mais aussi tout ce qui est produit pour le le sport, donc \u00e7a veut dire que vraiment acheter les choses qui sont n\u00e9cessaires et dont on a vraiment besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:06:45) [93%] : \r\nIl y a 7 ans avant l'effet mode Barbara a initi\u00e9 toute la famille au 0 d\u00e9chet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:45 > 0:06:58) [83%] : \r\nJ'ai d\u00fb lire une phrase du Style c'est bien beau en poss\u00e9dez show bourr\u00e9 la route, le camion de poubelle passe mais qu'est ce qu'il en advient apr\u00e8s et qu'est ce qui se passerait si on vous ferait br\u00fbler vous d\u00e9chire milieu l'autre salon chaque semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:58 > 0:07:05) [95%] : \r\nLes enfants de la famille n'ont jamais pris l'avion, des enfants fiers de l'investissement familial en faveur de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:05 > 0:07:16) [89%] : \r\n\u00e7a me fait peur de voir \u00e0 quelle vitesse le qui m'a un peu chang\u00e9 et \u00e0 quelle vitesse on pourrait en gros ne plus vivre sur la Terre parce qu'on aurait des conditions mon favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:07:16 > 0:07:16) [73%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:16 > 0:07:30) [91%] : \r\nLe seul d\u00e9faut de cette famille, c'est de poss\u00e9der ce 4 4 di\u00e9sel utilis\u00e9 fr\u00e9quemment d'ailleurs, il aura \u00e9t\u00e9 utile pour se rendre \u00e0 la manifestation pour le climat \u00e0 Del\u00e9mont, la famille s'est jointe aux jeunes manifestants touch\u00e9s par leur engagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:32 > 0:07:47) [92%] : \r\nC'est important d'\u00eatre l\u00e0 avec d\u00e9j\u00e0 le le nombre de personnes participantes, on voit qu'il y a une majorit\u00e9 de jeunes, donc c'est important d'\u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, de comprendre que les acteurs du monde de demain, ce sont les jeunes, donc notre r\u00f4le et l\u00e0, d'\u00eatre avec eux les accompagner et faire que \u00e7a soit eux qui d\u00e9cident dans quel monde ils vont vivre demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:47 > 0:07:55) [93%] : \r\nToutes les prochaines \u00e9tapes de la gr\u00e8ve du climat seront suivies de pr\u00e8s par la Family Ch'ti pour le sauvetage de la plan\u00e8te est une priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:56 > 0:08:18) [92%] : \r\nJos\u00e9 Ribot, c'\u00e9tait un visage familier pour beaucoup de romans, une voix aussi figure du journalisme, il s'est \u00e9teint ce matin \u00e0 Berlin, o\u00f9 il r\u00e9sidait depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est la radio RFJ qui l'a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, Jos\u00e9 Ribot avait \u00e9t\u00e9 le premier pr\u00e9sentateur du t\u00e9l\u00e9journal pour la Suisse Romande, c'\u00e9tait en 1966 son portrait dress\u00e9 par Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:20 > 0:08:27) [91%] : \r\nIl y a moins de 3 ans, Jos\u00e9 Ribot le premier pr\u00e9sentateur du t\u00e9l\u00e9journal \u00e9tait revenue une derni\u00e8re fois \u00e0 la r\u00e9daction de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:28 > 0:08:36) [85%] : \r\n\u00e7a fait 5 ans dans divers, enfin, \u00e7a fait dr\u00f4le parce que j'ai 66 1er journal 1er journal fa\u00e7on si c'\u00e9tait l'ann\u00e9e de ma naissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:36 > 0:08:41) [83%] : \r\nMais \u00e0 que, dans le Jura, Jos\u00e9 Ribot et tout d'abord enseignant \u00e0 Moutier, puis en Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:43 > 0:09:00) [91%] : \r\nIl devient journaliste en 1963 il pr\u00e9sente le tout 1er journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pour la Suisse Romande en 1966 je loupe c'est il est r\u00e9dacteur en chef du t\u00e9l\u00e9journal de la TSR jusqu'en 1991 il occupera la m\u00eame fonction, pour le journal, la libert\u00e9 jusqu'\u00e0 sa retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:01 > 0:09:30) [88%] : \r\nEn 1908 de cette il re\u00e7oit le prix de la Fondation Heart lits pour ses reportages sur la Suisse al\u00e9manique romanche et italienne de en 2010 para\u00eet son livre La Suisse plurilingue se d\u00e9glingue plaidoyer pour les 4 langues nationales a confirm\u00e9 en 2014, son dernier livre maudite d\u00e9charge est consacr\u00e9 \u00e0 l'histoire du site de la d\u00e9charge industrielle de Bonfol, en 2007, il s'installe \u00e0 Berlin, l\u00e0 o\u00f9 il est mort ce matin \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:31 > 0:09:40) [87%] : \r\nJos\u00e9 Ribot, \u00e9tait l'invit\u00e9 du journal en 2016, ou encore l'\u00e9couter \u00e0 l'occasion des 50 ans du t\u00e9l\u00e9journal il racontait si d\u00e9but une autre \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:41 > 0:10:33) [92%] : \r\nMais j'avais suivi une formation tr\u00e8s superficielle d'ailleurs aux \u00e9missions r\u00e9gionales \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Gen\u00e8ve et on on a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 l'eau comme \u00e7a, sans v\u00e9ritable pr\u00e9paration dans un mini Studio alors les conditions \u00e9taient vraiment pas tr\u00e8s amusante et pas tr\u00e8s communicative mais pas tr\u00e8s spontan\u00e9e, non plus, il y a eu une r\u00e9volution en 50 ans, ce n'est pas seulement une \u00e9volution, nous avions pendant les 8 premi\u00e8res ann\u00e9es une cam\u00e9ra t\u00e9l\u00e9command\u00e9e de la R\u00e9gie qui avait encadr\u00e9, qu'on ne pouvait pas modifier d\u00e8s qu'on bouge un petit peu \u00e0 \u00e0 gauche, \u00e0 droite, on sortait de l'image et ensuite apr\u00e8s 8 ans on a eu le t\u00e9l\u00e9- prompteur, par la suite, on a eu aussi la couleur mais \u00e0 partir de 1982 quand il y a eu la d\u00e9centralisation du t\u00e9l\u00e9journal, l\u00e0 il y a eu une \u00e9volution tr\u00e8s rapide, avec un v\u00e9ritable Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:10:34 > 0:10:35) [99%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:35 > 0:10:53) [92%] : \r\nLe V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est sur la corde raide sous le regard partisan des grandes puissances internationales face \u00e0 face aujourd'hui les pros, gouaille d'eau et les pro- Maduro, la pression monte sur Nicolas Maduro qui propose ce soir de convoquer des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es le point sur les \u00e9v\u00e9nements de cette journ\u00e9e avec Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:56 > 0:11:38) [92%] : \r\nDes drapeaux g\u00e9ants pour une marche qui a l'ambition de changer le cours de l'histoire et d'obtenir la d\u00e9mission de Nicolas Maduro, la nuit derni\u00e8re dans un message lanc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, Juan Guaido, pr\u00e9sident par int\u00e9rim, autoproclam\u00e9 a appel\u00e9 tous les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens de par le monde \u00e0 le soutenir, et ils sont l\u00e0 pour r\u00e9clamer la libert\u00e9, l'occasion est historique, l'ultimatum lanc\u00e9 par l'Union Europ\u00e9enne, expire demain et si d'ici l\u00e0, Nicolas Maduro ne convoque pas d'\u00e9lections Juan Guaido devrait \u00eatre reconnu comme pr\u00e9sident, lui qui b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9j\u00e0 du soutien inconditionnel des Am\u00e9ricains de l'accueil garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:38 > 0:11:48) [90%] : \r\nLes jeux sont faits, nous avons un nouveau pr\u00e9sident reconnu par une vaste majorit\u00e9 et nous esp\u00e9rons que Maduro va quitter le gouvernement pacifiquement Mons on a \u00e7a, y a comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:48 > 0:12:11) [93%] : \r\nL'histoire serait-elle en train de leur donner raison, un g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e de l'air vient de changer de camp, premi\u00e8res d\u00e9fections dans ce pays o\u00f9 l'arm\u00e9e est un des bastions du pouvoir actuel, un pouvoir qui est loin de s'estimer vaincues salsa et t-shirt rouge, les pro- Maduro, ce sont eux aussi donn\u00e9s rendez- vous dans cette rue en cette journ\u00e9e anniversaire de la r\u00e9volution bolivarienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:13 > 0:12:22) [89%] : \r\nJ'avais fait une d\u00e9marche pour les mais ce que nous d\u00e9fendons, c'est d'abord de train d\u00e9pendance : nous ne voulons pas d'intervention dans notre pays Nicolas Maduro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:22 > 0:12:35) [93%] : \r\nA retrouv\u00e9 ses accents de tribun, il d\u00e9nonce l'ultimatum europ\u00e9en et accuse les \u00c9tats-Unis d'orchestrer un coup d'\u00c9tat dans ce pays, qui abrite les plus grandes r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:37 > 0:12:48) [91%] : \r\nAnouk Henry, vous \u00eates sur place vous avez v\u00e9cu cet apr\u00e8s- midi dans les 2 camps, hein, \u00e7a c'est important est ce que vous sentez qu'on ait un moment charni\u00e8re du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, un moment de bascule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:50 > 0:14:00) [93%] : \r\nOui, je pense, c'est vraiment \u00e0 un point de bascule et puis c'est \u00e7a qui a motiv\u00e9 les opposants \u00e0 descendre dans la rue, il y a d\u00e9j\u00e0 eu beaucoup de manifestations au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, mais celle-l\u00e0, elle \u00e9tait un peu particuli\u00e8re particuli\u00e8re d'abord \u00e0 cause des pressions internationales du soutien international qui a motiv\u00e9 les opposants et puis aussi \u00e0 cause de cette figure Juan gouaille eau qui a r\u00e9ussi un tour de force, c'est-\u00e0-dire r\u00e9unir r\u00e9unifier l'opposition et puis au m\u00eame moment, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ville, il y avait une r\u00e9union de soutien au gouvernement chaviste et puisqu'on a pu remarquer c'est que c'\u00e9tait aussi une r\u00e9union particuli\u00e8re parce que cela fait aujourd'hui 20 ans jour pour jour que l'ancien pr\u00e9sident Hugo Chavez avait pr\u00eat\u00e9 serment, donc on voyait ce matin dans la rue que le chavisme est sur la d\u00e9fensive, les gens me disaient qu'ils \u00e9taient descendus dans la rue pour sauver la r\u00e9volution, ce qui va \u00eatre crucial aujourd'hui et puis ces prochains jours, c'est vraiment la question de l'arm\u00e9e parce que c'est elle qui a le pouvoir de destituer ou bien de maintenir au pouvoir le pr\u00e9sident Saint le pr\u00e9sident Maduro, donc en fait c'est vrai que le pays est en point de bascule, ce qu'on sait pas encore c'est de quel c\u00f4t\u00e9 il va basculer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:00 > 0:14:02) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Anouk Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:04 > 0:14:19) [95%] : \r\nC'est la r\u00e9ponse de Moscou \u00e0 Washington, elle ne s'est pas fait attendre apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, la Russie se retire du m\u00eame trait\u00e9 sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire, elle promet m\u00eame une nouvelle course aux armements, aujourd'hui les 2 pays se rejettent la responsabilit\u00e9 de cette d\u00e9cision, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:21 > 0:14:34) [89%] : \r\nRetour aux ann\u00e9es de plomb entre Moscou et Washington, ou simple escarmouche Moscou et le patron du Kremlin r\u00e9pond du tac-au-tac la Russie se retire aussi je du trait\u00e9 nucl\u00e9aire, vieux de 30 ans s'est alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:35 > 0:14:36) [57%] : \r\nIl me calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:36 > 0:14:44) [87%] : \r\nNous allons faire comme eux, il se retire du trait\u00e9, nous faisons de m\u00eame veulent d\u00e9velopper de nouvelles armes, nous ferons comme MOI Pierre c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:46 > 0:15:00) [91%] : \r\nDe bien mauvaise nouvelle pour l'Europe, qui pourrait se retrouver sur son sol avec de nouveaux missiles de port\u00e9e interm\u00e9diaire pourtant Angela Merkel suspecte de connivence avec Donald approuve la d\u00e9cision am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:02 > 0:15:14) [83%] : \r\nCe round esclaves response lundi pour nous, il est clair que Moscou a violer ce trait\u00e9, il faut parler avec la Russie et c'est ce que nous allons nous employer \u00e0 faire la bombe naissance menace \u00e0 tort et il reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:14 > 0:15:18) [93%] : \r\nDevrait donc 6 mois avant qu'une nouvelle course aux armements ne devienne officielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:20 > 0:15:38) [90%] : \r\nCe soir, les \u00c9tats-Unis ont l'espoir d'\u00e9tablir de meilleures relations avec la Russie si elle met fin \u00e0 son activit\u00e9 d\u00e9stabilisatrice Zynga qui a aval\u00e9 animali\u00e8re d'un \u00eatre humain, c'est une course aux armements pour nous affaiblir \u00e9conomiquement, mais nous avons retenu les le\u00e7ons du pass\u00e9 et croyez-moi, nous allons relever le d\u00e9fi et farouche au long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:38 > 0:15:45) [85%] : \r\nQue est si, sur les pas une rh\u00e9torique de Guerre froide, voil\u00e0 qui ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:47 > 0:16:08) [92%] : \r\nLes observateurs internationaux ne sont plus les bienvenus \u00e0 H\u00e9bron le 1er ministre Benyamin Netanyahu a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 cette pr\u00e9sence qui devait permettre de faire baisser la tension entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, la Suisse a pris une part active \u00e0 cette mission d\u00e8s son lancement, il y a plus de 20 ans, reportage \u00e0 H\u00e9bron sign\u00e9 nous Mosley Sandra les derri\u00e8re et Matthias somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:10 > 0:16:20) [91%] : \r\nC'est l'\u00e9v\u00e9nement le plus marquant de la prison suisse \u00e0 H\u00e9bron, en tant qu'observatrice, nous sommes en 2002, une jeune Vaudoise, est tu\u00e9 par un tireur palestinien pendant sa mission la communaut\u00e9 helv\u00e9tique est sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:16:21 > 0:16:23) [82%] : \r\nOn est tous ceux concern\u00e9s, on a tous tr\u00e8s peu d'heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:16:24 > 0:16:36) [82%] : \r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 hier soir, une partie d'entre nous a a \u00e9t\u00e9 gard\u00e9 devant la morgue de l'h\u00f4pital pour moi pour qu'il y ait pas de de personnes qui se de d'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:37 > 0:16:55) [95%] : \r\nPendant plus de 20 ans, la Suisse a fait partie de ce groupe d'observateurs internationaux, t\u00e9moin de la colonisation, mais depuis hier plus aucune trace de ses membres dans les rues d'H\u00e9bron 200000 Palestiniens, quelques milliers de colons isra\u00e9liens se partagent la ville en 2 zones s\u00e9par\u00e9es, la communaut\u00e9 juive ne regrette pas le d\u00e9part de la pr\u00e9sence internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:56 > 0:17:12) [85%] : \r\nWade explique que ben ils les \u00e7a quand il parle des colonies isra\u00e9liennes \u00e0 H\u00e9bron, ils \u00e9voquent des installations ill\u00e9gales donc il consid\u00e8re qu'elle ne devraient pas exister, \u00e7a commence Europe existe, \u00e7a donne l'impression aux Arabes que la pr\u00e9sence des juifs \u00e0 H\u00e9bron n'est pas normal, bon j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:13 > 0:17:24) [92%] : \r\nMais ici, les points de contr\u00f4le sont nombreux et l'arm\u00e9e constamment pr\u00e9sente pour prot\u00e9ger les colons sont les rapports de la pr\u00e9sence internationale ce lanceur d'alerte palestinien craint que l'occupation ne se d\u00e9roule \u00e0 huis clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:24 > 0:17:37) [86%] : \r\nL'ann\u00e9e un gros une tasse notre peur, c'est que les attaques et les agressions des colons augmente contre les femmes et les enfants, mais aussi que les actions brutales de l'arm\u00e9e d'occupation, soyez plus nombreuses dans les points de contr\u00f4le entourant la vieille ville par Albelda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:38 > 0:17:44) [96%] : \r\nLe 1er ministre isra\u00e9lien a cr\u00e9\u00e9 la surprise en cessant le mandat des observateurs une strat\u00e9gie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:44 > 0:17:58) [91%] : \r\nToute mesure qui r\u00e9pond \u00e0 une demande qui existaient parmi les habitants de de la Cisjordanie et notamment ceux qui habitent \u00e0 r\u00eave Rh\u00f4ne, h\u00e9 bien incontestablement c'est quelque chose qui va favoriser son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:58 > 0:18:05) [92%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, certains membres de la pr\u00e9sence internationale Combani choix d'Isra\u00ebl, il s'inqui\u00e8te d'une mont\u00e9e des tensions \u00e0 H\u00e9bron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:05 > 0:18:24) [92%] : \r\nOn revient en Suisse avec une page \u00e9conomique, la Suisse ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier de tarifs douaniers pr\u00e9f\u00e9rentiels pour exporter son acier en Europe, elle pourra toutefois b\u00e9n\u00e9ficier de certaines exceptions, prise dans la grande fi\u00e8vre des droits de douane qui a saisi la plan\u00e8te, le pays devra faire avec explication Thibault Olivier Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:26 > 0:18:37) [88%] : \r\nSwiss Steel a un Mondruc et dans le canton de Lucerne, ici on usine de l'acier des c\u00e2bles surtout des c\u00e2bles qui, bizarrement, n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9coul\u00e9s sur le march\u00e9 pourtant demandeurs l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:39 > 0:18:58) [87%] : \r\nDans sa Tosca Tsonga pour \u00e9viter le paiement de tarifs punitifs on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de produire ce mat\u00e9riel, mais on a d\u00fb l'entreposer sans le vendre \u00e0 Annecy, la guerre Soulet \u00e9galement \u00e7a \u00e9tait un bar, on peut dire qu'on a essuy\u00e9 des pertes et une augmentation des co\u00fbts logistiques lobbyistes \u00e9chec Austen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:59 > 0:19:53) [94%] : \r\nD\u00e9cryptage en gros c'est la faute \u00e0 Donald Trump oui, rappelez-vous, en mars dernier, quand celui-ci a vu rouge et a d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer des taxes douani\u00e8res de 25 pourcent sur les importations d'acier et d'aluminium chinois r\u00e9sultat pour \u00e9viter que cet acier chinois inondent le march\u00e9 europ\u00e9en et le d\u00e9stabilise, h\u00e9 bien l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 son tour d'\u00e9dicter des mesures protectionnistes et en cascade parce qu'elle ne fait pas partie de l'Europe, la Suisse a trinqu\u00e9, elle est aujourd'hui soumise \u00e0 des quotas de ventes dans les pays europ\u00e9ens et, comme les quotas \u00e9taient atteints l'an dernier, il a fallu stocker la marchandise hier, c'est le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie qui a voulu se montrer rassurant quelques am\u00e9nagements tarifaires ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s pour \u00e9couler les 915000 tonnes d'acier suisse exportables chaque ann\u00e9e, principalement en France, en Allemagne et en Italie, \u00e0 peine 5 nous fait valoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:53 > 0:20:03) [87%] : \r\n\u00e0 compter du 2 f\u00e9vrier les producteurs suisses pourront \u00e0 nouveau exporter en franchise, le droit de douane et pourront livrer les m\u00eames volumes qu'auparavant va une doctrine Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:04 > 0:20:15) [93%] : \r\nOui, mais les contingents subsistent et devrait subsister jusqu'en 2021 et \u00e0 moins de payer des taxes douani\u00e8res punitives, on peut donc dire que l'acc\u00e8s au march\u00e9 n'est pas totalement Libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:16 > 0:20:33) [88%] : \r\nUne enqu\u00eate ce soir \u00e0 l'enseigne de notre rubrique en terrain connu : une enqu\u00eate sur ces immeubles neufs qui peine \u00e0 se remplir, construction quasi- fant\u00f4me Melkert Robert on vous retrouve \u00e0 Fribourg, c'est vraiment un un de ces cantons qui viennent imm\u00e9diatement \u00e0 l'esprit lorsqu'on pense boom de la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:36 > 0:21:16) [90%] : \r\nMais c'est vrai que l'horizon fribourgeois s'est quelque peu dentel\u00e9es, hein, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la faute \u00e0 toutes ces grues et puis \u00e0 ces quelques dizaines de chantiers en cours dans tout le canton, comme par exemple celui derri\u00e8re moi, dans le quartier de Beaumont \u00e0 Fribourg alors certes \u00e7a donne une image prosp\u00e8re dynamique, tourn\u00e9e vers le futur pour le canton, mais cette fr\u00e9n\u00e9sie du b\u00e2timent, h\u00e9 bien elle soul\u00e8ve aussi quelques interrogations, certaines personnes s'inqui\u00e8tent par exemple lors d'une b\u00eate nisation rampante du paysage, d'autres se posent la question tout simplement de la la coh\u00e9sion de l'am\u00e9nagement global du territoire mais surtout certaines constructions de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, h\u00e9 bien le trouve tout simplement pas d'acqu\u00e9reur ni les locataires, ni m\u00eame d'acheteurs et puis, et du coup le reste quasiment vide, donc ce que je vous propose c'est qu'on s'arr\u00eate quelques instants sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui prend quand m\u00eame une certaine ampleur, notamment dans le sud du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:18 > 0:21:34) [90%] : \r\nIl r\u00e9ussit un silence lourd presque embarrassant pourtant nous ne sommes qu'\u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres du centre- ville de Bulle mais malgr\u00e9 cet emplacement impeccable et une ind\u00e9niable modernit\u00e9 ces appartements sont aux 3 quarts vides, difficile d'ailleurs de trouver des r\u00e9sidents qui semble m\u00eame un peu \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:34 > 0:21:42) [85%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 c'est assez apaisante, mais c'est vrai que c'est tr\u00e8s vide Scott on arrive via personne et personne ne sait pas du tout convivial, enfin voil\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:42 > 0:21:54) [89%] : \r\nLongtemps sympathique bourgade Bull s'est m\u00e9tamorphos\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es, Grumier b\u00e9tonneuse ont des centaines de logements dans la ville et sa banlieue qui peine pour la plupart \u00e0 se remplir, r\u00e9sultat les r\u00e9gies s'arrachent les locataires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:54 > 0:22:04) [89%] : \r\nOn ne m'a propos\u00e9 3 mois de loyer offert, c'est vrai que \u00e7a aide quand m\u00eame beaucoup de d'avoir 3 mois gratuitement, donc bien s\u00fbr c'est une motivation de venir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:04 > 0:22:17) [91%] : \r\nAbonnement au Fitness bon dans les magasins ou m\u00eame des iPad les futurs locataires sont dorlot\u00e9s \u00e0 premi\u00e8re vue, une bonne nouvelle pour le pr\u00e9sident de l'Association fribourgeoise des locataires Pierre Moreau, mais \u00e0 moyen terme, la situation pourrait devenir probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:17 > 0:22:36) [90%] : \r\nJe suis tr\u00e8s inquiet, l'\u00e9clatement d'une bulle immobili\u00e8re, ici, vous savez, vous avez des normes logements qui sont construits comme ceux-l\u00e0 qui sont presque vides, avec d'autres qui sont maintenant au en construction, allez vous promener du c\u00f4t\u00e9 de la gare ici \u00e0 Bulle \u00e0 Ch\u00e2tel Saint-Denis ou encore dans la p\u00e9riph\u00e9rie fribourgeoise voyez d'immenses chantiers avec des milliers de logements qui sont mis sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:36 > 0:22:51) [94%] : \r\nBeaucoup d'acteurs ont investi dans l'immobilier notamment les caisses de pension attir\u00e9s par un march\u00e9 stable et des taux bas mais un exc\u00e8s de logements vides, pourrait p\u00e9naliser les propri\u00e9taires qui se sont endett\u00e9s et donc les banques, et surtout l'augmentation d\u00e9mographique ne suffira sans doute pas \u00e0 compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:51 > 0:23:12) [91%] : \r\nFribourg, c'est bas\u00e9 sur des projections d\u00e9mographiques de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00eatre pas fausse, mais disons mal faites ou mal r\u00e9fl\u00e9chi, on ne peut plus dire par exemple, comme dit le canton dans son dans son plan directeur que dans, en 2030, il y aura 350000 habitants dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:12 > 0:23:23) [93%] : \r\nSolutions \u00e9ventuelles un moratoire partiel sur les nouvelles constructions en attendant que celles d\u00e9j\u00e0 en place se remplissent, les investisseurs pourraient \u00e9galement \u00eatre incit\u00e9s \u00e0 placer leur argent ailleurs que dans l'immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:24 > 0:23:31) [88%] : \r\nMelchior ces exemples fribourgeois sont frappant c'est clair, la question qui se pose, c'est est-ce que la situation est comparable dans le reste de la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:34 > 0:24:20) [93%] : \r\nBen non justement, il faut bien distinguer la situation fribourgeoises de celle du reste du pays, alors c'est vrai que le nombre d'appartements vides et ce qu'on appelle le taux de vacance, il est en augmentation, un peu partout, mais c'est surtout vrai dans les zones p\u00e9riph\u00e9riques hors de l'arc l\u00e9manique donc ou dans les campagnes, o\u00f9 l\u00e0, effectivement, l'offre est largement sup\u00e9rieure \u00e0 la demande dans les villes, les grandes villes, \u00e7a reste encore pas mal satur\u00e9, le march\u00e9 se d\u00e9tend mais \u00e7a reste encore bien bouch\u00e9, donc pas vraiment de risque de bulle immobili\u00e8re dans l'imm\u00e9diat, mais il faudra, selon les experts, un bien s\u00fbr mais il faudra quand m\u00eame \u00e0 un moment \u00e0 l'autre, ralentir le rythme des constructions d'ailleurs les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont mis en garde un, contre un \u00e9ventuel d\u00e9rapage du march\u00e9 immobilier avec cette crainte toujours la m\u00eame : celle de revivre la crise financi\u00e8re des ann\u00e9es 90 o\u00f9 de nombreux propri\u00e9taires, c'\u00e9tait tout simplement retrouver sur la paille, totalement ruin\u00e9 et les banques suisses avaient perdu pr\u00e8s de 60 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:21 > 0:24:22) [76%] : \r\nMerci beaucoup, m\u00eame que Robert sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:24 > 0:24:49) [90%] : \r\nC'est un mauvais coup pour la gare de Vallorbe et un objet de grogne pour le canton de Vaud la suppression d'une liaison TGV \u00e0 destination de Paris via Vallorbe a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e cette semaine par la soci\u00e9t\u00e9 Lyria, elle sera remplac\u00e9e par une liaison par Gen\u00e8ve : pas de quoi apaiser un peu Ghali maginez le sentiment d'abandon d'une commune qui perd chaque jour un peu plus de son statut de gare internationale Yvan Imbert Anne Fournier et Claude-Olivier Volluz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:50 > 0:24:51) [80%] : \r\nVa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:51 > 0:25:03) [93%] : \r\nAlors, voit passer ce TGV depuis maintenant 35 ans, 4 fois par jour, mais bient\u00f4t plus que 3, avec la suppression annonc\u00e9e du 1er train du matin pour la fin de l'ann\u00e9e pour la commune, cette annonce n'est pas sans effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:03 > 0:25:22) [95%] : \r\nIl est ind\u00e9niable que les gens qui viennent prendre le train \u00e0 Vallorbe automatiquement ont un impact positif sur l'\u00e9conomie locale et r\u00e9gionale, il est prouv\u00e9 que passablement d'entreprises se sont aussi install\u00e9s dans la r\u00e9gion, parce que justement il y avait une liaison sur la capitale fran\u00e7aise qui \u00e9tait tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:22 > 0:25:35) [89%] : \r\nLa d\u00e9cision de supprimer une des Serbes via Vallorbe qualifi\u00e9 de Cavaliere dans ce courrier, il est co- sign\u00e9 par la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge du dossier et adress\u00e9e aux CFF copropri\u00e9taire de la soci\u00e9t\u00e9 Lyria avec la SNCF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:35 > 0:25:56) [93%] : \r\nNous avons un territoire \u00e0 desservir, nous avons investi quand je dis nous, c'est principalement la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 coups de dizaines de millions pour garantir, en tout temps une parfaite dessertes aujourd'hui les d\u00e9cisions qui sont prises de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, elles vont \u00e0 l'encontre des investissements conc\u00e9d\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:56 > 0:26:04) [94%] : \r\nVallorbe et peut-\u00eatre le perdant, mais pas la client\u00e8le qui transitera plus souvent par Gen\u00e8ve c'est l'argument de la soci\u00e9t\u00e9 Lyria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:04 > 0:26:15) [91%] : \r\nDe Lausanne, on va vraiment avoir 6 fr\u00e9quences par jour au lieu de quatre aujourd'hui et 50 pourcent de de places en plus ce qui est ce qui est fait en fait de Lausanne, un des grands b\u00e9n\u00e9ficiaires de cette r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:15 > 0:26:22) [89%] : \r\nRetour \u00e0 Vallorbe dans une gare quasi d\u00e9serte, loin de ce qu'ont connue \u00e0 l'\u00e9poque, ces 2 habitants de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:22 > 0:26:40) [91%] : \r\nOn \u00e9tait en 130 et 40, tous services confondus, et l\u00e0 maintenant, il faut bien chercher avec une cam\u00e9ra pour trouver ici un coll\u00e8gue qui fait la circulation des trains, un autre qui occasionnellement, c'est la Mano sur un train, sinon il y a plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:40 > 0:26:52) [92%] : \r\nJusque dans les ann\u00e9es 80 85 c'\u00e9tait une gare qui a \u00e9t\u00e9 florissante parce qu'on avait les trains internationaux avant les TGV qui passaient tous par l\u00e0 le Orient-Express par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:52 > 0:27:04) [92%] : \r\nLa gare de Vallorbe a retrouv\u00e9 un peu de son lustre d'antan, il y a 2 ans apr\u00e8s des travaux de r\u00e9novation, mais les interrogations sur son avenir demeure le trafic y compris marchandise se r\u00e9duit chaque ann\u00e9e un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:05 > 0:27:13) [93%] : \r\nLe sport maintenant du tennis : l'\u00e9quipe de Suisse s'est finalement inclin\u00e9 3 \u00e0 1 face \u00e0 la Russie dans sa rencontre de qualification pour la Coupe Davis, la Suisse a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:13 > 0:27:26) [90%] : \r\nMais le suspense en remportant le double gr\u00e2ce \u00e0 Henri Laaksonen et aux jeunes J\u00e9r\u00f4me Kim, \u00e0 peine 15 ans mais Henri Laaksonen s'est inclin\u00e9 en ce d\u00e9but de soir\u00e9e 2 7 \u00e0 1 contre Karen Khachanov le 11\u00e8me joueur mondial voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:26 > 0:27:29) [56%] : \r\nQue \u00e7a s'va c'est que \u00e7a va Salins, sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:29 > 0:27:36) [94%] : \r\nEn ski alpin, c'est bon pour le moral de Wendy Holdener juste avant le d\u00e9but des Mondiaux \u00e0 Auray, la Schwytzoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:36 > 0:27:49) [92%] : \r\nPris la 3\u00e8me place du slalom de Maribor, cet apr\u00e8s- midi 6\u00e8me apr\u00e8s le 1er parcours, elle a r\u00e9ussi \u00e0 monter sur le podium la victoire, h\u00e9 bien oui, pour l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin \u00e9videmment 13\u00e8me succ\u00e8s de la saison pourrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:54 > 0:28:09) [93%] : \r\nL'hiver est pass\u00e9 \u00e0 l'offensive, mais pour les footballeurs, c'est d\u00e9j\u00e0 le printemps, on a \u00e9voqu\u00e9 la situation de Neuch\u00e2tel Xamax hier ce soir le FC Sion, qui reprend demain \u00e0 Lucerne, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 r\u00e8gne du c\u00f4t\u00e9 de Tourbillon Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:10 > 0:28:27) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement du c\u00f4t\u00e9 du club s\u00e9dunois cet hiver, c'est la stabilit\u00e9, l'entra\u00eeneur Moratti, qui n'a m\u00eame vu son contrat prolong\u00e9 d'une ann\u00e9e jusqu'en juin 2020, arriv\u00e9 en cours de saison aux commandes de l'\u00e9quipe, l'ancien d\u00e9fenseur international suisse a emmen\u00e9 son \u00e9quipe en Turquie en camp d'entra\u00eenement du 10 au 23 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:28 > 0:28:33) [93%] : \r\n\u00e0 Belek, les S\u00e9dunois ont trouv\u00e9 plus de vent et de fra\u00eecheur qu'esp\u00e9r\u00e9, mais ils ont bien travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:34 > 0:28:50) [84%] : \r\nEh bien, mon ABC perd cap, nous avons eu un peu de malchance avec les temp\u00e9ratures et la m\u00e9t\u00e9o non, malheureusement, d'habitude, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a en Turquie il y a toujours de bonnes conditions, mais nous avons jou\u00e9 sur de bons terrains et disputer plusieurs matches de pr\u00e9paration, c'\u00e9tait int\u00e9ressant \u00e0 observer cendres sous plus opportune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:51 > 0:29:09) [93%] : \r\nSous la direction de Joachim le FC Sion \u00e0 encha\u00eener plusieurs bons r\u00e9sultats surtout en novembre, il est remont\u00e9 au classement de la derni\u00e8re \u00e0 la 7\u00e8me place \u00e0 4 points d'une qualification pour l'Europa League, mais il n'est pas encore \u00e0 l'abri de la rel\u00e9gation le pr\u00e9sident Christian Constantin, le fixe, donc pas d'objectif pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:09 > 0:29:20) [86%] : \r\nLes objectifs, on les fixe se resserre, r\u00e9ussir quelque chose pour faire des poids et puis elle illumine de B\u00e2le en Coupe de possibilit\u00e9s qu'on a pour faire quelque chose, donc c'est c'est pas d\u00e9sob\u00e9i.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:20 > 0:29:39) [93%] : \r\nC'est ce qu'on pensait de travail le contingent du FC Sion n'a pas subi de grosses modifications pendant la pause hivernale, mais Christian Constantin, a l'habitude de d\u00e9nicher de bonnes affaires pendant la premi\u00e8re quinzaine de f\u00e9vrier, l'ancien attaquant international suisse Eren Derdiyok en d\u00e9licatesse avec son entra\u00eeneur \u00e0 Istanbul pourrait bien atterrir un tourbillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:40 > 0:30:01) [92%] : \r\nAujourd'hui, on parle de selfie hier, c'\u00e9tait les portraits \u00e0 l'aide d'un pinceau d'un appareil photo ou d'un t\u00e9l\u00e9phone tenu \u00e0 bout de bras les humains capte les expressions de leur visage depuis belle lurette la m\u00e9diath\u00e8que de Martigny invite le public \u00e0 la r\u00e9flexion, un voyage qui en dit long sur l'\u00e9volution de notre soci\u00e9t\u00e9, Pierre Habran et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:04 > 0:30:13) [77%] : \r\n300 clich\u00e9s, plus de 1500 tranche des anonymes, il raconte un si\u00e8cle et demi de portraits photos Anna r\u00e9serv\u00e9 autrefois orifice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:15 > 0:30:38) [88%] : \r\nHistoriquement, d\u00e9j\u00e0 les mourir \u00e0 l'\u00e9chelle peintres avant l'invention de la photographie \u00e9tait, j'allais les nobles, les bourgeois, les nantis et avec la photographie, qui \u00e9tait alors encore ch\u00e8re soeur Estelle un peu la le m\u00eame Trend, on va dire, apr\u00e8s on va retrouver nombreux photographes amateurs ou professionnels qui venait, on va aller chercher une sorte d'authenticit\u00e9 et l\u00e0 il photographiait des paysans et photographi\u00e9 des montagnards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:39 > 0:30:51) [91%] : \r\nDes bijoux conserv\u00e9s par la m\u00e9diath\u00e8que de Martigny, plus de 2 millions 500 1000 clich\u00e9s h\u00e9rit\u00e9s de photographes professionnels ou de familles de la r\u00e9gion, choisir les plus poignants, pas une mince affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:52 > 0:31:09) [89%] : \r\nC'est des hordes de travail devant leur dit regardez les photos \u00e0 essayer de trouver une syst\u00e9matique pour les choisir, c'est vraiment des portraits d\u00e9j\u00e0 donc des gens qui sont qui nous regardent, qui nous ont interpell\u00e9s quand on les a choisis par leur visage, par le regard, par leur leur Style vestimentaire terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:12 > 0:31:26) [94%] : \r\nDans les ann\u00e9es 70 l'appareil photo se d\u00e9mocratise, on prend la pose de plus en plus jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e du t\u00e9l\u00e9phone portable et de la photo \u00e0 Touba, la fr\u00e9n\u00e9sie contemporaine du selfie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:26 > 0:31:45) [92%] : \r\nFinalement devant la surproduction actuelle, c'est toute l'interrogation ces photographies sont l\u00e0 mais qu'est ce que nous allons nous laisser aux g\u00e9n\u00e9rations futures de la vie quotidienne, c'est ce qu'on va laisser des photos prises avec un t\u00e9l\u00e9phone portable de moindre qualit\u00e9 que ce convoi pour des photos de 1860 c'est une grande question que laisse aussi en suspens l'Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:46 > 0:31:54) [87%] : \r\nDes photos vite prise vite oubli\u00e9 immat\u00e9riel, la gestion de cet h\u00e9ritage, le grand d\u00e9fi des archivistes aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:55 > 0:31:59) [96%] : \r\nEt on termine avec l'image du jour dans 14 villes de Suisse dont Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:59 > 0:32:15) [96%] : \r\nBerne Lugano \u00e0 travers toute la Suisse Romande aussi 40000 personnes ont manifest\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour clamer leur engagement en faveur du climat, c'est pr\u00e8s de 2 fois plus que lors de la gr\u00e8ve des jeunes il y a 2 semaines, il y avait notamment plus de 10000 personnes \u00e0 Lausanne 4000 \u00e0 Gen\u00e8ve 2500 du c\u00f4t\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:18 > 0:32:33) [94%] : \r\nLe ciel ce week- end ne laisse pas beaucoup de r\u00e9pit \u00e0 Philippe Jeanneret, mais il en a vu d'autres, les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o tout de suite et puis place aux de Vincent c'est une soir\u00e9e 120 minutes sur la RTS la r\u00e9daction reste aux aguets \u00e0 demain 12 45 belle soir\u00e9e au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:42 > 0:32:45) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:52 > 0:33:01) [84%] : \r\nCes petites nattes avec celle-ci, 36, avant tout, le g\u00e9nocide, la m\u00e9t\u00e9o sans grand \u00e9cran merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:08 > 0:33:14) [89%] : \r\nJe monte un petit peu, attends, je fais un petit truc une tactique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:22 > 0:33:25) [70%] : \r\nAnia maintenant tant oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:27 > 0:33:31) [93%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce qu'il convenait que fils d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est n\u00e9cessaire que je fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:34 > 0:33:39) [84%] : \r\nC'est l'heure, le monocle rit jaune avec Paul Meurisse, qui est un film tr\u00e8s dr\u00f4le, que j'le conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:40 > 0:33:41) [55%] : \r\nPlusieurs car si voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:41 > 0:33:44) [85%] : \r\nNon, tu va le regarder c'est mieux, tu vas t'amuser, c'est tr\u00e8s le r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:48 > 0:33:49) [60%] : \r\nIl fallait que la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:50 > 0:34:00) [85%] : \r\nAlors c'est absolument pas ma sp\u00e9cialit\u00e9 mais \u00e9coute il c'est non mais \u00e7a, \u00e7a me rappelle c'est dans dans lequel Tintin ou le Capitaine Haddock se lancent dans un mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:01 > 0:34:05) [72%] : \r\nDanse, il y a tant non servi veut montrer \u00e0 coups de savate et puis finit 4 fers en l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:06 > 0:34:06) [99%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:06 > 0:34:11) [83%] : \r\nCette dans Vol 714 pour Sydney, peut-\u00eatre est que tu es tintinophile non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:11 > 0:34:14) [90%] : \r\nOui, mais alors je me souviens pas de chaque image de chaque dialogue moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:17 > 0:34:22) [80%] : \r\nJe dirais Vol 714 pour Sydney ciel et tintinophile en r\u00e9gie, qu'il qu'il s'exprime sur le Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:27 > 0:34:28) [87%] : \r\nC'est une jolie image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:28 > 0:34:39) [79%] : \r\nAh \u00e9coute Claude Jacquard il nous sort des photos et donc ligne r\u00f4le c'est au-dessus de ses pr\u00e8s de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, c'est cette pr\u00e8s de j'impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:41 > 0:34:42) [71%] : \r\nJe sais plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:43 > 0:34:47) [78%] : \r\nC'est le Jura Vaudois encore c'est pr\u00e8s de Ballaigues, assez marqu\u00e9 oui oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:49 > 0:34:53) [92%] : \r\nMais bon, \u00e0 part \u00e7a, t'as l'impression qu'il y a une d\u00e9formation quand m\u00eame avec l'objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:54 > 0:35:05) [72%] : \r\nLe poisson oui mais alors je joli nous a g\u00e2t\u00e9s la Claude l\u00e0 car cela oui, les jeunes, les lignes jaunes et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:08 > 0:35:11) [98%] : \r\nBonjour, tu veux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:11 > 0:35:15) [80%] : \r\nTiens-toi plut\u00f4t l'impasse l\u00e0- dessus, tu vas louchait si tu veux t'\u00e0 voir l'\u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:15 > 0:35:24) [77%] : \r\nQue la marge je je veux voir, mais l\u00e0 tu le verras mieux situer assise l\u00e0, faut que ben quoi ah faut \u00eatre pr\u00eat avec les agriculteurs, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:24 > 0:35:27) [89%] : \r\nOn n'est pas bon salon Philippe, il a un petit peu plus d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:35 > 0:35:36) [93%] : \r\nMais non, mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:37 > 0:35:38) [96%] : \r\nIl me fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:37 > 0:40:29) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, nous avons profit\u00e9 d'une accalmie ce matin mais les perturbations sont en train de revenir, elle nous am\u00e8neront encore un temps assez humide ces prochaines 24 heures dans le courant de la matin\u00e9e, nous avons retrouv\u00e9 un temps sec et les \u00e9claircies ont parfois \u00e9t\u00e9 assez belle, par exemple sur le Jura Vaudois, le Pays d'Enhaut ou bien encore dans les Alpes valaisannes nous leur sommes pas moins sous une zone d\u00e9pressionnaire qui s'\u00e9tire depuis la M\u00e9diterran\u00e9e jusqu'au nord de l'Allemagne, elle va permettre aux pr\u00e9cipitations de revenir sur la Suisse ce soir cette nuit pr\u00e9cipitations qui vont encore se maintenir demain, le tout avec un courant or et une nouvelle baisse des temp\u00e9ratures ce soir tout d'abord, les pr\u00e9cipitations vont peu \u00e0 peu revenir en toutes r\u00e9gions, elles seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, la limite des chutes de neige se situera dans un 1er temps vers 700 m\u00e8tres elle s'abaissera vers 400 m\u00e8tres en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, demain matin, les pr\u00e9cipitations deviendront abondantes, le long des Pr\u00e9alpes M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de fortes chutes de neige de degr\u00e9s de pour le Pays d'Enhaut de degr\u00e9 3 pour les pr\u00e9- Alpes centrale orientale ailleurs ces m\u00eames pr\u00e9cipitations seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles, la limite des chutes de neige se situera encore entre 400 et 600 m\u00e8tres la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne devrait m\u00eame garder un temps sec mais pour profiter des \u00e9claircies, il faudra plut\u00f4t se trouver sur la th\u00e8se centrale et m\u00e9ridionale, l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations devraient diminuer en toutes r\u00e9gions mais elles seront encore assez soutenu le long des Pr\u00e9alpes en soir\u00e9e, en revanche, h\u00e9 bien, ces pr\u00e9cipitations devraient se terminer sur l'ouest, ce qui va mettre un terme \u00e0 la vie d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de pour le Pays d'Enhaut ailleurs bien ces pr\u00e9cipitations devraient continuer de m\u00eame que la vie d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 en principe jusqu'en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, les temp\u00e9ratures demain seront \u00e0 la baisse le matin, elle pourra faire jusqu'\u00e0 moins 5 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 2 \u00e0 3 au nord 5 en Valais ou bien encore 8 au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse, les vents seront de secteur Nord-Ouest, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne, avec une alternance de bise de je le long du Jura sur l'ouest du Plateau et autour du aimant pendant la journ\u00e9e de lundi Les haute pression vont se renforcer depuis le proche Atlantique et elles vont nous mettre \u00e0 l'abri des perturbations pendant quelques jours, toujours pendant la journ\u00e9e de lundi, passage un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec et les \u00e9claircies vont gagner du terrain, le soleil sera m\u00eame assez g\u00e9n\u00e9reux l'apr\u00e8s- midi sur l'ouest en Valais ou bien encore sur les versants sud des Alpes mardi l'accalmie se poursuit, mais il faudra surveiller une perturbation qui va circuler sur le nord de l'Europe et qui pourra nous amener des passages nuageux entre le Jura, le lac de Constance en principe pas de pr\u00e9cipitation en vue pendant la journ\u00e9e de mercredi encore du soleil mais, cette fois, il faudra \u00eatre attentif aux bancs de stratus qui vont se former sur le plateau, enfin pendant la journ\u00e9e de jeudi, il semble que les perturbations reviennent cette fois sur la Suisse, elles arriveront dans un courant d'ouest, les pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e, la limite des chutes de neige devraient se situer vers 1500 m\u00e8tres tout cela reste \u00e0 confirmer, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours une baisse des temp\u00e9ratures encore pour dans la journ\u00e9e de lundi mais hausse \u00e0 venir pour mardi, mercredi et jeudi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les de Vincent pour le 120 Minutes tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:42 > 0:40:45) [81%] : \r\nMerci \u00e0 tous, \u00e0 la.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902804861", "durationSec": 91, "title": "FRIGO FC SION PAD_RTS000001726102", "excerpt": "Le FC Sion est parti parfaire son entra\u00eenement sportif \u00e0 Belek, en Turquie, avant la reprise de la comp\u00e9tition \u00e0 Lucerne le 03.02.2019. Avec l'itw de entra\u00eeneur du FC Sion Murat Yakin et du pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["YAKIN, MURAT", "CONSTANTIN, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804862", "durationSec": 114, "title": "FRIGO VS PORTRAIT DANS L ART_RTS000001725960", "excerpt": "La M\u00e9diath\u00e8que Valais-Martigny propose l'exposition \"L'AlbOum\" consacr\u00e9e \u00e0 l'histoire du portrait photographique en Valais depuis le 19e si\u00e8cle jusqu'au selfie. Avec l'itw du responsable des collections photographiques de la M\u00e9diath\u00e8que Valais Mathieu Emonet et de l'expographe de L'AlbOum Pauline Lugon.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "PHOTOGRAPHIE", "SELFIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804863", "durationSec": 22, "title": "PC SLALOM HOLDENER_RTS000001726637", "excerpt": "Descentes des skieuses suisse Wendy Holdener, 3e, et am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, 1\u00e8re, lors de la 2e manche du slalom Dames de la Coupe du monde de Maribor en Slov\u00e9nie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARIBOR"], "thematicThemes": ["DAMES", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804864", "durationSec": 112, "title": "SO ACIER EXPORTATION SUISSE_RTS000001726768", "excerpt": "La Suisse ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier de tarifs douaniers pr\u00e9f\u00e9rentiels pour exporter son acier en Europe. Mais le secr\u00e9tariat d\u00bfEtat \u00e0 l\u00bf\u00e9conomie (SECO) a n\u00e9goci\u00e9 quelques am\u00e9nagements tarifaires pour \u00e9couler les 915000 tonnes d\u00bfacier suisse exportables chaque ann\u00e9e, principalement en France, en Allemagne, et en Italie.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EXPORTATION", "ACIER"], "sequenceIds": ["1805302"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804865", "durationSec": 27, "title": "SO COUPE DAVIS_RTS000001726957", "excerpt": "Victoire du russe Karen Kechanov face au suisse Henri Laaksonen 6-7 7-6 lors du match de tennis de la 1\u00e8re journ\u00e9e du tour qualificatif de Coupe Davis \u00e0 la Swiss Tennis Arena de Bienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["LAAKSONEN, HENRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804866", "durationSec": 128, "title": "SO EN TERRAIN CONNU FRIBOURG IMMO_RTS000001726438", "excerpt": "Le canton de Fribourg conna\u00eet une inad\u00e9quation entre l'offre et la demande et on craint d\u00e9sormais une bulle immobili\u00e8re, comme \u00e0 Bulle o\u00f9 des b\u00e2timents locatifs neufs sont aux trois quarts vides et les propri\u00e9taires tentent d'attirer les locataires avec des cadeaux. Avec des Bulloises Alexia et M\u00e9lanie, su pr\u00e9sident de l'ASLOCA Fribourg Pierre Mauron et de l'ex-conseiller \u00e9conomique de la BCF Paul Coudrey.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT LOCATIF", "IMMOBILIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804867", "durationSec": 53, "title": "SO EXTRAIT ITW JOSE RIBEAUD V5_RTS000001726912", "excerpt": "Rencontre \u00e0 Perrefitte, dans le Jura bernois, de la famille Liechti, Barbara Liechti la m\u00e8re, Jean-Charles Liechti le p\u00e8re, Kenzo Liechti le fils, Koerane et Tyfaine Liechti les filles, qui ont adopt\u00e9 un mode de consommation minimaliste pour lutter contre le changement climatique, bien qu'elle poss\u00e8de un v\u00e9hicule 4x4 diesel. Toute la famille s'est rendu \u00e0 Del\u00e9mont pour participer aux manifestations contre le changement climatique qui ont rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 40000 personnes dans 14 villes de Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1902804868", "durationSec": 9, "title": "SO EXTRAIT MUR DUBOCHET_RTS000001726842", "excerpt": "Le premier ministre isra\u00e9lien Benyamin Netanyahou a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 la pr\u00e9sence des observateurs internationaux qui devait permettre de faire baisser la tension entre Isra\u00e9liens et Palestiniens. La Suisse a pris une part active \u00e0 cette mission d\u00e8s son lancement il y a plus de 20 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1902804869", "durationSec": 105, "title": "SO FAMILLE CLIMAT V2_RTS000001726825", "excerpt": "Itw du chimiste suisse Jacques Dubochet, prix Nobel de chimie, qui a prononc\u00e9 un discours devant une foule de manifestants en liesse lors des manifestations contre le changement climatique \u00e0 Lausanne qui ont rassembl\u00e9 pr\u00e8s de 40000 personnes dans 14 villes de Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PERREFITTE", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "CONSOMMATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804870", "durationSec": 118, "title": "SO ISRAEL RETRAIT SUISSE HEBRON V2_RTS000001726668", "excerpt": "Portrait d'archives du journaliste et \u00e9crivain Jos\u00e9 Ribeaud suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s. Jos\u00e9 Ribeaud avait \u00e9t\u00e9 le premier pr\u00e9sentateur du T\u00e9l\u00e9journal pour la Suisse romande en 1966.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SOMM, Matthias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISRAEL"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES"], "sequenceIds": ["1805296"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804871", "durationSec": 44, "title": "SO JACQUES DUBOCHET DISCOURS V5_RTS000001726930", "excerpt": "Apr\u00e8s la manifestation des jeunes le 18.01.2019, des milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 dans 14 villes de Suisse pour r\u00e9clamer des actions contre le changement climatique. Les manifestations ont rassembl\u00e9s pr\u00e8s de 40000 personnes de tous \u00e2ges qui demandent que le changement climatique soit reconnu comme une crise et que le gouvernement suisse agisse en cons\u00e9quence,  notamment que la Suisse n'\u00e9mette plus de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030, sans introduire de technologies de compensation.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "DISCOURS"], "thematicPersons": ["DUBOCHET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804872", "durationSec": 74, "title": "SO JOSE RIBEAUD V3_RTS000001726919", "excerpt": "Lyria a annonc\u00e9 la suppression du passage d'un TGV par jour d'une liaison TGV \u00e0 destination de Paris via Vallorbe. Cet abandon provoque la consternation \u00e0 Vallorbe qui perd un peu plus son statut de gare ferroviaire internationale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "D\u00c9C\u00c8S"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804873", "durationSec": 114, "title": "SO MANIFS CLIMAT SUISSE V2_RTS000001726894", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1805265"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804874", "durationSec": 89, "title": "SO RETRAIT NUCLEAIRE RUSSIE 2_RTS000001726729", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902804875", "durationSec": 39, "title": "SO TAPIS MANIF VENEZUELA 2_RTS000001726929"}, {"internalArchiveId": "AA1902804876", "durationSec": 138, "title": "SO VALLORBE LIGNE SUPPRESSION_RTS000001726696", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALLORBE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE"], "thematicCorporations": ["CFF", "SNCF"], "sequenceIds": ["1805305"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804877", "durationSec": 104, "title": "SO VENEZUELA MANIF_RTS000001726941", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902804950", "summary": "Lausanne : Foule de manifestants d\u00e9filant en scandant slogan.\nBerne : Foule de manifestants rassembl\u00e9s. Itw jeune manifestant.\nGen\u00e8ve : Foule de manifestants d\u00e9filant. Itw jeune manifestante. Manifestants scandant \"Ca va p\u00e9ter\".\nLausanne : Foule de manifestants rassembl\u00e9s. Itw Henri D\u00e8s, chanteur. \nZurich : Foule de manifestants d\u00e9filant. \nLausanne : Foule de manifestants d\u00e9filant. \nGen\u00e8ve : Itw manifestante par Delphine Gianora.", "id": "1805265", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["DES, HENRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804981", "summary": "H\u00e9bron :\n27.03.2002 : automobile de Catherine Berruex, Vaudoise de 25 ans tu\u00e9e par un Palestinien. \nItw par t\u00e9l\u00e9phone : Aude Marcovitch, ex-membre Pr\u00e9sence temporaire internationale \u00e0 H\u00e9bron (TIPH).\nObservateurs suisses TIPH discutant avec la population.\nSc\u00e8ne de rue.\nItw Noam Arnon, porte-parole de la communaut\u00e9 juive d'H\u00e9bron.\nSoldats \u00e0 poste de contr\u00f4le.\nItw Imad Abu Shamsiyeh, lanceur d'alerte.\nDrapeau isra\u00e9lien flottant.\nItw Denis Charbit, politologue.\nV\u00e9hicule de police roulant avec sir\u00e8ne retentissant.", "id": "1805296", "visualThemes": ["INSPECTION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["HEBRON"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804987", "summary": "Emmenbruecke, int usine de m\u00e9tallurgie Swiss Steel : \nFabrication de c\u00e2bles d'acier.\nItw Carlo Mischler, PDG de Swiss Steel.\nBerne : \nStefan Flueckiger, membre du management du Secr\u00e9tariat d\u00bfEtat \u00e0 l\u00bf\u00e9conomie (SECO) en conf\u00e9rence de presse.\nItw Stefan Flueckiger.", "id": "1805302", "visualThemes": ["ACIER", "M\u00c9TALLURGIE"], "visualGeographicals": ["EMMENBRUECKE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804990", "summary": "Vallorbe :\nNeigeux, enneig\u00e9 : train TGV entrant en gare ferroviaire.\nItw St\u00e9phane Costantini, syndic de Vallorbe.\nItw Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du Conseil d\u00bfEtat vaudois.\nInt train TGV, passagers.\nItw Fabien Soulet, directeur Lyria.\nGare ferroviaire de Vallorbe vide. \nItw Jean-Claude Perrottet, chef de train \u00e0 la retraite.\nItw Roland Brouze, boulanger \u00e0 la retraite.\nNeigeux, enneig\u00e9 : ext gare ferroviaire.", "id": "1805305", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "TRAIN \u00c0 GRANDE VITESSE", "NEIGEUX", "ENNEIG\u00c9", "HIVERNAL", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["VALLORBE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "HENRY, Anouk", "role": "Duplex Caracas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772304", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046494", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3FC2E3A4-6E7D-4353-8957-679F3152EF59", "internalArchiveId": "3FC2E3A4-6E7D-4353-8957-679F3152EF59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2019-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique.\r\n\r\nChaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique. 18h Manifestation pour le climat dans toute la Suisse\r\nLa temp\u00e9rature a augment\u00e9 de quelques degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi dans plusieurs villes de Suisse.. o\u00f9 des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 dans les rues en faveur du climat. A Gen\u00e8ve, Zurich, Neuchatel ou encore \u00e0 Lausanne, o\u00f9 vous \u00e9tiez Martine Clerc, et o\u00f9 le cort\u00e8ge \u00e9tait encore plus fourni que lors de la premi\u00e8re marche pour le climat du 18 janvier...\r\nPlus de 10 000 personnes ce samedi apr\u00e8s-midi \u00e0 Lausanne ... Et cette-fois-ci, pas seulement des jeunes, suspect\u00e9s de vouloir s\u00e9cher les cours. Mais des familles avec poussettes, des vieux, des urbains et d'autres venus de tout le canton. Le cort\u00e8ge a travers\u00e9 le centre-ville, de la place de la gare jusqu'\u00e0 la place de la Riponne noire de monde. Et qui sautait sur le slogan: \"Et 1, et deux, et 3 degr\u00e9s, c'est un crime contre l'humanit\u00e9\".  \r\n***En mati\u00e8re de slogans et de banderoles, justement, est-ce que les partis politiques \u00e9taient visibles dans le cort\u00e8ge? \r\nAssez peu...  c'\u00e9tait d'ailleurs une consigne des organisateurs. Les \u00e9tudiants et jeunes en formation \u00e0 la base du mouvement tiennent \u00e0 le garder a-politique. On a quand m\u00eame vu quelques militants d'extr\u00e8me gauche qui n'ont pu s'empecher de distribuer des tracts. C\u00f4t\u00e9 personnalit\u00e9s politiques, Daniel Br\u00e9laz ou encore la conseill\u00e8re d'Etat B\u00e9atrice M\u00e9traux ont fait le d\u00e9placement. \r\n** Et un prix Nobel a \u00e9galement pris part au cort\u00e8ge... \r\n\u00a8\r\nLe Morgien Jacques Dubochet.. Il d\u00e9filait avec le groupe des \"Grands parents pour le climat\". Le scientifique s'engage depuis des ann\u00e9es en faveur de l'environnement. Bonnet en laine viss\u00e9 sur la t\u00eate. Il portait un panneau o\u00f9 l'on pouvait lire \"Merci les jeunes\". \r\n*** Ailleurs en Suisse, d'autres manifestations ont r\u00e9uni des milliers de personnes.  \r\n4000 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve, 2500 \u00e0 Fribourg, 2000 \u00e0 Neuch\u00e2tel, 500 \u00e0 Del\u00e9mont... En Suisse al\u00e9manique, on a aussi d\u00e9fil\u00e9:8 \u00e0 10 000 personnes \u00e0 Zurich, 2000 \u00e0 Berne et aussi \u00e0 Lucerne. \r\n*** Avec toujours les m\u00eames demandes? \r\nOui, des r\u00e9clamations d'ordre g\u00e9n\u00e9ral destin\u00e9es aux autorit\u00e9s: la Suisse ne doit plus \u00e9metttre de gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2030. Et pour y parvenir, il faut imm\u00e9diatement d\u00e9clarer l'\u00e9tat d'urgence climatique. C'est \u00e0 dire d\u00e9clarer prioritaires toutes mesures destin\u00e9es \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement.", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10168876", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Actualit\u00e9 francophone / FOR_2019-02-02T18:47:00_mfp", "Forum du 02.02.2019"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des M\u00e9dias Francophones Publics (MFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique."], "variantIds": ["ece-10168876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:54Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVoici le regard des m\u00e9dias francophones publics sur l'actualit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par \u00c9ric Delvaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone avec RFI avec la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse avec la RTBF Radio Canada et France Inter au programme aujourd'hui en Belgique, une nouvelle forme de mobilisation pour relancer les politiques en faveur du climat en France, un projet de loi anticasseurs dans les manifestations, on verra que ce projet fait pol\u00e9mique en Afrique, retour sur l'audition de Fran\u00e7ois Hollande, entendu comme t\u00e9moin dans l'enqu\u00eate sur la mort des 2 reporters de RFI, il y a 5 ans au Mali en Suisse bient\u00f4t une votation pour limiter les constructions immobili\u00e8res et au Canada, on vous expliquera pourquoi la province du Nouveau-Brunswick renonce \u00e0 organiser les Jeux de la Francophonie en 2021, voil\u00e0 pour le programme francophone bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [91%] :\r\nBeno\u00eet au d\u00e8s cette semaine au Canada votre personnalit\u00e9 est un lanceur d'alerte qu\u00e9b\u00e9cois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [94%] :\r\nOui, il s'appelle Louis Robert, il est agronome et il a perdu son emploi au minist\u00e8re qu\u00e9b\u00e9cois de l'Agriculture, apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 l'ing\u00e9rence du priv\u00e9 dans la recherche publique sur les pesticides, c'est le ministre Andr\u00e9 Lamontagne lui- m\u00eame qui a autoris\u00e9 le cong\u00e9diement de Louis Robert, le syndicat qui repr\u00e9sente le fonctionnaire a promis de le d\u00e9fendre jusqu'au bout, le syndicat estime que le ministre a choisi de sera rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [88%] :\r\nOn part en Afrique, o\u00f9 cela fait 3 ans que le journaliste Berrhama Tour\u00e9 a disparu, Marie- Pierre Olphan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:30) [94%] :\r\nCe journaliste s'est volatilis\u00e9e le 29 janvier 2016 \u00e0 Bamako et ce quelques jours apr\u00e8s avoir d\u00e9missionn\u00e9 de l'hebdomadaire d'investigation, l'oeuf 5 pour lequel il travaillait un journal dont les articles souvent critique d\u00e9range depuis aucune nouvelle alors qu'ils s'appr\u00eataient \u00e0 se marier quelques jours plus tard, certains de ses confr\u00e8res ont enqu\u00eat\u00e9 et assure qu'un d\u00e9put\u00e9 proche du pouvoir et un officier serait derri\u00e8re sa disparition et sa mort sous la torture, l'enqu\u00eate judiciaire qui a \u00e9t\u00e9 ouverte il y a 3 ans, n'a toujours pas permis d'en savoir plus, et ce malgr\u00e9 les appels \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de ses proches et des journalistes maliens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [91%] :\r\nLa lib\u00e9ration jeudi dernier des 2 journalistes fran\u00e7ais arr\u00eat\u00e9s 2 jours plus t\u00f4t, au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, 2 journalistes fran\u00e7ais, que les autorit\u00e9s v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes ont priv\u00e9 de libert\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s alors qu'il filmait \u00e0 Caracas le b\u00e2timent pr\u00e9sidentiel \u00e0 Paris, le porte- parole du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait exig\u00e9 leur lib\u00e9ration en Belgique Nathalie Devic, le prince Laurent a fait la une cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:30) [93%] :\r\nLe fr\u00e8re du roi met en demeure le 1er ministre et son gouvernement, fait rarissime dans l'histoire de notre pays, le prince r\u00e9clame des d\u00e9dommagements pour l'argent investi par son association en Libye 50 millions d'euros perdus pour ce faire, Laurent veut que la Belgique exceptionnellement puise dans les fonds libyens gel\u00e9s, chez nous, suite \u00e0 des sanctions internationales mais le 1er ministre n'est pas bon prince, il envoy\u00e9 sur les roses, la loi dit -il est la m\u00eame pour tout le monde, prince ou pas, le d\u00e9gel est encore loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [87%] :\r\n\u00e0 propos, d\u00e9gel on part en Suisse o\u00f9 ces elle plut\u00f4t que \u00e7a ne d\u00e9g\u00e8le Pierre Enchoffa le patron des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana, est en train de braquer les commer\u00e7ants de la station de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [91%] :\r\nPour divers oui Philippe, magistrate, il avait d\u00e9j\u00e0 fait sensation en fermant ses installations avant la fin de la saison, l'hiver dernier, suite \u00e0 un diff\u00e9rend avec la commune, nouveau coup d'\u00e9clat, cette semaine, il menace de sortir du Magic Pass, un forfait \u00e0 prix r\u00e9duit, valable dans plusieurs stations motif l'op\u00e9ration am\u00e8ne certes davantage de skieurs mais sur les p\u00e9riodes d\u00e9j\u00e0 surcharg\u00e9 or Philippe magistrate il esp\u00e9rait combler les p\u00e9riodes creuses sauf que si Montana abandonne l'offrent les commer\u00e7ants craignent un Net recul des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [96%] :\r\nOn a appris que cette semaine, Fran\u00e7ois Hollande, l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 entendu comme t\u00e9moin le 11 janvier dernier dans l'enqu\u00eate sur la mort des 2 reporters de RFI tu\u00e9s il y a 5 ans \u00e0 Kidal, c'est au nord du Mali, Marie- Pierre Olphan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [93%] :\r\nOui, l'objectif \u00e9tait de confronter Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 ses confidences et notamment \u00e0 celle au cours de laquelle il avait mentionn\u00e9, \u00e0 un journaliste de RFI, l'existence d'une myst\u00e9rieuse \u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique dans laquelle un pr\u00e9sum\u00e9 commanditaire reproch\u00e9 \u00e0 son interlocuteur d'avoir g\u00e2ch\u00e9 la marchandise seulement lors de son audition, Fran\u00e7ois Hollande a dit ne pas se souvenir avoir parl\u00e9 d'une telle interception de quoi d\u00e9concerter la fille de Claude Verlon qui avait elle- m\u00eame parler de cette \u00e9coute avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:23) [91%] :\r\nPour moi cette interception existe parce que quand je lui en ai parl\u00e9 lors de notre derni\u00e8re entrevue, non \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, on lui a demand\u00e9 de nous aider \u00e0 porter cette \u00e9coute au dossier et il s'est engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [94%] :\r\nSur le m\u00eame sujet, l'ancien patron des renseignements fran\u00e7ais a aussi \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 Bernard Bajolet avait lui aussi \u00e9voqu\u00e9 cette \u00e9coute lors d'apart\u00e9s avec des journalistes, mais devant le juge, il a \u00e9galement sous- entendu que cette \u00e9coute n'avait jamais exist\u00e9 incompr\u00e9hensible pour Marie Dos\u00e9, l'avocate de l'association des Amis de Ghislaine Dupont et Claude Verlon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:55) [88%] :\r\nJe ne comprends pas comment un ancien directeur de la DGSE et un ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique peuvent se croire autoris\u00e9 \u00e0 autant de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 oratoire, soit ils montent aujourd'hui, soit ils ont \u00e0 l'\u00e9poque, raconter n'importe quoi, des parties civiles, en faisant \u00e9tat de 7 interceptions t\u00e9l\u00e9phoniques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [95%] :\r\nL'avocate promet de ne pas en rester l\u00e0, car pour les familles, ces contradictions au plus haut niveau ne font qu'alimenter les doutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [93%] :\r\nEn Belgique, Nathalie Ludovic la mobilisation en faveur du climat prend chaque semaine de nouvelles formes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:30) [90%] :\r\nEh oui, apr\u00e8s les grandes marches citoyennes, la derni\u00e8re a r\u00e9uni 70000 personnes apr\u00e8s les d\u00e9fil\u00e9s de dizaines de milliers d'\u00e9tudiants s\u00e9chant les cours chaque jeudi, la d\u00e9sob\u00e9issance civile franchit un nouveau cap des centaines d'activistes climatiques ont d\u00e9tourn\u00e9 de nuit quelque 2000 panneaux publicitaires \u00e0 leur place, des affiches invit\u00e9 d\u00e8s l'aube les citoyens \u00e0 r\u00e9veiller le ministre du climat en leur envoyant des messages personnels sur leur mobile priv\u00e9 leur bo\u00eete Mail, voire carr\u00e9ment en leur t\u00e9l\u00e9phonant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:01) [85%] :\r\nOn esp\u00e8re qu'on fait un maximum des citoyens vont interpeller un ministre directement comme \u00e7a et pousser par l'effet de masse \u00e0 prendre des mesures ambitieuses sur la question climatique car il y a vraiment urgence, vous n'avez pas peur de faire des choses un peu ill\u00e9gal mais voil\u00e0 on flirte avec la l\u00e9galit\u00e9, mais on sent aussi que les gens c'\u00e9tait le qu'il faut prendre des mesures n\u00e9cessaires et interpell\u00e9e, mise, aller les chercher l\u00e0 o\u00f9 ils sont et il faut les toucher directement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [90%] :\r\nObjectif atteint nos 4 ministres de l'environnement f\u00e9d\u00e9ral et r\u00e9gionaux ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s d'appels et de messages, plus de 20000 en quelques heures, certains ont peu appr\u00e9ci\u00e9 jugeant l'action contre- productive, les emp\u00eachant de travailler, d'autres ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9pondent qu'ils avaient compris le message, comme le ministre wallon Jean-Luc ruck. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:40) [86%] :\r\nC'est une forme d'expression radicale, comme le reconnaissent ailleurs ceux qui l'utilisent extr\u00eames tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on voit que marche citoyenne mais voil\u00e0, c'est un moyen d'expression et, vous savez, moi je suis l\u00e0 pour faire avancer les choses et je continuerai \u00e0 le faire m\u00eame si c'est un peu invalidant de voir tous ces e-mails ce m\u00eame polluants d'ailleurs mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:59) [92%] :\r\nMais bon, le 1er ministre de son c\u00f4t\u00e9, assure entendre l'appel de la population et promet plus, plus vite, plus fort pour r\u00e9pondre au d\u00e9fi climatique mais il met en garde quant au sacrifice et au co\u00fbt pour les entreprises comme les citoyens des changements qui sont r\u00e9clam\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [94%] :\r\nEn France, une future loi anticasseurs fait pol\u00e9mique, un projet d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la h\u00e2te pour mieux contenir les violences en marge des manifestations, des gilets jaunes qui dure depuis 12 semaines avec cette loi qui est encore en discussion, un pr\u00e9fet pourrait prononcer des interdictions nominatives d'aller manifester, interdiction qui serait donc prononc\u00e9 non plus par un juge, mais par l'administration comme aux pires heures de la France occup\u00e9e, a d\u00e9plor\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 centriste Charles de Courson, \u00e0 la tribune du Parlement en appelant ses coll\u00e8gues \u00e0 r\u00e9agir, on se. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:49) [89%] :\r\nTrois revenu sous le r\u00e9gime de Vichy mais oui mais oui, mes chers coll\u00e8gues, oui, oui, oui, oui, oui, oui, je dis bien le r\u00e9gime de Vichy mais oui, il y a, vous \u00eates pr\u00e9sum\u00e9 en par votre attitude pr\u00e9sum\u00e9 \u00eatre r\u00e9sistant, donc on vous en taule voil\u00e0 par l'autorit\u00e9 administrative mais o\u00f9 sommes -nous mais r\u00e9veillez -vous moins chers coll\u00e8gues, parce que le jour o\u00f9 vous aurez un gouvernement diff\u00e9rent avec une droite extr\u00eame au pouvoir, vous verrez, mes chers coll\u00e8gues, c'est une pure folie que de voter ce texte, une pure folie alors r\u00e9veillez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [95%] :\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais r\u00e9pond qu'il ne faut pas caricaturer ce projet de loi en aucun cas il ne s'agit d'autre chose que de garantir le droit de manifester mais tout en interdisant les individus les plus mena\u00e7ants ces personnes -l\u00e0 serait donc convoqu\u00e9 \u00e0 venir pointer dans un commissariat \u00e0 l'heure des manifestations et en cas d'infraction, elle serait passible de peines de 6 mois de prison et en contrepartie, elles auront la possibilit\u00e9 de faire un recours en urgence devant la justice administrative, cela dit, pas s\u00fbr que ce dernier argument suffise \u00e0 mettre en sourdine les accusations en France de lois liberticides. \r\nLes Suisses vont aller voter le 10 f\u00e9vrier prochain contre ce que vous appelez le mitage du territoire Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [92%] :\r\nOui, les jeunes Verts veulent en effet gel\u00e9 la surface des terrains \u00e0 b\u00e2tir leur but : \u00e9viter que l'\u00e9talement urbain continue \u00e0 grignoter les espaces verts et les Terres agricoles, mais tout ne serait pas compl\u00e8tement fig\u00e9, le texte pr\u00e9voit un syst\u00e8me de compensation, si l'on veut construire sur un T1 agricole, il faut des ann\u00e9es une surface constructible \u00e9quivalentes, autrement dit la sortir de la r\u00e9serve des zones \u00e0 b\u00e2tir pour la prot\u00e9ger, comme un espace Vert, un syst\u00e8me qui permettrait de densifier l'habitat en ville, au lieu de le disperser \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [95%] :\r\nMais une volont\u00e9 donc de porter ce projet par les jeunes, mais il est contr\u00e9 par les a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [93%] :\r\nEh bien, pas par tous bien s\u00fbr, les Verts et les socialistes soutiennent l'id\u00e9e, c'est plus une question partisane que de g\u00e9n\u00e9rations, m\u00eame si c'est vrai, les jeunesses aiguillonne leurs a\u00een\u00e9s en mati\u00e8re d'environnement, cela dit, la majorit\u00e9 de centre- droit combat vigoureusement ce texte, elle d\u00e9nonce une atteinte au droit de la propri\u00e9t\u00e9 est un frein au d\u00e9veloppement \u00e9conomique, elle met surtout en garde contre une hausse massive des loyers selon ces parti la rar\u00e9faction des zones constructibles fera forc\u00e9ment augmenter leur valeur Romney c'est un argument massue, \u00e9videmment, d'o\u00f9 des chances r\u00e9duites pour les jeunes Verts mais c'est vrai que l'\u00e9lan de sympathie du d\u00e9but s'est rapidement \u00e9rod\u00e9 durant la campagne, le nom a pris l'ascendant, selon les derniers sondages publi\u00e9s cette semaine, m\u00eame si les personnes interrog\u00e9es pensent toujours que le mitage d\u00e9figurent le paysage et aura un impact n\u00e9gatif sur les g\u00e9n\u00e9rations futures, ils font sans doute confiance aux autorit\u00e9s pour mettre en oeuvre efficacement la r\u00e9cente loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:44) [91%] :\r\nAu Canada, la province du Nouveau-Brunswick n'organisera pas les Jeux de la francophonie, de 2021, la province des Maritimes a renonc\u00e9 \u00e0 organiser ces Jeux apr\u00e8s quelques mois d'h\u00e9sitation Benoit-Godet au Canada, comment la la province explique -t-elle cette volte-face. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [93%] :\r\nC'est essentiellement une question de co\u00fbt, le budget est pass\u00e9 de 17 millions $ en 2015 \u00e0 130 millions en 2018 la province doit assumer la moiti\u00e9 des co\u00fbts et pour le nouveau gouvernement conservateur, en poste depuis l'Automne, c'est trop, le 1er ministre Blink Riggs et dit qu'il faut respecter la capacit\u00e9 de payer des contribuables du Nouveau-Brunswick. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:20) [87%] :\r\nQui n'est, et cette histoire a donc soulev\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [93%] :\r\nProvince oui une partie de la population se range du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, mais pour de nombreux francophones c'est une claque au visage d'autant plus que le nouveau gouvernement de la province gouverne avec l'appui d'un petit parti oppos\u00e9 au bilinguisme institutionnel, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, croit que le Nouveau-Brunswick a \u00e9t\u00e9 de mauvaise foi dans ce dossier, bref, on ne sait toujours pas o\u00f9 se tiendront les Jeux de la francophonie dans 2 ans, pour le moment, l'Organisation internationale de la francophonie, a fait part de sa d\u00e9ception, une r\u00e9union est pr\u00e9vue \u00e0 la mi- f\u00e9vrier \u00e0 Paris, on aurait peut-\u00eatre une meilleure id\u00e9e, \u00e0 ce moment -l\u00e0 de l'endroit o\u00f9 les Jeux pourraient \u00eatre mais le temps presse, il reste \u00e0 peine 2 ans avant la pr\u00e9sentation de l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'actualit\u00e9 francophone de la semaine, merci aux contributeurs de Suisse de Canada Duc Nada d'Afrique, de Belgique et de France, le prochain rendez- vous, ce sera la semaine prochaine au m\u00eame endroit et \u00e0 la m\u00eame heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-02T18:07:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76BA760E-C350-4E9C-947D-45105A263D67", "internalArchiveId": "76BA760E-C350-4E9C-947D-45105A263D67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Antoinette Steiner s'exprime sur la mobilisation pour les jeunes migrants priv\u00e9s de formation", "publicationDate": "2019-02-02T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Antoinette Steiner, aumoni\u00e8re aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s et co-organisatrice des assises romandes sur les jeunes migrants d\u00e9bout\u00e9s en Suisse et priv\u00e9s de formation.\r\n\r\nAntoinette Steiner s'exprime sur la mobilisation pour les jeunes migrants priv\u00e9s de formation 18h Vaud : mobilisation pour les jeunes migrants d\u00e9bout\u00e9s priv\u00e9s de formation\r\nLes premi\u00e8res assises romandes sur les jeunes migrants d\u00e9bout\u00e9s en Suisse et priv\u00e9s de formation se sont tenues cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Lausanne.\r\nUne journ\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9xion qui a rassembl\u00e9 plusieurs acteurs... Des associations d'aide aux parrainages de migrants, des chefs d'entreprise, des familles d'accueil, des politiques...\r\nOrganis\u00e9es par le Service Social International Suisse, Action-parrainages et l'Alliance pour les droits des enfants migrants, ces assises veulent rendre compte d'une situation v\u00e9cue comme pr\u00e9occupante dans plusieurs cantons suisses. \r\nAntoinette Steiner, bonsoir ! Vous \u00eates aumoni\u00e8re aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s, active dans le cadre d'Actrion-parrainages, coorganisatrice de ces Assises...\r\n- Pourquoi ces Assises ?\r\n- Qu'est-ce qu'il en est sorti de ces Assises ? Quelles revendications ?\r\n- On en a parl\u00e9 hier dans Forum, avec le directeur du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations Mario Gattiker... A la question... n'est-ce pas cruel de renvoyer du jour au lendemain des jeunes, qui, dans l'attente d'une d\u00e9cision sur leur demande d'asile, ont entam\u00e9 leur int\u00e9gration en Suisse, via une formation, un apprentissage... voici ce qu'\u00eel a r\u00e9pondu...\r\n  SON\r\nAntoinette Steiner... Est-ce que le directeur du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations n'a pas raison... le droit d'asile, c'est le droit d'asile... peu importe le degr\u00e9 de formation ou d'int\u00e9gration du demandeur d'asile ?\r\n- Quand un jeune n'a pas sa vie menac\u00e9e dans son pays et qu'il a fui pour d'autres raisons, notamment \u00e9conomiques, ce n'est pas du domaine de l'asile... On ne peut pas accepter tous les jeunes qui demandent l'asile sans motif valable, sous pr\u00e9texte qu'en attendant la d\u00e9cision des autorit\u00e9s, ils ont suivi une formation ?\r\n- C'est vrai que \u00e7a para\u00eet cruel de renvoyer un jeune qui a commenc\u00e9 une formation en Suisse et qui se retrouve d\u00e9bout\u00e9 et pri\u00e9, du jour au lendemain, de rentrer chez lui... Mais en m\u00eame temps, il sait que sa demande pourrait \u00eatre rejet\u00e9e... Et tout le temps qu'il aura pass\u00e9 \u00e0 suivre une formation restera pr\u00e9cieux, non ?\r\n- Quelle suite allez-vous donner \u00e0 vos Assises ?", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10168868", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Antoinette Steiner s'exprime sur la mobilisation pour les jeunes migrants priv\u00e9s de formation / FOR_2019-02-02T18:02:00_developpement-6", "Forum du 02.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Antoinette Steiner, aumoni\u00e8re aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s et co-organisatrice des assises romandes sur les jeunes migrants d\u00e9bout\u00e9s en Suisse et priv\u00e9s de formation."], "variantIds": ["ece-10168868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:55Z", "speechToTexts": ["08.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci, il est 18 heures 29 on revient en Suisse tant canton de Vaud plus pr\u00e9cis\u00e9ment avec les premi\u00e8res assises romandes sur les jeunes migrants d\u00e9bout\u00e9s en Suisse et priv\u00e9s de formation assises qui se sont tenues cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Lausanne une journ\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9flexion qui a rassembl\u00e9 plusieurs acteurs des associations d'aide aux parrainages de migrants, les chefs d'entreprise, des familles d'accueil et des politiques organis\u00e9es par le Service Social International Suisse Action- parrainages et l'Alliance pour les droits des enfants migrants ces assises veulent rendre compte d'une situation v\u00e9cue comme pr\u00e9occupante dans plusieurs cantons en Antoinette Steiner, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates aumoni\u00e8re aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s, active dans le cadre d'action parrainages donc organisatrice de ces assises, d'abord, pourquoi ces Assises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [90%] :\r\nEn fait, ces Assises en \u00e9t\u00e9, une r\u00e9ponse \u00e0 des messages d'alerte lanc\u00e9e par des familles romandes qui parraine des jeunes migrants au travers de diff\u00e9rents projets de parrainages, des familles qui sont en contact avec des jeunes arriv\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ou 16 ans, souvent tr\u00e8s jeunes, comme non, en Suisse, qui voit le jeune se reconstruire apr\u00e8s un parcours des plus difficiles qui va le jeune apprendre le fran\u00e7ais, faire des efforts pour trouver des stages et un jour, miracle, parce que c'est vraiment un miracle, le jeune d\u00e9croche un apprentissage et puis voil\u00e0 que rejet de la demande d'asile, le jeune est interrompue dans son apprentissage il est il est interrompu dans sa, dans sa construction et je dirais que \u00e7a provoque un d\u00e9sarroi g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a provoque le d\u00e9sarroi du du jeune qui qui qui voit son projet d'avenir mis \u00e0 mal, \u00e7a provoque le d\u00e9sarroi des patrons qui se sont investis pour pour ces jeunes et aussi de toutes les personnes qui sont en pas \u00e9t\u00e9 des parents qui sont aux c\u00f4t\u00e9s de ces, de ces jeunes, donc face \u00e0 la multiplication de ces situations, ces derniers mois on a souhait\u00e9 se rencontrer pour faire se rencontrer les diff\u00e9rents acteurs et puis voir prendre la mesure un petit peu de ce qui est en train de se passer voir quelles pistes d'action possibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [94%] :\r\nOn va en parler, mais avant cela, on en a parl\u00e9, hein, hier dans Forum avec le directeur du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations Mario Gattiker et \u00e0 la question justement n'est -ce pas cruel de renvoyer du jour au lendemain, des jeunes qui, dans l'attente d'une d\u00e9cision sur leur demande d'asile ont entam\u00e9 leur int\u00e9gration en Suisse via une formation, un apprentissage n'est -ce pas cruel, donc de les, de les renvoyer, voici ce qu'il a r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [91%] :\r\nJe comprends tout \u00e0 fait la situation difficile de ces personnes, d'autre part, il faut aussi \u00eatre tr\u00e8s clair, la proc\u00e9dure d'asile n'est pas pr\u00e9vu pour que quelqu'un travaille ou c'est une apprentissage mais c'est une proc\u00e9dure qui examine si une personne est per\u00e7u quitter politiquement dans son pays d'origine, qui fuient la guerre etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [94%] :\r\nOui alors Antoinette Steiner, est-ce que le directeur du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations n'a pas raison le droit d'asile, c'est le droit d'asile, peu importe, au fond, le degr\u00e9 de formation ou d'int\u00e9gration du demandeur d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [91%] :\r\nEn l'occurrence, qu'on peut dire je crois de la perspective du terrain, c'est que la mani\u00e8re dont la loi est appliqu\u00e9e en ce moment, \u00e7a fait que des perdants, il y a les les jeunes qui sont perdants, il y a des patrons qui sont perdants et puis il y a tout le syst\u00e8me d'\u00eatre cr\u00e9ation qui s'\u00e9tait mis en marche autour autour du jeune et donc nous ce qu'on souhaiterait, c'est une interpr\u00e9tation plus nuanc\u00e9 de la loi qui permettent de sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [93%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi ce g\u00e2chis, \u00e7a veut dire qu'on tient compte \u00e0 chaque demande d'asile du du gr\u00e9 d'int\u00e9gration du du du jeune en question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [93%] :\r\nAlors bon, il y a de tenir compte de la situation personnelle du jeune de son de son histoire, mais par exemple dans les assises qui ont eu lieu tout \u00e0 l'heure, vraiment la la la demande des patrons, c'\u00e9tait aussi de dire, mais il faut prendre en compte le parcours du jeune sa volont\u00e9 d'int\u00e9gration, le fait qu'il a r\u00e9ussi parfaitement \u00e0 \u00e0 s'int\u00e9grer, qu'il est l\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [89%] :\r\nOui mais est ce que c'est, c'est pas faux, c'est un peu le la proc\u00e9dure d'asile au compte oh ben finalement, c'est pour la politique d'asile c'est quoi la politique d'asile si on prend en compte du danger que vit le le demandeur d'asile dans son pays, au cas o\u00f9 il rentrerait et on tient compte de \u00e7a pour lui octroyer justement cette cette asile sinon si a uniquement un motif \u00e9conomique, on le renvoie, \u00e7a c'est un peu tous les pays qui le font, \u00e7a c'est l'asile s'est laiss\u00e9 voil\u00e0 c'est c'est c'est pas l'immigration, c'est autre chose : non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [92%] :\r\nJe pense qu'il y a une donn\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 un peu plus mise de c\u00f4t\u00e9 par monsieur Gattiker hier, c'est en fait les jeunes qui qui arrive l\u00e0 et dont il est question l\u00e0 sont pour la plupart des sexes mineurs non accompagn\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont quitt\u00e9 leur pays tr\u00e8s jeune entre l'\u00e2ge de 12 et 15 ans qu'ils ont v\u00e9cu un parcours destructeur et que tout le monde est d'accord sur le fait que c'est une population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable, qui doit \u00eatre chacun doit participer \u00e0 un effort de reconstruction, par exemple, je pense \u00e0 la confluence intercantonal des affaires sociales, qui a recommand\u00e9 une attention et un soutien renforc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de cette population vuln\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [89%] :\r\nQuelle suite allez- vous donner \u00e0 ces Assises d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [89%] :\r\nAlors ces assises ont \u00e9t\u00e9 l'occasion d'entendre beaucoup de t\u00e9moignages et puis apr\u00e8s on saisit manquait ce qu'on fait, donc on a eu un 1er 1er Fax qui a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9daction ou le d\u00e9but de la r\u00e9daction d'un appel qui va \u00eatre adress\u00e9 aux autorit\u00e9s cantonales aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, un appel \u00e0 plusieurs voix, la voix des patrons, la voix des jeunes, la voix des des intervenants sociaux des enseignants pour demander, en substance, que des jeunes enfants puissent terminer leur formation donc je, je, je peux pas dire tout ce qui se dit dans cet appel mais je retiendrai quand m\u00eame les jeunes qui disent, au fond, bah laissez -nous construire notre avenir, laissez -nous nous reconstruire et puis les patrons qui disaient, ben nous notent les poissons pr\u00e9sents donc qui disait notre vocation, c'est de mener un jeune apprenti jusqu'au bout de sa formation, donc laissez nous remplir notre mission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Antoinette Steiner d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, vous \u00eates, je le rappelle aumoni\u00e8re aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s, active dans le cadre d'action parrainages encore initiatrice de ces assises qui ont eu lieu aujourd'hui \u00e0 Lausanne, pour les jeunes migrants donc d\u00e9bout\u00e9s et priv\u00e9s de formation, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-02T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiner, Antoinette", "role": " aumoni\u00e8re aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s, active dans le cadre d'Action-parrainages, coorganisatrice des Assises romandes sur les jeunes migrants d\u00e9bout\u00e9s", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46311DDE-48FA-4B8C-BE8A-CB706F4D841C", "internalArchiveId": "46311DDE-48FA-4B8C-BE8A-CB706F4D841C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manifestations pour le climat dans plusieurs villes suisses : interview de G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l'Institut des sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "publicationDate": "2019-02-02T00:00:00Z", "summary": "G\u00e9raldine Pflieger explique l'impact de la manifestation pour le climat. 40'000 manifestants ce 2 f\u00e9vrier 2019 ,dans les rues de plusieurs villes de Suisse. Cela suffira-t-il \u00e0 influencer les politiques de notre pays en mati\u00e8re de climat ?\r\nOn en parle avec vous, G\u00e9raldine Pflieger, bonsoir... Vous \u00eates directrice de l'Institut des Sciences de l'Environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, et \u00e0 ce titre, vous \u00eates notamment intervenue aux Assises vaudoises du climat, en novembre dernier. \r\n- Ces mouvements sont-ils assez importants pour avoir un impact sur la politique environnementale de notre pays ?\r\n(Pas encore, il faut une plus grande masse critique pour faire bouger les dirigeants politiques. Ces id\u00e9es doivent s'immiscer dans tous les partis politiques et tous les milieux)\r\n- Les manifestants veulent faire pression sur les \u00e9lus locaux...  Mais en m\u00eame temps, \u00e0 quoi \u00e7a sert de faire des efforts de la part d'un si petit pays si les autres ne le font pas ?\r\n(Penser \u00e7a, c'est regarder les choses par le petit bout de la lorgnette. La CH peut suivre l'ex. des pays scandinaves et \u00eatre leader en la mati\u00e8re pour peser sur les n\u00e9gociations internationales) \r\n- Sur quels axes faut-il agir, et \u00e0 quelle \u00e9chelle ? (En Suisse, il faut enclancher l'imm\u00e9diatement le levier cantonal, le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste le permet. Si tous les cantons s'y mettent, l'impact sera fort!. Et il faut agir dans tous les secteurs, car l'urgence est l\u00e0: transports, am\u00e9nagement du territoire, agriculture, \u00e9nergie... C'est l\u00e0 que se produiront les innovations qui auront ensuite un impact au niveau national et international.) \r\n- Les d\u00e9placements en avion, notamment les vols low cost, sont tr\u00e8s critiqu\u00e9s depuis quelque temps. A raison ? (Oui, \u00e0 raison, transport tr\u00e8s polluant, comme les transports maritimes.. c'est du dumping environnemental etc) \r\n- Taxer ces moyens de transport bon march\u00e9, c'est aussi aller contre la d\u00e9mocratisation des voyages en disant : seuls les riches auront les moyens de prendre l'avion. \r\n- Les \u00e9missions de CO2, est-ce surtout une affaire de responsabilit\u00e9 individuelle ou une question politique qui n\u00e9cessite l'intervention de l'Etat  ? (Pour rendre possible les initiatives citoyennes, il faut des cadres, des lois, bref, un cadre institutionnel. C'est indispensable. On ne peut tout mettre sur les \u00e9paules du citoyen) \r\n- Cette mobilisation en faveur du climat, elle s'inscrit dans un mouvement plus large- des scientifiques qui s'engagent depuis des ann\u00e9es-  mais aussi cette p\u00e9tition en France, munie de plus de 2 millions de signatures.. Est-on face \u00e0 un v\u00e9ritable r\u00e9veil \u00e9cologique ou un feu de paille ?  \r\nInstaurer des taxes ou des lois climatiques, c'est aussi aller \u00e0 l'encontre de la croissance \u00e9conomique... La Suisse peut se permettre de perdre sa comp\u00e9titivit\u00e9? (Non, \u00e7a peut \u00eatre rentable... etc) \r\nLa Suisse s'est engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire de moiti\u00e9 ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030 par rapport au niveau de 1990, c'est r\u00e9aliste? (En Suisse, on n'y est pas encore... On a fait peu d'effort au niveau national. On compense beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger. Il faut agir notamment sur la mobilit\u00e9) \r\n(Les transports, la voiture surtout, c'est plus d'un tiers des \u00e9missions de C02 en Suisse... qu'est-ce qu'on peut faire pour diminuer ce bilan carbone? )\r\nAlors \u00e0 quoi servent les grandes conf\u00e9rences internationales sur le climat. ? (\u00e0 fixer un cap plan\u00e9taire commun, pour voir o\u00f9 on va)", "durationSec": 455, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10168864", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["contestation", "r\u00e9chauffement climatique", "\u00e9cologie", "manifestation politique", "climat"], "alternativeTitle": ["G\u00e9raldine Pflieger explique l'impact de la manifestation pour le climat / FOR_2019-02-02T18:02:00_developpement-2", "Forum du 02.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de G\u00e9raldine Pflieger, directrice de l\u2019Institut des sciences de l\u2019environnement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10168864"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:54Z", "speechToTexts": ["08.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDes dizaines de milliers de manifestants cet apr\u00e8s- midi dans les rues de plusieurs villes de Suisse, est ce que cela va suffire \u00e0 influencer les politiques de notre pays en mati\u00e8re de climat, c'est la question qu'on se pose ce soir \u00e9videmment, on en parle avec vous G\u00e9raldine FlickR bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice de l'Institut des sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et \u00e0 ce titre, vous \u00eates notamment intervenue aux Assises vaudoises du climat, c'\u00e9tait en novembre dernier, alors ces mouvements et ceux qui sont assez important \u00e0 vos yeux pour avoir un impact sur la politique environnementale de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [92%] :\r\nEn tout cas c'est une vague quasiment sans pr\u00e9c\u00e9dent et en un mouvement paneurop\u00e9en l\u00e0 qui s'enclenche et qui effectivement est d'une dimension tr\u00e8s tr\u00e8s importante alors quant \u00e0 savoir si \u00e7a aura des impacts il faut d\u00e9j\u00e0 avoir une amplification sans doute et puis que ce mouvement puisse perdurer dans le temps, \u00e7a c'est important et, surtout, qu'ils puissent ensuite restez bien s\u00fbr autonome, mais en m\u00eame temps, fixer un nouveau cadre pour les agendas des diff\u00e9rents partis dans le cadre des des \u00e9lections \u00e0 venir, car c'est quand m\u00eame aujourd'hui par la queue, passera le changement, c'est bien par l'action politique et par les chambres et c'est bien ce passage des revendications du mouvement et de cette pression citoyenne vers les diff\u00e9rents partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:19) [98%] :\r\nD\u00e9pendra son efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [92%] :\r\nEn clair, si je vous comprends bien, il faudrait faire comme Nicolas Hulot \u00e0 l'\u00e9poque avec les les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, qui avait fait signer des chartes en faveur de justement du de l'environnement et ce qu'il faudrait qu'il fasse la m\u00eame chose en cette ann\u00e9e effectivement \u00e9lectorale faire signer des chartes d\u00e9sengagement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:34) [95%] :\r\nMais pourquoi pas effectivement parce que la force de Nicolas Hulot \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 de comprendre que la cause climatique, elle doit \u00eatre \u00e0 un moment donn\u00e9 transpartisane qu'on doit pouvoir en d\u00e9battre sur les mesures \u00e0 engager comme on d\u00e9bat de la politique de l'emploi ou la politique migratoire et qu'il y a pas un parti qui porte la la la cause car on sait tr\u00e8s bien aujourd'hui, c'est bien ce cette dimension transpartisane qui va permettre d'atteindre de passer des caps ambitieux sur la question climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [91%] :\r\nEt ce qui est impressionnant, c'est que non seulement ces transpartisan, mais en plus c'est transg\u00e9n\u00e9rationnel puisque autant il y a 15 jours, c'\u00e9tait globalement que les jeunes et aujourd'hui, on l'a entendu, il y avait des familles et puis avec des personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:19) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, et \u00e7a c'est c'est capital de surtout pas cantonner ce m\u00f4me ce mouvement dans un mouvement de jeunesse qui qui voudrait peut-\u00eatre mettre \u00e0 l'index les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, oui, mais bien de montrer que, effectivement, on travaille aussi pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, ce qui ne sont pas encore n\u00e9 et et que quelque part aujourd'hui, un grand- p\u00e8re comme Jacques Dubochet. \r\nC'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime pour porter la cause pour ses petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\nMais \u00e0 une que r\u00e9pondre \u00e0 ceux qui s'restent sceptiques et qui disent, au fond, \u00e0 quoi \u00e7a sert de faire des efforts de la part d'un si petit pays, comme la Suisse, si les autres ne s'y mettent pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:58) [96%] :\r\nC'est vrai que c'est toujours le dilemme de feu de l'action collective, allez je vais attendre que les autres fassent un effort pour le faire moi- m\u00eame, mais c'est bien la cr\u00e9dibilit\u00e9 aussi de de la Suisse aussi dans les n\u00e9gociations internationales, c'est vrai que c'est un petit pays qui p\u00e8se peu dans les \u00e9missions plan\u00e9taires, mais il y a d'autres pays de la m\u00eame taille ou qui ont eu des impacts tr\u00e8s tr\u00e8s importants et qui ensuite permettent aussi au niveau international de passer 2 nouvelles \u00e9tapes et c'est l\u00e0 o\u00f9 se ce qui se joue, c'est de savoir si la Suisse va pouvoir se positionner comme un pays \u00e0 l'avant- garde de l'action sur l'environnement et le climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nAlors, G\u00e9raldine Figard j'aimerais maintenant qu'on soit tr\u00e8s concret sur quels axes foutrait -il agir et \u00e0 quelle \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:42) [95%] :\r\nAlors pour moi les choses sont assez claires au plan f\u00e9d\u00e9ral, on peut effectivement s'\u00e9mouvoir de l'impasse, un petit peu pour l'instant dans laquelle se situe la nouvelle loi sur le CO2, mais c'est pas \u00e0 la limite si crucial, c'est surtout la dimension cantonale et intercantonal qui doit \u00eatre la priorit\u00e9, c'est \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal que tout peut se jouer, c'est les cantons qui dispose du levier d'action sur la mobilit\u00e9 sur l'am\u00e9nagement du territoire, sur les politiques \u00e9nerg\u00e9tiques sur l'agriculture sur les ressources en g\u00e9n\u00e9ral et c'est bien l\u00e0 que le d\u00e9bat doit se jouer, c'est c'est bien au niveau cantonal et aussi dans les coordinations intercantonal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [91%] :\r\nLes d\u00e9placements en avion, on en a beaucoup parl\u00e9, hein, \u00e0 la faveur de la des manifestations de des jeunes, notamment les les vols low cost qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9s depuis quelque temps \u00e0 raison. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:33) [90%] :\r\n\u00e0 raison on ne paye pas aujourd'hui l'exact et le juste co\u00fbt de du trafic a\u00e9rien et de son impact sur l'environnement et \u00e7a et ensuite des comportements pour le coup, aberrant au plan environnemental, \u00e7a peut aussi d\u00e9stabiliser des villes enti\u00e8res qui se voit asphyxi\u00e9 par le tourisme de masse, et je pense qu'aujourd'hui remettre un coup plus juste au transport a\u00e9rien, comme au au transport de marchandises longue distance par la voie maritime et plus qu'important pour relocaliser nos \u00e9conomies et faire que, oui, on pourra toujours peut-\u00eatre aller en vacances loin mais pas aussi souvent, et c'est \u00e7a qui est important, et le prix et la signal capital. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [91%] :\r\nOui, sauf que sa crise de de cr\u00e9er une s\u00e9gr\u00e9gation, non \u00e9conomique ou sociales taxer ces moyens de transport bon march\u00e9, c'est aussi aller contre la d\u00e9mocratisation des voyages non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:26) [93%] :\r\nOui, mais cette d\u00e9mocratisation, elle n'est pas forc\u00e9ment, elle se traduit par le fait que des gens prennent de plus en plus l'avion, elle se traduit surtout par le fait qu'ils le prennent de plus en plus souvent et ce qu'on a vraiment besoin de prendre l'avion, 7 ou 8 fois par an pour les d\u00e9couvrir des paysages magnifiques, on peut le faire, exceptionnellement une ou 2 fois et puis parcourir aussi nos beaux territoires plus proche de chez nous ou en train. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [94%] :\r\nAlors, les \u00e9missions de CO2, est-ce que c'est surtout une affaire de responsabilit\u00e9 individuelle ou est -ce que c'est une question politique qui n\u00e9cessite l'intervention de l'\u00c9tat selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:00) [87%] :\r\nAlors pour moi, elle est \u00e9minemment politique, on ne peut pas d\u00e9douaner non plus la responsabilit\u00e9 individuelle, mais si vous voulez les initiatives des citoyens, elles peuvent \u00eatre potentiels, ils et elles peuvent \u00eatre amplifi\u00e9es permise que si le politique \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s du du citoyen en justement, rendant possible d\u00e9lit des initiatives en les d\u00e9multipliant les encourageant avec des subsides et c'est bien le le politique garde toute sa force, quoi qu'il en soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [92%] :\r\nOui, cette mobilisation en faveur du climat, elle s'inscrit dans un mouvement, un plus large des scientifiques qui s'engagent, depuis des ann\u00e9es, mais aussi cette p\u00e9tition en France munie de plus de 2 millions de signatures Est- ce que on est face \u00e0 un v\u00e9ritable r\u00e9veil \u00e9cologique ou est -ce que \u00e7a risque d'\u00eatre un feu de paille. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:44) [91%] :\r\nAlors, l'avenir nous le dira, mais pour l'instant, effectivement, on a une sorte de r\u00e9veil \u00e9cologique, on verra quelle forme d'amplification il peut attendre pour l'instant, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s impressionnant mais on n'a pas encore je pense le niveau suffisant pour pour suffisamment influencer dont on verra quelle quelle ampleur il prend encore, c'est vrai qu'en France il y a pas la d\u00e9mocratie directe, le pouvoir d'initiative de r\u00e9f\u00e9rendum la la la p\u00e9tition est actuellement un peu, le seul moyen de mobilisation possible et il se traduit clairement par ce chiffre impressionnant de, de, de 2 millions de de de signataires et je, on verra si on est au d\u00e9but d'un grand mouvement o\u00f9 effectivement d'un feu de paille, \u00e7a c'est les prochains prochains jours qui vont nous le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [89%] :\r\nMerci beaucoup G\u00e9raldine FlickR, vous \u00eates directrice de l'Institut des sciences de l'environnement \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a je vous souhaite une belle soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-02T17:23:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pflieger, G\u00e9raldine", "role": "directrice de l'Institut des sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07ECEDF1-0D0C-4D25-A5D7-38E91991DC48", "internalArchiveId": "07ECEDF1-0D0C-4D25-A5D7-38E91991DC48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 dans les rues en faveur du climat", "publicationDate": "2019-02-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nDes dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 dans les rues en faveur du climat 18h Manifestation pour le climat dans toute la Suisse\r\nLa temp\u00e9rature a augment\u00e9 de quelques degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi dans plusieurs villes de Suisse.. o\u00f9 des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 dans les rues en faveur du climat. A Gen\u00e8ve, Zurich, Neuchatel ou encore \u00e0 Lausanne, o\u00f9 vous \u00e9tiez Martine Clerc, et o\u00f9 le cort\u00e8ge \u00e9tait encore plus fourni que lors de la premi\u00e8re marche pour le climat du 18 janvier...\r\nPlus de 10 000 personnes ce samedi apr\u00e8s-midi \u00e0 Lausanne ... Et cette-fois-ci, pas seulement des jeunes, suspect\u00e9s de vouloir s\u00e9cher les cours. Mais des familles avec poussettes, des vieux, des urbains et d'autres venus de tout le canton. Le cort\u00e8ge a travers\u00e9 le centre-ville, de la place de la gare jusqu'\u00e0 la place de la Riponne noire de monde. Et qui sautait sur le slogan: \"Et 1, et deux, et 3 degr\u00e9s, c'est un crime contre l'humanit\u00e9\".  \r\n***En mati\u00e8re de slogans et de banderoles, justement, est-ce que les partis politiques \u00e9taient visibles dans le cort\u00e8ge? \r\nAssez peu...  c'\u00e9tait d'ailleurs une consigne des organisateurs. Les \u00e9tudiants et jeunes en formation \u00e0 la base du mouvement tiennent \u00e0 le garder a-politique. On a quand m\u00eame vu quelques militants d'extr\u00e8me gauche qui n'ont pu s'empecher de distribuer des tracts. C\u00f4t\u00e9 personnalit\u00e9s politiques, Daniel Br\u00e9laz ou encore la conseill\u00e8re d'Etat B\u00e9atrice M\u00e9traux ont fait le d\u00e9placement. \r\n** Et un prix Nobel a \u00e9galement pris part au cort\u00e8ge... \r\n\u00a8\r\nLe Morgien Jacques Dubochet.. Il d\u00e9filait avec le groupe des \"Grands parents pour le climat\". Le scientifique s'engage depuis des ann\u00e9es en faveur de l'environnement. Bonnet en laine viss\u00e9 sur la t\u00eate. Il portait un panneau o\u00f9 l'on pouvait lire \"Merci les jeunes\". \r\n*** Ailleurs en Suisse, d'autres manifestations ont r\u00e9uni des milliers de personnes.  \r\n4000 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve, 2500 \u00e0 Fribourg, 2000 \u00e0 Neuch\u00e2tel, 500 \u00e0 Del\u00e9mont... En Suisse al\u00e9manique, on a aussi d\u00e9fil\u00e9:8 \u00e0 10 000 personnes \u00e0 Zurich, 2000 \u00e0 Berne et aussi \u00e0 Lucerne. \r\n*** Avec toujours les m\u00eames demandes? \r\nOui, des r\u00e9clamations d'ordre g\u00e9n\u00e9ral destin\u00e9es aux autorit\u00e9s: la Suisse ne doit plus \u00e9metttre de gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2030. Et pour y parvenir, il faut imm\u00e9diatement d\u00e9clarer l'\u00e9tat d'urgence climatique. C'est \u00e0 dire d\u00e9clarer prioritaires toutes mesures destin\u00e9es \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10168863", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 dans les rues en faveur du climat / FOR_2019-02-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.02.2019"], "variantIds": ["ece-10168863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:53Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn peut le dire, la temp\u00e9rature a augment\u00e9 de quelques degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, dans plusieurs villes de Suisse, o\u00f9 des dizaines de milliers de personnes ont donc manifest\u00e9 dans les rues en faveur du climat \u00e0 Gen\u00e8ve Suri que Neuch\u00e2tel ou encore \u00e0 Lausanne, o\u00f9 vous \u00e9tiez Martine Clerc et o\u00f9 le cort\u00e8ge \u00e9tait encore plus fourni un que lors de la premi\u00e8re marche pour le climat, c'\u00e9tait le 18 janvier dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, ce samedi apr\u00e8s- midi, plus de 10 1000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues, et cette fois -ci pas seulement des jeunes suspect\u00e9s de vouloir s\u00e9cher les cours, mais des familles avec poussettes, des vieux, des urbains et d'autres venus de tout le canton, le cort\u00e8ge a travers\u00e9 le centre- ville de la gare jusqu'\u00e0 la place de la Riponne noire de monde et qui sautait sur le slogan : et un et 2 et 3 degr\u00e9s, c'est un Crime contre l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nOui, c'est joli, mais en mati\u00e8re de slogans et de banderoles justement est -ce que les partis politiques \u00e9taient visibles dans le cort\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [93%] :\r\nAssez peu, il faut bien le dire, c'\u00e9tait d'ailleurs une consigne des organisateurs, les jeunes en formation \u00e0 la base du mouvement tiennent \u00e0 le garder \u00e0 politiques, ils ne veulent pas \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, on a quand m\u00eame vu mettent des militants d'extr\u00eame- gauche qui n'ont pu s'emp\u00eacher de distribuer des tracts, c\u00f4t\u00e9 personnalit\u00e9s politiques Daniel Br\u00e9laz ou encore la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise B\u00e9atrice M\u00e9traux avaient fait le d\u00e9placement, un \u00e9tudiant a dit ils n'ont pas le choix, ils vont bien finir par nous \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [96%] :\r\nEt un prix Nobel a \u00e9galement pris part au cort\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [95%] :\r\nOui, c'est le morgien Jacques Dubochet Il d\u00e9filait avec le groupe des grands- parents pour le climat, le scientifique s'engage depuis des ann\u00e9es en faveur de l'environnement bonnet en laine viss\u00e9 sur la t\u00eate, il portait un panneau, on pouvait lire : merci les jeunes dont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [91%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait pour Lausanne et puis ailleurs en Suisse un Martine, d'autres manifestations ont r\u00e9uni des milliers de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [95%] :\r\nAlors 4000 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve 2500 \u00e0 Fribourg ou encore 500 \u00e0 Del\u00e9mont en Suisse al\u00e9manique aussi on a d\u00e9fil\u00e9 8 \u00e0 10000 personnes \u00e0 Z\u00fcrich 2000 \u00e0 Berne ou encore \u00e0 Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [85%] :\r\nEt il est toujours avec les m\u00eames r\u00e9clamations les m\u00eames demandes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [96%] :\r\nOui alors des 2 mondes plut\u00f4t d'ordre g\u00e9n\u00e9ral, les manifestants demandent que la Suisse n'\u00e9mettent plus de CO2 d'ici \u00e0 2030 et que soit d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence climatique, c'est-\u00e0-dire que toutes les mesures pour lutter contre le r\u00e9chauffement deviennent prioritaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [99%] :\r\nMerci Martine Clerc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-02T17:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C078BD6A-5714-426E-A94D-A1AE1D1BB31A", "internalArchiveId": "C078BD6A-5714-426E-A94D-A1AE1D1BB31A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'acte 12 des \"gilets jaunes\" \u00e9tait d\u00e9di\u00e9 aux manifestants bless\u00e9s: interview de S\u00e9bastien Roch\u00e9", "publicationDate": "2019-02-02T00:00:00Z", "summary": "Interview de S\u00e9bastien Roch\u00e9, directeur de recherche au CNRS et auteur de l'ouvrage \"De la police en d\u00e9mocratie\".\r\n\r\nL'acte 12 des \"gilets jaunes\" \u00e9tait d\u00e9di\u00e9 aux manifestants bless\u00e9s: interview de S\u00e9bastien Roch\u00e9 18h France : acte 12 des gilets jaunes d\u00e9di\u00e9 aux \"gueules cass\u00e9es\"\r\nEn France, le douzi\u00e8me samedi de manifestation des gilets jaunes \u00e9tait d\u00e9di\u00e9 aux \"gueules cass\u00e9es\"... \u00e0 ces manifestants bless\u00e9s par des grenades de d\u00e9sencerclement ou des balles de d\u00e9fense...\r\nManifestation qui devait se d\u00e9rouler dans le calme... Mais des heurts ont \u00e9clat\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Paris, place de la R\u00e9publique.\r\n***\r\nS\u00e9bastien Roch\u00e9, bonsoir... Vous \u00eates directeur de recherche au CNRS, auteur d'un ouvrage intitul\u00e9 \"De la police en d\u00e9mocratie\" paru chez Grasset...\r\n- On a vu et entendu beaucoup de t\u00e9moignages de manifestants,  bless\u00e9s par des grenades de d\u00e9sencerclement ou des balles de d\u00e9fense... Ce qui a provoqu\u00e9 une pol\u00e9mique sur les violences polici\u00e8res... mais ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9, hier, le Conseil d'Etat, la plus haute juridiction administrative, de maintenir l'usage des lanceurs de balles de d\u00e9fense... Qu'en pensez-vous ?\r\n- Le Conseil d'Etat estime que le risque de violences rend \"n\u00e9cessaire de permettre aux forces de l'ordre de recourir \u00e0 ces armes\"... Est-ce qu'il n'a pas raison quand on voit qu'\u00e0 chaque manifestation, des heurts \u00e9clatent... M\u00eame aujourd'hui, alors qu'il s'agissait d'une marche pacifique d\u00e9di\u00e9 aux bless\u00e9s ?\r\n- Quand il s'agit de manifestations politiques ou syndicales, \u00e7a se passe g\u00e9n\u00e9ralement bien puisque les organisateurs mettent sur pied des services d'ordre et collaborent avec la police pour en extraire les \u00e9l\u00e9ments provocateurs... Or les gilets jaunes n'ont pas de structure et donc pas de moyens d'encadrer les manifestants... N'est-ce pas l\u00e0 que le b\u00e2t blesse ?\r\n- La France est l'unique pays en Europe \u00e0 utiliser simultan\u00e9ment les grenades de d\u00e9senserclement et les lanceurs de balles de d\u00e9fense... Pour quelles raisons ? Sa philosophie du maintien de l'ordre ?\r\n- En Suisse, l'usage des lanceurs de balles de d\u00e9fense est strictement r\u00e9glement\u00e9... Seuls des agents asserment\u00e9s ont le droit de les employer... Et en France ?\r\n- Pour beaucoup de manifestants, c'est la premi\u00e8re fois qu'ils ont eu affaire aux forces de l'ordre... Et qu'ils ont v\u00e9cu des sc\u00e8nes de violence... Est-ce que l'image de la police en France risque d'en souffrir ?\r\n- Plus des heurtrs \u00e9clatent, plus ils font de bless\u00e9s, et plus \u00e7a provoque des envies d'en d\u00e9coudre... Et plus \u00e7a braque les forces de l'ordre qui constatent une gradation dans la violence... Comment briser ce cercle vicieux ?", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10168867", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'acte 12 des \"gilets jaunes\" \u00e9tait d\u00e9di\u00e9 aux manifestants bless\u00e9s: interview de S\u00e9bastien Roch\u00e9 / FOR_2019-02-02T18:02:00_developpement-5", "Forum du 02.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de S\u00e9bastien Roch\u00e9, directeur de recherche au CNRS et auteur de l'ouvrage \"De la police en d\u00e9mocratie\"."], "variantIds": ["ece-10168867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:55Z", "speechToTexts": ["08.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn France, le douzi\u00e8me samedi de manifestation des gilets jaunes \u00e9tait d\u00e9di\u00e9 aujourd'hui aux gueules cass\u00e9es \u00e0 ces manifestants bless\u00e9s par des grenades de d\u00e9sencerclement ou des balles de d\u00e9fense manifestation qui devait se d\u00e9rouler dans le calme mais d\u00e8s heurts ont \u00e9clat\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e0 Paris, place de la R\u00e9publique, S\u00e9bastien Roch\u00e9, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de recherches au CNRS, auteur d'un ouvrage intitul\u00e9 de la police en d\u00e9mocratie, paru chez Grasset, alors on a vu et entendu beaucoup de t\u00e9moignages un de manifestants bless\u00e9s par des grenades de d\u00e9sencerclement ou des balles de d\u00e9fense, ce qui a provoqu\u00e9 une pol\u00e9mique sur les violences polici\u00e8res mais ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 hier le Conseil d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire la plus haute juridiction administrative de maintenir l'usage des lanceurs de balles de d\u00e9fense qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [92%] :\r\nDonc, c'est une d\u00e9cision qui n'\u00e9tait pas surprenante qui ne m'a pas surpris parce que le Conseil d'\u00c9tat fait partie de l'\u00c9tat et il lui est tr\u00e8s d\u00e9licat, voire impossible de priver le gouvernement des outils qui permettent de faire face \u00e0 un certain nombre de troubles donc par pr\u00e9caution, le Conseil d'\u00c9tat a dit voil\u00e0, il y a une loi en France donc, ces armes sont l\u00e9gales, donc on n'a pas de motif de les interdire mais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [91%] :\r\nElles doivent \u00eatre utilis\u00e9s, suivant les r\u00e8gles d'emploi pr\u00e9vues par ces textes justement moyen de la premi\u00e8re chose, voil\u00e0 et la 2\u00e8me saison, dit le gouvernement n'avait pas de mauvaises intentions, le malaise donc comme il y a pas de mauvaises intentions, donc y a pas d'intention de violer la loi par le gouvernement, h\u00e9 bien il faut simplement s'assurer que les armes sont bien utilis\u00e9s point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [94%] :\r\nOui, mais en Suisse par exemple, l'usage de ces lanceurs de balles de d\u00e9fense est strictement r\u00e9glement\u00e9 Seuls des agents asserment\u00e9s ont le droit de les employer, et en France. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [87%] :\r\nEn France, donc l'utilisation a \u00e9t\u00e9 progressivement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans les ann\u00e9es 90, ces armes sont introduites et destin\u00e9 \u00e0 des unit\u00e9s comme le raid donc des forces d'intervention extr\u00eamement sp\u00e9cialis\u00e9es et entra\u00een\u00e9es, elles sont ensuite progressivement diffus\u00e9s \u00e0 des bacs qui sont des groupes de policiers en civil qui font de l'activit\u00e9 de de police proactive disons qui recherchent des infractions en train d'\u00eatre commises et puis ils ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es jusqu'au maintien de Delors, or donc les CRS et gendarmes mobiles les utilisent donc en fait en France, on est dans une situation un peu unique papa compl\u00e8tement unique mais assez largement unique o\u00f9 en fait on a des tas d'unit\u00e9s de police plus ou moins bien entra\u00een\u00e9 plus ou moins form\u00e9s qui peuvent utiliser des armes qui sont, qui inflige des blessures irr\u00e9versibles en fait qui font perdre, on peut faire son oeil boire sa main arrach\u00e9e \u00e9galement son pied gri\u00e8vement bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [94%] :\r\nOui qui mutile en quelque sorte, alors la France est l'unique pays hein, je crois en Europe \u00e0 utiliser simultan\u00e9ment les grenades de d\u00e9sencerclement et les lanceurs de balles de d\u00e9fense pour quelle raison au fond est -ce que c'est sa philosophie du maintien de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:50) [92%] :\r\nAlors les quand on essaye de faire une cartographie europ\u00e9enne de l'utilisation de ces armes dites interm\u00e9diaires que les les Anglaises appelle Leslie l'institut un petit tue moi parce qu'elle tue parfois, mais plus rarement bon ce qu'on voit c'est que, effectivement, il y a des grenades explosives qui sont utilis\u00e9s, donc la France, effectivement, le seul pays et puis pour les lanceurs de de balles en caoutchouc, donc l\u00e0 il y a un ensemble de pays qui vont les utiliser la Pologne, l'Estonie, une partie de de l'Espagne, le Portugal, mais effectivement, le cumul des 2, il y a, il y a que la France et, si vous voulez, au moment o\u00f9 une grande partie des pays europ\u00e9ens, depuis les ann\u00e9es 2000 ont cherch\u00e9 \u00e0 promouvoir la d\u00e9sescalade \u00e0 promouvoir une autre mani\u00e8re de faire le maintien de l'ordre o\u00f9 on cherche avant tout \u00e0 pr\u00e9venir le conflit en fait le en France, la doctrine a \u00e9volu\u00e9 vers l'id\u00e9e de se pr\u00e9parer \u00e0 une confrontation, donc on a incorpor\u00e9 ces armes au maintien de l'or et donc l'id\u00e9e c'est qu'il va y avoir une confrontation et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut \u00eatre plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [90%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps c'est vrai qu'il y a, il y a souvent des confrontations, on le voit en France avec des casseurs, des \u00e9l\u00e9ments provocateurs, etc, est ce que le Conseil d'\u00c9tat, est ce que les forces de l'ordre n'ont pas raison quand on voit \u00e0 chaque manifestation justement des troubles, m\u00eame aujourd'hui, alors qu'il s'agissait d'une marche pacifique d\u00e9di\u00e9 aux bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:08) [90%] :\r\nOui, alors c'est \u00e9videmment c'est d\u00e9licat qui, on ne peut pas modifier les choses, du jour au lendemain, ais\u00e9ment, mais si vous voulez, en toute logique, les forces de l'ordre devrait \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 l'utilisation de ces armes, pourquoi, parce qu'il y a eu 1000 bless\u00e9s chez les policiers, 2000 bless\u00e9s, j'allais participants dont plusieurs dizaines de personnes avec des blessures irr\u00e9versibles et c'est-\u00e0-dire que les policiers eux- m\u00eames ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s par l'usage de ces armes, donc il y a beaucoup de bless\u00e9s dans leurs rangs et deuxi\u00e8mement, ils sont en train de d\u00e9truire leur la confiance et la cr\u00e9dibilit\u00e9 dont ils jouissent dans l'opinion et ils vont perdre en fait cette confiance et donc il serait et d'autres strat\u00e9gies sont possibles pour pour ne pas s'engager dans cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [93%] :\r\nQuelle strat\u00e9gie pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:50) [90%] :\r\nDonc les strat\u00e9gies, encore une fois, dite de dites de d\u00e9sescalade mais \u00e7a \u00e7a suppose d'avoir un gouvernement qui va les rechercher, et encore une fois son regard de niveau europ\u00e9en, on voit que ce sont les d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes les plus approfondie, il y a des instituts qui qui calcule des scores de d\u00e9mocratie pour le dire simplement, au niveau europ\u00e9en et des pays qui sont le plus attach\u00e9s et qui prot\u00e8ge institutionnellement les droits fondamentaux, donc il y a des indices de droits fondamentaux qui sont r\u00e9alis\u00e9s par des sp\u00e9cialistes et on voit que les pays qui interdit en fait c'est grenades et c'est et c'est lanceurs de de balles en caoutchouc, ce sont les pays dans lesquels ces normes d\u00e9mocratiques sont les plus fortes et la France fait partie effectivement des pays d'Europe dans lequel ses normes d\u00e9mocratiques sont plus faibles, donc voil\u00e0, il y a un sous- jacent, si vous voulez, qui est qu'est -ce que de quoi l'\u00c9tat \u00e0 quoi l'\u00c9tat droit l'\u00c9tat a -t-il droit de priver les citoyens de leurs mains ou de leurs yeux, bon h\u00e9 bien les pays qui disent oui, il a le droit, ce sont les pays dans lequel la d\u00e9mocratie, on peut dire, et le moins approfondie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [92%] :\r\nEt puis vous expliquer aussi que finalement il y a une autre philosophie aussi du dogme des des manifestants, hein, en France, on consid\u00e8re que ce sont des des groupements hostiles alors que dans les pays justement de du nord de l'or du nord de l'Europe, on consid\u00e8re que ce sont des des groupes avec lesquels on peut, on peut discuter, ce sont des groupes rationnelle, pas n\u00e9cessairement voil\u00e0 qui sont, qui sont sans sans discipline. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:14) [88%] :\r\nOui, alors le la la l'id\u00e9e dominante en France, une id\u00e9e qui date de la fin du XIXe si\u00e8cle, la seule id\u00e9e de Gustave Le Bon d'une foule irrationnelle des comportements contagieux, la foule devient hostile et se comporte comme un groupe homog\u00e8ne hostiles vis-\u00e0-vis des policiers, bon \u00e0 cette conception du 19\u00e8me si\u00e8cle et plus tellement d'actualit\u00e9 en psychologie et justement, donc, \u00e0 partir des ann\u00e9es 2000, un certain nombre de pays ont essay\u00e9 d'int\u00e9grer les Les nous disons des nouvelles approches psychologiques et notamment ils ont plus consid\u00e9rer la foule comme un seul, une seule entit\u00e9 les comme une s\u00e9rie donc quitt\u00e9 avec la partie pacifique qui est pour les gilets jaunes tr\u00e8s majoritaire, et puis une partie de la 2 d\u00e9c 2 groupes qui sont dans ces foules l'Allemagne connaissait avec les Black Blocks, par exemple, hein, qui sont en fait extr\u00eamement violents et qui font, qui, pour qui la violence est un moyen d'atteinte des fins politiques, donc l'id\u00e9e, c'est ce qui est ce qu'on appelle la discrimination dans la doctrine de bien capable de discriminer les foules de fa\u00e7on \u00e0 aider ceux qui veulent fonctionner pas Passite pacifiquement pas se tromper d'objectif et se donner les moyens d'intervenir sur des petits groupes, donc c'est d'\u00eatre tr\u00e8s s\u00e9lectif et c'est ce que la police fran\u00e7aise n'a pas su faire probablement sous la pression du ministre de l'Int\u00e9rieur, hein, qui voulait montrer sa force, mais ils ont pas su \u00eatre s\u00e9lectif et donc ils ont tir\u00e9 sur les gens, les Fran\u00e7ais ordinaires, vous les voyez, ceux qui ont perdu leur Dieu, qui sont des, des gens qui, voil\u00e0 qui ont des des professions comme pour eux et moi il y avait un jeune paysagiste, par exemple, titre qui travaillait sur et qui, qui a perdu son oeil lors d'une manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [92%] :\r\nMerci beaucoup, S\u00e9bastien Roch\u00e9, je rappelle que vous \u00eates directeur de recherche au CNRS et auteur d'un ouvrage intitul\u00e9 de la police en d\u00e9mocratie c'est paru chez Grasset je souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-02T17:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roch\u00e9, S\u00e9bastien", "role": "Chercheur, Sociologue / Professeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD351E27-E544-4921-B286-2EA5785C5E63", "internalArchiveId": "CD351E27-E544-4921-B286-2EA5785C5E63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Delphine Batho", "publicationDate": "2019-02-02T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sidente de \"G\u00e9n\u00e9ration Ecologie\" et ancienne Ministre de l'Environnement durant le gouvernement Hollande, Delphine Batho signe aux Editions du Rocher: \" Ecologie Int\u00e9grale, Le Manifeste \".\r\nUne proposition politique qu'elle d\u00e9taille au micro de Lucile Solari.", "durationSec": 1798, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10151236", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Delphine Batho / PDT_2019-02-02T10:15:01_rencontre-avec-delphine-batho", "Prise de terre du 02.02.2019"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sidente de \"G\u00e9n\u00e9ration Ecologie\" et ancienne Ministre de l\u02b9Environnement durant le gouvernement Hollande, Delphine Batho signe aux Editions du Rocher: \" Ecologie Int\u00e9grale, Le Manifeste \".\nUne proposition politique qu\u02b9elle d\u00e9taille au micro de Lucile Solari."], "variantIds": ["ece-10151236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-08T18:16:30Z", "speechToTexts": ["08.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nPrise de terre, Environnement Nature Cadre de vie bonjour Delphine Batho bonjour, bienvenue dans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nPrise de terre et et bienvenue \u00e9galement en Suisse virtuellement puisque vous \u00eates en duplex depuis nos studios parisien, j'aimerais juste peut-\u00eatre commencer par une br\u00e8ve pr\u00e9sentation pour ceux de nos auditeurs suisses qui ne vous conna\u00eetraient pas ou peu, vous \u00eates pr\u00e9sidente de G\u00e9n\u00e9ration \u00c9cologie, vous avez \u00e9t\u00e9 ministre de l'\u00c9cologie, sous le gouvernement Hollande, c'\u00e9tait en 2012 minist\u00e8re dont vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9 pour cause de libert\u00e9 de parole, on va dire, puisque vous aviez si je me souviens bien, \u00e0 l'\u00e9poque, critiqu\u00e9 la baisse du budget allou\u00e9 au minist\u00e8re de l'\u00c9cologie, vous avez assum\u00e9 plusieurs responsabilit\u00e9s politiques dans votre carri\u00e8re sous l'\u00e9tiquette PS parti que vous avez quitt\u00e9 en 2010 pour rejoindre G\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie, justement, vous signez aujourd'hui aux \u00e9ditions du Rocher \u00e9cologie int\u00e9grale le manifeste, alors c'est un opuscule dont la Poste sign\u00e9 Dominique Burg quelqu'un conna\u00eet bien ici puisqu'il est professeur de g\u00e9osciences et de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et c'est une personnalit\u00e9 avec laquelle vous \u00eates probablement appel\u00e9 \u00e0 faire un petit go\u00fbt chemin on aura sans doute l'occasion d'en parler au cours de cet entretien, alors ce livre, ce n'est pas un essai, je le pr\u00e9cise tout de suite, mais c'est bien Manifeste c'est \u00e9crit sur la couverture : ce n'est pas exactement un programme politique mais plut\u00f4t je dirais une proposition politique et \u00e7a c'\u00e9tait \u00e9crit et d\u00e9clin\u00e9 dans le livre et puis, \u00e0 certains \u00e9gards, c'est aussi un cri de col\u00e8re, alors \u00e7a, \u00e7a n'est pas \u00e9crit explicitement dans le livre, mais c'est en gros ce que j'ai ressenti \u00e0 sa lecture, alors, Delphine Batho, \u00eates -vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:40) [91%] :\r\nUne femme en col\u00e8re, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, de voir d\u00e9truites la beaut\u00e9 du monde, de voir des gens et des enfants malades \u00e0 cause des produits chimiques ou de la pollution, de voir le climat se d\u00e9traqu\u00e9 de voir dispara\u00eetre les papillons ou les sauterelles qui s'\u00e9levait quand je marchais dans les, dans les prairies de montagne en Savoie, quand j'\u00e9tais enfant, oui, \u00e7a me met en col\u00e8re, mais en m\u00eame temps c'est c'est une col\u00e8re qui est, qui est plut\u00f4t de l'ordre de la r\u00e9volte et qui me donne envie d'agir, donc c'est pas une une col\u00e8re de qui conduit \u00e0 baisser les bras et un renoncement, c'est c'est une col\u00e8re qui est tourn\u00e9 vers l'action. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [93%] :\r\nQuand on est en col\u00e8re, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est qu'on est f\u00e2ch\u00e9, alors je dirais pas que vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9s avec la politique, parce que vous \u00eates une femme politique et j'ai l'impression que c'est un peu dans votre ADN mais est -ce que vous \u00eates f\u00e2ch\u00e9 avec le politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [94%] :\r\nNon, non, bien au contraire, la, la, la politique, c'est le moyen pour les citoyens, pour les militants comme moi de de changer les choses, donc non, elle est indispensable, il faut au contraire que tous ceux qui sont aujourd'hui exclus du syst\u00e8me politique s'y engager le le le transforme par la d\u00e9mocratie en fait par une une reprise de contr\u00f4le de de cette d\u00e9mocratie qui ne va pas bien et qui est incapable d'agir, de r\u00e9soudre ce qu'est le, le plus grand d\u00e9fi pos\u00e9 \u00e0 l'humanit\u00e9 du XXIe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans une trajectoire aujourd'hui d'effondrement et le 1er propos de ce manifeste, c'est de dire la v\u00e9rit\u00e9 sur la situation qui est pas toujours regarder en face et il faut faire la douloureuse addition de ce qui est en train de se passer pour le changement du climat, l'effondrement de la biodiversit\u00e9, le probl\u00e8me de la crise des des ressources naturelles et de la rar\u00e9faction des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 humaine de de toutes les pollutions, voil\u00e0, il faut faire la douloureuse addition et de ce que \u00e7a signifie, c'est-\u00e0-dire qu'en fait on est en train de, de, de d\u00e9truire ce qui rend notre plan\u00e8te habitable pour l'espace humaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [88%] :\r\nJe vous posez la question, je faisais la diff\u00e9rence sauvage, essayer de faire cette petite nuance entre la et le politique, parce que ce que vous dites en substance dans votre livre, en tous cas dans une premi\u00e8re partie de ce livre, c'est que les appareils politiques et leur dialectique traditionnels, les id\u00e9ologies qui qui les d\u00e9finit tout \u00e7a h\u00e9 ben tout \u00e7a c'est p\u00e9rim\u00e9 cette obsol\u00e8te totalement inadapt\u00e9 pour faire face \u00e0 l'urgence environnementale et vous soulignez que, selon vous, le clivage politique aujourd'hui ne s'articule plus entre droite et gauche mais entre terriens et destructeurs, c'est m\u00eame \u00e9crit sur le le le Bordeaux du livre, hein, et \u00eates vous terriens ou destructeur en d'autres termes, nous n'aurions d'autre choix que l'\u00e9cologie ou la barbarie est -ce que c'est pas une insertion, un petit peu binaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [90%] :\r\nNon, c'est la r\u00e9alit\u00e9 de du choix auxquels on est confront\u00e9 quand vous avez des des territoires entiers ou, ce qui permet la la la vie va \u00eatre d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [92%] :\r\nQue vous aurez des bouts entiers de de la plan\u00e8te totalement inhabitable pour l'espace humaine parce que ce sera compl\u00e8tement inond\u00e9es ou parce qu'il fera des temp\u00e9ratures insoutenable non c'est \u00e7a devient une question de vie ou de mort, et face \u00e0 cette situation, \u00e0 ce qu'on appelle l'anthropoc\u00e8ne sert maintenant le nom qu'il faut donner \u00e0 cette, \u00e0 cette nouvelle p\u00e9riode historique dans laquelle nous sommes entr\u00e9s, o\u00f9 l'esp\u00e8ce humaine est en train de, de transformer la biosph\u00e8re, h\u00e9 bien on voit bien qu'il y a une tendance aujourd'hui \u00e0 la mont\u00e9e des r\u00e9gimes autoritaires, populistes nationalistes qui pr\u00e9tendent apporter une solution totalement fallacieux, c'est-\u00e0-dire comme s'il pouvait y avoir un rem\u00e8de \u00e0 cette situation dans une forme de repli national et cette logique -l\u00e0, elle est porteuse de de barbarie, parce que la logique de ces solutions nationalistes, c'est toujours de se chercher des ennemis int\u00e9rieurs ou des ennemis ext\u00e9rieurs, sa dynamique de barbarie, elle est aussi li\u00e9e \u00e0 la rar\u00e9faction des ressources naturelles, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une logique imp\u00e9rialiste ou voil\u00e0, on est comme dans une esp\u00e8ce de vous qu'est vous savez, ce jeu de Monopoly \u00e0 l'\u00e9chelle internationale ou on ach\u00e8te des Terres, a -t-elle endroits on met la main sur telle ou telle ressource en pr\u00e9vision de leur raret\u00e9 en fait donc \u00e7a, c'est une logique qui m\u00e8ne \u00e0 ce qu'on peut appeler la la guerre mondiale de de l'effondrement et on est dans une p\u00e9riode d'accumulation des forces de guerre et la seule alternative \u00e0 \u00e7a, c'est un autre mod\u00e8le de civilisation qui place l'\u00e9cologie au centre de tout ce que nous appelons l'\u00e9cologie int\u00e9grale voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire un projet de soci\u00e9t\u00e9 qui part de la priorit\u00e9 premi\u00e8re de pouvoir maintenir les conditions d'existence du vivant dans nos pays et sur l'ensemble, sur l'ensemble de la plan\u00e8te, donc malheureusement oui, on est dans cette alternative et du fait de cette urgence, le fait d'\u00eatre vivant, si vous voulez \u00e7a conditionne tout le reste des enjeux sociaux, des enjeux politiques effectivement les clivages partisans, tels qu'ils avaient structurer les d\u00e9bats politiques, id\u00e9ologiques au XIXe et au XXe si\u00e8cle, ne sont pas op\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [88%] :\r\nEt l'aurait ou fausse peur pour remplir mon devoir de prot\u00e9ger de l'Am\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire que ses citoyens, les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 elles vont se retirer de l'accord de Paris sur le climat. \r\nOuais, mais l'\u00e9cole. \r\nC'est un peu fayots doit cours par lu et pour quelle \u00e9tait la formation pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:29) [90%] :\r\n\u00eatre terriens ou destructeur, il s'agit finalement de choisir son camp, m\u00eame si, finalement, les seconds appartiennent aussi au 1er Bolsonaro et son m\u00e9pris pour la for\u00eat amazonienne et les peuples premiers Trump et son l\u00e9gendaire au n\u00e9gationnisme facile de les ranger dans dans le camp des destructeurs, mais, Delphine Batho. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:48) [92%] :\r\nLes destructeurs, vous envoyez aussi dans la classe politique europ\u00e9enne oui absolument, il y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons d'\u00eatre destructeur, il y a les destructeurs qui porte un projet politique de destruction Claire et dans lequel il faut faire un lien d'ailleurs entre tout ce qui concerne la logique nationaliste, la x\u00e9nophobie, le sexisme etc parce qu'en fait, pour raconter une histoire nationaliste, aujourd'hui il faut forc\u00e9ment ni\u00e9 le principal probl\u00e8me qui est pos\u00e9 \u00e0 l'esp\u00e8ce humaine \u00e0 l'\u00e9chelle Universal \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire dont il faut nier le probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique, donc \u00e7a, ce sont les destructeurs assumer apr\u00e8s il y a des destructeurs qu'on pourrait dire, \u00e0 l'insu de leur plein gr\u00e9 qui sont dans une forme de d'aveuglement ou de cynisme qui pensent que ce n'est pas possible en fait de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes du climat ou \u00e7a n\u00e9cessiterait une telle r\u00e9vision une telle remise en cause de tout ce \u00e0 quoi ils ont, ils ont cru que ils apportent leur leur concours au fait que la destruction continue Kant par exemple, le gouvernement fran\u00e7ais organise la COB 21 if il fera pas dans la direction des des terriens quand il milite pour l'accord de Paris mais quand en m\u00eame temps, pour reprendre une ex-. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [94%] :\r\nPression de Emmanuel Macron il envisage par exemple de d'autoriser un projet de mine d'or dans la for\u00eat amazonienne, entre 2 r\u00e9serves biologiques int\u00e9grales dans un endroit o\u00f9 les peuples autochtones ont des des vestiges historiquement tr\u00e8s important, un endroit o\u00f9 il y a des des dizaines et des centaines d'esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, tr\u00e8s importantes pour la biodiversit\u00e9 de l'ensemble de la plan\u00e8te, il est dans le camp des destructeurs et donc il il faut dire les choses clairement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [94%] :\r\nNon, en m\u00eame temps, \u00e7a c'est le c'est le en m\u00eame temps de d'Emmanuel Macron justement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:44) [92%] :\r\nOui, laisse en m\u00eame temps, il n'est plus possible, c'est-\u00e0-dire que qu'est ce qui explique l'inertie pour agir face au changement climatique pour agir face \u00e0 l'effondrement de la biodiversit\u00e9, c'est justement ce en m\u00eame temps, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e que, ben on peut continuer le le syst\u00e8me \u00e9conomique actuel, bas\u00e9 sur la n\u00e9gation des limites plan\u00e9taires, donc en fait on a un syst\u00e8me de croissance \u00e9conomique est bas\u00e9e sur la n\u00e9gation de ses limites plan\u00e9taire et donc l'id\u00e9e ce serait dire ben on on peut continuer dans ce mod\u00e8le et puis on va prendre 2, 3 mesures de ci de l\u00e0 pour essayer de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, \u00e7a ne marche pas, \u00e7a ne peut pas marcher parce qu'en fait, cette croissance \u00e9conomique, elle est bas\u00e9e sur la destruction gratuite de la nature et ce mod\u00e8le -l\u00e0 m\u00e8ne \u00e0 une impasse, il m\u00e8ne au crash et aux murs qui est devant nous et que les citoyens d'ailleurs voient de plus en plus \u00e0 l'oeil nu, je vais prendre l'exemple de ce qui s'est pass\u00e9 dans les Alpes cet \u00e9t\u00e9 avec la du permafrost avec les accidents qui ont touch\u00e9 des guides de haute montagne avec la la baisse du niveau tr\u00e8s important du lac d'Annecy, voil\u00e0 maintenant l'on y a c'est-\u00e0-dire on voit \u00e0 l'oeil nu, les cons\u00e9quences du Champ. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:53) [87%] :\r\nComment climatique images impressionnantes en \u00e9boulement survenu dans les Alpes autrichiennes, pr\u00e8s de la ville deals le r\u00e9chauffement climatique d\u00e9gradent l'ensemble des Alpes qui cimente les montagnes, a tendance \u00e0 fondre \u00e0 d\u00e9celer, donc on a eu une multiplication de de Style d'\u00e9v\u00e9nements une immense cicatrice gris clair, de 300 m\u00e8tres de haut dans la paroi rocheuse en contrebas de l'Aiguille du Midi, 3 par semaine, ce n'est pas rare qu'on voit d\u00e8s les chutes de pierres et des grosses chutes de pierres quoi 3 millions de m\u00e8tres cubes se sont d\u00e9croch\u00e9s l'immense coul\u00e9e de boue et de pierres, a caus\u00e9 la mort de 8 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:33) [89%] :\r\nDelphine Batho, ce que vous faites finalement c'est de poser un diagnostic, un flic que nous traversons une grave crise et \u00e9cologique \u00e0 laquelle la classe politique est incapable de r\u00e9pondre et vous proposer un un rem\u00e8de cette fameuse \u00e9cologie int\u00e9grale alors peut-\u00eatre une une d\u00e9finition de cette \u00e9cologie int\u00e9grale \u00e0 laquelle d'ailleurs par parenth\u00e8ses s'est r\u00e9f\u00e9r\u00e9 le pape Fran\u00e7ois dans son encyclique l\u00e0 o\u00f9 date aussi, il y a de \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s 3 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:57) [94%] :\r\nL'\u00e9cologie int\u00e9grale, telle que nous la concevons, c'est en fait l'affirmation du fait que cet enjeu et l'enjeu 1er et que c'est donc \u00e0 partir de lui qu'on int\u00e8gre toutes les autres politiques qui ne rel\u00e8ve pas du domaine environnemental et que donc on va avoir une politique \u00e9conomique, une politique budg\u00e9taire, une politique \u00e9ducative, une politique culturelle en je pourrais continuer dans tous les domaines de politique \u00e9trang\u00e8re, de d\u00e9fense qui va proc\u00e9der de choix qui sont faits par rapport \u00e0 l'enjeu \u00e9cologique, c'est \u00e7a l'\u00e9cologie int\u00e9grale, c'est qu'on on est en rupture avec les visions qui ont pr\u00e9valu jusqu'\u00e0 aujourd'hui, qui consid\u00e9rait l'environnement comme une dimension parmi d'autres de l'action publique ou d'un ou d'un projet politique, c'est \u00e7a le le projet de l'\u00e9cologie int\u00e9grale d\u00e9mocratique, c'est de placer cette urgence au centre de toutes les d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:53) [90%] :\r\nLa l'encyclique du pape Fran\u00e7ois vous a inspir\u00e9 dans dans cette d\u00e9marche dans cette pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [94%] :\r\nMais pour moi, pour moi c'est un c'est un texte de de r\u00e9f\u00e9rence, je constate que c'est bien la premi\u00e8re fois de ma vie que je je lisais une une encyclique donc \u00e9videmment moi je suis une femme politique, mon propos n'est absolument pas religieux mais ce texte a \u00e9t\u00e9 important, d'abord, avant l'accord de Paris et, ensuite, ce texte est important, justement parce qu'il est : un D un D 1er \u00e0 cette \u00e9chelle -l\u00e0 \u00e0 faire le lien complet qu'il faut faire entre la destruction \u00e9cologique massive et les in\u00e9galit\u00e9s sociales \u00e0 l'\u00e9chelle des nations comme \u00e0 l'\u00e9chelle internationale et ce qui est significatif dans le monde dans lequel on vit c'est que il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par ce qu'on peut consid\u00e9rer dans le dans le d\u00e9bat public comme une autorit\u00e9, une autorit\u00e9 morale joueuse donc voil\u00e0 mon moral, je suis parfaitement ath\u00e9e, mais j'assume cette r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:59) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, on a, on a le constat, on le disait ce ce livret est avant tout un manifeste, il s'agit de traduire cette pens\u00e9e en projet politique, ce qui \u00e9videmment demande un changement de paradigme notamment le paradis \u00e9conomique, on a un petit peu d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 totalement radical et l\u00e0 o\u00f9 c'est int\u00e9ressant c'est qu'en g\u00e9n\u00e9ral compte on fait ce constat et que notamment on pointe les limites de la croissance souvent la solution qu'on propose c'est ou pas de solution ou la d\u00e9croissance votre projet n'est pas s'inscrit pas du tout dans la pens\u00e9e d\u00e9croissante, mais dans une \u00e9conomie Perma circulaire et bio- sourc\u00e9es, c'est l\u00e0 un concept d'ailleurs cher \u00e0 Dominique Burg est ce que vous pouviez vous expliquer un peu cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:42) [94%] :\r\nDonc la croissance telle qu'on la conna\u00eet, \u00e7a ne peut pas continuer, il est oppos\u00e9 la d\u00e9croissance ne para\u00eet pas op\u00e9rant sur le plan d'une chose fondamentale, c'est que c'est per\u00e7u comme l'id\u00e9e d'un grand retour en arri\u00e8re et c'est l'inverse, donc il s'agit, dont il s'agit effectivement d'introduire une r\u00e9gulation \u00e9cologique de l'\u00e9conomie de march\u00e9, qui consiste \u00e0 respecter les limites plan\u00e9taires et \u00e0 partir de l\u00e0, vous devez d\u00e9cro\u00eetre dans certains domaines, par exemple, la consommation de mati\u00e8res premi\u00e8res, la consommation d'\u00e9nergie doit effectivement \u00eatre r\u00e9duite mais dans d'autres domaines, notamment tout ce que tout ce qui concerne les richesses intellectuelles, vous pouvez croate et sur le plan industriel, c'est aussi un formidable d\u00e9fi d'innovation que d'aller chercher des solutions respectueuses du caract\u00e8re renouvelable de des ressources naturelles, donc c'est tout ce qui concerne notamment l'\u00e9conomie circulaire l'\u00e9co- conception des objets de de tout ce dont nous avons besoin et \u00e7a \u00e9videmment ce respect des limites plan\u00e9taires n\u00e9cessitent des instruments par par la norme par le r\u00e8glement par des outils comme la comme la fiscalit\u00e9, mais qui ne soit pas le le seul instrument et des mesures qui nous permettent de fa\u00e7on graduelle d'arriver \u00e0 une situation o\u00f9 nous devons respecter ses limites plan\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:12) [89%] :\r\nQuelle diff\u00e9rence Delphine Batho finalement entre la l'\u00e9conomie permet \u00e0 circulaire et l'\u00e9conomie verte ou le d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:21) [93%] :\r\nBah, le d\u00e9veloppement durable ou l'\u00e9conomie verte ou la croissance verte, c'est l'id\u00e9e qu'on pourrait amender le le syst\u00e8me actuel, pour qu'il soit vertueux et donc ce sont des id\u00e9es d'abord qui, en termes op\u00e9rationnels, n'ont pas donn\u00e9 de r\u00e9sultats, puisque ce sont les id\u00e9es dominantes depuis maintenant un certain nombre d'ann\u00e9es et surtout qui ignore quelque chose de fondamental, c'est d'ailleurs ce qui explique le caract\u00e8re obsol\u00e8te du clivage entre la gauche et la droite, c'est qu'on ignore en fait, ce qui cr\u00e9e de la valeur, ce qui cr\u00e9e la fameuse croissance du PIB, ce qui cr\u00e9e de la valeur et la croissance du PIB, c'est pas seulement le capital accumul\u00e9 le travail ce sont les ressources, c'est la la destruction gratuite de la de la nature, par exemple, le prix du p\u00e9trole aujourd'hui n'int\u00e8grent absolument pas les ravages du r\u00e9chauffement climatique et de toutes les catastrophes qui y sont li\u00e9s, c'est gratuit, donc en fait le le syst\u00e8me de production de richesses, il est bas\u00e9 sur cette destruction gratuite de de la nature et c'est ce qui explique aussi qu'\u00eatre riche en fait dans le mod\u00e8le dans lequel on est aujourd'hui, et tous les rep\u00e8res culturels de la soci\u00e9t\u00e9 d'hyperconsommation ben en fait \u00eatre riche, c'est avoir un pouvoir de destruction de la nature, plus fort que les autres, et \u00e7a c'est compl\u00e8tement li\u00e9 aussi \u00e0 la question des in\u00e9galit\u00e9s sociales, c'est la m\u00eame cause, en fait, que celle des in\u00e9galit\u00e9s sociales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:43) [96%] :\r\nVous n'aimez pas beaucoup non plus le terme de dette \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:46) [93%] :\r\nMais non, parce qu'il est faux, parce qu'en fait quand on emploie on plaque sur les enjeux \u00e9cologiques, les termes de l'\u00e9conomie financi\u00e8re, on se trompe compl\u00e8tement, quand on dit dette \u00e9cologique \u00e7a laisse entendre qu'on peut la rembourser, en fait, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un trou qu'on creuse et puis un jour on pourra rembourser n'en par exemple quand on on sait que 80 pourcent des populations d'insectes en Europe ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites il y a une capacit\u00e9 si vous voulez \u00e0 r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer la nature \u00e0 lui donner sa chance de se reconstruire, mais aujourd'hui on n'y est pas et c'est pas vrai que il suffit d'appuyer sur le bouton remboursement pour r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:21) [91%] :\r\nVous \u00e9crivez : Delphine Batho, page 36 de votre manifeste, il n'y a pas d'objectif plus r\u00e9volutionnaire que de renverser le pouvoir des destructeurs, or une r\u00e9volution est rarement d\u00e9mocratique, alors m\u00eame que vous soulignez que le projet de l'\u00e9cologie int\u00e9grale dans sa conqu\u00eate du pouvoir est un processus d\u00e9mocratique et non- violent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:42) [94%] :\r\nAlors en fait moi je consid\u00e8re qu'il ne peut y avoir de r\u00e9volution que d\u00e9mocratique au XXIe si\u00e8cle, d'abord il y a eu des r\u00e9volutions d\u00e9mocratiques qui peuvent servir de de r\u00e9f\u00e9rence mais surtout je crois que la grande le\u00e7on du XXe si\u00e8cle, sec, chaque fois que vous avez eu des groupes qui ont pr\u00e9tendu faire le bonheur de de tout le monde par des des formes d'actions violentes, \u00e7a c'est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s mal termin\u00e9 et donc c'est l'enseignement de l'histoire et l'enseignement du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est que les moyens d\u00e9termine la fin et donc si on est pour une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cologique, d\u00e9mocratique, la fa\u00e7on de le r\u00e9ussir est aussi important que que le projet lui- m\u00eame, et donc \u00e7a doit se faire par la conviction des citoyens par la cr\u00e9ation d'une majorit\u00e9 d\u00e9mocratique dans chaque pays, capable de porter ce projet et d'en faire une, une solution qui est port\u00e9 par la d\u00e9mocratie, si vous voulez l'id\u00e9al de d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cologique est totalement incompatible avec toute forme de violence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:53) [86%] :\r\nMais alors justement, Delphine Batho, alors maintenant on fait oh, on fait comment finalement et quelle forme peut prendre cette d\u00e9mocratie au moment o\u00f9 la France, par exemple, s'enlise dans la crise D des D et jours d'ailleurs, ce mouvement est -il \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:05) [92%] :\r\nNon, il ne ne l'est pas, comme vous le savez, il a commenc\u00e9 sur la contestation de la taxe carbone, c'est le 1er, mouvement de l'anthropoc\u00e8ne : c'est un mouvement social qui est directement li\u00e9 aux probl\u00e8mes pos\u00e9s notamment par les \u00e9nergies fossiles, ensuite le sens de ce mouvement, les revendications qui l'a port\u00e9, n'allait pas dans le sens d'une avanc\u00e9e et d'un progr\u00e8s pour l'\u00e9cologie, puisque \u00e7a aboutit \u00e0 un recul, quand je dis non, \u00e7a ce n'est pas un mouvement pour l'\u00e9cologie \u00e7a veut pas dire qu'il y a pas dans les personnes qui se sont engag\u00e9s pour les les gilets jaunes des personnes profond\u00e9ment convaincu de l'urgence \u00e9cologique mais le sens g\u00e9n\u00e9ral de ce mouvement est plut\u00f4t dans le sens contraire, ce qu'il faut comprendre aussi, c'est qu'au-del\u00e0 des des revendications sociales spontan\u00e9e qui se sont exprim\u00e9s, le mouvement des Gilets jaunes c'est en profondeur, en fait un mouvement politique qui dit quelque chose qui est aussi dans, dans le manifeste, c'est qu'en fait, ce qui ne va plus, c'est que derri\u00e8re le les institutions que nous avons en France nous avons dans les coulisses du pouvoir, une \u00e9norme inertie qui est li\u00e9 au poids des lobbies sur les d\u00e9cisions et c'est ce qui explique fondamentalement que les citoyens \u00e0 juste titre ont cette impression que bah il y a les gouvernements qui change mais en fait, les probl\u00e8mes restent et ils ne sont jamais r\u00e9gl\u00e9es parce que ce sont des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s qui p\u00e8se sur les d\u00e9cisions publiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:37) [93%] :\r\nAlors justement, Delphine Batho, comment on fait pour convaincre d\u00e9mocratiquement les populations de s'engager dans cette r\u00e9volution de velours, que vous appelez de de vos voeux, je vais, je vais la nommer, comme \u00e7a a r\u00e9volution de velours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:53) [92%] :\r\nLa 1\u00e8re chose c'est de dire la v\u00e9rit\u00e9 et c'est ce qui est parfaitement fondamental, c'est d'ailleurs le d\u00e9but du mais on l'a dite la la v\u00e9rit\u00e9 aussi dans son nom puisque ce qui \u00e9voque ce ce cela \u00e0 propos de la taxe carbone sont les m\u00eames que ceux qui ont donn\u00e9 les autorisations, par exemple, le groupe Total de proc\u00e9der ann\u00e9e nouveaux forages p\u00e9troliers en Guyane, donc comment vais : voulez -vous que ce soit cr\u00e9dible, donc de la v\u00e9rit\u00e9, de la coh\u00e9rence de la v\u00e9rit\u00e9, de la coh\u00e9rence, \u00e7a c'est le le les premi\u00e8res choses et la 2\u00e8me chose c'est de l'espoir, c'est-\u00e0-dire des solutions et des solutions cr\u00e9dibles et donc c'est aussi une une de cr\u00e9er une nouvelle dynamique pour l'\u00e9cologie politique en expliquant bien \u00e0 nos concitoyens que \u00e7a devient dans tous nos pays dans toute l'Europe et partout dans le monde, \u00e7a devient une question de s\u00e9curit\u00e9, en fait, l'\u00e9cologie, \u00e7a devient un enjeu de s\u00e9curit\u00e9 de la population de s\u00e9curit\u00e9 nationale pour les pays compte vous avez des catastrophes qui ne vont cesser de se multiplier, donc c'est toute une nouvelle approche, si vous voulez, o\u00f9 on est, on n'est pas seulement dans le registre habituel dans lequel \u00e9taient enferm\u00e9s les enjeux \u00e9cologiques dans le d\u00e9bat public, \u00e7a concerne bien s\u00fbr toutes les dimensions de de la vie quotidienne, on a parl\u00e9 des \u00e9nergies fossiles, mais aussi la sant\u00e9 qui est, qui est tr\u00e8s importante, mais \u00e7a devient une question de s\u00e9curit\u00e9 prioritaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:19) [94%] :\r\nComment vous expliquez, Delphine Batho que alors que finalement la conscience \u00e9cologique a l'air quand m\u00eame de prendre de plus en plus d'ampleur, d'\u00e9merger dans dans l'opinion publique, elle tant de mal \u00e0 se concr\u00e9tiser dans dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:33) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend dans quel pays ce que vous venez de rappeler, est vrai pour la France, oui pour la suite, ce soit c'est diff\u00e9rent en Allemagne, vous avez vu actuellement par exemple la la dynamique \u00e9lectorale, qu'il y a derri\u00e8re les les Gr\u00fcnen qui justement ressemble davantage \u00e0 ce que nous voulons faire en France actuellement avec avec G\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:57) [92%] :\r\n\u00e9cologie avec Dominique Burg avec tout ce que nous appelons les terriens, c'est-\u00e0-dire une une force \u00e9cologiste qui soit libre et ind\u00e9pendante du vieux syst\u00e8me partisan et donc du clivage entre la gauche et la droite et qui soit en rupture et en nette diff\u00e9rence aussi avec les appareils politiques tels qu'ils sont install\u00e9s aujourd'hui, malheureusement, les Verts, qui aurait eu la possibilit\u00e9 d'\u00e9largir l'audience de de l'\u00e9cologie dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui ont eu des ministres qui ont eu 2 groupes parlementaires n'ont pas fait le le travail, ils ont accept\u00e9 de de mauvais compromis, c'est-\u00e0-dire \u00e9changer l'\u00e9cologie contre des postes, des post- \u00e9lectoraux des postes gouvernementaux et accept\u00e9 donnez donnez sont \u00e0 son assentiment \u00e0 des mauvaises d\u00e9cisions, donc ce probl\u00e8me de manque de coh\u00e9rence, il a contribu\u00e9 \u00e0 une forme de discr\u00e9dit des Verts en France en tout cas de leur direction politique parce qu'apr\u00e8s les militants, les \u00e9lus qui sont sur le terrain, c'est diff\u00e9rent, mais la direction politique allait, elle est aujourd'hui pr\u00e9sident cette dans sa difficult\u00e9, y compris d'avoir d\u00e9cid\u00e9 par exemple d'\u00eatre absente de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France et donc de faire des choix qui sont \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable qui donc ne concourent pas \u00e0 installer une \u00e9cologie politique puissante en France qui puisse repr\u00e9senter une alternatif global \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:26) [91%] :\r\nAlors il y a une \u00e9ch\u00e9ance politique importante qui approche, puisque les les prochaines \u00e9lections europ\u00e9ennes auront lieu dans les 27 \u00c9tats membres du 23 au 26 mai prochain sera aussi l'occasion de voir quel est le mesurer quel est le poids r\u00e9el de l'\u00e9cologie en Europe et en France, alors en France, vous avancez un peu en ordre dispers\u00e9, puisqu'il y aura la liste Europe \u00c9cologie les Verts la liste G\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie, donc votre parti rejoints et soutenus par Dominique Burg, on l'a dit une liste place publique, la petite derni\u00e8re de la pens\u00e9e \u00e9cologique fond\u00e9e par Rapha\u00ebl Glucksmann et Claire Nouvian qui \u00e9tait venu d'ailleurs nous en parler, ici m\u00eame, \u00e0 ce m\u00eame micro et puis la liste conduite par Beno\u00eet Hamon, qui, lui, aimerait bien rassembler tout ce petit monde, donc il y a du monde sur les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:06) [94%] :\r\nGrand avancer en ordre dispers\u00e9 ce que c'est vraiment la meilleure fa\u00e7on de convaincre des listes en France si vous voulez, il pourrait y en avoir 33 moi mon probl\u00e8me, c'est qu'il y en ait une qui soit pour l'\u00e9cologie int\u00e9grale d\u00e9mocratique qui soit, la liste des terriens et de ceux qui sont claires sur l'affirmation d'un projet politique nouveau, qui est en rupture avec le vieux syst\u00e8me politique et les anciens et les anciens clivages donc c'est c'est pas tellement mon mon probl\u00e8me de savoir le nombre de listes si vous voulez, l'important c'est la clart\u00e9 du projet et donc moi je fais pas l'unit\u00e9 avec des destructeurs \u00e0 l'insu de de leur plein gr\u00e9 si vous voulez mon probl\u00e8me c'est de comment faire pour que l'\u00e9cologie existe enfin et donc je vois bien comment le le le syst\u00e8me actuel veut expliquer que c'est pas le moment qu'il faudra plus tard qu'il faut encore conforter les vieux appareils en place, essayer de leur sauver la mise : moi c'est pas mon probl\u00e8me c'est pas c'est c'est pas du tout le sens de mon de ma d\u00e9marche et ce aucunement ma pr\u00e9occupation \u00e0 quand on va vers la fin du monde, je consid\u00e8re qu'il est urgent qu'qui li\u00e9es aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, une liste qui disent que c'est \u00e7a la priorit\u00e9 clairement et pas de fa\u00e7on confuse avec des gens qui ne pensent pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:23) [92%] :\r\nLes Fran\u00e7ais, Delphine Batho, les citoyens europ\u00e9ens, vous pensez qu'ils sont sensibles r\u00e9ceptifs \u00e0 \u00e0 \u00e0 votre discours et \u00e0 vos id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:33) [94%] :\r\nJe crois qu'une esp\u00e9rance est en train de se lever, vous voyez comment \u00e7a sur les signes vous avez actuellement des mobilisations de la jeunesse aujourd'hui m\u00eame \u00e0 Bruxelles, il y en a eu, je sais \u00e0 Lausanne, vous avez un mouvement en Royaume-Uni qui s'appelle extinction r\u00e9bellion vous avez dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise en profondeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:56) [96%] :\r\nUn changement des comportements de de consommation des citoyens sur par exemple le choix des des produits bio pour pour l'alimentation, vous avez 2 millions de Fran\u00e7ais qui en quelques jours, ont sign\u00e9 une p\u00e9tition qui s'appelle l'affaire du si\u00e8cle pour attaquer l'\u00c9tat en justice par rapport \u00e0 son inaction face au changement climatique, donc non je crois au contraire qu'en profondeur, nous voyons des des signaux tr\u00e8s, tr\u00e8s positif, les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9s par la d\u00e9mission de Nicolas Hulot dans le sens pas par rapport au fait qu'il ait d\u00e9missionn\u00e9, mais par rapport \u00e0 ce qui l'a d\u00e9nonc\u00e9, qui, qui est la m\u00eame chose que ce qui avait conduit d'ailleurs \u00e0 ce que je sois limog\u00e9e du gouvernement 5 ans plus t\u00f4t, c'est-\u00e0-dire ce poids des lobbies cette inertie cette incapacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider quoi que ce soit et \u00e0 choisir, il y a un contexte de mobilisation des citoyens sur ces enjeux qui doit aussi s'exprimer sur le plan des \u00e9lections et sur le plan d\u00e9mocratique dans la clart\u00e9 et qui va chercher une solution pour que \u00e7a bouge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:02) [92%] :\r\nEnfin, et l'Europe, elle est, elle est, elle est au coeur de de tout ce qu'on vient me dire, c'est-\u00e0-dire que dans le rapport des des citoyens \u00e0 l'Europe, le scandale des Monsanto Papers et de la d\u00e9cision europ\u00e9enne r\u00e9- autorisant le glyphosate le scandale du Dieselgate et du Volkswagen Kate \u00e7a discr\u00e9dite le fonctionnement des institutions europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:28) [90%] :\r\n\u00e7a montre ici que l\u00e0 aussi le probl\u00e8me du poids des lobbies et pos\u00e9e, donc c'est \u00e7a, c'est \u00e7a le combat des \u00e9lections europ\u00e9ennes, c'est que ces choses -l\u00e0 ne soit plus possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:36) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Delphine Batho, d'avoir accept\u00e9 notre invitation d'emprise de terre ce matin \u00e9cologie int\u00e9grale le manifeste, avec une postface sign\u00e9 Dominique Burg c'est \u00e0 lire aux \u00e9ditions du Rocher, je vous souhaite un excellent week- end bon vent et merci Jean, bonne chance pour vous, merci politique qui merci beaucoup au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-02T09:23:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Batho, Delphine", "role": "pr\u00e9sidente de G\u00e9n\u00e9ration \u00c9cologie, anciennement ministre de l'\u00e9cologie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93F329AF-BDA7-43FB-9492-049104F68820", "internalArchiveId": "93F329AF-BDA7-43FB-9492-049104F68820", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trio 02.02.2019", "publicationDate": "2019-02-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Apr\u00e8s les gilets jaunes, voici les foulards rouges. Avant eux, il y a eu, entre autres, la marche des femmes en violet et le black block en t\u00eate des cort\u00e8ges. Les partis traditionnels sont eux-m\u00eames, rouge, rose, vert ou bleu... Que signifie donc les couleurs en politique? Par Pascaline Sordet.\r\nPascal Bernheim vous propose \" Black Earth Rising \", une s\u00e9rie disponible sur Netflix et qui s'interroge avec intelligence sur un crime contre l'humanit\u00e9, le g\u00e9nocide rwandais, entre drame judiciaire et thriller d'espionnage.\r\nL'Am\u00e9rique du Sud hant\u00e9e par la dictature ? C'est le cas du h\u00e9ros de \" Partiellement nuageux \"  (Antoine Choplin, La fosse aux ours), un astrophysicien chilien dont la compagne a disparu apr\u00e8s la chute d'Allende. Pardonner n'est  pas oublier. Par Genevi\u00e8ve Bridel.", "durationSec": 1597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10151215", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le trio", "Le trio / 69S_2019-02-02T07:32:55_le-trio", "Le trio / 69S_2019-02-02T07:32:55_le-trio"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les gilets jaunes, voici les foulards rouges. Avant eux, il y a eu, entre autres, la marche des femmes en violet et le black block en t\u00eate des cort\u00e8ges. Les partis traditionnels sont eux-m\u00eames, rouge, rose, vert ou bleu... Que signifie donc les couleurs en politique? Par Pascaline Sordet.\nPascal Bernheim vous propose \" Black Earth Rising \", une s\u00e9rie disponible sur Netflix et qui s\u02b9interroge avec intelligence sur un crime contre l\u02b9humanit\u00e9, le g\u00e9nocide rwandais, entre drame judiciaire et thriller d\u02b9espionnage.\nL\u02b9Am\u00e9rique du Sud hant\u00e9e par la dictature ? C\u02b9est le cas du h\u00e9ros de \" Partiellement nuageux \"  (Antoine Choplin, La fosse aux ours), un astrophysicien chilien dont la compagne a disparu apr\u00e8s la chute d\u02b9Allende. Pardonner n\u02b9est  pas oublier. Par Genevi\u00e8ve Bridel.", "Apr\u00e8s les gilets jaunes, voici les foulards rouges. Avant eux, il y a eu, entre autres, la marche des femmes en violet et le black block en t\u00eate des cort\u00e8ges. Les partis traditionnels sont eux-m\u00eames, rouge, rose, vert ou bleu... Que signifie donc les couleurs en politique? Par Pascaline Sordet.\nPascal Bernheim vous propose \" Black Earth Rising \", une s\u00e9rie disponible sur Netflix et qui s\u02b9interroge avec intelligence sur un crime contre l\u02b9humanit\u00e9, le g\u00e9nocide rwandais, entre drame judiciaire et thriller d\u02b9espionnage.\nL\u02b9Am\u00e9rique du Sud hant\u00e9e par la dictature ? C\u02b9est le cas du h\u00e9ros de \" Partiellement nuageux \"  (Antoine Choplin, La fosse aux ours), un astrophysicien chilien dont la compagne a disparu apr\u00e8s la chute d\u02b9Allende. Pardonner n\u02b9est  pas oublier. Par Genevi\u00e8ve Bridel.", "Apr\u00e8s les gilets jaunes, voici les foulards rouges. Avant eux, il y a eu, entre autres, la marche des femmes en violet et le black block en t\u00eate des cort\u00e8ges. Les partis traditionnels sont eux-m\u00eames, rouge, rose, vert ou bleu... Que signifie donc les couleurs en politique? Par Pascaline Sordet.\nPascal Bernheim vous propose \" Black Earth Rising \", une s\u00e9rie disponible sur Netflix et qui s\u02b9interroge avec intelligence sur un crime contre l\u02b9humanit\u00e9, le g\u00e9nocide rwandais, entre drame judiciaire et thriller d\u02b9espionnage.\nL\u02b9Am\u00e9rique du Sud hant\u00e9e par la dictature ? C\u02b9est le cas du h\u00e9ros de \" Partiellement nuageux \"  (Antoine Choplin, La fosse aux ours), un astrophysicien chilien dont la compagne a disparu apr\u00e8s la chute d\u02b9Allende. Pardonner n\u02b9est  pas oublier. Par Genevi\u00e8ve Bridel."], "variantIds": ["ece-10151225", "ece-10151215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-09T17:26:09Z", "speechToTexts": ["09.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [95%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [90%] :\r\nEt le trio du samedi matin, cette semaine, est compos\u00e9 de Genevi\u00e8ve Bridel, bonjour \u00e0 tous, face qu'elle Bernheim bonjour et Pascaline Sordet bonjour \u00e0 toutes, Pascaline, vous allez nous en faire voir de toutes les couleurs ce matin toutes les couleurs de la politique des mouvements politiques ou citoyen, alors on pense \u00e9videmment aux gilets jaunes qui seront encore dans la rue ce samedi en France le week- end dernier, c'\u00e9tait les foulards rouges qui leur ont donn\u00e9 la r\u00e9plique, on pense encore \u00e0 ces bonnets roses de la Marche des femmes \u00e0 Washington, bref on peut dire, Pascaline que les couleurs chatoyantes, dans le monde politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [91%] :\r\nChatoyant, c'est le bon mot en la politique est un monde tout \u00e0 fait, color\u00e9, tr\u00e8s loin des costumes gris avec cravate grise se repr\u00e9sente parfois quand on pense aux politiciens on parle par exemple de majorit\u00e9 rose- verte \u00e0 Lausanne, on vote blanc, on craint une vague brune en Europe, les partis politiques ont chacun leur couleur, et si on remonte un peu dans l'histoire, on a connu l'arm\u00e9e rouge, les Brigades rouges, les Khmers rouges, le petit livre rouge et puis les r\u00e9volutions des ann\u00e9es 2000 qu'on a appel\u00e9 les r\u00e9volutions des fleurs, mais aussi les r\u00e9volutions des couleurs orange en Ukraine verte au Liban rose en G\u00e9orgie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nEt est ce qu'il y a des r\u00e8gles symbolique dans l'usage politique des des couleurs par exemple, la droite qui utilisent toujours la m\u00eame couleur dans dans tous les pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [92%] :\r\nAlors non, au contraire, c'est un grand n'importe quoi symbolique le rouge de la gauche et le bleu, la droite en Europe sont invers\u00e9s : aux \u00c9tats-Unis, le verre que l'on conna\u00eet, nous, ici, en Suisse et dans d'autres pays autour de nous, \u00e9cologique est aussi nationalistes en Irlande en Irlande d'extr\u00eame- droite en Italie et c'est aussi la couleur de l'Islam, donc on voit qu'il n'y a pas de r\u00e9gularit\u00e9 et cela parce que les couleurs sont des concepts qui sont difficiles \u00e0 signer et par exemple si on fait un exercice tout simple, on se rend compte que c'est difficile de d\u00e9crire une couleur de mani\u00e8re objective, il faut utiliser toutes sortes de comparaison par exemple le le bleu, c'est comme le ciel, ce qui est pas tr\u00e8s efficace d'ailleurs en fonction des changements m\u00e9t\u00e9o ou alors un peu plus stable, le bleu, c'est comme le saphir, d'ailleurs, la d\u00e9finition du Larousse pour le jaune, c'est un simple se dit de la couleur du citron et du soufre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [90%] :\r\nJ'aime bien la d\u00e9finition de Pierre Desproges, le bleu, c'est une couleur qui est proche du rouge mais pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on voit bien, donc quel flou, on navigue et puis c'est compliqu\u00e9 aussi parce que l'existence m\u00eame des couleurs et soumise \u00e0 des variations qui sont \u00e0 la fois culturel et historique, par exemple l'Aristote dans les m\u00e9t\u00e9orologique, qui est un des premiers th\u00e9oriciens de l'arc-en-ciel voix seulement 3 couleurs qu'on traduit en fran\u00e7ais par violet, Vert et rouge, donc 2 extr\u00e9mit\u00e9s du spectre plus une valeur centrale mais pas une de plus, ou l'exemple ultra classique des Eskimos qui ont de nombreux mots pour d\u00e9crire pour pour le le blanc qui sont li\u00e9es \u00e0 la qualit\u00e9 de la neige, donc l'historien Michel Pastoureau, c'est un Fran\u00e7ais qui s'est \u00e9norm\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question des couleurs qui a \u00e9crit d\u00e9livrent remarquables sur le bleu, le rouge, le noir que je vous recommande vraiment chaleureusement, il \u00e9crit en couleurs, image symbole que dans la plupart des civilisations d'Afrique, peu d'importance est attach\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re chromatique entre diff\u00e9rentes couleurs, donc on trouve brun au jaune, mais qu'en revanche, c'est tr\u00e8s important de savoir si une couleur et s\u00e8che ou humide, tendre ou dur sourdes ou sonores et que donc la couleur n'est pas une chose en soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [95%] :\r\nDonc les couleurs si je comprends bien, Pascaline, c'est avant tout des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [89%] :\r\nDes id\u00e9es ou des valeurs, d'o\u00f9 leur usage permanent en politique et ces valeurs, elles vont s'alimenter \u00e0 diff\u00e9rentes sources des sources symbolique, par exemple, si on reprend notre exemple du rouge qui ont tr\u00e8s tr\u00e8s utilis\u00e9, c'est le symbole \u00e0 la fois du danger et de l'amour, donc on voit qu'on est d\u00e9j\u00e0 dans une forme dans le village on aid\u00e9s source aussi socio- historique et donc le rouge c'est la couleur du communisme ou des r\u00e9publicains aux \u00c9tats-Unis et pour revenir au jaune des gilets jaunes, c'est une couleur qu'on retrouve en fait tr\u00e8s peu en politique donc qui \u00e9tait en fait une couleur disponible, m\u00eame si c'est \u00e9videmment pas la raison de son choix par les gilets jaunes, mais c'est une couleur qui est dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [72%] :\r\nDangereuse pourtant reconnaissable de de loin ce ce jaune ce jaune fluorescent m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [89%] :\r\nOui, mais le jaune, c'est une couleur qui a une connotation plut\u00f4t n\u00e9gatif d'ailleurs, c'est quelque chose qu'on retrouve dans les \u00e9l\u00e9ments de langage, hein, le verbe jaunir renvoie \u00e0 la mort au d\u00e9clin au vieillissement et autres indicateurs dans les enqu\u00eates d'opinion sur la couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de la population, dont j'ai appris gr\u00e2ce \u00e0 Pastoureau quels sont effectu\u00e9es depuis les ann\u00e9es 1800 lui tente le jaune est toujours cit\u00e9e en dernier parmi les couleurs de base donc, historien, explique l'homme a toujours d\u00e9fini des couleurs honn\u00eates et des couleurs qui ne le sont pas et qu'on poss\u00e8de des sermons, des r\u00e9formateurs protestant du XVIe si\u00e8cle contre le rouge ou le jaune qui sont jug\u00e9s comme des couleurs malhonn\u00eate pourtant Gen\u00e8ve- journ\u00e9e rouge mais c'est malhonn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [86%] :\r\nJe fais mon regard vermeil, est ce que les gilets jaunes Pascaline ont le pouvoir de de retourner cette connotation n\u00e9gative de, de la couleur du du jaune d'faire quelque part une couleur de de la r\u00e9volte d'une couleur qui porte une \u00e9nergie positive du du changement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [90%] :\r\nC'est \u00e9videmment trop t\u00f4t pour le dire mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'ils sont en tout cas r\u00e9ussi \u00e0 enrichir le jaune d'une nouvelle nuance socio- historiques et qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 un capital, \u00e7a c'est une notion qui revient r\u00e9guli\u00e8rement dans l'analyse des discours politiques une couleur quand elle est bien identifi\u00e9e bien d\u00e9limit\u00e9 symboliquement c'est un capital pr\u00e9cieux pour un mouvement politique ou en partie parce qu'elle va porter des id\u00e9es et permettre une identification imm\u00e9diate de ses id\u00e9es, surtout dans des mouvements qui peuvent \u00eatre un peu disparates, vous citiez les bonnets roses au tout d\u00e9but, si on pense par exemple au f\u00e9minisme ou \u00e0 l'anarchisme qui sont des mouvements de pens\u00e9e qui s'incarne dans des luttes qui vont \u00eatre polymorphe, le fait qu'ils soient identifi\u00e9 une couleur dont violet pour le f\u00e9minisme et noir pour l'anarchisme \u00e7a va permettre de relier diff\u00e9rentes manifestations et donc derri\u00e8re les symboles repr\u00e9sent\u00e9s par les couleurs, elle- m\u00eame, il y a donc aussi des strat\u00e9gies de lutte qui sont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, donc au final, les couleurs, c'est comme la politique hein, sous la m\u00eame \u00e9tiquette, on peut concentrer des revendications tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on peut avoir la gauche qui comporte des gens qui sont plut\u00f4t \u00e0 droite et qui continue de s'appeler la gauche et des gilets jaunes qui, sous une seule couleur vont abriter des col\u00e8res et des exigences qui sont vastes monde diff\u00e9rentes et donc, tout comme l'habit ne fait pas le Moine les couleurs tout en s'affichant de mani\u00e8re tr\u00e8s visible cache des r\u00e9alit\u00e9s symbolique qui sont complexes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [85%] :\r\nOn passionnante lecture de la signification de la la couleur en politique, Genevi\u00e8ve, une histoire de de couleur ou plut\u00f4t d'un incolore m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [91%] :\r\nOui, c'est l'histoire de c'est un livre de Camille a rookie Murakami et \u00e7a s'appelle l'incolore Sukur ou acquis et ses ann\u00e9es de p\u00e8lerinage, on trouve, empochant 18 aujourd'hui et c'est vraiment une histoire de couleur mais d'appartenance \u00e0 cause de la couleur et d'exclusion, \u00e9videmment invers\u00e9ment c'est l'histoire d'une bande de 5 amis dont fait partie de ce ou de filles et 3 gar\u00e7ons dont lui et le titre du livre s'explique par le fait que dans le pr\u00e9nom de chacun des membres, sauf lui de ce groupe, il y a une notion de couleur rouge, bleu, noir et blanche, mais pas lui et cette amiti\u00e9 qu'ils ont pourtant toutes leurs ann\u00e9es de lyc\u00e9e et fusionnel, sauf qu'un jour il est rejet\u00e9 du groupe sans explication, ce qui le plonge dans la d\u00e9pression et il va falloir qu'il tombe amoureux d'une femme qui l'oblige \u00e0 regarder son pass\u00e9 pour qu'il essaie de s'expliquer ce qui s'est pass\u00e9, c'est un livre tr\u00e8s entre r\u00eave et r\u00e9alit\u00e9, comme souvent, c'est Murakami, on ressent un peu la m\u00eame atmosph\u00e8re que dans Kafka sur le Rivage, il y a des sc\u00e8nes tr\u00e8s \u00e9vocatrice et c'est vraiment un voyage int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [86%] :\r\nPascal oui Pascaline, vous disiez que le jaune est une couleur qui qui pr\u00eate plut\u00f4t \u00e0 O n\u00e9gatif, mais il y a quand m\u00eame des personnages, notamment dans le dessin anim\u00e9 des personnages jaunes qui sont positifs, voire sympathique, il y a le fameux Titi qui est chass\u00e9 par Gros Minet et puis il y a tous les petits mignons, qu'ils sont mignons et le rouge aussi peut \u00eatre positif, je pense \u00e0 Mc Queen, la petite voiture h\u00e9ros de ou alors plus simplement pour remonter plus haut, plus loin ou plus tard, ou plut\u00f4t le Petit chaperon rouge et puis alors il y a un cas tout \u00e0 fait passionnant, c'est le cas des Power Rangers, qui sont de toutes les couleurs, alors au d\u00e9part c'est c'est c'est une japonais, c'est les les super sympa, il y a alors je je prends les pr\u00e9noms du film am\u00e9ricain John qui est rouge, lui c'est le Leadership, le courage, la d\u00e9termination, il y a, Trini qui est jaune qui est un homme chez les Japonais, qui devient une femme aux \u00c9tats-Unis et dans le film de 2017, \u00e7a devient la premi\u00e8re super- h\u00e9ro\u00efnes LGBT qui joue du cin\u00e9ma, il y a Billy qui le calme, s\u00e9rieux, loyal, Kimberly elle est rose Vivacit\u00e9 dynamisme confiance en soi et, enfin, Zac, qui est noir, le bad boy faux rebelles invuln\u00e9rable et le le le producteur du film, l'Alliance guetter la la soci\u00e9t\u00e9 tonnes qui officie dans la couleur, ont mis en place un site apr\u00e8s la sortie du film pour d\u00e9terminer quelle Power Rangers, vous \u00eates enfin de quelle couleur vous \u00eates je suis jaunes voil\u00e0 je le texte est assez compliqu\u00e9, s'en anglais, puis il faut aller vite et puis alors il y a tout un d\u00e9bat dans les milieux autoris\u00e9s \u00e0 penser sur le ou la 6\u00e8me, Power Rangers et moi celui que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est celui que qui a invent\u00e9 les inconnus \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il disait la t\u00e9l\u00e9vision assez rigolote, c'est le Power Ranger Genk devant bras derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [90%] :\r\nBon, c'est la magie du trio, on parle de tout, m\u00eame des Power Rangers le samedi matin, si on veut faire le le test Pascal pour savoir le lequel on est, \u00e7a se passe o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [82%] :\r\n\u00e7a se passe sur le site, Power Rangers, le film o\u00f9 au mouvement et puis voil\u00e0, c'est : vous pouvez faire le test, alors on va tous le faire la noce \u00e9diteurs aussi, j'en suis s\u00fbr de samedi prochain, on dit de quelle couleur, on est en fait son coming-out Power Rangers, voil\u00e0, moi je croyais loin les Teletubbies ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [92%] :\r\n7 heures 42 toute autre chose, on va partir au Chili avec le roman que vous avez lu pour nous, cette semaine, Genevi\u00e8ve s'est partiellement nuageux d'Antoine Choplin, aux \u00e9ditions La Fosse aux ours qui se d\u00e9roule donc au Chili Le Chili en entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent, Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:55) [92%] :\r\nOui, m\u00eame si l'intrigue du livre se d\u00e9roule aujourd'hui, elle ne fait pas \u00e9videmment abstraction d'hier, c'est-\u00e0-dire de la dictature de Pinochet, suite au renversement un 11 septembre 1973 de Salvador-Allende par les militaires, et puis les 17 ann\u00e9es de pouvoir aux mains de la junte qui ont suivi, \u00e9videmment, m\u00eame si l'auteur n'en parle pas explicitement, c'est l\u00e0 en arri\u00e8re- plan la par exemple les 3200 morts ou disparus de cette dictature sans parler des 38000 personnes tortur\u00e9es, se passer de terreur au Chili, il surgit dans le livre, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la page 16 puisque le narrateur Ernesto se rend au mus\u00e9e de la m\u00e9moire qui a \u00e9t\u00e9 effectivement inaugur\u00e9 \u00e0 Santiago du Chili par Roselyne Roselyne Bachelet, la pr\u00e9sidente socialiste qui elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 puis exil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [96%] :\r\nEt cette visite du mus\u00e9e pour Ernesto ce personnage, c'est \u00e9videmment je j'imagine l'occasion de revenir sur des \u00e9v\u00e9nements qui l'ont personnellement touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:54) [91%] :\r\nL'occasion de retourner contempl\u00e9 le visage de la femme qui l'a perdu, lors de ces \u00e9v\u00e9nements lors de renversement d'Alien Days et il a retrouv\u00e9 son visage parmi les photos \u00e9pingl\u00e9es sur le mur des disparus, alors bien s\u00fbr il n'\u00e9voque pas de pass\u00e9 militant, ni non plus les circonstances de son arrestation, par contre, au mus\u00e9e, il rencontre une femme qui elle aussi a l'air de fouiller dans les journaux, les revues, les archives mises \u00e0 disposition du public, cette femme s'appelle mais il va falloir du temps pour qu'ils se retrouvent, parce que le h\u00e9ros habitent en dehors, bien loin de Santiago, une petite ville c\u00f4ti\u00e8re qui dico qui se trouve dans le territoire des indiens Mapuche et c'est l\u00e0 qu'il travaille comme astronome dans un petit observatoire qui a rien \u00e0 voir avec le grand observatoire du d\u00e9sert d'Atacama et s'il est venu \u00e0 Santiago, c'est pour solliciter des fonds pour r\u00e9parer son t\u00e9lescope qui ne va pas bien qui l'emp\u00eache de voir les \u00e9toiles comme il voudrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [90%] :\r\nDonc si on r\u00e9sume Genevi\u00e8ve on a un astronome solitaire malmen\u00e9e par les ann\u00e9es Pinochet, une femme dont on ne sait pas grand- chose, sauf qu'elle s'int\u00e9resse aussi \u00e0 cette sombre p\u00e9riode, autrement, c'est finalement la rencontre de 2 personnes caboss\u00e9s par l'histoire avec un grand H. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:07) [90%] :\r\nOn peut le r\u00e9sumer comme \u00e7a, effectivement, mais peut-\u00eatre que \u00e7a ne rend pas justice \u00e0 tout ce qui est sugg\u00e9r\u00e9 dans le livre, il y a beaucoup de silence, de non- dits, entre des personnages tr\u00e8s peu loquace qui n'expriment pas leurs sentiments dans les secrets visiblement p\u00e8se lourd et en plus, dans ce livre la g\u00e9ographie compte autant que l'histoire parce que on y voit les falaises qui s'enfonce dans le Pacifique, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le l'Observatoire du narrateur, il y a aussi ces plaines qui sont jalonn\u00e9s parler totem totem qui regarde vers le large vers celle qu'on appelle l'\u00cele des morts, parce que comme le dit l'astronome les Mapuches continue \u00e0 faire face aux disparus, ils aiment se souvenir de et tout \u00e9videmment dans cette remarque d'apparence anodine, le devoir de m\u00e9moire, le courage de faire face au pass\u00e9 de pas laisser le le voile obscur recouvrir la douleur, c'est un livre tr\u00e8s court et tr\u00e8s dense qui est plein de symboles, cette, cette histoire du t\u00e9lescope qui ne voit plus, c'est c'est le r\u00e9cit d'une c\u00e9cit\u00e9 le refus de regarder les choses en face mais aussi le ciel qui se d\u00e9gage et qui permet de voir l'\u00cele des morts, c'est la m\u00eame chose que le titre quoi partiellement nuageux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:24) [93%] :\r\nUn titre qui qui sous- entend aussi qu'on entrevoit le le soleil que des \u00e9claircies c'est \u00e7a malgr\u00e9 tout possible d'une forme d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:31) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, et cette forme d'espoir, on la sent, par exemple dans l'amiti\u00e9 entre le narrateur et Ernesto et la communaut\u00e9 des indiens Mapuche qui habitent l\u00e0- haut, l\u00e0 o\u00f9 il vit lui aussi il va aider ces gens \u00e0 d\u00e9raciner par exemple les arbres plant\u00e9s par les colons pour replanter des essences indig\u00e8nes, il y a dans le livre, l'id\u00e9e de l'authenticit\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9 qui triomphe du mensonge, mais encore une fois, \u00e7a n'est jamais d\u00e9monstrative tout et dans l'ellipse et dans l'extr\u00eame simplicit\u00e9 du Style d'Antoine Choplin par rapport \u00e0 ses pr\u00e9c\u00e9dents livres, je dirais qu'en plus dans celui -ci, on est vraiment proche du langage parl\u00e9, dans une forme d'oralit\u00e9 qui ne doit sans doute rien au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:13) [90%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, Genevi\u00e8ve partiellement nuageux, c'est un roman qui parle du poids de l'histoire sur les individus, mais sans effets de manche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:19) [92%] :\r\nC'est \u00e7a un auteur a choisi une forme minimaliste pour \u00e9voquer des hommes et des femmes qui ont \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9s par les \u00e9v\u00e9nements historiques, d'ailleurs, je pourrais vous recommander tous les livres de de Choplin qui parle toujours d'histoire et d'individus par exemple dans la nuit tomb\u00e9e, il parle des liquidateurs de Tchernobyl dans Le H\u00e9ron de Guernica de la guerre civile espagnole, une for\u00eat d'arbres creux, c'est un livre sur les artistes, d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Theresienstadt leur c'est sur le sauvetage de d'Oeuvres d'art vol\u00e9es par les nazis, bref, il y a un fil rouge dans tout ce qu'il \u00e9crit et qu'on sent tr\u00e8s bien dans partiellement nuageux, c'est une forme de fraternit\u00e9 miraculeuse de solidarit\u00e9 humaine malgr\u00e9 la terreur et des r\u00e9pressions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [91%] :\r\nPartiellement nuageux d'Antoine Choplin donc un un, un livre avec en toile de fond, ce coup d'\u00c9tat militaire au Chili en 73, \u00e7a vous \u00e9voque un film Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [88%] :\r\nOui alors pour remonter sur justement, sur le contexte historique, un film de Costa-Gavras s'missing s\u00fbr port\u00e9 disparu, qui est sorti en 1982 histoire de Charlie et sa femme boeuf qui vivent au Chili, dont 2 Am\u00e9ricains, ils vivent en parfaite harmonie avec les habitants du quartier populaire de Santiago dans lequel ils habitent et puis vient ce drame du 11 septembre 1973 le coup d'\u00c9tat militaire contre Salvador-Allende et dans les jours qui suivent, les semaines qui suivent, enfin non, tr\u00e8s vite apr\u00e8s Charlie d\u00e9couvrent qu'il a des conseillers am\u00e9ricains au Chili, il est arr\u00eat\u00e9, il est emprisonn\u00e9 dans le fameux stade prison et puis il va dispara\u00eetre missing port\u00e9s disparus alors baisse son \u00e9pouse enqu\u00eater et la forme, le p\u00e8re de Charlie, Ed le coupe de com\u00e9dien tout \u00e0 fait s\u00e9duisant et surprenant est \u00e9patant c'est si Spacek et Jack Lemmon et lui, il va la la rejoignent pour l'aider \u00e0 retrouver son fils et dans un 1er temps est d\u00fb lui la confiance dans les repr\u00e9sentants de 2 diplomatique des \u00c9tats-Unis mais il assiste au r\u00e9pression ils voient que le la dictature militaire, il va comprendre que les \u00c9tats-Unis sont plut\u00f4t complices voire ont provoqu\u00e9 ce coup d'\u00c9tat, et l\u00e0 il va comprendre surtout que les repr\u00e9sentants diplomatiques sont l\u00e0 pour prot\u00e9ger les enterrer des entreprises am\u00e9ricaines, install\u00e9 au Chili, plut\u00f4t que celles des citoyens am\u00e9ricains expatri\u00e9s je vous en dis pas plus sur la suite et vous pouvez voir le film, il est disponible en DVD et en Blu-Ray, \u00e7a s'appelle Missing de Costa-Gavras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:44) [93%] :\r\nPascaline quand on parle de, de, de souvenirs d'oubli, c'est forc\u00e9ment une question qui a travers\u00e9 toute l'histoire de la philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:51) [92%] :\r\nOui, et je trouve int\u00e9ressant que vous que Genevi\u00e8ve, vous mentionnez la question de l'oralit\u00e9, dans un livre qui est \u00e9crit sur l'histoire parce que savoir comment et pourquoi ce souvenir, c'est effectivement une question importante, il y a un passage dans le Ph\u00e8dre de Platon, qui \u00e9voque justement le r\u00f4le de l'\u00e9criture dans ce d\u00e9bat- l\u00e0 et c'est Socrate qui parle du Dieu \u00e9gyptien qui a invent\u00e9 l'\u00e9criture et qui d\u00e9clare \u00e0 son roi, l'enseignement de l'\u00e9criture ou accro\u00eetra la science et la m\u00e9moire des \u00c9gyptiens, car j'ai trouv\u00e9 l\u00e0 le rem\u00e8de contre l'oubli et l'ignorance, donc on est assez exactement proche de ce qu'on pense nous m\u00eame de l'\u00e9criture et pourtant le roi r\u00e9pond l'\u00e9criture produire \u00e0 l'oubli dans les \u00e2mes en leur faisant n\u00e9gliger la m\u00e9moire tu as trouv\u00e9 le moyen, non pas de retenir mais de renouveler le souvenir est ce que tu vas procurer \u00e0 tes disciples, c'est la pr\u00e9somption qu'ils ont la science, non, la science elle- m\u00eame, alors on a le droit \u00e9videmment de pas \u00eatre d'accord avec cette condamnation de l'\u00e9criture, mais je trouve que c'est un moment int\u00e9ressant de s'interroger sur ce qui se fige quand on \u00e9crit la m\u00e9moire et au contraire, sur ce qui se vit quand on l'a dit oralement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:56) [92%] :\r\nQui r\u00e9sonne particuli\u00e8rement avec notre \u00e9poque hein, o\u00f9 toute cette m\u00e9moire, elle est maintenant dans nos smartphones dans nos tablettes passionnant Pascaline Sordet 7 heures 51 on va ouvrir une autre page d'histoire dans le trio, avec une s\u00e9rie o\u00f9 il est question aussi de de m\u00e9moire de crimes contre l'humanit\u00e9 et de g\u00e9opolitique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:17) [77%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:19) [96%] :\r\nJe ne me souviens pas ma famille, je ne me souviens pas mon pays, rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:26) [95%] :\r\nRomain non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:29) [89%] :\r\nTu as un passeport britannique et tu\u00e9 ma fille. \r\nJe ne sais m\u00eame pas comment, mes parents m'ont appel\u00e9. \r\nTout ce que je sais c'est qu'il est arriv\u00e9 la m\u00eame chose \u00e0 environ un 1000000 de personnes je n'oublierai jamais et personne ne devrait l'oublier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [92%] :\r\nLa bande- annonce de Black s'Rising la s\u00e9rie dont vous nous parlez ce matin Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:50) [89%] :\r\nOui, en effet, Black Earth Rising qu'on peut traduire comme par quand la terre noire s'\u00e9veille et quand je dis terre bien s\u00fbr jeudi plan\u00e8te c'est une s\u00e9rie de la BBC de BBC Two et de Netflix suppose rapidement le cadre, on vient d'entendre 2 personnages une d'elles c'est Kate Ashby, qui est une fillette rwandaise tutsie sauver du g\u00e9nocide en 1994 adopt\u00e9e par une Anglaise Eve Ashby, donc l'autre personnage qu'on vient d'entendre, qui est aujourd'hui procureur sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires criminelles internationales est contre et dans les crimes contre l'humanit\u00e9, Kate, donc elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e en Grande-Bretagne, et l\u00e0, il est dans sa 29 dans sa vingtaine l'approche les 30 ans et elle travaille comme enqu\u00eatrice aupr\u00e8s d'un d'un avocat am\u00e9ricain qui est install\u00e9 aussi au en Grande-Bretagne Michael Ennis et au d\u00e9but de de la s\u00e9rie Eve Ashby est saisi d'une affaire \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale de La Haye pour poursuivre un criminel de guerre rwandais tutsis, donc de la minorit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9nocide et si je peux me permettent ce jeune de n\u00e9ologismes communiqu\u00e9 donc il est de, de, de, de ce m\u00eame groupe et le pass\u00e9 va se r\u00e9veiller brutalement le pass\u00e9 de Kate, bien s\u00fbr, le pass\u00e9 de Kate qui, comme on l'a entendu, n'a gu\u00e8re de souvenirs, elle a des cicatrices sur l'abdomen des blessures dans la t\u00eate, elle a commis une tentative de suicide avant le d\u00e9but de l'histoire racont\u00e9e dans la s\u00e9rie, mais aussi le pass\u00e9 dev sa m\u00e8re de Michael et Nice l'avocat donc pour lequel \u00e9tait enqu\u00eatrice parce qu'ils ont un pass\u00e9 commun au Rwanda pendant les massacres et puis il y a d'autres personnages aussi tout \u00e0 fait importants et int\u00e9ressants Alice Mounette 0 qui est membre du gouvernement rwandais et ancienne g\u00e9n\u00e9rale de l'arm\u00e9e patriotique rwandaise qui \u00e9tait le bras arm\u00e9 du Front patriotique rwandais, cr\u00e9\u00e9e par les Tutsis justement \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 et puis il y a \u00e9galement Younis Clayton qui est am\u00e9ricaine, secr\u00e9taire d'\u00c9tat adjointe aux Affaires africaines et \u00e7a montre bien l'\u00e9tendue internationale du g\u00e9nocide des Tutsis qui remonte historiquement \u00e0 l'\u00e9poque de la colonisation de l'Afrique, donc \u00e7a remonte \u00e0 tr\u00e8s loin au d\u00e9but du du \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et un g\u00e9nocide dont les plaies ne sont toujours pas cicatris\u00e9es aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:04) [92%] :\r\nBon, Pascal, une question qu'on peut se poser : comment construire une histoire qui se d\u00e9cline en s\u00e9rie avec un mat\u00e9riau g\u00e9opolitique qui pourrait vite se transformer en exposer un peu barbant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:13) [89%] :\r\nBah, justement le le talent de Black Freising ces 2 dossiers entre drame judiciaire et thriller d'espionnage, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait, il y a l\u00e0 il y a des \u00e9v\u00e9nements dont je vous dirai rien \u00e9videmment qui arrive d\u00e8s premi\u00e8re \u00e9pisode qui alimentent justement le thriller et puis il y a la d\u00e9couverte progressive des Liens qui va qui des dossiers lien qui nous le destin de des diff\u00e9rents personnages dont je vous ai parl\u00e9 dans leur pass\u00e9 africain et leur vie d'aujourd'hui et puis il y a Kate justement cette jeune femme d'origine de Tutsis d'origine africaine et qui est aujourd'hui anglaise, c'est un personnage extr\u00eamement marquante en par son physique que par son expression corporelle que \u00e9videmment par sa psych\u00e9, elle va d\u00e9couvrir son pass\u00e9 notamment par des indices d\u00e9livr\u00e9s par les autres personnages et puis elle a une soif de justice absolu, c'est la la raveurs et la revendication de laisser les Rwandais s'occuper de leur destin est un moteur puissant dans cette s\u00e9rie de d'un moteur puissant de l'int\u00e9r\u00eat des t\u00e9l\u00e9coms t\u00e9l\u00e9spectatrices et des t\u00e9l\u00e9spectateurs, faut pas que j'emploie des mots trop compliqu\u00e9s \u00e0 prononcer le samedi matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:19) [89%] :\r\nMais vous y arrivez toujours, rassurez -vous, on va se rattraper au vous \u00e9voquez Pascal c'est cette revendication des Africains de g\u00e9rer leurs affaires sans \u00eatre assist\u00e9 au fond par les puissances occidentales \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:30) [89%] :\r\nOui, cette c'est un des th\u00e8mes tr\u00e8s int\u00e9ressant de la s\u00e9rie d'ailleurs le premier \u00e9pisode s'ouvre sur une causerie universitaire \u00e0 laquelle est invit\u00e9 la procureure \u00c9va Ashby et il est apostroph\u00e9 par un \u00e9tudiant anglais d'origine africaine qui lui reprochent sans m\u00e9nagement aucun l'attitude partisane Alice de ces puissances occidentales et et une attitude conqu\u00e9rante aussi des anciens colonisateurs vis-\u00e0-vis du continent africain, le ton est donn\u00e9 d'entr\u00e9e Black froid c'est pas une s\u00e9rie dans laquelle les gentils blancs, entre guillemets bien s\u00fbr vont expliquer aux sauvages noir toujours, entre guillemets, comment devenir vis\u00e9s, un autre aspect tout \u00e0 fait passionnant, c'est la position et le r\u00f4le de la France pendant la le g\u00e9nocide rwandais, les responsabilit\u00e9s du gouvernement fran\u00e7ais sont soulign\u00e9s en rouge, jusqu'\u00e0 son plus haut \u00e9chelon, \u00e0 savoir la pr\u00e9sidence, tout \u00e7a n'est pas pass\u00e9e sous silence, je pense pas qu'une s\u00e9rie fran\u00e7aise serait all\u00e9 aussi loin, n\u00e9anmoins il semblerait bien aussi dans cette s\u00e9rie que les Britanniques sont un petit peu laiss\u00e9s tranquilles, ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:33) [85%] :\r\nEt cette s\u00e9rie c'est donc Black Earth c'est l'Rising c'est \u00e0 voir sur Netflix \u00c9ric vous nous recommandez ce matin Pascal Bernheim Genevi\u00e8ve les trag\u00e9dies de l'histoire, plus souvent, elles sont racont\u00e9es dans des essais dans des enqu\u00eates moins dans des robes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:46) [91%] :\r\nMais c'est vrai, il a fallu du temps, par exemple pour que sortent les premiers r\u00f4les ment sur la Shoah et ce respect, cette pudeur, on la trouve, on les trouve dans un roman qui est mourant Le Livre des ossements de l'auteur s\u00e9n\u00e9galais Boubacar Boris Diop, qui est ce que j'ai lu de plus fort sur le le g\u00e9nocide rwandais, c'est l'\u00e9manation le fruit d'une r\u00e9sidence d'Escriva africains invit\u00e9s \u00e0 Kigali, 4 ans seulement apr\u00e8s le g\u00e9nocide est une une invitation dont l'auteur dit lui- m\u00eame qu'a la dissiper une forme d'amn\u00e9sie qui rel\u00e8ve plus de la strat\u00e9gie ces ces mots de survie individuels que de l'indiff\u00e9rence et le livre nous plonge dans la peau des victimes et des bourreaux \u00e0 travers des personnages qui sont peut-\u00eatre fictif mais qui sont tellement plausible et dont les parcours nous entra\u00eene dans cette esp\u00e8ce de logique de folie qui a fait 10 1000 morts par jour, il faut le rappeler en 100 jours 1 1000000, \u00e7a se lit d'une traite, c'est tr\u00e8s sobres, tr\u00e8s d\u00e9pouill\u00e9s est quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9cis dans les f\u00eates, c'est une notamment quand il parle de l'op\u00e9ration Turquoise effectivement du r\u00f4le de la France, c'est une marque de respect pour l'auteur vis-\u00e0-vis de ces morts dont il dit une chose magnifique je trouve les morts de Mourenx fond\u00e9 r\u00eavent eux aussi et leur plus ardent d\u00e9sir et la r\u00e9surrection des vivants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:07) [88%] :\r\nEt c'est \u00e0 lire dans le livre des ossements de Boubacar Boris Diop, cet auteur s\u00e9n\u00e9galais Pascaline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:14) [89%] :\r\nMoi, je m'int\u00e9resse pas particuli\u00e8rement au droit international, \u00e0 priori, mais je suis tout \u00e0 fait, passionn\u00e9s par la mani\u00e8re dont les concepts se construisent et celui de Crime contre l'humanit\u00e9, malgr\u00e9 le fait qui nous paraissent aujourd'hui tellement \u00e9vident, c'est un concept qui, en fait, tr\u00e8s r\u00e9cent, et il existe une enqu\u00eate historique extr\u00eamement bien document\u00e9, qui retrace l'origine de ce concept et du concept de g\u00e9nocide \u00e0 travers la vie de leurs inventeurs, \u00e0 d\u00e9faut d'avoir un meilleur mot pour des gens qui ont invent\u00e9 des concepts et \u00e7a se lit comme un polar, c'est une sorte de fresque comme \u00e7a juridico- historiques flamboyante \u00e0 travers la 2\u00e8me guerre mondiale et les proc\u00e8s qui l'ont suivi et qui ont donn\u00e9 naissance \u00e0 ces, \u00e0 ces concepts, mais on voit qu'qui se construisent comme \u00e7a \u00e0 travers les Les la n\u00e9cessit\u00e9 vitale de ces 2 juristes qui vont porter ces ces concepts alors j'aurais jamais pens\u00e9 m'enthousiasmer pour un livre qui, en plus, \u00e9crit par un juriste et ben j'avais compl\u00e8tement tort, \u00e7a s'appelle Retour \u00e0 l'M. Berg c'est de Philippe, c'est publi\u00e9 chez Albin Michel une traduction fran\u00e7aise, donc de 2017, je recommande vraiment chaudement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:22) [88%] :\r\nUn livre de juristes comme lecture du week- end, on ose pas tout vous recommander ce sera aussi le trio merci beaucoup Pascaline Sordet Genevi\u00e8ve Bridel Pascal Bernheim, vous \u00e9tiez le trio ce matin tout bon week- end \u00e0 vous 3, merci \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-02T07:07:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}]}