{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=575&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=600&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=550&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-D5DAEEF5-E724-454E-A673-BF557155C608", "internalArchiveId": "D5DAEEF5-E724-454E-A673-BF557155C608", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur - \"SALZA\" une plateforme pour limiter le gaspillage sur les chantiers", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrice Viatte, garagiste \u00e0 Neuchatel;Lucien Willemin, conf\u00e9rencier et auteur de \"En voiture Simone\"\r\n\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - \"SALZA\" une plateforme pour limiter le gaspillage sur les chantiers (FUTUR ANTERIEUR 31.10 GASPILLAGE EP4 AUTOMOBILE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n((NB: le son 1 est sous ma voix il faut donc enlever 10 \" sur le timimng indiqu\u00e9 soit 4min27))\r\n***6h24, on vous retrrouve Katia BITSCH pour parler de gaspillage insoup\u00e7onn\u00e9 cette semaine dans Futur ant\u00e9rieur...et aujourd'hui on parle du gaspillage de v\u00e9hicules...\r\n  13'' ((FA 1 Son de broyage de voitures...le son reste sous ma voix...))\r\nCe que vous entendez c'est la t\u00f4le broy\u00e9e d'une voiture....plus de 100 000 partent \u00e0 la casse chaque ann\u00e9e en Suisse, alors que la plupart pourraient encore avaler des kilom\u00e8tres...\r\nPatrice Viatte, garagiste \u00e0 Neuchatel, il le constate...pass\u00e9 le seuil psychologique de 150 000 kilom\u00e8tres, les suisses commencent \u00e0 lorgner sur les voitures neuves... \r\n  18'' ((FA 1 BIS: Ce qui se passe c'est que passer 150 000 les gens commencent \u00e0 ne plus entretenir alors que si on en prend soin elle peut tenir ** 000 facile, \u00e7a peut tenir 20 ans, 30 ans...\u00e7a d\u00e9pend de l'entretien et de faire les r\u00e9parations qu'il faut ))\r\n***R: oui mais les r\u00e9parations et l'entretien \u00e7a coute cher... \u00e7a ne vaut pas toujours le coup?\r\nC'est vrai les r\u00e9parations coutent ch\u00e8res en Suisse...et pour Patrice Viatte ce sont les constructeurs qui rendent la t\u00e2che de plus en plus compliqu\u00e9... \r\n  19'' ((FA 2: Il faut toujours changer les pi\u00e8ces enti\u00e8rement, parce que tout est coll\u00e9, et pourtant c'est parfois pas grand chose une soudure ou un petit truc qu'on pourrait r\u00e9parer mais on ne peut plus, alors c'est des pi\u00e8ces qui co\u00fbtent ch\u00e8res))\r\nEt aujourd'hui, bien souvent le tournevis ne suffit plus...\r\n  13'' ((FA 3: L'\u00e9lectronique est beaucoup trop pr\u00e9sent et on a un probl\u00e8me de comp\u00e9tance aujourd'hui, on ne sait plus r\u00e9parer certains mod\u00e8les))\r\nAlors les devis des garagistes sont souvent disuassifs, et les primes et rabais sur les v\u00e9hicules neufs de plus en plus attractifs..\u00e7a explique pourquoi on a tendance \u00e0 changer de voiture\r\n***R: Mais c'est plut\u00f4t une bonne chose de se d\u00e9barrasser des veilles voitures qui poullent non? \r\nToute la question est de savoir si changer de voiture et opter pour un mod\u00e8le moins polluant est-ce que c'est r\u00e9ellement \u00e9colo ?\r\nabosolument pas...vous r\u00e9pondra Lucien Willemin, conf\u00e9rencier et auteur de \"En voiture Simone\".....\r\n  31'' ((FA 4: Ce qui se passe aujourd'hui c'est que les gens et notre syst\u00e8me politique voient la voiture par ce qui sort du pot d'\u00e9chappemment et ils ne voient pas la voiture dans sa globalit\u00e9, c'est \u00e0 dire qu'on commence par la d\u00e9forestation pour acc\u00e9der \u00e0 la mati\u00e8re premi\u00e8re, apr\u00e8s il faut de l'\u00e9nergie grise pour la fabrication et aussi des fili\u00e8res chimique, donc quand on change de voiture on empoisonne un peu plus le vivant))\r\n***R: Mais Katia tous nos v\u00e9hicules d'occasion ne partent pas tous \u00e0 la casse, la plupart on une deuxi\u00e8me vie \u00e0 l'export c'est donc pas du gaspillage ?\r\nC'est vrai, les v\u00e9hicules sont soient revendus d'occassion chez nous mais difficilement soit ils partent \u00e0 l'\u00e9tranger mais l\u00e0 encore d'un point d'\u00e9cologique il y a un probl\u00e8me...\r\n  29'' ((FA 5: Si votre voiture est export\u00e9e en Afrique est ce que vous avez r\u00e9solu le probl\u00e8me? non vous l'avez amplifi\u00e9...et en plus ces v\u00e9hicules \u00e9chappent au recyclage))\r\n***R: Donc il vaut mieux ramener son vieux v\u00e9hicule \u00e0 la casse pour qu'il y soit recycl\u00e9 ?\r\nC'est vrai que la t\u00f4le en autre est broy\u00e9e et r\u00e9utilis\u00e9e...\u00e7a marche plut\u00f4t pas mal, mais Lucien Willemin, y voit quand m\u00eame un hic...\r\n  13'' ((FA 6: 90% de la voiture est recycl\u00e9 mais il faut savoir que c'est 90 % du poids, donc c'est la ferraille...mais les textiles partent en d\u00e9charge et le recyclage encore une fois c'est de l'\u00e9nergie grise donc c'est pas propre du tout))\r\n***R: Bon ben alors on fait quoi?\r\nben on confie sa voiture au garagiste du coin, \u00e7a fait aussi fonctionner l'\u00e9conomie local et puis la meilleure chose \u00e0 faire......\r\n  14'' ((FA 7: ... C'est d'user nos objets jusqu'au bout, c'est d'accepter de polluer un peu plus ici pour polluer moins ailleurs...il est important que l'on comprenne qu'on est en train de mettre en place un syst\u00e8me politique qui va g\u00e9n\u00e9rer un \u00e9norme gaspillage))\r\nDonc de l'avis de Lucien Willemin, les politiques incitatives pour changer de voitures vont la mauvaise direction. \r\n***EXTRO: bon alors on optera pour  le v\u00e9lo...ha ha ha", "durationSec": 283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809409", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - \"SALZA\" une plateforme pour limiter le gaspillage sur les chantiers", "Futur ant\u00e9rieur - Changer de voiture, un geste \u00e9colo? / LMA_2019-10-31T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Changer de voiture, un geste \u00e9colo? / LMA_2019-10-31T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10809414", "ece-10809409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:48:30Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on passe \u00e0 vous Katia Bitsch pour parler de gaspillage insoup\u00e7onn\u00e9 cette semaine dans Futur ant\u00e9rieur et aujourd'hui on parle de gaspillage de v\u00e9hicules oui alors ce que vous entendez l\u00e0 c'est la t\u00f4le broy\u00e9e d'une voiture, plus de 100000 partent \u00e0 la casse chaque ann\u00e9e en Suisse alors que la plupart pourraient encore avaler des kilom\u00e8tres, Patrice Viatte et garagiste \u00e0 Neuchatel et il le constate pass\u00e9 le seuil psychologique de 150000 km les suisses commencent \u00e0 lorgner sur les voitures neuves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [87%] :\r\nCe que les gens souvent, c'est que, une fois qu'elles ont d\u00e9pens\u00e9 150000, il commence \u00e0 plus entretenir et puis forc\u00e9ment qu'elle se d\u00e9grade protection les entretiens bien on arrive \u00e0 2 ou 300000 facilement \u00e7a peut tenir 20 ans, 30 ans, c'est une question de de soigner la voiture l'arm\u00e9e toujours en \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [95%] :\r\nOui, mais les r\u00e9parations et l'entretien \u00e7a co\u00fbte cher, \u00e7a ne vaut pas toujours le coup, c'est vrai que les r\u00e9parations co\u00fbtent cher en Suisse et pour Patrice Viatte, ce sont les constructeurs qui rendent cette t\u00e2che de plus en plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [84%] :\r\nDoit toujours changer les pi\u00e8ces compl\u00e8tement, bon c'est vrai que c'est un gaspillage et puis quand on sait que la pi\u00e8ce on pr\u00eats la r\u00e9parer des parties \u00e9lectroniques, des syst\u00e8mes, syst\u00e8me de freinage ou de danse et d\u00e9bloque tout est ferm\u00e9, tout est coll\u00e9 pour pas pouvoir aller faire quelque chose, justement, et puis il faut changer compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [99%] :\r\nEt puis aujourd'hui bien souvent le tournevis ne suffit plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [93%] :\r\nOn a un probl\u00e8me aussi dans la formation pour justement avoir les comp\u00e9tences de r\u00e9parer cette \u00e9lectronique parce que maintenant, souvent ils apprennent les bases, mais l\u00e0- bas, \u00e7a devient vraiment l'\u00e9lectronique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [95%] :\r\nEt c'est ce qui explique pourquoi les devis des garagistes sont souvent dissuasifs et les primes et rabais sur les v\u00e9hicules neufs de plus en plus attractifs, \u00e7a explique donc pourquoi on a tendance \u00e0 changer de voiture, si souvent, mais c'est plut\u00f4t une bonne chose de se d\u00e9barrasser des vieilles voitures qui polluent non alors toute la question est de savoir si changer de voiture et opter pour un mod\u00e8le moins polluant, est-ce r\u00e9ellement \u00e9colo absolument pas vous r\u00e9pondra, Lucien Willemin, il est conf\u00e9rencier et auteur de en voiture Simone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [89%] :\r\n\u00e0 chaque fois que je change de voiture \u00e0 chaque fois g\u00e9n\u00e8re l'autre c\u00f4t\u00e9 de la plan\u00e8te, la d\u00e9forestation, donc on va commencer par \u00e9radiquer la vie \u00e0 la surface de la Terre, \u00e9radiquer la microbiote dicter seul pour acc\u00e9der en fait un martyr, premi\u00e8re dont on a besoin de fabrique une voiture notamment le bauxite pour pour l'aluminium par la suite, c'est de l'\u00e9nergie grise aussi, donc, pour la fabrication mais 3\u00e8me dimension, c'est la pollution chimique et \u00e0 chaque fois qu'on fabrique un objet \u00e0 chaque fois, on a besoin de fili\u00e8re chimique, c'est-\u00e0-dire des rejets de substances toxiques pour la vie que l'on envoie dans l'eau dans les sols et dans les airs en tout cas, chaque fois que je change voiture j'empoisonne un peu plus vivant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [94%] :\r\nMais Katia tous nos v\u00e9hicules d'occasion ne partent pas tous \u00e0 la casse, la plupart ont une 2\u00e8me vie \u00e0 l'export, c'est donc pas du gaspillage, c'est vrai, les v\u00e9hicules sont soient revendus d'occasion chez nous mais difficilement, soit ils partent \u00e0 l'\u00e9tranger, mais l\u00e0 encore, d'un point de vue \u00e9cologique a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [84%] :\r\nSoit \u00e7a croupi remplace une place de parc, donc c'est du gaspillage, passer l'\u00e9nergie grise la position qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e pour la plan\u00e8te, qui n'est plus utilis\u00e9, soit par l'exportation, \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a continue de polluer quelque part ailleurs et pire qu'ici parce qu'il n'a pas les contr\u00f4les techniques qu'on a ici en Suisse, les Africains l\u00e0- bas vont enlever l'\u00e9lectronique parce qu'ils arrivent pas comment \u00e7a fonctionne, mais ils sont suffisamment subtils pour faire fonctionner le moteur et vous allez voir se de peut l\u00e9g\u00e8rement et sa soeur noir donc on amplifie le probl\u00e8me par la suite, en plus ce qui se passe et que ces v\u00e9hicules \u00e9chappe au recyclage, c'est de la mati\u00e8re premi\u00e8re qui dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [92%] :\r\nDonc il vaut mieux ramener sa vieille voiture \u00e0 la casse pour qu'il l\u00e0 pour qu'elle soit recycl\u00e9, c'est vrai que la t\u00f4le, entre autres, est broy\u00e9e et r\u00e9utilis\u00e9e \u00e7a marche plut\u00f4t pas mal mais Lucien Willemin, y voit quand m\u00eame un hic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [86%] :\r\nOn nous parle que la n\u00f4tre pour 100 de la voiture et recyclable mais forc\u00e9ment pourcent du poids, la ferraille pratiquement donc le reste tout le synth\u00e9tique partent en d\u00e9charge et en plus de \u00e7a, le recycl\u00e9, c'est l'\u00e9nergie grise \u00e0 nouveau donc, recyclage, c'est pas propre du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [90%] :\r\nBon, alors on fait quoi, Katia, h\u00e9 ben on confie sa voiture au garagiste du coin, \u00e7a fait aussi fonctionner l'\u00e9conomie locale et puis la meilleure chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [90%] :\r\nC'est l'usine objets jusqu'au bout, c'est d'accepter de polluer un peu plus ici pour polluer beaucoup moins ailleurs, c'est \u00e7a qu'il s'agit de faire, il est important aujourd'hui que le comprennent comprenne que nous sommes en train de mettre en place un syst\u00e8me politique qui g\u00e9n\u00e8re un gaspillage de MobilCom comme jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [86%] :\r\nDonc, de l'avis de Lucien Willemin, les politiques incitatives pour changer de voitures vont dans la mauvaise direction, et donc on va opter pour le v\u00e9lo, Katia voil\u00e0 absolument qui soit pas \u00e9lectrique Katia merci pour cette chronique Bernard, merci pour votre chronique et merci \u00e0 vous, Florian Amstutz d'\u00eatre venu nous parler du bonheur de au travail, on va essayer de, de, d'\u00eatre heureux, vous avez l'air tr\u00e8s heureux : le constat, puis je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que vous donnez une formation la premi\u00e8re en Suisse romande Deutsch Yves Happiness \u00e0 toi c'est \u00e7a officer pardon exactement \u00e7a juste, on est en train de travailler justement sur le non, parce que comme, comme je le disais -je r\u00e9agi fortement au non, donc on est plut\u00f4t \u00e0 des ambassadeurs de facilitateurs Florian Amstutz merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1F932B4-622F-4548-BB5A-C67AB59C5324", "internalArchiveId": "E1F932B4-622F-4548-BB5A-C67AB59C5324", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Marco Romano, conseiller national PDC TI;Marianne Maret, vice-pr\u00e9sidente du PDC du Valais romand, Candidate au CE;Mathias Reynard, Conseiller national PS VS, Candidat au CE;Frachon, Romaine;Marie-Elena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie;Stan Wawrinka, tennismann vaudois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(19/TWITTER ET PUB POLITIQUE ET FB 8H) \"Nous pensons que la port\u00e9e d'un message politique doit se m\u00e9riter... pas s'acheter\". \r\nTwitter a annonc\u00e9 hier soir mettre fin \u00e0 la diffusion de publicit\u00e9 politique sur sa plateforme..\r\nEt cela d\u00e9s le 22 novembre prochain partout \u00e0 travers le monde. \r\nLe r\u00e9seau social comme d'autres entreprises tr\u00e9s critiqu\u00e9s apr\u00e9s la diffusion de fausses informations. \r\nAvec cette annonce, Romain Bardet, Twitter envoie donc lui aussi un message politique. \r\n---\r\n\"Payer pour avoir de l'audience supprime le choix et impose aux gens des messages politiques parfaitement optimis\u00e9s et cibl\u00e9s\" Voil\u00e0 l'une des explications fournies par le patron de Twitter Jack Dorsey pour justifier cette d\u00e9cisions.\r\nD\u00e9cision assez radicale, puisque ce ciblage publicitaire, c'est le mod\u00e8le m\u00eame qui permet \u00e0 Twitter de gagner de l'argent.\r\nMais on sent bien que le r\u00e9seau social a op\u00e9r\u00e9 ce choix face \u00e0 une pression grandissante concernant la diffusion de fausses informations. Les r\u00e9seaux sociaux se sont retrouv\u00e9s au coeur de la controverse pour ne pas avoir bloqu\u00e9 des campagnes de manipulation venues de Russie lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016.\r\nTwitter est donc le premier a prendre cette d\u00e9cision. Et Marc Dorsey se veut pr\u00e9curseur puisqu'il \r\nFacebook y est oppos\u00e9. Son patron Mark Zuckerberg a r\u00e9cemment d\u00e9fendu tous les messages politiques sur son r\u00e9seau, au nom de la libert\u00e9 d'expression. Pour lui, ces publicit\u00e9s sont notamment utiles aux petits candidats, ignor\u00e9s par les m\u00e9dias.\r\n(Bve Boeing) *** 50 boeing   immobilis\u00e9s  apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fissures.\r\nIls s'agit d'avions australiens et cor\u00e9ens des la compagnie Qantas et Korean Air.\r\nLe constructeur am\u00e9ricain dit avoir inspect\u00e9 un millier d'appareils dans le monde... \r\nle 737 NG est le pr\u00e9d\u00e9cesseur du monocouloir 737 MAX, \r\nCes immobilisations s'ajoutent \u00e0 d'autres probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour Boeing. \r\nCes derniers mois, deux accidents de 737 MAX ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 346 personnes en Indon\u00e9sie et en Ethiopie, Les 737 MAX sont clou\u00e9s au sol depuis sept mois.\r\n(07/NE/REJET RECOURS ANTENNES PA) Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours de la Ville de Neuch\u00e2tel qui avait dit \"Non\" \u00e0 la pose d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur le stade de la Maladi\u00e8re. \r\nSwisscom avait d\u00e9pos\u00e9 une demande de permis de construire en 2014... Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute donc la Ville... tout en lui laissant une certaine marge de manoeuvre. Deborah Sohlbank\r\n  53''\r\n((La Ville n'a peut-\u00eatre pas gagn\u00e9 dans cette affaire, mais elle n'a pas compl\u00e8tement perdu non plus. Avec son arr\u00eat publi\u00e9 hier ((mercredi)), le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne l'oblige pas \u00e0 accepter la pose de ces deux antennes controvers\u00e9es et fortement contest\u00e9es par l'association de quartier de la Maladi\u00e8re. Elle lui demande en revanche d'examiner \u00e0 nouveau le dossier. \r\nLa Ville avait avanc\u00e9 des arguments esth\u00e9tiques lorsqu'elle avait refus\u00e9 que deux des 4 m\u00e2ts supportant l'\u00e9clairage du stade soient modifi\u00e9s. Elle insistait sur le fait que ce stade avait une valeur architecturale importante, et que ces antennes l'auraient d\u00e9natur\u00e9. Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral demande \u00e0 la Ville de prendre en consid\u00e9ration le devoir de couverture optimale qui incombe aux op\u00e9rateurs et donc de collaborer en proposant des solutions alternatives en zone constructible. \r\nContact\u00e9s, Swisscom et la Ville indiquent devoir clarifier la situation pour d\u00e9terminer comment aller de l'avant.Swisscom n'abandonne en tous cas pas son projet d'antennes... m\u00eame si pour l'heure, la pose de toute antenne est suspendue dans le canton de Neuch\u00e2tel tant qie le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication n'aura pas publi\u00e9 son rapport sur la 5G.))\r\n(Bve Bus Longues distances) Les bus longue distance en Suisse, c'est termin\u00e9...\r\nLes 3 lignes exploit\u00e9es par EUROBUS seront supprim\u00e9s le 15 novembre prochain.\r\nIl n'aura donc plus de car entre Gen\u00e8ve et St-Gall, Montreux et Zurich, et entre Lugano et B\u00e2le . \r\nUn an et demi apr\u00e8s son lancement, la demande est rest\u00e9e bien en dessous des attentes.\r\nM\u00eame si le nombre de passagers est en augmentation.\r\nL'entreprise d\u00e9nonce une l\u00e9gislation trop rigide...\r\n(03/CONGE ADOPTION ITV ROMANO) *** Les parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de deux semaines. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e. Le Parlement doit encore se prononcer. \r\nDeux semaines, comme le cong\u00e9 paternit\u00e9. Une premi\u00e8re \u00e9tape, selon le conseiller national PDC (TI) Marco Romano qui avait lanc\u00e9 une initiative parlementaire pour un cong\u00e9 d'adoption de douze semaines.\r\n  40''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(TF2/VS/SPRINT FINAL 2E TOUR ETATS PI) La course contre la montre est lanc\u00e9e en Valais en vue du second tour, dimanche, de l'\u00e9lection au Conseil des Etats. \r\nLes citoyens valaisans, ont re\u00e7u - pour  les plus chanceux - leur mat\u00e9riel de vote samedi dernier. \r\nLe d\u00e9lai est ainsi plut\u00f4t court pour remplir son devoir \u00e9lectoral. \r\nD'autant, Yves Terrani. que ce vendredi 1er novembre est f\u00e9ri\u00e9 en Valais.\r\n  1'25\r\n((. Avec pour corollaire mani\u00e8re de pi\u00e8ge s'agissant du timbre que l'on a choisi de mettre sur son enveloppe si l'on vote par correspondance. Comprenez qu'il n'est pas impossible que des bulletins de vote arrivent \u00e0 destination. lundi seulement. Quoi qu'il en soit, ce d\u00e9lai tr\u00e8s court ne rassure pas la candidate PDC, Marianne Maret.\r\nSon DIGAS 0'26''\r\n. La course pour qu'un maximum de gens votent. Et donc une pr\u00e9sence assidue sur le terrain pour battre le rappel des troupes \u00e0 l'image du candidat socialiste Mathias Reyxnard.\r\nSon DIGAS 0'17''\r\n. Verdict donc dimanche sur le coup de 15 heures environ. Pour m\u00e9moire, cinq candidats se disputent les 2 si\u00e8ges valaisans \u00e0 disposition aux Etats. Si\u00e8ges occup\u00e9s depuis toujours par deux PDC. Il s'agit du socialiste Mathias Reynard, de l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf, de l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re et des deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens que sont Beat Rieder et Marianne Maret.))\r\n(Bve Raid EI) Les premi\u00e8res images du raid am\u00e9ricain contre le chef du groupe Etat Islamoquie d\u00e9voil\u00e9es\r\nLe Pentagone a publi\u00e9 hier plusieurs photos et vid\u00e9os de l'op\u00e9ration qui a abouti \u00e0 la mort  d'Abou Bakr al\r\nBaghdadi, le week-end dernier.\r\nLa vid\u00e9o, la plus spectaculaire, montre un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e noire s'\u00e9lever du sol apr\u00e8s que les bombes am\u00e9ricaines ont ras\u00e9 le complexe.\r\nL'assault au nord de la Syrie a fait au moins 8 morts dont deux enfants.\r\n(Bve Kurdes Suisse) La guerre en Syrie d\u00e9nonc\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nUne dizaine de Kurdes de Suisse se sont encha\u00een\u00e9s hier \u00e0 la grille de la Place des Nations.\r\nDevant le si\u00e8ge de l'ONU. \r\nDeux manifestations ont eu lieu au m\u00eame moment pour d\u00e9noncer l'offensive turque dans le nord-est de la Syrie. .\r\n(TF6/RUSSIE/CHINE GRAND RETOUR CUBA PI) *** Les sanctions am\u00e9ricaines ont \u00e0 nouveau frapp\u00e9 Cuba cette semaine...\r\nLes vols de compagnies am\u00e9ricaines sont d\u00e9sormais interidts vers toutes les destinations de l'\u00eele, sauf La Havane. pour le moment. \r\nJamais l'embargo am\u00e9ricain n'avait \u00e9t\u00e9 aussi agressif depuis 1996. \r\nCuba ne peut m\u00eame plus compter sur le Venezuela pour sauver son \u00e9conomie. \r\nDu coup Romane Frachon, 2 alli\u00e9s historiques  : La Russie, et la Chine ont refait surface ces derniers mois...\r\n  1'39 \r\n((Le pr\u00e9sident cubain Diaz-Canel est \u00e0 Moscou. Il y a 3 semaines,  le premier ministre russe \u00e9tait \u00e0 Cuba. En juillet, c'\u00e9tait au tour du chef de la diplomatie russe de venir. \r\nCes visites ne sont pas dues au hasard. La Russie revient \u00e0 Cuba, dans un moment propice, face aux Etats-Unis. Jamais les russes n'avaient \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sents depuis. l'URSS. \r\nMarie-Elena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie. \r\nSON \r\nTRAD: La politique des Etats-Unis contre la Russie co\u00efncide avec l'aggravation du blocus \u00e9tats-unien contre Cuba depuis Trump. cela a fait surgir un rapprochement tr\u00e8s int\u00e9ressant entre Cuba et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. La Havane en tire un profit \u00e9conomique, mais Moscou y trouve aussi son compte. Puisque cela renforce sa pr\u00e9sence sur une \u00eele qui ne se trouve qu'\u00e0 90 miles des Etats-Unis. \r\nMoscou a ainsi annul\u00e9 la dette qu'avait Cuba du temps de l'URSS. \r\nQuant \u00e0 la Chine, elle vient de faire don \u00e0 Cuba de 100 millions de dollars. Rien, dans la presse cubaine n'indique ce qu'offre l'\u00eele en \u00e9change. Sans doute une m\u00eame position id\u00e9ologique au moment de voter \u00e0 l'ONU. L'historienne se d\u00e9fend. \r\nSON \r\nTRAD: On parle de puissances \u00e9mergentes. La Russie et la Chine. Face \u00e0 d'autres puissances comme les Etats-Unis et les pays europ\u00e9ens. Dans leur projection internationale, la Chine et la Russie ont su d\u00e9velopper un autre type de coop\u00e9ration avec ses partenaires, et ce, malgr\u00e9 leur pouvoir \u00e9conomique. Ce n'est ni \u00e0 travers la colonisation ni la guerre qu'ils y sont parvenus. Non non non. C'est \u00e0 travers le \u00ab win-win \u00bb chinois : tout le monde y gagne.\r\nSelon le politologue am\u00e9ricain Ric Herrero, Washington n'isole pas Cuba mais les Etats-Unis. Car loin de faire fl\u00e9chir le r\u00e9gime ; l'embargo pousse les dirigeants cubains dans les bras de ses adversaires.))\r\n(Bve Trains pakistan) Au moins 65 morts au Pakistan dans l'incendie d'un train de passagers  au .\r\nSelon la police de cette r\u00e9gion du Pendjab, le feu a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion d'une bonbonne de gaz, utilis\u00e9 pour chauffer un repas. \r\nUne grande partie des victimes ont trouv\u00e9 la mort en se jetant hors du train.\r\n(17/TENNIS/BERCY/WAWRINKA) *** En Tennis: Stan Wawrinka d\u00e9fiera Rafael Nadal ce soir en huiti\u00e8mes de finale de Paris-Bercy.\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier (me) en battant le Croate Marin Cilic 7-6, 7-6. \r\nDe quoi effacer la d\u00e9ception de la semaine derni\u00e8re, \u00e0 B\u00e2le. Wawrinka avait d\u00fb renoncer \u00e0 affronter Roger Federer \u00e0 cause de douleurs au dos. Des douleurs qui sont aujourd'hui r\u00e9sorb\u00e9es. \r\n  0'42''\r\nStan Wawrinka avec Georges Homsi. \r\nLe match contre Rafael Nadal est pr\u00e9vu vers 19h30.\r\nAvant cel\u00e0, \u00e0 Shenzen, Belinda Bencic tentera de d\u00e9crocher son billet pour les demi-finale du Masters f\u00e9minin. Ce sera d\u00e8s 13h contre la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\n(Bve Stephen Curry) Et puis en Basket...\r\nMain gauche cass\u00e9e pour Stephen Curry.\r\nLa star de Golden State est tr\u00e8s mal retomb\u00e9 lors de la lourde d\u00e9faite cette nuit contre Phoenix.\r\nLe sort continue donc de s'acharner sur les Warriors. \r\nD\u00e9j\u00e0 priv\u00e9 de son autre joueur majeur : Klay Thompson, absent au moins jusqu'au printemps.\r\nSi l'absence de Curry s'av\u00e8re assez longue,  Golden States risque de manquer les play-offs en fin de saison.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 677, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-31T07:59:01_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-31T07:59:01_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10809389", "ece-10809374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:55:27Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nFouad Boukari une d\u00e9marche audacieuse pour certains d\u00e9cision stupide pour d'autres, Twitter bannit les publicit\u00e9s politiques, un choix qui contraste, vous l'entendrez avec celui de Facebook, le 1er r\u00e9seau social du monde qui sera \u00e9lu dimanche s\u00e9nateur en Valais la course lanc\u00e9e en vue du second tour pour le Conseil des \u00c9tats mais le timing, s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9 pour les \u00e9lecteurs et puis Stan Joseph Wawrinka face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal l'affiche ce soir des huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Paris- Bercy, le Vaudois, qui peut d\u00e9sormais compter sur un physique retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nNous pensons que la port\u00e9e d'un message politique doit se m\u00e9riter pas s'acheter twitter a annonc\u00e9, hier soir, mettre fin \u00e0 la diffusion de publicit\u00e9 politique sur sa plateforme, et cela d\u00e8s le 22 novembre prochain partout \u00e0 travers le monde, le r\u00e9seau social comme d'autres entreprises, tr\u00e8s critiqu\u00e9 apr\u00e8s la diffusion de fausses informations, avec cette annonce, Romain Bardet tuteur, on voit donc lui aussi un message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [94%] :\r\nPolitique : payer pour avoir de l'audience, supprime le choix et impose aux gens des messages politiques parfaitement optimis\u00e9s et cibl\u00e9s, voil\u00e0 l'une des explications fournies par le patron de Twitter Jack Dorsey pour justifier cette d\u00e9cision, d\u00e9cision assez radicale, hein, puisque ce ciblage publicitaire, justement, c'est le mod\u00e8le m\u00eame qui permet \u00e0 Twitter de gagner de l'argent, mais on sent bien que le r\u00e9seau social op\u00e8re ce choix face \u00e0 une pression grandissante concernant la diffusion de fausses informations les r\u00e9seaux sociaux se sont retrouv\u00e9s au coeur de la controverse, pour ne pas avoir bloqu\u00e9 des campagnes de manipulation venues de la Russie lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 twitter est donc le 1er \u00e0 prendre cette d\u00e9cision, d\u00e9cision salu\u00e9e par le camp d\u00e9mocrate, critiqu\u00e9e par les r\u00e9publicains, qui y voit une manoeuvre pour faire taire les conservateurs quant \u00e0 Facebook son patron Mark Zuckerberg a r\u00e9cemment d\u00e9fendu tous les messages politiques sur son r\u00e9seau, au nom de la libert\u00e9 d'expression pour lui, ces publicit\u00e9s sont notamment utiles aux petits candidats ignor\u00e9s par les m\u00e9dias, merci Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [91%] :\r\n50 Boeing immobilis\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9couverte de fissures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [93%] :\r\nIl s'agit d'avions 737 NG australiens et cor\u00e9ens de la compagnie Qantas et Korean Air, le constructeur am\u00e9ricain dit avoir inspect\u00e9 un millier de ses mod\u00e8les dans le monde, le 737 NG le pr\u00e9d\u00e9cesseur du 737 Max ces immobilisations s'ajoutent \u00e0 d'autres probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour Boeing ces derniers mois, deux accidents de 737 Max ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 340 personnes en Indon\u00e9sie et en \u00c9thiopie, les 737 Max depuis sont clou\u00e9s au sol le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours de la Ville de Neuch\u00e2tel, qui avait dit non \u00e0 la pose d'antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur le stade de la Maladi\u00e8re Swisscom avait d\u00e9pos\u00e9 une demande de permis de construire en 2014 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9boute donc la ville tout en lui laissant des bras seulement qu'une certaine marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [94%] :\r\nLa ville n'a peut-\u00eatre pas gagn\u00e9 dans cette affaire, mais elle n'a pas compl\u00e8tement perdu non plus avec son arr\u00eat publi\u00e9 hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne l'oblige pas \u00e0 accepter la pose de ces deux antennes controvers\u00e9es, elle lui demande, en revanche, d'examiner \u00e0 nouveau le dossier, la ville avait avanc\u00e9 des arguments esth\u00e9tiques, lorsqu'elle avait refus\u00e9 que 2 des 4 m\u00e2ts supportant l'\u00e9clairage du stade soit modifi\u00e9e, elle insistait sur le fait que ce stade avait une valeur architecturale importante avec ces antennes l'auraient d\u00e9natur\u00e9 le tribunal f\u00e9d\u00e9ral demande \u00e0 la Ville de prendre en consid\u00e9ration le devoir de couverture optimale qui incombe aux op\u00e9rateurs et donc de collaborer en proposant des solutions alternatives en zone constructible contact\u00e9s Swisscom et la Ville indiquent devoir clarifier la situation pour d\u00e9terminer comment aller de l'avant, Swisscom n'abandonne en tout cas pas son projet d'antennes, m\u00eame si pour l'heure, la pose de toute antenne est suspendue dans le canton de Neuch\u00e2tel, donc le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication n'aura pas publi\u00e9 son rapport sur la 5 G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [89%] :\r\nLes bus longue distance en Suisse, c'est termin\u00e9, les trolls inexploit\u00e9 par Eurobus seront supprim\u00e9es \u00e0 partir du 15 novembre prochain il n'y aura donc plus de car entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall Montreux et Zurich et entre Lugano et B\u00e2le, un an et demi apr\u00e8s son lancement, la demande est rest\u00e9 bien en dessous des attentes L entreprise Eurobus d\u00e9nonce une l\u00e9gislation trop rigide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [98%] :\r\nLes parents qui adoptent un enfant de moins de 4 ans devraient b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient l'id\u00e9e, le Parlement doit encore se prononcer 2 semaines comme le cong\u00e9 paternit\u00e9, une premi\u00e8re \u00e9tape selon le conseiller national PDC Marco Romano, qui avait lanc\u00e9 une initiative parlementaire pour un cong\u00e9 d'adoption de 12 semaines. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:17) [88%] :\r\nC'est une reconnaissance, c'est montrer que l'\u00c9tat est l\u00e0 et j'esp\u00e8re que cette position tr\u00e8s claire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais maintenant avoir une effet tr\u00e8s clair aussi sur le Parena. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [96%] :\r\n2 semaines pour accueillir un enfant \u00e7a semble tr\u00e8s peu encore. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [89%] :\r\nMoi je demande beaucoup plus souvent les aucun contact avec des dizaines de familles qui ont un v\u00e9cu le parcours, j'ai une premi\u00e8re \u00e9tape, comment plusieurs r\u00e9formes sociales d'un autre \u00c9tat et c'est maintenant \u00e0 travailler pour am\u00e9liorer la situation, ce sont 2 semaines pour accueillir pour g\u00e9rer la situation pour b\u00e2tir le futur et c'est quand m\u00eame mieux que c'est Juan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [95%] :\r\nApr\u00e8s des propos recueillis par Alexandra Richard la course contre la montre est lanc\u00e9e en Valais en vue du second tour dimanche de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, les citoyens ont re\u00e7u pour les plus chanceux leur mat\u00e9riel de vote samedi dernier, le d\u00e9lai est ainsi plus court pour remplir son devoir \u00e9lectoral, d'autant, Yves Terrani que ce vendredi 1er novembre est f\u00e9ri\u00e9 en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [95%] :\r\nAvec pour corollaire, mani\u00e8re de pi\u00e8ge, s'agissant du timbre que l'on a choisi de mettre sur son enveloppe, si l'on vote par correspondance, comprenez qu'il n'est pas impossible que des bulletins de vote arrivent \u00e0 destination lundi seulement, quoi qu'il en soit, ce d\u00e9lai tr\u00e8s court pour voter et faire campagne ne rassure pas la candidate PDC Marianne Maret. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:05:32) [87%] :\r\nLe probl\u00e8me de l'\u00e9quivalent pour tous les candidats maintenant c'est vrai qu'on est, on est \u00e0 la limite quand m\u00eame de sa part, principe d\u00e9mocratique avec ce d\u00e9lai mais la bonne nouvelle, qui \u00e9coute avec la population valaisanne a d\u00e9cid\u00e9 d'changer la Constitution \u00e0 ce sujet, de passer \u00e0 3 semaines ma vois juste attendent que \u00e7a soit valid\u00e9 par Berne qui prend un certain temps mais effectivement, moi je trouve que c'est dommageable et puis peut-\u00eatre dommageable en termes de lecture du scrutin, ce qui, d'aventure, le taux de participation s'effondre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [97%] :\r\nLa course pour qu'un maximum de gens votent et donc une pr\u00e9sence assidue sur le terrain pour battre le rappel des troupes \u00e0 l'image du candidat socialiste, Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:06) [89%] :\r\nAlors oui, c'est le marathon, c'est des journ\u00e9es qui commencent tous les matins \u00e0 5 heures avec distribution des Flyers dans une gare et puis ensuite toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements, de march\u00e9, de d\u00e9bats, une pr\u00e9sence sur le terrain, \u00e9norme, parce qu'on y croit et parce qu'on veut que \u00e7a bouge, honn\u00eatement, aujourd'hui, je suis fatigu\u00e9, mais je me sens port\u00e9 par les gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:23) [91%] :\r\nVerdict donc dimanche sur le coup de 15 heures environ pour m\u00e9moire 5 candidats se disputent les 2 si\u00e8ges valaisans \u00e0 disposition aux \u00c9tats si\u00e8ges occup\u00e9s depuis toujours par deux PDC, il s'agit du socialiste Matthias Reynard de l'\u00e9cologiste Brigitte Wolf de l'UDC Cyrille Fauch\u00e8re et des deux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens que son B\u00e9atrice d'air et Marianne Maret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [94%] :\r\nLes premi\u00e8res images du raid am\u00e9ricain contre le chef du groupe \u00c9tat islamique, le Pentagone a publi\u00e9, hier, plusieurs photos et vid\u00e9os de l'op\u00e9ration qui a abouti \u00e0 la mort d'Abou Bakr Al-Baghdadi le week- end dernier, la vid\u00e9o la plus spectaculaire montre un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e noire s'\u00e9lever du sol apr\u00e8s que les bombes am\u00e9ricaines ont ras\u00e9 le complexe l'assaut qui a eu lieu au nord de la Syrie, a fait au moins 8 morts, dont 2 enfants, la guerre en Syrie, d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, une dizaine de Kurdes de Suisse se sont encha\u00een\u00e9s hier \u00e0 la grille de la place des nations, devant le si\u00e8ge de l'ONU, 2 manifestations ont eu lieu au m\u00eame moment, pour d\u00e9noncer l'offensive turque dans le nord- est de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [97%] :\r\nDe nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre Cuba cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [97%] :\r\nLes vols de compagnies am\u00e9ricaines sont d\u00e9sormais interdits vers toutes les destinations de l'\u00eele, sauf La Havane pour le moment jamais l'embargo am\u00e9ricain n'avait \u00e9t\u00e9 aussi agressif depuis 1996 Cuba ne peut plus d\u00e9sormais compter sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la pour sauver son \u00e9conomie, du coup, Romane Frachon 2 alli\u00e9s historiques, la Russie et la Chine ont refait surface ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:40) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident cubain Diaz- Canel est \u00e0 Moscou, il y a 3 semaines, le 1er ministre russe \u00e9tait \u00e0 Cuba, en juillet, c'\u00e9tait au tour du chef de la diplomatie russe de venir ces visites ne sont pas dus au hasard, la Russie revient \u00e0 Cuba dans un moment propice face aux \u00c9tats-Unis, jamais les Russes n'avaient \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sents depuis l'URSS Marie- \u00c9lena Alvarez est sp\u00e9cialiste des relations entre Cuba et l'Asie la banque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:05) [94%] :\r\nC\u00e9line, c'est la politique des \u00c9tats-Unis contre la Russie co\u00efncide avec l'aggravation du blocus \u00e9tatsunien contre Cuba depuis Trump cela fait surgir un rapprochement tr\u00e8s int\u00e9ressant entre Cuba et la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, la Havane en tire un profit \u00e9conomique mais Moscou y trouve aussi son compte puisque cela renforce sa pr\u00e9sence sur une \u00eele qui ne se trouve qu'\u00e0 90000 des Etats-U. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:24) [90%] :\r\nEt l\u00e0, c'est un avait oui, Moscou a ainsi annul\u00e9 la dette qu'avait Cuba du temps de l'URSS, quant \u00e0 la Chine, elle vient de faire don \u00e0 Cuba de 100 millions de dollars, rien dans la presse cubaine indique ce qu'offre l'\u00eele en \u00e9change sans doute une m\u00eame position id\u00e9ologique au moment de voter \u00e0 l'ONU, l'historienne se d\u00e9fend Ecomouv l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:43) [94%] :\r\nOn parle de puissances \u00e9mergentes, la Russie et la Chine face \u00e0 d'autres puissances comme les \u00c9tats-Unis et les pays europ\u00e9ens dans leur projection internationale de la Chine et la Russie ont su d\u00e9velopper un autre type de coop\u00e9ration avec ses partenaires, et ce malgr\u00e9 le pouvoir \u00e9conomique, donc on ne n'osent pas, il fait des ennemis \u00e0 travers la colonisation ni la guerre qu'ils y sont parvenus, non non non non, c'est \u00e0 travers le win-win chinois, tout le monde y gagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:07) [96%] :\r\nNon, selon le politologue am\u00e9ricain Ric Herrero Washington n'isole pas Cuba, mais les \u00c9tats-Unis car loin de faire fl\u00e9chir le r\u00e9gime l'embargo, pousse les dirigeants cubains dans les bras de ses adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [94%] :\r\nAu moins 65 morts au Pakistan, dans l'incendie ce matin d'un train de passagers, selon la police de cette r\u00e9gion du Pendjab, le feu a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion d'une bonbonne de gaz utilis\u00e9e pour chauffer les repas, une grande partie des victimes ont trouv\u00e9 la mort en se jetant hors du train. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [96%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka d\u00e9fiera Rafa\u00ebl Nadal ce soir en huiti\u00e8mes de finale de Paris- Bercy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [95%] :\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 hier en battant le croate marin Tillich de quoi effacer la d\u00e9ception de la semaine derni\u00e8re \u00e0 B\u00e2le, Stan Wawrinka avait d\u00fb renoncer \u00e0 affronter Roger Federer \u00e0 cause de douleurs au dos des douleurs qui sont aujourd'hui r\u00e9sorb\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:53) [89%] :\r\nTout va bien, hein, c'est vrai que j'ai, j'ai d\u00fb prendre 3 jours et demi de de repos apr\u00e8s B\u00e2le jusqu'\u00e0 dimanche, jusqu'\u00e0 peu encore la balle, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s h\u00e9sitant, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 lundi, j'ai pu m'entra\u00eener normalement et j'avais plus aucune douleur, je savais qu'en 2 jours, j'allais pouvoir \u00eatre pr\u00eat pour le tournoi sur vos ambitions ici pour ce qui sera peut-\u00eatre le dernier tournoi de l'ann\u00e9e, moi je suis bien, je suis tranquille, voil\u00e0 je suis \u00e0 Paris, c'est le dernier tournoi de de la saison, c'est vrai que j'ai malheureusement pas jouer apr\u00e8s l'US Open, donc je suis content, chouchou motiv\u00e9, j'ai envie de voil\u00e0, j'ai envie de bien jouer, je en match probablement tr\u00e8s compliqu\u00e9 demain, mais voil\u00e0, apr\u00e8s, encore une fois bon classement se fait que je me retrouve des joueurs comme \u00e7a de ce niveau -l\u00e0 rapidement fallait enfin, et c'est \u00e0 moi de faire ce qu'il faut pour pour essayer de gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [91%] :\r\nStan Wawrinka au micro de Georges, comme si le match contre Rafa\u00ebl Nadal est pr\u00e9vue ce soir vers 19 heures 30 et puis avant cela Shenzen Baili et d'un Bencic tentera d\u00e8s 13 heures de d\u00e9crocher son billet pour les demi- finales du Masters f\u00e9minin, ce sera contre la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens et puis enfin du basket- c'est la main gauche cass\u00e9e pour Stephen Curry, la Star de Golden State est tr\u00e8s mal retomb\u00e9 lors de la lourde d\u00e9faite cette nuit contre Phoenix le sort continue donc de s'acharner sur les Warriors, d\u00e9j\u00e0 priv\u00e9s de leur autre joueur majeur Klay Thompson, absent au moins jusqu'au printemps, et si l'absence de Curry s'av\u00e8re assez longue, h\u00e9 bien, Golden State risquent de manquer les play- offs de basket en fin de saison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:14) [84%] :\r\nMerci beaucoup, Fouad Boukari pour votre journal 8 heures 11 sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T08:01:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Frachon, Romane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF563BFF-1536-4F7C-9EAA-D2D2F075690B", "internalArchiveId": "BF563BFF-1536-4F7C-9EAA-D2D2F075690B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Italie: Sept m\u00e9decins anti-avortement devant la justice pour la mort d'une femme enceinte", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nItalie: Sept m\u00e9decins anti-avortement devant la justice pour la mort d'une femme enceinte LCT ITALIE AVORTEMENT\r\n (( direct avec Eric Jozsef sur Lucy ))\r\nLes m\u00e9decins anti IVG devant la justice...c'est en Italie que \u00e7a se passe....\r\nchez nos voisins, l'interruption volontaire de grossesse a \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9e en 1978....mais la question continue de diviser... et de tr\u00e8s nombreux m\u00e9decins italiens refusent de pratiquer l'IVG... C'est ce qu'on appelle des objecteurs de conscience. \r\nAujourd'hui, 7 d'entre eux se retrouvent au tribunal, en sicile. Ils sont accus\u00e9s d'avoir provoqu\u00e9 la mort d'une jeune femme parce qu'ils refusaient le recours \u00e0 l'avortement. \r\nEric Joszef, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome....de  quoi exactement sont accus\u00e9s les sept m\u00e9decins siciliens ?\r\nles sept m\u00e9decins, des gyn\u00e9cologues, des obst\u00e9triciens et un anesth\u00e9siste, sont accus\u00e9s d'homicide involontaire pour avoir caus\u00e9 la mort en 2016 de Valentina Milluzzo une jeune femme \u00e2g\u00e9 de 32 ans qui \u00e9tait enceinte de jumeaux. Elle en \u00e9tait \u00e0 son cinqui\u00e8me mois de grossesse mais une grossesse qui se passait tr\u00e8s mal. Hospitalis\u00e9e, les m\u00e9decins lui ont dit que les jumeaux malform\u00e9s ne survivraient pas mais ils auraient tout de m\u00eame refus\u00e9 de pratiquer un avortement arguant du fait que le coeur des foetus battait toujours. Au bout du compte Valentina Milluzzo est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e des suites d'une septic\u00e9mie. Sa famille a port\u00e9 plainte et c'est le proc\u00e8s de ce cas tragique mais aussi des obstacles pour les femmes qui veulent recourir \u00e0 une Ivg, qui s'ouvre \u00e0 Catane.\r\n***est-ce que le cas de Valentina Milluzzo est un cas isol\u00e9 ?\r\nle drame de la jeune femme sicilienne est exceptionnel mais ce qui est s\u00fbr c'est qu'il est devenu tr\u00e8s difficile d'avorter en Italie car la loi pr\u00e9voit que les m\u00e9decins peuvent refuser de pratiquer des Ivg, d'\u00eatre ce que l'on appelle des \"objecteurs de conscience\". Et aujourd'hui pr\u00e8s des deux tiers de gyn\u00e9cologues italiens sont objecteurs de conscience, soit 10% de plus qu'il y a 20 ans. Dans certaines r\u00e9gions comme le Molise l'objection de conscience concerne nonante trois % des m\u00e9decins, Nonanto deux % dans la province de Bolzano e 87% en Sicile.\r\n***Pourquoi le ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e0 ce point important en Italie ?\r\nIl y a bien s\u00fbr la pr\u00e9sence du Vatican qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement le recours \u00e0 l'ivg, mais aussi la pression des groupuscules ultra-catholiques et de certains partis politiques comme la Ligue d'extr\u00eame-droite dont les repr\u00e9sentants les plus intransigeants veulent ouvertement remettre en cause la loi de 19Septante huit autorisant la l\u00e9galisation de l'Ivg. \r\n***Est-ce que ces pressions se traduisent par une baisse du nombre d'avortements ?\r\nC'est difficile \u00e0 \u00e9valuer parce que sur le long terme il y a certes une baisse du nombre d'avortements mais il y a dans le m\u00eame temps on observe une baisse des naissances. Ce qui est s\u00fbr en revanche, c'est que les obstacles favorisent de facto les avoretements clandestins. Selon un rapport du Minist\u00e8re de la Sant\u00e9 publi\u00e9 en janvier dernier, il en y aurait encore entre 10 et 13.000 chaque ann\u00e9e an en Italie. Quant aux m\u00e9decins qui acceptent de pratiquer des Ivg, leur situation est extr\u00eamement difficile car ils se retrouvent \u00e0 devoir intervenir tr\u00e8s souvent pour compenser le refus des objecteurs de conscience. Parfois ce sont plus de 800 avortements par an qu'ils doivent effectuer, ce qui finit par d\u00e9courager certains d'entre eux d'autant que les gyn\u00e9cologues ou les obst\u00e9triciens qui acceptent de recourir \u00e0 l'Ivg, sont g\u00e9n\u00e9ralement frein\u00e9 dans leurs carri\u00e8res et leurs promotions.  \r\neric joszef en direct de rome, merci", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809455", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Italie: Sept m\u00e9decins anti-avortement devant la justice pour la mort d'une femme enceinte / TUM_2019-10-31T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:48:31Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes m\u00e9decins anti IVG devant la justice, c'est en Italie que \u00e7a se passe chez nos voisins, l'interruption volontaire de grossesse a \u00e9t\u00e9 l\u00e9galis\u00e9e en 1978 mais la question continue de diviser et de tr\u00e8s nombreux m\u00e9decins italiens refusent de pratiquer aujourd'hui, l'IVG, c'est ce qu'on appelle des objecteurs de conscience aujourd'hui, 7 d'entre eux se retrouvent au tribunal en Sicile, ils sont accus\u00e9s d'avoir provoqu\u00e9 la mort d'une jeune femme, parce qu'il refusait le recours \u00e0 l'avortement, \u00c9ric Joseph, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome, bonjour, bonjour, de quoi exactement sont accus\u00e9s les sept m\u00e9decins siciliens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nEh bien, les sept m\u00e9decins des gyn\u00e9cologues, des obst\u00e9triciens et un anesth\u00e9siste sont accus\u00e9s d'homicide involontaire pour avoir caus\u00e9 la mort, en 2016 de Valentino Milluzzo, une jeune femme \u00e2g\u00e9e de 32 ans, qui \u00e9tait enceinte de jumeaux et l'\u00e0 son 5\u00e8me mois de grossesse, mais une grossesse qui se passait tr\u00e8s mal hospitalis\u00e9e, les m\u00e9decins lui ont dit que les jumeaux malform\u00e9s ne survivraient pas mais ils auraient tout de m\u00eame refus\u00e9 de pratiquer un avortement, arguant du fait que le coeur des foetus battait toujours au bout du compte, Valentino Milluzzo est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites d'une septic\u00e9mie, sa famille a port\u00e9 plainte et c'est le proc\u00e8s de ce cas tragique, mais aussi des obstacles pour les femmes qui veulent recourir \u00e0 une IVG qui s'ouvre \u00e0 Catane et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nCas tragique, ce que le cas de Valentina Milluzzo est un cas isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nLe drame de la jeune femme sicilienne est exceptionnel, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il est devenu tr\u00e8s difficile d'avorter en Italie car la loi pr\u00e9voit que les m\u00e9decins peuvent refuser de pratiquer des IVG d'\u00eatre ce qu'on appelle des objecteurs de conscience et aujourd'hui pr\u00e8s de 2 tiers des gyn\u00e9cologues italiens sont objecteurs de conscience, soit 10 pourcent de plus qu'il y a 20 ans dans certaines r\u00e9gions comme le Molise, l'objection de conscience concerne 93 pourcent des m\u00e9decins 92 pourcent, dans la province de Bolzano et 87 pourcent en Sicile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [91%] :\r\nOui, mais 2 tiers des gyn\u00e9cologues italiens sont objecteurs de conscience, pourquoi le ph\u00e9nom\u00e8ne est \u00e0 ce point important en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [96%] :\r\nAlors il y a bien s\u00fbr la pr\u00e9sence du Vatican qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement le recours \u00e0 l'IVG, mais aussi la pression de groupuscules ultra- catholiques et de certains partis politiques, comme la Ligue extr\u00eame droite dont les repr\u00e9sentants les plus intransigeants veulent ouvertement remettre en cause la loi de 1978 autorisant la l\u00e9galisation de l'IVG. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [90%] :\r\nEt puis Eric pour finir est -ce que ces pressions se traduisent par une baisse du nombre d'avortements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [94%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 \u00e9valuer, parce que sur le long terme, il y a certes une baisse du nombre d'avortements, mais dans le m\u00eame temps, on observe une baisse des naissances, ce qui est s\u00fbr en revanche c'est que les obstacles favorisent de facto les avortements clandestins, selon un rapport du minist\u00e8re de la sant\u00e9 publique et puis publi\u00e9 en janvier dernier, il y aurait encore encore entre 10000 et 13000 avortements clandestins chaque ann\u00e9e en Italie quant aux m\u00e9decins qui acceptent de pratiquer des id\u00e9es des IVG, leur situation est extr\u00eamement difficile, car ils se retrouvent \u00e0 devoir intervenir tr\u00e8s souvent pour compenser le refus des objecteurs de conscience, parfois, ce sont plus de 800 avortements par an qu'ils doivent effectuer ce qui finit par d\u00e9courager certains d'entre eux, d'autant que les gyn\u00e9cologues ou les obst\u00e9triciens qui acceptent de recourir \u00e0 l'IVG, h\u00e9 bien ce sont g\u00e9n\u00e9ralement frein\u00e9 dans leurs carri\u00e8res et leurs promotions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [86%] :\r\nEric Joseph, en Direct de Rome merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T09:36:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28675AAB-96D0-4522-951D-D68942F974EB", "internalArchiveId": "28675AAB-96D0-4522-951D-D68942F974EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chambre des repr\u00e9sentants vote aujourd'hui pour lancer formellement la proc\u00e9dure d'impeachment de Donald Trump", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa Chambre des repr\u00e9sentants vote aujourd'hui pour lancer formellement la proc\u00e9dure d'impeachment de Donald Trump LCT IMPEACHMENT - LE POINT\r\n*** C'est un jour important aujourd'hui aux Etats-unis...et pas parce que c'est Halloween....\r\nnon parce que la Chambre des Repr\u00e9sentants, \u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate, doit voter pour lancer formellement la proc\u00e9dure d'impeachment, la mise en accusation du pr\u00e9sident. \r\nUn vote qui donnera plus de transparence \u00e0 toute cette proc\u00e9dure et peut-\u00eatre au fond de l'affaire ukrainienne...Rapha\u00ebl Grand\r\nTUM impeachment 1 0'41''\r\n((Oui jusqu'ici tout s'est d\u00e9roul\u00e9 derri\u00e8re des portes closes. Les d\u00e9mocrates de la Chambre ont d\u00e9j\u00e0 entendu une dizaine de t\u00e9moins. De nombreux \u00e9l\u00e9ments ont fuit\u00e9.. mais ce vote formalise la proc\u00e9dure d'impeachment et c'est aussi une phase publique qui d\u00e9marre.\r\nEls d\u00e9mocrates, avec ce vote, propose donc de rendre publiques les retranscriptions des auditions. Ils permettent aussi au R\u00e9publviains d'effectuer des contre-interrogatoires et m\u00eame d'appeler des t\u00e9moins \u00e0 comprara\u00eetre.. La Maison.Blanche devrait \u00eatre aussi associ\u00e9e \u00e0 la suite des enque\u00eates avec la possibilit\u00e9 d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es par ses avocats.\r\nEn fait, els d\u00e9mcorates, avec ce vote, veulent surtout contrer la principale critqieus des R\u00e9publviains. Qui depuis le d\u00e9but d\u00e9noncent une proc\u00e9dure d'impeachment anti constitutionnelle. Ill\u00e9gale car elle n'a jamsis \u00e9r\u00e9 enterrin\u00e9e par un vote. ))\r\n*** Ce vote intervient donc 1 mois apr\u00e8s le lancement des enqu\u00eates par la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre Nancy Pelosi,.... Et ce qu'il peut satisfaire les R\u00e9publicains, minoritaires \u00e0 la Chambre ?\r\nTUM impeachment 2  1'02''\r\n((non pas vraiment.. e nfait  durant ces 5 derni\u00e8res semaiens,  les d\u00e9mcorates se sont assur\u00e9s de r\u00e9colter suffisemment d'\u00e9l\u00e9ment domageables contre Trump pour se garantir un vote positif \u00e0 al Chambre. M\u00eaem si les R\u00e9publviaisn vote contre en bloc et que certaisn d\u00e9mcrates ne se rallient aps.. Le vote devrait passer. Da'illerus les R\u00e9publviains d\u00e9noncent un vote qui arrive bien trop tard. Qui prouve que tout a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9. Que c'es tuen chasse au sorci\u00e8re, un coup contre le pr\u00e9sdient.\r\nExtrait\r\nMitchMcConnel, le chef de fil de r\u00e9publicians au S\u00e9nbat l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier..  CE vote n'effacera pas le fait que Toutes ce enque^tes ont \u00e9t\u00e9  derri\u00e8re des protes closes, san offrir au xR\u00e9puibl\u00e9viains et ua pr\u00e9sdient le droit de se d\u00e9fendre.. \r\n Le vote ne changera rie nsur le fond. Mais apermettra \u00e0 nous les journalsite set le publqiue d'acc\u00e9der \u00e0 certaisn \u00e9l\u00e9metns des auditions. De mieux conrtpednre cequi s'est pass\u00e9 entre Trump et Zelensky, le psdt ukrainienen.. Et sur cepoint,   les d\u00e9mcorates semblent \u00eatre s\u00fbr de leur coup. Il y a des t\u00e9moignages qu is'anoncent d\u00e9vastateur pour Donald Trump.))\r\n***On conna\u00eet d'ailleurs certains d\u00e9tails au travers de t\u00e9moins cl\u00e9s, qui sont venus t\u00e9moigner au Congr\u00e8s ces derniers jours\r\n TUM impaechment 3  1'31''\r\n((Oui en cemoment \u00e0 Washington, on aprle beaucoup de Alexander Vindman,un lieutenant colonel de l'arm\u00e9e am\u00e9raiine charg\u00e9 du dossier ukrainien au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Alexander Vindman \u00e9tait pr\u00e9sent lors du coup de t\u00e9l\u00e9phone entr eTRump et Zelensky , LE PR\u00e9SDIENT UKAIIEN. Ce coup de fil du 25 juillet qui a d\u00e9clencher la proc\u00e9dure d'ipeachment . . Vindman, selon Son t\u00e9moignage confirm\u00e9 par des \u00e9lus d\u00e9mcorate et r\u00e9publviains, assure que la retanscitption du coup e t\u00e9lphone rendue publique par la Maison-Blanche est incompl\u00e8te. Que la Maison-Blanche a caviard\u00e9 des passages sensibes..  qu'i lya des \u00e9l\u00e9emtns tr\u00e8s dommageable poru Trump.. Ou le pr\u00e9sident \u00e9voque tr\u00e8s directement biden.. et passe ce march\u00e9. d\u00e9bloquer une aide finaic\u00e8re en \u00e9cahnge d'une enque^te en Ukraine sur les affire des Biden. \r\nLe plus haurt diploamtes am\u00e9riiane en poste en Ukraine a aussi t\u00e9moign\u00e9. Il a confirm\u00e9 ses craintes.. que Trump avait d\u00e9passait les limites selon lui.. \r\nUne dizaine de t\u00e9moins ont  donc d\u00e9j\u00e0 t\u00e9moign\u00e9 derrir\u00e8e des portes closes. D'autre ont refus\u00e9. AAL Maison Blanche fait barrage.  Elle s'opose \u00e0 la d\u00e9position de certaine spersonnes, bloque l'acc\u00e9s \u00e0 des documents exig\u00e9 par les d\u00e9mocrates. D'aillerus ce sera tout l'enjeu de cette deuxi\u00e8eme phase publqiue dans cette proc\u00e9drue d'impeachement. LEs d\u00e9mcorates proposent de donner un acc\u00e8s au avocat de la MB durant les enqu\u00eates, mais se r\u00e9serve le droit de bloquer cet acc\u00a8s, si la MB ne se soumet pas aux exiences du Congrps. Et continue de bloquer cvertain d\u00e9position ou l'acc\u00e8s \u00e0 des docuiemtns.  Enfin, Il y aura sans doute aussi uen bataille enre d\u00e9mcorate et la MB poru connaitre l'identit\u00e9 des lanceus d'alertes qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 l'affaire. Trump es furieux IL veut conna\u00eetre leur nom..))\r\n***Et Rapha\u00ebl, il faut aussi garder \u00e0 l'esprit que toute cette proc\u00e9dure est avant-tout \u00e9minemment politique...  C'est sur ce terrain que l'affrontement aura lieu.\r\n TUm impach 4 ok 1'31''\r\n((Effectivement, Dlmcorate et R\u00e9publviains vont essayer de tirer \u00e0 eux l'opinion publique. Trump es tparticuli\u00e8rement actif en ce moment pour d\u00e9crr\u00e9dibiliser cette proc\u00e9dure  LE smilieux conservteurs am\u00e9rlain sont mobilis\u00e9. Steve Bano, l'ancie nconseiller de Trup n a m\u00eame lanc\u00e9 un podcast quotidein pour soutenir le pr\u00e9sident. \r\nLa war room. Chambre de guerre.e nr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 al cellule de crise qui avait \u00e9t\u00e9 mise en palce pour prot\u00e9ger Bill Clinton, en son temps, qui avait d\u00fb lui aussi faire face \u00e0 une  proc\u00e9dure d'impeachment. Bill clinton un pr\u00e9sdient ipeached.. amis pas destituer.\r\nEnce qui concerne Trump.\r\nLE vote pr\u00e9vu aujorud'hui n'es tqu'une \u00e9tape de la proc\u00e9dure de destitution. Il sera suivi dans queqlues  semaine san doute par la mise en accusation. C'es tu nautre vote. LEs d\u00e9cmorates devront soumettre des accusations \u00e9tay\u00e9e. Abus de pouvoir, trahison, obstruction \u00e0 la  jsutice. Il peuvent invoquer le scandale ukriauineine, amis aussi aller chercher d'autre preuves.. du c\u00f4t\u00e9 des finaicnes du pr\u00e9sdientpar exemple. Siu l'impeachement est vot\u00e9 par la Chambre, LA proc\u00e9dure de destitution se temrinera devant le s\u00e9ant en fin d'ann\u00e9e ou debut ann\u00e9e proch.. il faut le 2/3 confirm\u00e9 des senateur ppur destituter un pr\u00e9sdient. Pour l'instant les senateurs rep , majoritaires au s\u00e9nat font bloc ! mais est-ce que la phase publique qui va debuter va retourner l'opinion, les mettre sous presion..\r\nLe mur des senateur r\u00e9publviains peut-il se l\u00e9zardeer ? MLE s\u00e9nateur itt romney, ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sdientielle,  a \u00e9t\u00e9 le prmier a \u00e9mettre des doutes.. apr rapport \u00e0 la culpabilit\u00e9 de Trump.. mais il y des enjeux \u00e9lectoraux. .ceerains s\u00e9nateurs ont leur  desrin politique li\u00e9 \u00e0 celui de Trump..\r\n\u00c7a dsicute bcp e ncoulisse..  Il y a aussi des petites phrases, des petites bombes poltiques l\u00e2ch\u00e9es ici et l\u00e0.  Comme John Bolton l'ancien cnseiller \u00e0 la s\u00e9cuiriz\u00e9 natinale \u00e0 la Maison -BLanceh. a compar\u00e9 cette affaire ulrtainienne, \u00e0 un deal de drogue entre Trump et Zelensky le psdt ukrainien . Bolton qui sera peuit-\u00eatr eauditionn\u00e9 apr les d\u00e9mcorates. Est-ceque le faucan, l'\u00e9minence grsie des mileux conservateurs serait   sur le point de l\u00e2cher le pr\u00e9sdient. Loyaut\u00e9, trahison.. calculs poltiques. Tou \u00e7a se m\u00e9lange en ce moment. Et ce que \u00e7a se finira en trag\u00e9die, en drame  ou en com\u00e9die. On en est encore.. \u00e0 la mise en sc\u00e8ne  \u00e0 Washington))\r\nmerci Rapahel Grand... et rappelloons que l'\u00e9lections pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine c'est dans quasi pile 1 ann\u00e9\u00e9...le 3 novembre 2020.", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809454", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Chambre des repr\u00e9sentants vote aujourd\u2019hui pour lancer formellement la proc\u00e9dure d\u2019impeachment de Donald Trump / TUM_2019-10-31T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:48:30Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est un jour important aux \u00c9tats-Unis et pas parce que c'est Halloween, non parce que la Chambre des repr\u00e9sentants, \u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate doit voter pour lancer formellement la proc\u00e9dure d'impeachment la mise en accusation du pr\u00e9sident, un vote qui donnera plus de transparence \u00e0 toute cette proc\u00e9dure est peut-\u00eatre au fond de l'affaire ukrainienne Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, jusqu'ici, tout s'est d\u00e9roul\u00e9 derri\u00e8re des portes closes, les d\u00e9mocrates de la Chambre ont d\u00e9j\u00e0 entendu une dizaine de t\u00e9moins, de nombreux \u00e9l\u00e9ments ont fuit\u00e9 mais ce vote formalise en fait la la proc\u00e9dure d'impeachment et c'est aussi une phase publique qui d\u00e9marre, les d\u00e9mocrates avec ce vote, propose donc de de rende publiques les retranscriptions des auditions, ils permettent aussi aux r\u00e9publicains d'effectuer des contre- interrogatoires et m\u00eame d'appeler des t\u00e9moins \u00e0 compara\u00eetre, la Maison Blanche devrait \u00eatre aussi associ\u00e9e \u00e0 la suite des enqu\u00eates, avec la possibilit\u00e9 d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par ses avocats, en fait, les d\u00e9mocrates avec ce vote, veulent surtout contrer la principale critique des r\u00e9publicains qui, depuis le d\u00e9but, d\u00e9noncent une proc\u00e9dure d'impeachment anticonstitutionnel ill\u00e9gale car elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9e par un vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [94%] :\r\nEt ce vote justement intervient un mois apr\u00e8s le lancement des enqu\u00eates par la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre, Nancy Pelosi, est ce qu'il peut satisfaire les R\u00e9publicains minoritaires \u00e0 la Chambre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nNon pas vraiment, hein, en fait, durant ces 5 derni\u00e8res semaines, les d\u00e9mocrates se sont assur\u00e9s de r\u00e9colter suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments dommageable contre pour se garantir un vote positif \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, m\u00eame si les r\u00e9publicains votent contre en bloc et que certains d\u00e9mocrates ne se rallient pas le vote devrait au final pass\u00e9 d'ailleurs, les r\u00e9publicains d\u00e9noncent un vote qui arrive bien trop tard, qui prouve que tout a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9 que c'est une chasse aux sorci\u00e8res un coup contre le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [74%] :\r\nAlors je te rencontre, je ne crois sont invaincus dans quel blanche bien \u00e0 a\u00e9roport aucune Karl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nMitch McConnell, par exemple, le chef de file des des r\u00e9publicains au S\u00e9nat, l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, ce vote n'effacera pas le fait que toutes ces enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es derri\u00e8re des portes closes, sans offrir aux r\u00e9publicains et au pr\u00e9sident le le droit de se d\u00e9fendre, le vote ne changera rien sur le fond, mais permettra \u00e0 nous les journalistes et le public d'acc\u00e9der \u00e0 certains \u00e9l\u00e9ments des auditions de mieux comprendre aussi ce qui s'est pass\u00e9 entre Trump H\u00e9l\u00e8ne qui le pr\u00e9sident ukrainien et sur ce point, les d\u00e9mocrates semblent \u00eatre s\u00fbrs de leur coup, il y a des t\u00e9moignages qui s'annonce d\u00e9vastateur pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [89%] :\r\nOn conna\u00eet d'ailleurs un certain d\u00e9tails au travers de t\u00e9moins cl\u00e9s qui sont venues d\u00e9j\u00e0 t\u00e9moign\u00e9 au Congr\u00e8s, ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [91%] :\r\nOui, en ce moment \u00e0 Washington, on parle beaucoup d'Alexander Veenman, un lieutenant- colonel de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine charg\u00e9e du dossier ukrainien au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale \u00e0 la Maison Blanche, Alexander Widmann \u00e9taient pr\u00e9sents lors du coup de t\u00e9l\u00e9phone entre Trump et Selens qui, le 25 juillet qui a, qui a d\u00e9clench\u00e9 la proc\u00e9dure d'impeachment Wideman selon son t\u00e9moignage confirm\u00e9 par des \u00e9lus d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, assure que la retranscription de coups de t\u00e9l\u00e9phone, rendue publique par la Maison Blanche est incompl\u00e8te que la Maison Blanche a caviard\u00e9 des passages sensibles qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s dommageable pour Trump o\u00f9 le pr\u00e9sident \u00e9voque tr\u00e8s directement Baden et passe ce march\u00e9 d\u00e9bloquer une aide financi\u00e8re en \u00e9change d'une enqu\u00eate en Ukraine sur les affaires des le plus haut diplomate am\u00e9ricain en poste en Ukraine, a lui aussi t\u00e9moign\u00e9, il a confirm\u00e9 ses craintes que Trump avait d\u00e9pass\u00e9 les limites, selon lui, une dizaine de t\u00e9moins ont donc d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s derri\u00e8re des des portes closes au Congr\u00e8s, la Maison Blanche, elle fait barrage, il s'oppose \u00e0 la d\u00e9position du personnel du d\u00e9partement d'\u00c9tat, par exemple, elle n'a pas transmis non plus certains documents exig\u00e9s par les d\u00e9mocrates, d'ailleurs, ce sera tout l'enjeu de cette 2\u00e8me phase publique de cette proc\u00e9dure d'impeachment les d\u00e9mocrates proposent de donner un acc\u00e8s aux avocats de la Maison- Blanche durant les enqu\u00eates mais se r\u00e9serve le droit de bloquer cet ex- et si la Maison Blanche ne se soumet pas aux exigences du Congr\u00e8s et continue de de bloquer la d\u00e9position de certaines personnes ou l'acc\u00e8s \u00e0 certains documents, enfin il y aura sans doute aussi une bataille entre les d\u00e9mocrates et la Maison Blanche pour conna\u00eetre l'identit\u00e9 du ou des lanceurs d'alerte qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 toute cette affaire Trump est furieux, il veut conna\u00eetre leur nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [93%] :\r\nOui, puis Rapha\u00ebl, il faut aussi garder \u00e0 l'esprit que toute cette proc\u00e9dure est avant tout \u00e9minemment politique, c'est sur ce terrain -l\u00e0 que l'affrontement va avoir lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [95%] :\r\nEffectivement, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains vont essayer de tirer \u00e0 eux, l'opinion publique Trump est particuli\u00e8rement actif en ce moment pour d\u00e9cr\u00e9dibiliser cette proc\u00e9dure d'impeachment les milieux conservateurs am\u00e9ricains sont aussi mobilis\u00e9s Steve bah non, par exemple, l'ancien conseiller de Trump \u00e0 la Maison Blanche vient de lancer un Podcast quotidien pour soutenir le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [64%] :\r\nBonjour impeachment a battu du oppose Spielberg que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [93%] :\r\nLa War room Chambre de guerre en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cellule de crise qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place pour prot\u00e9ger Bill Clinton en son temps, qui avait d\u00fb lui aussi faire face \u00e0 une proc\u00e9dure d'impeachment en ce qui concerne Trump le vote pr\u00e9vu aujourd'hui n'est qu'une \u00e9tape de la proc\u00e9dure de destitution il sera suivi dans dans quelques semaines, sans doute par la mise en accusation, l\u00e0 c'est un autre vote les d\u00e9mocrates devront soumettre des accusations \u00e9tay\u00e9e, abus de pouvoir, trahison, obstruction \u00e0 la justice, ils peuvent invoquer le scandale ukrainien mais aussi aller chercher d'autres preuves du c\u00f4t\u00e9 des des finances du pr\u00e9sident par exemple si l'impeachment et vot\u00e9 par la Chambre des repr\u00e9sentants, la proc\u00e9dure de destitution se terminera donc devant le S\u00e9nat pour l'instant, les s\u00e9nateurs r\u00e9publicains, majoritaires au S\u00e9nat font bloc derri\u00e8re Trump mais -ce que la phase publique qui va d\u00e9buter, va retourner l'opinion les mettre sous pression le mur des s\u00e9nateur r\u00e9publicain peut -il se l\u00e9zarder loyaut\u00e9 trahison calculs politiques, tout \u00e7a se m\u00e9lange en ce moment est -ce que \u00e7a finira en trag\u00e9die en drame ou en com\u00e9die on en est encore \u00e0 la mise en sc\u00e8ne a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [96%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington rappelons donc que le vote \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, c'est aujourd'hui que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, c'est dans quasi pile une ann\u00e9e le 3 novembre 2020. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T09:14:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F56ADA62-B47E-4EA7-84A3-FF190C548FF1", "internalArchiveId": "F56ADA62-B47E-4EA7-84A3-FF190C548FF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "''Adults in the room'', le film qui g\u00eane la classe politique grecque", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Costas Gavras, cin\u00e9aste grec;Fabien Perrier, journaliste\r\n\r\n\r\n''Adults in the room'', le film qui g\u00eane la classe politique grecque LCT COSTA GAVRAS\r\n*** Le film \"Adults in the room\" de Costa Gavras sort dans quelques jours en Suisse...mais cela fait plus d'un mois qu'il est d\u00e9j\u00e0 dans les salles en Gr\u00e8ce.\r\nLe film est inspir\u00e9 du livre de l'ancien ministre de l'\u00e9conomie Yanis Varoufakis. Et il rev\u00eat une signification particuli\u00e8re pour les Grecs car il relate - sous forme de film \u00e0 suspense - les 6 mois qui ont oppos\u00e9 le gouvernement de la gauche radicale d'Alexis Tsipras \u00e0 l'Eurogroupe . \r\nLe film ne fait donc pas l'unanimit\u00e9.  mais il ne laisse personne indiff\u00e9rent en Gr\u00e8ce. Reportage Ang\u00e9lique Kourounis\r\n  SON, 3'56''\r\n((A la sortie du cin\u00e9ma AELLO sur le Boulevard Patission , \u00e0 Ath\u00e8nes, Adults in the room ne laisse personne indiff\u00e9rent.\u00a0\u00a0 Miltos est enthousiaste\u00a0:\r\n\u00a0Miltos(homme, la quarantaine)\u00a0:\u00a0\u00bbExcellent film, peut \u00eatre m\u00eame le \u00a0meilleur de Gavras\u00a0!\u00a0\u00bb\r\n\u00a0Maria, (femme, fin quarantaine)\u00a0: \u00ab\u00a0J'ai vu un beau film. Pas un documentaire, mais un beau film.\u00a0\u00bb\r\n\u00a0Kostas\u00a0; (homme, d\u00e9but cinquante)\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n'est pas une ouvre majeure de Gavras, d'apr\u00e8s moi\u00a0\u00bb\r\n\u00a0Comm\u00a0: Alexandra, professeur d'anglais, s'est replong\u00e9 dans le pass\u00e9\u00a0:\r\n\u00a0Alexandra, femme, la quarantaine \u00ab\u00a0C'est tr\u00e8s proche de ce que nous avons v\u00e9cu, il y a 4 ans, oui. Pour dire la v\u00e9rit\u00e9 les chances de concr\u00e9tiser tout ce qu'ils avaient promis, \u00e9taient minimes\u00a0; il faut le savoir, tout de m\u00eame.\r\n\u00a0Comm\u00a0: Costas Gavras s'attendait \u00e0 ces r\u00e9actions, pour lui elles sont normales, il a fait un film selon son point de vue, mais les Grecs, dit il, ont v\u00e9cu ce film pendant pr\u00e8s de huit ans il est donc logique qu'ils en aient une autre lecture. Son but \u00e0 lui \u00e9tait ailleurs. \r\n\u00a0Costas Gavras\u00a0: \u00ab\u00a0Moi j'\u00e9ssayais de faire sousentendre un certain m\u00e9pris qu'a eu l'Europe pour le monde politique grec, pour ne pas dire pour le Grce, mais pour le monde politique grec. Il y avait \u00e7a qui \u00e9tait absolument \u00e9vident. Donc ils n'ont pas confiance. Ils n'ont pas confiance aussi pour une autre raison\u00a0: On ne peut pas laisser un succes parce que si les Grecs ont un succ\u00e8s c'est \u00e0 dire si on n\u00e9gocie avec eux ils vont durer encore dix ans. Et puis les Espagnols\u00a0; Podemos, vont avoir du courage. Et puis en France \u00e7a risquait de cr\u00e9er un effet domino. On va les \u00e9craser jusqu'au bout.\u00a0 Sans penser ce qui s'est pass\u00e9 pour le peuple. Les centaines de \u00a0\u00a0milliers des Grecs qui partaient, etc, c'\u00e9tait le r\u00f4le de l'Allemand, mais chacun a fait son truc\u00a0: \u00ab\u00a0Sauver l'Europe\u00a0\u00bb\u00a0! Pour que la droite europ\u00e9enne gagne, voil\u00e0\u00a0\u00bb\r\n\u00a0Comm\u00a0: Pour le journaliste Fabien Perrier qui sort acutellement un livre 'Alexis Tsipras, une histoire grecque le pari de Costas Gavras est r\u00e9ussi avec, cependant, une nuance\u00a0: \r\n\u00a0Fabien Perrier\u00a0: \u00ab\u00a0Le boulot de Costas Gavras ce n'est pas de v\u00e9rifier si ce que dit Gianis Varoufakis estvrai, parce que l'essentiel, en r\u00e9alit\u00e9, dans une \u00a0fiction c'est de faire comprendre une id\u00e9e majeure. C'est \u00e0 dire aujourd'hui, dans l'Union Europ\u00e9enn un certain nombre de d\u00e9cisions sont prises de fa\u00e7on compl\u00e8tement obscure, en contradiction avec les promesses \u00e9lectorles d'un certain nombre d'\u00e9lus, de gouvernements, et que le rapport de forces tel qu'il se dessine en Europe n'est absolument pas favorable au moindre parti de gauche que ce soit. Le grand succ\u00e8s du film de Costas Gavras est de remettre la place de la Gauche en d\u00e9bat\u00a0\u00bb.\r\n\u00a0Comm\u00a0: De son c\u00f4t\u00e9 l'ex-Premier ministre Alexis Tsipras a d\u00e9clar\u00e9 que seul 30% du film sont exacte, son ancien ministre des finaces, Yanis Varoufakis qui a \u00e9crit le livre homonyme dont c'est inspir\u00e9 Costas Gavras, ironise\u00a0:\r\nYanis Varoufakis\u00a0: Voyons, je ressens une grande sympathie pour toute personne qui tente de justifier l'Injustifiable et qui se heurte \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 avec laquelle il ne peut \u00a0pas vivre.\r\n\u00a0Comm\u00a0: Justement\u00a0; ce qui enrage l'Eurod\u00e9put\u00e9 de Syriza, Stelios Kouloglou\u00a0\u00a0 c'est l'image donn\u00e9 dans ce film d'Alexis Tsipras\u00a0:\r\n\u00a0Stelios Kouloglou\u00a0: \u00ab\u00a0Tsipras est pr\u00e9sent\u00e9 comme un petit bonhomme qui fixe, quasiment la bouche ouverte, Varoufakis. Ce n'est pas comme cela que le film peut cr\u00e9er des caract\u00e8res qui ont de l'\u00e9toffe, de l'\u00e9paisseur.\r\nComm\u00a0: Pour un egrande partie des Grecs l'important n'est pas l'image donn\u00e9e de l'ex-Premier Ministre, ou de l'ex-ministre des Finances l'important est le message que, d'apr\u00e8s eux, seul Costas Gavras pouvait faire passer.\r\nPetros (homme, la trentaine)\u00a0: \u00ab\u00a0Les Europ\u00e9ens n'ont rien compris\u00a0; peut-\u00eatre qu'avec ce film ils vont comprendre ce qui les attend \u00e0 leur tour. Ou du moins, la gal\u00e8re que nous avons v\u00e9cus, nous. Il n'y a que Costa Gavras qui pouvait montrer avec ce film comment cela s'\u00e9tait vraiment pass\u00e9.\u00a0\u00bb\r\nComm\u00a0: Reste que pour Costas Gavras un film est, avant tout, un sp\u00e9ctacle. Il n' a pas fait ce film pour changer l'Europe, il l'a fait, comme il l'a senti du fond de ses tripes. Mais si, gr\u00e2ce \u00e0 ce film des discussions se d\u00e9clenchent, alors tant mieux. Il a m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 y prendre part.))\r\nreportage Ang\u00e9lique Kourounis \u00e0 Ath\u00e8nes", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809456", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["''Adults in the room'', le film qui g\u00eane la classe politique grecque / TUM_2019-10-31T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 31.10.2019"], "variantIds": ["ece-10809456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T11:48:30Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe film adults s'il n'room de Costa Gavras sort dans quelques jours en Suisse, mais cela fait plus d'un mois qu'il est d\u00e9j\u00e0 dans les salles en Gr\u00e8ce, le film est inspir\u00e9 du livre de l'ancien ministre de l'\u00e9conomie, Yanis Varoufakis et il rev\u00eat une signification toute particuli\u00e8re pour les Grecs, car il relate sous forme de film \u00e0 suspense, les 6 mois qui ont oppos\u00e9 le gouvernement de la gauche radicale d'Alexis Tsipras \u00e0 l'Eurogroupe, le film ne fait donc pas l'unanimit\u00e9 en Gr\u00e8ce, mais il ne laisse personne indiff\u00e9rent Ang\u00e9lique Kourounis a pu se rendre compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [84%] :\r\n\u00e0 la sortie du cin\u00e9ma \u00e0 LO, sur l'avenue p\u00e2tissier on \u00e0 Ath\u00e8nes adults in de homme ne laisse personne indiff\u00e9rent, mais il est enthousiaste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [81%] :\r\nCar Excellent film peut-\u00eatre m\u00eame le meilleur de Gavras. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [86%] :\r\nIl va, mais en Europe, j'ai vu un beau film, pas un documentaire, mais un beau film raide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [85%] :\r\n20 apr\u00e8s moi, ce n'est pas une oeuvre majeure de Gavras sort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [91%] :\r\nAlexandre, professeur d'anglais s'est replong\u00e9 dans le pass\u00e9 \u00e0 Quetta \u00e9craser plut\u00f4t poser sa m\u00e8re c'est tr\u00e8s proche de ce que nous avons v\u00e9cu il y a 4 ans oui \u00e0 plat, il y a les th\u00e9matiques serment demain pour dire la v\u00e9rit\u00e9, les chances de concr\u00e9tiser tout ce qu'ils avaient promis \u00e9taient minimes, il faut le savoir quand m\u00eame pas \u00eatre amen\u00e9, Costa Gavras s'attendait \u00e0 ces r\u00e9actions, pour lui, elles sont normales, il a fait un film selon son point de vue, mais les Grecs, dit -il, ont v\u00e9cu ce film pendant pr\u00e8s de 8 ans, il est donc logique qu'ils en aient une autre lecture son but \u00e0 lui \u00e9tait ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:25) [86%] :\r\nAh, j'ai essay\u00e9 de le faire sous- entendre un certain m\u00e9pris cogne Europe, le monde politique grec pour ne pas dire pour les Grecs, mais le monde politique grec, il y avait \u00e7a qui \u00e9tait absolument \u00e9vident, donc ils ont pas confiance, ils n'ont pas confiance, je suis pour une autre raison, on peut pas laisser avoir un succ\u00e8s parce qu'ici, les Grecs de succ\u00e8s, cela dit, si on n\u00e9gocie avec eux et s'ils vont durer encore 10 ans et puis les espagnols vont courage et puis en France, qui a dit \u00e7a risquait de cr\u00e9er une sorte de des mais on va les \u00e9craser jusqu'au bout, \u00e7a sera pas ceci est pass\u00e9 pour le peuple, les centaines de milliers D les Grecs qui partaient etc, c'\u00e9tait le r\u00f4le de de l'Allemand mais chacun fait son truc : sauver l'Europe pour que la droite europ\u00e9enne gagne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [88%] :\r\nPour le journaliste Fabien Perrier qui sort actuellement le livre Alexis Tsipras une histoire grecque, le pari de Gavras c'est r\u00e9ussi, avec cependant une nuance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nBoulot de Gavras, ce n'est pas d'aller v\u00e9rifier c'est ce que dit Yannis Varoufakis est vrai parce que l'essentiel en r\u00e9alit\u00e9 dans une fiction, c'est de faire comprendre une id\u00e9e majeure, c'est la dire aujourd'hui dans l'Union europ\u00e9enne, un certain nombre de d\u00e9cisions sont prises de fa\u00e7on compl\u00e8tement obscure, en contradiction avec les promesses \u00e9lectorales d'un certain nombre d'\u00e9lus de gouvernements et que le rapport de force tels qu'ils se dessine en Europe n'est absolument pas favorable au moindre parti de gauche, que ce soit le grand succ\u00e8s du film de Costa-Gavras, ce qui est de remettre la place de la Gauche en d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [92%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'ex- 1er ministre Alexis Tsipras a d\u00e9clar\u00e9 que seul 30 pourcent du film sont exacte, son ancien ministre des Finances gagne Varoufakis ce qui a \u00e9crit le livre homonyme dont s'est inspir\u00e9 Costas Gavras ironise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [55%] :\r\nEt donc tout exact. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [83%] :\r\nEt revenir Somarel s'fille voyons, je ressens une grande sympathie pour toute personne qui tente de justifier l'injustifiable qui se heurte \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 avec laquelle il ne peut pas vivre en mettre une OPA Valbuena ce ne veut acheter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [87%] :\r\nJustement, ce qui enrage l'eurod\u00e9put\u00e9 de Syriza Stelios eau c'est l'image donn\u00e9 dans ce film d'Alexis Tsipras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [63%] :\r\nTu, et un \u00e0 Entropa du beau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [90%] :\r\nEst ainsi pr\u00eat \u00e0 se pr\u00e9senter comme un petit bonhomme qui fixe quasiment la bouche ouverte Varoufakis ce, ce n'est pas comme \u00e7a que dans le film, on peut cr\u00e9er des caract\u00e8res qui ont de l'\u00e9toffe de l'\u00e9paisseur de la Moche, moche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [93%] :\r\nPour une grande partie des Grecs, l'important n'est pas \u00e0 l'image donn\u00e9e de l'ex- 1er ministre ou de l'ex- ministre des Finances, l'important est le message que d'apr\u00e8s eux, seul Costas Gavras pouvait faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [87%] :\r\nPropos oui non mais je peux catalan \u00e0 les Europ\u00e9ens n'ont rien compris, peut-\u00eatre qu'avec ce film, ils vont comprendre ce qui les attend \u00e0 leur tour, du moins la gal\u00e8re que nous avons v\u00e9cu, nous, il n'y a que Costa Gavras ce qui pouvait montrer avec ce film, comment \u00e7a s'est vraiment pass\u00e9 la lecture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [95%] :\r\nReste que pour Costas Gavras film est avant tout un spectacle, il n'a pas fait ce film pour changer l'Europe, il a fait comme il l'a ressenti du fond de ses tripes mais si gr\u00e2ce \u00e0 ce film, des discussions se d\u00e9clenchent alors tant mieux, il a m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 qu'il est pr\u00eat \u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [72%] :\r\nPrendre par \u00e0 sa porte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [89%] :\r\nTaj Ang\u00e9lique Kourounis \u00e0 Ath\u00e8nes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T09:40:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A064719D-459C-4D4D-9BBC-880F3BE48A79", "internalArchiveId": "A064719D-459C-4D4D-9BBC-880F3BE48A79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christine Lagarde reprend la t\u00eate de la BCE dans un contexte difficile", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners.  \r\nExit Mario Draghi! Le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne tire sa r\u00e9v\u00e9rence aujourd'hui apr\u00e8s 8 ans en poste...\r\nC'est Christine Lagarde qui lui succ\u00e8de d\u00e8s demain... Ancienne pr\u00e9sidente du FMI, ancienne ministre des finances de Nicolas Sarkozy...\r\nElle dont la nomination n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 vue d'un bon oeil du c\u00f4t\u00e9 de Berlin...\r\nOn en parle quelques minutes avec Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners, bonsoir monsieur!\r\nD'abord un mot sur le profil de Christine Lagarde:  on lui a reproch\u00e9 de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 banqui\u00e8re centrale contrairement \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs... Est-ce que \u00e7a peut vraiment \u00eatre un handicap?\r\nAujourd'hui l'Europe est divis\u00e9e entre colombes et faucons... en gros au sud les colombes qui d\u00e9fendent une politique mon\u00e9taire accomodante, au nord les faucons qui veulent moins de solidarit\u00e9, plus de rigueur... Lagarde se place clairement dans le premier camp?\r\nElle sera dans la droite ligne de la politique de draghi?\r\nLa presse tablo\u00efd allemande surnommait draghi \"draghila\" parce qu'il su\u00e7ait les \u00e9conomies des \u00e9pargnants et des retrait\u00e9s allemands... lagarde sera pas tr\u00e8s populaire non plus?\r\nElle veut plus de solidarit\u00e9 budg\u00e9taire entre les pays du nord de l'europe et les pays du sud... C'est ce qui se dessine?", "durationSec": 387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10809442", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Christine Lagarde reprend la t\u00eate de la BCE dans un contexte difficile / FOR_2019-10-31T18:02:00_developpement-5", "Forum du 31.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners."], "variantIds": ["ece-10809442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T23:47:52Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nExit, Mario Draghi, le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne tire sa r\u00e9v\u00e9rence, aujourd'hui, apr\u00e8s 8 ann\u00e9es en poste, c'est Christine Lagarde qui lui succ\u00e8de d\u00e8s demain Ancienne pr\u00e9sidente du FMI, ancienne ministre des Finances de Nicolas Sarkozy, elle, dont la nomination n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 vu d'un bon oeil du c\u00f4t\u00e9 de Berlin en parler quelques minutes avec Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners, bonsoir monsieur, bonsoir, alors d'abord un mot sur le profil hein de Christine Lagarde, on lui a parfois reproch\u00e9 ces derniers mois, de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 banqui\u00e8re centrale dans le pass\u00e9, contrairement \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, est-ce que \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un handicap. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre un handicap, mais \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment, vous avez le cas par exemple de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale aux \u00c9tats-Unis, qui \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 un pr\u00e9sident qui n'est pas du s\u00e9rail des banquiers centraux qui a plut\u00f4t une formation de juriste et de de l'eau, il est avocat, et donc \u00e7a peut \u00eatre un Avantage pour elle aussi, parce qu'il faut aussi bien reconna\u00eetre que la palette qui est n\u00e9cessaire aujourd'hui pour g\u00e8re une banque centrale et la politique mon\u00e9taire est beaucoup plus vaste qu'elle n'a pu l'\u00eatre au cours des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [93%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le le le le parcours de Christine Lagarde, parlons maintenant de sont au programme de c'est de c'est de c'est de ses souhaits de ce qu'elle veut faire de ce qu'elle va faire de la politique mon\u00e9taire europ\u00e9enne aujourd'hui, on sait que l'Europe est un peu divis\u00e9e entre colombes et faucons les colombes plut\u00f4t au sud de l'Europe qui d\u00e9fendent une politique mon\u00e9taire accommodante et puis les faucons en Allemagne et dans le nord de l'Europe plus g\u00e9n\u00e9ralement qui veulent moins de solidarit\u00e9, plus de rigueur, elle appartient \u00e0 quel camp Christine Lagarde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nJe crois qu'elle appartient au camp des pragmatistes ou des pragmatiques L que par \u00e0 ce camp qui veut essayer d'utiliser la politique mon\u00e9taire pour soutenir l'activit\u00e9 en Europe, elle appartient au camp des Draghi, c'est assez clair, je crois qu'elle s'inscrit dans la lign\u00e9e Draghi, donc c'est plut\u00f4t une colombes, c'est plut\u00f4t une colombes c'est plut\u00f4t quelqu'un qui a envie de continuer cette politique, et surtout ce qui est tr\u00e8s important, c'est d'\u00e9couter son message, \u00e7a fait plusieurs mois que Madame Lagarde dans la lign\u00e9e de Monsieur Draghi appelle les gouvernements \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s, donc c'est quelqu'un qui est parfaitement conscient que aujourd'hui on ne peut pas se passer de la politique mon\u00e9taire, on peut la critiquer autant qu'on veut, mais il n'en demeure pas moins qu'aujourd'hui la seule politique commune dont l'Europe b\u00e9n\u00e9ficie pour v\u00e9ritablement stimuler l'activit\u00e9 \u00e9conomique, c'est la politique mon\u00e9taire et donc elle est dans cette ligne -l\u00e0, elle n'est pas une dogmatique, vous pouvez les appeler finalement les faucons mais c'est surtout des gens qui sont relativement dogmatique \u00e0 la conduite de la politique mon\u00e9taire, elle est plut\u00f4t dans le camp des pragmatiques et dans le camp des colombes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [90%] :\r\nAlors, c'est un fait, Mario Draghi n'\u00e9tait pas tr\u00e8s populaire en Allemagne la presse tablo\u00efd le surnommait Draghi l\u00e0 parce qu'il est accus\u00e9 de sucer le sang des retrait\u00e9s et des \u00e9pargnants allemands \u00e0 priori Christine Lagarde sera pas forc\u00e9ment tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 non plus des Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [91%] :\r\nJe pense qu'a priori non mais vous avez aussi une chose qui \u00e9tait relativement importante monsieur Draghi par en laissant en fait une forme de page blanche dans l'action \u00e0 venir de la part de la Banque centrale europ\u00e9enne, il a rien impos\u00e9, il part en ayant d\u00e9cid\u00e9 de mani\u00e8re ultime qu'il fallait baisser les taux d'int\u00e9r\u00eat qu'il fallait stimuler la politique mon\u00e9taire, mais il n'est pas parti avec un un plan qui est un plan extr\u00eamement fixe et qui impose des conditions \u00e0 Madame Lagarde, \u00e0 mon avis Madame Lagarde va rester dans l'esprit de Draghi et effectivement il y a peu de raisons de penser que les Allemandes ont chang\u00e9 d'attitude par rapport \u00e0 Lagarde par rapport \u00e0 ce qu'il faisait \u00e0 l'\u00e9gard de messieurs Draghi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [90%] :\r\nAlors, Mario Draghi, hein, il est arriv\u00e9 un an avant la fin alors que l'Europe \u00e9tait en crise de l'Euro \u00e9tait en crise, et on l'a pr\u00e9sent\u00e9 parfois comme le le sauveur de l'Euro, bon c'est clair, Christine Lagarde, elle arrive dans un contexte un petit peu plus apais\u00e9e qu'est -ce que vous attendez d'elle qu'elle sera son son 1er grand chantier d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [93%] :\r\n\u00e0 mon avis, le plus grand chantier qu'elle a devant elle, c'est v\u00e9ritablement de mettre en pratique ce qu'elle professe depuis quelques mois, \u00e0 savoir, elle doit trouver les moyens d'organiser une forme de coop\u00e9ration entre les gouvernements et la Banque centrale europ\u00e9enne, \u00e7a veut dire que les appels \u00e0 utiliser davantage la politique budg\u00e9taire et la politique fiscale \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe pour v\u00e9ritablement soutenir le mouvement et pour pouvoir avoir un impact durable sur l'activit\u00e9, il faut que \u00e7a aille au-del\u00e0 des appels, il faut qu'elles trouvent des moyens de coordonner \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, une politique qui soit une politique entre la politique mon\u00e9taire, la app\u00e9tit fiscal qui soit et beaucoup plus coordonn\u00e9e entre ces 2 parties l\u00e0 et je crois que \u00e7a, c'est la clef, parce que m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, on le voit tr\u00e8s bien aujourd'hui les politiques mon\u00e9taires telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es on peut les critiquer, elles ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires \u00e0 un moment, mais on sait aujourd'hui qu'elles ont de moins en moins d'impact, elles sont aujourd'hui une mesure de s\u00e9curit\u00e9 par rapport \u00e0 une activit\u00e9 \u00e9conomique qui n'quand m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 en grande forme au cours des derniers trimestres, mais on sait aujourd'hui que c'est surtout du c\u00f4t\u00e9 fiscal puisque, \u00e0 l'\u00e9vidence, on n'est pas dans un environnement o\u00f9 les gens ont v\u00e9ritablement envie de favoriser le libre- \u00e9change, donc on voit tr\u00e8s bien que c'est au niveau fiscal et au niveau des mesures que l'Europe adopt\u00e9 globalement pour essayer de relancer, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 que la la cl\u00e9 se trouve, et je crois qu'il faut v\u00e9ritablement qu'elle d\u00e9montre cette capacit\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier avec c'est une interlocuteurs qu'ils n'aiment pas forc\u00e9ment beaucoup \u00e0 l'int\u00e9rieur de la banque centrale, vous l'avez dit, pour les Allemands ou du maire g\u00e9n\u00e9rale au niveau des politiques pour les amener \u00e0 comprendre ce qui est en jeu pour l'Europe \u00e0 horizon \u00e0 3 5 ans vous \u00eates plut\u00f4t confiant, je suis plut\u00f4t confiant, c'est plut\u00f4t confiant, parce que vous avez des initiatives qui sont, qui sont l\u00e0, vous avez des volont\u00e9s de relancer les d\u00e9penses budg\u00e9taires au niveau de, de, de, d'\u00e9l\u00e9ments comme l'innovation, l'\u00e9ducation et je pense que c'est tr\u00e8s bien, puisqu'il est relativement rassurant, c'est qu'effectivement on peut \u00eatre un faucons mais il faut aussi regarder la r\u00e9alit\u00e9 d'un pays et je pense pas qu'aujourd'hui, l'Allemagne, soyons en position tr\u00e8s grande force, vous avez une une division du paysage politique qui devient quand m\u00eame relativement dangereuse et puis ce qui est assez int\u00e9ressant c'est de voir qu'en Allemagne, on commence \u00e0 consid\u00e9rer que peut-\u00eatre on est all\u00e9 trop loin dans la rigueur budg\u00e9taire et que peut-\u00eatre qu'il serait plus sage, plut\u00f4t que de critiquer la politique mon\u00e9taire d'engager un certain nombre de d\u00e9penses si vous allez en Allemagne aujourd'hui avec que vous observez les infrastructures, vous pouvez -vous dire qu'il y a de la marge de manoeuvre pour relancer des d\u00e9penses d'infrastructures qui soit, que ce soit au niveau des a\u00e9roports au niveau des autoroutes, je crois tr\u00e8s clairement que, l\u00e0, vous pouvez engager des programmes qui peuvent avoir un effet stimule h\u00e2tifs sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique relativement int\u00e9ressant : l'\u00e9conomie allemande est tr\u00e8s proche de la r\u00e9cession et pas que la r\u00e9pression, la r\u00e9pression, la r\u00e9cession manufacturi\u00e8re mais globalement de l'\u00e9conomie, on n'est pas loin d'\u00eatre dans un, dans une \u00e9conomie qui est en r\u00e9cession globale, il faut aussi que les Allemands r\u00e9agissent par rapport \u00e0 ceci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [94%] :\r\nLe mandat de Christine Lagarde, qui commence donc, formellement demain \u00e0 la t\u00eate de la BCE, merci pour votre analyse Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T17:48:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Fran\u00e7ois", "role": "Responsable des Investissements ; Associ\u00e9 Prime Partner", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7385E15-3B53-4F05-B77D-77AC6F9AE184", "internalArchiveId": "A7385E15-3B53-4F05-B77D-77AC6F9AE184", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cosa nostra (4/5)", "publicationDate": "2019-10-31T00:00:00Z", "summary": "Politique et crime organis\u00e9\r\nMilan, 1er octobre 1979. La police d\u00e9couvre dans un appartement de location une cache des Brigades rouges. Les policiers trouvent des tracts, des lettres et les notes d'Aldo Moro, homme d'Etat assassin\u00e9 une ann\u00e9e plus t\u00f4t. \r\nEn lisant ces documents, le g\u00e9n\u00e9ral des carabiniers Carlo Alberto Dalla Chiesa r\u00e9alise qu'il tient une bombe entre ses mains. Dans la m\u00eame nuit, il emporte les documents \u00e0 Rome. Vers 2h du matin, il rencontre Franco Evangelisti, secr\u00e9taire d'Etat de Giulio Andreotti, pour lui exposer sa d\u00e9couverte. Le g\u00e9n\u00e9ral lui explique qu'il a l'intention de remettre les notes d'Aldo Moro \u00e0 Andreotti d\u00e8s le lendemain matin. Evangelisti confirmera cette conversation. Quelques jours plus tard, Andreotti fait publier les notes de Moro. \r\nEn avril 1996, dans le p\u00e9nitencier de P\u00e9rouse, au nord-est de Rome, alors qu'Evangelisti a confirm\u00e9 cette conversation, Andreotti apporte une autre r\u00e9ponse.\r\nPhoto: le mardi 9 mai 1978, le corps cribl\u00e9 de balles du pr\u00e9sident du parti \"Democrazia Cristiana\" (D\u00e9mocratie Chr\u00e9tienne) Aldo Moro est retrouv\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re d'un v\u00e9hicule pr\u00e8s du si\u00e8ge de son parti, \u00e0 Rome. Moro avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 16 mars de la m\u00eame ann\u00e9e par des terroristes des Brigades rouges. (\u00a9 Gianni Giansanti/Keystone/AP Photo)\r\n\r\n* * Milan, 1er octobre 1979. La police d\u00e9couvre dans un appartement de location une cache des Brigades rouges. Les policiers trouvent des tracts, des lettres et les notes d'Aldo Moro, homme d'Etat assassin\u00e9 une ann\u00e9e plus t\u00f4t. En lisant ces documents, le g\u00e9n\u00e9ral des carabiniers Carlo Alberto Dalla Chiesa r\u00e9alise qu'il tient une bombe entre ses mains. Dans la m\u00eame nuit, il emporte les documents \u00e0 Rome. Vers 2h du matin, il rencontre Franco Evangelisti, secr\u00e9taire d'Etat de Giulio Andreotti, pour lui exposer sa d\u00e9couverte. Le g\u00e9n\u00e9ral lui explique qu'il a l'intention de remettre les notes d'Aldo Moro \u00e0 Andreotti d\u00e8s le lendemain matin. Evangelisti confirmera cette conversation. Quelques jours plus tard, Andreotti fait publier les notes de Moro. En avril 1996, dans le p\u00e9nitencier de P\u00e9rouse, au nord-est de Rome, alors qu'Evangelisti a confirm\u00e9 cette conversation, Andreotti apporte une autre r\u00e9ponse.\u00a0Photo: le mardi 9 mai 1978, le corps cribl\u00e9 de balles du pr\u00e9sident du parti Democrazia Cristiana (D\u00e9mocratie Chr\u00e9tienne) Aldo Moro est retrouv\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re d'un v\u00e9hicule pr\u00e8s du si\u00e8ge de son parti, \u00e0 Rome. Moro avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 16 mars de la m\u00eame ann\u00e9e par des terroristes des Brigades rouges. (\u00a9 Gianni Giansanti/Keystone/AP Photo)", "durationSec": 1815, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10791281", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 31.10.2019", "Histoire vivante du 31.10.2019", "Cosa nostra (4/5) / HV_2019-10-31T13:30:00_histoire-vivante", "Cosa nostra (4/5) / HV_2019-10-31T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Politique et crime organis\u00e9\n\nMilan, 1er octobre 1979. La police d\u00e9couvre dans un appartement de location une cache des Brigades rouges. Les policiers trouvent des tracts, des lettres et les notes d\u02b9Aldo Moro, homme d\u02b9Etat assassin\u00e9 une ann\u00e9e plus t\u00f4t. \nEn lisant ces documents, le g\u00e9n\u00e9ral des carabiniers Carlo Alberto Dalla Chiesa r\u00e9alise qu\u02b9il tient une bombe entre ses mains. Dans la m\u00eame nuit, il emporte les documents \u00e0 Rome. Vers 2h du matin, il rencontre Franco Evangelisti, secr\u00e9taire d\u02b9Etat de Giulio Andreotti, pour lui exposer sa d\u00e9couverte. Le g\u00e9n\u00e9ral lui explique qu\u02b9il a l\u02b9intention de remettre les notes d\u02b9Aldo Moro \u00e0 Andreotti d\u00e8s le lendemain matin. Evangelisti confirmera cette conversation. Quelques jours plus tard, Andreotti fait publier les notes de Moro. \nEn avril 1996, dans le p\u00e9nitencier de P\u00e9rouse, au nord-est de Rome, alors qu'Evangelisti a confirm\u00e9 cette conversation, Andreotti apporte une autre r\u00e9ponse\u2026\n\nPhoto: le mardi 9 mai 1978, le corps cribl\u00e9 de balles du pr\u00e9sident du parti \"Democrazia Cristiana\" (D\u00e9mocratie Chr\u00e9tienne) Aldo Moro est retrouv\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re d'un v\u00e9hicule pr\u00e8s du si\u00e8ge de son parti, \u00e0 Rome. Moro avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 16 mars de la m\u00eame ann\u00e9e par des terroristes des Brigades rouges. (\u00a9 Gianni Giansanti/Keystone/AP Photo)", "Politique et crime organis\u00e9\n\nMilan, 1er octobre 1979. La police d\u00e9couvre dans un appartement de location une cache des Brigades rouges. Les policiers trouvent des tracts, des lettres et les notes d\u02b9Aldo Moro, homme d\u02b9Etat assassin\u00e9 une ann\u00e9e plus t\u00f4t. \nEn lisant ces documents, le g\u00e9n\u00e9ral des carabiniers Carlo Alberto Dalla Chiesa r\u00e9alise qu\u02b9il tient une bombe entre ses mains. Dans la m\u00eame nuit, il emporte les documents \u00e0 Rome. Vers 2h du matin, il rencontre Franco Evangelisti, secr\u00e9taire d\u02b9Etat de Giulio Andreotti, pour lui exposer sa d\u00e9couverte. Le g\u00e9n\u00e9ral lui explique qu\u02b9il a l\u02b9intention de remettre les notes d\u02b9Aldo Moro \u00e0 Andreotti d\u00e8s le lendemain matin. Evangelisti confirmera cette conversation. Quelques jours plus tard, Andreotti fait publier les notes de Moro. \nEn avril 1996, dans le p\u00e9nitencier de P\u00e9rouse, au nord-est de Rome, alors qu'Evangelisti a confirm\u00e9 cette conversation, Andreotti apporte une autre r\u00e9ponse\u2026\n\nPhoto: le mardi 9 mai 1978, le corps cribl\u00e9 de balles du pr\u00e9sident du parti \"Democrazia Cristiana\" (D\u00e9mocratie Chr\u00e9tienne) Aldo Moro est retrouv\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re d'un v\u00e9hicule pr\u00e8s du si\u00e8ge de son parti, \u00e0 Rome. Moro avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 16 mars de la m\u00eame ann\u00e9e par des terroristes des Brigades rouges. (\u00a9 Gianni Giansanti/Keystone/AP Photo)"], "variantIds": ["ece-10791282", "ece-10791281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T13:49:56Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMerci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 13 heures 30 et voici Histoire vivante. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:10) [95%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois, ils viennent de mettre la main sur des banquiers de la mafia. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:14) [94%] :\r\nCette semaine, cosa Nostra. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [86%] :\r\nSur un des myst\u00e9rieux professionnels du recyclage de l'argent sale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [81%] :\r\nPolitique et Crime organis\u00e9 de dangereuses Liaison. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [94%] :\r\nCe sont en tout 8 mafiosi qui, d'apr\u00e8s les magistrats de Caltanissetta ont particip\u00e9 \u00e0 l'attentat contre le juge Giovanni Falcone \u00e0 10 heures pile Giulio Andreotti est entr\u00e9 dans la salle du tribunal bunker cette salle qui avait \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la prison de salaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [88%] :\r\nJe trahis, cette organisation que ma ch\u00e8re br\u00fble comme cette image. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:55) [89%] :\r\nMilan le premier octobre 1979. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:01:00) [96%] :\r\nLa police d\u00e9couvre dans un appartement de location une cachette des Brigades rouges. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:06) [92%] :\r\nPersonne n'avait compt\u00e9 avec une d\u00e9couverte aussi rapide et policiers trouvent des tracts, des lettres et des notes du chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate assassin\u00e9. \r\nEn lisant ces documents, le g\u00e9n\u00e9ral des carabiniers Carlo Alberto Dalla Chiesa r\u00e9alise qu'il tient une v\u00e9ritable bombe entre ses mains dans la m\u00eame nuit, il emporte les documents \u00e0 Rome. \r\nVers 2 heures du matin, ils rencontrent le secr\u00e9taire d'\u00c9tat d'Andreotti, Franco Evangelisti, pour lui exposer sa d\u00e9couverte. \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral lui explique qu'il a l'intention de remettre les notes d'Aldo Moro a de Giulio Andreotti, d\u00e8s le lendemain matin. \r\nFranco Evangelisti va bient\u00f4t confirmer cette conversation, quelques jours plus tard, Andreotti fait publier les notes de Moro. \r\nEn avril 1996 dans le p\u00e9nitencier de P\u00e9rouse, au nord- est de Rome alors qu'Evangelisti a confirm\u00e9 cette conversation Andreotti apporte une autre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:13) [82%] :\r\nEst -ce Cloudwatt Alain Monnier la Gassot Genus absolument que le g\u00e9n\u00e9ral Dan la crise ou quelqu'un d'autre, mais parler de passages de ce journal M\u00e9morial Pelletier \u00e9vang\u00e9lique pourquoi Evangelisti s'est tromp\u00e9, il \u00e9tait dans un \u00e9tat mis\u00e9rable qui avait, il n'y a qu'\u00e0 voir ces proc\u00e8s- verbaux, mais malgr\u00e9 cela, Franco Evangelisti au naufrage, il avait r\u00eav\u00e9, elle aussi, elle a aussi Sonia, pas par m\u00e9chancet\u00e9 pintades mais il \u00e9tait clou\u00e9 dans un fauteuil ne pouvait m\u00eame table jeune, il a d\u00fb imaginer cette visite du g\u00e9n\u00e9ral qui n'a jamais il la voil\u00e0 ma\u00efs ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:59) [94%] :\r\nLe journaliste Mino Pecorelli, \u00e9met un doute et si Andreotti n'avait pas publi\u00e9 la totalit\u00e9 des \u00e9crits d'Aldo Moro, c'est ce qu'il affirme dans plusieurs articles. \r\nPublic bient\u00f4t lui- m\u00eame des documents qu'aucun journaliste ne poss\u00e8de alors. \r\nEst -il lui- m\u00eame en possession des parties manquantes du Journal de Moro et si oui, comment les a -t-il obtenu son agenda apporte un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse sur celui -ci figurent \u00e0 plusieurs endroits, le nom du g\u00e9n\u00e9ral Dalla Chiesa, c'est sur ce point que la soeur du journaliste assassin\u00e9 Rosita Pecorelli, appel\u00e9 \u00e0 t\u00e9moigner. \r\n\u00e0 l'associer \u00e9galement le meurtre de son fr\u00e8re \u00e0 la possession de certains documents, une information qu'elle d\u00e9tient elle- m\u00eame de l'avocat de Pecorelli da Cataldo. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:01) [77%] :\r\nLes candidats votre fr\u00e8re a -t-il commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec Ma\u00eetre Da catalane non j'm\u00eame le rappelle par mais Ma\u00eetre Da Cataldo m'a confi\u00e9 que mon fr\u00e8re \u00e9tait all\u00e9 chez lui sans cette zone l'OPRI marrant, vous pouvez faire des films, avait, elle, et qui lui avait dit une chose tr\u00e8s. \r\nIl lui avait dit mener je suis o\u00f9 je serai en possession de documents br\u00fblants et que je les publie ou non le d\u00e9cret 3 ma faim ces mots sont grav\u00e9s dans un esprit ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:52) [90%] :\r\nLe proc\u00e8s contre les assassins du journaliste Carmine Pecorelli entra\u00eene les juges \u00e0 revisiter 30 ann\u00e9es d'histoire politique italienne, secou\u00e9e par des scandales financiers encore pr\u00e9sent dans toutes les m\u00e9moires, ainsi l'affaire du banquier mafieux Sinden apr\u00e8s la faillite frauduleuse de ces banques en Italie, celui -ci s'est r\u00e9fugi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, un mandat d'arr\u00eat international est d\u00e9livr\u00e9 contre lui dans le journal d'Aldo Moro, on comprend qu'Andreotti s'est rendu aux \u00c9tats-Unis pour y rencontrer le banquier, on apprend \u00e9galement que, du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, on a mis Andreotti en garde de poursuivre ses contacts avec le banquier, en examinant les comptes de signes donnent \u00e0 la brigade financi\u00e8re d\u00e9couvre une situation de corruption et de fraude inimaginable, mais leur travail et bient\u00f4t entrav\u00e9 par des intimidations. \r\nUne commission d'enqu\u00eate parlementaire d\u00e9couvrira par la suite que le banquiers mafieux pouvaient compter sur le soutien exceptionnel du gouvernement et d'Andreotti. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:03) [95%] :\r\nRetour au proc\u00e8s de 1996, un officier de la brigade financi\u00e8re, explique les motifs de ce soutien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:13) [84%] :\r\nEn examinant la double ou triple, comptabilit\u00e9, on s'est aper\u00e7u que des ch\u00e8ques j'\u00e9t\u00e9 d\u00e9tach\u00e9, mais assez et on n'a pas, c'est que certains d'entre eux hein Wittig oui dans les caisses de partis et un petite stick, peut -on dire que quelqu'un, un banquier par exemple financer une partie du monde politique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:54) [90%] :\r\nLe sauvetage de la banque CIN donna aurait co\u00fbt\u00e9 13 milliards \u00e0 l'\u00c9tat italien, la Banque d'Italie, va tout faire pour s'y opposer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:04) [86%] :\r\nSon vice- pr\u00e9sident, explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:08) [93%] :\r\nJ'ai r\u00e9pondu que, \u00e0 mon avis, on ne pouvait pas faire cela \u00e0 moins d'indemniser toute la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:23) [94%] :\r\nQuelque temps apr\u00e8s, le responsable de la Banque d'Italie est arr\u00eat\u00e9 sous des pr\u00e9textes judiciaire on entend bien faire infl\u00e9chir la d\u00e9cision de la Banque d'Italie, le dernier chapitre de cette histoire s'ach\u00e8ve par un nouveau maire. \r\nSigne aurait fait assassiner le liquidateur de ces banques, celui -ci ayant refus\u00e9 d'assainir les instituts financiers exemple. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:48) [93%] :\r\nInstruire l'affaire rel\u00e8vera de la mission impossible. \r\nMichael et Ndona mourra peu de temps apr\u00e8s en prison dans des conditions des plus suspecte, juste avant l'ouverture de son proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:05) [88%] :\r\nAu proc\u00e8s de 1996, la justice s'interroge sur les connexions dans l'affaire signe entre Giulio Andreotti et la mafia et interroges \u00e0 ce sujet : un pr\u00e9sident du Conseil fort sibyllin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:20) [81%] :\r\nPourquoi manger partisan de cela avec les Brigades rouges au logo esp\u00e8re dit je ne suis pas en mesure, voir et puis Gomez je ne sais pas quoi, il Cicinho je n'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:35) [88%] :\r\nFin janvier 1979 le journaliste Carmine Pecorelli invite : 4 personnes \u00e0 d\u00eener dans un club priv\u00e9 de l'establishment Romain le couvert \u00e9mis pour 5 personnes Pecorelli et ses quatre autres journaliste \u00e0 dresser la table d'un jeu extr\u00eamement dangereux lorsque ces messieurs prennent place ils ignorent encore ce qui les attend, ce soir -l\u00e0, Mino Pecorelli dans le journal, conna\u00eet des difficult\u00e9s financi\u00e8res commence par chercher des sponsors pour sa revue. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:09) [98%] :\r\nIl esp\u00e8re les trouver dans le milieu chr\u00e9tien d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:14) [92%] :\r\nPour faire un peu pression il l\u00e2che quelques informations sur des hommes politiques du Parti de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne qui seraient m\u00eal\u00e9s \u00e0 des scandales, l'atmosph\u00e8re se refroidit quelque. \r\nPour ent\u00e9riner ces dires, il pr\u00e9sente ses invite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [90%] :\r\nC'est la couverture de sa prochaine \u00e9dition, l'\u00e9chec du pr\u00e9sident effray\u00e9 l'un des autres prix Pecorelli de ne pas publier l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:47) [96%] :\r\nAu matin du 20 f\u00e9vrier le jour de l'assassinat du journaliste, celui -ci a pr\u00e9par\u00e9 une grosse enveloppe contenant des documents importants \u00e0 14 heures 10. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:57) [79%] :\r\nComme Bertolli, Mendjeli va porter l'enveloppe \u00e0 l'imprimerie. \r\nL'enveloppe, contrairement aux habitudes et scell\u00e9. \r\nSon contenu demeure \u00e9nigmatique mais quelques pistes sont \u00e9voqu\u00e9es au cours du proc\u00e8s. \r\nIl y avait dans cette enveloppe, soit des documents prouvant l'\u00e9mission de ch\u00e8ques li\u00e9 \u00e0 un gigantesque scandale de corruption \u00e0 la faillite frauduleuse de l'entrepreneur Romain Caltagirone Hamid Andreotti et financier du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate ou peut-\u00eatre encore des informations sur une faillite frauduleuse dans l'industrie p\u00e9troli\u00e8re dans laquelle se trouve m\u00eal\u00e9 Nino Revelli, patron de l'entreprise, \u00e9galement proche d'Andreotti \u00e9galement financier du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien ou peut-\u00eatre encore 3\u00e8me hypoth\u00e8se des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 charge contre Giuseppe archa\u00efque ni patron de la Banque centrale des Caisses d'\u00e9pargne, accus\u00e9 d'avoir dilapid\u00e9 des sommes consid\u00e9rables pour soutenir des soci\u00e9t\u00e9s en faillite, lesquels financeront le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien lorsqu'Umberto les Mendjeli arrive \u00e0 l'imprimerie avec son enveloppe, il est attendu par une personne qu'il n'a jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:10) [92%] :\r\nC'est \u00e7a la loi. \r\nJe me suis dirig\u00e9 vers le 1er \u00e9tage quelqu'un m'a arr\u00eat\u00e9 en disant : vous \u00eates le monsieur de la revue OP donnez donnez nous vous attendions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [88%] :\r\nPuis le paquet dispara\u00eet. \r\n5 heures plus tard, mais Pecorelli est assassin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:11:33) [91%] :\r\nC'est pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:40) [87%] :\r\n19 ans apr\u00e8s, le procureur de la R\u00e9publique, interroge d'Giulio Andreotti sur ces diff\u00e9rents scandales financiers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:46) [77%] :\r\nAu niveau de sa page n'emp\u00eache la maman \u00e0 la main, je ne veux pas jouer les na\u00effs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:52) [100%] :\r\nMais je n'ai rien \u00e0 voir avec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:54) [76%] :\r\n\u00e7a me semble un coup pas de livres, je ne me suis jamais occup\u00e9 des vital casse. \r\nLa colonne Shen, Soleil, \u00e9tiez -vous au courant des inspections que faisait la banque dite Alger non, non, on ne m'a form\u00e9 par des inspections dans le d\u00e9nonciation. \r\n\u00e7a n'est pas encore l\u00e0 dans, je vous repose la question : avez -vous re\u00e7u des ch\u00e8ques ou des contributions de Monsieur Revel, je ne me suis jamais occup\u00e9 de la gestion financi\u00e8re du parti Baas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [81%] :\r\nMais l'\u00e9chec du pr\u00e9sident du Conseil existe r\u00e9ellement et Andreotti connaissait la une, pr\u00e9vue par Pecorelli cette fois -ci il l'admet mais je une pourquoi qui sont excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:44) [78%] :\r\nSous quelle forme les a -t-on donn\u00e9 cet argent assez par ch\u00e8que, je viens de voir qu'il n'avait pas d'ordre je ne les avais pas regard\u00e9 l'Automne et c'est aussi, je lisais transmis telle qu'elle cependant la vous les attends remis en mains propres une partie oui One quand avez -vous su que mis nos Pecorelli voulait publier un article sur ces ch\u00e8ques, c'est Evangelisti il y a fait allusion, savent qu'il n'a pas dit mais d\u00e9chets Pecorelli va plus grosse ta l\u00e9gal il mais plut\u00f4t je pr\u00e9sume que Pecorelli il y a r\u00e9utilis\u00e9, histoire d'\u00e9checs dans ses accusations assez les miliciens lourdement Lavagne 22 monsieur Evangelisti endigue que les copains Andreotti a vu les journaux, il est tomb\u00e9 de nous, je ne le rappelle pas, je reste cette histoire de ch\u00e8ques me rappeler juste l'effet de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, qui n'avait pas touch\u00e9 \u00c9ric avoir sur les femmes brushing est nomm\u00e9 le panier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:55) [86%] :\r\nLe t\u00e9moin qui succ\u00e8de \u00e0 la barre, un secr\u00e9taire d'Andreotti, apporte de l'eau au moulin de l'accusation, selon lui, le pr\u00e9sident du Conseil a utilis\u00e9 quelques-uns des ch\u00e8ques pour ses campagnes \u00e9lectorales organis\u00e9es par un d\u00e9nomm\u00e9 Rada Elie Andreotti a demand\u00e9 \u00e0 son secr\u00e9taire de contacter Herrada pour \u00e9touffer l'affaire. \r\nLe procureur de la R\u00e9publique de savoir pr\u00e9cis\u00e9ment ce que de Giulio Andreotti, a dit \u00e0 son secr\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:23) [78%] :\r\nOui, DESS lieu ce ils me demandent de dire qu'il fait de terre donc sauf cas extr\u00eame, mais je ne sais pas int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 Damas, vous avez dit de rassurer le pr\u00e9sident sur ce point, oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:48) [99%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois au cours de ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:51) [89%] :\r\nLe procureur de la R\u00e9publique, r\u00e9ussi \u00e0 apporter la preuve qu'Andreotti est m\u00eal\u00e9e aux affaires de corruption et elle confond. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:07) [89%] :\r\nUne autre tentative de dissimulation et convenu le soir du d\u00eener organis\u00e9 par Pecorelli apr\u00e8s ce d\u00eener, les invit\u00e9s des 6. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:15) [91%] :\r\nDe ne rien r\u00e9v\u00e9ler du contenu de leur conversation, 2 d'entre eux sont juges ayant \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s ce soir -l\u00e0, des affaires de corruption n'Andreotti, ils auraient d\u00fb ou pu engager une proc\u00e9dure d'enqu\u00eate n'en ont rien fait ils sont \u00e0 pr\u00e9sent convi\u00e9s au proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:35) [82%] :\r\nQuelle est leur strat\u00e9gie, le silence ou la veuve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:40) [75%] :\r\nLe fait qu'en tirant des. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:46) [90%] :\r\nVa -t-on enfin \u00e0 prendre 19 ans apr\u00e8s le meurtre, ce qui s'est dit ce d\u00eener 6 semaines avant l'assassinat de picorer les 3 t\u00e9moins vont -ils charg\u00e9 talonn\u00e9 Andreotti ou bien continueront, il a gard\u00e9 le silence, le droit italien leur donne la possibilit\u00e9 de r\u00e9pondre ou de ne para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:11) [99%] :\r\nIls choisissent tous d'utiliser ce droit de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions du tribunal. \r\nMais les 3 t\u00e9moins ont, de fait, avant le proc\u00e8s, d\u00e9j\u00e0 rompu le silence, une premi\u00e8re fois, menac\u00e9 d'\u00eatre inculp\u00e9 de parjure, ils ont confirm\u00e9 \u00e0 un juge d'instruction qu'ils avaient parl\u00e9, le fameux soir du ch\u00e8que d'Andreotti, mais que l'un d'entre eux, le juge Vie talonne leur avait demand\u00e9 de garder le silence. \r\nLes aveux, lourd de cons\u00e9quences car il renvoie sur l'affaire des ch\u00e8ques du pr\u00e9sident du Conseil et constituent en eux- m\u00eames un mobile du meurtre du journaliste Pecorelli quand les juges interrompt l'audience pour la pause d\u00e9jeuner, la situation de Giulio Andreotti, commence \u00e0 \u00eatre des plus embarrassants. \r\nLe proc\u00e8s se poursuit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:43) [97%] :\r\n\u00e0 l'ordre du jour, l'ex\u00e9cution du Crime et la mani\u00e8re dont Andreotti. \r\nEt le juge aurait commandit\u00e9 le meurtre \u00e0 des individus peu fr\u00e9quentable sur la liste des t\u00e9moins figurent les grosses pointures de la criminalit\u00e9 italienne. \r\nUne question se pose. \r\nCelle de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ces t\u00e9moins appel\u00e9s \u00e0 compara\u00eetre. \r\nLa police appelle bient\u00f4t un chef de bande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:15) [95%] :\r\nCelui -ci va se glisser derri\u00e8re un paravent de couleur bleue, en plein coeur du tribunal. \r\nEt il commence son r\u00e9cit. \r\nL'histoire qu'il raconte est celle de la bande, Malia a ainsi nomm\u00e9 d'apr\u00e8s, un quartier de Rome, c'est l\u00e0 que la plus grande organisation criminelle apr\u00e8s la mafia a \u00e9lu r\u00e9sidence sa sp\u00e9cialit\u00e9, le trafic de drogue pour le compte de la mafia, l'un de ses partenaires. \r\n\u00e9tait Pippo Calo, l'homme de Cosa Nostra Aarau. \r\nPour blanchir l'argent, il \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 des financiers douteux, entre autres, le banquier Sinden. \r\nLa banque disposait d'interlocuteurs dans divers minist\u00e8res aupr\u00e8s des services secrets sans compter ses connexions avec de nombreux juges qui aurait influenc\u00e9 le proc\u00e8s en faveur des chefs de la Malienne. \r\nMais le chef de bande, pousse son r\u00e9cit un peu plus loin, l'un des b\u00e9n\u00e9ficiaires de toutes ses faveurs aurait \u00e9t\u00e9 que la Audio vital. \r\nCet ancien magistrat, cet ancien ministre d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien assis aujourd'hui \u00e0 la droite d'Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:27) [85%] :\r\nPendant que savez -vous \u00e0 propos du meurtre du journaliste car Carmine Pecorelli Julio \u00e0 cet assassinat servait \u00e0 notre groupe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:42) [72%] :\r\nDerri\u00e8re \u00e7a, les labels, les inconv\u00e9nients. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:46) [97%] :\r\nPour faire un saut de qualit\u00e9 pour avoir des connexions avec les tribunaux. \r\nPour obtenir les faveurs de la justice, ce meurtre a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e, prot\u00e9g\u00e9 par un pouvoir politique ma\u00e7onnique judiciaire par des gens qui compte par monsieur vitale est. \r\nEt le mollet le meurtre de Pecorelli \u00e9tait juste, utile, il a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 par nez il ordonne c'est vital, nez qui a ordonn\u00e9 le meurtre de P\u00e9kin car il pouvait 15 une des probl\u00e8mes Avital, au nez et \u00e0 son groupe. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:20:31) [60%] :\r\nMieux encadrer, on est l\u00e0 au. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:35) [93%] :\r\nLe groupe politique, financier et judiciaire que savez -vous des int\u00e9r\u00eats de ces mafieux dans cet assassinat, cela ne les int\u00e9ressait pas directement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:46) [67%] :\r\n\u00e0 Bercy, on a indiqu\u00e9 au boulot. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:49) [75%] :\r\nMais, tout comme la bande mal Alain. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:52) [76%] :\r\nOh oh. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:53) [99%] :\r\nIls ont accept\u00e9 cette op\u00e9ration pour rendre service \u00e0 ce pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:59) [73%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:00) [88%] :\r\nDont je vous ai parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:01) [79%] :\r\nLes mots auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:02) [99%] :\r\nAfin d'obtenir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:04) [66%] :\r\nQui fait l'avait toute chose pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:09) [75%] :\r\nTout ce dont il disait avoir besoin tribunaux intervention politique il volait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:27) [91%] :\r\nC'est alors qu'\u00e9clate la querelle tant attendu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:42) [89%] :\r\nL'avocat de Claudio vit prend \u00e0 partie tout le tribunal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:47) [94%] :\r\nIl fustige l'attention port\u00e9e au t\u00e9moignage de ce chef de bande. \r\nMalgr\u00e9 la demande d'apaisement du juge charg\u00e9 de pr\u00e9sider les d\u00e9bats et une partie civile qui entend faire admettre la recevabilit\u00e9 de son t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:05) [95%] :\r\nClaudio Vitale s'adresse quant \u00e0 lui un peu plus tard \u00e0 la presse dans le Hall du palais de justice. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:11) [84%] :\r\nVolkswagen et o\u00f9 la main, nous payerons les gr\u00e2ces d'erreurs que l'on conna\u00eet aujourd'hui dans le coup en fonction, a dit minist\u00e8re publie l'objet la gestion de la v\u00e9rit\u00e9, il faut se m\u00e9fier des repentis et \u00e0 un ces gens ont de grosses t\u00eates en vers la justice, on dit -elle, il faut savoir ce que signifie la on ma\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 dans les mains d'un repenti, on est en train de rompre la l\u00e9galit\u00e9 de cette du syst\u00e8me d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:41) [90%] :\r\nLe d\u00e9fenseur de vie talonne demande \u00e0 tous les avocats de se retirer en guise de protestation, il invoque le fait que des criminels dans l'impunit\u00e9 \u00e9tait garantie par la justice en \u00e9change de leur d\u00e9position ne saurait \u00eatre des t\u00e9moins cr\u00e9dibles leur accusation serait destin\u00e9e \u00e0 rendre service \u00e0 la justice dans le pire des cas, il aurait \u00eatre est ce qu'on leur a demand\u00e9 de dire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:07) [83%] :\r\nC'est la c'est la Turquie sur c'est la si la justice peut-\u00eatre ainsi berner et et les proc\u00e8s se transformer en pharmacie plus au Losc o\u00f9 chacun du, \u00e0 commencer par les jeunes est otage des collaborateurs la justice tente voix qui visiblement ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 surprise c'est vraiment l'affaire de tous les aliments, la ville. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:28) [90%] :\r\nMalgr\u00e9 les protestations v\u00e9h\u00e9mentes de l'avocat de Claudio talonne et les adresse \u00e0 ses confr\u00e8res, leur demandant de d\u00e9serter la justice ordonn\u00e9 dans le tribunal de P\u00e9ronne, aucun avocat ne quitte l'audience, les journalistes, impressionn\u00e9 par ce 1er incident r\u00e9alise quant \u00e0 eux rapidement que ses acc\u00e8s de col\u00e8re font en fait partie de la strat\u00e9gie de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:53) [86%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:55) [94%] :\r\nTous savent que dans quelques minutes, le proc\u00e8s continuera car il n'existe pas la moindre preuve attestant que la justice a dict\u00e9 la d\u00e9position des t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:12) [98%] :\r\nLes esprits se Calment la proc\u00e9dure reprend son cours. \r\nLe chef de gang ayant d\u00e9nonc\u00e9 peu avant que la Audio vite Alone comme instigateur du meurtre contre le journaliste Pecorelli reprend son r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:27) [92%] :\r\nThales. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:28) [87%] :\r\nQuel int\u00e9r\u00eat Mansier et dans le meurtre de Pecorelli, il a donn\u00e9 \u00e9galement sur listes les int\u00e9r\u00eats \u00e9taient les m\u00eames leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9taient les m\u00eames, par la suite, je me suis rendu compte que pas toute la mafia s'il voulait se trouver m\u00eal\u00e9 \u00e0 cette histoire a une biche. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:47) [72%] :\r\nSi vous voulez \u00e7a dans la presse en Alg\u00e9rie un camion. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:51) [91%] :\r\nMais une partie de la mafia que j'identifie avec un certain Mario qui agissait \u00e0 Rome qui \u00e9tait ce Mario celui qu'aujourd'hui on conna\u00eet sous le nom de pipeau calendes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:12) [91%] :\r\nPippo Calo et le repr\u00e9sentant de Cosa Nostra \u00e0 Rome, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir procur\u00e9 \u00e0 Andreotti et avis talonne les tueurs de Pecorelli Pippo Calo et membre de la coupole, la commission de la plus importante de la mafia, condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 la prison \u00e0 vie pour meurtres et attentats tr\u00e8s actifs dans le trafic de drogue international lui aussi a \u00e9t\u00e9 \u00e9troitement li\u00e9 avec le banquier si dollar. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:42) [66%] :\r\nLes fronti\u00e8res mais pour la bombe aurait P\u00e9ninou d'\u00e9normes nappes \u00e0 Palermo une prime au martyre d'El Mina leur ne peuvent -elles pas, c'est \u00e0 f\u00e9minin l'AIEA que par des gosses s'annonce. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:57) [88%] :\r\nLe t\u00e9moin suivant \u00e0 la double casquette Gioacchino non il les m\u00e9decins mais aussi chefs mafieux \u00e0 balai. \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, il collabore avec la justice, gr\u00e2ce \u00e0 un jeu d'influence subtile auparavant il a apport\u00e9 beaucoup de votes aux chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates de Sicile, on demande au Docteur de confirmer son appartenance \u00e0 Cosa Nostra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:23) [81%] :\r\nIls ont un temps Olga un \u00e9cho Louis Laforgue, internet, j'ai fait partie de l'organisation criminelle cosa Nostra celle alors va par on avait d\u00e9cid\u00e9 que ma participation devait rester la plus secr\u00e8te possible qu'\u00e0 cause les de ma situation et un vol professionnelle un peu un politique et et alors quand Dalla, c'est pourquoi j'\u00e9tais consid\u00e9r\u00e9 comme un mafieux secret. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:52) [88%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Cosa Nostra, le Docteur Joaqu\u00edn Nino a fait une brillante carri\u00e8re dans la s\u00e9curit\u00e9 sociale, parall\u00e8lement \u00e0 ses d\u00e9buts dans un laboratoire d'analyses P\u00e9ninou occupent des fonctions au comit\u00e9 des caisses d'assurance, ce qui lui permet de jouir d'une influence politique et de trafiquer les attestations des patients en \u00e9change d'un vote pour les chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates, c'est ainsi que 2 patients puis 10 puissant mais il dit 1000 deviennent tour \u00e0 tour, les \u00e9lecteurs chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates, tous les m\u00e9decins italiens \u00e0 Palerme d\u00e9pendent du bureau de Penny d'eau et les influences de leur c\u00f4t\u00e9 leur client\u00e8le, les chr\u00e9tiens d\u00e9mocrates r\u00e9coltent les fruits du chantage exerc\u00e9 sur les patients et la s\u00e9curit\u00e9 sociale paye la facture pour les fausses attestations les invalidit\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9 et les maladies truqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:50) [89%] :\r\nEn 1994 Benigno quitte la mafia, il commence \u00e0 collaborer avec la justice. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:34) [94%] :\r\nDemain la suite de cette \u00e9vocation des proc\u00e8s antimafia dans la perspective du nouveau film de Marco Bellocchio le tra\u00eetre tradi actuellement dans les salles de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:48) [89%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec la participation d'Isabelle Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-31T13:10:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1671055", "internalArchiveId": "AA1804671371", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les dames", "publicationDate": "2019-10-30T20:15:00Z", "durationSec": 4839, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10751245.image", "alternativeTitle": ["Les dames"], "alternativeSummary": ["Elles sont c\u00e9libataires, veuves ou divorc\u00e9es, elles ont eu des enfants, des maris, un travail\u2026 \"Les dames\" entre dans l'intimit\u00e9 de cinq sexag\u00e9naires qui m\u00e8nent un discret combat contre la solitude, \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 les hommes ont d\u00e9sert\u00e9 leur paysage affectif. Avec sinc\u00e9rit\u00e9 et une touche d\u2019humour, elles nous font partager leurs espoirs comme leurs peines."], "variantIds": ["ece-10815204"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-30T21:35:15Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:11  10:00:05:12\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n10:00:05:17  10:00:23:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:23:05  10:00:27:15\r\n{\\an1}Claude Fran\u00e7ois\r\nBelles, belles, belles\r\n\r\n10:00:27:20  10:00:32:05\r\n{\\an1}-Belles, belles, belles\r\ncomme l'amour\r\n\r\n10:00:32:10  10:00:35:00\r\n{\\an1}Elles te rendront fou de joie\r\n\r\n10:00:35:05  10:00:37:23\r\n{\\an1}Fou de douleur,\r\nmais crois-moi plus fou\r\n\r\n10:00:38:04  10:00:41:10\r\n{\\an1}D'elles, d'elles, d'elles\r\nde jour en jour\r\n\r\n10:00:47:14  10:00:51:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:51:16  10:00:54:21\r\n{\\an1}-Alors, c'est un franc le billet ?\r\n\r\n10:00:55:02  10:00:57:00\r\n{\\an1}-C'est un franc le billet.\r\n\r\n10:00:57:05  10:00:59:22\r\n{\\an1}On devrait vous donner\r\nde la monnaie...\r\n\r\n10:01:00:03  10:01:01:14\r\n{\\an1}-On m'en donne pas.\r\n\r\n10:01:01:19  10:01:03:04\r\n{\\an1}-Merci, Madame.\r\n\r\n10:01:04:19  10:01:06:07\r\n{\\an1}Ca vous tente pas ?\r\n\r\n10:01:06:11  10:01:08:00\r\n{\\an1}\u00c7a tente quelqu'un ?\r\n\r\n10:01:10:02  10:01:11:12\r\n{\\an1}-Toi, t'en veux ?\r\n\r\n10:01:11:17  10:01:14:08\r\n{\\an1}Moi, je prends les meilleurs.\r\n\r\n10:01:14:12  10:01:16:20\r\n{\\an1}Ca sera les gagnants.\r\n-Peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:01:17:01  10:01:18:10\r\n{\\an1}3, 4...\r\n\r\n10:01:18:14  10:01:19:22\r\n{\\an1}Encore un.\r\n\r\n10:01:20:03  10:01:21:16\r\n{\\an1}-Celui-l\u00e0.\r\n\r\n10:01:24:10  10:01:25:14\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:01:25:19  10:01:28:02\r\n{\\an1}Voil\u00e0, Monsieur !\r\n-Merci.\r\n\r\n10:01:28:07  10:01:31:14\r\n{\\an1}-Voyez, on vous a fleuri.\r\n-C'est magnifique.\r\n\r\n10:01:34:16  10:01:39:17\r\n{\\an1}-Je suis vraiment tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e,\r\nle nombre de messieurs qu'il y a.\r\n\r\n10:01:39:22  10:01:41:03\r\n{\\an1}-Ben oui.\r\n\r\n10:01:41:08  10:01:44:07\r\n{\\an1}-Dans d'autres endroits,\r\nc'est pas le cas.\r\n\r\n10:01:44:11  10:01:48:09\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:01:48:13  10:01:53:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:54:04  10:02:32:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:32:23  10:02:56:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:57:15  10:03:01:19\r\n{\\an1}Je trouve que les hommes de mon \u00e2ge,\r\nils font vieux.\r\n\r\n10:03:02:00  10:03:03:21\r\n{\\an1}J'en connais pas beaucoup\r\n\r\n10:03:04:02  10:03:05:11\r\n{\\an1}qui sont dynamiques.\r\n\r\n10:03:05:15  10:03:08:02\r\n{\\an1}Le terrible,\r\nc'est qu'ils recherchent\r\n\r\n10:03:08:07  10:03:10:18\r\n{\\an1}des femmes\r\nbeaucoup plus jeunes, eux.\r\n\r\n10:03:10:23  10:03:15:19\r\n{\\an1}Et je trouve que notre soci\u00e9t\u00e9 est\r\nmal fichue parce que maintenant,\r\n\r\n10:03:16:00  10:03:19:14\r\n{\\an1}les femmes devraient\r\nprendre des hommes plus jeunes.\r\n\r\n10:03:19:19  10:03:23:14\r\n{\\an1}Parce que les femmes\r\nvieillissent mieux que les hommes.\r\n\r\n10:03:25:07  10:03:27:09\r\n{\\an1}Au th\u00e9\u00e2tre, on en a deux.\r\n\r\n10:03:27:13  10:03:31:06\r\n{\\an1}Danse contemporaine,\r\non n'\u00e9tait que des femmes.\r\n\r\n10:03:32:07  10:03:35:10\r\n{\\an1}Ah, je fais encore\r\nde la danse du monde.\r\n\r\n10:03:35:14  10:03:37:04\r\n{\\an1}Y a pas un homme.\r\n\r\n10:03:37:09  10:03:41:19\r\n{\\an1}Dans n'importe quelle activit\u00e9,\r\ny a jamais d'hommes.\r\n\r\n10:03:42:00  10:03:45:08\r\n{\\an1}\"O\u00f9 sont les hommes ?\",\r\ncomme dirait Juvet.\r\n\r\n10:03:45:12  10:03:46:20\r\n{\\an1}-Attention...\r\n\r\n10:03:47:01  10:03:48:12\r\n{\\an1}Tic !\r\n\r\n10:03:48:17  10:03:50:00\r\n{\\an1}Tenir !\r\n\r\n10:03:50:05  10:03:51:12\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:03:51:17  10:03:54:11\r\n{\\an1}Bouchon.\r\n-On dirait une chirurgienne.\r\n\r\n10:03:57:22  10:04:01:15\r\n{\\an1}-J'ai laiss\u00e9 ma housse\r\nde lunettes quelque part ?\r\n\r\n10:04:04:23  10:04:08:21\r\n{\\an1}-Oui, vous connaissez,\r\nmon cher Plume, ma petite manie !\r\n\r\n10:04:09:02  10:04:11:06\r\n{\\an1}Bien innocente, d'ailleurs.\r\n\r\n10:04:11:11  10:04:14:16\r\n{\\an1}Je n'ai pas pu r\u00e9sister\r\nau d\u00e9sir de cueillir\r\n\r\n10:04:14:21  10:04:18:03\r\n{\\an1}un plein panier de champignons.\r\n-Ciel !\r\n\r\n10:04:18:08  10:04:21:10\r\n{\\an1}Le public rit\r\n\r\n10:04:21:14  10:04:23:21\r\n{\\an1}-Mais tu mets tout sur Gilbert !\r\n\r\n10:04:24:02  10:04:26:17\r\n{\\an1}-Mais non,\r\nje mets pas tout sur Gilbert.\r\n\r\n10:04:26:22  10:04:28:23\r\n{\\an1}-T'auras les cheveux tout...\r\n\r\n10:04:29:04  10:04:35:09\r\n{\\an1}-C'est vrai que le regard d'un\r\nhomme, c'est toujours int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:39:18\r\n{\\an1}Y a des choses\r\no\u00f9 on doit faire son deuil\r\n\r\n10:04:39:23  10:04:43:15\r\n{\\an1}apr\u00e8s un veuvage,\r\nc'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:04:43:20  10:05:02:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:02:13  10:05:10:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:13:00  10:05:14:09\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n10:05:14:13  10:05:46:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:47:00  10:05:48:20\r\n{\\an1}-Oh, l\u00e0 ! Pur\u00e9e !\r\n\r\n10:05:54:03  10:05:58:00\r\n{\\an1}Si on parle de mon mariage,\r\nj'ai eu un bon mariage.\r\n\r\n10:05:58:05  10:06:02:02\r\n{\\an1}J'ai eu un bon mari,\r\nj'ai eu vraiment une belle vie.\r\n\r\n10:06:02:07  10:06:05:11\r\n{\\an1}J'\u00e9tais tr\u00e8s heureuse l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:06:05:15  10:06:11:01\r\n{\\an1}Et puis ma foi, mon mari\r\nest tomb\u00e9 amoureux d'une autre dame.\r\n\r\n10:06:11:06  10:06:15:10\r\n{\\an1}L\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur; j'ai perdu\r\nquinze kilos en trois mois.\r\n\r\n10:06:16:21  10:06:18:12\r\n{\\an1}Salut, tout le monde !\r\n\r\n10:06:18:17  10:06:19:22\r\n{\\an1}Tous\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n10:06:20:03  10:06:21:23\r\n{\\an1}-Salut, comment tu vas ?\r\n\r\n10:06:22:04  10:06:23:20\r\n{\\an1}-Jusque-l\u00e0, \u00e7a va.\r\n\r\n10:06:24:01  10:06:26:19\r\n{\\an1}Ca va mieux ? T'as re\u00e7u ta dose ?\r\n\r\n10:06:27:00  10:06:28:11\r\n{\\an1}-Oui ! Ciao.\r\n\r\n10:06:28:16  10:06:35:02\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n10:06:35:07  10:06:37:07\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante\r\n\r\n10:06:37:11  10:06:46:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:47:04  10:07:22:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:22:05  10:07:23:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:23:14  10:07:35:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:35:11  10:07:49:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:50:01  10:08:01:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:01:11  10:08:04:01\r\n{\\an1}Musique lente et m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:08:04:06  10:08:17:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:17:12  10:08:21:09\r\n{\\an1}...\r\nBrouhaha venant de la rue\r\n\r\n10:08:21:13  10:08:33:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:33:06  10:08:37:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:37:11  10:08:40:22\r\n{\\an1}J'ai pris un petit studio,\r\nun petit appartement,\r\n\r\n10:08:41:03  10:08:43:02\r\n{\\an1}parce que c'est plus intime.\r\n\r\n10:08:43:07  10:08:45:03\r\n{\\an1}Je me sens plus \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:08:45:08  10:08:50:03\r\n{\\an1}Je me sens comme si j'avais 15 ans\r\net que je quittais les parents,\r\n\r\n10:08:50:08  10:08:52:19\r\n{\\an1}que j'avais\r\nmon premier appartement.\r\n\r\n10:08:53:00  10:08:55:09\r\n{\\an1}Je veux du bruit dans la rue\r\n\r\n10:08:55:13  10:08:57:12\r\n{\\an1}car je me sens en famille.\r\n\r\n10:08:57:17  10:09:00:12\r\n{\\an1}C'est comme si\r\nje vivais avec les gens\r\n\r\n10:09:00:17  10:09:03:03\r\n{\\an1}ou dans un internat,\r\nen communaut\u00e9.\r\n\r\n10:09:03:08  10:09:08:08\r\n{\\an1}\u00c7a me rassure parce que si je vis\r\ndans un endroit compl\u00e8tement isol\u00e9,\r\n\r\n10:09:08:12  10:09:11:15\r\n{\\an1}sans bruit,\r\n\u00e7a me donne beaucoup d'angoisses.\r\n\r\n10:09:11:20  10:09:15:16\r\n{\\an1}Des phobies, des angoisses nocturnes,\r\ndes angoisses.\r\n\r\n10:09:15:21  10:09:18:04\r\n{\\an1}Ca me donne des vraies phobies.\r\n\r\n10:09:18:09  10:09:23:05\r\n{\\an1}Et tout d'un coup, je me sens seule,\r\ndu genre je suis seule au monde.\r\n\r\n10:09:23:10  10:09:24:17\r\n{\\an1}L\u00e0, pas.\r\n\r\n10:09:24:22  10:09:34:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:34:10  10:09:43:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:43:18  10:09:47:11\r\n{\\an1}Des oiseaux chantent\r\n\r\n10:09:50:10  10:10:06:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:07:00  10:10:08:15\r\n{\\an1}-Ah, voil\u00e0.\r\n\r\n10:10:08:20  10:10:10:14\r\n{\\an1}Oh, c'est joli.\r\n\r\n10:10:10:19  10:10:13:01\r\n{\\an1}Il se remet \u00e0 chanter.\r\n\r\n10:10:14:08  10:10:17:17\r\n{\\an1}Un oiseau chante\r\n\r\n10:10:17:22  10:10:19:10\r\n{\\an1}Superbe.\r\n\r\n10:10:19:14  10:10:23:01\r\n{\\an1}L\u00e0, j'aurais pu le prendre en photo.\r\n\r\n10:10:23:06  10:10:27:13\r\n{\\an1}Mais je me prom\u00e8ne pas toujours\r\navec mon 500, \u00e7a serait lourd.\r\n\r\n10:10:27:18  10:10:29:10\r\n{\\an1}Merci, l'oiseau !\r\n\r\n10:10:33:22  10:10:35:16\r\n{\\an1}\u00c7a, c'est mon arbre.\r\n\r\n10:10:36:07  10:10:38:11\r\n{\\an1}Ca, c'est mon arbre.\r\n\r\n10:10:38:15  10:10:44:05\r\n{\\an1}J'ai qu'\u00e0 venir, le prendre comme \u00e7a,\r\net puis savoir comment \u00e7a va.\r\n\r\n10:10:44:10  10:10:46:02\r\n{\\an1}Voil\u00e0, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:10:53:01  10:10:55:00\r\n{\\an1}Elle prend une photo\r\n\r\n10:10:55:18  10:10:57:11\r\n{\\an1}Ah ouais, ouais...\r\n\r\n10:10:57:16  10:11:08:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:10:13  10:11:12:05\r\n{\\an1}Elle prend une photo\r\n\r\n10:11:17:05  10:11:19:06\r\n{\\an1}(C'est mon petit th\u00e9, l\u00e0.)\r\n\r\n10:11:24:18  10:11:27:02\r\n{\\an1}Tu viens mon perroquet ? Viens.\r\n\r\n10:11:27:07  10:11:33:07\r\n{\\an1}Je pense pas que je suis quelqu'un\r\nde ritualis\u00e9, d'obsessionnel.\r\n\r\n10:11:33:11  10:11:35:12\r\n{\\an1}Je me sens pas rigide.\r\n\r\n10:11:35:17  10:11:39:09\r\n{\\an1}Mais je sens que je suis\r\nquelqu'un d'organis\u00e9.\r\n\r\n10:11:41:06  10:11:46:12\r\n{\\an1}Y a quelques ann\u00e9es,\r\nj'ai eu une histoire amoureuse.\r\n\r\n10:11:46:17  10:11:49:23\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s amoureuse d'un homme\r\n\r\n10:11:50:04  10:11:54:00\r\n{\\an1}qui avait\r\nun emploi du temps assez charg\u00e9.\r\n\r\n10:11:54:05  10:11:57:11\r\n{\\an1}Je me suis adapt\u00e9e\r\n\u00e0 SA disponibilit\u00e9.\r\n\r\n10:11:57:16  10:12:00:10\r\n{\\an1}Mais peut-\u00eatre trop, justement.\r\n\r\n10:12:00:14  10:12:04:05\r\n{\\an1}Je pensais avoir d\u00e9croch\u00e9\r\nla lune ou le gros lot,\r\n\r\n10:12:04:10  10:12:08:20\r\n{\\an1}et puis en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\nune cass\u00e9e de gueule monumentale.\r\n\r\n10:12:09:01  10:12:11:17\r\n{\\an1}Mais, peut-\u00eatre, l'\u00e2ge permet de...\r\n\r\n10:12:11:22  10:12:13:19\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre l'\u00e2ge permet\r\n\r\n10:12:14:00  10:12:16:00\r\n{\\an1}d'avoir des ressources.\r\n\r\n10:12:16:05  10:12:31:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:31:11  10:12:33:03\r\n{\\an1}Le perroquet piaille\r\n\r\n10:12:37:15  10:12:39:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:43:22  10:12:45:19\r\n{\\an1}-Salut, les zouzous !\r\n\r\n10:12:46:00  10:12:48:13\r\n{\\an1}Alors, on dit bonjour ? Hein ?\r\n\r\n10:12:49:19  10:12:51:17\r\n{\\an1}On chante un peu, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:12:59:11  10:13:01:15\r\n{\\an1}Je me sens entre deux eaux.\r\n\r\n10:13:01:20  10:13:06:11\r\n{\\an1}Des fois super bien,\r\npleine de projets, aller de l'avant.\r\n\r\n10:13:06:15  10:13:09:05\r\n{\\an1}Des jours, c'est l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:13:09:10  10:13:12:10\r\n{\\an1}C'est: \"Je fais quoi toute seule ?\"\r\n\r\n10:13:12:14  10:13:14:06\r\n{\\an1}\"C'est \u00e7a, la vie ?\"\r\n\r\n10:13:14:11  10:13:18:11\r\n{\\an1}\"Tu manges pas dans ta cuisine\r\ncar tu manges devant un mur.\"\r\n\r\n10:13:18:16  10:13:20:08\r\n{\\an1}Je ne me fais plus\r\n\r\n10:13:20:12  10:13:24:03\r\n{\\an1}\u00e0 manger depuis un an et demi,\r\nle four est tout neuf.\r\n\r\n10:13:25:17  10:13:30:16\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 m\u00e8re au foyer, j'ai ador\u00e9\r\n\u00e7a, j'aimais bien faire la cuisine.\r\n\r\n10:13:30:21  10:13:35:06\r\n{\\an1}J'aimais mon m\u00e9nage,\r\ncette vie de famille, les enfants,\r\n\r\n10:13:35:11  10:13:41:02\r\n{\\an1}aller les chercher \u00e0 l'\u00e9cole, faire\r\nles mangers de famille le dimanche.\r\n\r\n10:13:41:07  10:13:43:16\r\n{\\an1}Franchement, j'ai ador\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:13:43:21  10:13:48:18\r\n{\\an1}Si je pouvais tout retourner\r\nen arri\u00e8re, je me remets l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:13:48:23  10:13:52:15\r\n{\\an1}J'ai une belle vie maintenant,\r\nmais si je pouvais\r\n\r\n10:13:52:20  10:13:56:03\r\n{\\an1}juste rechanger,\r\nje retourne dans l'autre vie.\r\n\r\n10:13:59:08  10:14:02:06\r\n{\\an1}J'ai v\u00e9cu qu'au coup de foudre\r\ntoute ma vie.\r\n\r\n10:14:02:11  10:14:06:04\r\n{\\an1}C'est dur apr\u00e8s de se dire:\r\n\"Bon, je prends quand m\u00eame.\"\r\n\r\n10:14:06:09  10:14:09:17\r\n{\\an1}Le \"quand m\u00eame\", \u00e7a va pas,\r\n\u00e7a part faux \u00e0 la base.\r\n\r\n10:14:09:22  10:14:13:20\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 une ou deux fois danser,\r\nmais c'est nul.\r\n\r\n10:14:14:01  10:14:18:11\r\n{\\an1}Les hommes se disent:\r\n\"Ah, une nouvelle, on va voir si.\"\r\n\r\n10:14:18:15  10:14:20:00\r\n{\\an1}Ca, \u00e7a va pas.\r\n\r\n10:14:20:05  10:14:22:08\r\n{\\an1}En fait, pour dire la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n10:14:22:12  10:14:26:21\r\n{\\an1}vu maintenant l'\u00e2ge, je sais\r\nm\u00eame pas o\u00f9 aller les rencontrer.\r\n\r\n10:14:32:22  10:14:34:21\r\n{\\an1}On sonne \u00e0 la porte\r\n\r\n10:14:35:17  10:14:37:00\r\n{\\an1}-Salut.\r\n\r\n10:14:37:05  10:14:38:11\r\n{\\an1}Comment va ?\r\n\r\n10:14:38:16  10:14:39:23\r\n{\\an1}-Bien.\r\n\r\n10:14:41:05  10:14:44:09\r\n{\\an1}Je me suis \u00e9tabli\r\nla liste de la femme id\u00e9ale.\r\n\r\n10:14:44:13  10:14:47:06\r\n{\\an1}c'est le principe\r\nde la loi d'attraction.\r\n\r\n10:14:47:11  10:14:49:22\r\n{\\an1}-La femme id\u00e9ale, j'aime bien.\r\n-Oui...\r\n\r\n10:14:50:03  10:14:52:01\r\n{\\an1}-On r\u00eave tous.\r\n-Il faut r\u00eaver.\r\n\r\n10:14:52:06  10:14:53:17\r\n{\\an1}-Bon, prince charmant.\r\n\r\n10:14:55:04  10:14:57:13\r\n{\\an1}\"Testez gratuitement.\"\r\n\r\n10:14:58:11  10:15:02:07\r\n{\\an1}-\"Avec quels termes\r\nvous d\u00e9cririez-vous le mieux ?\"\r\n\r\n10:15:02:11  10:15:03:20\r\n{\\an1}\"Je suis grande.\"\r\n\r\n10:15:04:01  10:15:05:07\r\n{\\an1}-Mince.\r\n\r\n10:15:05:11  10:15:06:19\r\n{\\an1}-Ca, oui.\r\n\r\n10:15:07:00  10:15:08:09\r\n{\\an1}Sportive.\r\n\r\n10:15:08:13  10:15:11:01\r\n{\\an1}-C'est un peu b\u00eate de marquer \u00e7a.\r\n\r\n10:15:11:06  10:15:13:21\r\n{\\an1}Ca doit \u00eatre plus l\u00e9ger, plus sympa.\r\n\r\n10:15:14:02  10:15:17:05\r\n{\\an1}-Tu peux toujours\r\nchanger par la suite.\r\n\r\n10:15:17:10  10:15:19:03\r\n{\\an1}\"Je suis coquette.\"\r\n\r\n10:15:21:01  10:15:23:06\r\n{\\an1}C'est du marketing, c'est dur.\r\n\r\n10:15:23:11  10:15:26:21\r\n{\\an1}-C'est affreux,\r\nje crois que j'y arriverai jamais.\r\n\r\n10:15:27:02  10:15:31:02\r\n{\\an1}Chaleureuse: tu me vois comme \u00e7a ?\r\n-Chaleureuse et tendre.\r\n\r\n10:15:31:07  10:15:33:12\r\n{\\an1}-Ah ouais.\r\nElle rit\r\n\r\n10:15:33:17  10:15:36:20\r\n{\\an1}Alors, chaleureuse...\r\n\r\n10:15:37:01  10:15:39:11\r\n{\\an1}J'aimerais\r\nquelqu'un de s\u00e9curisant,\r\n\r\n10:15:39:16  10:15:42:14\r\n{\\an1}mais la s\u00e9curit\u00e9\r\nn'est pas dans le physique.\r\n\r\n10:15:42:19  10:15:45:10\r\n{\\an1}-Elle doit \u00eatre chez toi,\r\nla s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:15:45:14  10:15:48:11\r\n{\\an1}-T'as raison.\r\n-L'autre peut t'aider, mais...\r\n\r\n10:15:48:16  10:15:53:10\r\n{\\an1}Car \u00e7a se joue beaucoup aux ondes\r\nqu'on \u00e9met chacun d'entre nous.\r\n\r\n10:15:53:14  10:15:55:13\r\n{\\an1}T'as peur de l'abandon ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:15:55:18  10:15:57:11\r\n{\\an1}-Peur d'\u00eatre abandonn\u00e9e ?\r\n\r\n10:15:57:16  10:15:58:20\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:15:59:01  10:16:02:05\r\n{\\an1}-Ca, c'est important de travailler.\r\n-Je sais.\r\n\r\n10:16:02:10  10:16:06:11\r\n{\\an1}-C'est d'aller au-del\u00e0,\r\net tu dis: \"Tout se passe bien.\"\r\n\r\n10:16:06:16  10:16:11:12\r\n{\\an1}\"M\u00eame si on se quitte, \u00e7a fera mal,\r\nmais c'est une exp\u00e9rience pour moi.\"\r\n\r\n10:16:11:17  10:16:14:01\r\n{\\an1}Dis-toi \u00e7a avant de le rencontrer.\r\n\r\n10:16:14:06  10:16:18:11\r\n{\\an1}\"M\u00eame si \u00e7a \u00e9choue, je le transforme\r\nen exp\u00e9rience positive.\"\r\n\r\n10:16:19:20  10:16:35:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:35:19  10:16:39:17\r\n{\\an1}-Je le sens surtout pr\u00e9sent\r\ndans notre chambre\r\n\r\n10:16:39:22  10:16:42:23\r\n{\\an1}parce que\r\nje lui parle tout le temps,\r\n\r\n10:16:43:04  10:16:46:07\r\n{\\an1}je l'engueule,\r\nje r\u00e2le, je le fais rire.\r\n\r\n10:16:46:11  10:16:48:05\r\n{\\an1}Parce qu'il m'a dit\r\n\r\n10:16:48:10  10:16:52:15\r\n{\\an1}que je l'avais fait rire\r\njusqu'\u00e0 la fin de ses jours.\r\n\r\n10:16:52:20  10:16:55:11\r\n{\\an1}J'aime bien ce lit qui m'\u00e9coute.\r\n\r\n10:16:55:15  10:16:58:16\r\n{\\an1}Je lui dis:\r\n\"Tu sais, j'ai fait ta recette.\"\r\n\r\n10:16:58:21  10:17:01:14\r\n{\\an1}\"Aujourd'hui,\r\nj'ai achet\u00e9 des fraises.\"\r\n\r\n10:17:01:19  10:17:04:10\r\n{\\an1}\"Quelle horreur,\r\nau mois de f\u00e9vrier !\"\r\n\r\n10:17:04:14  10:17:07:07\r\n{\\an1}\"Ah, tu rousp\u00e8tes pas,\r\nquelle chance !\"\r\n\r\n10:17:07:11  10:17:09:15\r\n{\\an1}J'adore d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 mon mari.\r\n\r\n10:17:09:20  10:17:12:21\r\n{\\an1}Parce qu'il \u00e9tait\r\nquand m\u00eame un peu strict.\r\n\r\n10:17:13:02  10:17:17:05\r\n{\\an1}Je lui dis: \"Je d\u00e9sob\u00e9is;\r\napr\u00e8s tout, je fais ce que je veux.\"\r\n\r\n10:17:17:10  10:17:20:11\r\n{\\an1}J'ai toujours l'impression\r\nqu'il est d'accord.\r\n\r\n10:17:23:05  10:17:26:03\r\n{\\an1}Donc, \u00e7a fait une ann\u00e9e, ouais.\r\n\r\n10:17:26:08  10:17:28:03\r\n{\\an1}Ca fait une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:17:29:03  10:17:36:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:36:09  10:17:47:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:48:04  10:17:51:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le bureau de mon mari.\r\n\r\n10:17:51:08  10:17:58:23\r\n{\\an1}Mais j'ai pas le courage encore de\r\nl'habiter, de changer tout ce bazar.\r\n\r\n10:17:59:04  10:18:01:20\r\n{\\an1}Parce que je l'aime, ce bazar.\r\n\r\n10:18:02:01  10:18:03:19\r\n{\\an1}Mais...\r\n\r\n10:18:04:00  10:18:07:08\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est tous ses livres\r\nde th\u00e9ologie,\r\n\r\n10:18:07:12  10:18:09:03\r\n{\\an1}cin\u00e9ma, musique.\r\n\r\n10:18:09:08  10:18:10:16\r\n{\\an1}Ouais.\r\n\r\n10:18:10:21  10:18:14:17\r\n{\\an1}C'est plein de souvenirs,\r\nde poussi\u00e8re de son \u00e9poque.\r\n\r\n10:18:15:17  10:18:17:14\r\n{\\an1}Elle rit doucement\r\n\r\n10:18:19:19  10:18:24:11\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:18:24:16  10:19:18:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:18:16  10:19:29:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:29:20  10:19:58:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:01:10  10:20:03:13\r\n{\\an1}-Viens l\u00e0, viens, viens !\r\n\r\n10:20:03:18  10:20:05:10\r\n{\\an1}Allez, hop-hop-hop !\r\n\r\n10:20:05:14  10:20:07:05\r\n{\\an1}Viens, viens l\u00e0.\r\n\r\n10:20:08:08  10:20:10:02\r\n{\\an1}En avant, en avant !\r\n\r\n10:20:11:08  10:20:14:14\r\n{\\an1}On va aller\r\n\u00e0 la chasse aux sangliers.\r\n\r\n10:20:14:19  10:20:16:10\r\n{\\an1}Ouais !\r\n\r\n10:20:17:08  10:20:20:18\r\n{\\an1}-Moi, je vais prendre ma carabine\r\npour venir ici.\r\n\r\n10:20:20:23  10:20:22:06\r\n{\\an1}-Ah, oui.\r\n\r\n10:20:22:11  10:20:24:17\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9, hier, avec le soleil ?\r\n\r\n10:20:24:22  10:20:27:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Aujourd'hui, c'est bien.\r\n\r\n10:20:27:05  10:20:31:21\r\n{\\an1}-Celui qui va pas \u00e0 la chasse aux\r\nsangliers quand y a de la neige...\r\n\r\n10:20:32:02  10:20:34:08\r\n{\\an1}-Ils vont l\u00e2cher quels chiens ?\r\n\r\n10:20:34:12  10:20:35:22\r\n{\\an1}-La petite.\r\n\r\n10:20:36:03  10:20:40:07\r\n{\\an1}-C'est pour \u00e7a qu'il la prom\u00e8ne,\r\npour qu'elle se d\u00e9tente.\r\n\r\n10:20:40:11  10:20:42:14\r\n{\\an1}C'est du vieux matos, \u00e7a.\r\n\r\n10:20:42:19  10:20:44:13\r\n{\\an1}-Le mat\u00e9riel d'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:20:44:18  10:20:45:23\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:20:46:04  10:20:49:14\r\n{\\an1}N'emp\u00eache que...\r\n-J'en ai deux, trois paires.\r\n\r\n10:20:49:19  10:20:52:12\r\n{\\an1}-Salut.\r\n-Tu vas o\u00f9 avec tes crampons ?\r\n\r\n10:20:52:17  10:20:55:01\r\n{\\an1}-Je vais aux sangliers.\r\n\r\n10:20:55:06  10:21:00:20\r\n{\\an1}-Ils sont beaucoup moins farouches\r\nquand ils sont en p\u00e9riode de rut.\r\n\r\n10:21:01:01  10:21:02:17\r\n{\\an1}-L\u00e0, pour la photo...\r\n\r\n10:21:02:22  10:21:07:06\r\n{\\an1}-On va juste regarder\r\no\u00f9 sont les traces de descente.\r\n\r\n10:21:10:10  10:21:14:05\r\n{\\an1}Cinq, six, sept, huit...\r\n\r\n10:21:14:10  10:21:16:06\r\n{\\an1}Neuf... Ah non, huit.\r\n\r\n10:21:16:11  10:21:19:06\r\n{\\an1}-Ils ont pass\u00e9...\r\n-Y en a huit.\r\n\r\n10:21:21:04  10:21:24:00\r\n{\\an1}-Evidemment,\r\nla neige les trahit.\r\n\r\n10:21:24:05  10:21:25:15\r\n{\\an1}-Les pauvres.\r\n\r\n10:21:25:20  10:21:27:11\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:21:27:15  10:21:30:16\r\n{\\an1}Tu veux te cacher un peu\r\ndans la for\u00eat ?\r\n\r\n10:21:30:21  10:21:34:04\r\n{\\an1}-Si on est en lisi\u00e8re,\r\n\u00e7a ira tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:21:35:02  10:21:36:08\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:21:36:12  10:21:38:08\r\n{\\an1}-Je peux voir dedans ?\r\n\r\n10:21:39:10  10:21:41:08\r\n{\\an1}Dis donc, c'est lourd.\r\n\r\n10:21:41:12  10:21:43:18\r\n{\\an1}Je vais enlever mes lunettes.\r\n\r\n10:21:43:23  10:21:45:18\r\n{\\an1}Tiens voir mes lunettes.\r\n\r\n10:21:45:23  10:21:48:09\r\n{\\an1}-C'est pas\r\nta cacahu\u00e8te de pistolet.\r\n\r\n10:21:48:13  10:21:49:19\r\n{\\an1}-Non, non.\r\n\r\n10:21:50:00  10:21:51:05\r\n{\\an1}Ah ouais.\r\n\r\n10:21:54:05  10:21:59:05\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9couvert ce plaisir\r\nde la compagnie masculine\r\n\r\n10:21:59:10  10:22:04:13\r\n{\\an1}dans cette discipline\r\nun peu ancestrale de la chasse,\r\n\r\n10:22:04:18  10:22:08:06\r\n{\\an1}de cette solidarit\u00e9\r\nentre ces hommes.\r\n\r\n10:22:09:13  10:22:13:13\r\n{\\an1}Et comme j'ai pas\r\nun entourage masculin,\r\n\r\n10:22:13:18  10:22:16:20\r\n{\\an1}j'ai trouv\u00e9 des hommes, des fr\u00e8res\r\n\r\n10:22:17:01  10:22:21:07\r\n{\\an1}qui, c'est vrai,\r\nm'ont vraiment bien accueillie.\r\n\r\n10:22:21:11  10:22:45:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:45:16  10:22:47:22\r\n{\\an1}Un chien aboie au loin\r\n\r\n10:22:49:09  10:22:51:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:53:09  10:22:55:11\r\n{\\an1}Un tir retentit\r\n\r\n10:22:55:16  10:22:59:11\r\n{\\an1}Un animal crie, un chien aboie\r\n\r\n10:23:04:05  10:23:08:07\r\n{\\an1}Ta chienne l'a lev\u00e9 ?\r\n-T'as entendu quand elle a donn\u00e9 ?\r\n\r\n10:23:10:05  10:23:12:05\r\n{\\an1}-Ah, t'es pratique, toi.\r\n\r\n10:23:14:08  10:23:16:23\r\n{\\an1}-Oh l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0... Du premier coup ?\r\n\r\n10:23:17:04  10:23:18:19\r\n{\\an1}-T'as compt\u00e9 les coups ?\r\n\r\n10:23:19:00  10:23:21:06\r\n{\\an1}-Du premier coup, elle est morte.\r\n\r\n10:23:21:11  10:23:22:15\r\n{\\an1}Odile rit\r\n\r\n10:23:22:20  10:23:26:04\r\n{\\an1}-Marcel, t'as pas\r\nun couteau qui coupe ?\r\n\r\n10:23:26:09  10:23:28:10\r\n{\\an1}-Non, non, c'est bon, \u00e7a.\r\n\r\n10:23:29:13  10:23:34:10\r\n{\\an1}Les deux chasseurs crient ensemble\r\n-Oh !\r\n\r\n10:23:40:20  10:23:42:17\r\n{\\an1}-Ah ouais, jolie b\u00eate.\r\n\r\n10:23:45:11  10:23:47:15\r\n{\\an1}Odile\r\n-Tu vois, il a la trouille.\r\n\r\n10:23:47:20  10:23:49:01\r\n{\\an1}-Il a pas vu.\r\n\r\n10:23:49:06  10:23:50:17\r\n{\\an1}-Il est trouillard.\r\n\r\n10:23:50:22  10:23:52:14\r\n{\\an1}-Il est pas t\u00e9m\u00e9raire.\r\n\r\n10:23:52:19  10:23:54:17\r\n{\\an1}-Ils se foutent de la gueule\r\n\r\n10:23:54:22  10:23:56:06\r\n{\\an1}de mon chien.\r\n\r\n10:23:56:11  10:23:58:08\r\n{\\an1}-C'est le chien de chasse\r\n\r\n10:23:58:12  10:24:01:17\r\n{\\an1}d'une mamie de 60 ans\r\nbourr\u00e9e de principes.\r\n\r\n10:24:01:22  10:24:05:12\r\n{\\an1}Faut pas dire \u00e7a.\r\n-Avec certains principes.\r\n\r\n10:24:05:17  10:24:07:20\r\n{\\an1}-Organis\u00e9e.\r\n-Vieille fille.\r\n\r\n10:24:08:01  10:24:09:11\r\n{\\an1}-Quel salaud !\r\n\r\n10:24:09:16  10:24:11:21\r\n{\\an1}-C'est pas p\u00e9joratif.\r\n\r\n10:24:12:02  10:24:13:22\r\n{\\an1}Tu fais comme tu veux.\r\n\r\n10:24:14:03  10:24:16:06\r\n{\\an1}-C'est ce qu'on dit, \u00e7a.\r\n\r\n10:24:19:09  10:24:22:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:22:15  10:24:24:11\r\n{\\an1}...\r\n-Trois, quatre.\r\n\r\n10:24:24:15  10:24:27:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:28:03  10:24:30:11\r\n{\\an1}...\r\nUn, deux, trois.\r\n\r\n10:24:30:15  10:24:32:00\r\n{\\an1}On recommence.\r\n\r\n10:24:32:05  10:24:35:13\r\n{\\an1}Tenez bien les blanches.\r\n-C'est pas les blanches.\r\n\r\n10:24:35:18  10:24:37:00\r\n{\\an1}-Justine, voyons.\r\n\r\n10:24:37:05  10:24:38:10\r\n{\\an1}On recommence.\r\n\r\n10:24:38:14  10:24:39:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:40:03  10:24:41:16\r\n{\\an1}...\r\nPas trop long.\r\n\r\n10:24:41:21  10:24:43:20\r\n{\\an1}...\r\nPam, pam\r\n\r\n10:24:44:01  10:24:45:14\r\n{\\an1}Pensez \u00e0...\r\n\r\n10:24:45:19  10:24:49:13\r\n{\\an1}Voici l'automne\r\n\r\n10:24:49:18  10:24:51:00\r\n{\\an1}Comme \u00e7a.\r\n\r\n10:24:51:05  10:24:52:11\r\n{\\an1}Trois, quatre.\r\n\r\n10:24:52:15  10:24:57:15\r\n{\\an1}...\r\nPam, pam, pam, pam, pam\r\n\r\n10:24:57:20  10:24:59:12\r\n{\\an1}...\r\nPam\r\n\r\n10:24:59:17  10:25:14:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:14:17  10:25:17:21\r\n{\\an1}Voil\u00e0, les petites jeunes filles.\r\n\r\n10:25:19:11  10:25:23:04\r\n{\\an1}-On en aura deux.\r\n-J'aime pas trop ces desserts.\r\n\r\n10:25:23:09  10:25:26:02\r\n{\\an1}Mais caramel, je craque, je craque.\r\n\r\n10:25:27:05  10:25:29:19\r\n{\\an1}-T'adores le caramel.\r\n-J'aime bien.\r\n\r\n10:25:30:00  10:25:31:19\r\n{\\an1}Au revoir, les filles.\r\n\r\n10:25:32:00  10:25:33:09\r\n{\\an1}Attention !\r\n\r\n10:25:35:14  10:25:39:02\r\n{\\an1}Toujours contre le mur,\r\nje vous regarde.\r\n\r\n10:25:40:05  10:25:41:15\r\n{\\an1}Au revoir !\r\n\r\n10:25:44:23  10:25:47:19\r\n{\\an1}Comme j'ai toujours pas\r\nde petits-enfants,\r\n\r\n10:25:48:00  10:25:50:20\r\n{\\an1}pour moi,\r\nc'est un peu mes petits-enfants.\r\n\r\n10:25:51:01  10:25:54:20\r\n{\\an1}Une petite fille m'a dit:\r\n\"Tu es une grand-maman fl\u00fbte !\"\r\n\r\n10:25:56:03  10:26:00:09\r\n{\\an1}Et pour moi, c'est mon\r\nrafra\u00eechissoir de l'\u00e2me, les petits.\r\n\r\n10:26:00:13  10:26:03:18\r\n{\\an1}Les petits,\r\nc'est vraiment un cadeau.\r\n\r\n10:26:03:23  10:26:07:02\r\n{\\an1}Elle chantonne joyeusement\r\n\r\n10:26:07:07  10:26:09:16\r\n{\\an1}Je suis entr\u00e9e au Conservatoire\r\n\r\n10:26:09:21  10:26:14:13\r\n{\\an1}pour faire du violon, puis\r\nje suis devenue prof de fl\u00fbte \u00e0 bec.\r\n\r\n10:26:14:18  10:26:17:08\r\n{\\an1}J'ai continu\u00e9 de faire de la danse.\r\n\r\n10:26:17:12  10:26:19:16\r\n{\\an1}Et comme une femme de pasteur,\r\n\r\n10:26:19:21  10:26:23:18\r\n{\\an1}j'ai fait plein de choses\r\nquand m\u00eame assez astreignantes.\r\n\r\n10:26:23:23  10:26:27:12\r\n{\\an1}Fallait tout le temps recevoir,\r\ny avait des ap\u00e9ritifs\r\n\r\n10:26:27:17  10:26:30:08\r\n{\\an1}tous les dimanches apr\u00e8s le culte,\r\n\r\n10:26:30:12  10:26:33:07\r\n{\\an1}des concerts\r\ntoutes les deux semaines.\r\n\r\n10:26:33:11  10:26:37:01\r\n{\\an1}On faisait aussi\r\nl'organisation de la r\u00e9ception.\r\n\r\n10:26:37:06  10:26:40:18\r\n{\\an1}La musique a \u00e9t\u00e9 vraiment\r\nmon refuge, c'\u00e9tait tout.\r\n\r\n10:26:55:04  10:26:59:19\r\n{\\an1}On m'a dit y a pas longtemps\r\nque j'avais pas l'air d'une veuve.\r\n\r\n10:27:00:00  10:27:01:17\r\n{\\an1}Je trouve horrible\r\n\r\n10:27:01:22  10:27:03:15\r\n{\\an1}de dire \u00e7a \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n10:27:03:20  10:27:06:17\r\n{\\an1}Je me donne beaucoup de peine\r\nd'\u00eatre joyeuse\r\n\r\n10:27:06:22  10:27:09:23\r\n{\\an1}et de prendre les choses\r\ncomme elles viennent.\r\n\r\n10:27:10:04  10:27:12:15\r\n{\\an1}Mais je peux pas jouer \u00e0 la veuve.\r\n\r\n10:27:12:20  10:27:15:11\r\n{\\an1}Je peux pas,\r\nc'est pas mon caract\u00e8re.\r\n\r\n10:27:20:02  10:27:23:07\r\n{\\an1}J'ai toujours aim\u00e9\r\nla compagnie des hommes.\r\n\r\n10:27:23:11  10:27:26:11\r\n{\\an1}Enfin, j'ai eu\r\nqu'un homme dans ma vie.\r\n\r\n10:27:26:16  10:27:30:22\r\n{\\an1}Les femmes ont beaucoup de peine\r\nde faire des compliments.\r\n\r\n10:27:31:03  10:27:32:21\r\n{\\an1}Un homme, oui, il dira:\r\n\r\n10:27:33:02  10:27:36:17\r\n{\\an1}\"Aujourd'hui,\r\nt'es vraiment pimpante\"; \u00e7a aide !\r\n\r\n10:27:36:22  10:27:39:14\r\n{\\an1}Y a des jours o\u00f9 on se trouve moche,\r\n\r\n10:27:39:19  10:27:43:22\r\n{\\an1}et on se dit: \"Ma pauvre,\r\ntu ferais mieux de pas sortir.\"\r\n\r\n10:27:44:03  10:27:47:13\r\n{\\an1}L\u00e0, un homme est\r\nplus flatteur, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n10:27:54:21  10:27:56:15\r\n{\\an1}Elle sifflote\r\n\r\n10:27:56:20  10:28:01:07\r\n{\\an1}-Non, je me suis jamais\r\ntrouv\u00e9e vraiment belle, non.\r\n\r\n10:28:01:11  10:28:05:14\r\n{\\an1}Et puis maintenant,\r\nje me trouve carr\u00e9ment moche.\r\n\r\n10:28:07:09  10:28:08:19\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t pantalon ?\r\n\r\n10:28:09:00  10:28:10:08\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t pantalon.\r\n\r\n10:28:10:12  10:28:12:11\r\n{\\an1}Je suis plut\u00f4t pantalon.\r\n\r\n10:28:12:16  10:28:16:01\r\n{\\an1}-On pourra\r\nfaire un tour dans le magasin\r\n\r\n10:28:16:06  10:28:18:12\r\n{\\an1}pour voir ce qui vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:28:18:17  10:28:20:02\r\n{\\an1}Ici, c'est...\r\n\r\n10:28:20:07  10:28:22:03\r\n{\\an1}Bienvenue.\r\n-Ah, joli !\r\n\r\n10:28:22:08  10:28:24:18\r\n{\\an1}Alors \u00e7a j'aime pas du tout.\r\n\r\n10:28:24:23  10:28:26:14\r\n{\\an1}J'aime pas du tout.\r\n\r\n10:28:26:19  10:28:30:06\r\n{\\an1}J'aime pas le tissu,\r\nj'aime pas la couleur.\r\n\r\n10:28:30:11  10:28:32:21\r\n{\\an1}Le beige, j'ai un peu de peine.\r\n\r\n10:28:33:02  10:28:36:06\r\n{\\an1}Ca, j'ai horreur,\r\nles pantalons pas longs.\r\n\r\n10:28:36:11  10:28:37:17\r\n{\\an1}-Et puis \u00e7a ?\r\n\r\n10:28:38:12  10:28:41:10\r\n{\\an1}-C'est classique.\r\n-La coupe est moderne.\r\n\r\n10:28:41:14  10:28:43:11\r\n{\\an1}Ca, c'est magnifique.\r\n\r\n10:28:43:16  10:28:45:01\r\n{\\an1}Essaie.\r\n\r\n10:28:48:07  10:28:49:19\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s joli.\r\n\r\n10:28:50:00  10:28:52:00\r\n{\\an1}Regarde dans le miroir.\r\n\r\n10:28:54:12  10:28:57:13\r\n{\\an1}-Ah, y a une martingale derri\u00e8re.\r\n\r\n10:28:57:18  10:29:00:03\r\n{\\an1}-Regarde l'\u00e9l\u00e9gance que tu as.\r\n\r\n10:29:03:01  10:29:06:08\r\n{\\an1}Trop de beige.\r\n-Trop de beige tue le beige.\r\n\r\n10:29:10:11  10:29:12:05\r\n{\\an1}Mon Dieu, mon Dieu !\r\n\r\n10:29:12:10  10:29:15:18\r\n{\\an1}-La couleur te va bien.\r\n-Je te le fais pas dire.\r\n\r\n10:29:15:23  10:29:17:11\r\n{\\an1}J'adore le rouge.\r\n\r\n10:29:17:15  10:29:20:18\r\n{\\an1}C'est beau, je suis d'accord.\r\n\r\n10:29:20:23  10:29:24:23\r\n{\\an1}-On va de nouveau rentrer le ventre.\r\n-Mais je te jure...\r\n\r\n10:29:25:04  10:29:28:10\r\n{\\an1}Elles rient\r\n\r\n10:29:28:14  10:29:30:17\r\n{\\an1}J'ai droit \u00e0 un quatre mains.\r\n\r\n10:29:30:22  10:29:33:12\r\n{\\an1}Y en a deux qui mettent la couleur ?\r\n\r\n10:29:34:21  10:29:37:17\r\n{\\an1}-Ca sera la m\u00eame chose.\r\n-Ca va, alors.\r\n\r\n10:29:37:22  10:29:39:05\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:29:51:11  10:29:53:08\r\n{\\an1}L'artiste au travail.\r\n\r\n10:29:58:22  10:30:01:07\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'il me fait, l\u00e0 ?\r\n\r\n10:30:01:11  10:30:02:16\r\n{\\an1}Vous coupez ?\r\n\r\n10:30:02:21  10:30:04:20\r\n{\\an1}-C'est de la sculpture.\r\n\r\n10:30:05:01  10:30:06:17\r\n{\\an1}-Comme les arbres ?\r\n\r\n10:30:06:22  10:30:08:05\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:30:18:20  10:30:22:21\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis de ce que tu vas dire.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:30:29:13  10:30:32:19\r\n{\\an1}C'est spectaculaire ?\r\nJ'ai dix ans de moins ?\r\n\r\n10:30:33:00  10:30:34:08\r\n{\\an1}-J'aime bien.\r\n\r\n10:30:34:12  10:30:35:23\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:30:36:04  10:30:39:19\r\n{\\an1}Je vais mettre\r\nencore un tout petit peu de...\r\n\r\n10:30:46:03  10:30:48:09\r\n{\\an1}-La combi, c'est sympa.\r\n\r\n10:30:48:13  10:30:50:23\r\n{\\an1}Vraiment sympa, la combi.\r\n\r\n10:30:51:04  10:30:52:17\r\n{\\an1}-T'es toute belle.\r\n\r\n10:30:52:22  10:30:55:15\r\n{\\an1}Les cheveux...\r\n-Oui, la coupe...\r\n\r\n10:30:55:20  10:30:57:11\r\n{\\an1}Je chercherais pas\r\n\r\n10:30:57:15  10:31:03:09\r\n{\\an1}quelqu'un pour vivre avec moi, mais\r\nun compagnon pour aller au concert,\r\n\r\n10:31:03:13  10:31:08:13\r\n{\\an1}aller au th\u00e9\u00e2tre, faire des voyages:\r\nc'est \u00e7a que je chercherais.\r\n\r\n10:31:08:18  10:31:10:16\r\n{\\an1}Mais c'est vrai\r\n\r\n10:31:10:21  10:31:13:19\r\n{\\an1}que les messieurs, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:31:14:00  10:31:18:14\r\n{\\an1}Je suis mieux toute seule\r\nque mal accompagn\u00e9e, de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n10:31:18:19  10:31:20:04\r\n{\\an1}Alors voil\u00e0.\r\n\r\n10:31:20:09  10:31:32:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:37:05  10:31:38:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:31:38:15  10:31:40:14\r\n{\\an1}Les hommes de ma g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:31:40:19  10:31:43:20\r\n{\\an1}vont vouloir\r\nque je lave les chaussettes\r\n\r\n10:31:44:01  10:31:46:18\r\n{\\an1}et que je fasse \u00e0 manger, donc...\r\n\r\n10:31:46:23  10:31:51:12\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait\r\nce que je recherche.\r\n\r\n10:31:56:06  10:31:59:16\r\n{\\an1}J'ai lu Beno\u00eete Groult,\r\nf\u00e9ministe par excellence.\r\n\r\n10:31:59:21  10:32:02:13\r\n{\\an1}J'\u00e9tais plut\u00f4t\r\ndans cette mouvance-l\u00e0.\r\n\r\n10:32:02:18  10:32:07:19\r\n{\\an1}J'avais pas le droit de vote quand\r\nj'avais vingt ans, je l'ai acquis.\r\n\r\n10:32:08:00  10:32:10:20\r\n{\\an1}Je pouvais pas\r\nutiliser mon propre compte\r\n\r\n10:32:11:01  10:32:14:08\r\n{\\an1}sans l'aide de mon mari,\r\nmaintenant c'est bon.\r\n\r\n10:32:14:12  10:32:19:05\r\n{\\an1}On va pas retomber\r\ndans un patriarcat d'arri\u00e8re-garde.\r\n\r\n10:32:23:18  10:32:29:18\r\n{\\an1}Je suis journaliste,\r\nmais j'\u00e9tais t\u00e9l\u00e9phoniste \u00e0 la base.\r\n\r\n10:32:29:23  10:32:32:01\r\n{\\an1}J'ai grimp\u00e9 les \u00e9chelons\r\n\r\n10:32:32:06  10:32:37:05\r\n{\\an1}en \u00e9tant employ\u00e9e de bureau,\r\nsecr\u00e9taire, secr\u00e9taire de direction.\r\n\r\n10:32:38:19  10:32:41:23\r\n{\\an1}Je suis contente\r\ndu parcours que j'ai fait.\r\n\r\n10:32:42:04  10:32:45:03\r\n{\\an1}Alors \u00e9videmment,\r\nje l'ai mieux r\u00e9ussi\r\n\r\n10:32:45:08  10:32:47:19\r\n{\\an1}que ma vie affective, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:32:56:01  10:32:58:15\r\n{\\an1}Pascal, 67 ans,\r\n\r\n10:32:58:20  10:33:03:22\r\n{\\an1}appr\u00e9ciant litt\u00e9rature, op\u00e9ra,\r\nrandonn\u00e9e... Ca, \u00e7a me pla\u00eet.\r\n\r\n10:33:04:03  10:33:08:08\r\n{\\an1}Faut vraiment que les gens\r\nappr\u00e9cient la randonn\u00e9e.\r\n\r\n10:33:09:19  10:33:11:09\r\n{\\an1}C'est un bureau ?\r\n\r\n10:33:11:13  10:33:13:06\r\n{\\an1}Vous \u00eates une agence ?\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:17:10\r\n{\\an1}Pardon, alors,\r\nc'est pas ce que je cherchais.\r\n\r\n10:33:19:23  10:33:24:05\r\n{\\an1}-Oui, bonjour, je vous t\u00e9l\u00e9phone\r\nau sujet de votre annonce.\r\n\r\n10:33:24:10  10:33:27:04\r\n{\\an1}Vous serait-il possible\r\nde me rappeler ?\r\n\r\n10:33:30:09  10:33:31:16\r\n{\\an1}Au suivant.\r\n\r\n10:33:33:12  10:33:35:20\r\n{\\an1}-Faut pas chercher quelqu'un.\r\n\r\n10:33:36:01  10:33:38:07\r\n{\\an1}Ca, je l'ai fait au d\u00e9but.\r\n\r\n10:33:38:11  10:33:42:12\r\n{\\an1}J'ai essay\u00e9 de me forcer\r\n\u00e0 aller voir des matches de hockey,\r\n\r\n10:33:42:17  10:33:46:07\r\n{\\an1}d'aller au restaurant,\r\nde faire des voyages culturels,\r\n\r\n10:33:46:11  10:33:48:23\r\n{\\an1}de faire partie\r\nd'un groupe de marche.\r\n\r\n10:33:49:04  10:33:53:08\r\n{\\an1}J'ai rencontr\u00e9 du monde, mais\r\nj'ai jamais eu un coup de coeur.\r\n\r\n10:33:56:11  10:33:58:00\r\n{\\an1}Ben voil\u00e0.\r\n\r\n10:33:59:06  10:34:01:05\r\n{\\an1}Encore un l\u00e0 derri\u00e8re.\r\n\r\n10:34:03:20  10:34:07:22\r\n{\\an1}J'ai pass\u00e9 du statut\r\nde vie de princesse \u00e0 une vie de:\r\n\r\n10:34:08:03  10:34:12:05\r\n{\\an1}\"Ben, vas-y, d\u00e9brouille-toi,\r\nmaintenant t'es \u00e0 la rue.\"\r\n\r\n10:34:12:10  10:34:14:10\r\n{\\an1}Comment g\u00e9rer un budget ?\r\n\r\n10:34:14:14  10:34:18:11\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, mon mari\r\ns'occupait du gros oeuvre.\r\n\r\n10:34:18:16  10:34:22:22\r\n{\\an1}Il chapeautait, et sa petite femme,\r\nelle chapeautait\r\n\r\n10:34:23:03  10:34:26:07\r\n{\\an1}le m\u00e9nage, les enfants,\r\nla vie de famille,\r\n\r\n10:34:26:11  10:34:30:04\r\n{\\an1}son argent de poche familial,\r\nmais pas tout le reste.\r\n\r\n10:34:30:09  10:34:34:11\r\n{\\an1}J'avais plein d'id\u00e9es:\r\nen automne je d\u00e9corais tout automne,\r\n\r\n10:34:34:16  10:34:38:03\r\n{\\an1}au printemps tout printemps,\r\n\u00e0 P\u00e2ques tout P\u00e2ques.\r\n\r\n10:34:38:08  10:34:43:09\r\n{\\an1}J'avais le temps, les moyens,\r\nl'\u00e9nergie pour faire tout \u00e7a.\r\n\r\n10:34:52:15  10:34:54:00\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n\r\n10:34:54:21  10:34:56:14\r\n{\\an1}Vous allez bien ?\r\n\r\n10:34:56:19  10:35:00:04\r\n{\\an1}Je reste l\u00e0\r\nparce que les enfants vont chanter.\r\n\r\n10:35:00:09  10:35:02:01\r\n{\\an1}Je resterai l\u00e0.\r\n-Extra.\r\n\r\n10:35:02:06  10:35:06:02\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pas toute seule,\r\nquelqu'un va venir.\r\n\r\n10:35:06:07  10:35:08:22\r\n{\\an1}Je vous mets\r\nun beau jeune homme \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:35:09:03  10:35:12:03\r\n{\\an1}-C'est pour rigoler.\r\n-Je dis \u00e7a pour rigoler.\r\n\r\n10:35:12:08  10:35:13:17\r\n{\\an1}Comme \u00e7a.\r\n\r\n10:35:13:22  10:35:15:09\r\n{\\an1}C'est parfait.\r\n\r\n10:35:18:23  10:35:29:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:29:08  10:35:33:06\r\n{\\an1}-Stop, c'\u00e9tait pas ensemble,\r\net c'\u00e9tait d'un lent !\r\n\r\n10:35:34:12  10:35:36:16\r\n{\\an1}-L\u00e0, 67, c'\u00e9tait tire...\r\n\r\n10:35:36:21  10:35:38:15\r\n{\\an1}Pousse-tire.\r\n\r\n10:35:38:20  10:35:40:14\r\n{\\an1}67, t'arrives pas.\r\n\r\n10:35:40:19  10:35:43:06\r\n{\\an1}Non, c'est pas deux pouss\u00e9es.\r\n\r\n10:35:43:11  10:35:45:01\r\n{\\an1}C'est pousse-tire.\r\n\r\n10:35:46:03  10:35:47:20\r\n{\\an1}-Un, deux, trois.\r\n\r\n10:35:48:01  10:35:50:21\r\n{\\an1}Encore une fois: un, deux, trois.\r\n\r\n10:35:51:11  10:35:52:23\r\n{\\an1}Bon: un, deux...\r\n\r\n10:35:53:04  10:35:56:18\r\n{\\an1}-Change, plut\u00f4t que\r\nde faire toujours la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:35:56:23  10:35:59:23\r\n{\\an1}-En fait,\r\n\u00e7a me casse les pieds de faire \u00e7a.\r\n\r\n10:36:00:04  10:36:02:13\r\n{\\an1}Un, deux, trois; un, deux, trois.\r\n\r\n10:36:02:18  10:36:05:11\r\n{\\an1}Un, deux, trois;\r\nun, deux, on y va ?\r\n\r\n10:36:05:16  10:36:07:14\r\n{\\an1}Alors: un, deux, trois.\r\n\r\n10:36:07:19  10:36:10:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:10:22  10:36:27:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:27:08  10:36:39:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:39:07  10:36:42:20\r\n{\\an1}-Je vais tester\r\ndes deux c\u00f4t\u00e9s la force... Posez.\r\n\r\n10:36:43:01  10:36:44:17\r\n{\\an1}Et l'autre c\u00f4t\u00e9...\r\n\r\n10:36:44:22  10:36:47:19\r\n{\\an1}Si on sentait\r\nquelque chose d'important...\r\n\r\n10:36:48:00  10:36:51:18\r\n{\\an1}Le pire \u00e0 soigner, c'est\r\nquand on sent pas grand-chose,\r\n\r\n10:36:51:23  10:36:53:18\r\n{\\an1}et qu'il y a des douleurs.\r\n\r\n10:36:54:23  10:36:58:11\r\n{\\an1}Je suis fille de m\u00e9decin,\r\nj'\u00e9tais \u00e9pouse de m\u00e9decin,\r\n\r\n10:36:58:16  10:37:01:21\r\n{\\an1}soeur d'un m\u00e9decin,\r\npetite-fille d'un m\u00e9decin,\r\n\r\n10:37:02:02  10:37:05:18\r\n{\\an1}et arri\u00e8re-arri\u00e8re-petite-fille\r\nd'un m\u00e9decin.\r\n\r\n10:37:05:23  10:37:08:05\r\n{\\an1}Moi, j'ai pas fait m\u00e9decine.\r\n\r\n10:37:08:10  10:37:12:18\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re, \u00e7a l'enchantait pas\r\nque je fasse des \u00e9tudes.\r\n\r\n10:37:12:23  10:37:17:01\r\n{\\an1}J'ai pas eu tellement\r\nde soutien familial de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:37:17:06  10:37:21:09\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, mes parents\r\nont divorc\u00e9 quand j'avais 14 ans.\r\n\r\n10:37:21:13  10:37:24:23\r\n{\\an1}Comme je dis toujours:\r\n\"Mes parents ont divorc\u00e9,\r\n\r\n10:37:25:04  10:37:28:07\r\n{\\an1}et ils ont aussi divorc\u00e9\r\nde leurs enfants.\"\r\n\r\n10:37:28:11  10:37:32:13\r\n{\\an1}C'est la formule que j'ai trouv\u00e9e\r\nplus tard pour expliquer\r\n\r\n10:37:32:18  10:37:36:12\r\n{\\an1}toutes les souffrances qu'on a eues,\r\nmon fr\u00e8re et moi,\r\n\r\n10:37:36:17  10:37:40:17\r\n{\\an1}au sein de cette famille \u00e9clat\u00e9e\r\nqui n'en \u00e9tait plus une.\r\n\r\n10:37:40:22  10:37:43:18\r\n{\\an1}Je pense que ma m\u00e8re \u00e9tait une femme\r\n\r\n10:37:43:23  10:37:48:04\r\n{\\an1}qui s'est surtout\r\noccup\u00e9e d'elle et de ses int\u00e9r\u00eats,\r\n\r\n10:37:48:09  10:37:50:07\r\n{\\an1}mais pas de ses enfants.\r\n\r\n10:37:54:09  10:37:56:21\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 une enfant maltrait\u00e9e.\r\n\r\n10:37:57:02  10:38:02:07\r\n{\\an1}Ca p\u00e8se quand m\u00eame dans une vie,\r\nd'avoir \u00e9t\u00e9 un enfant maltrait\u00e9.\r\n\r\n10:38:02:11  10:38:06:13\r\n{\\an1}On reproduit, on fait\r\npas toujours des bons choix...\r\n\r\n10:38:10:10  10:38:14:11\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:38:14:15  10:38:43:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:43:22  10:38:46:11\r\n{\\an1}-Bonjour, Monsieur.\r\n-Bonjour, Madame.\r\n\r\n10:38:46:15  10:38:49:13\r\n{\\an1}-C'est Mme Jeanmonod.\r\n-Entrez seulement.\r\n\r\n10:38:50:14  10:38:55:15\r\n{\\an1}-En somme, votre site, c'est\r\nplut\u00f4t amical, hein, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:38:55:20  10:38:57:17\r\n{\\an1}-Y a des deux.\r\n\r\n10:38:57:22  10:39:01:01\r\n{\\an1}Le site fonctionne\r\nde la mani\u00e8re suivante...\r\n\r\n10:39:01:06  10:39:02:20\r\n{\\an1}-Vous avez mis mon \u00e2ge.\r\n\r\n10:39:03:01  10:39:06:04\r\n{\\an1}-On met l'\u00e2ge,\r\nmais pas la date de naissance.\r\n\r\n10:39:06:09  10:39:08:00\r\n{\\an1}S'il vous ennuie...\r\n\r\n10:39:08:05  10:39:10:05\r\n{\\an1}-Ecoutez, \u00e7a me catalogue.\r\n\r\n10:39:10:10  10:39:12:16\r\n{\\an1}On avait dit \"retrait\u00e9e\", nous.\r\n\r\n10:39:12:21  10:39:14:18\r\n{\\an1}-L'\u00e2ge figure sur le site.\r\n\r\n10:39:14:23  10:39:16:06\r\n{\\an1}Apr\u00e8s...\r\n\r\n10:39:16:11  10:39:19:11\r\n{\\an1}-A tout le monde ?\r\n-Oui, tout le monde.\r\n\r\n10:39:19:16  10:39:22:10\r\n{\\an1}-Alors,\r\nc'est d\u00e9j\u00e0 discriminatoire.\r\n\r\n10:39:22:14  10:39:25:08\r\n{\\an1}-Je sais pas,\r\nc'est une information.\r\n\r\n10:39:25:12  10:39:29:11\r\n{\\an1}-Une information n\u00e9gative\r\npour les hommes de mon \u00e2ge.\r\n\r\n10:39:29:16  10:39:30:23\r\n{\\an1}-On va voir.\r\n\r\n10:39:31:04  10:39:33:11\r\n{\\an1}-Je vous jure.\r\n-On va voir.\r\n\r\n10:39:33:15  10:39:37:13\r\n{\\an1}-Ca les int\u00e9resse pas,\r\nune nana de 75 ans, franchement.\r\n\r\n10:39:37:18  10:39:40:16\r\n{\\an1}Moi, je le vois \u00e0 partir de...\r\n\r\n10:39:42:15  10:39:44:16\r\n{\\an1}65.\r\n-A partir de 65.\r\n\r\n10:39:44:21  10:39:46:06\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:39:46:11  10:39:47:15\r\n{\\an1}En dessus ?\r\n\r\n10:39:47:20  10:39:52:02\r\n{\\an1}-Pas trop, car apr\u00e8s ils sont g\u00e2teux;\r\nen tout cas pas 80.\r\n\r\n10:39:52:07  10:39:54:20\r\n{\\an1}Je veux pas non plus\r\nfaire la cougar.\r\n\r\n10:39:55:01  10:39:56:06\r\n{\\an1}-Non, non...\r\n\r\n10:39:56:11  10:39:59:04\r\n{\\an1}-Pour une amiti\u00e9,\r\n\u00e7a n'a pas d'importance.\r\n\r\n10:39:59:09  10:40:01:16\r\n{\\an1}Je m'entends bien\r\navec les jeunes.\r\n\r\n10:40:01:21  10:40:04:13\r\n{\\an1}-On ajoute le texte\r\nque vous avez propos\u00e9.\r\n\r\n10:40:06:09  10:40:10:03\r\n{\\an1}Et quelque chose qui est important,\r\nc'est une photo.\r\n\r\n10:40:11:13  10:40:13:07\r\n{\\an1}-On a des mecs, l\u00e0 !\r\n\r\n10:40:13:11  10:40:15:21\r\n{\\an1}-Celui-l\u00e0 a un nom qui vous plaira.\r\n\r\n10:40:16:02  10:40:17:17\r\n{\\an1}-\"Macho\", s\u00fbrement !\r\n\r\n10:40:17:22  10:40:19:12\r\n{\\an1}A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe.\r\n\r\n10:40:19:17  10:40:22:02\r\n{\\an1}En plus, il fait 80 ans, pas 70.\r\n\r\n10:40:22:07  10:40:23:12\r\n{\\an1}-Alors, voil\u00e0.\r\n\r\n10:40:23:17  10:40:27:03\r\n{\\an1}-Les mecs\r\nveulent pas mettre de photo.\r\n\r\n10:40:27:08  10:40:28:18\r\n{\\an1}Les gens trichent ?\r\n\r\n10:40:28:23  10:40:30:15\r\n{\\an1}-Sur les photos ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:40:30:20  10:40:32:07\r\n{\\an1}C'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:40:32:11  10:40:37:02\r\n{\\an1}-Vous avez parfois des personnes\r\nqui mettent des photos qui datent...\r\n\r\n10:40:37:07  10:40:39:03\r\n{\\an1}-C'est ce que je veux dire.\r\n\r\n10:40:39:08  10:40:40:15\r\n{\\an1}Ca arrive ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:40:40:20  10:40:43:09\r\n{\\an1}-Certains\r\nsont l\u00e0 toute la journ\u00e9e ?\r\n\r\n10:40:43:13  10:40:46:06\r\n{\\an1}-Il faut pas se mettre en position:\r\n\r\n10:40:46:11  10:40:48:01\r\n{\\an1}\"Je suis une femme,\r\n\r\n10:40:48:06  10:40:51:21\r\n{\\an1}je vais me laisser contacter\r\ncar se fait comme \u00e7a.\"\r\n\r\n10:40:52:02  10:40:54:00\r\n{\\an1}-Ca se faisait \u00e0 mon \u00e9poque.\r\n\r\n10:40:54:05  10:40:55:10\r\n{\\an1}-Aujourd'hui...\r\n\r\n10:40:55:14  10:41:00:11\r\n{\\an1}-Y avait juste les danses bleues\r\no\u00f9 on pouvait inviter les cavaliers.\r\n\r\n10:41:00:15  10:41:03:11\r\n{\\an1}-La souris, le clavier, et on y est.\r\n\r\n10:41:03:16  10:41:04:21\r\n{\\an1}-Oui, merci.\r\n\r\n10:41:05:02  10:41:06:18\r\n{\\an1}-A tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:41:16:22  10:41:20:01\r\n{\\an1}-Pour la premi\u00e8re s\u00e9rie, chargez.\r\n\r\n10:41:22:11  10:41:25:11\r\n{\\an1}-Je ne me souviens plus,\r\nje dois attendre\r\n\r\n10:41:25:15  10:41:28:12\r\n{\\an1}que tu me dises\r\nde charger le pistolet ?\r\n\r\n10:41:28:17  10:41:31:13\r\n{\\an1}-D\u00e8s que le mot \"chargez\"\r\nest prononc\u00e9,\r\n\r\n10:41:31:18  10:41:34:20\r\n{\\an1}tu peux faire le plein complet\r\nde ton arme.\r\n\r\n10:41:35:01  10:41:37:14\r\n{\\an1}Mais ne jamais plus la l\u00e2cher.\r\n\r\n10:41:37:19  10:41:40:01\r\n{\\an1}-Attends, je me suis plant\u00e9e.\r\n\r\n10:41:40:06  10:41:41:14\r\n{\\an1}-Ah, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:41:41:19  10:41:44:02\r\n{\\an1}-Je me suis plant\u00e9e, viens.\r\n\r\n10:41:44:07  10:41:46:11\r\n{\\an1}J'ai tir\u00e9 trop t\u00f4t le...\r\n\r\n10:41:46:15  10:41:48:05\r\n{\\an1}-D\u00e9pose l'arme.\r\n\r\n10:41:48:10  10:41:49:18\r\n{\\an1}Je m'en occupe.\r\n\r\n10:41:49:23  10:41:51:09\r\n{\\an1}-C'est mieux.\r\n\r\n10:41:51:13  10:41:54:16\r\n{\\an1}Je sais pas ce qui s'est pass\u00e9.\r\n-Moi, je sais.\r\n\r\n10:41:54:21  10:41:56:12\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait pas dedans.\r\n\r\n10:41:56:17  10:41:58:07\r\n{\\an1}On recharge cinq fois.\r\n\r\n10:41:58:11  10:42:01:17\r\n{\\an1}Tu fais\r\nton mouvement de charge maintenant.\r\n\r\n10:42:07:21  10:42:09:05\r\n{\\an1}Tireur pr\u00eat !\r\n\r\n10:42:20:19  10:42:22:06\r\n{\\an1}Elle tire\r\n\r\n10:42:24:18  10:42:26:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:27:05  10:42:28:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:29:12  10:42:30:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:30:23  10:42:32:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:34:14  10:42:38:08\r\n{\\an1}-C'est pas mal.\r\n-C'est m\u00eame bien, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:42:38:12  10:42:40:04\r\n{\\an1}A part le 7.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:42:40:09  10:42:42:12\r\n{\\an1}-Ca, c'est un coup arrach\u00e9.\r\n\r\n10:42:42:17  10:42:45:07\r\n{\\an1}Les coups en pr\u00e9cision\r\ndoivent partir\r\n\r\n10:42:45:11  10:42:46:17\r\n{\\an1}mentalement.\r\n\r\n10:42:46:22  10:42:50:21\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre mentalement\r\ndans sa bulle en face de la cible.\r\n\r\n10:42:51:02  10:42:53:19\r\n{\\an1}-Je peux pas dire\r\nque \u00e7a me d\u00e9contracte\r\n\r\n10:42:54:00  10:42:56:20\r\n{\\an1}autant que quand je fais de la photo.\r\n\r\n10:42:57:01  10:42:59:02\r\n{\\an1}-C'est pas le m\u00eame bruit.\r\n\r\n10:42:59:07  10:43:02:06\r\n{\\an1}-Mais c'est quand m\u00eame...\r\nUn tir retentit\r\n\r\n10:43:02:11  10:43:04:04\r\n{\\an1}C'est aussi viser.\r\n\r\n10:43:04:09  10:43:08:19\r\n{\\an1}-J'ai instruit plusieurs femmes\r\nqui tiraient tr\u00e8s tr\u00e8s bien,\r\n\r\n10:43:09:00  10:43:14:00\r\n{\\an1}mais elles se sont d\u00e9courag\u00e9es,\r\nsoit parce que le mari \u00e9tait avec...\r\n\r\n10:43:14:05  10:43:15:12\r\n{\\an1}-Eh ben voil\u00e0 !\r\n\r\n10:43:15:17  10:43:19:04\r\n{\\an1}-Il tirait moins bien,\r\nalors il a dit: \"On arr\u00eate.\"\r\n\r\n10:43:19:09  10:43:20:14\r\n{\\an1}J'ai eu ce cas.\r\n\r\n10:43:20:19  10:43:22:20\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait au pistolet ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:43:23:01  10:43:25:03\r\n{\\an1}Au fusil,\r\nil y a plus de jeunes.\r\n\r\n10:43:25:08  10:43:29:02\r\n{\\an1}-Il a fallu que je sois divorc\u00e9e\r\npour commencer \u00e0 tirer.\r\n\r\n10:43:29:07  10:43:32:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait trop tard alors.\r\n-On est libre.\r\n\r\n10:43:32:05  10:43:36:04\r\n{\\an1}-Ici, \u00e7a te g\u00eane pas\r\nd'avoir des hommes autour de toi ?\r\n\r\n10:43:36:09  10:43:39:03\r\n{\\an1}-Y en a aucun qui me pla\u00eet.\r\n\r\n10:43:39:08  10:43:41:14\r\n{\\an1}Elle rit\r\n-Merci pour moi.\r\n\r\n10:43:41:19  10:43:44:11\r\n{\\an1}...\r\nC'est gentil, je reviendrai.\r\n\r\n10:43:44:15  10:44:12:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:12:10  10:44:19:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:19:14  10:44:23:00\r\n{\\an1}-Ce qui manque le plus,\r\nc'est la tendresse.\r\n\r\n10:44:23:05  10:44:25:20\r\n{\\an1}C'est m\u00eame pas la sexualit\u00e9 ou...\r\n\r\n10:44:26:01  10:44:30:01\r\n{\\an1}C'est d'\u00eatre regard\u00e9e,\r\nd'\u00eatre prise dans les bras.\r\n\r\n10:44:30:06  10:44:33:09\r\n{\\an1}La plupart\r\nde mes cong\u00e9n\u00e8res de 60 ans,\r\n\r\n10:44:33:13  10:44:36:07\r\n{\\an1}elles en sont au m\u00eame cas que moi.\r\n\r\n10:44:36:11  10:44:42:00\r\n{\\an1}Elles disent: \"On est transparentes,\r\nplus personne ne nous regarde.\"\r\n\r\n10:44:42:05  10:44:45:04\r\n{\\an1}\"Nous ne sommes pas\r\ndes Sharon Stone,\r\n\r\n10:44:45:09  10:44:48:10\r\n{\\an1}on est donc\r\nun peu mises au rancart.\"\r\n\r\n10:44:48:14  10:44:59:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:03:14  10:45:07:04\r\n{\\an1}Ce besoin d'affection,\r\nje l'ai pas trouv\u00e9\r\n\r\n10:45:07:09  10:45:10:22\r\n{\\an1}chez un homme,\r\nmais je l'ai trouv\u00e9 chez une femme\r\n\r\n10:45:11:03  10:45:13:02\r\n{\\an1}pendant un certain temps.\r\n\r\n10:45:13:07  10:45:15:00\r\n{\\an1}Pour moi, \u00e7a faisait\r\n\r\n10:45:15:05  10:45:17:02\r\n{\\an1}aucun pli, j'\u00e9tais h\u00e9t\u00e9ro.\r\n\r\n10:45:17:07  10:45:20:12\r\n{\\an1}Et puis \u00e7a m'est tomb\u00e9 dessus,\r\nen quelque sorte.\r\n\r\n10:45:20:17  10:45:23:15\r\n{\\an1}Et finalement,\r\nc'\u00e9tait tellement \u00e9norme,\r\n\r\n10:45:23:20  10:45:26:23\r\n{\\an1}ce qu'elle m'offrait,\r\nque je l'ai pas refus\u00e9.\r\n\r\n10:45:27:04  10:45:28:22\r\n{\\an1}Voil\u00e0, oui, c'est vrai.\r\n\r\n10:45:31:16  10:45:35:13\r\n{\\an1}Mon histoire s'est termin\u00e9e\r\nparce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:45:35:18  10:45:39:11\r\n{\\an1}je ne pouvais plus\r\nassumer le fait que, sexuellement,\r\n\r\n10:45:39:15  10:45:41:11\r\n{\\an1}j'\u00e9tais h\u00e9t\u00e9ro, et voil\u00e0.\r\n\r\n10:45:41:16  10:45:43:22\r\n{\\an1}Mais c'\u00e9tait une belle histoire.\r\n\r\n10:45:44:03  10:45:57:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:57:20  10:46:00:20\r\n{\\an1}-Alors, ton Tessinois,\r\ntu l'as gicl\u00e9 ?\r\n\r\n10:46:01:01  10:46:03:15\r\n{\\an1}-Oui, il m'int\u00e9ressait pas trop.\r\n\r\n10:46:03:20  10:46:05:21\r\n{\\an1}-Moi, il me plaisait bien.\r\n\r\n10:46:06:02  10:46:08:20\r\n{\\an1}On va aller voir\r\nce qui se passe.\r\n\r\n10:46:09:01  10:46:11:21\r\n{\\an1}-On va aller voir\r\nce qui se passe.\r\n\r\n10:46:12:02  10:46:15:03\r\n{\\an1}J'en ai huit\r\nqui sont venus voir mon site.\r\n\r\n10:46:15:08  10:46:16:16\r\n{\\an1}Quel \u00e2ge il a ?\r\n\r\n10:46:16:21  10:46:18:07\r\n{\\an1}58 !\r\n\r\n10:46:18:11  10:46:21:23\r\n{\\an1}\"Coucou, coucou,\r\npermettez-moi de vous contacter,\r\n\r\n10:46:22:04  10:46:25:16\r\n{\\an1}j'ai eu votre fiche\r\ndans le moteur de recherche.\"\r\n\r\n10:46:25:21  10:46:27:16\r\n{\\an1}-C'est joli.\r\n-Ma fiche ?!\r\n\r\n10:46:27:21  10:46:32:10\r\n{\\an1}\"Je recherche une relation\r\ns\u00e9rieuse, bas\u00e9e sur le respect\r\n\r\n10:46:32:14  10:46:36:08\r\n{\\an1}et la sinc\u00e9rit\u00e9\":\r\nqu'il est ennuyeux, mon Dieu !\r\n\r\n10:46:36:12  10:46:38:01\r\n{\\an1}Voyons sa t\u00eate.\r\n\r\n10:46:38:06  10:46:41:01\r\n{\\an1}Elle rigole\r\n-Ca, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:46:41:06  10:46:42:13\r\n{\\an1}Il a un robot.\r\n\r\n10:46:42:18  10:46:45:09\r\n{\\an1}-Il sait\r\nfaire la cuisine, tu penses ?\r\n\r\n10:46:45:13  10:46:47:01\r\n{\\an1}-S'il a un robot...\r\n\r\n10:46:47:06  10:46:49:17\r\n{\\an1}-Ben, voil\u00e0, quoi.\r\n-Salut.\r\n\r\n10:46:49:22  10:46:51:18\r\n{\\an1}-Celui-l\u00e0 va jusqu'\u00e0 76 ans.\r\n\r\n10:46:51:23  10:46:53:18\r\n{\\an1}\"Des tours en montagne.\"\r\n\r\n10:46:53:23  10:46:55:17\r\n{\\an1}Ils vont tous en montagne.\r\n\r\n10:46:55:22  10:46:59:14\r\n{\\an1}C'est le fameux que j'aime pas\r\nphysiquement: regarde.\r\n\r\n10:46:59:19  10:47:01:07\r\n{\\an1}-Je me rappelle.\r\n\r\n10:47:01:11  10:47:05:04\r\n{\\an1}Tu sais \u00e0 qui il me fait penser ?\r\nHarrison Ford.\r\n\r\n10:47:05:09  10:47:07:06\r\n{\\an1}-Non, il est moins bien.\r\n\r\n10:47:07:11  10:47:08:23\r\n{\\an1}-Si tu fais comme \u00e7a.\r\n\r\n10:47:09:04  10:47:12:10\r\n{\\an1}-Harrison Ford ?!\r\n-Il a un petit quelque chose.\r\n\r\n10:47:12:14  10:47:15:21\r\n{\\an1}T'aimes pas les envelopp\u00e9s.\r\n-Pas trop, non.\r\n\r\n10:47:16:02  10:47:19:03\r\n{\\an1}C'est vrai,\r\nmon mari \u00e9tait plut\u00f4t mince.\r\n\r\n10:47:19:08  10:47:24:10\r\n{\\an1}Plut\u00f4t maigre, m\u00eame, quand je l'ai\r\nconnu: il \u00e9tait maigre, mais maigre !\r\n\r\n10:47:24:14  10:47:28:03\r\n{\\an1}Evidemment, ces recherches,\r\nou ces affinit\u00e9s,\r\n\r\n10:47:28:08  10:47:31:03\r\n{\\an1}c'est pas toujours r\u00e9ciproque.\r\n\r\n10:47:31:08  10:47:33:22\r\n{\\an1}C'est \u00e7a aussi, le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:47:34:03  10:47:36:02\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:47:36:07  10:47:38:13\r\n{\\an1}-Tes yeux brillent, ma belle.\r\n\r\n10:47:38:18  10:47:41:21\r\n{\\an1}-Oui, parce que j'ai rencontr\u00e9 Alain.\r\n\r\n10:47:42:02  10:47:43:09\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:47:43:13  10:47:47:02\r\n{\\an1}-Ca fait d\u00e9j\u00e0 presque\r\nun mois qu'on tchate.\r\n\r\n10:47:47:21  10:47:50:11\r\n{\\an1}-Y a un mois, j'\u00e9tais chez toi.\r\n\r\n10:47:50:16  10:47:53:08\r\n{\\an1}-Oui, mais c'\u00e9tait encore l\u00e9ger.\r\n\r\n10:47:53:12  10:47:55:01\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n-Tu vois ?\r\n\r\n10:47:55:06  10:48:00:02\r\n{\\an1}Et puis, on s'est rencontr\u00e9s hier\r\npour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:48:00:07  10:48:02:04\r\n{\\an1}-C'est pas vrai...\r\n\r\n10:48:03:00  10:48:06:23\r\n{\\an1}Dans ton sms, tu m'as dit:\r\n\"J'ai des choses \u00e0 te raconter.\"\r\n\r\n10:48:07:04  10:48:08:23\r\n{\\an1}Je me suis m\u00e9fi\u00e9e.\r\n-De \u00e7a ?\r\n\r\n10:48:09:04  10:48:11:14\r\n{\\an1}-Oui.\r\n-Tu pensais que \u00e7a serait \u00e7a ?\r\n\r\n10:48:11:19  10:48:14:00\r\n{\\an1}-Je te trouve sereine, d\u00e9tendue.\r\n\r\n10:48:14:05  10:48:17:04\r\n{\\an1}-Non, je suis paniqu\u00e9e...\r\n-Ca, on s'en fout.\r\n\r\n10:48:17:09  10:48:19:09\r\n{\\an1}-Je suis sous le coup...\r\n\r\n10:48:19:13  10:48:21:20\r\n{\\an1}Ouais, j'ai jamais \u00e9prouv\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:48:22:01  10:48:24:11\r\n{\\an1}-J'aimerais bien que \u00e7a m'arrive.\r\n\r\n10:48:24:16  10:48:27:16\r\n{\\an1}-Ces sites de rencontre,\r\nc'est bizarre.\r\n\r\n10:48:27:21  10:48:31:08\r\n{\\an1}J'attendais pas\r\nque quelqu'un puisse m'int\u00e9resser.\r\n\r\n10:48:31:12  10:48:33:19\r\n{\\an1}J'\u00e9tais amoureuse de mon mari,\r\n\r\n10:48:34:00  10:48:38:15\r\n{\\an1}mais c'est toujours le probl\u00e8me:\r\nqu'est-ce que c'est l'amour ?\r\n\r\n10:48:38:20  10:48:40:05\r\n{\\an1}Hein ?\r\n\r\n10:48:40:10  10:48:43:08\r\n{\\an1}Et l\u00e0, c'est vrai que je suis...\r\n\r\n10:48:43:12  10:48:47:07\r\n{\\an1}Je ressens quelque chose\r\nque j'ai jamais ressenti.\r\n\r\n10:48:47:11  10:48:49:02\r\n{\\an1}Cette esp\u00e8ce de...\r\n\r\n10:48:49:07  10:48:50:16\r\n{\\an1}D'obsession.\r\n\r\n10:48:50:21  10:48:52:03\r\n{\\an1}D'obsession !\r\n\r\n10:48:52:08  10:48:53:15\r\n{\\an1}C'est dingue !\r\n\r\n10:48:53:20  10:48:55:23\r\n{\\an1}J'arrive pas \u00e0 le sortir de l\u00e0.\r\n\r\n10:48:56:04  10:48:57:10\r\n{\\an1}Il est l\u00e0.\r\n\r\n10:48:57:14  10:48:58:20\r\n{\\an1}Et puis l\u00e0.\r\n\r\n10:49:01:11  10:49:04:17\r\n{\\an1}Voil\u00e0, mais c'est vrai\r\nque c'est un dr\u00f4le d'\u00e9tat.\r\n\r\n10:49:04:22  10:49:07:01\r\n{\\an1}C'est vraiment un dr\u00f4le d'\u00e9tat.\r\n\r\n10:49:07:06  10:49:09:12\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:49:09:17  10:49:17:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:17:17  10:49:26:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:26:11  10:49:44:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:45:02  10:49:48:09\r\n{\\an1}-J'ai essay\u00e9 pendant un an\r\nsur plusieurs sites,\r\n\r\n10:49:48:13  10:49:50:09\r\n{\\an1}j'ai fait des rencontres.\r\n\r\n10:49:50:13  10:49:53:01\r\n{\\an1}Le monsieur ne me correspondait pas,\r\n\r\n10:49:53:06  10:49:56:02\r\n{\\an1}et des fois\r\nje ne lui correspondais pas.\r\n\r\n10:49:56:07  10:49:59:02\r\n{\\an1}Avec mes angoisses,\r\nje devais lui dire.\r\n\r\n10:49:59:07  10:50:02:05\r\n{\\an1}Il disait:\r\n\"Tu montes pas en t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique.\"\r\n\r\n10:50:02:10  10:50:04:23\r\n{\\an1}\"Moi, je skie beaucoup.\"\r\n\r\n10:50:05:04  10:50:06:23\r\n{\\an1}Ca cr\u00e9e un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:50:07:04  10:50:10:19\r\n{\\an1}J'ai fait un gros\r\ntravail psychologique l\u00e0-dessus,\r\n\r\n10:50:11:00  10:50:13:15\r\n{\\an1}sur mes phobies, mes angoisses.\r\n\r\n10:50:13:20  10:50:18:08\r\n{\\an1}Et j'aimerais d\u00e9passer \u00e7a\r\nen montant au Glacier 3000.\r\n\r\n10:50:26:17  10:50:28:11\r\n{\\an1}Pur\u00e9e !\r\n\r\n10:50:40:01  10:50:41:17\r\n{\\an1}Ah, on est assis ici.\r\n\r\n10:50:42:16  10:50:44:12\r\n{\\an1}Vous avez peur ?\r\n\r\n10:50:44:17  10:50:46:06\r\n{\\an1}Mon Dieu...\r\n\r\n10:50:46:20  10:50:49:03\r\n{\\an1}Une sonnerie retentit\r\n\r\n10:50:49:08  10:50:51:14\r\n{\\an1}Elle pleure\r\n\r\n10:50:51:19  10:51:10:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:16:07  10:51:18:17\r\n{\\an1}Elle respire vite et fort\r\n\r\n10:51:22:01  10:51:24:17\r\n{\\an1}Les autres passagers discutent\r\n\r\n10:51:24:22  10:51:39:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:43:07  10:51:46:06\r\n{\\an1}Y a la passerelle encore l\u00e0-haut.\r\n\r\n10:51:48:02  10:51:50:23\r\n{\\an1}Je voudrais tellement redescendre.\r\n\r\n10:51:53:03  10:51:55:12\r\n{\\an1}Oh mon Dieu, mon Dieu, mon Dieu.\r\n\r\n10:51:55:17  10:51:57:03\r\n{\\an1}Oh !\r\n\r\n10:51:57:08  10:51:59:16\r\n{\\an1}Elle tousse\r\n\r\n10:51:59:21  10:52:01:07\r\n{\\an1}Ah !\r\n\r\n10:52:06:12  10:52:08:10\r\n{\\an1}Bonne journ\u00e9e, merci.\r\n\r\n10:52:09:19  10:52:11:23\r\n{\\an1}Elle murmure quelque chose\r\n\r\n10:52:12:04  10:52:13:16\r\n{\\an1}La folle, la folle.\r\n\r\n10:52:16:08  10:52:19:10\r\n{\\an1}Oh, faut qu'on prenne un ascenseur ?\r\n\r\n10:52:19:14  10:52:21:11\r\n{\\an1}Elle pleure\r\n\r\n10:52:21:15  10:52:32:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:47:04  10:52:50:07\r\n{\\an1}Oh ! Mon Dieu, mon Dieu, mon Dieu.\r\n\r\n10:52:50:11  10:52:58:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:58:11  10:53:01:15\r\n{\\an1}Des gens discutent\r\n\r\n10:53:01:20  10:53:07:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:07:07  10:53:20:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:21:21  10:53:24:06\r\n{\\an1}Un portable sonne\r\n\r\n10:53:24:11  10:53:25:20\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:53:30:21  10:53:34:18\r\n{\\an1}-C'est vrai\r\nque je suis sur mon petit nuage.\r\n\r\n10:53:34:23  10:53:38:06\r\n{\\an1}Il est tout amoureux,\r\net je suis tout amoureuse.\r\n\r\n10:53:38:11  10:53:41:02\r\n{\\an1}Et on a d\u00e9j\u00e0 fait un premier baiser.\r\n\r\n10:53:43:21  10:53:47:17\r\n{\\an1}Elle rit\r\nApr\u00e8s deux jours de connaissance...\r\n\r\n10:53:47:22  10:53:50:21\r\n{\\an1}Vous vous rendez compte,\r\nl'allumeuse !\r\n\r\n10:53:51:02  10:53:53:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:53:10  10:53:56:09\r\n{\\an1}Je me reconnais pas, je vous dis.\r\n\r\n10:53:58:23  10:54:01:01\r\n{\\an1}Je me reconnais pas.\r\n\r\n10:54:01:06  10:54:04:10\r\n{\\an1}Je pense qu'il a bris\u00e9\r\nquelque chose en moi.\r\n\r\n10:54:04:14  10:54:08:02\r\n{\\an1}Une carapace que j'ai\r\ndepuis pas mal de temps.\r\n\r\n10:54:08:07  10:54:11:14\r\n{\\an1}Je pense qu'il a bris\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n10:54:11:19  10:54:13:05\r\n{\\an1}Et... Ouais !\r\n\r\n10:54:13:10  10:54:18:07\r\n{\\an1}Etre demandeuse, alors\r\nqu'il avait peur d'aller trop vite,\r\n\r\n10:54:18:11  10:54:21:18\r\n{\\an1}qu'il a dit\r\nque c'est moi qui d\u00e9ciderais,\r\n\r\n10:54:21:23  10:54:24:14\r\n{\\an1}qu'il serait tr\u00e8s pr\u00e9venant, etc.\r\n\r\n10:54:24:19  10:54:28:19\r\n{\\an1}C'est moi qui suis demandeuse,\r\nc'est compl\u00e8tement fou !\r\n\r\n10:54:29:00  10:54:31:23\r\n{\\an1}J'ai connu mon mari, j'avais 19 ans.\r\n\r\n10:54:32:04  10:54:35:22\r\n{\\an1}Effectivement, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\non ne couchait pas.\r\n\r\n10:54:36:03  10:54:38:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait s\u00fbr et certain.\r\n\r\n10:54:38:05  10:54:41:16\r\n{\\an1}Donc j'ai v\u00e9cu\r\npendant 45 ans avec mon mari,\r\n\r\n10:54:41:21  10:54:44:07\r\n{\\an1}et effectivement, \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s...\r\n\r\n10:54:44:11  10:54:47:20\r\n{\\an1}Ce serait le deuxi\u00e8me homme,\r\npas le troisi\u00e8me.\r\n\r\n10:54:48:01  10:54:49:22\r\n{\\an1}C'est le deuxi\u00e8me homme.\r\n\r\n10:54:52:17  10:54:56:10\r\n{\\an1}Je sais pas tr\u00e8s bien\r\ncomment je vais m'y prendre.\r\n\r\n10:54:56:14  10:54:58:15\r\n{\\an1}C'est pas facile, la nudit\u00e9,\r\n\r\n10:54:58:20  10:55:02:15\r\n{\\an1}surtout quand on n'a plus\r\nfait \u00e7a depuis si longtemps.\r\n\r\n10:55:02:20  10:55:05:03\r\n{\\an1}En m\u00eame temps, je suis excit\u00e9e,\r\n\r\n10:55:05:08  10:55:08:08\r\n{\\an1}j'ai envie\r\nde conna\u00eetre quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:55:08:12  10:55:12:15\r\n{\\an1}Avant de mourir, j'aimerais bien\r\nconna\u00eetre quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:55:12:20  10:55:14:10\r\n{\\an1}Mais j'ai la trouille.\r\n\r\n10:55:14:14  10:55:16:21\r\n{\\an1}Musique sombre et intense\r\n\r\n10:55:17:02  10:55:26:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:26:11  10:55:28:00\r\n{\\an1}-Hello.\r\n\r\n10:55:28:05  10:55:36:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:37:02  10:55:54:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:55:00  10:55:56:22\r\n{\\an1}Non, j'ose pas aller.\r\n\r\n10:55:57:17  10:56:01:22\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 que je suis venue jusque l\u00e0,\r\nj'arrive pas \u00e0 croire.\r\n\r\n10:56:02:03  10:56:04:17\r\n{\\an1}C'est impressionnant, c'est beau.\r\n\r\n10:56:04:22  10:56:06:09\r\n{\\an1}C'est beau.\r\n\r\n10:56:07:12  10:56:10:19\r\n{\\an1}J'ai jamais pens\u00e9\r\nque je viendrais un jour ici.\r\n\r\n10:56:11:00  10:56:13:16\r\n{\\an1}Je peux vraiment \u00eatre fi\u00e8re de moi.\r\n\r\n10:56:13:21  10:56:15:12\r\n{\\an1}Je pensais pas.\r\n\r\n10:56:16:17  10:56:18:07\r\n{\\an1}-You should go.\r\n\r\n10:56:18:11  10:56:19:20\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n10:56:20:01  10:56:21:20\r\n{\\an1}-You would like it.\r\n\r\n10:56:26:02  10:56:29:02\r\n{\\an1}-Quand je vois beaucoup de personnes\r\n\r\n10:56:29:07  10:56:33:19\r\n{\\an1}qui sont ensemble,\r\nqui font des voyages \u00e0 deux...\r\n\r\n10:56:34:00  10:56:35:21\r\n{\\an1}L\u00e0, \u00e7a me manque.\r\n\r\n10:56:36:22  10:56:39:18\r\n{\\an1}La solitude me p\u00e8se \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:56:39:23  10:56:44:04\r\n{\\an1}Le soir ou le matin au r\u00e9veil,\r\n\u00e7a me p\u00e8se aussi quand m\u00eame.\r\n\r\n10:56:44:09  10:56:48:13\r\n{\\an1}Avoir quelqu'un \u00e0 qui dire:\r\n\"Bonjour, t'as bien dormi ?\"\r\n\r\n10:56:48:18  10:56:52:22\r\n{\\an1}De leur point de vue \u00e0 eux,\r\n\u00e7a change, c'est pas pareil.\r\n\r\n10:56:53:03  10:56:56:19\r\n{\\an1}Y a ceux qui demandent pas,\r\ny a ceux qui demandent,\r\n\r\n10:56:57:00  10:57:00:00\r\n{\\an1}y a ceux qui osent pas,\r\nmais on sent que...\r\n\r\n10:57:00:05  10:57:02:00\r\n{\\an1}Pour \u00eatre crue, c'est...\r\n\r\n10:57:02:05  10:57:04:13\r\n{\\an1}\"Elle couche, je suis int\u00e9ress\u00e9.\"\r\n\r\n10:57:04:18  10:57:08:00\r\n{\\an1}\"Elle couche pas,\r\n\u00e7a m'int\u00e9resse d\u00e9j\u00e0 moins.\"\r\n\r\n10:57:08:05  10:57:11:01\r\n{\\an1}J'ai l'impression\r\nd'\u00eatre un cul ambulant.\r\n\r\n10:57:11:06  10:57:15:19\r\n{\\an1}C'est ce que je ressens quand\r\nils te regardent, on dirait que...\r\n\r\n10:57:16:00  10:57:20:23\r\n{\\an1}\"T'irais bien pour tirer mon coup,\r\nmais j'ai pas envie de te conna\u00eetre,\r\n\r\n10:57:21:04  10:57:23:11\r\n{\\an1}j'ai pas envie de savoir qui t'es,\r\n\r\n10:57:23:16  10:57:26:09\r\n{\\an1}comment tu fonctionnes,\r\nce que t'aimes.\"\r\n\r\n10:57:26:13  10:57:30:06\r\n{\\an1}Non, non, c'est:\r\n\"T'es encore bien pour ton \u00e2ge !\"\r\n\r\n10:57:30:11  10:57:32:15\r\n{\\an1}\"Waouh ! Les belles jambes !\"\r\n\r\n10:57:32:20  10:57:35:11\r\n{\\an1}\"T'es bien habill\u00e9e,\r\nt'es chouchou...\"\r\n\r\n10:57:35:15  10:57:39:07\r\n{\\an1}Alors je me vois comme... Waouh !\r\n\r\n10:57:39:11  10:57:42:14\r\n{\\an1}Le gros cul sans t\u00eate, quoi !\r\n\r\n10:57:42:19  10:57:45:11\r\n{\\an1}Je suis pas que \u00e7a,\r\nj'ai autre chose !\r\n\r\n10:57:45:16  10:57:50:00\r\n{\\an1}J'ai quand m\u00eame un cerveau,\r\nje parle, je pleure, je ris...\r\n\r\n10:57:50:05  10:57:52:12\r\n{\\an1}Je peux faire quelque chose !\r\n\r\n10:57:52:17  10:57:54:12\r\n{\\an1}Chez ces messieurs...\r\n\r\n10:57:54:17  10:57:58:08\r\n{\\an1}Si je rencontre cent messieurs,\r\nnonante voient \u00e7a.\r\n\r\n10:57:58:12  10:58:03:17\r\n{\\an1}Cinq se disent: \"Vous \u00eates vraiment\r\npas mon genre\"; ils sont honn\u00eates.\r\n\r\n10:58:03:22  10:58:07:12\r\n{\\an1}Et les cinq autres qui disent:\r\n\"Je sais pas trop,\r\n\r\n10:58:07:17  10:58:12:18\r\n{\\an1}je n'ai plus trop envie de m'engager,\r\nj'ai eu beaucoup de probl\u00e8mes.\"\r\n\r\n10:58:12:23  10:58:15:18\r\n{\\an1}Alors quelle chance j'ai l\u00e0-dedans ?\r\n\r\n10:58:15:23  10:58:17:09\r\n{\\an1}Plus aucune.\r\n\r\n10:58:17:13  10:58:26:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:27:02  10:58:35:05\r\n{\\an1}Les autres passagers discutent\r\n\r\n10:58:35:10  10:58:37:06\r\n{\\an1}Un homme\r\n-Oh, punaise !\r\n\r\n10:58:37:11  10:58:40:11\r\n{\\an1}Les autres passagers discutent\r\n\r\n10:58:40:15  10:58:48:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:48:15  10:58:53:02\r\n{\\an1}C'est vrai que c'est une belle\r\njourn\u00e9e pour moi aujourd'hui.\r\n\r\n10:58:53:07  10:58:56:10\r\n{\\an1}J'ai fait un challenge,\r\nje suis arriv\u00e9e l\u00e0.\r\n\r\n10:58:56:14  10:58:59:16\r\n{\\an1}J'aurais \u00e9t\u00e9 ici avec un amoureux,\r\n\r\n10:58:59:21  10:59:04:07\r\n{\\an1}c'\u00e9tait encore mieux,\r\nc'\u00e9tait l'explosion de joie.\r\n\r\n10:59:04:11  10:59:08:20\r\n{\\an1}Ca, c'est juste la petite\r\ndiff\u00e9rence, ce qui aurait chang\u00e9:\r\n\r\n10:59:09:01  10:59:13:06\r\n{\\an1}donner la main \u00e0 quelqu'un,\r\nserrer contre soi, montrer\r\n\r\n10:59:13:11  10:59:15:23\r\n{\\an1}qu'on est attach\u00e9 \u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n10:59:16:04  10:59:18:11\r\n{\\an1}Ca aurait \u00e9t\u00e9 le petit plus.\r\n\r\n10:59:20:01  10:59:24:06\r\n{\\an1}Dans mes journ\u00e9es, c'est\r\nle petit plus qui est manquant.\r\n\r\n10:59:30:15  10:59:32:23\r\n{\\an1}Musique classique\r\n\r\n10:59:33:04  10:59:51:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:51:21  11:00:41:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:00:41:11  11:00:47:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:00:57:09  11:00:59:15\r\n{\\an1}-Ce qui a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9couverte,\r\n\r\n11:00:59:20  11:01:03:03\r\n{\\an1}c'est de me dire\r\nque je peux plaire encore:\r\n\r\n11:01:03:08  11:01:07:19\r\n{\\an1}c'est \u00e7a qui est formidable,\r\nqui me rend joyeuse.\r\n\r\n11:01:08:00  11:01:10:11\r\n{\\an1}Se dire qu'on fait un compliment,\r\n\r\n11:01:10:16  11:01:13:09\r\n{\\an1}une invitation au restaurant,\r\nun cin\u00e9ma.\r\n\r\n11:01:13:13  11:01:16:07\r\n{\\an1}Y en a un, il aime sortir avec moi.\r\n\r\n11:01:16:11  11:01:19:02\r\n{\\an1}Et moi,\r\nj'aime aussi sortir avec lui.\r\n\r\n11:01:19:07  11:01:22:07\r\n{\\an1}Mais je vais pas plus loin\r\npour l'instant.\r\n\r\n11:01:29:01  11:01:31:01\r\n{\\an1}Je suis attir\u00e9e, bien s\u00fbr.\r\n\r\n11:01:32:00  11:01:35:15\r\n{\\an1}Mais toujours\r\navec mon petit c\u00f4t\u00e9 convenu, etc.\r\n\r\n11:01:40:02  11:01:43:22\r\n{\\an1}Voil\u00e0 ce que c'est,\r\nl'\u00e9ducation calviniste.\r\n\r\n11:01:44:03  11:01:46:09\r\n{\\an1}Mais je me demande, au fond:\r\n\r\n11:01:46:13  11:01:50:16\r\n{\\an1}est-ce que c'est pas tard,\r\n\u00e0 72 ans, de tomber amoureuse ?\r\n\r\n11:01:51:23  11:01:53:10\r\n{\\an1}Je me demande.\r\n\r\n11:01:56:10  11:02:01:16\r\n{\\an1}Faut pas oublier une chose,\r\nje suis quand m\u00eame femme de pasteur.\r\n\r\n11:02:01:21  11:02:05:09\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9\r\nun petit peu tout \u00e7a.\r\n\r\n11:02:05:13  11:02:09:10\r\n{\\an1}On peut pas imaginer\r\nquand on perd son mari...\r\n\r\n11:02:09:14  11:02:12:00\r\n{\\an1}J'ai v\u00e9cu 48 ans avec lui.\r\n\r\n11:02:12:05  11:02:16:17\r\n{\\an1}On se trouve veuve, et on s'aper\u00e7oit\r\nqu'on peut encore plaire.\r\n\r\n11:02:16:22  11:02:20:13\r\n{\\an1}C'est d\u00e9stabilisant\r\nun petit peu quand m\u00eame.\r\n\r\n11:02:20:18  11:02:24:12\r\n{\\an1}Musique jazzy entra\u00eenante\r\n\r\n11:02:24:17  11:02:35:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:35:23  11:02:41:11\r\n{\\an1}-J'ai de nouveau une vie sexuelle,\r\net quelle vie sexuelle !\r\n\r\n11:02:41:16  11:02:46:06\r\n{\\an1}Et quand on dit qu'\u00e0 70 ans,\r\nc'est fini,\r\n\r\n11:02:46:11  11:02:48:07\r\n{\\an1}alors vraiment pas !\r\n\r\n11:02:48:11  11:02:52:15\r\n{\\an1}Et de son c\u00f4t\u00e9 non plus, donc,\r\nil a pas besoin de pastilles.\r\n\r\n11:02:52:20  11:02:54:15\r\n{\\an1}C'est impressionnant !\r\n\r\n11:02:54:20  11:02:58:13\r\n{\\an1}J'aurais jamais pens\u00e9\r\nque ce serait comme \u00e7a, jamais.\r\n\r\n11:02:58:18  11:03:03:09\r\n{\\an1}-Swingue avec celle-ci, puisque\r\nvous avez pas suivi le mouvement !\r\n\r\n11:03:03:13  11:03:05:11\r\n{\\an1}Elles rient\r\n\r\n11:03:05:15  11:03:07:20\r\n{\\an1}-C'est compl\u00e8tement faux.\r\n\r\n11:03:11:10  11:03:13:09\r\n{\\an1}-C'est explosif.\r\n\r\n11:03:13:13  11:03:15:05\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n11:03:15:10  11:03:18:02\r\n{\\an1}C'est vraiment explosif.\r\n\r\n11:03:18:07  11:03:22:15\r\n{\\an1}Et je pensais pas\r\nqu'on pouvait \u00eatre aussi lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n11:03:22:20  11:03:25:13\r\n{\\an1}Je me voyais pas aussi lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n11:03:25:18  11:03:27:15\r\n{\\an1}Je n'ai plus de pudeur.\r\n\r\n11:03:27:20  11:03:32:09\r\n{\\an1}Je dois dire que j'ai d\u00e9couvert\r\nvraiment l'amour d'une autre fa\u00e7on,\r\n\r\n11:03:32:13  11:03:35:21\r\n{\\an1}d'une autre fa\u00e7on qu'avec mon mari,\r\nc'est certain.\r\n\r\n11:03:36:02  11:03:38:22\r\n{\\an1}Ca fait huit ans\r\nque mon mari est d\u00e9c\u00e9d\u00e9,\r\n\r\n11:03:39:03  11:03:41:10\r\n{\\an1}mais d\u00e9j\u00e0 avant, il \u00e9tait malade.\r\n\r\n11:03:41:14  11:03:43:12\r\n{\\an1}Et c'est vrai que...\r\n\r\n11:03:44:11  11:03:46:09\r\n{\\an1}C'est... Oui ! C'est...\r\n\r\n11:03:46:13  11:03:47:22\r\n{\\an1}Je d\u00e9couvre !\r\n\r\n11:03:48:03  11:03:50:20\r\n{\\an1}Je d\u00e9couvre,\r\net ce qui est magnifique,\r\n\r\n11:03:51:01  11:03:54:08\r\n{\\an1}c'est qu'on parle beaucoup,\r\net on rit beaucoup.\r\n\r\n11:03:54:12  11:03:58:13\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s gai, c'est pas\r\ndu tout s\u00e9rieux, c'est tr\u00e8s l\u00e9ger.\r\n\r\n11:03:58:18  11:04:00:19\r\n{\\an1}Et \u00e7a, je trouve fantastique.\r\n\r\n11:04:01:00  11:04:03:22\r\n{\\an1}Je trouve fantastique,\r\nvraiment, ouais.\r\n\r\n11:04:04:03  11:04:07:13\r\n{\\an1}J'ai beaucoup de chance,\r\nj'ai beaucoup de chance.\r\n\r\n11:04:07:18  11:04:11:22\r\n{\\an1}D'\u00eatre tomb\u00e9e du premier coup\r\nsur quelqu'un qui me correspond.\r\n\r\n11:04:12:03  11:04:13:16\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui est fou.\r\n\r\n11:04:13:21  11:04:16:22\r\n{\\an1}Air au piano\r\n\r\n11:04:17:03  11:04:20:02\r\n{\\an1}-Oh prends mon \u00e2me\r\n\r\n11:04:20:07  11:04:23:01\r\n{\\an1}Prends-la Seigneur\r\n\r\n11:04:23:06  11:04:26:03\r\n{\\an1}Et que la flamme\r\n\r\n11:04:26:08  11:04:29:17\r\n{\\an1}Br\u00fble en mon coeur\r\n\r\n11:04:29:22  11:04:33:05\r\n{\\an1}Que tout mon \u00eatre\r\n\r\n11:04:33:10  11:04:36:06\r\n{\\an1}Vibre pour toi\r\n\r\n11:04:36:11  11:04:40:15\r\n{\\an1}Sois seul mon ma\u00eetre\r\n\r\n11:04:40:20  11:04:43:07\r\n{\\an1}O divin roi\r\n\r\n11:04:43:11  11:04:46:05\r\n{\\an1}Source de vie\r\n\r\n11:04:46:10  11:04:49:22\r\n{\\an1}De paix, d'amour\r\n\r\n11:04:50:03  11:04:52:23\r\n{\\an1}Vers toi je crie\r\n\r\n11:04:53:04  11:04:55:18\r\n{\\an1}La nuit, le jour\r\n\r\n11:04:55:23  11:04:59:02\r\n{\\an1}Guide mon \u00e2me\r\n\r\n11:04:59:07  11:05:03:09\r\n{\\an1}Sois mon soutien\r\n\r\n11:05:03:13  11:05:06:05\r\n{\\an1}Remplis ma vie\r\n\r\n11:05:06:10  11:05:10:11\r\n{\\an1}Toi, mon seul bien\r\n\r\n11:05:10:15  11:05:12:22\r\n{\\an1}-Au revoir, tout le monde !\r\n\r\n11:05:17:17  11:05:19:03\r\n{\\an1}Ciao, Ariane.\r\n\r\n11:05:19:08  11:05:20:20\r\n{\\an1}-Ciao, Carlita.\r\n\r\n11:05:22:21  11:05:25:06\r\n{\\an1}Elle fredonne\r\n\r\n11:05:25:11  11:05:32:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:05:32:11  11:05:48:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:05:56:14  11:06:00:03\r\n{\\an1}-Y a 18 ans, mon fr\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n11:06:00:08  11:06:02:20\r\n{\\an1}On dit \"d'une overdose\".\r\n\r\n11:06:03:01  11:06:08:01\r\n{\\an1}On prononce pas le mot suicide\r\ndans ma famille.\r\n\r\n11:06:08:06  11:06:10:21\r\n{\\an1}Mon fr\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin.\r\n\r\n11:06:11:20  11:06:13:16\r\n{\\an1}Ca, c'est bon.\r\n\r\n11:06:14:21  11:06:21:11\r\n{\\an1}18 ans plus tard, mon demi-fr\u00e8re,\r\nfr\u00e8re quand m\u00eame, donc plus jeune,\r\n\r\n11:06:21:16  11:06:24:21\r\n{\\an1}se suicide,\r\net il \u00e9tait m\u00e9decin aussi.\r\n\r\n11:06:26:03  11:06:29:06\r\n{\\an1}Je veux dire:\r\n\"Mais c'est pas possible,\r\n\r\n11:06:29:11  11:06:34:10\r\n{\\an1}vous \u00e9tiez les deux m\u00e9decins,\r\nvous vous engagez pour soigner,\r\n\r\n11:06:34:14  11:06:38:19\r\n{\\an1}pour aider les gens,\r\net vous vous supprimez la vie.\"\r\n\r\n11:06:39:00  11:06:43:03\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, pour moi, devait\r\n\u00eatre une ann\u00e9e particuli\u00e8re,\r\n\r\n11:06:43:08  11:06:47:14\r\n{\\an1}avec la pr\u00e9paration de cette expo,\r\net voil\u00e0, y a eu ce d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n11:06:47:19  11:06:51:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait trois semaines\r\navant cette expo photo.\r\n\r\n11:06:51:07  11:06:53:19\r\n{\\an1}C'est comme si\r\n\u00e7a peut pas \u00eatre bien.\r\n\r\n11:06:54:00  11:06:58:00\r\n{\\an1}Ca peut pas \u00eatre bien, cette ann\u00e9e,\r\nil va y avoir un truc.\r\n\r\n11:07:00:06  11:07:03:02\r\n{\\an1}Les hommes de ma famille\r\nsont fragiles.\r\n\r\n11:07:03:07  11:07:06:05\r\n{\\an1}Y a quand m\u00eame\r\nun gros probl\u00e8me familial.\r\n\r\n11:07:06:10  11:07:11:20\r\n{\\an1}Moi, j'ai fait des ann\u00e9es et des\r\nann\u00e9es de th\u00e9rapie pour pas mourir.\r\n\r\n11:07:13:11  11:07:15:06\r\n{\\an1}Pour pas mourir.\r\n\r\n11:07:19:16  11:07:21:10\r\n{\\an1}Eh, Bernard !\r\n\r\n11:07:21:14  11:07:23:02\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n11:07:23:07  11:07:24:19\r\n{\\an1}-Salut.\r\n-Coucou !\r\n\r\n11:07:25:00  11:07:26:06\r\n{\\an1}Ca va ?\r\n-Bien.\r\n\r\n11:07:26:11  11:07:29:09\r\n{\\an1}-C'est gentil de venir, c'est sympa.\r\n\r\n11:07:29:13  11:07:32:21\r\n{\\an1}Je t'avais demand\u00e9\r\nde mettre une tenue de chasse.\r\n\r\n11:07:33:02  11:07:36:16\r\n{\\an1}-Je veux pas tout le temps\r\nm'habiller en chasseur.\r\n\r\n11:07:36:21  11:07:38:11\r\n{\\an1}T'es contente ?\r\n-Oui.\r\n\r\n11:07:38:16  11:07:39:22\r\n{\\an1}Ca te pla\u00eet ?\r\n\r\n11:07:40:03  11:07:42:10\r\n{\\an1}-J'ai pas fait tout le tour.\r\n\r\n11:07:42:14  11:07:44:23\r\n{\\an1}-Je vais poser \u00e7a.\r\n-C'est sympa.\r\n\r\n11:07:45:04  11:07:46:10\r\n{\\an1}-Et puis...\r\n\r\n11:07:48:11  11:07:50:23\r\n{\\an1}L\u00e0, on a fait le coin bouquetins.\r\n\r\n11:07:51:04  11:07:52:11\r\n{\\an1}Ouais, ouais.\r\n\r\n11:07:52:15  11:07:55:11\r\n{\\an1}Il est beau, hein ?\r\nIl va bien, l\u00e0.\r\n\r\n11:07:55:15  11:07:57:14\r\n{\\an1}-Il est chouette.\r\n-Ouais.\r\n\r\n11:07:59:00  11:08:00:19\r\n{\\an1}Brouhaha\r\n\r\n11:08:01:00  11:08:05:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:08:05:11  11:08:15:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:08:16:04  11:08:25:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:08:25:17  11:08:27:17\r\n{\\an1}Merci; on va l'emballer.\r\n\r\n11:08:27:22  11:08:30:19\r\n{\\an1}-Je te donne ces fleurs.\r\n-Merci beaucoup.\r\n\r\n11:08:31:00  11:08:34:13\r\n{\\an1}Alors, attends, je vais\r\nles mettre l\u00e0-bas; merci.\r\n\r\n11:08:39:06  11:08:43:02\r\n{\\an1}Elle essaie\r\nde siffler avec ses doigts\r\n\r\n11:08:43:07  11:08:45:23\r\n{\\an1}-C'est pas tellement au point.\r\n\r\n11:08:46:04  11:08:48:05\r\n{\\an1}-Faut s'exercer encore.\r\n\r\n11:08:48:10  11:08:52:16\r\n{\\an1}Il essaie aussi\r\nde siffler avec ses doigts\r\n\r\n11:08:52:21  11:08:57:06\r\n{\\an1}Elle rient\r\n-C'est vrai que c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n11:08:57:11  11:09:00:03\r\n{\\an1}-Y a plein de noisetiers ici.\r\n\r\n11:09:06:19  11:09:10:17\r\n{\\an1}Je me suis inscrite\r\nsur un site de rencontre, en partie.\r\n\r\n11:09:10:22  11:09:14:23\r\n{\\an1}J'ai mis mon profil, mais\r\nje ne suis pas all\u00e9e jusqu'au bout.\r\n\r\n11:09:15:04  11:09:16:19\r\n{\\an1}Ca me semblait factice.\r\n\r\n11:09:19:17  11:09:23:12\r\n{\\an1}Je suis pas encore certaine\r\nde ce que je veux vraiment.\r\n\r\n11:09:23:17  11:09:28:09\r\n{\\an1}Je ne sais pas si j'ai envie,\r\nvraiment, d'\u00eatre avec un compagnon.\r\n\r\n11:09:28:13  11:09:31:01\r\n{\\an1}Est-ce qu'on peut vivre seule ?\r\n\r\n11:09:31:06  11:09:33:15\r\n{\\an1}J'en suis l\u00e0 de mes r\u00e9flexions.\r\n\r\n11:09:33:20  11:09:37:12\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre tr\u00e8s fort,\r\nje pense, pour \u00eatre seul.\r\n\r\n11:09:37:17  11:09:41:08\r\n{\\an1}Je pense qu'il faut s'aimer beaucoup\r\npour pouvoir\r\n\r\n11:09:41:12  11:09:43:07\r\n{\\an1}se passer de quelqu'un.\r\n\r\n11:09:43:11  11:09:46:14\r\n{\\an1}J'ai beaucoup d'amis,\r\nest-ce que \u00e7a suffit ?\r\n\r\n11:09:46:19  11:09:48:16\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est joli, la vo\u00fbte.\r\n\r\n11:09:48:21  11:09:50:17\r\n{\\an1}Tous approuvent\r\n\r\n11:09:50:22  11:09:52:20\r\n{\\an1}Ca fait une belle photo.\r\n\r\n11:10:01:18  11:10:05:05\r\n{\\an1}Je r\u00eave peut-\u00eatre encore\r\ncomme Cendrillon.\r\n\r\n11:10:05:10  11:10:09:11\r\n{\\an1}Je crois \u00e0 la rencontre inopin\u00e9e\r\nau coin de la rue\r\n\r\n11:10:09:15  11:10:12:19\r\n{\\an1}ou lors d'une balade,\r\nd'une randonn\u00e9e.\r\n\r\n11:10:18:23  11:10:22:15\r\n{\\an1}Elle chantonne\r\n\r\n11:10:22:20  11:10:26:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:10:29:08  11:10:34:04\r\n{\\an1}-P\u00e2ques, r\u00e9union de famille,\r\nmon fils, tr\u00e8s \u00e9mu, prend la parole,\r\n\r\n11:10:34:09  11:10:37:00\r\n{\\an1}et il dit:\r\n\"Tu vas \u00eatre grand-maman.\"\r\n\r\n11:10:37:05  11:10:40:04\r\n{\\an1}J'avais les larmes aux yeux,\r\nje me disais:\r\n\r\n11:10:40:09  11:10:43:10\r\n{\\an1}\"C'est extraordinaire,\r\nje perds mon mari,\r\n\r\n11:10:43:14  11:10:47:11\r\n{\\an1}mais je vais avoir\r\nun petit enfant dans la famille.\"\r\n\r\n11:10:47:15  11:10:52:10\r\n{\\an1}J'\u00e9tais triste, quand m\u00eame,\r\nqu'il soit pas l\u00e0, bien s\u00fbr.\r\n\r\n11:10:55:11  11:10:58:10\r\n{\\an1}(Oui, oui, oui, oui, oui, t'as soif.)\r\n\r\n11:10:58:14  11:11:02:10\r\n{\\an1}Le b\u00e9b\u00e9 pousse des petits cris\r\n\r\n11:11:02:14  11:11:07:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:11:07:19  11:11:11:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:11:12:01  11:11:14:03\r\n{\\an1}(Oui, oui, oui, oui, oui.)\r\n\r\n11:11:14:08  11:11:16:06\r\n{\\an1}(Tu vois, \u00e7a va bien.)\r\n\r\n11:11:16:11  11:11:19:00\r\n{\\an1}(Ca va mieux, ton petit ventre ?)\r\n\r\n11:11:19:05  11:11:20:20\r\n{\\an1}(Ca va mieux ?)\r\n\r\n11:11:23:01  11:11:35:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:11:35:05  11:11:38:12\r\n{\\an1}-C'est pas des super... C'est...\r\n\r\n11:11:40:01  11:11:42:22\r\n{\\an1}-C'est pour \u00e7a\r\nque j'en ai un peu marre.\r\n\r\n11:11:44:18  11:11:46:23\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que c'est que \u00e7a ?\r\n\r\n11:11:47:04  11:11:49:00\r\n{\\an1}Mais c'est \u00e0 toi, \u00e7a.\r\n\r\n11:11:49:05  11:11:51:17\r\n{\\an1}-Mais c'est mon parfum !\r\n-Mais oui.\r\n\r\n11:11:51:22  11:11:53:06\r\n{\\an1}C'est dr\u00f4le.\r\n\r\n11:11:53:11  11:11:54:18\r\n{\\an1}-Mais...\r\n\r\n11:11:54:23  11:11:57:05\r\n{\\an1}-C'est du Herm\u00e8s, \u00e7a.\r\n-Oui.\r\n\r\n11:12:01:13  11:12:03:06\r\n{\\an1}-C'est marrant, \u00e7a.\r\n\r\n11:12:03:11  11:12:05:12\r\n{\\an1}Po\u00e8me pri\u00e8re de Saint-Exup\u00e9ry.\r\n\r\n11:12:05:17  11:12:09:23\r\n{\\an1}\"La mort n'est rien, je suis\r\njuste pass\u00e9 dans la pi\u00e8ce \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\"\r\n\r\n11:12:10:04  11:12:13:12\r\n{\\an1}\"Ce que j'\u00e9tais pour vous,\r\nje le suis toujours.\"\r\n\r\n11:12:13:17  11:12:16:11\r\n{\\an1}\"Donnez-moi\r\nle nom que vous me donniez,\r\n\r\n11:12:16:15  11:12:19:06\r\n{\\an1}parlez-moi comme vous le faisiez.\"\r\n\r\n11:12:19:11  11:12:21:18\r\n{\\an1}C'est dr\u00f4le de tomber l\u00e0-dessus.\r\n\r\n11:12:21:23  11:12:25:07\r\n{\\an1}\"Continuez \u00e0 rire\r\nde ce qui nous faisait rire.\"\r\n\r\n11:12:25:11  11:12:29:07\r\n{\\an1}\"Que mon nom soit prononc\u00e9\r\n\u00e0 la maison comme il l'\u00e9tait,\r\n\r\n11:12:29:11  11:12:32:00\r\n{\\an1}sans emphase,\r\nsans une trace d'ombre.\"\r\n\r\n11:12:32:05  11:12:34:18\r\n{\\an1}\"Je suis de l'autre c\u00f4t\u00e9 du chemin.\"\r\n\r\n11:12:34:23  11:12:37:01\r\n{\\an1}Un joli cadeau.\r\n-Magnifique.\r\n\r\n11:12:37:06  11:12:39:11\r\n{\\an1}-C'est chouette de trouver \u00e7a.\r\n\r\n11:12:39:16  11:12:42:20\r\n{\\an1}-Tous ces appareils...\r\n-C'est un dictaphone.\r\n\r\n11:12:43:01  11:12:46:10\r\n{\\an1}-Je me demande\r\ns'il \u00e9tait pas \u00e9lectricien aussi.\r\n\r\n11:12:46:14  11:12:48:23\r\n{\\an1}Qu'est-ce que c'est que \u00e7a ?\r\n\r\n11:12:49:04  11:12:51:22\r\n{\\an1}C'est pour faire des pectoraux !\r\n\r\n11:12:52:03  11:12:54:10\r\n{\\an1}Elles rigolent\r\n\r\n11:12:54:14  11:12:58:11\r\n{\\an1}Non, mais c'est pas possible !\r\n\r\n11:12:58:15  11:13:02:21\r\n{\\an1}*-Passage \u00e0 proximit\u00e9\r\nde Liestal, 193 km,\r\n\r\n11:13:03:02  11:13:09:00\r\n{\\an1}suivre la direction\r\nKarlsruhe, Mulhouse, Basel, Liestal.\r\n\r\n11:13:09:05  11:13:13:02\r\n{\\an1}-Ton p\u00e8re s'enregistrait,\r\nc'\u00e9tait son GPS.\r\n\r\n11:13:14:20  11:13:17:01\r\n{\\an1}Tu vois, c'est lui.\r\n\r\n11:13:18:02  11:13:22:20\r\n{\\an1}*-A 205 km,\r\npassage \u00e0 proximit\u00e9 de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n11:13:23:01  11:13:25:05\r\n{\\an1}-C'est chouette.\r\n-Ouais.\r\n\r\n11:13:27:10  11:13:31:06\r\n{\\an1}-C'est dr\u00f4le, il \u00e9tait\r\ntellement minutieux, toujours.\r\n\r\n11:13:31:11  11:13:32:18\r\n{\\an1}-Incroyable.\r\n\r\n11:13:32:23  11:13:34:13\r\n{\\an1}Ben, ouais.\r\nElle rit\r\n\r\n11:13:34:18  11:13:36:01\r\n{\\an1}Minutieux...\r\n\r\n11:13:36:06  11:13:39:11\r\n{\\an1}Il trouvait tout, comme une souris.\r\n\r\n11:13:39:16  11:13:41:05\r\n{\\an1}-Attention.\r\n\r\n11:13:41:10  11:13:42:15\r\n{\\an1}Vas-y.\r\n\r\n11:13:42:20  11:13:45:11\r\n{\\an1}-D'accord,\r\nmais prends de ton c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n11:13:45:16  11:13:47:11\r\n{\\an1}Moi, je tiens ce c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n11:13:47:16  11:13:49:14\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n11:13:49:19  11:13:51:04\r\n{\\an1}Non, s.t.p.\r\n\r\n11:13:51:09  11:13:56:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:13:56:10  11:14:00:11\r\n{\\an1}Les deux rient\r\n\r\n11:14:00:16  11:14:03:18\r\n{\\an1}-On n'a jamais autant ri\r\ndans ce bureau.\r\n\r\n11:14:03:23  11:14:05:11\r\n{\\an1}Attends.\r\n\r\n11:14:05:15  11:14:08:10\r\n{\\an1}J'ai la t\u00eate qui tourne, attends.\r\n\r\n11:14:08:14  11:14:11:01\r\n{\\an1}Bon, je pr\u00e9pare le th\u00e9.\r\n\r\n11:14:11:06  11:14:17:04\r\n{\\an1}Musique classique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n11:14:17:09  11:14:41:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:14:41:16  11:14:45:01\r\n{\\an1}-J'ai pas trouv\u00e9\r\nd'homme dans ma vie, c'est vrai.\r\n\r\n11:14:45:06  11:14:48:06\r\n{\\an1}Eh ben, j'ai commenc\u00e9\r\n\u00e0 prendre soin de moi.\r\n\r\n11:14:48:11  11:14:52:21\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire ce qui\r\nme plaisait, \u00e0 vivre en autonomie,\r\n\r\n11:14:53:02  11:14:55:03\r\n{\\an1}ind\u00e9pendante, d'\u00eatre contente\r\n\r\n11:14:55:08  11:15:00:05\r\n{\\an1}avec ce que j'ai, d'\u00eatre contente\r\navec les personnes qui m'entourent.\r\n\r\n11:15:00:10  11:15:02:12\r\n{\\an1}Ca veut aller pour porter ?\r\n\r\n11:15:02:17  11:15:07:09\r\n{\\an1}Et l'int\u00e9gration, dans des\r\nsoci\u00e9t\u00e9s diverses, et le b\u00e9n\u00e9volat,\r\n\r\n11:15:07:13  11:15:12:15\r\n{\\an1}ont fait qu'aujourd'hui,\r\nje me sens beaucoup mieux.\r\n\r\n11:15:12:20  11:15:15:20\r\n{\\an1}Je me sens bien avec moi-m\u00eame.\r\n\r\n11:15:16:01  11:15:19:09\r\n{\\an1}La solitude profonde est partie.\r\n\r\n11:15:21:11  11:15:24:18\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui a chang\u00e9,\r\nmon coeur s'est rempli.\r\n\r\n11:15:24:23  11:15:26:17\r\n{\\an1}Avant, y avait du vide.\r\n\r\n11:15:26:22  11:15:31:06\r\n{\\an1}Musique classique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n11:15:31:11  11:15:44:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:15:47:06  11:15:52:15\r\n{\\an1}-A notre \u00e2ge, n'importe quoi peut\r\nnous tomber dessus, c'est certain.\r\n\r\n11:15:52:20  11:15:56:11\r\n{\\an1}Donc, aucun projet,\r\non prend le moment pr\u00e9sent.\r\n\r\n11:15:56:15  11:15:57:22\r\n{\\an1}Et voil\u00e0.\r\n\r\n11:15:58:03  11:16:00:02\r\n{\\an1}Musique classique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n11:16:00:07  11:16:30:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:16:31:02  11:16:51:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:16:57:11  11:17:00:05\r\n{\\an1}-Il est pas sorti de la for\u00eat.\r\n\r\n11:17:01:09  11:17:03:23\r\n{\\an1}Des fois, il est l\u00e0 le matin.\r\n\r\n11:17:05:09  11:17:08:17\r\n{\\an1}Mince, moi j'en ai marre\r\nde me sentir mal\r\n\r\n11:17:08:22  11:17:11:05\r\n{\\an1}avec ces fr\u00e8res qui meurent.\r\n\r\n11:17:11:10  11:17:13:23\r\n{\\an1}J'ai touch\u00e9 une assurance vie.\r\n\r\n11:17:14:04  11:17:17:06\r\n{\\an1}Je me suis dit:\r\n\"Assurance vie, vie.\"\r\n\r\n11:17:17:11  11:17:23:10\r\n{\\an1}\"Je prendrai un peu d'argent dans\r\ncette assurance vie pour voyager,\r\n\r\n11:17:23:14  11:17:25:21\r\n{\\an1}pour ce qui me tient \u00e0 coeur.\"\r\n\r\n11:17:26:02  11:17:27:16\r\n{\\an1}Je me disais:\r\n\r\n11:17:27:21  11:17:29:22\r\n{\\an1}\"Les aurores bor\u00e9ales.\"\r\n\r\n11:17:30:03  11:17:35:14\r\n{\\an1}Ca doit \u00eatre magnifique\r\n\u00e0 voir et \u00e0 photographier, bien s\u00fbr.\r\n\r\n11:17:35:19  11:17:39:13\r\n{\\an1}Et aller vers cette lumi\u00e8re-l\u00e0,\r\ndans ces t\u00e9n\u00e8bres,\r\n\r\n11:17:39:18  11:17:43:13\r\n{\\an1}avec un objectif lumineux,\r\ngrand angle lumineux.\r\n\r\n11:17:43:18  11:17:45:02\r\n{\\an1}Extra !\r\n\r\n11:17:45:07  11:17:49:09\r\n{\\an1}Tous ces fr\u00e8res morts,\r\nqu'est-ce que vous voulez...\r\n\r\n11:17:49:13  11:17:53:02\r\n{\\an1}Ils restent o\u00f9 ils sont,\r\net puis moi je pars.\r\n\r\n11:18:01:06  11:18:04:11\r\n{\\an1}Je crois que c'est\r\nl'avantage de l'\u00e2ge.\r\n\r\n11:18:04:16  11:18:06:07\r\n{\\an1}Moi, je ressens \u00e7a.\r\n\r\n11:18:06:11  11:18:10:21\r\n{\\an1}Prendre un peu de distance,\r\nrelativiser un petit peu.\r\n\r\n11:18:11:02  11:18:12:18\r\n{\\an1}Aller au plus proche,\r\n\r\n11:18:12:23  11:18:18:14\r\n{\\an1}au plus serr\u00e9 parce qu'il reste\r\nquelque part moins de temps.\r\n\r\n11:18:18:19  11:18:21:03\r\n{\\an1}Il reste moins de temps.\r\n\r\n11:18:21:08  11:18:25:06\r\n{\\an1}Musique classique l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n11:18:25:11  11:18:35:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:18:35:14  11:18:38:14\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CHUAT, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "REYMOND, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1737215", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT038036", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2030026", "internalArchiveId": "AA1910029638", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-30T12:45:00Z", "durationSec": 1799, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10826434", "imageURL": "http://www.rts.ch/10826418.image", "alternativeTitle": ["Malgr\u00e9 la d\u00e9mission de Saad Hariri les manifestations se poursuivent au Liban et le pays reste paralys\u00e9.", "12h45", "Projets retenus \u00e0 Lausanne dans le cadre d'un premier budget participatif. Explications du municipal David Payot", "12h45", "Journ\u00e9e des proches aidants, des h\u00e9ros discrets. Julien Dubuis parle d'une prise de conscience de ce travail peu reconnu.", "12h45", "L'exposition aux polluants environnementaux d\u00e9bute d\u00e9j\u00e0 dans le ventre maternel selon des chercheurs de l'EMPA \u00e0 St-Gall.", "12h45", "Soir\u00e9e faste en hockey sur glace pour les clubs romands. Trois des quatre engag\u00e9s se sont impos\u00e9s.", "12h45", "Premier acte politique de la future Syrie: discussions \u00e0 Gen\u00e8ve entre gouvernement et opposition.", "12h45", "Dans le Jura la 5G cristallise les tensions.", "12h45", "Les attentes de cette premi\u00e8re rencontre sur la Syrie \u00e0 Gen\u00e8ve avec Laurent Burkhalter.", "12h45", "Rendez-vous cin\u00e9ma: les sorties comment\u00e9es par Pascaline Sordet (Cin\u00e9bulletin) et St\u00e9phane Gobbo (Le Temps)", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10826434", "ece-10826438", "ece-10826440", "ece-10826442", "ece-10826444", "ece-10826429", "ece-10826436", "ece-10826432", "ece-10826446", "ece-10826448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-01T02:00:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:13:18  00:00:18:03\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:08  00:00:21:00\r\n{\\an1}Au sommaire, aujourd'hui.\r\n\r\n00:00:21:05  00:00:23:15\r\n{\\an1}L'acte fondateur de la nouvelle Syrie\r\n\r\n00:00:23:20  00:00:26:20\r\n{\\an1}au coeur des discussions,\r\naujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:27:00  00:00:29:11\r\n{\\an1}Un comit\u00e9 constitutionnel r\u00e9unissant\r\nrepr\u00e9sentants du r\u00e9gime\r\n\r\n00:00:29:16  00:00:32:14\r\n{\\an1}et de l'opposition\r\ntient sa premi\u00e8re r\u00e9union.\r\n\r\n00:00:32:19  00:00:35:17\r\n{\\an1}On rejoindra Laurent Burkhalter\r\nest \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:00:36:03  00:00:39:09\r\n{\\an1}La fronde contre la 5G\r\nsemble gagner du terrain.\r\n\r\n00:00:39:13  00:00:42:15\r\n{\\an1}Un rapport sur les risques\r\nde cette technologie est attendu\r\n\r\n00:00:42:20  00:00:45:10\r\n{\\an1}pour la fin de l'ann\u00e9e, dans le Jura,\r\ndes citoyens s'organisent\r\n\r\n00:00:45:14  00:00:48:13\r\n{\\an1}pour emp\u00eacher son d\u00e9veloppement:\r\nles communes concern\u00e9es se d\u00e9chirent.\r\n\r\n00:00:50:23  00:00:54:11\r\n{\\an1}Ils sont essentiels\r\ndans la prise en charge des malades.\r\n\r\n00:00:54:16  00:00:59:13\r\n{\\an1}Ce 30 octobre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e Journ\u00e9e\r\ndes proches-aidants\r\n\r\n00:00:59:18  00:01:01:09\r\n{\\an1}par les cantons latins.\r\n\r\n00:01:01:13  00:01:06:04\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de l'association\r\nvalaisanne J.Dubuis est notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:01:06:09  00:01:09:13\r\n{\\an1}L'impact de l'environnement\r\nsur le foetus humain\r\n\r\n00:01:09:18  00:01:11:17\r\n{\\an1}est de plus en plus \u00e9vident.\r\n\r\n00:01:11:22  00:01:15:03\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 des chercheurs,\r\nc'est d\u00e9sormais prouv\u00e9,\r\n\r\n00:01:15:08  00:01:21:02\r\n{\\an1}les polluants environnementaux sont\r\ncapables de transpercer le placenta.\r\n\r\n00:01:19:21  00:01:22:11\r\n{\\an1}Avec Pascaline Sordet, r\u00e9dactrice\r\nen cheffe de Cin\u00e9bulletin\r\n\r\n00:01:22:15  00:01:24:20\r\n{\\an1}et St\u00e9phane Gobbo,\r\nchef de la culture au Temps,\r\n\r\n00:01:25:01  00:01:27:11\r\n{\\an1}nous \u00e9voquerons les\r\nderni\u00e8res sorties cin\u00e9ma d'octobre.\r\n\r\n00:01:27:16  00:01:29:08\r\n{\\an1}\"Shining\", le retour:\r\nun auteur en mal d'inspiration\r\n\r\n00:01:29:12  00:01:30:21\r\n{\\an1}et une amiti\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise.\r\n\r\n00:01:31:02  00:01:34:06\r\n{\\an1}Ils nous diront s'ils ont aim\u00e9.\r\n\r\n00:01:35:00  00:01:39:08\r\n{\\an1}Le premier acte politique\r\nde la future Syrie se joue \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:39:12  00:01:43:17\r\n{\\an1}Un comit\u00e9 constitutionnel syrien\r\nse r\u00e9unit pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:01:43:22  00:01:47:03\r\n{\\an1}avec l'objectif d'ouvrir la voie\r\n\u00e0 des \u00e9lections\r\n\r\n00:01:47:08  00:01:50:08\r\n{\\an1}et au r\u00e8glement politique du conflit.\r\n\r\n00:01:50:20  00:01:55:06\r\n{\\an1}-Premier acte de cette r\u00e9union\r\nhistorique, l'arriv\u00e9e hier soir\r\n\r\n00:01:55:11  00:01:59:11\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve de Serguei Lavrov, ministre\r\nrusse des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:01:59:15  00:02:02:07\r\n{\\an1}et de ses homologues\r\nturc et iranien.\r\n\r\n00:02:02:11  00:02:06:22\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois en huit ans\r\nde conflit, le gouvernement syrien\r\n\r\n00:02:07:03  00:02:10:17\r\n{\\an1}et l'opposition se r\u00e9unissent autour\r\nd'une m\u00eame table\r\n\r\n00:02:10:22  00:02:15:05\r\n{\\an1}pour tenter de trouver un r\u00e8glement\r\npolitique et pacifique.\r\n\r\n00:02:15:14  00:02:18:01\r\n{\\an1}-Je pense que c'est remarquable\r\n\r\n00:02:18:06  00:02:21:20\r\n{\\an1}dans le contexte historique syrien\r\n\r\n00:02:22:01  00:02:24:19\r\n{\\an1}d'avoir pu mettre en place\r\nun comit\u00e9 si repr\u00e9sentatif.\r\n\r\n00:02:25:04  00:02:27:16\r\n{\\an1}-Mais sur le terrain les combats\r\nse poursuivent.\r\n\r\n00:02:27:21  00:02:31:12\r\n{\\an1}L'ONU veut faire de ce comit\u00e9\r\nconstitutionnel une lueur d'espoir\r\n\r\n00:02:31:17  00:02:33:11\r\n{\\an1}pour le peuple syrien,\r\n\r\n00:02:33:16  00:02:37:04\r\n{\\an1}exigeant un pr\u00e9alable: cesser\r\nimm\u00e9diatement les combats.\r\n\r\n00:02:37:13  00:02:39:19\r\n{\\an1}-La porte est maintenant ouverte\r\n\r\n00:02:40:00  00:02:42:15\r\n{\\an1}pour explorer une voix pacifique\r\n\r\n00:02:42:20  00:02:44:11\r\n{\\an1}pour sortir de ce conflit.\r\n\r\n00:02:44:16  00:02:47:05\r\n{\\an1}Arr\u00eatez les combats, venez \u00e0 Gen\u00e8ve\r\net passez la porte\r\n\r\n00:02:47:10  00:02:49:12\r\n{\\an1}pour trouver une solution politique !\r\n\r\n00:02:49:17  00:02:52:11\r\n{\\an1}On dit aux personnes qui sont\r\nsur le champ de bataille maintenant,\r\n\r\n00:02:52:15  00:02:55:11\r\n{\\an1}qui continuent de poursuivre\r\nleurs objectifs en Syrie,\r\n\r\n00:02:55:16  00:02:57:09\r\n{\\an1}que le moment est venu d'arr\u00eater.\r\n\r\n00:02:57:18  00:03:01:01\r\n{\\an1}-Tous les regards se tournent\r\naujourd'hui vers Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:03:01:06  00:03:04:13\r\n{\\an1}avec cette nouvelle initiative\r\nsur le terrain diplomatique.\r\n\r\n00:03:04:19  00:03:07:20\r\n{\\an1}Un comit\u00e9 constitutionnel\r\nde 150 membres aura pour mission\r\n\r\n00:03:08:01  00:03:12:05\r\n{\\an1}de r\u00e9former la constitution\r\net d'ouvrir la voie \u00e0 des \u00e9lections\r\n\r\n00:03:12:10  00:03:15:12\r\n{\\an1}pour tenter de mettre un terme\r\n\u00e0 un conflit\r\n\r\n00:03:15:17  00:03:19:07\r\n{\\an1}qui a d\u00e9j\u00e0 fait 370'000 victimes.\r\n\r\n00:03:19:20  00:03:25:03\r\n{\\an1}-L.Burkhalter, qu'est ce qu'on attend\r\nde cette premi\u00e8re rencontre ?\r\n\r\n00:03:32:18  00:03:34:23\r\n{\\an1}-De l'aveu de l'ONU,\r\n\r\n00:03:35:03  00:03:39:11\r\n{\\an1}les attentes sont modestes.\r\n\r\n00:03:39:15  00:03:43:02\r\n{\\an1}Mais c'est un premier pas vers un\r\nprocessus politique.\r\n\r\n00:03:43:06  00:03:45:09\r\n{\\an1}Pour tenter de gu\u00e9rir ce pays\r\n\r\n00:03:45:12  00:03:51:03\r\n{\\an1}d\u00e9chir\u00e9 par 8 ans de guerre.\r\n\r\n00:03:51:07  00:03:56:20\r\n{\\an1}Il n'y a pas vraiment de date-butoir\r\nni de calendrier.\r\n\r\n00:03:57:00  00:03:59:17\r\n{\\an1}L'ONU esp\u00e8re que le gouvernement et\r\nl'opposition\r\n\r\n00:03:59:21  00:04:02:00\r\n{\\an1}et les repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9\r\ncivile\r\n\r\n00:04:02:04  00:04:06:14\r\n{\\an1}parviendront \u00e0 des r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:04:06:18  00:04:12:11\r\n{\\an1}Mais force est de constater que la\r\nt\u00e2che sera difficile.\r\n\r\n00:04:12:15  00:04:18:12\r\n{\\an1}Le gouvernement est en position de\r\nforce sur le terrain.\r\n\r\n00:04:19:01  00:04:22:09\r\n{\\an1}Le d\u00e9part du pr\u00e9sident syrien n'est\r\npas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n00:04:22:11  00:04:28:08\r\n{\\an1}Ce n'est pas une condition \u00e0 ces\r\ndiscussions.\r\n\r\n00:04:28:11  00:04:32:22\r\n{\\an1}S'il fallait une preuve de plus,\r\n\r\n00:04:33:02  00:04:35:12\r\n{\\an1}c'est bien arriv\u00e9e de l'alli\u00e9 de\r\nMoscou.\r\n\r\n00:04:36:13  00:04:40:02\r\n{\\an1}-Aux Etats-Unis,\r\nune r\u00e9solution in\u00e9dite appelant\r\n\r\n00:04:40:06  00:04:42:20\r\n{\\an1}\u00e0 \"comm\u00e9morer le g\u00e9nocide arm\u00e9nien\"\r\n\r\n00:04:43:01  00:04:46:01\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e hier\r\npar l'\u00e9crasante majorit\u00e9 du Congr\u00e8s.\r\n\r\n00:04:46:06  00:04:50:02\r\n{\\an1}Obtenu gr\u00e2ce \u00e0 une rare union\r\nentre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains\r\n\r\n00:04:50:07  00:04:53:22\r\n{\\an1}cette r\u00e9solution intervient en plein\r\nretrait am\u00e9ricain du th\u00e9\u00e2tre syrien\r\n\r\n00:04:54:03  00:04:58:09\r\n{\\an1}et sur fond de tensions\r\nentre Washington et Ankara.\r\n\r\n00:05:00:04  00:05:01:17\r\n{\\an1}Nouvel \u00e9pisode dans le Brexit.\r\n\r\n00:05:01:22  00:05:04:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'avoir refus\u00e9\r\nune premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:05:04:08  00:05:07:14\r\n{\\an1}les d\u00e9put\u00e9s ont pl\u00e9biscit\u00e9,\r\npar 438 voix contre 20,\r\n\r\n00:05:07:19  00:05:12:09\r\n{\\an1}le projet de Boris Johnson de tenir\r\ndes \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es\r\n\r\n00:05:12:13  00:05:15:17\r\n{\\an1}qui se d\u00e9rouleront le 12 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:05:16:08  00:05:21:15\r\n{\\an1}Au Liban, l'annonce de la d\u00e9mission\r\ndu premier ministre Saad Hariri\r\n\r\n00:05:21:20  00:05:24:12\r\n{\\an1}semble avoir calm\u00e9 les esprits.\r\n\r\n00:05:24:17  00:05:27:06\r\n{\\an1}Mais les manifestations\r\nse poursuivent.\r\n\r\n00:05:27:11  00:05:33:00\r\n{\\an1}Les protestataires semblent d\u00e9cid\u00e9s\r\n\u00e0 aller jusqu'\u00e0 la r\u00e9volution.\r\n\r\n00:05:33:14  00:05:40:04\r\n{\\an1}-Beyrouth et Tripoli hier soir,\r\nl'annonce f\u00fbt br\u00eave,\r\n\r\n00:05:40:09  00:05:42:10\r\n{\\an1}mais la joie immense.\r\n\r\n00:05:42:14  00:05:47:14\r\n{\\an1}Hier soir, la d\u00e9mission du Premier\r\nministre Saad Hariri a \u00e9t\u00e9 accueilli\r\n\r\n00:05:47:19  00:05:51:07\r\n{\\an1}\u00e0 travers tout le pays\r\npar des vivats,\r\n\r\n00:05:51:11  00:05:53:02\r\n{\\an1}des chansons et des feux d'artifice\r\nfemme.\r\n\r\n00:05:54:21  00:05:56:00\r\n{\\an1}-Nous remercions Saad Hariri\r\n\r\n00:05:56:05  00:05:57:13\r\n{\\an1}d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'appel du peuple\r\n\r\n00:05:57:18  00:05:59:20\r\n{\\an1}et nous esp\u00e9rons que les autres\r\nentendrons les demandes du peuple\r\n\r\n00:06:00:01  00:06:01:20\r\n{\\an1}et qu'ils d\u00e9missionneront aussi.\r\n\r\n00:06:02:01  00:06:04:23\r\n{\\an1}C'est ce que nous voulons,\r\nplus de corruption.\r\n\r\n00:06:05:04  00:06:06:07\r\n{\\an1}Nous voulons un Etat en qui nous\r\navons confiance.\r\n\r\n00:06:06:11  00:06:08:10\r\n{\\an1}-Ce gouvernement corrompu\r\n\r\n00:06:08:14  00:06:10:07\r\n{\\an1}que tout le monde souhaitait voir\r\n\r\n00:06:10:11  00:06:12:22\r\n{\\an1}dispara\u00eetre\r\ncommence \u00e0 s'effondrer.\r\n\r\n00:06:13:03  00:06:15:11\r\n{\\an1}-Le Hezbollah est un gros probl\u00e8me\r\n\r\n00:06:15:15  00:06:18:17\r\n{\\an1}auquel nous devrons nous attaquer.\r\n\r\n00:06:19:03  00:06:20:11\r\n{\\an1}-Si nous ne r\u00e9glons pas ce probl\u00e8me,\r\n\r\n00:06:20:15  00:06:22:12\r\n{\\an1}on reviendra toujours\r\n\r\n00:06:22:17  00:06:22:17\r\n{\\an1}\u00e0 cette situation.\r\n\r\n00:06:24:21  00:06:26:09\r\n{\\an1}-Si les manifestants\r\nr\u00e9clament le d\u00e9part\r\n\r\n00:06:26:13  00:06:28:09\r\n{\\an1}de tous les membres du gouvernement\r\n\r\n00:06:28:13  00:06:29:23\r\n{\\an1}pour un Liban Libre\r\nde ses \u00e9lites corrompues\r\n\r\n00:06:30:04  00:06:31:23\r\n{\\an1}et de leurs alli\u00e9s.\r\n\r\n00:06:32:04  00:06:34:19\r\n{\\an1}Ils pr\u00e9viennent aussi qu'ils ne se\r\nlaisseront pas intimider\r\n\r\n00:06:35:00  00:06:36:14\r\n{\\an1}par le Hezbollah,\r\nle mouvement chiite,\r\n\r\n00:06:36:19  00:06:38:22\r\n{\\an1}le seul \u00e0 ne pas avoir d\u00e9pos\u00e9 les\r\narmes \u00e0 la fin\r\n\r\n00:06:39:03  00:06:41:09\r\n{\\an1}de la guerre civile, r\u00e9clame\r\nla fin des manifestations\r\n\r\n00:06:41:13  00:06:43:07\r\n{\\an1}et refuse la d\u00e9mission en bloc du\r\ngouvernement.\r\n\r\n00:06:43:11  00:06:45:22\r\n{\\an1}Hier, les partisans du Hezbollah\r\nont attaqu\u00e9 les manifestants\r\n\r\n00:06:46:03  00:06:48:04\r\n{\\an1}avec des b\u00e2tons\r\net d\u00e9truit des tentes.\r\n\r\n00:06:48:09  00:06:50:18\r\n{\\an1}Faisant basculer pour la premi\u00e8re\r\nfois depuis 13 jours la r\u00e9volution\r\n\r\n00:06:50:23  00:06:54:06\r\n{\\an1}dans une forme de violence.\r\n\r\n00:06:54:22  00:06:58:10\r\n{\\an1}-La fronde contre la 5G\r\ngagne du terrain.\r\n\r\n00:06:58:14  00:07:02:07\r\n{\\an1}Un rapport sur les risques de\r\ncette technologie est attendu.\r\n\r\n00:07:02:11  00:07:05:21\r\n{\\an1}Dans le Jura, par exemple,\r\ndes citoyens s'organisent\r\n\r\n00:07:06:02  00:07:08:09\r\n{\\an1}pour lutter contre son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:07:08:13  00:07:12:15\r\n{\\an1}Les communes concern\u00e9es\r\nsont dans l'embarras.\r\n\r\n00:07:13:05  00:07:17:16\r\n{\\an1}-Ce matin, devant le parlement\r\njurassien, un comit\u00e9 d'accueil\r\n\r\n00:07:17:21  00:07:20:20\r\n{\\an1}attend les \u00e9lus,\r\nla 5G cristallise les tensions.\r\n\r\n00:07:21:01  00:07:24:13\r\n{\\an1}Les moratoires cantonaux\r\navaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s ill\u00e9gaux,\r\n\r\n00:07:24:17  00:07:27:01\r\n{\\an1}aujourd'hui des\r\ncitoyenne r\u00e9pondent.\r\n\r\n00:07:27:06  00:07:30:13\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, ce que demande\r\nle collectif jura non 5G,\r\n\r\n00:07:30:18  00:07:32:11\r\n{\\an1}c'est le r\u00e9tablissement\r\n\r\n00:07:32:16  00:07:34:06\r\n{\\an1}du moratoire jurassien.\r\n\r\n00:07:34:11  00:07:38:05\r\n{\\an1}C'est un acte symbolique envoy\u00e9 au\r\nniveau national pour dire \"attention\r\n\r\n00:07:38:10  00:07:41:18\r\n{\\an1}prudence par rapport \u00e0 la 5G,\r\n\u00e9coutez ce m\u00e9contentement\".\r\n\r\n00:07:42:04  00:07:44:01\r\n{\\an1}-Une manifestation, comme\r\nl'expression d'une fronde\r\n\r\n00:07:44:06  00:07:46:04\r\n{\\an1}qui secoue tout le Jura.\r\n\r\n00:07:46:09  00:07:48:14\r\n{\\an1}Pr\u00e8s de 1500 oppositions \u00e0 des\r\npermis de construire\r\n\r\n00:07:48:19  00:07:52:07\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s ces six\r\nderniers mois dans tout le canton.\r\n\r\n00:07:52:11  00:07:55:07\r\n{\\an1}Un exemple, \u00e0 Courchapoix,\r\n4 habitants sur 5 se sont oppos\u00e9s\r\n\r\n00:07:55:11  00:07:58:07\r\n{\\an1}\u00e0 une antenne sur une ferme\r\nau centre du village.\r\n\r\n00:07:58:11  00:08:02:17\r\n{\\an1}Le projet m\u00eame entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission\r\nde 3 conseillers municipaux.\r\n\r\n00:08:03:03  00:08:05:02\r\n{\\an1}-La Commune n'est pas partie prenante\r\n\r\n00:08:05:07  00:08:06:21\r\n{\\an1}au d\u00e9part.\r\n\r\n00:08:07:02  00:08:10:10\r\n{\\an1}Un permis vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9;\r\nelle l'apprend \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n00:08:10:14  00:08:15:23\r\n{\\an1}C'est une histoire priv\u00e9e\r\nentre Swisscom et une personne.\r\n\r\n00:08:16:04  00:08:21:00\r\n{\\an1}A partir de l\u00e0,\r\non a un mois pour r\u00e9agir.\r\n\r\n00:08:21:21  00:08:25:11\r\n{\\an1}-De quoi plonger les communes dans\r\nl'incertitude, les recommandations\r\n\r\n00:08:25:16  00:08:29:03\r\n{\\an1}de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont attendues\r\npour la toute fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:08:29:13  00:08:31:09\r\n{\\an1}-Il y a un flou majuscule\r\n\r\n00:08:31:13  00:08:35:05\r\n{\\an1}devant les effets de la 5G.\r\n\r\n00:08:35:10  00:08:37:04\r\n{\\an1}Les Etats, les Cantons,\r\n\r\n00:08:37:08  00:08:39:21\r\n{\\an1}la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nne se sont pas prononc\u00e9s.\r\n\r\n00:08:40:02  00:08:44:04\r\n{\\an1}Et pour nous, c'est tr\u00e8s important\r\nd'appliquer une mesure de pr\u00e9caution.\r\n\r\n00:08:44:10  00:08:48:13\r\n{\\an1}L'Ex\u00e9cutif est responsable de la\r\nsant\u00e9 et de ce qui se passe\r\n\r\n00:08:48:19  00:08:51:00\r\n{\\an1}dans le village.\r\n\r\n00:08:51:10  00:08:54:14\r\n{\\an1}-Dans le Jura, une motion\r\npour r\u00e9tablir le moratoire\r\n\r\n00:08:54:19  00:08:57:17\r\n{\\an1}sur les constructions d'antennes\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e,\r\n\r\n00:08:57:22  00:08:59:22\r\n{\\an1}les parlementaires\r\nse prononceront demain.\r\n\r\n00:09:00:13  00:09:02:14\r\n{\\an1}-Lausanne d\u00e9voilait hier\r\nles projets retenus\r\n\r\n00:09:02:19  00:09:05:13\r\n{\\an1}dans le cadre du premier budget\r\nparticipatif de la Ville.\r\n\r\n00:09:05:18  00:09:11:06\r\n{\\an1}Les propositions choisies\r\nb\u00e9n\u00e9ficieront de 20'000 frs\r\n\r\n00:09:11:11  00:09:14:17\r\n{\\an1}et de deux ans\r\npour \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9es.\r\n\r\n00:09:14:22  00:09:18:03\r\n{\\an1}Cette exp\u00e9rience devrait \u00eatre\r\nsuivie d'une seconde.\r\n\r\n00:09:18:08  00:09:21:22\r\n{\\an1}On \u00e9coute David Payot.\r\n\r\n00:09:23:05  00:09:24:16\r\n{\\an1}-C'est une nouvelle mani\u00e8re\r\n\r\n00:09:24:21  00:09:26:15\r\n{\\an1}de faire de la politique,\r\n\r\n00:09:26:20  00:09:30:05\r\n{\\an1}de donner l'occasion aux habitants\r\nde faire des propositions\r\n\r\n00:09:30:10  00:09:35:00\r\n{\\an1}et de donner leur vision.\r\n\r\n00:09:35:20  00:09:39:01\r\n{\\an1}-Ils sont un pilier\r\ndu syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse\r\n\r\n00:09:39:06  00:09:42:13\r\n{\\an1}et pourtant, le plus souvent,\r\nils agissent isol\u00e9s.\r\n\r\n00:09:42:18  00:09:46:21\r\n{\\an1}C'est la Journ\u00e9e des proches-aidants,\r\nces milliers de personnes\r\n\r\n00:09:47:03  00:09:51:03\r\n{\\an1}qui s'occupent au quotidien\r\nd'un parent ou d'un enfant malade.\r\n\r\n00:09:51:08  00:09:54:02\r\n{\\an1}Un travail b\u00e9n\u00e9vole,\r\npeu reconnu et qui, pourtant,\r\n\r\n00:09:54:07  00:09:57:02\r\n{\\an1}repr\u00e9sente plusieurs\r\nmilliards d'\u00e9conomies.\r\n\r\n00:09:57:07  00:10:00:18\r\n{\\an1}Cette Journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par le\r\ncanton de Vaud, il y a huit ans.\r\n\r\n00:10:00:23  00:10:04:09\r\n{\\an1}Aujourd'hui, tous les cantons latins\r\ny sont associ\u00e9s.\r\n\r\n00:10:04:13  00:10:08:07\r\n{\\an1}Julien Dubuis,\r\nvous pr\u00e9sidez l'association\r\n\r\n00:10:08:11  00:10:10:18\r\n{\\an1}des proche-aidants valaisans.\r\n\r\n00:10:10:23  00:10:16:10\r\n{\\an1}Cette Journ\u00e9e, c'est pour vous\r\nle signe du changement ?\r\n\r\n00:10:20:00  00:10:24:14\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n\r\n00:10:24:18  00:10:29:18\r\n{\\an1}Effectivement, \u00e7a fait des \u00e9mules.\r\n\r\n00:10:29:21  00:10:35:20\r\n{\\an1}On en parle dans le grand public.\r\n\r\n00:10:36:01  00:10:38:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui, la population\r\ns'int\u00e9resse \u00e0 cela. Il y a\r\n\r\n00:10:39:02  00:10:44:01\r\n{\\an1}une forme de reconnaissance.\r\n\r\n00:10:44:05  00:10:48:01\r\n{\\an1}-Un travail essentiellement\r\nb\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n00:10:48:05  00:10:52:06\r\n{\\an1}M\u00eame s'il y a des diff\u00e9rences entre\r\nles cantons.\r\n\r\n00:10:52:10  00:10:55:21\r\n{\\an1}Vous aimeriez une harmonisation de\r\nla reconnaissance financi\u00e8re ?\r\n\r\n00:10:56:01  00:11:01:23\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n00:11:05:03  00:11:09:11\r\n{\\an1}On souhaiterait que cela touche\r\nl'ensemble des proches-aidants.\r\n\r\n00:11:09:15  00:11:14:06\r\n{\\an1}-Au-del\u00e0 de l'aspect financier,\r\n\r\n00:11:14:10  00:11:20:09\r\n{\\an1}ce dont ils ont besoin, c'est de\r\nreconnaissance.\r\n\r\n00:11:20:11  00:11:24:03\r\n{\\an1}-Cette reconnaissance est importante\r\npar rapport au travail accompli\r\n\r\n00:11:24:07  00:11:30:05\r\n{\\an1}et \u00e0 la valeur de ce travail.\r\n\r\n00:11:32:11  00:11:37:01\r\n{\\an1}Il y a 1.9 millions de proches-\r\naidants.\r\n\r\n00:11:37:05  00:11:39:21\r\n{\\an1}Une reconnaissance de ce qu'ils\r\nvivent au quotidien\r\n\r\n00:11:40:01  00:11:45:00\r\n{\\an1}avec des mesures de r\u00e9pit.\r\n\r\n00:11:45:04  00:11:51:02\r\n{\\an1}Et puis une reconnaissance dans le\r\nterme.\r\n\r\n00:11:52:11  00:11:56:02\r\n{\\an1}Derri\u00e8re le terme, il y a un \u00e9poux\r\nou une \u00e9pouse ou un fils ou une\r\n\r\n00:11:56:06  00:11:58:10\r\n{\\an1}fille.\r\n\r\n00:11:58:12  00:12:01:00\r\n{\\an1}Si la population les reconna\u00eet,\r\n\r\n00:12:01:04  00:12:05:07\r\n{\\an1}ces personnes pourront rentrer dans\r\nune d\u00e9marche de demande d'aide\r\n\r\n00:12:05:11  00:12:11:09\r\n{\\an1}et d'\u00e9viter l'\u00e9puisement.\r\n\r\n00:12:11:18  00:12:17:01\r\n{\\an1}-\u00c7a veut dire un plus grand\r\ninvestissement des institutions ?\r\n\r\n00:12:17:04  00:12:19:07\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup d'associations\r\n\r\n00:12:19:11  00:12:22:02\r\n{\\an1}qui fournissent des prestations\r\n\r\n00:12:22:06  00:12:28:04\r\n{\\an1}mais il faut un soutien \u00e9tatique.\r\n\r\n00:12:29:00  00:12:33:13\r\n{\\an1}Le prix de la prestation est souvent\r\nun frein.\r\n\r\n00:12:33:18  00:12:36:10\r\n{\\an1}Il faut qu'on arrive \u00e0 un juste\r\n\u00e9quilibre.\r\n\r\n00:12:37:19  00:12:42:16\r\n{\\an1}-L'exposition aux polluants\r\nd\u00e9bute d\u00e9j\u00e0 dans le ventre maternel.\r\n\r\n00:12:42:21  00:12:48:07\r\n{\\an1}Des chercheurs ont montr\u00e9 que ces\r\nsubstances transpercent le placenta.\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:53:06\r\n{\\an1}Le risque pour le foetus: une\r\nperturbation hormonale.\r\n\r\n00:12:53:11  00:13:00:06\r\n{\\an1}Les images que vous allez voir\r\npeuvent impressionner.\r\n\r\n00:13:02:00  00:13:04:23\r\n{\\an1}-Mani\u00e9 avec grand soin:\r\nun placenta humain.\r\n\r\n00:13:05:04  00:13:08:17\r\n{\\an1}Cet organe qui sert de barri\u00e8re\r\nnaturelle entre la m\u00e8re et le foetus\r\n\r\n00:13:08:22  00:13:11:17\r\n{\\an1}est au coeur des recherches\r\nde l'\u00e9quipe au laboratoire f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:13:11:22  00:13:15:00\r\n{\\an1}de l'Empa \u00e0 St-Gall,\r\nqui analyse le comportement\r\n\r\n00:13:15:05  00:13:18:10\r\n{\\an1}\u00e0 travers le placenta d'une toxine\r\nenvironnementale sp\u00e9cifique:\r\n\r\n00:13:18:14  00:13:20:18\r\n{\\an1}la z\u00e9aral\u00e9none\r\n\r\n00:13:21:13  00:13:23:14\r\n{\\an1}-Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9\r\n\r\n00:13:23:19  00:13:26:09\r\n{\\an1}que d'autres types de mycotoxines\r\n\r\n00:13:26:13  00:13:29:00\r\n{\\an1}parviennent\r\n\u00e0 traverser la barri\u00e8re du placenta.\r\n\r\n00:13:29:05  00:13:32:05\r\n{\\an1}Ce qui nous int\u00e9ressait en nous\r\nconcentrant sur la z\u00e9aral\u00e9none,\r\n\r\n00:13:32:10  00:13:34:07\r\n{\\an1}c'est qu'il s'agit\r\nd'une substance oestrog\u00e8ne active.\r\n\r\n00:13:34:11  00:13:36:16\r\n{\\an1}Cela pourrait \u00eatre probl\u00e9matique\r\nle d\u00e9veloppement du foetus.\r\n\r\n00:13:36:21  00:13:39:00\r\n{\\an1}-La z\u00e9aral\u00e9none, un polluant\r\nenvironnemental\r\n\r\n00:13:39:05  00:13:41:20\r\n{\\an1}form\u00e9 par un champignon\r\nqui provoque des moisissures\r\n\r\n00:13:42:01  00:13:43:17\r\n{\\an1}sur certaines c\u00e9r\u00e9ales\r\ncomme le bl\u00e9.\r\n\r\n00:13:43:22  00:13:49:02\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence, cette toxine peut se\r\nretrouver dans le pain ou le muesli.\r\n\r\n00:13:49:11  00:13:52:08\r\n{\\an1}-On a pu d\u00e9montrer\r\n\r\n00:13:52:12  00:13:55:04\r\n{\\an1}que la z\u00e9aral\u00e9none est transport\u00e9e\r\n\r\n00:13:55:09  00:13:57:21\r\n{\\an1}par le placenta,\r\nde fa\u00e7on assez rapide,\r\n\r\n00:13:58:02  00:14:02:02\r\n{\\an1}mais aussi qu'\u00e0 travers le placenta,\r\nune enzyme renforcera encore\r\n\r\n00:14:02:07  00:14:04:04\r\n{\\an1}son activit\u00e9 oestrog\u00e9nique,\r\n\r\n00:14:04:09  00:14:07:19\r\n{\\an1}ce qui pourrait perturber le syst\u00e8me\r\nhormonal.\r\n\r\n00:14:08:06  00:14:12:18\r\n{\\an1}-Or, il est suppos\u00e9 que l'exposition\r\npr\u00e9coce \u00e0 des oestrog\u00e8nes \u00e9trangers\r\n\r\n00:14:12:23  00:14:15:06\r\n{\\an1}pourrait avoir un effet\r\nsur des maladies\r\n\r\n00:14:15:11  00:14:18:08\r\n{\\an1}comme le cancer du sein ou le cancer\r\ndu col de l'ut\u00e9rus,\r\n\r\n00:14:18:12  00:14:22:18\r\n{\\an1}ou encore sur des sympt\u00f4mes comme\r\nla pubert\u00e9 pr\u00e9coce ou l'infertilit\u00e9.\r\n\r\n00:14:23:04  00:14:26:08\r\n{\\an1}-On a des indices qu'un d\u00e9r\u00e8glement\r\n\r\n00:14:26:12  00:14:28:18\r\n{\\an1}du syst\u00e8me hormonal peut\r\n\r\n00:14:28:23  00:14:32:08\r\n{\\an1}avoir des cons\u00e9quences\r\nsur le d\u00e9veloppement du foetus,\r\n\r\n00:14:32:12  00:14:34:12\r\n{\\an1}car il est tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n00:14:34:17  00:14:36:17\r\n{\\an1}Mais il faut encore pousser la\r\nrecherche et la connaissance\r\n\r\n00:14:36:22  00:14:41:07\r\n{\\an1}pour savoir \u00e0 quel point cette\r\nexposition est dangereuse.\r\n\r\n00:14:41:11  00:14:44:18\r\n{\\an1}-D'ici l\u00e0, les partenaires de cette\r\n\u00e9tude bas\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Vienne\r\n\r\n00:14:44:23  00:14:47:22\r\n{\\an1}recommandent aux femmes enceintes\r\nune alimentation vari\u00e9e,\r\n\r\n00:14:48:03  00:14:50:18\r\n{\\an1}pour r\u00e9duire les risques\r\n\r\n00:14:51:10  00:14:54:18\r\n{\\an1}-Et un mot de football,\r\nil n'y a pas eu de miracle hier\r\n\r\n00:14:54:23  00:14:57:00\r\n{\\an1}pour B\u00e9roche-Gorgier.\r\n\r\n00:14:57:05  00:15:00:19\r\n{\\an1}Les Neuch\u00e2telois de 2e ligue se sont\r\ninclin\u00e9s 7 \u00e0 1 contre Bavois,\r\n\r\n00:15:01:00  00:15:02:23\r\n{\\an1}club de Promotion League.\r\n\r\n00:15:03:03  00:15:07:01\r\n{\\an1}Le petit poucet de la Coupe de Suisse\r\nquitte la comp\u00e9tition,\r\n\r\n00:15:07:06  00:15:12:16\r\n{\\an1}mais l'honneur est sauf avec ce but\r\nmarqu\u00e9 en fin de match.\r\n\r\n00:15:13:09  00:15:20:02\r\n{\\an1}On passe au sport, avec un retour\r\nsur la soir\u00e9e de hockey sur glace.\r\n\r\n00:15:20:06  00:15:22:14\r\n{\\an1}Trois des 4 clubs engag\u00e9s hier\r\nse sont impos\u00e9s.\r\n\r\n00:15:22:19  00:15:26:06\r\n{\\an1}Retour sur les moments forts.\r\n\r\n00:15:28:16  00:15:30:11\r\n{\\an1}-Fribourg-Gott\u00e9ron va mieux !\r\n\r\n00:15:30:17  00:15:33:11\r\n{\\an1}Hier soir, \u00e0 Berne, les joueurs\r\nde C.Dub\u00e9 se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1\r\n\r\n00:15:33:16  00:15:35:22\r\n{\\an1}dans le derby des Zaehringen.\r\n\r\n00:15:36:03  00:15:39:00\r\n{\\an1}Ce 2\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif\r\npermet aux dragons\r\n\r\n00:15:39:05  00:15:42:10\r\n{\\an1}de se rapprocher de la barre,\r\n\u00e0 4 points seulement\r\n\r\n00:15:42:14  00:15:44:12\r\n{\\an1}de la 8\u00e8me place.\r\n\r\n00:15:44:22  00:15:46:20\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait important de continuer\r\n\r\n00:15:47:02  00:15:48:13\r\n{\\an1}sur une s\u00e9rie.\r\n\r\n00:15:48:19  00:15:51:00\r\n{\\an1}On a bien travaill\u00e9.\r\n\r\n00:15:51:05  00:15:54:17\r\n{\\an1}Reto nous a aussi fait des gros\r\narr\u00eats, c'\u00e9tait important.\r\n\r\n00:15:55:03  00:15:58:05\r\n{\\an1}-Une belle dynamique qu'il faudra\r\nconserver vendredi \u00e0 Zoug\r\n\r\n00:15:58:10  00:16:01:12\r\n{\\an1}contre l'une des meilleures \u00e9quipes\r\ndu pays.\r\n\r\n00:16:01:17  00:16:04:11\r\n{\\an1}Zoug s'est bien relanc\u00e9 hier soir\r\naux Vernets,\r\n\r\n00:16:04:15  00:16:06:10\r\n{\\an1}apr\u00e8s 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives.\r\n\r\n00:16:06:14  00:16:10:11\r\n{\\an1}Les joueurs de Suisse centrale\r\nont battu Gen\u00e8ve-Servette 4 \u00e0 2.\r\n\r\n00:16:10:16  00:16:13:19\r\n{\\an1}Ils peuvent dire merci \u00e0 Lino\r\nMartschini, auteur d'un doubl\u00e9.\r\n\r\n00:16:14:00  00:16:18:02\r\n{\\an1}Pour les Genevois, en revanche,\r\ncela fait maintenant 1'419 jours\r\n\r\n00:16:18:07  00:16:22:10\r\n{\\an1}qu'ils n'ont plus battu Zoug\r\ndans le temps r\u00e9glementaire !\r\n\r\n00:16:22:14  00:16:25:23\r\n{\\an1}Au classement,\r\nGen\u00e8ve-Servette est 4\u00e8me,\r\n\r\n00:16:26:04  00:16:28:10\r\n{\\an1}juste derri\u00e8re le LHC.\r\n\r\n00:16:28:14  00:16:31:18\r\n{\\an1}Les Vaudois se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 2\r\n\u00e0 Rapperswil\r\n\r\n00:16:31:23  00:16:35:16\r\n{\\an1}et f\u00eatent une 9\u00e8me victoire\r\ncette saison en championnat.\r\n\r\n00:16:35:22  00:16:41:04\r\n{\\an1}Le HC Bienne s'est offert une\r\nvictoire de prestige 4 \u00e0 3\r\n\r\n00:16:41:09  00:16:48:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s prolongations contre les\r\nZSC Lions, leader du championnat.\r\n\r\n00:16:49:22  00:16:51:22\r\n{\\an1}-On a travaill\u00e9 fort\r\n\r\n00:16:52:03  00:16:54:16\r\n{\\an1}pour avoir ces deux points.\r\n\r\n00:16:54:20  00:16:58:10\r\n{\\an1}Zurich, c'est une des meilleures\r\n\u00e9quipes du championnat en ce moment,\r\n\r\n00:16:58:14  00:17:00:07\r\n{\\an1}donc on savait que ce serait\r\ndifficile,\r\n\r\n00:17:00:11  00:17:02:05\r\n{\\an1}mais je pense qu'on a montr\u00e9\r\nqu'on \u00e9tait capables\r\n\r\n00:17:02:10  00:17:03:21\r\n{\\an1}de rivaliser avec tout le monde.\r\n\r\n00:17:04:02  00:17:06:22\r\n{\\an1}-Avec ce succ\u00e8s, Bienne revient\r\n\u00e0 5 points de son adversaire\r\n\r\n00:17:07:03  00:17:11:00\r\n{\\an1}du soir et reste solidement install\u00e9\r\n\u00e0 la 2\u00e8me place du classement.\r\n\r\n00:17:11:21  00:17:14:09\r\n{\\an1}-Il est l'heure de notre\r\nrendez-vous cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:17:14:11  00:17:17:19\r\n{\\an1}Pascaline Sordet, r\u00e9dactrice\r\nen chef de Cin\u00e9bulletin\r\n\r\n00:17:17:21  00:17:22:01\r\n{\\an1}et St\u00e9phane Gobbo,\r\nchef de la culture au Temps.\r\n\r\n00:17:22:03  00:17:27:07\r\n{\\an1}Tir\u00e9 du roman de Stephen King,\r\n\r\n00:17:27:09  00:17:30:00\r\n{\\an1}c'est donc la suite de\r\n\"Shining\",\r\n\r\n00:17:30:02  00:17:32:00\r\n{\\an1}adapt\u00e9 au cin\u00e9ma\r\npar Stanley Kubrik.\r\n\r\n00:17:32:02  00:17:35:07\r\n{\\an1}Un retour \u00e0 l'Overlook Hotel\r\nsign\u00e9 Mike Flannaghan.\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:39:21\r\n{\\an1}Nous sommes trente ans\r\napr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:17:39:23  00:17:42:18\r\n{\\an1}Danny, le gamin\r\naux capacit\u00e9s surnaturelles,\r\n\r\n00:17:42:20  00:17:44:18\r\n{\\an1}est devenu un adulte\r\nalcoolique,\r\n\r\n00:17:44:20  00:17:46:18\r\n{\\an1}on regarde la bande annonce.\r\n\r\n00:17:48:12  00:17:53:18\r\n{\\an1}-Quand j'\u00e9tais petit,\r\nil y avait un endroit.\r\n\r\n00:17:53:18  00:17:56:08\r\n{\\an1}Un endroit sinistre.\r\n\r\n00:17:56:12  00:18:01:00\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9,\r\non l'a laiss\u00e9 pourrir.\r\n\r\n00:18:01:05  00:18:05:01\r\n{\\an1}Mais les choses qui le peuplaient...\r\n\r\n00:18:05:07  00:18:07:23\r\n{\\an1}-Bonjour, Daniel.\r\n\r\n00:18:08:04  00:18:13:09\r\n{\\an1}-Elles reviennent.\r\n\r\n00:18:13:13  00:18:18:13\r\n{\\an1}-On en voit pas beaucoup\r\nqui viennent jusqu'ici, tu fuis ?\r\n\r\n00:18:18:18  00:18:26:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:18:26:17  00:18:29:05\r\n{\\an1}-Je crois que je me fuis moi-m\u00eame.\r\n\r\n00:18:29:09  00:18:36:18\r\n{\\an1}-Tu as des pouvoirs magiques,\r\ncomme moi.\r\n\r\n00:18:36:23  00:18:40:08\r\n{\\an1}-J'ai toujours appel\u00e9 \u00e7a le shining.\r\n\r\n00:18:40:12  00:18:46:15\r\n{\\an1}Ce monde est f\u00e9roce, dangereux.\r\n\r\n00:18:46:20  00:18:56:18\r\n{\\an1}-Ces gens nous font du mal.\r\n\r\n00:19:02:05  00:19:05:07\r\n{\\an1}-On a le sentiment\r\n\r\n00:19:05:11  00:19:11:09\r\n{\\an1}que c'est un film hommage.\r\n\r\n00:19:14:14  00:19:18:07\r\n{\\an1}-C'est plein de r\u00e9f\u00e9rence mais pas\r\nlourde.\r\n\r\n00:19:18:11  00:19:21:03\r\n{\\an1}On n'est pas \u00e9cras\u00e9 par le poids du\r\nfilm pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n00:19:21:07  00:19:27:10\r\n{\\an1}Le ton est diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:19:28:22  00:19:34:11\r\n{\\an1}Il y a quelque chose du roman\r\nd'apprentissage.\r\n\r\n00:19:34:14  00:19:38:23\r\n{\\an1}Avec cette petite fille qui doit\r\napprendre \u00e0 ma\u00eetriser son pouvoir.\r\n\r\n00:19:39:03  00:19:44:11\r\n{\\an1}-St\u00e9phane, c'est un gros d\u00e9fi ?\r\n\r\n00:19:44:15  00:19:46:21\r\n{\\an1}-C'est la plus grande promesse,\r\n\r\n00:19:47:01  00:19:51:17\r\n{\\an1}une suite au film de Kubrick.\r\n\r\n00:19:51:21  00:19:55:09\r\n{\\an1}Le d\u00e9cor fait partie des ic\u00f4nes du\r\ncin\u00e9ma.\r\n\r\n00:19:55:12  00:19:57:17\r\n{\\an1}Ce qui m'int\u00e9ressait,\r\n\r\n00:19:57:21  00:20:02:20\r\n{\\an1}c'est la promesse d'y retourner.\r\n\r\n00:20:03:00  00:20:05:11\r\n{\\an1}De ce point de vue, c'est r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:20:05:14  00:20:09:13\r\n{\\an1}Il y a des s\u00e9quences qui sont\r\nretourn\u00e9es.\r\n\r\n00:20:09:17  00:20:15:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s Jack Nicholson.\r\n\r\n00:20:18:10  00:20:21:02\r\n{\\an1}C'est un hommage r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:20:21:06  00:20:25:05\r\n{\\an1}Par contre, l'histoire est\r\nennuyeuse.\r\n\r\n00:20:25:09  00:20:29:20\r\n{\\an1}Je vois o\u00f9 le film va nous mener.\r\n\r\n00:20:30:00  00:20:33:23\r\n{\\an1}Il y a une esp\u00e8ce de sectes.\r\n\r\n00:20:34:03  00:20:37:14\r\n{\\an1}\u00c7a fait plus rire que terrifier.\r\n\r\n00:20:37:18  00:20:43:16\r\n{\\an1}Je trouve que c'est trop long.\r\n\r\n00:20:45:15  00:20:51:15\r\n{\\an1}-Je ne me suis pas ennuy\u00e9e, mais je\r\nl'ai pris comme un film fantastique.\r\n\r\n00:20:54:05  00:20:58:05\r\n{\\an1}On dirait que les m\u00e9chants sortent\r\n\"De pirates des Cara\u00efbes\".\r\n\r\n00:20:58:09  00:21:02:02\r\n{\\an1}On sait ce qui va se passer.\r\n\r\n00:21:02:06  00:21:04:09\r\n{\\an1}\u00c7a peut avoir un c\u00f4t\u00e9 ennuyeux.\r\n\r\n00:21:04:12  00:21:10:09\r\n{\\an1}Ou plut\u00f4t rassurant.\r\n\r\n00:21:14:08  00:21:17:22\r\n{\\an1}Je ne me suis pas ennuy\u00e9e, mais le\r\npublic cible ce ne sont pas les\r\n\r\n00:21:18:02  00:21:24:00\r\n{\\an1}anciens fans.\r\n\r\n00:21:26:00  00:21:29:16\r\n{\\an1}- J'ai l'impression que vous y\r\nalliez pour avoir peur et vous \u00e9tiez\r\n\r\n00:21:29:20  00:21:33:14\r\n{\\an1}d\u00e9\u00e7us et vous que vous \u00e9tiez\r\nsoulag\u00e9e.\r\n\r\n00:21:33:18  00:21:38:21\r\n{\\an1}-Le premier \"Shining\" est un huis\r\nclos.\r\n\r\n00:21:39:01  00:21:42:04\r\n{\\an1}L\u00e0, \u00e7a se passe au grand jour.\r\n\r\n00:21:42:08  00:21:48:06\r\n{\\an1}Le but \u00e7a n'\u00e9tait pas de terrifier.\r\n\r\n00:21:49:21  00:21:54:09\r\n{\\an1}Le personnage qui avait tu\u00e9 la\r\nfigure du p\u00e8re dans l'h\u00f4tel\r\n\r\n00:21:54:12  00:22:00:11\r\n{\\an1}et qui devient le p\u00e8re de\r\nsubstitution pour une petite fille.\r\n\r\n00:22:00:16  00:22:05:10\r\n{\\an1}C'est plus \u00e7a que le c\u00f4t\u00e9\r\nterrifiant.\r\n\r\n00:22:05:13  00:22:07:22\r\n{\\an1}-Si on a envie d'avoir peur,\r\n\r\n00:22:08:02  00:22:14:00\r\n{\\an1}on sera d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:22:15:13  00:22:21:13\r\n{\\an1}Un 2e film, \"mon chien stupide\".\r\n\r\n00:22:22:22  00:22:25:03\r\n{\\an1}Yvan Attal s'y est mis avec son\r\n\u00e9pouse.\r\n\r\n00:22:26:05  00:22:28:23\r\n{\\an1}-Je m'appelle Henry, il y a 25 ans,\r\nj'ai \u00e9crit un best-seller.\r\n\r\n00:22:29:01  00:22:31:14\r\n{\\an1}Mon roman avait remport\u00e9 presque\r\ntous les prix litt\u00e9raires.\r\n\r\n00:22:31:16  00:22:34:06\r\n{\\an1}Depuis, je n'ai \u00e9crit\r\nque des merdes.\r\n\r\n00:22:34:08  00:22:37:12\r\n{\\an1}C\u00e9cile, 25 ans qu'elle tenait\r\nle coup \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:22:37:14  00:22:41:07\r\n{\\an1}Son secret de beaut\u00e9:\r\ndu blanc et des antid\u00e9presseurs.\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:43:06\r\n{\\an1}Elle m'avait donn\u00e9 quatre enfants\r\n\r\n00:22:43:08  00:22:45:18\r\n{\\an1}que j'aurais \u00e9chang\u00e9\r\ncontre une Porsche.\r\n\r\n00:22:45:20  00:22:49:15\r\n{\\an1}J'\u00e9tais certain que ma d\u00e9prime,\r\nmon incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9crire,\r\n\r\n00:22:49:17  00:22:52:15\r\n{\\an1}tout \u00e9tait de la faute\r\nde mes enfants\r\n\r\n00:22:52:17  00:22:57:21\r\n{\\an1}qui ont ce don de faire foirer\r\nmon bonheur.\r\n\r\n00:22:57:23  00:22:59:22\r\n{\\an1}Tout allait basculer.\r\n\r\n00:23:00:00  00:23:02:04\r\n{\\an1}Je garde Stupide !\r\n-Pardon ?\r\n\r\n00:23:02:06  00:23:06:18\r\n{\\an1}-C'est son nom.\r\n\r\n00:23:06:20  00:23:10:16\r\n{\\an1}-C'est incroyable, on passe sa vie\r\navec quelqu'un,\r\n\r\n00:23:10:18  00:23:14:12\r\n{\\an1}on veut le meilleur pour lui,\r\n\r\n00:23:14:14  00:23:18:22\r\n{\\an1}et d'un coup, c'est fini.\r\n\r\n00:23:32:04  00:23:36:17\r\n{\\an1}-St\u00e9phane, un molosse qui bave plus\r\nqu'il ne mord ?\r\n\r\n00:23:36:21  00:23:40:16\r\n{\\an1}-C'est un roman tr\u00e8s cynique.\r\n\r\n00:23:40:20  00:23:44:22\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est plut\u00f4t gentil.\r\n\r\n00:23:45:02  00:23:51:00\r\n{\\an1}Avec un \u00e9crivain mari\u00e9 depuis\r\nlongtemps.\r\n\r\n00:23:52:08  00:23:54:13\r\n{\\an1}Il n'a plus rien fait depuis 25 ans.\r\n\r\n00:23:54:17  00:23:57:08\r\n{\\an1}Il accuse ses enfants d'avoir pourri\r\nson existence.\r\n\r\n00:23:57:11  00:24:01:10\r\n{\\an1}\u00c0 partir de l\u00e0,\r\n\r\n00:24:01:13  00:24:03:16\r\n{\\an1}il y avait la promesse de\r\nl'adaptation\r\n\r\n00:24:03:20  00:24:09:16\r\n{\\an1}qui est plut\u00f4t rat\u00e9e.\r\n\r\n00:24:10:11  00:24:13:10\r\n{\\an1}La promesse du couple Attal-\r\nGainsbourg,\r\n\r\n00:24:13:14  00:24:16:01\r\n{\\an1}on est un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n00:24:16:05  00:24:18:19\r\n{\\an1}Mais c'est un film assez dr\u00f4le.\r\n\r\n00:24:18:23  00:24:23:04\r\n{\\an1}Le chien est extraordinaire.\r\n\r\n00:24:23:08  00:24:27:05\r\n{\\an1}Si le film avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 Cannes,\r\n\r\n00:24:27:09  00:24:31:10\r\n{\\an1}il aurait eu la palme du meilleur\r\nchien.\r\n\r\n00:24:31:13  00:24:34:14\r\n{\\an1}C'est un film gentillet.\r\n\r\n00:24:34:18  00:24:37:13\r\n{\\an1}-C'est un film plaisant.\r\n\r\n00:24:37:17  00:24:43:15\r\n{\\an1}Il y a ce qu'il faut d'humour\r\n\r\n00:24:44:15  00:24:49:12\r\n{\\an1}pour que ce ne soit pas d\u00e9goulinant\r\nde bons sentiments.\r\n\r\n00:24:49:16  00:24:51:22\r\n{\\an1}Ce n'est pas non plus grin\u00e7ant et\r\nridicule.\r\n\r\n00:24:52:02  00:24:54:14\r\n{\\an1}Le chien est rigolo.\r\n\r\n00:24:54:18  00:25:00:06\r\n{\\an1}Il se jette sur les hommes.\r\n\r\n00:25:00:10  00:25:06:09\r\n{\\an1}Mais les enjeux ne sont pas\r\nsuffisamment assez fort.\r\n\r\n00:25:07:13  00:25:12:05\r\n{\\an1}J'ai de la peine \u00e0 m'attacher aux\r\natermoiements d'un \u00e9crivain riche.\r\n\r\n00:25:12:09  00:25:18:07\r\n{\\an1}- Un c\u00f4t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 vu mais un bon\r\nmoment.\r\n\r\n00:25:20:08  00:25:25:07\r\n{\\an1}3e extrait, \"Mathias et Maxime\"\r\nl'histoire de 2 amis d'enfance.\r\n\r\n00:25:25:11  00:25:26:19\r\n{\\an1}Leur relation est boulevers\u00e9e.\r\n\r\n00:26:59:22  00:27:05:22\r\n{\\an1}-C'est une langue que j'aime.\r\n\r\n00:27:10:16  00:27:14:03\r\n{\\an1}-Il n'est jamais aussi bon que dans\r\nl'argot sp\u00e9cifique.\r\n\r\n00:27:14:07  00:27:17:14\r\n{\\an1}\u00c7a ressemble \u00e0 sa bande de potes.\r\n\r\n00:27:17:18  00:27:23:11\r\n{\\an1}Il y a quelque chose de tr\u00e8s frais.\r\n\r\n00:27:23:14  00:27:29:12\r\n{\\an1}C'est comme si c'\u00e9tait un film qui\r\nn'avait plus rien \u00e0 prouver.\r\n\r\n00:27:33:19  00:27:37:05\r\n{\\an1}Souvent chez Xavier Dolan \u00e7a crie\r\n\u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n00:27:37:09  00:27:40:13\r\n{\\an1}L\u00e0, il n'y a pas cela.\r\n\r\n00:27:40:17  00:27:44:16\r\n{\\an1}Il reste un film tr\u00e8s tendre.\r\n\r\n00:27:44:20  00:27:46:23\r\n{\\an1}Je me suis attach\u00e9e aux personnages.\r\n\r\n00:27:47:03  00:27:52:23\r\n{\\an1}\u00c7a m'a plu.\r\n\r\n00:27:55:18  00:27:58:21\r\n{\\an1}Tout en ayant quand m\u00eame les\r\nattendus, avec la m\u00e8re folle\r\n\r\n00:27:59:01  00:28:01:04\r\n{\\an1}et l'homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:28:01:08  00:28:04:01\r\n{\\an1}-\u00c7a m'a touch\u00e9.\r\n\r\n00:28:04:05  00:28:08:22\r\n{\\an1}J'avais vu ce film \u00e0 Cannes.\r\n\r\n00:28:09:02  00:28:12:15\r\n{\\an1}\u00c7a m'avait \u00e9nerv\u00e9 avec trop de\r\nmusique.\r\n\r\n00:28:12:19  00:28:16:01\r\n{\\an1}Je l'ai revu au calme.\r\n\r\n00:28:16:05  00:28:19:00\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9.\r\n\r\n00:28:19:04  00:28:21:23\r\n{\\an1}Il y a une grande m\u00e9lancolie.\r\n\r\n00:28:22:03  00:28:26:15\r\n{\\an1}Il y a quelque chose de tr\u00e8s mature\r\n\r\n00:28:26:19  00:28:32:17\r\n{\\an1}alors que c'est son film avec le\r\nplus de personnages jeunes.\r\n\r\n00:28:33:05  00:28:36:14\r\n{\\an1}Il y a quelque chose de bouleversant\r\ndans ce parcours de ces 2\r\n\r\n00:28:36:18  00:28:39:18\r\n{\\an1}personnages.\r\n\r\n00:28:39:21  00:28:45:20\r\n{\\an1}Ils s'embrassent pour de faux et se\r\ndisent qu'ils sont attir\u00e9s.\r\n\r\n00:28:46:00  00:28:50:08\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s beau \u00e0 voir \u00e0 travers le\r\ncin\u00e9ma.\r\n\r\n00:28:50:11  00:28:56:10\r\n{\\an1}Il y a toujours une ma\u00eetrise\r\ntechnique.\r\n\r\n00:28:59:14  00:29:01:18\r\n{\\an1}Et un sens du cadre et du rythme.\r\n\r\n00:29:01:22  00:29:04:17\r\n{\\an1}Des fois c'est t'est trop frappant.\r\n\r\n00:29:04:21  00:29:08:08\r\n{\\an1}Je me demande si ce n'est pas le\r\nmeilleur.\r\n\r\n00:29:08:11  00:29:14:10\r\n{\\an1}-Un film \u00e0 aller voir.\r\n\r\n00:29:15:03  00:29:17:11\r\n{\\an1}-Il faudrait toujours voir les films\r\n2 fois.\r\n\r\n00:29:17:11  00:29:19:11\r\n{\\an1}-Ce soir, Couleurs Locales\r\npoursuit sa tourn\u00e9e\r\n\r\n00:29:19:16  00:29:21:04\r\n{\\an1}des vieux bistrots romands.\r\n\r\n00:29:21:09  00:29:25:06\r\n{\\an1}C'est l'histoire du caf\u00e9 restaurant\r\ndu ch\u00e2teau de Brignon aujourd'hui.\r\n\r\n00:29:25:11  00:29:28:09\r\n{\\an1}Les patrons, 75 ans,\r\ntiennent encore le caf\u00e9.\r\n\r\n00:29:28:13  00:29:32:18\r\n{\\an1}Pour trinquer,\r\nrendez-vous \u00e0 19h00 sur RTS1.\r\n\r\n00:29:33:20  00:29:37:02\r\n{\\an1}Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral.\r\n\r\n00:29:37:07  00:29:39:10\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bel apr\u00e8s-midi \u00e0 tous.\r\n\r\n00:29:39:14  00:29:43:07\r\n{\\an1}Je vous retrouve demain,\r\nau m\u00eame endroit.\r\n\r\n00:29:43:11  00:29:46:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053790\r\nDate de transcription : 01-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:04) [70%] : \r\nSi c'est un truc \u00e0 pantalon qui d\u00e9peint cette crache pas bien, donc l'pantalon qui tombe pendant que tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:08 > 0:00:10) [64%] : \r\nMex\u00e8s estime One.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:02:37) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous au sommaire aujourd'hui, l'acte fondateur de la nouvelle Syrie au coeur des discussions aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve : un comit\u00e9 constitutionnel r\u00e9unissant repr\u00e9sentants du r\u00e9gime et de l'opposition tient sa premi\u00e8re r\u00e9union, nous rejoindrons Laurent Burkhalter \u00e0 l'ONU la fronde contre la 5 G semble gagner du terrain, alors qu'un rapport sur les risques de cette technologie est attendu pour la fin de l'ann\u00e9e dans le Jura, les citoyens s'organisent pour emp\u00eacher son d\u00e9veloppement et les communes concern\u00e9es se d\u00e9chire, ils sont un maillon essentiel dans la prise en charge des personnes d\u00e9pendantes ou malades, ce 30 octobre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 journ\u00e9e des proches aidants par les cantons latins d'h\u00e9ros discret qui souffrent souvent d'isolement, le pr\u00e9sident de l'association valaisanne Julien Dubuis, est notre invit\u00e9, l'impact de l'environnement sur le foetus humain de plus en plus \u00e9vidents, gr\u00e2ce notamment \u00e0 des chercheurs saint-gallois c'est d\u00e9sormais prouv\u00e9 les polluants environnementaux sont capables de transpercer le placenta et de se r\u00e9pandre dans l'ut\u00e9rus et puis avec Pascaline Sordet, r\u00e9dactrice en chef de Cin\u00e9bulletin et St\u00e9phane Gobbo, chef de la culture, autant nous \u00e9voquerons les derni\u00e8res sorties cin\u00e9ma de ce mois d'octobre Shinning le retour un auteur en mal d'inspiration et une amiti\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise, ils nous dirons tout \u00e0 l'heure, s'ils ont aim\u00e9, c'est le premier acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:37 > 0:02:52) [96%] : \r\nPolitique de la future Syrie qui se joue en ce moment-m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve : un comit\u00e9 constitutionnel syrien r\u00e9unissant le gouvernement et l'opposition se r\u00e9unit avec l'objectif d'ouvrir la voie \u00e0 des \u00e9lections et au r\u00e8glement politique du conflit olivier Kohler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:54 > 0:03:18) [95%] : \r\nPremier acte de cette r\u00e9union historique l'arriv\u00e9e hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve de Sergue\u00ef Lavrov, ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de ses homologues turc et iranien, pour la premi\u00e8re fois en 8 ans de conflits, le gouvernement syrien et l'opposition se r\u00e9unissent autour d'une m\u00eame table pour tenter de trouver un r\u00e8glement politique et pacifique au conflit syrien going to.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:18 > 0:03:25) [92%] : \r\nEt \u00e7a, je pense que c'est remarquable dans le contexte historique syrien d'avoir pu mettre en place un comit\u00e9 si repr\u00e9sentatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:26 > 0:03:39) [97%] : \r\nMais sur le terrain, les combats se poursuivent et l'ONU veut faire de ce comit\u00e9 constitutionnel une lueur d'espoir pour le peuple syrien, exigeant \u00e0 pr\u00e9alable cesser imm\u00e9diatement les combats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:59) [89%] : \r\nThe Door, n\u00e9 en Open, la porte est maintenant ouverte pour explorer une voix pacifique pour sortir de ce conflit, arr\u00eatez les combats, venez ici \u00e0 Gen\u00e8ve et passez la porte pour trouver une solution politique, nous disons aux personnes qui sont sur le Champ de bataille maintenant qui continuent de poursuivre leurs objectifs en Syrie, nous disons que le moment est venu d'arr\u00eat de Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:00 > 0:04:20) [98%] : \r\nTous les regards se tournent aujourd'hui vers Gen\u00e8ve avec cette nouvelle initiative sur le terrain diplomatique : un comit\u00e9 constitutionnel 250 membres qui aura pour mission de r\u00e9former la Constitution syrienne et d'ouvrir la voie \u00e0 des \u00e9lections pour tenter de mettre un terme \u00e0 un conflit qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 370000 vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:22 > 0:04:27) [91%] : \r\nEt Laurent Burkhalter, on vous retrouve sur place aux Nations unies, qu'est ce que l'on attend finalement de cette premi\u00e8re rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:29 > 0:05:35) [93%] : \r\nEh bien, de l'aveu m\u00eame de la, de l'ONU, les attentes ici sont modestes, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas vers un processus politique et peut-\u00eatre un nouveau contrat social pour tenter de gu\u00e9rir ce pays d\u00e9chir\u00e9 par plus de 8 ans de guerre des centaines de milliers de morts et des millions de r\u00e9fugi\u00e9s, il n'y a pas vraiment de date butoir, ni de calendrier, hein, pour ces discussions aujourd'hui l'ONU esp\u00e8re simplement que le gouvernement, l'opposition et les repr\u00e9sentants des de la soci\u00e9t\u00e9 civile travaillent d'arrache-pied pour parvenir \u00e0 des r\u00e9sultats, mais force est de constater que la t\u00e2che sera difficile, surtout pour l'opposition, car c'est bien le gouvernement qui est en position de force actuellement un militairement sur le terrain, avec notamment le retrait r\u00e9cent des troupes am\u00e9ricaines au nord du pays et le d\u00e9part de Bachar Al a de Bachar El-Assad du pr\u00e9sident syrien n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, ce n'est pas une condition assez discussion en ce moment s'il fallait encore une preuve pour ce basculement de force des forces, c'est bien l'arriv\u00e9e hier ici \u00e0 Gen\u00e8ve, de Sergue\u00ef Lavrov, l'alli\u00e9 de Moscou aux c\u00f4t\u00e9s des Iraniens et des Turcs, ce sont eux les v\u00e9ritables ma\u00eetres du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:35 > 0:06:00) [96%] : \r\nLaurent Burkhalter \u00e0 Gen\u00e8ve merci beaucoup aux \u00c9tats-Unis, une r\u00e9solution in\u00e9dite appelant \u00e0 je cite comm\u00e9morer le g\u00e9nocide arm\u00e9nien a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re hier soir par l'\u00e9crasante majorit\u00e9 du Congr\u00e8s obtenu gr\u00e2ce \u00e0 une rare union entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, cette r\u00e9solution intervient en plein retrait am\u00e9ricain du th\u00e9\u00e2tre de guerre syrien et sur fond de tensions vous savez entre Washington et Ankara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:01 > 0:06:17) [96%] : \r\nNouvel \u00e9pisode dans le feuilleton du Brexit apr\u00e8s l'avoir refus\u00e9 une premi\u00e8re fois les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont pl\u00e9biscit\u00e9 hier soir par 438 voix contre 20 le projet du 1er ministre Boris Johnson de tenir des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, elles devraient se d\u00e9rouler le 12 d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:19 > 0:06:20) [85%] : \r\nSoigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:20 > 0:06:35) [92%] : \r\nAu Liban, l'annonce de la d\u00e9mission du 1er ministre Saad Hariri semble avoir momentan\u00e9ment calm\u00e9 les esprits, mais les manifestations se poursuivent, le pays reste paralys\u00e9, les protestataires semble d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 aller jusqu'au bout, en clair jusqu'\u00e0 la r\u00e9volution Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:39 > 0:07:04) [96%] : \r\nL'annonce fut br\u00e8ve mais la joie immense, la d\u00e9mission hier soir du 1er ministre Saad Hariri a \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 travers tout le pays par des vivats des chansons et des feux d'artifice, nous remercions Saad Hariri, d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'appel du peuple et nous esp\u00e9rons que les autres entendront ces demandes et qu'ils d\u00e9missionneront aussi, c'est ce que nous voulons plus de corruption : nous voulons un \u00c9tat en qui nous avons confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:07:04 > 0:07:07) [63%] : \r\nDans ce qui provoque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:07 > 0:07:19) [95%] : \r\nCe gouvernement corrompu que tout le monde souhaitait voir dispara\u00eetre commence \u00e0 s'effondrer, le Hezbollah est un tr\u00e8s gros probl\u00e8me auquel nous devrons nous attaquer plus tard si nous ne r\u00e9glons pas ce probl\u00e8me, nous reviendrons toujours \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:19 > 0:07:53) [94%] : \r\nC'est le Style si les manifestants r\u00e9clament le d\u00e9part de tous les membres du gouvernement pour un Liban libre de ses \u00e9lites corrompues et de leurs alli\u00e9s, ils pr\u00e9viennent aussi qu'ils ne se laisseront pas intimider par le Hezbollah, le mouvement chiite, le seul \u00e0 ne pas avoir d\u00e9pos\u00e9 les armes \u00e0 la fin de la guerre civile, r\u00e9clame la fin des manifestations et refuse la d\u00e9mission en bloc du gouvernement hier les partisans du Hezbollah ont attaqu\u00e9 des manifestants avec des b\u00e2tons et d\u00e9truit des tentes pesant basculer pour la premi\u00e8re fois depuis 13 jours, la r\u00e9volution dans une forme de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:57 > 0:08:14) [96%] : \r\nLa fronde contre la 5 G semble gagner du terrain, alors qu'un rapport sur les risques de cette technologie est attendu pour la fin de l'ann\u00e9e dans le Jura par exemple, des citoyens s'organisent pour lutter contre son d\u00e9veloppement et dans ce d\u00e9bat, les communes concern\u00e9es se montre souvent embarrass\u00e9e Daniel Bachmann Serge M\u00e9rillat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:17 > 0:09:03) [94%] : \r\nCe matin, devant le parlement jurassien, un comit\u00e9 d'accueil attend les \u00e9lus, la 5 G cristallise les tensions, les moratoires cantonaux avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s ill\u00e9gaux aujourd'hui des citoyens r\u00e9pondent aujourd'hui ce que demande le collectif jura non 5 G c'est le la r\u00e9tablissement du moratoire jurassien, c'est un acte tr\u00e8s fort, c'est un acte symbolique est envoy\u00e9 au niveau national pour dire attention, prudence par rapport \u00e0 la 5 G, principe de pr\u00e9caution, \u00e9coutez ce m\u00e9contentement, une manifestation comme l'expression d'une fronde qui secoue tout le Jura, pr\u00e8s de 1500 opposition \u00e0 des permis de construire ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s ces 6 derniers mois dans tout le canton, un exemple \u00e0 Courchapoix 4 habitants sur 5 se sont oppos\u00e9s \u00e0 une antenne sur une ferme au centre du village, le projet a m\u00eame entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de 3 conseillers municipaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:04 > 0:09:24) [90%] : \r\nLa commune, elle n'est pas partie prenante au d\u00e9part un permis vient d'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9 elle l'apprend \u00e0 ce moment-l\u00e0, elle ne peut pas le deviner \u00e0 l'avance, c'est un, c'est une histoire priv\u00e9e en Suisse comme une personne qui pose \u00e7a et puis \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, on a un mois pour r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:24 > 0:09:30) [98%] : \r\nDistance de quoi plonger les communes dans l'incertitude, les recommandations de la conf\u00e9d\u00e9ration sont attendues pour la toute fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:30 > 0:09:53) [92%] : \r\nIl y a un flou mais le circulent autour des effets de la 5 G que les \u00c9tats le canton, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne se sont pas encore prononc\u00e9s et de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 pour nous c'est tr\u00e8s important d'appliquer une mesure de pr\u00e9caution \u00e0 l'ex\u00e9cutif et responsable disons de de la sant\u00e9, responsable de ce qui se passe dans le dans le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:53 > 0:10:00) [97%] : \r\nDans le Jura, une motion pour r\u00e9tablir le moratoire sur les constructions d'antennes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, les parlementaires se prononceront demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:01 > 0:10:14) [96%] : \r\nLausanne d\u00e9voilait hier soir les huit projets retenus dans le cadre du premier budget participatif de la ville, biblioth\u00e8que d'objet, cr\u00e9ation de jardins partag\u00e9s ou encore r\u00e9am\u00e9nagement d'anciennes places de parc les propositions choisies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:14 > 0:10:23) [96%] : \r\nDu b\u00e9n\u00e9ficieront de 20000 francs et de 2 ans pour \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9es cette premi\u00e8re exp\u00e9rience devrait \u00eatre suivie d'une seconde d\u00e9but 2020 on \u00e9coute le municipal David Payot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:25 > 0:10:38) [96%] : \r\nC'est nouvelle mani\u00e8re de faire de la politique de donner l'occasion aux habitants de faire des propositions et de donner leur vision du lien social et de proposer des projets concrets pour le r\u00e9aliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:38 > 0:11:18) [96%] : \r\nIls sont un pilier du syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse et pourtant le plus souvent ils agissent dans le plus grand isolement, c'est aujourd'hui la journ\u00e9e des proches aidants ces centaines de milliers d'hommes et de femmes qui s'occupent au quotidien d'un parent \u00e2g\u00e9 ou handicap\u00e9 d'un enfant gravement malade, un travail essentiellement b\u00e9n\u00e9vole peu reconnu et qui pourtant repr\u00e9sente plusieurs milliards d'\u00e9conomie \u00e0 l'\u00e9chelle suisse, cette journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par le canton de Vaud il y a 8 ans aujourd'hui tous les cantons latins y sont associ\u00e9s, parmi eux le Valais pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Julien Dubuis, bonjour, vous pr\u00e9sidez l'association des proche aidants valaisans cette journ\u00e9e qui fait des \u00e9mules dedans canton \u00e0 l'autre, pour vous, c'est le signe vraiment que la prise de conscience est en train d'avoir lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:19 > 0:11:37) [90%] : \r\nAlors bonjour \u00e0 tout le monde, oui, effectivement, c'est le signe que \u00e7a fait des \u00e9mules et puis c'est surtout le signe qu'on parle dans le grand public de plus en plus apr\u00e8s cette 8\u00e8me \u00e9dition la 3\u00e8me en Valais aujourd'hui la population, le grand public, le politique s'int\u00e9resse justement aux proches aidants, et je pense qu'il a une forme de reconnaissance envers sa personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:37 > 0:11:50) [88%] : \r\nAlors on le disait un travail essentiellement b\u00e9n\u00e9vol m\u00eame si, d'un canton \u00e0 l'autre, il y a des diff\u00e9rences D. D. sur le plan fiscal et reconnaissance aussi par cat\u00e9gorie de proche aidants vous ce que vous aimeriez c'est une harmonisation, le fond de cette reconnaissance financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:50 > 0:12:05) [91%] : \r\nAlors effectivement, aujourd'hui, elle touche que certains proches aidants et ce que l'on souhaiterait en tout cas on va aller, mais aussi au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est qu'elle puisse toucher l'ensemble des proches aidants, qu'il soient proches aidants d'une personne \u00e2g\u00e9e ou d'un enfant malade ou d'un conjoint qui n'est pas forc\u00e9ment en \u00e2ge AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:05 > 0:12:16) [89%] : \r\nVous me disiez, au-del\u00e0 de l'aspect financier, dans le fond, ce dont ont besoin les projets dans cette d'abord de reconnaissance un peu le le mot cl\u00e9 de cette journ\u00e9e, pourquoi finalement c'est si important, la reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:16 > 0:13:05) [91%] : \r\nAlors tout d'abord cette reconnaissance allait importante par rapport au travail qu'il a accompli et puis \u00e0 la valeur de ce travail qui, vous l'avez dit, aujourd'hui, selon les chiffres, il y a 1,9 1000000 de proche aidant, Suisse et les prestations fournies repr\u00e9sente environ 3,6 milliards donc la reconnaissance tout d'abord du travail accompli et aussi une reconnaissance de ce qu'ils vivent au quotidien, avec notamment des mesures de r\u00e9pit pour leur permettre de vivre leur t\u00e2che au mieux et puis \u00e9galement une reconnaissance dans le terme de proche aidants puisque derri\u00e8re ce terme-l\u00e0, il y a un \u00e9poux ou une \u00e9pouse, il peut avoir un fils, une fille et j'en passe et de se reconna\u00eetre en tant que telle et si la population les reconna\u00eet en tant que telle, h\u00e9 ben ces personnes-l\u00e0 pourront entrer dans une d\u00e9marche de demande d'aide et puis au final, \u00e9viter l'\u00e9puisement au final et le placement forc\u00e9 de la personne aid\u00e9e, ce qui est dramatique dans les 2 cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:05 > 0:13:11) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire une plus grande, plus grand \u00e0 investissement des institutions parce qu'il y a des associations comme la v\u00f4tre qui font d\u00e9j\u00e0 ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:11 > 0:13:35) [91%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, il y a un autre association mais il y en a aussi bien d'autres qui fournissent des prestations de rel\u00e8ve ou d'information ou d'autres types de prestations et il faut aujourd'hui un soutien politique, un soutien \u00e9tatique \u00e0 ses diff\u00e9rents prestataires, puisque l'on sait tr\u00e8s bien que le prix de la prestation est souvent un frein pour demander cette prestation, l\u00e0, il faut qu'on arrive \u00e0 un juste \u00e9quilibre entre le co\u00fbt de la prestation pour qu'elle puisse \u00eatre utilis\u00e9e pour le plus grand nombre de proches aidants possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:35 > 0:13:38) [95%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Julien Dupuy, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:40 > 0:14:02) [95%] : \r\nL'Exposition aux polluants environnementaux ne d\u00e9bute pas \u00e0 la naissance, mais d\u00e9j\u00e0 dans le ventre maternel et chercheurs de l'Empa \u00e0 Saint-Gall et de l'Universit\u00e9 de Vienne ont montr\u00e9 que ces substances sont capables de transpercer le placenta, le risque pour le foetus, une perturbation de l'\u00e9quilibre hormonal les images que vous allez voir peuvent impressionner les chercheurs travaillant sur des placentas humains Andy Schmid, No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:04 > 0:14:21) [97%] : \r\nMani\u00e9 avec grand soin un placenta humain cet organe qui sert de barri\u00e8re naturelle entre la m\u00e8re et le foetus est au coeur des recherches de l'\u00e9quipe de Tina B\u00fcrki au laboratoire f\u00e9d\u00e9ral de l'Empa \u00e0 Saint-Gall, elle analyse le comportement \u00e0 travers le placenta d'une toxine environnementale sp\u00e9cifique, la z\u00e9aral\u00e9none.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:21 > 0:14:37) [95%] : \r\nEst ce il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que d'autres types de mycotoxines parviennent \u00e0 traverser la barri\u00e8re du placenta clos ce qui nous int\u00e9ressait en nous concentrant sur la z\u00e9aral\u00e9none, c'est qu'il s'agit d'une substance oestrog\u00e8ne active, \u00e7a pourrait \u00eatre probl\u00e9matique pour le d\u00e9veloppement du foetus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:38 > 0:14:51) [98%] : \r\nLa z\u00e9aral\u00e9none, un polluant environnemental form\u00e9 par un champignon qui provoque des moisissures sur certaines c\u00e9r\u00e9ales comme le bl\u00e9 cons\u00e9quence cette toxine peut se retrouver dans le pain ou le museler c'est donc par l'alimentation qu'elle p\u00e9n\u00e8tre dans le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:53 > 0:15:09) [94%] : \r\nMais elle est, on a pu d\u00e9montrer que la z\u00e9aral\u00e9none est transport\u00e9e par le placenta de fa\u00e7on assez rapide et aussi qu'\u00e0 travers le placenta une enzyme va renforcer encore son activit\u00e9 Oestres g\u00e9nique ce qui pourrait perturber le syst\u00e8me hormonal je tuerai Rennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:11 > 0:15:24) [97%] : \r\nOr il est suppos\u00e9 que l'exposition pr\u00e9coce \u00e0 des estrog\u00e8nes \u00e9trangers pourrait avoir un effet sur des maladies comme le cancer du sein ou le cancer du col de l'ut\u00e9rus ou encore sur des sympt\u00f4mes comme la pubert\u00e9 pr\u00e9coce ou l'infertilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:26 > 0:15:41) [94%] : \r\nMettent cela, sachant qu'on a des indices qu'un d\u00e9r\u00e8glement du syst\u00e8me hormonal peut avoir des cons\u00e9quences sur le d\u00e9veloppement du foetus, car il est tr\u00e8s sensible, mais il faut encore pousser la recherche et la connaissance pour savoir \u00e0 quel point cette exposition est dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:41 > 0:15:43) [68%] : \r\nC'est un acte intimiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:43 > 0:15:51) [96%] : \r\nD'ici l\u00e0, les partenaires de cette \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Vienne recommandent aux femmes enceintes une alimentation vari\u00e9e pour r\u00e9duire les risques d'Exposition toxine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:53 > 0:16:05) [95%] : \r\nDu sport et tout d'abord un mot de football pour vous dire qu'il n'y a pas eu de miracle hier soir pour B\u00e9roche-Gorgier Les Neuch\u00e2telois ceux de 2\u00e8me ligue se sont inclin\u00e9s 7 \u00e0 1 \u00e0 domicile contre Bavois club de Promotion League 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:05 > 0:16:07) [90%] : \r\nUne vision plut\u00f4t le Petit Poucet de la Coupe de Suisse quitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:07 > 0:16:12) [96%] : \r\nDonc la comp\u00e9tition au stade du 8\u00e8me de finale mais l'honneur est sauf avec ce but marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:12 > 0:16:14) [99%] : \r\nEn toute fin de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:18 > 0:16:28) [96%] : \r\nEt puis on revient sur la soir\u00e9e de hockey sur glace plut\u00f4t faste pour les romands, tous 3 des 4 clubs engag\u00e9s hier soir se sont impos\u00e9s, retour sur les moments forts de ces diff\u00e9rentes rencontres avec Julien tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:30 > 0:16:46) [95%] : \r\nFribourg- Gott\u00e9ron va mieux, hier soir, \u00e0 Berne, les joueurs de Christian Dub\u00e9 se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1 dans le derby des Z\u00e4hringen un succ\u00e8s pr\u00e9cieux le 2\u00e8me cons\u00e9cutif, il permet aux dragons de se rapprocher de la barre \u00e0 4 points seulement de la 8\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:46 > 0:16:56) [88%] : \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait important de de continue sur une s\u00e9rie et puis voil\u00e0, je pense qu'on a, on a vraiment bien travaill\u00e9 reto nous a nous a aussi fait des gros arr\u00eats donc c'\u00e9tait important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:56 > 0:17:02) [98%] : \r\nUne belle dynamique qu'il faudra conserver vendredi \u00e0 Zoug contre l'une des meilleures \u00e9quipes du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:04 > 0:17:24) [97%] : \r\nZ\u00fcrich justement c'est bien relanc\u00e9 hier soir aux Vernets apr\u00e8s 3 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, les joueurs de suisse centrale ont battu Gen\u00e8ve Servette 4 \u00e0 2 et peuvent dire merci \u00e0 Lino Martschini, auteur d'un doubl\u00e9 pour les Genevois la mauvaise s\u00e9rie se poursuit, cela fait maintenant 1419 jours qu'ils n'ont plus battu Zoug dans le temps r\u00e9glementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:27 > 0:17:38) [95%] : \r\nAu classement, Gen\u00e8ve- Servette donc 4\u00e8me juste derri\u00e8re le LHC les Vaudois se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 2 \u00e0 Rapperswil et f\u00eatent une 9\u00e8me victoire cette saison en championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:41 > 0:17:44) [98%] : \r\nEnfin le HC Bienne s'est offert le choc au sommet de la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:44 > 0:17:51) [91%] : \r\nUne victoire de prestige 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation contre les d\u00e9c\u00e8s la Ion, leader du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:51 > 0:18:01) [94%] : \r\nOn a travaill\u00e9 fort pour avoir ces 2 points, Z\u00fcrich, c'est une des meilleures \u00e9quipes du championnat en ce moment, donc on savait que ce serait difficile et je pense qu'on a montr\u00e9 qu'on est capable de r\u00e9gulariser, avec tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:02 > 0:18:10) [96%] : \r\nAvec ce succ\u00e8s, Bienne revient \u00e0 5 points de son adversaire du soir et reste bien install\u00e9 \u00e0 la 2\u00e8me place du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:13 > 0:18:48) [93%] : \r\nEt il est l'heure de notre rendez- vous cin\u00e9ma le plaisir de retrouver sur ce plateau, Pascaline Sordet bonjour je \u00eates r\u00e9dactrice en chef de Cin\u00e9bulletin et puis St\u00e9phane Gobbo bonjour \u00e0 vous joignez de la rubrique culturelle au journal Le Temps, alors on va commencer avec Docteur Sleep, tir\u00e9 du roman du m\u00eame nom de Stephen King, c'est donc la suite de Shinning, lui- m\u00eame adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par Stanley Kubrick, faut-il le rappeler, retour \u00e0 l'Overlook Hotel sign\u00e9 Mike Flanagan avec notamment Ewan Mc Gr\u00e9gor, nous sommes trente ans apr\u00e8s les faits d\u00e9crits dans Shining Danny le gamin aux capacit\u00e9s surnaturelles est devenu un adulte alcoolique tourment\u00e9e, on regarde la bande- annonce, on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:54 > 0:18:56) [97%] : \r\nQuand j'\u00e9tais petit, il y avait un endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:59 > 0:19:04) [91%] : \r\nUn endroit sinistre, il a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e, on l'a laiss\u00e9 pourrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:13 > 0:19:20) [87%] : \r\nElles reviennent, on n'en voit pas beaucoup qui viennent jusqu'ici en bus, tu fais quelque chose peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:28 > 0:19:30) [97%] : \r\nJe crois que c'est moi- m\u00eame que je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:36 > 0:19:37) [97%] : \r\nTu as des pouvoirs magiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:38 > 0:19:42) [87%] : \r\nComme magique, je sais pas, j'ai toujours appeler \u00e7a le Shinning.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:47 > 0:19:49) [97%] : \r\nCe monde est f\u00e9roce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:56 > 0:19:57) [97%] : \r\nCes gens-l\u00e0 font du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:57 > 0:19:58) [87%] : \r\nCeux qui sont connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:59 > 0:20:07) [90%] : \r\nAlors comme \u00e7a, juste en voyant la bande annonce Pascaline dans l'instruction, c'est un vraiment un film hommage \u00e0 Stephen King et peut-\u00eatre aussi \u00e0 Stanley Kubrick en tout cas un film plein de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:07 > 0:20:39) [91%] : \r\nJean r\u00e9f\u00e9rence mais qui sont pas lourdingue, moi je trouve que \u00e7a passe assez bien, en fait, on n'est pas \u00e9cras\u00e9 par le poids du film pr\u00e9c\u00e9dent d'ailleurs, le ton, je trouvais tr\u00e8s diff\u00e9rents \u00e9thique chose de d'assez optimiste en fait dans ce film- l\u00e0, dans la mani\u00e8re dont il est construit pour moi quelque chose du roman fin du roman du sur le mod\u00e8le, en tout cas du roman d'apprentissage avec ce personnage de 2 petites filles qui va devoir apprendre \u00e0 ma\u00eetriser son pouvoir d\u00e9passer des \u00e9preuves pour grandir St\u00e9phane Gobbo apr\u00e8s Stanley Kubrick, c'est c'est un gros d\u00e9fi \u00e7a r\u00e9ussisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:39 > 0:21:35) [89%] : \r\nEn gros d\u00e9fi, mais c'\u00e9tait la plus grande promesse du film plus qu'une suite de Shinning, c'est vraiment une suite au film de Kubrick passe cet h\u00f4tel Overlook l'ambiance de cet h\u00f4tel, \u00e7a fait partie des d\u00e9cors absolument iconique de l'histoire du cin\u00e9ma, peut-\u00eatre autant que le mod\u00e8le de de psychose d'Alfred Hitchcock, donc moi ce qui m'int\u00e9ressait justement, c'est la promesse de retourner dans dans cet h\u00f4tel, elle a de ce point de vue l\u00e0 c'est r\u00e9ussi, il y a des s\u00e9quences qui ont \u00e9t\u00e9 retourn\u00e9s avec des acteurs qui rejouent les r\u00f4les l'ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, notamment par Jack Nicholson, alors c'est peut-\u00eatre moins flatteur pour l'acteur, parce que venir apr\u00e8s Jack Nicholson, c'est quand m\u00eame assez difficile, donc, l\u00e0, de ce point de vue-l\u00e0 hommage en finit Conag histoire du cin\u00e9ma je trouve assez r\u00e9ussi par conte l'histoire qui est racont\u00e9e dans ce film \u00e0 Rome int\u00e9resse absolument pas, je trouve \u00e7a ennuyeux, je vois, je vois exactement, je vois les rails, je vois l'autoroute, je vois o\u00f9 le film va nous mener, le probl\u00e8me c'est que pour nous mener, de ce point \u00e0 ce point B avec une S. Space de sec de vampires, le milieu, qui sont des m\u00e9chants qui ne font plus rire que ce qui me terrifie, voil\u00e0 \u00e7a prend 2 heures 30 pour arriver, de ce point \u00e0 ce point billet et je trouve que c'est vraiment trop long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:36 > 0:22:12) [91%] : \r\nIl y a vraiment Moreau moi je ne suis pas ennuy\u00e9e mais c'est vrai que les vraiment pris comme un film fantastique, il y a un truc un peu adolescent c'est c'est m\u00e9chant, on dirait qu'il sorte de pirates des Cara\u00efbes, un peu, il y a quelque chose de voil\u00e0, d'assez presque l\u00e9ger en fait et puis toutes les actions sont annonc\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on sait ce qui va se passer, on nous explique comment on va attaquer les m\u00e9chants comme on va se battre, comment \u00e7a va fonctionner, alors \u00e7a peut avoir un c\u00f4t\u00e9 un peu ennuyeux ou alors pour moi qui ai toujours tr\u00e8s peur devant les films qui font peur plut\u00f4t rassurant donc je me suis pas ennuy\u00e9e mais c'est s\u00fbr que je pense que le public cible et pas forc\u00e9ment les femmes oui Shinning mais plut\u00f4t des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:12 > 0:22:25) [85%] : \r\nEt peut-\u00eatre aussi de, de, de films qui font peur parce que j'ai l'impression que vous y alliez pour avoir peur, vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, puis vous avez \u00e9t\u00e9 soulag\u00e9s de pas avoir peur, je me trompe ah moi je suis tr\u00e8s soulag\u00e9, ne pas avoir peur en tout cas, mais \u00e7a c'est vrai parce que pas aussi peut-\u00eatre vous aviez d'autres attendent ouais peut-\u00eatre bon, mais c'est vrai que l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:25 > 0:22:58) [88%] : \r\nDonc, ben c'est un huis clos le 1er Shinning serment huis clos, \u00e7a se passe quasiment enti\u00e8rement dans cet h\u00f4tel, c'est effectivement extr\u00eamement anxiog\u00e8ne L \u00e0 \u00e7a se passe dehors au grand jour dans des for\u00eats, effectivement, le but n'\u00e9tait pas terrifi\u00e9 puis serait qui a os\u00e9 parler parce l'histoire d'une transmission d'h\u00e9ritage, vraiment \u00e7a le personnage jou\u00e9 par Ewan McGregor se Dany qui a grandi, qui avait tu\u00e9 symboliquement la figure du p\u00e8re dans l'h\u00f4tel qui l\u00e0 va devenir le p\u00e8re de substitution pour une petite fille qui a les m\u00eames pouvoirs de t\u00e9l\u00e9pathe, donc c'est vraiment plus \u00e7a que le c\u00f4t\u00e9 terrifiques horrifique qui est au coeur du r\u00e9cit, M..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:58 > 0:23:24) [91%] : \r\nH\u00f4tel de r\u00e9cits est tr\u00e8s diff\u00e9rent : allez voir peut-\u00eatre, en tout cas pour les r\u00e9f\u00e9rences et puis si on a envie d'avoir peur, ne pas s'attendre \u00e0 \u00eatre un peu d\u00e9\u00e7u si justement en m\u00eame temps on va passer au 2\u00e8me film Mon chien stupide, c'est aussi une adaptation d'un roman am\u00e9ricain a sign\u00e9 cette fois-ci, John Fante et Yvan Attal, s'il a mis en sc\u00e8ne avec son \u00e9pouse, Charlotte Gainsbourg Il y campe un \u00e9crivain en mal d'inspiration, la faute peut-\u00eatre \u00e0 une famille apparemment encombrante jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e d'un chien Stupide donc on regarde la bande- annonce en pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:25 > 0:23:33) [89%] : \r\nJe m'appelle Henri Mohen il y a 25 ans, j'ai \u00e9crit un bestseller roman avait pulv\u00e9ris\u00e9 tous les records de vente et remport\u00e9 presque tous les prix litt\u00e9raires, depuis ce jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:34 > 0:23:56) [84%] : \r\n\u00e9crit des merdes d\u00e9cide 25 ans qu'elle tenait beaucoup \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, son secret de beaut\u00e9, un verre de blanc et un nouvel antid\u00e9presseur pour chaque jour de mariage suppl\u00e9mentaires de m'avait donn\u00e9 4 enfants j'aurais joyeusement \u00e9chang\u00e9 contre une Porsche a pour qu'un \u00e9tait d\u00e9sormais certains d\u00e9prime mon absence de libido mon incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9crire tout \u00e9tait de la faute de mes 4 enfants qui ont ce donc quasi magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:57 > 0:24:06) [88%] : \r\nDe faire foirer toutes mes tentatives d'acc\u00e8s au bonheur tout allait basculer, je garde Stupide, pardon, c'est son nom, et si sa maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:08 > 0:24:20) [92%] : \r\nC'est incroyable comment sa vie avec quelqu'un, on veut le meilleur pour lui et puis d'un seul coup, m\u00eame un seul coup, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:21 > 0:24:29) [94%] : \r\nSt\u00e9phane Gobbo, je me permets de citer votre coll\u00e8gue Antoine Duplan parce que j'ai ador\u00e9 la formule ce molosse bave plus qu'il ne mord, vous \u00eates d'accord avec ce r\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:29 > 0:25:28) [85%] : \r\nOui, absolument d'accord alors justement vos coll\u00e8gues lui a lu le roman de John Fante et qui ont apparemment dans cynisme absolu, comme peut l'\u00eatre, souvent les Roms anglo- saxon, l\u00e0, on est plut\u00f4t dans le cas du gentillet, voil\u00e0, il y a cet \u00e9crivain mari\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps 4 enfants qui a \u00e9crit un grand roman, il y a 25 ans qu'a plus rien fait si ce n'est des des sc\u00e9narios totalement inepte et accuse en fait, sa famille, ses enfants, d'avoir un peu pourri son existence du coup mais il les accuse de son manque dans son manque d'inspiration, donc \u00e0 partir de l\u00e0, il y avait justement la promesse du roman de John Fante et adapt\u00e9, c'est plut\u00f4t rat\u00e9, moi je ne l'ai pas lu, il y avait une autre promesse et retrouv\u00e9 le groupe Yvan Attal, Charlotte Gainsbourg, ils ont fait 5 films ensemble, c'est le 3\u00e8me qui parlent vraiment d'en Coupe, mariage, donc il a on m\u00eale voil\u00e0 l'autobiographie \u00e0 la vie, puis de ce point de vue l\u00e0, on est aussi un peu d\u00e9\u00e7ue mon sans fil qui fonctionne assez dr\u00f4le, il y a deux 3 bons dialogues, le chien est absolument extraordinaire, si le film a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, il aurait eu la Palme d'or du meilleur chien qui, \u00e7a c'est s\u00fbr, et autrement, effectivement, c'est un film gentillet qu'on peut voir, on n'y prend du plaisir, mais on l'oublie tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:28 > 0:26:08) [89%] : \r\nVous \u00eates d'accord, moi j'irais pas le voir au cin\u00e9ma, en fait, c'est, c'est quelque chose qui, film qui est plaisant si je l'attrape \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision un soir, je serais content de le voir il y a ce qu'il faut d'humour pour que ce soit pas d\u00e9goulinant de bons sentiments, il y a ce qui faut de sentiments pour que ce soit pas non plus grin\u00e7ant et ridicule parce que ce chien, il est rigolo il un c\u00f4t\u00e9 ridicule, enfin, il se jette sur les sur les hommes qui croise pour pour les violer symboliquement comme \u00e7a, donc on est dans quelque chose d'un peu absurde, mais les personnages sont pas suffisamment attachant, les enjeux sont pas suffisamment assez fort, moi j'ai trop de peine \u00e0 m'attacher au voil\u00e0 aux atermoiements d'un \u00e9crivain riche pour sa grande maison de la c\u00f4te basque pour r\u00e9ellement prendre du plaisir \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:08 > 0:26:27) [92%] : \r\nNous vous sentons bien c\u00f4t\u00e9 un peu d\u00e9j\u00e0 vu, mais enfin bon moment quand m\u00eame si on a envie de se d\u00e9tendre, voil\u00e0 exactement 3\u00e8me extrait Matthias et Maxime Le dernier Xavier Dolan, l'histoire de 2 amis d'enfance, Matthias et Maxime donc dont la relation se trouve boulevers\u00e9e par un baiser \u00e9changer pour les besoins d'un film amateur, on regarde la bande- annonce, on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:28 > 0:27:01) [68%] : \r\nEst ce que vous avez des gens va savoir Benjamin pendant la messe \u00e0 Moscou parce que c'est \u00e7a la 5 que vous avez jouer dans le court m\u00e9trage d'\u00c9ric le Bextra mais rien enfin subissent des b\u00eatises les bolivienne, Maria jusqu'\u00e0 s'arr\u00eater de moderniser la il est change d'arr\u00eat des bonnes affaires, sommes des classes genre devrait sont commises \u00e0 6 mois extrait qui sont faites ce moment n'a pas \u00e9t\u00e9 class\u00e9 comme chose dans ma-t-il R\u00e9publique battu toujours lot 200 ai sch\u00e9ma Max ce les rafales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:09 > 0:27:27) [78%] : \r\nNormal, la variante un intention de d'ann\u00e9e un peu plus d'importance ici, je pense \u00e0 me faire du bien Australie semble enfin la bonne, je ne sais pas changer d'un an je qu'il est en m\u00eame temps, c'\u00e9tait une vedette en enfreint ce matin j'actrice c'est un lapin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:42 > 0:27:48) [78%] : \r\nStar Voice par Mattel, un pr\u00eatre, un petit quelque chose, Max, \u00e7a va \u00eatre un mais en m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:49 > 0:27:56) [64%] : \r\nOn vote retrouver diff\u00e9remment avec un max allez Al-Aqsa, \u00e7a se voyait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:57 > 0:28:01) [89%] : \r\nMoi, j'avoue que c'est une langue que jamais juste pour \u00e7a, j'avais envie d'aller voir ce film, mais \u00e7a vaut la peine, Pascaline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:02 > 0:28:55) [91%] : \r\nOui, et puis Xavi Donen, je trouve qu'il n'est jamais aussi bon que quand il est sur son territoire dans sa longue dans cet argot si si sp\u00e9cifique avec ce qui ressemble \u00e0 sa bande de potes, il y a quelque chose de, de, de, \u00e0 la fois tr\u00e8s frais et en m\u00eame temps de plus mature je trouve dans ce film, c'est comme si c'\u00e9tait un film qui avait plus rien \u00e0 prouver, en quelque sorte, souvent il y a quelque chose de tr\u00e8s outr\u00e9e chez Xavier Dolan des musiques qui d\u00e9goulinent partout \u00e7a crie \u00e9norm\u00e9ment, il y a des effets de cadres qui, qui joue tr\u00e8s fort avec le public on on casse le 4\u00e8me mur l\u00e0 il y a pas tellement ce genre de d\u00e9faite et du coup il reste un film que moi j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s tendre avec des personnages auxquels je me suis attach\u00e9e et qui m'a qui m'a vraiment touch\u00e9 en fait qui m'a plu \u00e0 travers tout en ayant quand m\u00eame ben les les les attendus de de Xavier Dolan m\u00e8re folle l'homosexualit\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:55 > 0:30:02) [87%] : \r\nVous \u00eates d'accord, oui, c'est un film qui m'a qui m'a beaucoup touch\u00e9, \u00e9tonnamment fait je l'avais vu d'abord \u00e0 Cannes et c'est le probl\u00e8me des films de Xavier Dolan \u00e0 Cannes, on voit beaucoup de films, \u00e7a m'avait \u00e9nerv\u00e9, trop de tout, justement, trop de musique trop d'argot de crier tout je l'ai revu la au calme en dehors, le seul film j'avais vu ce jour- l\u00e0 et j'ai \u00e9t\u00e9 vraiment vraiment boulevers\u00e9 par ce film, vraiment touch\u00e9 il y a une il y a une vraiment une grande m\u00e9lancolie effectivement comme le dit Pascaline quelque chose de tr\u00e8s mature, alors que c'est, c'est son film o\u00f9 il y a le plus de personnages jeunes par rapport aux autres le personnages les personnages plus \u00e2g\u00e9s ou ceux des m\u00e8res sont sont encore plus pr\u00e9sent donc \u00e0 quelque chose de vraiment bouleversant dans ce parcours de ces 2 personnages Mathias mais \u00e7a Maxime qui s'embrassent pour de faux dans un film qui finalement se disent mais peut-\u00eatre en fait on est attir\u00e9, on est amoureux l'autre et c'est tr\u00e8s beau de voir la naissance d'un amour potentiel comme \u00e7a \u00e0 travers le cin\u00e9ma d'ailleurs \u00e0 travers le regard d'une jeune r\u00e9alisatrice j'trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant et ensuite Xavier Dolan, il y a toujours une ma\u00eetrise technique, une virtuosit\u00e9 voil\u00e0 sens du cadran et le rythme qui est, qui est assez incroyable et des fois, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s frappant, et je m'attachait pas l'histoire L \u00e0, les 2 fonctionnent bien et je pense, c'est son 8\u00e8me, long m\u00e9trage en 10 ans et je me demande si c'est peut-\u00eatre pas le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:02 > 0:30:34) [89%] : \r\nDonc, un film \u00e0 aller voir et si vous n'avez pas aim\u00e9 aller revoir parce que pourraient peut-\u00eatre aim\u00e9 la 2\u00e8me fois si je vous entends bien d\u00e9j\u00e0 on dit que faudrait toujours voir les films de fois voiture bah celui-l\u00e0, \u00e7a vaut la peine, tr\u00e8s bien mais c'est not\u00e9, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 pieds \u00e0 bient\u00f4t pour une prochaine chronique cin\u00e9ma ce soir couleur locales, poursuit sa tourn\u00e9e des vieux bistrots romands, c'est l'histoire du caf\u00e9- restaurant du ch\u00e2teau de Brignon que nous allons vous raconter aujourd'hui une ancienne adresse gastronomique c\u00f4t\u00e9 et dont les patrons 75 ans tiennent encore le caf\u00e9 pour trinquer donc rendez- vous \u00e0 19 heures sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:36 > 0:30:43) [92%] : \r\nEt puis, \u00e0 19 heures 30 ce sera Philippe Hrovat tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettra tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve quant \u00e0 nous, demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:52 > 0:30:55) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:25 > 0:31:42) [68%] : \r\nTiens en Agn\u00e8s c'est c'est pas votre p\u00e8re, le fait que dans le c'est un peu beaucoup du aboutissent \u00e0 un peu plus la barque des bronches pendant 2000 para\u00eet highlight.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:44 > 0:31:45) [95%] : \r\nLe plus au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:54 > 0:32:00) [83%] : \r\nLes salue, comment \u00e7a va et toi mais la ville a mais un petit blablabla.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:00 > 0:32:04) [80%] : \r\nLoubna entends non mais c'est normal, c'est parce que tu avais ouvertes entr\u00e9e classe pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:04 > 0:32:05) [82%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:07 > 0:32:08) [85%] : \r\nOn veut encore \u00e7a suffit, c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:10 > 0:32:11) [95%] : \r\nIl faut que je remette pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:22 > 0:32:23) [84%] : \r\nEncore, \u00e7a ne va bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:34 > 0:32:35) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:56 > 0:33:59) [82%] : \r\nNon, ils sont trop mignons \u00e7a peut des cochons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:26 > 0:37:21) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous alors m\u00e9t\u00e9o l'avait annonc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dit lundi que ce serait le grillon dit nuances de gris qui allait dominer tout au long de la semaine : aujourd'hui, nous n'y \u00e9chappons pas mais on a quand m\u00eame qu'ils \u00e9taient quelques \u00e9claircies comme vous l'avez vu, \u00e0 l'image, c'est plut\u00f4t en montagne en Valais central ainsi que sur les cr\u00eates du Jura, alors nous avons cette longue \u00e9charpe qui traverse nos r\u00e9gions qui a l\u00e2ch\u00e9 d\u00e9j\u00e0 quelques pr\u00e9cipitations quelques petites pluies \u00e7a concerne essentiellement les versants nord, ce sera encore le cas cet apr\u00e8s- midi et peut-\u00eatre on profitera encore de quelques petites trous et en Valais sur l'arc l\u00e9manique notamment maintenant du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures plut\u00f4t de saison, on devrait culminer \u00e0 15 16 degr\u00e9s sur le plateau un maximum de 11 degr\u00e9s sur le plateau 13 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 5 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude 15 degr\u00e9s \u00e9galement au Tessin et puis du c\u00f4t\u00e9 des vents, c'est le calme plat, c'est un secteur o\u00f9 Est- Ouest, Nord-Ouest mais vous voyez \u00e7a ne d\u00e9passe pas les 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpilles petite tendance \u00e0 la bise sur le plateau, souffle entre 10 et 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour demain matin 1er m\u00eame recommence \u00e7a il y a pas de raison donc une majorit\u00e9 de nuages quelques trou\u00e9es essentiellement sur un quart Nord-Est, un peu plus belle en Engadine temps sec le matin et puis dans l'apr\u00e8s- midi : arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation accompagn\u00e9e de faibles pluies \u00e7a reste toujours quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s faible, ces pr\u00e9cipitations qui concerneront seulement l'ouest du pays, et puis maintenant au lever du jour, compter entre 6 et 8 degr\u00e9s sur le plateau, \u00e9galement dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis au meilleur de la journ\u00e9e, peu d'amplitude, comme aujourd'hui, on ne devrait pas d\u00e9passer les 10 \u00e0 11 degr\u00e9s sur le plateau, localement, douce comme du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion genevoise 15 en Valais 13 ao\u00fbt et 111 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 4 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les vents restent les m\u00eames, toujours \u00e0 un secteur Ouest qui sera encore plus faible qu'aujourd'hui la bise, elle se sera totalement essouffl\u00e9e, vous voyez qu'on ne d\u00e9passe pas les 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T13:03:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910031800", "durationSec": 90, "title": "MI CONSTITUTION SYIRE_RTS000001997234", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC'est le premier acte politique de la future Syrie qui se joue en ce moment-m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve. Un comit\u00e9 constitutionnel syrien r\u00e9unissant le gouvernement et l'opposition se r\u00e9unit avec l'objectif d'ouvrir la voie \u00e0 des \u00e9lections et au r\u00e9glement politique du conflit. Olivier Kohler", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910031801", "durationSec": 28, "title": "MI ELEX BREXIT_RTS000001997084", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nNouvel \u00e9pisode dans le feuilleton du Brexit... Apr\u00e8s l'avoir refus\u00e9 une premi\u00e8re fois, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont pl\u00e9biscit\u00e9 hier soir, par 438 voix contre 20, le projet du Premier ministre Boris Johnson de tenir des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es qui se d\u00e9rouleront le 12 d\u00e9cembre prochain...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910031802", "durationSec": 69, "title": "MI FILM DOCTEUR SLEEP_RTS000001995109", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n(( Et il est l'heure de notre rendez-vous cin\u00e9ma... sur ce plateau Pascaline Sordet, r\u00e9dactrice en chef de Cin\u00e9bulletin et St\u00e9phane Gobbo, chef de la culture au Temps... LANCE EXTRAIT DR SLEEP: Tir\u00e9 du roman de Stephen King, c'est donc la suite de SHinning, lui-m\u00eame adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par Stanley Kubrik... Un retour \u00e0 l'Overlook Hotel sign\u00e9 Mike Flannaghan - avec Ewan Mac Gregor... Nous sommes trente ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de ShiningDanny, le gamin aux capacit\u00e9s surnaturelles, est devenu un adulte alcoolique et tourment\u00e9... On regarde la bande annonce et on en parle... EXTRAIT DR SLEEP Lance Pascaline Sordet: \u00e0 en croire la Bande-Annonce, c'est presque un film hommage \u00e0 la fois \u00e0 King et Kubrick - en tout cas c'est un film de r\u00e9f\u00e9rence... Lance Stephane Gobbo Y ALLER OU PAS???? ........................................................................................................ LANCE EXTRAIT MON CHIEN STUPIDE: c'est aussi une adaptation d'un roman am\u00e9ricain - sign\u00e9 John Fante... Yvan Attal s'y est met en sc\u00e8ne avec son \u00e9pouse Charlotte Gainsbourg... Il y campe un \u00e9crivain en mal d'inspiration - la faute peut-\u00eatre \u00e0 son encombrante famille... jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e du chien - Stupide... On regarde la bande annonce... EXTRAIT CHIEN STUPIDE Lance Stephane Gobbo: vous \u00eates d'accord avec votre coll\u00e8gue Antoine duplan selon lequel - je cite - \"ce molosse bave plus qu'il ne mord\" Lance Pascaline Sordet Y ALLER OU PAS???? ................................................................................................................................. LANCE EXTRAIT MATTHIAS ET MAXIME: Le dernier Xavier Dolan - l'histoire de deux amis d'enfance Matthias et Maxime donc - dont la relation se trouve boulevers\u00e9e par un baiser \u00e9changer pour les besoins d'un film amateur... on regarde la bande-annonce et on en parle... EXTRAIT MATTHIAS ET MAXIME Lance Pascaline Sordet Lance Stephane Gobbo Y ALLER OU PAS?????"}, {"internalArchiveId": "AA1910031803", "durationSec": 90, "title": "MI FILM MATTHIAS ET MAXIME_RTS000001995111", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nL'exposition aux polluants environnementaux ne d\u00e9bute pas \u00e0 la naissance mais d\u00e9j\u00e0 dans le ventre maternel... Des chercheurs de l'EMPA \u00e0 St-Gall et de l'Universit\u00e9 de Vienne ont montr\u00e9 que ces substances sont capables de transpercer le placenta. Le risque pour le foetus: une perturbation de l'\u00e9quilibre hormonal... Les images que vous allez voir peuvent impressionner - les chercheurs travaillant sur des placentas humains... Andy Schmid, No\u00e9mie Guignard"}, {"internalArchiveId": "AA1910031804", "durationSec": 56, "title": "MI FILM MON CHIEN STUPIDE_RTS000001995110", "excerpt": "Victoire du club de Promotion League du FC Bavois qui a battu les Neuch\u00e2telois de 2e ligue, trois divisions plus bas, de B\u00e9roche-Gorgier sur le score de 7 buts \u00e0 1 dans un match de 8e de finale de la Coupe de Suisse de football."}, {"internalArchiveId": "AA1910031805", "durationSec": 110, "title": "MI FOETUS ALIMENTATION MERE_RTS000001997172", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa fronde contre la 5G semble gagner du terrain... Alors qu'un rapport sur les risques de cette technologie est attendu pour la fin de l'ann\u00e9e, dans le Jura, par exemple des citoyens s'organisent pour lutter contre son d\u00e9veloppement... Dans ce d\u00e9bat, les communes concern\u00e9es sont souvent dans l'embarras...Daniel Bachmann, Serge M\u00e9rillat", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910031806", "durationSec": 22, "title": "MI FOOT_RTS000001997085", "excerpt": "Lors de la 18e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de National League, victoire de Fribourg Gott\u00e9ron 2 buts \u00e0 1 contre le CP Berne, de Lausanne 5 \u00e0 2 \u00e0 Rapperswil et de Bienne 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations contre Zurich, d\u00e9faite en revanche de Gen\u00e8ve Servette battu 4 \u00e0 2 par Zoug.", "thematicGeographicals": ["ST-AUBIN-SAUGES"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031807", "durationSec": 108, "title": "MI FRONDE 5G_RTS000001997189", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nIls sont un pilier du syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse - et pourtant, le plus souvent, ils agissent dans le plus grand isolement... C'est aujourd'hui la journ\u00e9e des proches aidants - ces centaines de milliers d'hommes et de femmes qui s'occupent au quotidien d'un parent \u00e2g\u00e9 ou handicap\u00e9, d'un enfant gravement malade... un travail essentiellement b\u00e9n\u00e9vole, peu reconnu et qui, pourtant repr\u00e9sente plusieurs milliards d'\u00e9conomie \u00e0 l'\u00e9chelle suisse... Cette journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par le canton de Vaud il y a huit ans... aujourd'hui tous les cantons latins y sont associ\u00e9s... ((Parmi eux le Valais - pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive... Julien Dubuis vous pr\u00e9sidez l'association des proche-aidants valaisans... Cette journ\u00e9e, c'est pour vous le signe que les choses sont en train de changer - la prise de conscience a eu lieu.... On le disait un travail essentiellement b\u00e9n\u00e9vol - m\u00eame s'il y a pour certaines cat\u00e9gories de personnes d\u00e9pendantes des aides qui existent... le probl\u00e8me, c'est que tous les proches aidants ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d'une telle reconnaissance... Le mot reconnaissance - il est essentiel... vous le dites, plus encore que des aides financi\u00e8res, c'est de cela dont ces personnes ont le plus besoin pour trouver l'\u00e9nergie de faire face...", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910031808", "durationSec": 104, "title": "MI HOCKEY_RTS000001997258", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nAux Etats-Unis, une r\u00e9solution in\u00e9dite appelant \u00e0 - je cite - \"comm\u00e9morer le g\u00e9nocide arm\u00e9nien\" a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re hier soir par l'\u00e9crasante majorit\u00e9 du Congr\u00e8s. Obtenu gr\u00e2ce \u00e0 une rare union entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains cette r\u00e9solution intervient en plein retrait am\u00e9ricain du th\u00e9\u00e2tre de guerre syrien et sur fonds de tensions entre Washington et Ankara...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031809", "durationSec": 26, "title": "MI PROCHES AIDANTS_RTS000001997151", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLausanne d\u00e9voilait hier soir les huit projets retenus dans le cadre du premier budget participatif de la ville. Biblioth\u00e8que d'objet, cr\u00e9ation de jardins partag\u00e9s ou encore r\u00e9am\u00e9gement d'anciennes places de parc, les propositions choisies b\u00e9n\u00e9ficieront de 20'000 francs et de deux ans pour \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9es. Cette premi\u00e8re exp\u00e9rience devrait \u00eatre suivi d'une seconde \u00e9dition d\u00e9but 2020. On \u00e9coute le municipal David Payot. ((SONORE))"}, {"internalArchiveId": "AA1910031810", "durationSec": 14, "title": "MI SONORE BUDGET PARTICIPATIF_RTS000001997119"}, {"internalArchiveId": "AA1910031811", "durationSec": 22, "title": "MI US GENOCIDE ARMENIEN 2_RTS000001997097", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910031812", "durationSec": 26, "title": "MI VD BUDGET PARTICIPATIF_RTS000001997120"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803854", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053790", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5C3F8350-697D-44CC-892D-1C191AAF1FAC", "internalArchiveId": "5C3F8350-697D-44CC-892D-1C191AAF1FAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Liban plong\u00e9 dans l'incertitude suite \u00e0 la d\u00e9mission de son Premier ministre", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe Liban plong\u00e9 dans l'incertitude suite \u00e0 la d\u00e9mission de son Premier ministre 12h30: Liban: STEPHAN\r\nSur la sc\u00e8ne...internationale maintenant:\r\nLe Liban... est une nouvelle fois plong\u00e9... dans l'incertitude.... apr\u00e8s la d\u00e9mission... hier .... de son premier ministre... Saad Hariri.\r\nUne d\u00e9mission... qui fait suite... \u00e0 treize jours... \"de contestation\" massive.... dans les rues.\r\nCe midi... il y a tr\u00e8s peu... de r\u00e9actions officielles... alors que la classe politique... est d'ordinaire ... assez bavarde au Liban.\r\nA Beyrouth... une correspondance... de Laure Stephan.\r\n-- \r\n(((La d\u00e9mission de Saad Hariri a pris de court de nombreux dirigeants politiques, y compris parmi ses partenaires au pouvoir\u00a0: l'entourage du pr\u00e9sident Michel Aoun n'en avait pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9\u00a0; le Hezbollah, poids lourd de la politique au Liban, avait lui \u00e9t\u00e9 averti, mais on ignore si des contacts ont eu lieu depuis hier. \r\nC'est une architecture savante entre ces trois p\u00f4les qui \u00a0a domin\u00e9 le pouvoir au Liban depuis trois ans. Ni Michel Aoun, ni le Hezbollah ne voulaient d'une d\u00e9mission du gouvernement, pour des raisons diff\u00e9rentes. Dans le cercle du pr\u00e9sident, l'heure est au m\u00e9contentement, la d\u00e9mission de Saad Hariri pourrait forcer \u00e0 ren\u00e9gocier les parts politiques. Pour le Hezbollah, le gouvernement sortant prot\u00e9geait son r\u00f4le militaire r\u00e9gional, tout en maintenant le contact avec les Occidentaux, une condition importante alors que le parti est sous de fortes sanctions am\u00e9ricaines. La r\u00e9action du Hezbollah devrait permettre de comprendre si une issue de crise rapide est envisageable.\u00a0)))", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Liban plong\u00e9 dans l\u2019incertitude suite \u00e0 la d\u00e9mission de son Premier ministre / 12H30_2019-10-30T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 30.10.2019"], "variantIds": ["ece-10806538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:54:04Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la sc\u00e8ne internationale, maintenant, le Liban est une nouvelle fois plong\u00e9 dans l'incertitude apr\u00e8s la d\u00e9mission hier de son 1er ministre Saad Hariri, une d\u00e9mission qui fait suite \u00e0 13 jours de contestation massive dans les rues, ce midi, il y a tr\u00e8s peu de r\u00e9actions officielles, alors que la classe politique est d'ordinaire assez bavarde au Liban \u00e0 Beyrouth, une correspondance de Steffon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [93%] :\r\nLa d\u00e9mission de Saad Hariri a pris de court, de nombreux dirigeants politiques, y compris parmi ses partenaires au pouvoir, l'entourage du pr\u00e9sident Michel Aoun un an n'avait pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 le Hezbollah, poids lourd de la politique au Liban, avait lui \u00e9t\u00e9 averti mais on ignore si des contacts ont eu lieu depuis hier, c'est une architecture savante entre ces 3 p\u00f4les qui a domin\u00e9 le pouvoir au Liban depuis 3 ans, ni Michel Aoun ni le Hezbollah ne voulait d'une d\u00e9mission du gouvernement, pour des raisons diff\u00e9rentes, dans le cercle du pr\u00e9sident, l'heure est au m\u00e9contentement, la d\u00e9mission de Saad Hariri pourrait forcer \u00e0 ren\u00e9gocier les parts politiques pour le Hezbollah, le gouvernement sortant prot\u00e9geait son r\u00f4le militaire r\u00e9gional tout en maintenant le contact avec les Occidentaux, une condition importante alors que le parti est sous de fortes sanctions am\u00e9ricaines, la r\u00e9action du Hezbollah, devrait permettre de comprendre si une sortie de crise rapide est envisageable lors ces fonds pour rtsinfo Beyrouth. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T12:02:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5690EF0D-AB93-4D9D-A27D-34F8C841BCB3", "internalArchiveId": "5690EF0D-AB93-4D9D-A27D-34F8C841BCB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Baud, Ancien agent du renseignement suisse et expert en terrorisme\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(18/USA ARMENIE + reacs) Un vote in\u00e9dit \u00e0 Washington.\r\nQui va refroidir les relations entre les Etats-Unis et la Turquie.\r\nAvec la reconnaissance formelle, par la Chambre des Repr\u00e9sentants, du g\u00e9nocide arm\u00e9nien durant la Premi\u00e8re guerre mondiale.\r\nUn message clair envoy\u00e9 \u00e0 Ankara par la Chambre basse du parlement am\u00e9ricain. \r\nDes \u00e9lus, Rapha\u00ebl Grand, unis comme un  seul homme.\r\n((Le vote a \u00e9t\u00e9 accueilli par des acclamations dans l'h\u00e9micycle. A une tr\u00e8s forte majorti\u00e9, 405  voix sur 435, els \u00e9lus de la Chambre des Repr\u00e9sentants reconnaissent formellement le \u00ab g\u00e9nocide arm\u00e9nien \u00bb. C'es tun vote in\u00e9dit, qui a trouv\u00e9 un rare soutien bi-partisan au Congr\u00e8s.  LE texte appelle aussi le gouvernement am\u00e9rcain \u00e0 se distancer de position qui viserait \u00e0 nier ce g\u00e9nocide.\r\nBarack Obama  E n2008 d\u00e9j\u00e0, avant d'\u00eatre \u00e9lu, s'\u00e9tait  engag\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre le g\u00e9nocide arm\u00e9ni, un terme qu'il n'employera pourtant jamais en tant que pr\u00e9sident. Daonld Trump lui a parl\u00e9 d'atrocit\u00e9, mais s'est aussi toujorus abstenu d'\u00e9voquer un g\u00e9nocide.\r\nCe vote de la Chambre des Repr\u00e9sentants intervient dans un contexte tendues entre les Etats-Unis et la Turquie apr\u00e8s le retraits des troupes am\u00e9rcaines au Nord de la Syrie. Les \u00e9lus de la  Chambre ont d'aillerus adopt\u00e9, hier dans la foul\u00e9e, et \u00e0 al quasi unanimit\u00e9 un autre texte pr\u00e9voyant.  des sanctions contre des responsables turcs en lien avec l'offensive en Syrie. Des sanctiosn qui doivrnt encore \u00eatre approuv\u00e9 par le S\u00e9nat.))\r\nUn g\u00e9nocide reconnu par une trentaine de pays, \u00e0 des degr\u00e9s divers. Ainsi la Suisse, au niveau du Conseil national. Par le gouvernement et le parlement genevois, aussi. Tout comme le parlement vaudois. \r\n*** La Turquie, elle, n'a pas tard\u00e9 \u00e0 \u00e9agir\r\nUn vote sans base historique ou l\u00e9gal.\r\nUne mesure politique insignifiante, destin\u00e9e au lobby arm\u00e9nien aux Etats-Unis. \r\nVoil\u00e0 pour le g\u00e9nocide.\r\nS'agissant des sanctions contre la Turquie, Ankara y voit une contradiction avec l'accord de cessez-le-feu conclu il y a moins de deux semaines.\r\n(retrait kurdes syrie) La Syrie o\u00f9 les milices kurdes ont achev\u00e9 leur retrait du nord du pays.\r\nMoscou l'affirme. \r\nEt conform\u00e9ment \u00e0 l'accord conclu il y a une semaine entre la Russie et la Turquie. \r\nMais Ankara n'h\u00e9sitera pas \u00e0 reprendre les op\u00e9rations militaires si besoin. \r\nAlors que d\u00e9marre \u00e0 Gen\u00e8ve les travaux du Comit\u00e9 constitutionnel syrien.\r\n150 personnes repr\u00e9sentant le pouvoir, l'opposition et la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\nElles vont plancher sur une r\u00e9vision de la constitution et ouvrir la voie \u00e0 des \u00e9lections.\r\n(02/MPC ARRESTATION DJIHADISTES ITV BAUD) *** La menace terroriste reste pr\u00e9sente en Suisse. L'op\u00e9ration polici\u00e8re men\u00e9e hier dans trois cantons al\u00e9maniques le rappelle\r\nOnze perquisitions.\r\nOnze personnes interpell\u00e9es.\r\nDont 5 mineurs. \r\nSoup\u00e7onn\u00e9es de violation de la loi interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et Etat islamique.\r\nMais aussi de soutien et de participation \u00e0 une organisation criminelle.\r\nMais ne c\u00e9dons pas \u00e0 l'alarmisme. \r\nL'avis de Jacques Baud, ancien agent du renseignement suisse et expert en terrorisme\r\nJacques Beaud avec Caroline Stevan\r\nPROMO DUVILLARD\r\n(udc zh noser) L'UDC zurichoise soutient le PLR Ruedi Noser dans la course au Conseil des Etats.\r\nSes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en assembl\u00e9e en ont profit\u00e9 pour ent\u00e9riner le retrait de la candidature de Roger K\u00f6ppel.\r\nLe second tour de l'\u00e9lection aura lieu le 17 novembre prochain.\r\n(05/GE/2E TOUR DROITE REMOBILISE PA) *** Second tour il y a aura aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, mais le 10 novembre d\u00e9j\u00e0. \r\nLe duo PLR/PDC Hiltpold/Hirsch aura fort \u00e0 faire pour battre le duo rose/vert Sommaruga/Mazzone.\r\nLa droite a donc d\u00e9cid\u00e9 de mobiliser ses troupes. \r\nEt selon vos informations, Sylvie Belzer, \u00e9tats-majors de partis et associations \u00e9conomiques ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre le paquet\r\nLes Fribourgeois feront leur choix le 10 novembre \u00e9galement. \r\nEn Valais, c'est ce dimanche d\u00e9j\u00e0.\r\n(prix essence) Oui \u00e0 une hausse du prix des carburants.\r\nDe 10 centimes par litre jusqu'en 2024.\r\nDe 12 centimes d\u00e8s 2025. \r\nLa commission de l'environnement du Conseil national se rallie au Conseil des Etats.\r\nIl s'agit de compenser les \u00e9missions de CO2 dans le domaine des transports.\r\n(proches aidants) Autre chambre, autre commission.\r\nAux Etats, celle de la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\nQui dit oui \u00e0 un cong\u00e9 indemnis\u00e9 de 14 semaines pour les parents.\r\nAfin de s'occuper d'un enfant gravement malade.\r\n(03/ARMEE TELECOM/BOITE ISRAELIENNE PA) *** L'arm\u00e9e s'est dot\u00e9 de mat\u00e9riel isra\u00e9lien pour ses ses futurs appareils de t\u00e9l\u00e9communication\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi l'entreprise Elbit Systems.\r\nIl proposera l'achat de cet \u00e9quipement au Parlement avec le programme d'armement 2020. \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 connue, St\u00e9phane Deleury: les nouveaux dr\u00f4nes des forces a\u00e9riennes, c'est elle\r\n((Un achat d'avion sans pilote controvers\u00e9 et critiqu\u00e9 par une partie du parlement, notamment parce que l'entreprise Elbit syst\u00e8me vend ses produits dans des zones de guerre. Plusieurs organisme bancaires et le fond souverain norv\u00e9giens on d\u00e9cid\u00e9 de retirer leurs investissements de la firme isra\u00e9lienne. Le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finance a \u00e9galement rendu r\u00e9cemment un rapport plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re sur cette acquisition de dr\u00f4ne\r\nDans ce contexte, le choix d'Elbit System pour fournir l'arm\u00e9e suisse en appareil de communication pourrait donc provoquer des remous parmis les \u00e9lus. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait proposer au parlement cet achat lors du programme d'armement 2020. Selon Armasuisse qui a ra\u00e9lis\u00e9 les \u00e9valutations, les produits du fabricant isra\u00e9lien pr\u00e9sentent le meilleurs rapport qualit\u00e9 prix. L'offre d'Elbit syst\u00e8me a donc devanc\u00e9 celle de sa concurrente  Bernoise Roschi Rohde&Schwarz. ))\r\n(TF1/BREXIT ELECTIONS ANTICIPEES DI (7H)) *** Au Royaume-Uni, partisans et adversaires du Brexit s'affronteront finalement dans les urnes\r\nLe parlement a dit oui au projet de Boris Johnson.\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es auront lieu le 12 d\u00e9cembre. \r\nC'\u00e9tait la quatri\u00e8me tentative du premier ministre conservateur. \r\nIl avait pourtant \u00e9chou\u00e9 lundi soir encore ! \r\n Catherine Ilic, vous \u00eates en direct \u00e0 Londres. Dites-nous ce qui a chang\u00e9 en 24 heures !\r\nEn fait les choses ont commenc\u00e9 vraiment \u00e0 bouger ce week-end. avec le basculement de deux partis d'opposition pro-europ\u00e9ens - les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates et les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais. Ils ont r\u00e9alis\u00e9  qu'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait hors de port\u00e9e.. et qu'il y avait un risque de voir le nouvel accord de divorce finalement adopt\u00e9..Pour stopper le Brexit, il ne leur restait donc qu'une option : un scrutin anticip\u00e9 leur donnant une chance de battre Boris Johnson dans les urnes.  C'est ce revirement qui a eu raison des r\u00e9ticences des travaillistes. Le Labour pouvait difficilement faire autre chose que de se rallier \u00e0 la tenue d'un scrutin, sous peine de passer pour un parti trouillard . d'autant que le gouvernement n'avait besoin hier soir que d'une simple majorit\u00e9 pour faire adopter sa loi.  le vote des travaillistes n'\u00e9tait donc plus d\u00e9cisif\r\n*** Boris Johnson a finalement obtenu ce qu'il voulait, Catherine. Mais peut-on parler d'un pari risqu\u00e9 ? \r\nOui d'autant plus qu'il part en campagne avec un handicap de taille : il n'a pas tenu sa promesse de quitter l'UE le 31 octobre.  C'est une faille que Nigel Farage, le leader du parti du Brexit, ne manquera pas d'exploiter.Mais Boris Johnson n'a pas l'intention d'assumer cet \u00e9chec : il a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la faute sur un parlement qualifi\u00e9 de r\u00e9calcitrant . Sa strat\u00e9gie n'a donc pas chang\u00e9 : Il compte toujours se pr\u00e9senter en sauveur du Brexit et promet de le mettre en oeuvre s'il obtient une majorit\u00e9 .Pour l'heure ce message semble trouver un \u00e9cho favorable au sein de la population, puisque les conservateurs devancent les travaillistes de 10 \u00e0 15 points dans les sondages\r\nCatherine Ilic en direct de Londres\r\n(liban hariri usa) Vous devez pr\u00e9server l'unit\u00e9 du pays.\r\nEt garantir la stabilit\u00e9 des institutions.\r\nL'appel lanc\u00e9 par Paris mais aussi Washington \u00e0 la classe politique libanaise.\r\nLe Liban dont le premier ministre Saad Hariri a dlmissionn\u00e9 hier. \r\nApr\u00e8s deux semaines de contestation populaire.\r\nEt malgr\u00e9 l'annonce de r\u00e9formes \u00e9conomiques.\r\n(14/GM EFFETS GREVE PA) *** La gr\u00e8ve de General Motors a pes\u00e9 sur les r\u00e9sultats du g\u00e9ant autromobile am\u00e9ricain\r\nGM a bien vendu plus de v\u00e9hicules que pr\u00e9vu, 4x4 et picks-ups notamment.\r\nMais ces r\u00e9sultats positifs, Katja Schaer, ne suffisent pas \u00e0 compenser la perte abyssale caus\u00e9e par cette gr\u00e8ve in\u00e9dite\r\n((Et c'est bien ce chiffre-l\u00e0 que les investisseurs attendaient - celui du co\u00fbt de la gr\u00e8ve men\u00e9e pendant cinq semaines par les ouvriers du groupe. Il est d\u00e9sormais connu - 3 milliards de dollars. General Motors est parvenu \u00e0 \u00e9viter le pire - gr\u00e2ce notamment \u00e0 des stocks suffisants, qui lui ont permis d'\u00e9viter une rupture d'approvisionnement aupr\u00e8s de ses concessionnaires. Mais le co\u00fbt de cette gr\u00e8ve - termin\u00e9e vendredi par un accord - se fera lourdement sentir sur les r\u00e9sultats annuels. Et les perspectives ne sont gu\u00e8re favorables pour l'ann\u00e9e prochaine. Il sera difficile, estiment les dirigeants de GM, de r\u00e9cup\u00e9rer la production perdue pendant la gr\u00e8ve - une partie des usines du groupe fonctionnent d\u00e9j\u00e0 au maximum de leurs capacit\u00e9s. A quoi s'ajoute le ralentissement de la croissance am\u00e9ricaine, anticip\u00e9 pour 2020 - qui devrait encore peser sur le secteur automobile.))\r\n(hockey resultats + josi) *** En hockey sur glace, Gott\u00e9ron n'est plus le cancre du championnat \r\nVainqueurs \u00e0 Berne 2 \u00e0 1, les Fribourgeois c\u00e8dent la lanterne rouge \u00e0 Ambri. \r\nLausanne a gagn\u00e9 5 \u00e0 2 \u00e0 Rapperswil.\r\nBienne battu le leader Zurich 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations. \r\nD\u00e9faite par contre de Gen\u00e8ve-Servette 4 \u00e0 2 face \u00e0 Zoug\r\n(fiat psa) Et si Fiat-Chrysler se mariait finalement avec PSA, la maison-m\u00e8re de Peugeot ? \r\nPeut-\u00eatre. \r\nSelon des sources proches du dossier.\r\nEt ce quelques mois apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'union pr\u00e9vue avec un autre Fran\u00e7ais: Renault\r\n(TF5/COUPE DE SUISSE RE (BEROCHE-GORGIER-BAVOIS)) *** En football, c'est fini pour B\u00e9roche-Gorgier.\r\nLa marche \u00e9tait trop haute pour les Neuch\u00e2telois en 1/8\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse.\r\nLe dernier repr\u00e9sentant des ligues inf\u00e9rieures n'a pas eu voix au chapitre face \u00e0 Bavois.\r\nLes Vaudois vainqueurs 7 \u00e0 1.\r\nEt c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 4 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps. \r\nNormal: ils \u00e9voluent trois \u00e9tages plus haut. \r\nCette rencontre, Caroline Reymond l'a suivie avec les supporters neuch\u00e2telois\r\n  ((pas de script))\r\nCes 1/8\u00e8mes de finale se poursuivent ce soir avec un certain Stade Lausanne-Ouchy - B\u00e2le.\r\nSion se d\u00e9place pour sa part \u00e0 Linth.\r\n(tennis) Elle, ce sont les 1/2 finales du Masters de tennis qu'elle vise.\r\nA Shenzen. \r\nBelinda Bencic devra pour cela battre demain la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens.\r\nLa St-Galloise vainqueure hier de la Tch\u00e8que Petra Kvitova\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 723, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-30T07:00:22_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-30T07:00:22_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10806619", "ece-10806599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:30:21Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUn vote in\u00e9dit \u00e0 Washington qui va refroidir les relations entre les \u00c9tats-Unis et la Turquie, avec la reconnaissance formelle par la Chambre des repr\u00e9sentants du g\u00e9nocide arm\u00e9nien durant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, un message clair envoy\u00e9 \u00e0 Ankara par la chambre basse du parlement am\u00e9ricain des \u00e9lus Rapha\u00ebl Grand unis comme un seul homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [96%] :\r\nLe vote a \u00e9t\u00e9 accueilli par des acclamations dans l'h\u00e9micycle, \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 405 voix sur 435 les \u00e9lus de la Chambre des repr\u00e9sentants, reconnaissent formellement le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, c'est un vote in\u00e9dit qui a trouv\u00e9 un rare soutien bipartisan au Congr\u00e8s, le texte appelle aussi le gouvernement am\u00e9ricain \u00e0 se distancer de position qui viserait \u00e0 nier ce g\u00e9nocide Barack Obama en 2008 d\u00e9j\u00e0 avant d'\u00eatre \u00e9lu s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, un terme qu'il emploiera pourtant jamais en tant que pr\u00e9sident Donald Trump lui a parl\u00e9 d'atrocit\u00e9 mais s'est toujours abstenu d'\u00e9voquer un g\u00e9nocide, ce vote \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants intervient aussi dans un contexte tendues entre les \u00c9tats-Unis et la Turquie, apr\u00e8s le retrait des troupes am\u00e9ricaines au nord de la Syrie, les \u00e9lus de la Chambre d'ailleurs adopt\u00e9 hier dans la foul\u00e9e et \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9, un autre texte pr\u00e9voyant des sanctions contre des responsables turcs en lien avec l'offensive en Syrie, des sanctions qui doivent encore \u00eatre approuv\u00e9 par le S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [93%] :\r\nUn g\u00e9nocide reconnu par une trentaine de pays, \u00e0 des degr\u00e9s divers, ainsi la Suisse au niveau du Conseil national par le gouvernement et le Parlement, je ne vois aussi, tout comme le Parlement vote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [96%] :\r\nEt la Turquie n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [95%] :\r\nUn vote sans base historique ou l\u00e9gal, une mesure politique insignifiante destin\u00e9e au lobby arm\u00e9nien aux \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 pour le g\u00e9nocide s'agissant des sanctions contre la Turquie, Ankara y voit une contradiction avec l'accord de cessez-le-feu conclu il y a moins de 2 semaines, la Syrie, o\u00f9 les milices kurdes ont achev\u00e9 leur retrait du nord du pays, Moscou la firme conform\u00e9ment \u00e0 la cour, conclu il y a une semaine entre la Russie et la Turquie, mais Ankara n'h\u00e9sitera pas \u00e0 reprendre les op\u00e9rations militaires si besoin alors que d\u00e9marre \u00e0 Gen\u00e8ve, les travaux du comit\u00e9 constitutionnel syrien 150 personnes repr\u00e9sentant le pouvoir, l'opposition et la soci\u00e9t\u00e9 civile, elles vont plancher sur une r\u00e9vision de la constitution et ouvrir ainsi la voie \u00e0 des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [90%] :\r\nLa menace terroriste reste bien pr\u00e9sente en Suisse, l'op\u00e9ration polici\u00e8re men\u00e9e hier dans trois cantons al\u00e9maniques le rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [93%] :\r\nOnze perquisitions : 11 personnes interpell\u00e9es dont 5 mineurs, soup\u00e7onn\u00e9s de violation de la loi interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique mais aussi de soutien et de participation \u00e0 une organisation criminelle mais ne c\u00e9dons pas \u00e0 l'alarmisme, la vie de Jacques Baud, ancien agent du renseignement suisse il, expert en terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:28) [87%] :\r\nIl y a eu 11 perquisitions il y a 11 personnes qui sont vis\u00e9s par ces perquisitions, en fait, \u00e7a para\u00eet beaucoup pour un pays comme la Suisse, mais en r\u00e9alit\u00e9, c'est assez logique parce que si on veut les faire ou attaquer un r\u00e9seau dans son ensemble, on n'attaque pas partie morceau on l'attaque sur tous ces points, en m\u00eame temps, et donc c'est ce qu'a fait le minist\u00e8re public on sont des perquisitions pratiquement simultan\u00e9s sur et 11 points, donc c'est tr\u00e8s coh\u00e9rent, maintenant ce sont les mises en accusation ce qui viendra apr\u00e8s, qui nous dira si tout, vraiment, il fallait s'inqui\u00e9ter parce que peut-\u00eatre sur chercher on sur que quelle que soit, qui sont r\u00e9ellement en danger le risque sur la Suisse est assez bas, il ne faut pas oublier que la raison premi\u00e8re principal et essentiel du terrorisme, aujourd'hui ce sont les actions militaires qui sont men\u00e9es en Syrie, en Irak, au Y\u00e9men et un march\u00e9 du nord-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [94%] :\r\nJacques Baud avec Caroline Stevan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [93%] :\r\nEt sur cette question va retrouver tout \u00e0 l'heure, Andr\u00e9 Duvillard, il conna\u00eet tr\u00e8s bien ce dossier puisqu'il est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons pour le r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, il sera l\u00e0 apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [95%] :\r\nL'UDC z\u00fcrichois soutient le PLR Ruedi Noser dans la course au Conseil des \u00c9tats ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en assembl\u00e9e en ont profit\u00e9 pour ent\u00e9riner le retrait de la candidature de Roger K\u00f6ppel, le second tour de l'\u00e9lection aura lieu le 17 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [96%] :\r\nSecond tour aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, il est pr\u00e9vu le 10 novembre d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [95%] :\r\nLe duo PLR PDC Hiltpold Hirsch aura fort \u00e0 faire pour battre le duo rose vers Sommaruga Mazzone la droite a donc d\u00e9cid\u00e9 de mobiliser ses troupes et selon vos informations, Sylvie Melzer \u00c9tats-Majors des partis et associations \u00e9conomiques ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre le paquet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [92%] :\r\nIl est fort est consid\u00e9rable, d'abord au niveau des partis PLR et PDC \u00e9crivent \u00e0 leurs membres, soit 100000 personnes au total, mais ce n'est pas tout : les principales associations \u00e9conomiques du canton, le font aussi tr\u00e8s activement pour demander \u00e0 leurs adh\u00e9rents des chefs d'entreprises, pour la plupart, de soutenir le duo de l'entente 20000 courriers vont \u00eatre envoy\u00e9s par l'affaire, la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes avec en substance le message suivant le climat n'est pas la seule source de pr\u00e9occupation : la Suisse a aussi besoin d'une \u00e9conomie forte, soutenue par des personnalit\u00e9s pragmatiques m\u00eame exercice de la part de la chambre de commerce et de la Chambre immobili\u00e8re \u00e0 gauche, le message est plut\u00f4t restons mobilis\u00e9s car le risque, c'est de penser que la victoire est acquise, or les candidats doivent transformer l'essai, pr\u00e9sents sur les stands communication par les canaux habituels et rappelle aux associations de soutien qu'il ne faut surtout pas baisser la garde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [94%] :\r\nLes Fribourgeois feront leur choix le 10 novembre \u00e9galement, mais on va laisser ce dimanche d\u00e9j\u00e0 oui \u00e0 une hausse du prix des carburants de 10 centimes par litre jusqu'en 2024 de 12 centimes d\u00e8s 2025 la Commission de l'environnement du Conseil national se rallie au Conseil des \u00c9tats, il s'agit de compenser les \u00e9missions de CO2 dans le domaine des transports autre chambre haute commission aux \u00e9tats, celle de la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui dit oui \u00e0 un cong\u00e9 indemnis\u00e9 de 14 semaines pour les parents, afin de s'occuper d'un enfant gravement malade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [85%] :\r\n7 autre nouvelle en Suisse, l'arm\u00e9e s'est dot\u00e9 d'de mat\u00e9riel isra\u00e9lien pour ses futurs appareils de t\u00e9l\u00e9communication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi l'entreprise Elbit le syst\u00e8me s'il proposera l'achat de cet \u00e9quipement au Parlement avec le programme d'armement 2020 une soci\u00e9t\u00e9 connue St\u00e9phane Deleury les nouveaux dr\u00f4nes des forces a\u00e9riennes c'est elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [93%] :\r\nUn achat d'avions sans pilote controvers\u00e9 et critiqu\u00e9 par une partie du parlement, notamment parce que l'entreprise Elbit syst\u00e8me vend ses produits dans des zones de guerre plusieurs organisme financier, ainsi que le fonds souverain norv\u00e9giens ont par le pass\u00e9, d\u00e9cid\u00e9 de retirer leurs investissements de la firme isra\u00e9lienne le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a \u00e9galement rendu r\u00e9cemment un rapport plut\u00f4t critique sur cette acquisition de dr\u00f4nes dans ce contexte, le choix d'Elbit System pour fournir l'arm\u00e9e suisse en appareil de communication pourrait donc provoquer des remous parmi les \u00e9lus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait proposer au Parlement cet achat lors du programme d'armement 2020, selon Armasuisse, qui a r\u00e9alis\u00e9 les \u00e9valuations, les produits du fabricant isra\u00e9lien pr\u00e9sentent le meilleur rapport qualit\u00e9/prix, l'offre d'Elbit syst\u00e8me a donc devanc\u00e9 celle de sa concurrente Bernoise RocheN. Schwartz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [97%] :\r\n7 heures 8 dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, au Royaume-Uni, partisans et adversaires du Brexit s'affronteront finalement dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [95%] :\r\nLe Parlement a dit oui au projet de Boris Johnson, les \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es auront lieu le 12 d\u00e9cembre c'\u00e9tait la 4\u00e8me tentative du 1er ministre conservateur, il avait pourtant \u00e9chou\u00e9 lundi soir encore Catherine Litch nous retrouvons en Direct \u00e0 Londres, dites -nous ce qui a chang\u00e9 en 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [95%] :\r\nEn fait, les choses ont commenc\u00e9 vraiment \u00e0 bouger ce week- end avec le basculement de 2 partis d'opposition pro- europ\u00e9ens, les Lib\u00e9raux-D\u00e9mocrates et Les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais, ils ont r\u00e9alis\u00e9 qu'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait hors de port\u00e9e et qu'il y avait un risque de voir le nouvel accord de divorce, finalement adopt\u00e9 pour stopper le Brexit, il ne leur restait donc qu'une option, un scrutin anticip\u00e9 leur donnant une chance de battre Boris Johnson dans les urnes, et c'est ce revirement qui a eu raison des r\u00e9ticences des travaillistes, le plus grand parti d'opposition, le Labour pouvait difficilement faire autre chose que de se rallier \u00e0 la tenue d'un scrutin sous peine de passer pour un parti trouillard, d'autant que ces voix n'\u00e9tait plus d\u00e9cisif hier soir, le gouvernement n'avait en effet besoin que d'une simple majorit\u00e9 pour faire adopter l'organisation d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [98%] :\r\nBoris Johnson a finalement obtenu ce qu'il voulait Catherine mais peut -on parler d'un pari risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:41) [96%] :\r\nOui, car il part en campagne avec un handicap de taille : il n'a pas tenu sa promesse de quitter l'UE le 31 octobre c'est une faille que Nigel Farage, le leader du parti du Brexit ne manquera pas d'exploiter mais Boris Johnson n'a pas l'intention d'assumer cet \u00e9chec, il a d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la faute sur un parlement r\u00e9calcitrant, il compte toujours se pr\u00e9senter en sauveur du Brexit et promet de le mettre en oeuvre, s'il obtient une majorit\u00e9 pour l'heure, ce message semble trouver un \u00e9cho favorable au sein de la population, puisque les conservateurs devancent les travaillistes de 10 \u00e0 15 points dans les sondages mais cette \u00e9lection consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus impr\u00e9visible de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, pourrait r\u00e9server des surprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [94%] :\r\nCatherine Ilic j'en Direct de Londres, vous devez pr\u00e9server l'unit\u00e9 du pays et garantir la stabilit\u00e9 des institutions, l'appel lanc\u00e9 par Paris, mais aussi Washington \u00e0 la classe politique libanaise le Liban dont le 1er ministre Saad Hariri a d\u00e9missionn\u00e9 hier apr\u00e8s 2 semaines de contestation populaire et malgr\u00e9 l'annonce de r\u00e9formes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:38) [99%] :\r\nLa gr\u00e8ve de General Motors a pes\u00e9 sur les r\u00e9sultats du g\u00e9ant automobile am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [91%] :\r\nGM a bien vendu plus de v\u00e9hicules que pr\u00e9vu 4 4 et pick-up notamment, mais ces r\u00e9sultats positifs, Katia cher ne suffisent pas \u00e0 compenser la perte abyssale caus\u00e9e par cette gr\u00e8ve in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:52) [94%] :\r\nEt c'est bien ce chiffre -l\u00e0 que les investisseurs attendaient celui du co\u00fbt de la gr\u00e8ve men\u00e9e pendant 5 semaines par les ouvriers du groupe, il est d\u00e9sormais connu : 3 milliards de dollars alors General Motors est parvenu \u00e0 \u00e9viter le pire gr\u00e2ce notamment \u00e0 des stocks suffisants qui lui ont permis d'\u00e9viter une rupture d'approvisionnement aupr\u00e8s de ses concessionnaires mais le co\u00fbt de cette gr\u00e8ve termin\u00e9e vendredi par un accord se fera lourdement sentir sur les r\u00e9sultats annuels et les perspectives ne sont gu\u00e8re favorables pour l'ann\u00e9e prochaine, il sera difficile, estiment les dirigeants de GM de r\u00e9cup\u00e9rer la production perdue pendant la gr\u00e8ve, une partie des usines du groupe fonctionne d\u00e9j\u00e0 au maximum de leur capacit\u00e9 \u00e0 quoi s'ajoute le ralentissement de la croissance am\u00e9ricaine anticip\u00e9 pour 2020, qui devrait encore peser sur le secteur automobile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [92%] :\r\nEt si Fiat- creusent air se mariait finalement avec PSA, la maison- m\u00e8re de Peugeot, peut-\u00eatre, selon des sources proches du dossier, et ce, quelques mois apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'union pr\u00e9vue avec un autre Fran\u00e7ais, Renault. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [97%] :\r\nDu hockey sur glace encore dans ce journal avec Gott\u00e9ron qui n'est plus le cancre du championnat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [91%] :\r\nEh bien non, vainqueurs \u00e0 Berne 2 \u00e0 1 les Fribourgeois c\u00e8dent la lanterne rouge \u00e0 Ambri Lausanne a gagn\u00e9 5 \u00e0 2 \u00e0 Rapperswil Bienne battu le leader Zurich 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation de fait par contre de Gen\u00e8ve- Servette 4 \u00e0 2 face \u00e0 Zoug. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [90%] :\r\nEt, en football, c'est fini pour B\u00e9roche-Gorgier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [92%] :\r\nLa marche \u00e9tait trop haute pour les neuch\u00e2telois en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse, le dernier repr\u00e9sentant des ligues inf\u00e9rieures n'a pas eu voix au chapitre, face \u00e0 Bavois les Vaudois, vainqueurs 7 \u00e0 1 et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 4 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps normal ils \u00e9voluent trois \u00e9tages plus haut, cette rencontre Caroline R\u00e9mond l'a suivi avec les supporters neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:30) [86%] :\r\n4 0 c'est difficile mais en m\u00eame temps, bon ben, les jeunes vont vite les les Rouge et font ce qu'ils peuvent, je pense qu'il donne tout ce qu'ils ont et puis on esp\u00e8re que \u00e7a va changer dans la 2\u00e8me, puis on remonte 4X4 penaud, on gagne, c'est la f\u00eate de l'amiti\u00e9 et puis c'est pour \u00e7a qu'on est l\u00e0, ben oui, et puis le foot c'est pas que des stades remplis \u00e0 Santiago-Bernabeu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:57) [79%] :\r\nVoil\u00e0 des textes de mousse Justin pr\u00e9cepteur de le club va sauver l'Inde qui neuch\u00e2telois, c'est le plan du match sur les lieux avant maintenant sont all\u00e9s voir leurs supporters qui les applaudissent tr\u00e8s cette fin de match. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [86%] :\r\nOn vous l'avez v\u00e9cu Damien comme pr\u00e9sident, je vois comment dire, bon c'est clair qu'on a appris cigogne, le coeur de frustrant mais ils ont fait ce qu'il fallait, ils peuvent \u00eatre fiers de leur prestation, ils ont marqu\u00e9 un goal c'est ce qu'il fallait, ils ont arr\u00eat\u00e9 un penalty, ce qui a permis aussi de relancer un peu le public, donc l\u00e0 il y a un camion \u00e0 dire la fiert\u00e9 pour pour cette \u00e9quipe et je crois qu'ils peuvent enfin j'en suis persuad\u00e9 peuvent \u00eatre fiers de leur match et puis de leur leur prestation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [92%] :\r\nEt c'est huiti\u00e8mes de finale se poursuivent ce soir avec un certain Stade Lausanne- Ouchy B\u00e2le, si on se d\u00e9place pour sa part \u00e0 Linth et puis elles se sont les demi- finales du Masters de tennis qu'elle vise \u00e0 Shenzen Belinda Bencic devra pour cela battre demain la N\u00e9erlandaise Kiki Bertens la Saint-Galloise vainqueure hier de la Tch\u00e8que P\u00e9tra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:00) [88%] :\r\nPuis va le journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D14948A0-EB4D-4069-BC54-656ACD3CB02B", "internalArchiveId": "D14948A0-EB4D-4069-BC54-656ACD3CB02B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas de C\u00e9line Vara - ''Je ne fais pas de la politique pour qu'on m'aime''", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Vara, conseill\u00e8re au Etats, Verts, neuch\u00e2teloise\r\n\r\n\r\nSur les pas de C\u00e9line Vara - ''Je ne fais pas de la politique pour qu'on m'aime'' (SLP 30.10 CELINE VARA EP3) SLP\r\n***Sur les pas.. Karine Vasarino est en balade avec la conseill\u00e8re aux Etats nouvellement \u00e9lue, C\u00e9line Vara.. \r\nCette avocate de 35 ans explique les raisons de son engagement politique.. qui dure depuis 15 ans.\r\n  8'27 ((FIN DE PAROLE 3'31))\r\n***Calogero - voler de nuit.. dans la playlist de la balade dans la for\u00eat au dessus de \r\nCressier..  C\u00e9line Vara..\r\nPlus d'info sursrts.ch/surlespas", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806598", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de C\u00e9line Vara - ''Je ne fais pas de la politique pour qu\u2019on m\u2019aime''", "Sur les pas de C\u00e9line Vara - ''Je ne fais pas de la politique pour qu\u2019on m\u2019aime'' / LME_2019-10-30T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de C\u00e9line Vara - ''Je ne fais pas de la politique pour qu\u2019on m\u2019aime'' / LME_2019-10-30T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10806609", "ece-10806598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:30:18Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est l'heure de sur les pas Karine Vasari No\u00e9 toute cette semaine en balade avec la nouvelle conseill\u00e8re aux \u00c9tats neuch\u00e2teloise C\u00e9line Vara C\u00e9line Vara, qui est aussi avocate, elle explique les raisons de son engagement politique, un engagement qui dure depuis plus de 15 ans maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nJ'ai eu l'occasion de me poser la question en 15 ans de politique de savoir pourquoi, je veux que la politique et puis vraiment je fais pas de la politique pour qu'on m'aime, c'est tr\u00e8s clair, parce que si je voulais qu'on m'm\u00eame davantage, je ferai pas de politique, c'est tellement dur et puis la politique vous avez tellement d'occasions de d\u00e9plaire aux gens si vous avez un peu de courage et puis que vous prenez des d\u00e9cisions qui sont pas franchement mol\u00e9culaire qui d\u00e9plaisent \u00e0 certains, et ce sera toujours le cas, ce sera toujours le cas, h\u00e9 bien vous faites pas long feu dans un syst\u00e8me politique qui qui qui permet par ce genre de de personnalit\u00e9s ou de, de courage, donc voil\u00e0, je suis pas comme \u00e7a, donc c'est c'est vrai que me retrouver maintenant au Conseil des \u00c9tats avec la perte ma personnalit\u00e9 disons mon dynamisme on en train peut-\u00eatre ce franc- parler aussi, c'est clair que \u00e7a va, \u00e7a va peut-\u00eatre changer les choses, je suis je suis particuli\u00e8rement exigeante avec moi- m\u00eame et je le suis aussi avec les gens qui m'entourent mais avec moi, c'est, c'est c'est parfois difficile des fois je me dis mais l\u00e2che C\u00e9line soit plus indulgente avec toi -m\u00eame, c'est tr\u00e8s difficile pour moi, donc j'attends beaucoup de de ce que je vais faire \u00e0 la Chambre des \u00e9tats, mais apr\u00e8s il faut admettre que j'arrive dans un contexte qui m'est inconnue, m\u00eame si je connais le fonctionnement de la Chambre des \u00e9tats, h\u00e9 bien, j'y ai jamais si\u00e9g\u00e9, donc \u00e7a va quand m\u00eame me prendre un temps un temps certain pour me familiariser \u00e0 tout cela, ma chance, c'est qu'on a un tr\u00e8s grand groupe maintenant vers et que \u00e7a va aller beaucoup plus vite, parce qu'on est nombreux et parce que je serai entour\u00e9 de gens qui ont aussi une certaine exp\u00e9rience et \u00e7a me permet de vraiment j'esp\u00e8re en tout cas de pouvoir me mettre tr\u00e8s rapidement au travail et d'\u00eatre efficace, moi j'ai j'aime travailler rapidement et efficacement, j'ai besoin de cette efficacit\u00e9 dans mon travail, mais aussi en politique, et puis c'est, c'est peut-\u00eatre ce que je d\u00e9plore le plus dans dans la politique six c'est sa lenteur des fois son manque de pragmatisme, ce culte des \u00e9go aussi beaucoup qui fait que des fois \u00e7a emp\u00eache d'avancer, \u00e7a emp\u00eache certaines alliances alors je pense qu'il y a un temps pour d\u00e9fendre c'est d'id\u00e9es et il y a un temps pour discuter, parfois il faut l\u00e2cher certaines choses et il y a des choses qu'on ne peut pas l\u00e2cher et \u00e7a c'est aussi peut-\u00eatre la chance que j'ai dans dans dans ma profession, c'est que, h\u00e9 bien il y a un temps pour discuter, il y a un temps pour trouver des accords, il y a un temps pour juger et rendent des d\u00e9cisions et avancer et \u00e7a en politique, parfois on discute beaucoup et on agit peu lors de mon discours qui a suivi vraiment juste le rendu des r\u00e9sultats dimanche j'ai j'ai dit : j'ai dit voil\u00e0 moi ce que j'ai envie de dire maintenant \u00e0 la \u00e0 cette droite conservatrice qui soutient les industries polluantes et les comportements polluants que maintenant la f\u00eate est finie, voil\u00e0 et je le pense v\u00e9ritablement je pense v\u00e9ritablement parce que les 28 nouveaux \u00e9lus Verts au Conseil national et peut-\u00eatre 5 ou 6 au Conseil des \u00c9tats, la m\u00e8re ou le dira ils sont absolument d\u00e9termin\u00e9s et puis aujourd'hui il y a quand m\u00eame je dirais un verdict absolument clair qui s'adresse \u00e0 la droite et je crois que s'ils sont pas encore en 2 verdicts, h\u00e9 bien il va falloir quand m\u00eame qu'il le fasse ces 4 prochaines ann\u00e9es, parce que sinon je pense que les gens pour retourner dans la rue et et c'est son n'est pas fini d\u00e9sinvolte des r\u00e9voltes du Peuple sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [95%] :\r\nC'est Calogero que vous entendez voler de nuit dans la play-list de la balade en for\u00eat de C\u00e9line Vara. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T06:33:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FEC6016-0D0E-4387-934E-98F3BBB4A07C", "internalArchiveId": "7FEC6016-0D0E-4387-934E-98F3BBB4A07C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Mevlut Chavushoglu, chef de la diplomatie turque;Javad Zarif, ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res;Boris Johnson, Premier ministre britannique;Christophe Bonvin, m\u00e9decin-adjoint du Service de neurologie du Centre hospitalier du Valais romand\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/MPC ARRESTATION DJIHADISTES PA) L'op\u00e9ration anti-terroriste men\u00e9e hier dans les cantons de Berne, Zurich et Schaffhouse, est d'une ampleur in\u00e9dite en Suisse. \r\nUne centaine d'agents de fedpol et des polices cantonales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s..\r\nLes perquisitions ont permis d'arr\u00eater onze individus, dont 5 mineurs...\r\nTous soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir viol\u00e9 la loi anti-terroriste.\r\nAlors pour l'heure, rien de concret n'indique qu'une attaque \u00e9tait planifi\u00e9e.\r\nMais cette op\u00e9ration d'envergure Marc Menichini rappelle qu'en Suisse aussi, la menace terroriste reste pr\u00e9sente. \r\n  59'' \r\n((Malgr\u00e9 la fin du groupe terroriste Etat islamique en Syrie, fin proclam\u00e9e par les Etats Unis, malgr\u00e9 la mort de son leader et de plusieurs de ses combattants \u00e9trangers, ou encore la d\u00e9tention de ceux encore en vie dans des prisons kurdes, malgr\u00e9 ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, la menace terroriste djihadiste reste une r\u00e9alit\u00e9 dans de nombreux pays europ\u00e9ens, y compris en Suisse. Une menace \u00e9lev\u00e9e \u00e9crit le SRC, le Service de renseignements de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans son rapport 2019. Toujours dans le m\u00eame document, le SRC ajoute que l'id\u00e9ologie djihadiste reste populaire et que - je cite - la radicalisation marqu\u00e9e par ces id\u00e9es, et bien elle va s'\u00e9tendre en particulier parmi les adolescents. Une phrase qui r\u00e9sonne avec l'op\u00e9ration polici\u00e8re men\u00e9e hier, durant laquelle 5 jeunes \u00e2g\u00e9s de 15 a 17 ans ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s. Aujourd'hui, le SRC recense 66 personnes \u00e0 risque, \u00e0 savoir des individus qui pr\u00e9sentent une menace prioritaire pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays en raison de leurs activit\u00e9s ou motivations terroristes. ))\r\n(Bve Syrie) Une nouvelle guerre pourrait-elle d\u00e9buter ? Pour la premi\u00e8re fois, les forces turques et l'arm\u00e9e syrienne se sont affront\u00e9es hier. De violents \u00e9changes ont eu lieu dans le nord du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, faisant au moins six morts c\u00f4t\u00e9 syrien.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la Russie, acteur cl\u00e9 dans le conflit syrien, a annonc\u00e9 hier la fin du retrait des forces kurdes du nord de la Syrie.\r\n(TF2/GE/COMITE CONSTITUTIONNEL SYRIEN PI) *** Et cette \u00e9tape symbolique dans cette guerre en Syrie : les travaux du Comit\u00e9 constitutionnel syrien d\u00e9butent aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nCompos\u00e9 de 150 membres, issus du pouvoir syrien, de l'opposition et de la soci\u00e9t\u00e9 civile, le groupe doit r\u00e9viser la constitution et ouvrir la voie \u00e0 des \u00e9lections. \r\nCaroline Stevan ... Les d\u00e9clarations diplomatiques se sont multipli\u00e9es hier soir au Palais des Nations, en vue de cette premi\u00e8re r\u00e9union.\r\n  1'29 \r\n((Cela a commenc\u00e9 par l'\u00e9missaire du d\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain sur la Syrie Joel Rayburn. \"Arr\u00eatez de combattre et venez \u00e0 Gen\u00e8ve\", a-t-il lanc\u00e9 \u00e0 l'intention des parties en conflit. Les Etats-Unis appellent \u00e0 un cessez-le-feu g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et ont invit\u00e9 la Russie \u00e0 user de toute son influence pour calmer le jeu.\r\nDeux heures plus tard, Russes, Turcs et Iraniens tenaient une conf\u00e9rence de presse commune. Les trois pays du processus d'Astana, un accord sign\u00e9 en 2017 pour tenter de r\u00e9gler le conflit syrien, ont salu\u00e9 le lancement du comit\u00e9 constitutionnel. \r\nMevlut Chavushoglu, chef de la diplomatie turque.\r\nSON \r\nTRAD: Notre priorit\u00e9 pour r\u00e9soudre le conflit syrien a toujours \u00e9t\u00e9 la facilitation d'une solution politique viable. Cela doit se faire via une m\u00e9ditation des Nations Unies. Dans toutes nos consultations, avec les membres du groupe d'Astana et l'ONU, nous avons d\u00e9fendu le lancement d'un comit\u00e9 constitutionnel cr\u00e9dible ici \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nMais \u00e0 la question d'un retrait de leurs arm\u00e9es du territoire syrien, les diplomates ont sembl\u00e9 moins enthousiastes.\r\nJavad Zarif, ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nSON\r\nTRAD: L'Iran et la Russie sont l\u00e0 \u00e0 l'invitation du gouvernement syrien. Et nous resterons tant que le gouvernement et la population syrienne voudront que nous soyons l\u00e0. \r\nLa Turquie, de son c\u00f4t\u00e9, qui a lanc\u00e9 une offensive le 9 octobre \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, a promis de continuer \u00e0 agir pour \u00e9liminer les terroristes. Son chef de la diplomatie a assur\u00e9 \"ne pas faire confiance\" aux milices kurdes malgr\u00e9 l'annonce hier d'un retrait total.))\r\n(Bve Liban) Il aura tenu treize jours. Emp\u00eatr\u00e9 dans une r\u00e9volte sociale sans pr\u00e9c\u00e9dent, le Premier ministre libanais Saad Hariri annonce sa d\u00e9mission.\r\nD\u00e9clenchant des sc\u00e8nes de liesse g\u00e9n\u00e9rales...\r\nC'est la troisi\u00e8me fois qu'un gouvernement dirig\u00e9 par Saad Hariri tombe depuis 2009. \r\n\"Notre r\u00e9volution n'est pas termin\u00e9e!\", a chant\u00e9 la foule... \r\nTrente ans apr\u00e8s la fin de la guerre civile, plus d'un quart des Libanais vit sous le seuil de pauvret\u00e9 et le pays est class\u00e9 parmi les plus corrompus du monde.\r\n(09/UK/BREXIT ELECTIONS ANTICIPEES ITV BOJO) Apr\u00e8s des mois d'escarmouches parlementaires, partisans et adversaires du Brexit vont s'affronter dans les urnes. \r\nLe Parlement a accept\u00e9 hier soir des \u00e9l\u00e9ctions l\u00e9gisliatives ancticp\u00e9es...\r\nLes Britanniques vont bien voter le 12 d\u00e9cembre..\r\nLa quatri\u00e8me tentative du premier ministre Boris Johgnsona donc \u00e9t\u00e9 la bonne.  \r\nS'il obtient une majorit\u00e9 absolue au parlement, il aura alors les mains libres pour faire adopter l'accord de divorce de l'UE qu'il a obtenu \u00e0 Bruxelles :\r\n  44''\r\n(Bve Prix carburants) Augmenter le prix des carbutrants en Suisse...\r\nPlus 10 centimes par litre jusqu'en 2024 et plus 12 centimes d\u00e8s 2025. \r\nLe projet est soutneu par \u00e9a commission de l'environnement du National.\r\nElle s'est rallie hier au Conseil des Etats sur la compensation des \u00e9missions de CO2 dans le domaine des transports.\r\n(07/VS/NVLLE FILIERE CONTRE AVC ITV BONVIN) *** C'est une nouveaut\u00e9 en Valais, la fili\u00e8re cantonale pour lutter contre les AVC s'am\u00e9liore. \r\nDes changements pr\u00e9sent\u00e9s hier (MAR) lors de la Journ\u00e9e mondiale de l'AVC \u00e0 laquelle le r\u00e9seau H\u00f4pital du Valais \u00e9tait associ\u00e9. L'am\u00e9lioration est possible gr\u00e2ce \u00e0 une meilleure coordination des moyens pr\u00e9-hospitaliers... comme l'expliqe Christophe Bonvin, m\u00e9decin-adjoint du Service de neurologie du Centre hospitalier du Valais romand \u00e0 Sion.\r\n  36'' \r\nLe Dr Christophe Bonvin, avec Yves Terrani.\r\n(Bve mont\u00e9e oc\u00e9ans) D'ici 30 ans, 300 millions de personnes pourraient \u00eatre menac\u00e9es par la mont\u00e9e des oc\u00e9ans li\u00e9e au changement climatique, selon une \u00e9tude parue qui l'affirme...\r\nLa r\u00e9gion la plus expos\u00e9e est l'Asie.\r\nLes chercheurs ont en fait corrig\u00e9 des donn\u00e9es existantes concernant l'altitude des terres dans les zones c\u00f4ti\u00e8res, qui pouvait \u00eatre erron\u00e9e, conduisant \u00e0 largement sous-estimer l'\u00e9tendue des ces zones .\r\n(16/HOCKEY/JOSI CONTRAT PA) ***  le hockeyeur Roman Josi (Yozi) touche le pactole outre-Atlantique...\r\nLe bernois a sign\u00e9 hier un nouveau contrat avec les Nashville Predators. \r\nIl touchera 72 millions de dollars au cours de ces huit prochaines ann\u00e9es.\r\nDe quoi en faire s, J\u00e9r\u00f4me Jeannin... l'un des sportifs suisses les mieux pay\u00e9s de tous les temps\r\n  47''\r\n((72 millions de dollars sur huit ans: c'est un contrat rare pour un d\u00e9fenseur...  Il fait de Roman Josi le troisi\u00e8me arri\u00e8re le mieux pay\u00e9 de NHL.\r\nCe contrat fait \u00e9galement de Josi le joueur le mieux pay\u00e9 de toute l'histoire du hockey suisse.\r\nNico Hischier avait pourtant plac\u00e9 la barre tr\u00e8s haut. Le jeune Valaisan vient de prolonger son contrat avec New-Jersey. Il touchera pr\u00e8s de 51 millions sur les sept prochaines ann\u00e9es.\r\nLa preuve que les hockeyeurs suisses ont la cote et ne contentent plus de jouer les seconds r\u00f4les.\r\nMais ce ne sont pas les seuls. Le sportif Suisse le mieux pay\u00e9 est un basketteur: le Genevois Clint Capela.  Houston lui a offert 90 millions pour cinq ans de prolongation.\r\nEvidemment ce palmar\u00e8s ne tient compte que des sports par \u00e9quipe. A lui seul, gr\u00e2ce \u00e0 ses sponsors surtout, Roger Federer gagnerait plus de 90 millions de dollars par an.))\r\n(Bve Hockey) En Hockey sur Glance...\r\nFribourg Gott\u00e9ron s'est offert un beau succ\u00e8s hier sur la glace de Berne \r\nVictroire (2-1). \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Lausanne a battu Rapperswil 5-2.\r\nBienne est all\u00e9 chercher au courage un succ\u00e8s de prestige 4-3 apr\u00e8s prolongation face aux leaders, les Zurich Lions. \r\nSeule d\u00e9faite romande, celle de Gen\u00e8ve-Servette 4-2 contre Zoug.\r\n(Bve Prix Albert Londres) Le 81e Prix Albert Londres, prix le plus prestigieux du journalisme francophone, a \u00e9t\u00e9 remis hier \u00e0 Beno\u00eet Vitkine, correspondant du journal Le Monde en Russie...\r\nR\u00e9compens\u00e9 pour une s\u00e9rie de reportages dans les pays de l'ex-URSS. \r\n\"L'\u00e9l\u00e9gance de sa plume, l'originalit\u00e9 de ses angles et la rigueur de son travail le d\u00e9signent aujourd'hui comme un digne h\u00e9ritier d'Albert Londres\"  selon l'association.", "durationSec": 477, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806594", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-30T06:30:21_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-30T06:30:21_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10806624", "ece-10806594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:30:20Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'op\u00e9ration terroriste anti- terroriste men\u00e9e hier dans les cantons de Berne, Z\u00fcrich et Schaffhouse, d'une ampleur in\u00e9dite en Suisse, une centaine d'agents de fedpol et des polices cantonales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s, les perquisitions ont permis d'arr\u00eater onze individus dont 5 mineurs, tous soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir viol\u00e9 la loi anti- terroriste alors pour l'heure, rien de concret n'indique qu'une attaque \u00e9tait planifi\u00e9e, mais cette op\u00e9ration d'envergure Marc Meunier qui y rappelle qu'en Suisse aussi la menace terroriste reste pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 la fin du groupe terroriste \u00c9tat islamique en Syrie fin proclam\u00e9e par les \u00c9tats-Unis malgr\u00e9 la mort de son leader et de plusieurs de ses combattants \u00e9trangers ou encore la d\u00e9tention de ceux encore en vie dans des prisons kurdes malgr\u00e9 ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, la menace terroriste djihadiste reste une r\u00e9alit\u00e9 dans de nombreux pays europ\u00e9ens, y compris en Suisse une menace \u00e9lev\u00e9e, \u00e9crit le SRC, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans son rapport 2019, toujours dans le m\u00eame document le SRC ajoute que l'id\u00e9ologie djihadiste reste populaire et que je cite la radicalisation marqu\u00e9e par ses id\u00e9es, va s'\u00e9tendre en particulier parmi les adolescents, une phrase qui r\u00e9sonne avec l'op\u00e9ration polici\u00e8re men\u00e9e hier durant laquelle 5 jeunes \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 17 ans ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s aujourd'hui le SRC recense 66 personnes \u00e0 risque \u00e0 savoir des individus qui pr\u00e9sentent une menace prioritaire pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays en raison de leurs activit\u00e9s ou motivation terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [95%] :\r\nUne nouvelle guerre pourrait -elle encore d\u00e9but\u00e9 en Syrie pour la premi\u00e8re fois les forces turques et l'arm\u00e9e syrienne se sont affront\u00e9s hier de violents \u00e9changes ont eu lieu dans le nord du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re, faisant au moins 6 morts c\u00f4t\u00e9 syrien, de son c\u00f4t\u00e9, la Russie, acteur cl\u00e9 du conflit annonc\u00e9 hier la fin du retrait des forces kurdes dans le nord de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [98%] :\r\nEt cette \u00e9tape symbolique dans cette guerre en Syrie, les travaux du comit\u00e9 constitutionnel syrien d\u00e9butent aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [92%] :\r\nCompos\u00e9 de 150 membres issus du pouvoir syrien de l'opposition et de la soci\u00e9t\u00e9 civile, le groupe doit r\u00e9viser la Constitution et ouvrir la voie des \u00e9lections Caroline Stevan les d\u00e9clarations diplomatiques se sont multipli\u00e9s hier soir au palais d'ann\u00e9es des nations, en vue de cette premi\u00e8re r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [96%] :\r\nCela a commenc\u00e9 par l'\u00e9missaire du d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain sur la Syrie Jo\u00ebl Rey Burn, arr\u00eatez de combattre et venez \u00e0 Gen\u00e8ve, a -t-il lanc\u00e9 \u00e0 l'intention des parties en conflit les \u00c9tats-Unis appellent \u00e0 un cessez-le-feu g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et ont invit\u00e9 la Russie \u00e0 user de toute son influence pour calmer le jeu, 2 heures plus tard, Russes, Turcs et Iraniens tenaient une conf\u00e9rence de presse commune, les 3 pays du processus d'Astana, un accord sign\u00e9 en 2017 pour tenter de r\u00e9gler le conflit syrien ont salu\u00e9 le lancement du comit\u00e9 constitutionnel Mevlut Chavushoglu, chef de la diplomatie turque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [88%] :\r\nCr\u00e9ole, th\u00e9, notre priorit\u00e9 pour r\u00e9soudre le conflit syrien a toujours \u00e9t\u00e9 la facilitation d'une solution politique viable des choses, mais cela doit se faire via une m\u00e9diation des Nations unies dans toutes nos consultations avec les membres du groupe d'Astana et l'ONU, nous avons d\u00e9fendu le lancement d'un comit\u00e9 constitutionnel cr\u00e9dible, ici \u00e0 Gen\u00e8ve et Jean va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [96%] :\r\nMais \u00e0 la question d'un retrait de leurs arm\u00e9es du territoire syrien les diplomates ont sembl\u00e9 moins enthousiastes, Jawad Zarif, ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [91%] :\r\nIl aura m\u00eame droit, l'Iran et la Russie sont l\u00e0 \u00e0 l'invitation du gouvernement syrien et nous resterons tant que le gouvernement et la population syrienne voudront. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [97%] :\r\nLa Turquie, de son c\u00f4t\u00e9, qui a lanc\u00e9 une offensive le 9 octobre \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, a promis de continuer \u00e0 agir pour \u00e9liminer les terroristes, son chef de la diplomatie, a assur\u00e9 ne pas faire confiance aux milices kurdes malgr\u00e9 l'annonce hier d'un retrait total. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [94%] :\r\nIl aura tenu 13 jours emp\u00eatr\u00e9 dans une r\u00e9volte sociale sans pr\u00e9c\u00e9dent le 1er ministre libanais, Saad Hariri, a annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission, d\u00e9clenchant des sc\u00e8nes de liesse g\u00e9n\u00e9rale, c'est la 3\u00e8me fois qu'un gouvernement dirig\u00e9 par Saad Hariri tombe depuis 2009 apr\u00e8s des mois d'escarmouches parlementaires partisans et adversaires du Brexit vont s'affronter dans les urnes, le Parlement a accept\u00e9 hier soir des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es les Britanniques vont donc voter le 12 d\u00e9cembre la 4\u00e8me tentative du 1er ministre Boris Johnson a donc \u00e9t\u00e9 la bonne s'il obtient une majorit\u00e9 absolue au parlement il aura alors les mains libres pour faire adopter l'accord de divorce de l'UE, qu'il l'a obtenu \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [91%] :\r\nEnfin, on note l'accord de divorce et l\u00e0, pr\u00eat \u00e0 \u00eatre avalis\u00e9e par un nouveau parlement et nous aurons un gouvernement qui Aspire plus que tout, \u00e0 aller de l'avant et \u00e0 mettre en oeuvre l'agenda conservateur One mais notre vision est d'unir ce pays et de le tirer vers le haut avec des investissements records dans la sant\u00e9 dans les services publics et dans les infrastructures fantastique tout cela pr\u00e9cis\u00e9ment parce que nous croyons au march\u00e9 libre et \u00e0 l'\u00e9conomie d'entreprise, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence cruciale entre nous et les socialistes dans l'opposition et c'est sur ce point fondamental que la bataille se jouera tout normal et \u00e7a et je laisse reposer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [94%] :\r\n\u00e0 la le 1er ministre britannique Boris Johnson, augmenter le prix des carburants \u00e0 la pompe en Suisse, plus 10 centimes par litre jusqu'en 2024 et plus 12 centimes par litre d\u00e8s 2025, le projet est soutenu par la Commission de l'environnement du National, elle s'est ralli\u00e9e, hier au Conseil des \u00c9tats sur la compensation des \u00e9missions de CO2 dans le domaine des transports. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [96%] :\r\nC'est une nouveaut\u00e9 en Valais la fili\u00e8re cantonale pour lutter contre les AVC s'am\u00e9liore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [94%] :\r\nDes changements pr\u00e9sent\u00e9s hier lors de la journ\u00e9e mondiale de l'AVC avec le r\u00e9seau hospitalier du Valais \u00e9tait associ\u00e9 l'am\u00e9lioration est possible gr\u00e2ce \u00e0 une meilleure coordination des moyens pr\u00e9- hospitaliers, comme l'explique Christophe Bonvin, m\u00e9decin- adjoint du service de neurologie du Centre hospitalier du Valais Romand \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:42) [88%] :\r\nLes nouvelles \u00e9vidences de m\u00e9decine et des \u00e9tudes ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont montr\u00e9 que certains patients peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de certains traitements sp\u00e9cifiques gr\u00e2ce \u00e0 l'imagerie particuli\u00e8re jusqu'\u00e0 24 heures depuis le d\u00e9but de la vie sexuelle, la nouveaut\u00e9 dans cette fili\u00e8re, avant on \u00e9tait tr\u00e8s limit\u00e9 jusqu'Hombert 6 \u00e0 8 heures, c'\u00e9tait un petit peu le d\u00e9lai limite pour d\u00e9buter les traitements qui fit que cela gr\u00e2ce \u00e0 ces nouvelles \u00e9vidences m\u00e9dical, on peut aujourd'hui traiter les patients jusqu'\u00e0 24 heures voire m\u00eame un peu plus au du, de la taxe serait pas c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00fb r\u00e9organiser notre syst\u00e8me m\u00e9dical avec le 144 \u00e9quipes tr\u00e8s hospitali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [97%] :\r\nLe Docteur Christophe Bonvin, interrog\u00e9 par Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [85%] :\r\nEn sport le hockeyeur Roman News, il touche le pactole outre- Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [93%] :\r\nLe Bernois a sign\u00e9 hier un nouveau contrat avec les Nashville Predators il touchera 70 2 millions de dollars au cours de ces 8 prochaines ann\u00e9es, de quoi en faire, je rentre en hein, l'un des sportifs suisses les mieux pay\u00e9s de tous les temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [94%] :\r\n72 millions de dollars sur 8 ans, c'est un contrat tr\u00e8s rare pour un d\u00e9fenseur, il fait de Roman News le troisi\u00e8me arri\u00e8re le mieux pay\u00e9 de NHL ce contrat fait \u00e9galement de Josi, le joueur le mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 de toute l'histoire du hockey suisse Nico et avait pourtant plac\u00e9 la barre tr\u00e8s haut, le jeune Valaisan vient de prolonger son contrat avec New Jersey il touchera pr\u00e8s de 51 millions sur les 7 prochaines saisons, la preuve que Les hockeyeurs suisses ont la cote et ne se contente plus d\u00e9sormais de jouer les seconds r\u00f4les mais ce ne sont pas les seuls d'ailleurs, le sportif suisse le mieux pay\u00e9, c'est un basketteur le Genevois Clint Capella Houston lui a offert 90 millions pour 5 ans de prolongation \u00e9videmment ce palmar\u00e8s ne tient compte que des sports par \u00e9quipe \u00e0 lui seul, gr\u00e2ce \u00e0 ses sponsors surtout Roger Federer gagnerait plus de 90 millions de dollars par an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [93%] :\r\nLe hockey sur glace en Suisse 7 fois avec Fribourg- Gott\u00e9ron qui s'est offert un beau succ\u00e8s hier \u00e0 Berne, victoire 2 1 de son c\u00f4t\u00e9, Lausanne a battu Rapperswil 5 \u00e0 2 victoire \u00e9galement de Bienne 4 \u00e0 3 contre le leader les Z\u00fcrich la Ion seule d\u00e9faite romande romande celle de Gen\u00e8ve- Servette 4 \u00e0 2 contre Zoug depuis enfin le 81\u00e8me Prix Albert Londres, prix le plus prestigieux du journalisme francophone a \u00e9t\u00e9 remis hier \u00e0 Beno\u00eet Vitkine correspondant du journal Le Monde en Russie, r\u00e9compens\u00e9 pour une s\u00e9rie de reportages dans les pays de l'ex- URSS, Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T08:38:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAA0F564-7327-49B3-8CDE-C553CA4CD46D", "internalArchiveId": "BAA0F564-7327-49B3-8CDE-C553CA4CD46D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour - Le 30 octobre 1978, interview de Jacques Lesourne, directeur du projet Interfuturs de l'OCDE", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - Le 30 octobre 1978, interview de Jacques Lesourne, directeur du projet Interfuturs de l'OCDE ***Place \u00e0 notre archive du jour....aujourd'hui, on plonge en 1978....\r\nle 30 octobre de cette ann\u00e9e-l\u00e0, dans l'\u00e9mission \"Sciences et techniques\", il \u00e9tait question d'une th\u00e9matique qui r\u00e9sonne aujourd'hui encore...mais en 1978, le journaliste s'interrogeait sur les probl\u00e8mes auxquelles devront faire face nos soci\u00e9t\u00e9s concernant notamment l'environnement, le climat ou encore les mati\u00e8res premi\u00e8res...Le projet Interfuturs, lanc\u00e9 en 1975 par le secr\u00e9tariat de l'OCDE, \u00e0 l'initiative du Japon, avait pour but d' imaginer les transformations \u00e0 25 ans de l'\u00e9conomie mondiale et pour \u00e9tudier \u00ab l'\u00e9volution future des soci\u00e9t\u00e9s industrielles avanc\u00e9es en harmonie avec celle des pays en d\u00e9veloppement \u00bb. \r\nOn \u00e9coute un extrait de l'interview de Jacques Lesourne, directeur du projet Interfuturs de l'OCDE. \r\n  2'56\r\n***C'\u00e9tait Jacques Lesourne, directeur du projet Interfuturs de l'OCDE. Une interview r\u00e9alis\u00e9e le 30 octobre 1978.\r\n_________\r\nTITRE MUSICAL - Billy Django de Flavia Coelho. La chanteuse br\u00e9silienne explore la richesse de son patrimoine culturel sur le justement nomm\u00e9 DNA, son quatri\u00e8me album paru le 18 octobre. Dans le morceau \"Billy Django\" que nous venons d'entendre, elle d\u00e9plore par exemple le chaos politique dans lequel se trouve son pays natal avec le portrait d'un personnage fictif en lutte contre le pouvoir br\u00e9silien.", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806549", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 30 octobre 1978, interview de Jacques Lesourne, directeur du projet Interfuturs de l'OCDE / LMA_2019-10-30T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 30.10.2019"], "variantIds": ["ece-10806549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:30:19Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt place \u00e0 notre archive du jour aujourd'hui, on plonge en 1978 le 30 octobre de cette ann\u00e9e- l\u00e0 dans l'\u00e9mission Sciences et techniques, il \u00e9tait question d'une th\u00e9matique qui r\u00e9sonne aujourd'hui encore, mais en 1978 le journaliste s'interroger sur les probl\u00e8mes auxquels devront faire face, nos soci\u00e9t\u00e9s concernant notamment l'environnement, le climat ou encore les mati\u00e8res premi\u00e8res, le projet Interfuturs lanc\u00e9 en 1975 par le secr\u00e9tariat de l'OCDE \u00e0 l'initiative du Japon avait pour but d'imaginer les transformations \u00e0 25 ans de l'\u00e9conomie mondiale et pour \u00e9tudier l'\u00e9volution future des soci\u00e9t\u00e9s industrielles avanc\u00e9es en harmonie avec celles des pays en d\u00e9veloppement, on \u00e9coute un extrait de l'interview de Jacques les sourds a, directeur du projet Interfuturs de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\nLe projet Interfuturs qui se d\u00e9veloppe dans le cadre de l'OCDE est un projet auquel participent 18 des gouvernements de ce OCDE, c'est-\u00e0-dire les principaux gouvernements europ\u00e9ens de l'Am\u00e9rique du Nord et du Japon, et le but est d'\u00e9tudier les probl\u00e8mes auxquels auront \u00e0 faire face, nos soci\u00e9t\u00e9s dans le long terme, en tenant compte de leurs relations avec le monde en d\u00e9veloppement, par cons\u00e9quent, c'est un projet assez, assez ambitieux et qui a pour but essentiellement en termes de politique, de se demander quelles sont les difficult\u00e9s auxquelles nous aurons \u00e0 faire face et en fonction de cela, quelles sont les strat\u00e9gies que nous pourrions adopter en termes politiques, dites -vous, mais sur la base tout de m\u00eame de donn\u00e9es physiques, puisque la question finalement est de savoir s'il y a peut-\u00eatre une une limite physique \u00e0 la croissance oui alors naturellement quand on aborde le probl\u00e8me dans ces termes, on s'aper\u00e7oit qu'un pr\u00e9alable, une des questions auxquelles il faut r\u00e9fl\u00e9chir, c'est de se demander est -ce qu'il y a des limites physiques \u00e0 la croissance alors dans quel domaine peuvent \u00eatre ses limites physiques de la croissance, cela am\u00e8ne \u00e0 consid\u00e9rer, d'une part, l'\u00e9volution d\u00e9mographique, d'un c\u00f4t\u00e9, naturellement, puisque \u00e7a, \u00e7a traduit, c'est \u00e0 partir de l'\u00e9volution d\u00e9mographique, on peut estimer ce que seront les demandes et puis d'autre part, les domaines qui peuvent \u00eatre des domaines relativement critique dans les relations de l'homme avec l'Ecosse faire alors quels sont ces domaines il y a naturellement les probl\u00e8mes alimentaires, il y a les probl\u00e8mes d'\u00e9nergie il y a des probl\u00e8mes de mati\u00e8res premi\u00e8res et puis il y a les probl\u00e8mes d'environnement physique comme le climat, l'\u00e9rosion des sols, la pollution atmosph\u00e9rique par les pesticides, les m\u00e9taux lourds et un certain nombre d'autres donn\u00e9es, donc nous avons cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer la situation \u00e0 l'\u00e9gard de ce probl\u00e8me, alors parlons plus particuli\u00e8rement Jacques Lesourne de ce probl\u00e8me des mati\u00e8res premi\u00e8res, on a cru un certain temps qu'on allait vers une p\u00e9nurie de mati\u00e8res premi\u00e8res que certaines mati\u00e8res indispensable aux \u00e9conomies industrielles allez manquer, or, \u00e0 en croire les premiers r\u00e9sultats, sauf erreur, que vous avez obtenu \u00e7a c'est la situation est loin d'\u00eatre aussi dramatique oui le probl\u00e8me est plus complexe, d'abord du c\u00f4t\u00e9 de l'existence de ces mati\u00e8res premi\u00e8res parce que on s'aper\u00e7oit qu'il y a souvent des r\u00e9serves assez abondante et surtout parce qu'en plus des r\u00e9serves, il y a des ressources, alors on s'aper\u00e7oit d'abord qu'il y a un certain volume de r\u00e9serve pour un grand nombre de mati\u00e8res premi\u00e8res, mais ce qui est peut-\u00eatre plus important, c'est qu'en 2, c'est que, et puis il y a des des ressources suppl\u00e9mentaires, par exemple les nodules de mangan\u00e8se au fond de l'oc\u00e9an qui repr\u00e9sente je crois 35 milliards de tonnes de de mangan\u00e8se, c'est-\u00e0-dire quelque chose de tout \u00e0 fait consid\u00e9rable par rapport aux autres, aux autres r\u00e9serves mais aussi, on s'aper\u00e7oit qu'il y a des possibilit\u00e9s importantes de recyclage d'aborder des quantit\u00e9s que nous consommons et de substitution puisque dans un grand nombre d'usages, les diff\u00e9rentes mati\u00e8res premi\u00e8res min\u00e9rales fa\u00e7ade et les m\u00e9taux en particulier sont substituables les uns les uns aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [97%] :\r\nC'\u00e9tait Jacques Lesourne, directeur du projet Interfuturs de l'OCDE, une interview r\u00e9alis\u00e9e le 30 octobre 1978. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE44CA08-11D8-4178-B3A8-F0A139FF1A32", "internalArchiveId": "FE44CA08-11D8-4178-B3A8-F0A139FF1A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : von Graffenried, Alec ;Hiba, Pascale\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne (INVITE REDAC 30.10 ALEC VON GRAFFENRIED)     DIRECT STUDIO PALAIS FEDERAL (TECH/ACCUEIL:  Pascale Hiba)\r\nAlec Von Graffenried, le maire de Berne, est notre invit\u00e9 \r\ncar c'est ce jour-l\u00e0 que sera lanc\u00e9 \u00e0 Berne, les ateliers Nexpo (volont\u00e9 des grandes villes suisses de cr\u00e9er une nouvelle expo nationale). \r\n***C'est aujourd'hui (MER) que d\u00e9butent \u00e0 Berne les premi\u00e8res rencontres NEXPO, du nom de l'initiative conjointe lanc\u00e9e par les dix plus grandes villes de Suisse, dont Lausanne et Gen\u00e8ve, pour organiser une nouvelle exposition nationale. \r\nL'un des promoteurs de ce projet est le maire de la ville de Berne, Alec Von Graffenried. L'ancien conseiller national Vert avait cr\u00e9\u00e9 la sensation il y a trois ans en battant la socialiste Ursula Wyss dans la course \u00e0 la mairie. Son nom a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 ces derniers jours pour une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nAlec Von Graffenried, Bonjour,\r\nAvant de parler de Nexpo, Alec Von Graffenried on ne peut pas s'emp\u00eacher de revenir avec vous sur le r\u00e9sultat des Verts, vous \u00eates ancien conseiller national, avec ce r\u00e9sultat, les Verts doivent-ils revendiquer un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nLe si\u00e8ge d'Ignassio Cassis\r\nVotre nom circule comme candidat potentiel, cela vous int\u00e9resse?\r\nQuel profil pour un candidat Vert?\r\nVous \u00eates devenu maire de Berne en battant en novembre 2016 une socialiste Ursula Wyss, c'\u00e9tait le d\u00e9but de la vague verte?\r\nVotre exemple ne montre-t-il pas que les Verts en ont marre d'\u00eatre le petit fr\u00e8re ou la petite soeur du PS?\r\nOn peut imaginer \u00e0 l'avenir qu'il y aient de plus en plus de tensions entre les deux partis?\r\nNexpo, c'est un projet des dix grandes villes de Suisse, dont Lausanne, Gen\u00e8ve, Bienne et Lugano, pour organiser une expo nationale d\u00e9centralis\u00e9e, quel est l'objectif?\r\nCe projet est encore peu connu du grand public, n'est-ce pas inqui\u00e9tant?\r\nVous organisez ce soir \u00e0 Berne, la premi\u00e8re rencontre Nexpo, vous y serez, , le but c'est de mobiliser la population pour convaincre la Conf\u00e9d\u00e9raion de soutenir votre projet? \r\nVous voulez cr\u00e9er un r\u00e9seau de Nexponautes \r\nVous esp\u00e9rez une r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'ici 2022? Vous \u00eates confiant?\r\nCe sera une vraie expo ou ce sera une expo virtuelle?\r\nUne expo nationale, ce n'est pas has been? Expo 02 avait \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9e, elle n'a pas donn\u00e9 un souffle nouveau au pays\r\nVous cherchez des symboles de la Suisse de demain? Quel genre de symboles? L'id\u00e9e directrice de cette expo serait la cohabitation en Suisse au 21e si\u00e8cl\r\nIl y aura aussi Nexplorer, un sondage num\u00e9rique pour identifier des th\u00e9matiques. En fait vous vous \u00eates inspir\u00e9s de l'expo 64 qui avait eu lieu \u00e0 Lausanne avec l'enqu\u00eate Gulliver? Cette fois vous ne la censurerez pas?\r\nEst-ce que ce n'est pas un projet trop intellectuel? Est-ce que vous allez vraiment int\u00e9resser la population dans ce long processus qui d\u00e9bute...\r\nNexpo devrait avoir lieu en 2028, n'est-ce pas trop loin? La r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui ne sera pas celle qui existera dans dix ans?\r\nL'un de vos objectifs c'est de d\u00e9centraliser les structures urbaines, donner plus de poids aux quartiers, plus d'idendit\u00e9... c'est un retour en arri\u00e8re? D\u00e9sormais on combine de plus en plus travail et logement\r\nL'objectif est aussi de revendiquer plus de poids politique pour les villes? Comment les villes peuvent-elles se faire mieux entendre? L'Union des villes suisses n'est pas un lobby tr\u00e8s puissant. Le nouveau parlement sera-t-il plus sensible au sort des villes?", "durationSec": 566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806604", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne / LME_2019-10-30T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Alec von Graffenried, maire de Berne / LME_2019-10-30T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10806617", "ece-10806604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:37:47Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de Vincent Bourquin et de votre invit\u00e9 le maire de Berne Alec von Graffenried c'est avoue Vincent Alec von Graffenried bonjour bonjour bonjour Vincent pour Jospin \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nAlors avant de parler de Nexpo de ce grand projet d'Exposition nationale voulue par les grandes villes de Suisse, on ne peut pas s'emp\u00eacher Alec von Graffenried de revenir sur les r\u00e9sultats des Verts, il y a 10 jours, lors des derni\u00e8res \u00e9lections, a dit alors vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller national vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien la politique sous la sous la Coupole, est ce que maintenant les Verts doivent selon vous revendiquer un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [88%] :\r\nOui, c'est une question qui se pose, et bien s\u00fbr, on discute cette question et puis il a toutes et tous les param\u00e8tres qui sont, qui sont discut\u00e9s toujours bon, est ce qu'il faut changer la fin, la formule est ce qu'il faut attendre encore un peu, je pense, il est, il est temps, les Verts sont sont pr\u00eats depuis longtemps et je pense, c'est maintenant pour pour le discuter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [86%] :\r\nEst ce que vous pensez que si les Verts attaquent le si\u00e8ge il faut attaquer le si\u00e8ge de Ignacio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s critiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [85%] :\r\nMoi, je pense, il faut quand m\u00eame attendre une une retraite normalement des, des, des non- r\u00e9\u00e9lection sont tr\u00e8s rares en Suisse et, peut-\u00eatre, il faut suivre le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nDonc, on vous sent assez assez mod\u00e9r\u00e9, hein, \u00e7a veut dire que selon vous il faut attendre que par exemple les Mahorais d\u00e9missionne avant que les Verts attaque frontalement ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [82%] :\r\nOui plut\u00f4t oui je je pense il faut il faut si vous voulez r\u00e9gler et puis \u00e0 m'en faire des des des actions qui soit, qui soit pas qu'il soit pas bien, pas bien fond\u00e9, pour finir, c'est, c'est le Parlement qui va d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [90%] :\r\nSi tout \u00e0 coup, les Verts d\u00e9cida tout de m\u00eame d'attaquer ce si\u00e8ge, on l'a dit, votre nom a circul\u00e9 ces ces derniers jours, est ce que vous seriez int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une telle candidature quoi c'est f\u00e9d\u00e9ral Alec von Graffenried. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [92%] :\r\nOui, j'ai lu dans les journaux avec surprise \u00e9coutez une fois o\u00f9 vous vous \u00eates maire d'une d'une grande ville ou une fois vous \u00eates maire de Berne, vous n'avez plus de souhait \u00e0 aller plus loin, maire de Berne c'est c'est c'est un poste fabuleux et je vais rester \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [95%] :\r\nC'est plus int\u00e9ressant d'\u00eatre maire de Berne que de conseiller f\u00e9d\u00e9ral en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [93%] :\r\nPour moi, c'est \u00e7a, c'est parfait, je me sens \u00e0 l'aise ici \u00e0 Berne, alors \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [92%] :\r\nVous aviez cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement, hein, on l'a dit \u00e0 tout \u00e0 l'heure en 2016 en battant la socialiste Urszula \u00e0 la mairie de la ville de Berne c'est une premi\u00e8re historique est que c'\u00e9tait le d\u00e9but de la vague verte Alec von Graffenried. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [87%] :\r\nNon, il y avait, il y avait des sub- avait tout toujours des surprises \u00e0 la ville de Berne a toujours \u00e9t\u00e9 d'une ville tr\u00e8s verte, avec un taux de de d'\u00e9lecteurs tr\u00e8s grand pour les Verts, et maintenant la grande surprise, maintenant c'est c'est que c'est c'est \u00e9tal\u00e9 sur sur tout le terrain de de Suisse pas par exemple n'a, dans le canton, Berne, on a toujours des tr\u00e8s grands tr\u00e8s bon r\u00e9sultat dans les villes, mais maintenant c'est c'est en on est on est on est arriv\u00e9 dans l'est sur le terrain, dans les villages, il y a eu des, des, des, des Relex des \u00e9lections maintenant c'est c'est plus et des repr\u00e9sentants uniquement d\u00e9bile mais mais c'est c'est aussi des des des repr\u00e9sentants qui sont \u00e9tait \u00e9lu au conseil national, qui viennent de la campagne qui viennent m\u00eame des, des, des milieux agricoles alors c'est c'est on a, on a r\u00e9alis\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 attendu depuis longtemps par exemple une de Lausanne a fait des \u00e9tudes depuis longtemps en disant qu'il y a un tr\u00e8s grand Potter potentiel pour les Verts, et cette ann\u00e9e pour la premi\u00e8re fois cette Pantin c'est un potentiel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, allez -y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nC'est un potentiel qui, notamment, et au d\u00e9triment, pas seulement mais notamment au d\u00e9triment des des socialistes, vous aviez battu une socialiste, hein, ce qui avait cr\u00e9\u00e9 quelques tensions \u00e0 gauche, est ce que vous pensez qu'\u00e0 l'avenir, il va y avoir un peu plus de tensions entre les Verts et les socialistes, qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t comme le comme le grand fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [87%] :\r\nJe pense pour cette ann\u00e9e, c'est pas juste, il y a quelques eu quelques pertes des socialistes, mais surtout \u00e0 Alger, c'\u00e9tait des des d\u00e9g\u00e2ts des Verts qui \u00e9tait n'\u00e9tait pas au d\u00e9triment des, des, des socialistes et pour se pour cette ann\u00e9e, \u00e7a \u00e7a \u00e7a pas c'est c'est pas rester dans dans dans le coin de gauche mais, mais on est, on est sorti du coin de gauche, ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 une une belle surprise et une belle action des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [90%] :\r\nAlors, Alec von Graffenried on vous re\u00e7oit aussi ce matin parce qu'il y a le lancement ce soir aussi serait d'ailleurs de ces rencontres nexpo un Expo les auditeurs vont devoir commencer \u00e0 s'habituer \u00e0 ce nom, c'est ce projet d'Exposition nationale pr\u00e9vue par les dix grandes villes de Suisse dont Lausanne dont Gen\u00e8ve dont Lugano, au Tessin c'est quoi l'objectif de cette Exposition nationale voulue par les villes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [90%] :\r\nBen c'est une Exposition nationale pour chacun g\u00e9n\u00e9ration depuis 100 ans, a eu \u00e7a Exposition nationale et c'est un c'est un nouveau projet pour une Exposition nationale pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pour le XXIe si\u00e8cle, une une Exposition nationale qui s'\u00e9tale sur sur tout le terrain de la Suisse dans les dix plus grandes villes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [91%] :\r\nMais en m\u00eame temps est -ce que c'est pas un peu has been, une Exposition nationale est ce que les jeunes ont vraiment envie d'une Exposition nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est \u00e0 voir, on verra si, si, si, ils vont s'associer \u00e0 cette id\u00e9e s'poursuivent cette \u00eele et on ne sait pas encore parce qu'on est dans une phase de lancement je pense des des grands \u00e9v\u00e9nements ont lieu chaque chaque j'aime chaque p\u00e9riode Jacques chaque \u00e9poque, chaque g\u00e9n\u00e9ration et maintenant c'est, c'est une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, et \u00e7a va \u00eatre un un nouveau \u00e9v\u00e9nement, un \u00e9v\u00e9nement qui qui qui qui veut, qui va aussi \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur sur les temps d'aujourd'hui du XXIe si\u00e8cle de Lille avec les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a va \u00eatre quelque chose de tout nouveau qui, qui s'orientent plut\u00f4t vers le le futur que ben, maire du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [85%] :\r\nC'est une Exposition qui sera r\u00e9elle aucune il sera plut\u00f4t virtuel Alec von Graffenried. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [83%] :\r\nTous les 2 aujourd'hui, il faut faire les 2, il faut, il faut faire des r\u00e9els des, des, des rencontres, des, des, des manifestations, mais aussi dans l'victuailles, bien s\u00fbr, pas parce qu'on vit dans ce dans cette p\u00e9riode et mais il faut bien s\u00fbr \u00eatre \u00e0 quel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [91%] :\r\nVous organisez donc ce soir, une premi\u00e8re rencontre, il n'y en aura d'autres \u00e9galement en Suisse romande, ce que le but finalement de ces rencontres, c'est pas aussi de faire pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que finalement, c'est le conseil de de f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9cidera si oui ou non il y aura une Exposition nationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [85%] :\r\nJustement une Exposition nationale jamais, elle se fera sans sans la Conf\u00e9d\u00e9ration il faut convaincre que la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a pas, il y a pas un sch\u00e9ma fig\u00e9, comment on argue organise une une Exposition nationale chaque Exposition nationale c'est inventer d'elles-m\u00eames, et alors il faut inventer l'Exposition nationale pour le XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [93%] :\r\nCette Exposition nationale que vous souhaitez, qui pourrait voir le jour, par exemple en en 2028 -ce que l'objectif aussi, c'est de remettre en avant les villes qui sont parfois les grandes oubli\u00e9es de la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [84%] :\r\nO\u00f9 et peut-\u00eatre m\u00eame les villes, c'est aussi les les cent des des nouvelles id\u00e9es, les nouvelles id\u00e9es se sont toujours \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en ville en ville, c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a, il y a l'innovation et et alors l'innovation bien d\u00e9bile et alors il faut en bas, dans les villes, on se rend compte, dans les villes pour pour qu'est ce qui peut \u00eatre l\u00e0 la Suisse du XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps si on pense \u00e0 l'Expo 02, on ne peut pas dire franchement que \u00e7a a donn\u00e9 un nouveau souffle au pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [87%] :\r\nAlors vous pensez pas jouer, je pense, \u00e7a, \u00e7a peut donner un nouveau souffle et \u00e7a d\u00e9pend douche toujours des, des, des gens qui participent et la participation c'est c'est quelque chose qui est mis au Centre pour cette pour cette Nexpo dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [94%] :\r\nCette participation, elle passe notamment par un sondage num\u00e9rique, en fait vous copier un peu ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 pour l'Expo 64 avec l'enqu\u00eate de l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [86%] :\r\nOui, justement pas parce que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, alors on essaie de faire du du du Cop\u00e9 peste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps on ne l'a dit, \u00e7a serait en 2028 finalement r\u00e9fl\u00e9chir aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la Suisse de demain est -ce que c'est pas trop t\u00f4t parce que d'ici 2028 il y aura peut-\u00eatre beaucoup de changements dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui non, oui, l\u00e0 il faut \u00eatre r\u00e9actif, mais, mais, bah c'est une, c'est un grand projet \u00e0 laur\u00e9ats, il faut une phase pr\u00e9paratoire, il faut commencer maintenant, mais, mais vous avez raison, elle va, elle va \u00e9voluer et il va \u00e9voluer cette id\u00e9e avec la participation de tout le monde et puis on paiera ceux qui s'adonnent en 2028. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [94%] :\r\nVous cherchez, notamment dans le cadre de ces rencontres dans les diff\u00e9rentes choses que vous mettez sur pied par rapport \u00e0 ce projet d'Exposition nationale les symboles de la Suisse de demain, Alec von Graffenried c'est quoi pour vous, un des symboles de la Suisse de demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [88%] :\r\nMais pour moi, la Suisse, la Suisse, et c'est l\u00e0 la coop\u00e9ration pour point la Suisse et aussi l'int\u00e9gration c'est c'est le la valeur la la plus pr\u00e9cieuse pour moi en Suisse, c'est, c'est l'int\u00e9gration qu'on qu'on oublie, dans une soci\u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e, bien int\u00e9gr\u00e9 o\u00f9 tout le monde est en contact avec tout le monde et et et et j'aimerais prot\u00e9ger cette valeur peut aussi pour le futur et et pour moi c'est c'est la valeur la la plus importante de la Suisse, et d'en faire un symbole, \u00e7a serait une belle, une belle chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [95%] :\r\nAlec von Graffenried merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [90%] :\r\nLa Matinale Alec von RFM, on aura entendu votre enthousiasme pour votre ville Berne pour cette Exposition nationale que vous voulez mettent sur pied avec d'autres villes suisses en 2000 28 et puis untel enthousiasme pour Berne, qui fait que vous avez pas forc\u00e9ment envie d'\u00eatre candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures Monsieur merci d'\u00eatre avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T06:57:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0448298D-07CB-46A3-BB44-310C3570303F", "internalArchiveId": "0448298D-07CB-46A3-BB44-310C3570303F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Andrea Gm\u00fcr, conseill\u00e8re nationale PDC, LU;Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC suisse;Boukari, Fouad;Jeremy Corbyn, Membre du Parlement britannique, leader travailliste;Hochstrasser, Sandrine;Charles Magnin, historien, pr\u00e9sident du Coll\u00e8ge du travail;Sandrine Salerno, Maire de Gen\u00e8ve PS;Kilian Mottet, Joueur de hockey, attaquant Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/FR-VS PDC BILAN FEDERALES PI) L'ann\u00e9e \u00e9lectorale comme \"passable\" ou \"vraiment mauvaise\"? \r\nLe PDC peut encore se poser la question.au moment d'aborder le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats dans plusieurs cantons.\r\nAu Conseil national, le parti a plut\u00f4t limit\u00e9 la casse....en ne perdant que deux si\u00e8ges.\r\nMais en Suisse romande, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens joueront une bonne partie de leur bilan \u00e0 Fribourg et en Valais...\r\nDeux bastions traditionnels , Julien Bangerter... qui vacillent, pour ce second tour au Conseils des Etats...\r\n  1'41 \r\n((\"J'aurais sign\u00e9 ce matin pour un tel r\u00e9sultat\" : voil\u00e0 ce que d\u00e9clarait le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, il y a dix jours...\r\nLe PDC n'a perdu qu'un seul si\u00e8ge romand au National.\r\nMais dans plusieurs bastions de tradition catholique, sa force \u00e9lectorale recule :  moins 5% en Valais  \u00e0 Fribourg et dans le Jura.\r\nEn Suisse al\u00e9manique, le PDC est par contre rest\u00e9 plut\u00f4t stable, \u00e0 l'image de la Lucernoise Andrea Gm\u00fcr... au Conseil des Etats. Elle \u00e9met ces hypoth\u00e8ses face au recul de son parti en terres romandes...\r\n----ANDREA GMUR 20SEC (candidats moins connus en Valais et frasques de Barazzone \u00e0 Gen\u00e8ve)\r\nManque de rel\u00e8ve ou manque de th\u00e8mes porteurs, le PDC perd des plumes petit \u00e0 petit...depuis 30 ans.\r\nSes si\u00e8ges au Conseils des  Etats sont d\u00e9sormais menac\u00e9s...\u00e0 Fribourg et en Valais...A l'issue du premier tour, ses candidats sont talonn\u00e9s de pr\u00e8s.par de jeunes challengers... socialiste et PLR.\r\nMais pour le vice-pr\u00e9sident du PDC suisse, Charles Juillard, pas question d'envisager la perte d'un de ses deux si\u00e8ges...\r\n---JUILLARD 17  (reynard redoutable, surprise \u00e0 Fribourg, mais on va mobiliser et gagner)\r\nDerri\u00e8re le symbole de ces deux si\u00e8ges...il y a aussi la r\u00e9alit\u00e9 math\u00e9matique. Le PDC est aujourd'hui le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des Etats...et veut le rester ...afin notamment de d\u00e9fendre son droit \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral))\r\nEXTRO : Et le 2e tour de l'\u00e9lectoin au Conseil des Etats, ce sera ce dimanche en Valais...puis le week-end suivant, le 10 novembre, \u00e0 Fribourg comme dans les autres cantons romands.\r\n(Bve trafic ferroviaire) Retards et suppressions de trains ce matin entre Fribourg et Lausanne\r\nLe trafic ferroviaire est interrompue en raison d'un d\u00e9faut d'alimentation. \r\nLes trains circulant entre Gen\u00e8ve-A\u00e9roport et Zurich sont d\u00e9vi\u00e9s par Bienne. \r\nLes voyageurs de Fribourg allant \u00e0 Gen\u00e8ve-A\u00e9roport ou dans le sens inverse circulent, quant \u00e0 eux, via Yverdon-les-Bains...\r\nLa perturbation devrait prendre fin vers 09h00 selon les CFF.\r\nLe trafic ferroviaire deja bloqu\u00e9 hier apr\u00e9s midi entre Gen\u00e8ve et Lausanne apr\u00e9s un accident de personne en gare de Saint-Prex.\r\n(Bve Proches aidants) Pour mieux concilier le travail et la prise en charge d'un proche malad\r\nUn cong\u00e9 pay\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9tude en Suisse...\r\nLa commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil des Etats soutient unanimement ce projet.\r\nD\u00e9ja approuv\u00e9 au National en septembre.\r\nLa mesure phare concerne les parents dont l'enfant est gravement malade ou accident\u00e9. \r\nLa commission suit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9voit un cong\u00e9 de 14 semaines.\r\nPr\u00e9s de 2 millions de citoyens  accompagnent un enfant ou un adulte chaque jour.\r\n(10/UK/BREXIT ELECTIONS ANTICIPEES ITV CORBYN) *** Le sort du Brexit se d\u00e9cidera peut-\u00eatre dans les urnes. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9, hier en faveur de la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre, comme le souhaitait Boris Johnson. \r\nLa quatri\u00e8me tentative du premier ministre conservateur a donc \u00e9t\u00e9 la bonne.  \r\nLongtemps r\u00e9ticent, le chef des travaillistes, Jeremy Corbyn, a fini par se r\u00e9soudre \u00e0 soutenir un scrutin...\r\nPuisque la menace d'une sortie sans accord fin octobre a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par Bruxelles. \r\nLe leader du Labour a promis la campagne la plus ambitieuse et la plus radicale que le pays ait jamais connue.\r\n  40'' \r\nLe Parlement britannique qui sera dissous dans une semaine...\r\n(19/ USA ARMENIE TURQUIE POUR 8H) *** La Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine reconnait le g\u00e9nocide arm\u00e9nien... \r\nElle a adopt\u00e9 \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e9crasante (405 voix sur 435) un texte reconnaissant comme un g\u00e9nocide les massacres d'Arm\u00e9niens perp\u00e9tr\u00e9s sous l'Empire ottoman il y a plus d'un si\u00e8cle. \r\nLe vote a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 instantan\u00e9ment par la Turquie, Ankara r\u00e9futant le terme de \"g\u00e9nocide\".\r\nAnne Andlauer. La Turquie accuse les \u00e9lus am\u00e9ricains de punir le pays pour sa r\u00e9cente offensive en Syrie...\r\n((Ankara s'attendait \u00e0 ce vote des \u00e9lus am\u00e9ricains. Cela ne rend pas moins acerbes les premi\u00e8res r\u00e9actions officielles, publi\u00e9es dans la nuit sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nMevl\u00fct Cavusoglu, le chef de la diplomatie, d\u00e9nonce une d\u00e9cision \u00ab nulle et non avenue \u00bb. Il accuse la Chambre des repr\u00e9sentants d'avoir voulu \u00ab se venger \u00bb de l'offensive lanc\u00e9e par l'arm\u00e9e turque contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie.\r\nIbrahim Kalin, le porte-parole de Recep Tayyip Erdogan, fustige un vote \u00ab honteux \u00bb et une \u00ab manipulation de l'Histoire \u00bb. Quant au chef de la communication du pr\u00e9sident turc, Fahrettin Altun, il met en garde quant aux cons\u00e9quences pour les relations turco-am\u00e9ricaines, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mises \u00e0 mal : \u00ab Ceux qui ont vot\u00e9 cette r\u00e9solution seront responsables, je cite, de la d\u00e9t\u00e9rioration d'une relation strat\u00e9gique cruciale dans une r\u00e9gion agit\u00e9e. \u00bb\r\nLes officiels turcs sont par ailleurs outr\u00e9s du fait que les \u00e9lus am\u00e9ricains aient choisi le 29 octobre - jour de f\u00eate nationale en Turquie - pour voter cette r\u00e9solution reconnaissant le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(Bve Fiat Chrysler PSA) Apr\u00e8s son \u00e9chec avec Renault, Fiat Chrysler veut \u00e0 pr\u00e9sent se fiancer avec le groupe Peugeot...\r\nle constructeur automobile italo-am\u00e9ricain Fiat Chrysler discute d'un rapprochement avec l'autre grand groupe fran\u00e7ais du secteur automobile...\r\nL'union des deux groupes donnerait naissance au num\u00e9ro 4 mondial du secteur en nombre de v\u00e9hicules vendus \r\nDerri\u00e8re Volkswagen, l'alliance Renault-Nissan-Mitsubishi et Toyota.\r\n(20/PATRON DE BOEING 8H) *** Il n'a gu\u00e8re convaincu. Le patron de Boeing en difficult\u00e9 hier lors de son audition devant une comission du s\u00e9nat americain...\r\nIl a essay\u00e9 en effet de se justifier sur le d\u00e9veloppement et la certification des avions 737 Max, apr\u00e8s le crash de deux avions et la mort de 346 personnes. \r\nMais l'audition devant cette commission Sandrine Hochstrasser ne s'est pas tr\u00e9s bien pass\u00e9e pour le constructeur am\u00e9ricain...\r\n-------------------\r\nEn effet, les \u00e9lus ont d\u00e9terr\u00e9 des courriers \u00e9lectroniques internes... \u00e0 charge pour le constructeur. Boeing semble avoir sciemment manquer de transparence sur son syst\u00e8me automatique de pilotage...  qui serait \u00e0 l'origine des deux crashs. \r\nM\u00eame les pilotes n'ont pas \u00e9t\u00e9 mis au courant de ce syst\u00e8me, ont accus\u00e9 les s\u00e9nateurs. \r\nMalmen\u00e9 hier, le directeur n'en a pas fini avec le congr\u00e8s. Il doit encore s'expliquer aujourd'hui devant une commission de la chambre des repr\u00e9sentants.\r\nRELANCE: Ce sont deux jours d'audition cruciaux pour le constructeur am\u00e9ricain....\r\nSes 737 MAX sont clou\u00e9s au sol depuis plus de sept mois et Boeing esp\u00e8re toujours que l'interdiction sera lev\u00e9e avant la fin de l'ann\u00e9e. \r\nMais l'enjeu est plus large encore. Le congr\u00e8s pourrait envisager de modifier la fa\u00e7on dont l'agence f\u00e9d\u00e9rale de l'aviation certifie les nouveaux avions. Une agence qui est aussi critiqu\u00e9e dans cette affaire.  \r\nCertains r\u00e9clament par exemple que ce ne soit plus les constructeurs, comme Boeing, qui effectuent eux-m\u00eames la plupart des essais de s\u00e9curit\u00e9. Ils demandent que l'agence f\u00e9d\u00e9rale s'en charge de A \u00e0 Z.\r\n(Bve WhatsApp) WhatsApp, l'application de messagerie crypt\u00e9e d\u00e9tenue par Facebook, annonce aujourd'hui avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre NSO group, une soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans les logiciels d'espionnage accus\u00e9e d'aider des gouvernements, du Moyen-Orient au Mexique, \u00e0 \u00e9pier des militants et des journalistes.\r\n(TF6/GE EXPO SAISONNIERS PI) *** La Ville de Gen\u00e8ve rend hommage aux saisonniers...\r\nDes hommes surtout, qui ont travaill\u00e9 essentiellement dans la construction, l'agriculture et l'h\u00f4tellerie-restauration.. entre 1931 et 2002.. jusqu'\u00e0 la disparition du statut avec la libre circulation des personnes. \r\nEn leur donnant la parole, Sylvie Lambelet cette exposition nous rapelle la duret\u00e9 des conditions du permis A... \r\net fait le lien avec le travail pr\u00e9caire d'aujourd'hui. \r\n  1'31 \r\n((Ils s'appellent Cosimo, Sonja, Jesus, ou Sokol.. et dans des lettres \u00e0 leurs proches, ils racontent leur vie de saisonnier. Le permis A les autorisait \u00e0 travailler officiellement 9 mois par ann\u00e9e: apr\u00e8s, ils devaient rentrer au pays, ou continuer au noir. Leur famille ne pouvait pas les suivre en Suisse ou alors clandestinement.. \r\nCharles Magnin, historien, pr\u00e9sident du Coll\u00e8ge du travail..\r\nMAG\r\nNous, saisonniers, saisonni\u00e8res rapppelle l'histoire politique du permis A: les besoins en main d'oeuvre de l'\u00e9conomie, la x\u00e9nophobie virulente de l'\u00e9poque. Mais aussi le soutien d'associations comme le Centre de contact Suisse-immigr\u00e9s. Pour lequel a travaill\u00e9 Sandrine Salerno, aujourd'hui maire de Gen\u00e8ve\r\nMAG\r\nPour se rafra\u00eechir la m\u00e9moire d'un pass\u00e9 pas si lointain, l'exposition propose dans une belle sc\u00e9nographie des t\u00e9moignages film\u00e9s, des photos d'archives, et les travaux de trois artistes contemporains.))\r\nExtro \u00e9ventuelle: Nous saisonniers, saisonni\u00e8res... Gen\u00e8ve 1**, une exposition \u00e0 voir au Commun a Gen\u00e8ve jusqu'au 24 novembre.\r\n(Bve Greta Thunberg) La militante \u00e9cologiste su\u00e9doise Greta Thunberg a refus\u00e9 un prix pour l'environnement, affirmant que le mouvement pour le climat n'avait pas besoin de prix, mais que les responsables au pouvoir commencent \u00e0 \"\u00e9couter\" la \"science\". Elle a \u00e9galement refus\u00e9 la somme de 46 800 euros.\r\n(17/HOCKEY SOIREE ITV MOTTET) En Hockey sur glace: Fribourg-Gott\u00e9ron confirme son regain de forme.\r\n les Fribourgeois se sont impos\u00e9s hier soir 2 \u00e0 1 \u00e0 Berne.\r\nUne victoire acquise gr\u00e2ce aux arr\u00eats d\u00e9cisifs du gardien Reto Berra,  et surtout gr\u00e2ce \u00e0 une solide performance collective.\r\nSelon l'attaquant Kilian Mottet.\r\n  25''\r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, Fribourg-Gott\u00e9ron abandonne la derni\u00e8re place du classement.\r\nDeux autres victoires romandes hier (MAR) soir: celle de Lausanne \u00e0 Rapperswil 5 \u00e0 2 et celle de Bienne contre Zurich, 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation. \r\nEt une d\u00e9faite celle de Gen\u00e8ve-Servette 4-2 contre Zoug.\r\n(Bve  Game of Thrones) Les fans de la s\u00e9rie Game of Thrones vont \u00eatre combl\u00e9s. \r\nHBO, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision americaine a annonc\u00e9 hier la commande de dix \u00e9pisodes d'une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e de Game of Thrones intitul\u00e9e \"House of the Dragon\".\r\nUn prequel qui toujours bas\u00e9e sur les romans de George R.R Martin -en l'occurrence la saga Feu et Sang -, \r\nCette nouvelle s\u00e9rie prendra place 300 ans avant les \u00e9v\u00e9nements racont\u00e9s dans Game of Thrones...\r\nMais cucune date de diffusion de House of the Dragon n'est encore annonc\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 636, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806608", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-30T07:59:22_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-30T07:59:22_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10806630", "ece-10806608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:23:46Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'ann\u00e9e \u00e9lectorale est -elle jug\u00e9e comme passable ou vraiment mauvaise, le PDC peut encore se poser la question au moment d'aborder le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats dans plusieurs cantons au Conseil national, le parti a plut\u00f4t limit\u00e9 la casse en ne perdant que deux si\u00e8ges mais en Suisse romande, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens joueront une bonne partie de leur bilan \u00e0 Fribourg et en Valais deux bastions traditionnels Julien terre qui vacillent pour ce second tour au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nJ'aurais sign\u00e9 ce matin pour untel, r\u00e9sultat, voil\u00e0 ce que d\u00e9clarait le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister il y a 10 jours, le PDC n'a perdu qu'un seul si\u00e8ge Romand au National mais dans plusieurs bastions catholiques sa force \u00e9lectorale recule fortement, moins 5 pourcent en Valais \u00e0 Fribourg et dans le Jura en Suisse al\u00e9manique par compte le PDC est rest\u00e9 plut\u00f4t stable, \u00e0 l'image de la Lucernoise, Andr\u00e9a Gm\u00fcr, \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats voici ces hypoth\u00e8ses face au recul de son parti en terre romande. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:53) [89%] :\r\nPar exemple, le canton du Valais, on n'avait plus les candidats comme la Viola Amherd ou bien Roberto Schmidt, qui avait toujours eu des r\u00e9sultats excellents et puis au canton de Gen\u00e8ve, l\u00e0 on avait un candidat excellent aussi qui malheureusement a fait un peu d'histoire pendant la l\u00e9gislature pass\u00e9e et peut-\u00eatre que \u00e7a, \u00e7a avait une certaine cons\u00e9quences aussi je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [95%] :\r\nManque de rel\u00e8ve ou manque de th\u00e8mes porteurs le PDC perd des plumes, petit \u00e0 petit depuis 30 ans ses si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats sont d\u00e9sormais menac\u00e9s m\u00eame \u00e0 Fribourg et en Valais \u00e0 l'issue du 1er tour ses candidats sont talonn\u00e9s de pr\u00e8s par de jeunes challengers socialiste et PLR mais pour le vice- pr\u00e9sident du PDC suisse Charles Juillard, pas question d'envisager la perte d'un de ses 2 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [91%] :\r\nOn va aller monsieur veinard est tr\u00e8s connu sur la sc\u00e8ne politique, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je crois que c'est un candidat tr\u00e8s s\u00e9rieux, il ne faut pas le nier, \u00e0 Fribourg, c'est vrai que c'est un peu une surprise cette diff\u00e9rence faible entre les 2 candidats, mais je suis persuad\u00e9 que la mobilisation est encore bien l\u00e0 autant on va aller que dans le canton de Fribourg et que nous allons garder ses 2 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nDerri\u00e8re ces si\u00e8ges tr\u00e8s symbolique, il y a aussi la r\u00e9alit\u00e9 math\u00e9matique le PDC est aujourd'hui le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil des \u00c9tats et veulent rester afin notamment de d\u00e9fendre son droit \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [96%] :\r\nEt le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, ce sera dimanche en Valais et puis le week- end suivant, le 10 novembre \u00e0 Fribourg, comme dans les autres cantons romands des retards et des suppressions de trains ce matin entre Fribourg et Lausanne, le trafic ferroviaire est interrompu en raison d'un d\u00e9faut d'alimentation, les trains entre Gen\u00e8ve- A\u00e9roport et Zurich sont d\u00e9vi\u00e9s par Bienne les voyageurs de Fribourg allant \u00e0 Gen\u00e8ve- A\u00e9roport ou dans le sens inverse circulent quant \u00e0 eux, via Yverdon-les-Bains, des perturbations qui devrait prendre fin vers 9 heures selon les CFF pour mieux concilier le travail et la prise en charge d'un proche malade un cong\u00e9 pay\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9tude en Suisse, la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil des \u00c9tats soutient unanimement ce projet d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 au National en septembre, la mesure phare concerne les parents dont l'enfant gravement malade ou accident\u00e9, la commission suit le gouvernement, qui pr\u00e9voit un cong\u00e9 de 14 semaines pr\u00e8s de 2 millions de citoyens accompagnent un enfant ou un adulte chaque jour en Suisse et le sort du Brexit se d\u00e9cidera peut-\u00eatre dans les urnes, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 hier en faveur de la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es, ce sera le 12 d\u00e9cembre comme le souhaitait Boris Johnson longtemps r\u00e9ticents, le chef des travaillistes, J\u00e9r\u00e9my Corbyn a fini par se r\u00e9soudre \u00e0 soutenir ce scrutin puisque la menace d'une sortie sans accord fin octobre a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par Bruxelles, le leader du Labour, a promis la campagne la plus ambitieuse que le pays ait jamais connu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [90%] :\r\nPacs avec Joan Wallach le Leiber soutient une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale parce que nous voulons que ce pays soit d\u00e9barrass\u00e9 de ce gouvernement inconscients et destructeurs, un gouvernement qui fait plonger davantage dans son et de retrait\u00e9s dans la pauvret\u00e9 et qui a vu le nombre de travailleurs pauvres augmenter ce pays elle prend votre vieille pensait pas, il est temps que cela change radicalement, il nous faut gouvernement qui puisse en finir avec les injustices, la pauvret\u00e9, les in\u00e9galit\u00e9s dans ce pays, c'est pour toutes ces raisons que j'ai adh\u00e9r\u00e9 au Parti travailliste il y a tant d'ann\u00e9es, et c'est le message que je compte transmettre avec fiert\u00e9 aux gens de ce pays \u00e0 \u00e7a paye pour ma Wdesk rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [96%] :\r\nLe discours de J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader des des travaillistes et en attendant les \u00e9lections du 12 d\u00e9cembre le Parlement britannique sera dissous dans une semaine, la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine reconna\u00eet le g\u00e9nocide arm\u00e9nien elle adoptait une majorit\u00e9 \u00e9crasante, cette nuit, un texte reconnaissant comme un g\u00e9nocide le massacre des Arm\u00e9niens perp\u00e9tr\u00e9s sous l'Empire ottoman, il y a plus d'un si\u00e8cle, le vote a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 instantan\u00e9ment par la Turquie, Ankara r\u00e9fute le terme de g\u00e9nocide Anne Andlauer la Turquie accuse les \u00e9lus am\u00e9ricains de punir le pays pour sa r\u00e9cente offensive en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [94%] :\r\nAnkara s'attendait \u00e0 ce vote des \u00e9lus am\u00e9ricains, cela ne rend pas moins acerbes, les premi\u00e8res r\u00e9actions officielles publi\u00e9es dans la nuit sur les r\u00e9seaux sociaux mais vu Tchavolo le chef de la diplomatie, d\u00e9nonce une d\u00e9cision nulle et non avenue, il accuse la Chambre des repr\u00e9sentants, d'avoir voulu se venger de l'offensive lanc\u00e9e par l'arm\u00e9e turque contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie, Ibrahim Kalin, le porte- parole de Recep Tayyip Erdogan, fustige un vote honteux et une manipulation de l'histoire, quant au chef de la communication du pr\u00e9sident turc Fahrettin Alton, il met en garde quant aux cons\u00e9quences pour les relations turco- am\u00e9ricaines d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mises \u00e0 mal, ceux qui ont vot\u00e9 cette r\u00e9solution seront responsables, je cite de la d\u00e9t\u00e9rioration d'une relation strat\u00e9gique cruciale dans une r\u00e9gion agit\u00e9e, les officiels turcs sont par ailleurs outr\u00e9s du fait que les \u00e9lus am\u00e9ricains et choisi le 29 octobre jour de f\u00eate nationale en Turquie pour voter cette r\u00e9solution reconnaissant le g\u00e9nocide arm\u00e9nien Anne Roy pour RTS Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [96%] :\r\nIl n'a gu\u00e8re convaincu le patron de Boeing en difficult\u00e9 hier lors de son audition devant une commission du S\u00e9nat am\u00e9ricain, elle a essay\u00e9 en effet de se justifier sur le d\u00e9veloppement et la certification des avions 737 Max apr\u00e8s le crash de 2 avions et la mort de 346 personnes mais l'audition devant cette commission, Sandrine Hochstrasser ne sait pas tr\u00e8s bien pass\u00e9 pour le constructeur am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:49) [95%] :\r\nOui, en effet, les \u00e9lus ont d\u00e9terr\u00e9 d'anciens courriers \u00e9lectroniques internes, \u00e0 charge pour le constructeur Boeing semble avoir sciemment manquer de transparence sur son syst\u00e8me automatique de pilotage qui serait \u00e0 l'origine des deux crashs m\u00eame les pilotes n'auraient pas \u00e9t\u00e9 mis au courant de ce logiciel selon les s\u00e9nateurs alors malmen\u00e9 le directeur n'en a pas fini avec le Congr\u00e8s, il doit encore s'expliquer aujourd'hui devant une commission de la Chambre des repr\u00e9sentants et 2 jours d'audition cruciaux donc pour le constructeur am\u00e9ricain oui c'est 737 Max sont clou\u00e9s au sol depuis plus de 7 mois et Boeing esp\u00e8re toujours que l'interdiction sera lev\u00e9e \u00e0 l'avant la fin de l'ann\u00e9e, mais l'enjeu est plus large encore le Congr\u00e8s pourrait envisager de modifier la fa\u00e7on dont l'agence f\u00e9d\u00e9rale de l'aviation certifie les nouveaux avions, une agence qui est \u00e9galement critiqu\u00e9 dans cette affaire, certains r\u00e9clament que ce ne soit plus les constructeurs comme Boeing qui effectuent eux- m\u00eames la plupart des essais de s\u00e9curit\u00e9, ils demandent que l'agence f\u00e9d\u00e9rale s'en charge, de A \u00e0 Z. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [95%] :\r\nMerci Sandrine Hochstrasser apr\u00e8s son \u00e9chec avec Renault, Fiat, Chrysler veut \u00e0 pr\u00e9sent se fiancer avec le groupe Peugeot, le groupe PSA le constructeur automobile italo- am\u00e9ricain Fiat- Chrysler discute d'un rapprochement donc avec l'autre grand groupe fran\u00e7ais du secteur automobile, l'union de ces 2 g\u00e9ants donnerait naissance au num\u00e9ro 4 mondial du secteur, en nombre de v\u00e9hicules vendus derri\u00e8re Volkswagen, l'alliance Renault- Nissan, Toyota, la Ville de Gen\u00e8ve rend hommage aux saisonniers, des hommes surtout qui ont travaill\u00e9 essentiellement dans la construction, l'agriculture et l'h\u00f4tellerie-restauration et cela entre 1931 et 2002, jusqu'\u00e0 la disparition du statut avec la libre circulation des personnes, en leur donnant la parole, Sylvie Lambelet, cette Exposition nous rappelle la duret\u00e9 des conditions du permis A et fait le lien avec le travail pr\u00e9caire d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:32) [92%] :\r\nIl s'appelle Cosimo Sonia r\u00e9sout ou Sokol et dans des lettres \u00e0 leurs proches, ils racontent leur vie de saisonnier le permis \u00e0 les autoriser \u00e0 travailler officiellement 9 mois par ann\u00e9e apr\u00e8s, il devait rentrer au pays, ou continuer au noir leur famille ne pouvait pas les suivre en Suisse ou alors clandestinement Charles Magnin, historien, pr\u00e9sident du Coll\u00e8ge du travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:52) [95%] :\r\nUne des choses qui m'a frapp\u00e9 dans cette recherche et un article de La Tribune de Lausanne de 1971 qui rappelle qu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y a 10000 enfants clandestins en Suisse qui ne peuvent pas aller \u00e0 l'\u00e9cole, qui vivent enferm\u00e9s chez leurs parents et qui sont sous la menace de d'une d\u00e9nonciation et d'une expulsion. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:10) [91%] :\r\nNous saisonniers saisonni\u00e8res, rappelle l'histoire politique du permis A les besoins en main-d'oeuvre de l'\u00e9conomie, l'axer nos phobies virulente de l'\u00e9poque, mais aussi le soutien d'associations comme le Centre de contact Suisse- immigr\u00e9s pour lequel a travaill\u00e9 Sandrine Salerno, aujourd'hui maire de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:26) [92%] :\r\nMoi j'ai toujours dit que la diversit\u00e9 que le fait d'\u00eatre dans la dissemblances oui c'est compliqu\u00e9, mais en m\u00eame temps c'est notre force, c'est notre richesse, je pense que c'est comme \u00e7a qu'on s'en sortira et je pense qu'aujourd'hui, cette Exposition, elle participe \u00e0 ce travail l\u00e0 de m\u00e9moire collective qu'on devra faire qui devraient nous permet d'interroger ce qu'on propose aujourd'hui aux gens qui arrivent en Suisse et je trouve qu'on a toujours la m\u00e9moire un peu trop courte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:53) [97%] :\r\nPour se rafra\u00eechir la m\u00e9moire d'un pass\u00e9 pas si lointain, l'Exposition propose dans une belle sc\u00e9nographie des t\u00e9moignages film\u00e9s, des photos d'archives et les travaux de trois artistes contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [94%] :\r\nNous saisonniers saisonni\u00e8res Gen\u00e8ve 1931 2019, une Exposition \u00e0 voir au Commun jusqu'au 24 novembre la militante \u00e9cologiste su\u00e9doise Greta Thunberg a refus\u00e9 un prix pour l'environnement, affirmant que le mouvement pour le climat n'avait pas besoin de prix, mais que les responsables au pouvoir commencent \u00e0 \u00e9couter la science, dit -elle, elle a \u00e9galement refus\u00e9 la somme de pr\u00e8s de 50000 francs qui accompagne ce prix du hockey sur glace et Fribourg- Gott\u00e9ron confirme son regain de forme les Fribourgeois se sont impos\u00e9s hier soir 2 \u00e0 1 \u00e0 Berne, une victoire acquise gr\u00e2ce aux arr\u00eats du gardien Reto Berra et surtout gr\u00e2ce \u00e0 une solide performance collective selon l'attaquant Kylian Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [84%] :\r\nOuais, je vois ce qu'on a, on a vraiment beaucoup travaill\u00e9, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la pourtant de 2 continue sur une s\u00e9rie et puis voil\u00e0, je pense que l\u00e0 on a vraiment bien travaill\u00e9 retrouvez nous \u00e7a nous a aussi fait des gros arr\u00eats, donc c'est important, l\u00e0 ils vont encha\u00eener, donc voil\u00e0, on est \u00e0 la 2\u00e8me, un vendredi, on va aller \u00e0 mazout, si je me trompe pas, donc voil\u00e0 ce sera \u00e0 nous d'aller, d'aller l\u00e0- bas et puis l'arriv\u00e9e comme de commencer le match comme on a commenc\u00e9, a commenc\u00e9 ici, puis de de repartir de l'avant avec les3,7. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [92%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 cette victoire Fribourg- Gott\u00e9ron abandonne la derni\u00e8re place du classement, 2 autres succ\u00e8s roman signal\u00e9 hier soir c'est de Lausanne \u00e0 Rapperswil 52 et de Bienne contre Zurich 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation, une d\u00e9faite \u00e0 signaler celle de Gen\u00e8ve- Servette 4 2 contre Zoug, puis enfin les fans de la s\u00e9rie Game of Thrones vont \u00eatre combl\u00e9s HBO, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, a annonc\u00e9 hier la commande de 10 \u00e9pisodes d'une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e de Game of Thrones intitul\u00e9e House of The Dragon. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T08:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-243FC884-0E58-4C46-B8F3-8D39BFC5E324", "internalArchiveId": "243FC884-0E58-4C46-B8F3-8D39BFC5E324", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Caroline Leuba, alias Dear Caroline, youtubeuse suisse, en rediffusion", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Caroline Leuba, youtubeuse\r\n\r\n\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lue - Caroline Leuba, alias Dear Caroline, youtubeuse suisse, en rediffusion 5H42 SI J'ETAIS ELU\r\n*** 5H4...., heure propice aux programmes politiques. Si j'\u00e9tais \u00e9lu, c'est notre capsule quotidienne qui donne la parole \u00e0 nos invit\u00e9s. On leur donne les pleins pouvoirs et ils nous disent ce qu'ils en feraient. Ce matin, c'est au tour de Caroline Leuba de se pr\u00eater au jeu. On vous propose d'\u00e9couter ou de r\u00e9\u00e9couter la youtubeuse et influenceuse qui \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s de Coraline Pauchard, il y a quelques semaines. \r\n  1'02\r\n***C'\u00e9tait Caroline Leuba, alias Dear Caroline.\r\nPROMO\r\nVIRGULE INVITE", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806551", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - Caroline Leuba, alias Dear Caroline, youtubeuse suisse, en rediffusion / LMA_2019-10-30T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 30.10.2019"], "variantIds": ["ece-10806551"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:17:01Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nHeure propice au programme politique, si j'\u00e9tais \u00e9lu, c'est notre capsule quotidienne qui donne la parole \u00e0 nos invit\u00e9s, on leur donne les pleins pouvoirs et ils nous disent ce qu'ils en feraient ce matin, c'est au tour de Caroline Leuba de se pr\u00eater au jeu, on vous propose d'\u00e9couter ou de r\u00e9\u00e9couter la Youtubeuse et influenceuse qui \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s de Coraline Pauchard il y a quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nJe suis s\u00fbr que je ferai plainte chose je suis s\u00fbr que si je pouvais y penser j'aurais plein d'id\u00e9es l\u00e0 en pense une parce que j'\u00e9tais en train discut\u00e9 avec une amie \u00e0 moi hier, et je lui dit : c'est bien beau, l'\u00e9cole on apprend pas mal de choses on apprend quand m\u00eame pas mal de choses qui ne Servent \u00e0 rien mais il y a une chose qu'on devrait vraiment vraiment sign\u00e9 c'est comment, \u00eatre adulte parce que moi j'ai beaucoup beaucoup beaucoup de mal, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que j'ai 30 ans et que j'ai beaucoup de mal \u00e0 faire mes imp\u00f4ts qui l'AVS qui c'est le ch\u00f4mage, comment est -ce qu'on \u00e9pargne comment cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 qu'est ce qu'on fait quand on a une soci\u00e9t\u00e9, voil\u00e0 moi j'en suis \u00e0 ce stade l\u00e0 o\u00f9 je me retrouve avec des imp\u00f4ts \u00e0 payer que je ne sais pas comment faire, je sais pas calculer, je sais pas, et j'ai beaucoup de mal des fois \u00eatre adulte, donc ce que je ferais c'est instaurer des cours obligatoires \u00e0 l'\u00e9cole pour \u00eatre adulte et savoir comment fonctionner dans la vie tous les jours dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui par rapport \u00e0 \u00e7a et aussi, surtout si on a envie d'\u00eatre ind\u00e9pendant ou d'avoir une soci\u00e9t\u00e9 et ce qui est en train de se faire de plus en plus c'\u00e9tait Caroline Leuba, alias Dear Caroline. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C0D8A12-210A-4B16-A220-98197BD58732", "internalArchiveId": "1C0D8A12-210A-4B16-A220-98197BD58732", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9galit\u00e9 et les droits des femmes: interview d'Asa Regner, directrice ex\u00e9cutive adjointe \u00e0 ONU-Femmes", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Asa Regner, directrice adjointe d'ONU femme\r\n\r\n\r\nInterview d'Asa Regner, directrice ex\u00e9cutive adjointe charg\u00e9e de l'appui normatif, de la coordination des syst\u00e8mes onusiens et r\u00e9sultats des programmes, ONU-Femmes. LANCEMENT 2 / EGALITE FEMME\r\n*** Une r\u00e9union pour l'\u00e9galit\u00e9 et les droits des femmes \u00e0 l'ONU... Depuis hier, Gen\u00e8ve accueille une r\u00e9union pr\u00e9paratoire destin\u00e9e \u00e0 l'examen global de la D\u00e9claration de P\u00e9kin en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 des droits... \r\nOn f\u00eatera l'ann\u00e9e prochaine les 25 ans... de l'adoption de ce programme qui fixe des objectifs en vue d'avancer sur l'\u00e9galit\u00e9...et de r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 des sexes... \r\nA cette occasion la directrice adjointe d'ONU femme Asa Regner... \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve... Blandine Levite... vous l'avez rencontr\u00e9...\r\nOui... pour parler des chantiers, de ce qu'il reste \u00e0 faire... en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9... Mais d'abord clin d'oeil \u00e0 la Suisse, apr\u00e8s les \u00e9lections d'octobre...Un parlement suisse... qui n'a jamais compt\u00e9 autant de femmes 42%... \r\n  SON 1 24''\r\nAsa Regner... a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en mars 2018... num\u00e9ro 2 d'ONU femme... Auparavent elle a \u00e9t\u00e9 ministre de l'\u00e9galit\u00e9 dans son pays... la Su\u00e8de... pays connu pour \u00eatre l'un des plus \u00e9galitaires... Et pour expliquer ce succ\u00e8s su\u00e9dois... elle d\u00e9crit tout un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9 sur l'\u00e9galit\u00e9...\r\n  SON 2 54''\r\nEt puis elle raconte... comment la parentalit\u00e9...en Su\u00e8de... a chang\u00e9 les mentalit\u00e9s... Avec un syst\u00e8me de cong\u00e9 parental... qui permet aux deux parents de partager... le temps pass\u00e9 avec l'enfant... \r\n  SON 3 44'' \r\n**** Il reste beaucoup \u00e0 faire en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 des genres... quelles sont aujourd'hui les priorit\u00e9s pour l'ONU...\r\nPousser les Etats membres, les organisations, les priv\u00e9s... \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer leurs efforts en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 des genres...Puisque dit-elle l'\u00e9galit\u00e9 des sexes... c'est une question de changement de pouvoir au sein des soci\u00e9t\u00e9s...\r\nIl faut rebalancer... puisque les d\u00e9cideurs dans les secteurs \u00e9conomiques politiques, sont majoritairement des femmes... Et il faut influencer les politiques \u00e0 mettre davantage de moyen pour modifier ces structures de pouvoir... \r\nM\u00eame si les choses avancent... elles avancent lentement... Les femmes repr\u00e9sentent 25% des parlement mondiaux... contre autour de 12% en 1995...Et du point de vue, des d\u00e9fis pour les femmes, ils sont nombreux... Il faut contrer certaines menaces... Asa Regner.. \r\n  SON 4, 53''\r\n*** Pour r\u00e9clamer ces droits, les femmes doivent elles aller dans la rue?\r\nFaut-il faire la gr\u00e8ve...comme les femmes suisses ont pu le faire en juin dernier... o\u00f9 des milliers de femmes et d'hommes \u00e9taient descendus dans les rues de suisses... \r\nR\u00e9action d'Asa Regner...\r\n  SON 5, 1'14''\r\nAsa Regner num\u00e9ro deux d'ONU femmes... Je lui ai demand\u00e9 \u00e9galement un conseil aux femmes actives... pour terminer... voici sa r\u00e9ponse... \r\nUn conseil aux femmes... \r\n  SON 6, 8'' VO\r\nAvoir son propre salaire... l'ind\u00e9pendance financi\u00e8re qui permet de choisir... avec qui l'on vit... qui permet de divorcer si on le souhaite...  Il y a aussi des cercles vertueux qui se cr\u00e9ent dans les pays o\u00f9 elles sont nombreuses sur le march\u00e9 du travail... avec davantage de participation \u00e0 la vie politique... \r\n*** Merci Blandine Levite", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806583", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019\u00e9galit\u00e9 et les droits des femmes: interview d\u2019Asa Regner, directrice ex\u00e9cutive adjointe \u00e0 ONU-Femmes / TUM_2019-10-30T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 30.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Asa Regner, directrice ex\u00e9cutive adjointe charg\u00e9e de l'appui normatif, de la coordination des syst\u00e8mes onusiens et r\u00e9sultats des programmes, ONU-Femmes."], "variantIds": ["ece-10806583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:23:45Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAutre r\u00e9union \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, elle porte elle sur l'\u00e9galit\u00e9 et les droits des femmes depuis hier Gen\u00e8ve accueille une r\u00e9union pr\u00e9paratoire destin\u00e9e \u00e0 l'examen global de la d\u00e9claration de P\u00e9kin en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 des droits, on f\u00eatera d'ailleurs l'ann\u00e9e prochaine des 25 ans de la d'options de ce programme, qui fixe des objectifs en vue d'avancer sur l'\u00e9galit\u00e9, voire m\u00eame de r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, \u00e0 cette occasion, la directrice adjointe d'ONU Femmes \u00e0 Zareng m\u00e8re \u00e9tait de passage \u00e0 Gen\u00e8ve et Blandine L\u00e9vite, vous l'avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, pour parler des chantiers de ce qu'il reste \u00e0 faire en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, mais d'abord, petit clin d'oeil \u00e0 la Suisse apr\u00e8s les \u00e9lections d'octobre Un parlement suisse qui n'a jamais compt\u00e9 autant de femmes 42 pourcent oui enfin ce voil\u00e0 wanted. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:38) [77%] :\r\nUne grave cela \u00e9tait de Swiss, \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [91%] :\r\nTout d'abord je tiens \u00e0 f\u00e9liciter la Soci\u00e9t\u00e9 suisse pour ses avanc\u00e9es lors des r\u00e9centes \u00e9lections les politiciennes qui, j'en suis s\u00fbr travaille dur, main dans la main avec la soci\u00e9t\u00e9 civile peuvent \u00eatre tr\u00e8s fiers, nous savons que lorsque les femmes acc\u00e8dent au Parlement, dans une large mesure les programmes politiques changent je tiens donc vraiment \u00e0 f\u00e9liciter la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:00) [80%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai elle est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [93%] :\r\nAlors \u00e7a r\u00e9glera t nomm\u00e9 en mars 2018 num\u00e9ro 2 d'ONU Femmes auparavant elle avait \u00e9t\u00e9 ministre de l'\u00e9galit\u00e9 dans son pays, la Su\u00e8de, un pays connu pour \u00eatre l'un des plus \u00e9galitaires alors pour expliquer ce succ\u00e8s su\u00e9dois, elle d\u00e9crit tout un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9 sur l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [63%] :\r\nI think testing et de scanner et bien le cr\u00e2ne Spin date de crosse sain et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [89%] :\r\nJe pense que dans les pays scandinaves, les mod\u00e8les de soci\u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 construits autour de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, \u00e7a c'\u00e9tait un objectif commun, que les fans tout autant que les hommes soient en mesure d'occuper un emploi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait un objectif commun, que la s\u00e9curit\u00e9 sociale soutiennent de la m\u00eame fa\u00e7on, les femmes et les hommes ayant leurs propres revenus dans son ensemble, le mod\u00e8le d'aide sociale est fond\u00e9e sur les droits des individus et non sur la famille comme plus petites unit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [63%] :\r\nIl, c'est \u00e0 ce moment le Style honn\u00eate, il ne se sent a \u00e9t\u00e9 signe une tape d'achat se voyez les mains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [95%] :\r\nEt je pense que cela a vraiment fait toute la diff\u00e9rence, les ministres de l'\u00e9galit\u00e9 peuvent agir, ils peuvent mener le d\u00e9bat, ils peuvent pousser leurs coll\u00e8gues ministres et ainsi de suite, mais je pense que les grands changements ont lieu lorsque l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue vers l'\u00e9galit\u00e9 des genres une gestion Worlds Jane le th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [91%] :\r\nEt puis, elle raconte comment la parentalit\u00e9 en Su\u00e8de \u00e0 changer les mentalit\u00e9s, avec un syst\u00e8me de cong\u00e9 parental, qui permet aux 2 parents de partager le temps pass\u00e9 avec leur tout jeune enfant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [63%] :\r\nAllez au monde, je sais pas, tout ce carnet et m\u00eame crainte chez \u00e7a au son, on prend redresse battre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [91%] :\r\nJe tiens \u00e0 dire que les pays scandinaves ne sont pas le paradis, mais il y a un mod\u00e8le qui met la pression, si je puis dire, sur les hommes, comme sur les femmes pour qu'il prenne du temps avec leurs jeunes enfants et avec la possibilit\u00e9 de le faire gr\u00e2ce au cong\u00e9 parental face B, les jeans font de de bien le cr\u00e2ne chez cela a vraiment transform\u00e9 les pays scandinaves et aussi transform\u00e9 les mod\u00e8les sur le lieu de travail, quand des hommes doivent quitter une conf\u00e9rence \u00e0 15 heures 30 parce qu'ils doivent aller chercher leurs enfants \u00e0 la cr\u00e8che, cela rend les hommes aussi risqu\u00e9 que les femmes, si l'on peut dire pour l'employeur rien Soyouz et cela enl\u00e8ve la stigmatisation qui p\u00e8sent sur les femmes en \u00e2ge de procr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [59%] :\r\nB\u00e9 Prague m\u00eame d'autres sens, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [92%] :\r\nOui, alors il reste beaucoup \u00e0 faire en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 des genres, quelles sont aujourd'hui les priorit\u00e9s pour ONU- Femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [93%] :\r\nAlors pousser les \u00c9tats-membres, les organisations, les priv\u00e9s \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer leurs efforts en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 des genres puisque l'\u00e9galit\u00e9 des sexes est une question de changement de pouvoir au sein des soci\u00e9t\u00e9s me disait Hazard et il faut puisque les d\u00e9cideurs dans les secteurs \u00e9conomiques, politiques, sont majoritairement des hommes, et il faut influencer les politiques \u00e0 mettre davantage de moyens pour justifier, justement modifier ses structures de pouvoir et m\u00eame si les choses avancent, elles avancent lentement, les femmes repr\u00e9sentent 25 pourcent des parlement mondiaux contre autour de 12 pourcent en 95 et du point de vue des d\u00e9fis pour les familles restent nombreux, il faut contrer certaines menaces Hazard et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [65%] :\r\nUn b\u00e9b\u00e9 qui souhaite sur Eisenhower c'est est -ce politique l'Ouest une somme crainte chez s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [95%] :\r\nJe dirais que la grande menace actuellement c'est la rh\u00e9torique politique dans certains pays ou des leaders politiques expriment leur m\u00e9pris \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et les d\u00e9nigre dans leur campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [59%] :\r\nOui, oh \u00e7a c'est \u00e9narque cha\u00eene touche pas qu'on nous Grimm. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [90%] :\r\nOn constate aussi concr\u00e8tement des retours en arri\u00e8re sur les droits en mati\u00e8re de reproduction sexuelle, de m\u00eame que sur d'autres droits sur l'\u00e9galit\u00e9 des genres afin que proue lui- m\u00eame et pour les femmes, pour c'est doublement n\u00e9gatif et Philippe elles vivent dans des pays o\u00f9 l'application de ces droits \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 faible et si l'on ajoute ce climat politique qui donne aux politiciens le pr\u00e9texte d'\u00eatre passifs en ce qui concerne les droits des femmes, des on voit bien que cela entrave le d\u00e9veloppement de ces droits dans le monde entier et pas seulement dans les pays pauvres, voire le non, on aime est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [93%] :\r\nEt pour r\u00e9clamer ses droits, les femmes doivent -elles alors descendre dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [91%] :\r\nOui, faut -il faire la gr\u00e8ve, comme les femmes suisses ont pu le faire en juin dernier, o\u00f9 des milliers de femmes et d'hommes \u00e9taient descendus dans les rues de suisses r\u00e9action d'Hazard et Khmer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [65%] :\r\nMinettes jouer les crues \u00e9t\u00e9 de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [95%] :\r\nCela a vraiment fait le Beuze et je pense que les femmes de tous les pays et de toutes les situations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dou\u00e9 pour trouver des moyens d'attirer l'attention sur des demandes tout \u00e0 fait l\u00e9gitime comme d'\u00eatre pay\u00e9s un salaire \u00e9gal aux hommes et cela a suscit\u00e9 beaucoup d'attention dans le monde, alors je dirais que c'\u00e9tait une initiative r\u00e9ussie, m\u00eame si je ne devrais pas donner de conseils aux diff\u00e9rents groupes sur leur mani\u00e8re d'agir, mais cela a certainement chang\u00e9 les choses et je pense que cela inspirera aussi des femmes, d'autres pays, si elles peuvent le faire, nous pouvons aussi le faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:33) [59%] :\r\nEt qui n'Gevaert week- end lance de pareilles Singh actuel une suite de savoir ce moment une fille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [93%] :\r\nMais en fait, en 2019, cela devrait aussi \u00eatre une grande pr\u00e9occupation pour les hommes au pouvoir, comment est -il possible qu'en Europe les femmes soient moins pay\u00e9s seulement parce qu'elles sont des femmes, nous voyons aussi et c'est vraiment alarmant que les violences contre les femmes ne diminue pas, voire augmente dans certains pays et 24 et le nombre de femmes assassin\u00e9es parce qu'elles sont femmes est en hausse dans certains \u00e9tats europ\u00e9ens comment est -ce possible et pourquoi les hommes ne sont -ils pas davantage scandalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:07) [66%] :\r\nOui, Jane en stade proc\u00e8s pour un mois et lente \u00e0 recr\u00e9er je partage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [93%] :\r\nZareng num\u00e9ro 2 d'ONU Femmes je vais demander \u00e9galement un conseil aux femmes actives pour terminer, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:18) [68%] :\r\n\u00e0 Brown \u00e0 5 heures et s'exprime l'imp\u00f4t atteinte intub\u00e9 et vos Baeyens Independent doubt, The Kent chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [96%] :\r\nAvoir son propre salaire l'ind\u00e9pendance financi\u00e8re qui permet de choisir avec qui l'on vit, qui permet aussi de divorcer si on le souhaite, il y a \u00e9galement des cercles vertueux qui se cr\u00e9ent dans les pays o\u00f9 les femmes sont nombreux sur le march\u00e9 du travail, avec \u00e9galement davantage de participation \u00e0 la vie politique merci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T07:46:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA923829-5DF5-4E1B-84CF-B483758D8FB7", "internalArchiveId": "BA923829-5DF5-4E1B-84CF-B483758D8FB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andlauer;Obeida, syrien r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Istanbul;Pierre Bayenet, Avocat, candidat \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, Ensemble \u00e0 Gauche;Olivier Feller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re, CN PLR VD;Benjamin Strauss, directeur scientifique chez Climate Central;Jean-Pascal Van Ypersele, Professeur de climatologie, ancien vice-pr\u00e9sident du GIEC;Jean-Michel Viquerat, pr\u00e9sident du FC Bavois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay (08/UK/BREXIT ELECTIONS ANTICIPEES PA) La quatri\u00e8me fois aura donc \u00e9t\u00e9 la bonne. Boris Johnson a obtenu hier soir le feu vert du parlement britannique. Pour sortir de l'impasse sur le Brexit, des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es auront lieu le 12 d\u00e9cembre. Le premier ministre a finalement gagn\u00e9  gr\u00e2ce au soutien d\u00e9terminant des travaillistes, principale formation d'opposition. A Londres, Catherine Ilic\r\n  55'' \r\n((Faute de Brexit \u00e0 Halloween, Boris Johnson a obtenu des \u00e9lections pour No\u00ebl. Apr\u00e8s trois essais infructueux, la balance a finalement pench\u00e9 en sa faveur. Ce sont les lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates et les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais, qui ont boug\u00e9 les premiers dans sa direction. Partants du constat qu'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait hors de leur port\u00e9e, ils ont conclu que le seul moyen de stopper le Brexit \u00e9tait de battre Boris Johnson dans les urnes. Ce revirement a eu raison des r\u00e9ticences des travaillistes. Le Labour pouvait difficilement faire autre chose que de se rallier \u00e0 la tenue d'un scrutin, sous peine de passer pour un parti trouillard . Boris Johnson a donc finalement r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9clencher les \u00e9lections qu'il d\u00e9sirait tant, mais le pari est risqu\u00e9, car il part en campagne sans avoir tenu sa promesse de quitter l'UE le 31 octobre. une faille que Nigel Farage, le leader du parti du Brexit, ne manquera pas d'exploiter. CI, RTS-info, Londres))\r\n(11/SYRIENS DOIVENT QUITTER ISTANBUL PI) Une premi\u00e8re parlementaire aux Etats-Unis: \u00e0 Washington, une \u00e9crasante majorit\u00e9 de la chambre des repr\u00e9sentants reconna\u00eet le g\u00e9nocide arm\u00e9nien et appelle \u00e0 le comm\u00e9morer. Ce vote symbolique in\u00e9dit a imm\u00e9diatement fait r\u00e9agir la Turquie, extr\u00eamement sensible sur cette page d'histoire: le minist\u00e8re turc des affaires \u00e9trang\u00e8res condamne un acte politique d\u00e9nu\u00e9 de sens. \r\n*** On reste en Turquie, o\u00f9 le gouvernement augmente ses pressions sur les trois millions de Syriens r\u00e9fugi\u00e9s dans le pays.\r\nDans la plus grande ville, Istanbul, les Syriens en situation irr\u00e9guli\u00e8re ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour quitter la province, sous peine d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s. Beaucoup craignent un renvoi de force en Syrie, comme l'ont d\u00e9nonc\u00e9 ces derniers jours des ONG internationales. Anne Andlauer a rencontr\u00e9 l'un d'entre eux dans les rues d'Istanbul...\r\n   1'09 \r\n((Cela fait huit ans qu'Obeida vit en Turquie. Et un mois qu'il est dans l'ill\u00e9galit\u00e9. Cet opposant de 33 ans est entr\u00e9 dans le pays avec son passeport syrien et un visa d'\u00e9tudiant. En septembre, son passeport a expir\u00e9 et avec lui, son permis de s\u00e9jour. Obeida, qui ne veut pas se rendre au consulat syrien d'Istanbul, se retrouve sans papiers. A compter de ce 30 octobre, comme tous les Syriens d'Istanbul en situation irr\u00e9guli\u00e8re, il risque d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9. \r\nLa plus grande grande d'Obeida\u00a0? \u00catre renvoy\u00e9 de force dans son pays en guerre. Des ONG accusent Ankara d'avoir expuls\u00e9 des centaines de Syriens ces derniers mois, ce que les autorit\u00e9s d\u00e9mentent. C'est pourtant ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 un ami d'Obeida\u00a0:\r\nSON\r\nTRAD: \u00a0Il est descendu acheter du pain, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et quelques heures plus tard, il se retrouvait en Syrie. Je ne peux pas m'\u00e9loigner de chez moi et je fais tout \u00e0 pied. Je ne prends m\u00eame pas les transports en commun de peur d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par des policiers. Pendant des ann\u00e9es, la Turquie nous a ouvert les bras. Elle nous a laiss\u00e9 vivre et travailler partout o\u00f9 on voulait. Et puis soudain, pour apaiser le m\u00e9contentement de sa population, le gouvernement a commenc\u00e9 \u00e0 s'en prendre aux r\u00e9fugi\u00e9s dans les r\u00e9gions o\u00f9 il estimait que nous \u00e9tions trop nombreux.\u00a0\r\nLa Turquie esp\u00e8re renvoyer, \u00e0 terme, pr\u00e8s de deux millions de r\u00e9fugi\u00e9s dans une zone tampon dans le nord de la Syrie. C'\u00e9tait l'un des grands objectifs de son offensive du d\u00e9but du mois contre les forces kurdes.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul))\r\n(06/GE/DOMICILIATION BAYENET PI) En Suisse, cinq adolescents font partie des onze personnes vis\u00e9es par une op\u00e9ration antiterroriste men\u00e9e dans les cantons de Berne, Zurich et Schaffhouse. Une centaine de policiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s et ont perquisitionn\u00e9 les domiciles. Les personnes vis\u00e9es sont soup\u00e7onn\u00e9es de violation de la loi interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et Etat islamique, ainsi que de soutien ou de participation \u00e0 une organisation criminelle.\r\n*** Il est candidat \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve. Et pourtant, il n'y habite pas. \r\nLui, c'est Pierre Bayenet, membre d'Ensemble \u00e0 Gauche. D\u00e9sign\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi par son parti, cet avocat tentera au printemps prochain de sauver le si\u00e8ge de son ministre, le sortant R\u00e9my Pagani. Mais \u00e0 une condition pr\u00e9alable, Adrien Krause: un d\u00e9m\u00e9nagement!\r\n  56'' \r\n((La Croix-de-Rozon, dans la campagne genevoise. C'est l\u00e0 que Pierre Bayenet est actuellement domicili\u00e9. Anticonstitutionnel si le d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 Gauche au Grand Conseil veut briguer l'un des cinq si\u00e8ges \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve. L'avocat doit donc d\u00e9placer ses papiers dans la commune avant le 6 janvier 2020. Date butoir pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures. Et il le fera vite. Promis. C'est une simple formalit\u00e9. Pierre Bayenet. \r\nSON \r\nLa course \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville s'annonce plus ouverte que jamais. Puisque quatre des cinq magistrats actuels ne se repr\u00e9sentent pas. Premier tour de ceette \u00e0 Gen\u00e8ve... Ce sera le 15 mars prochain...))\r\n(13/TX HYPO. BAS/IMMOBILIER HAUSSE ITV FELLER) Et pour ceux qui comptent d\u00e9m\u00e9nager, sachez que les prix de l'immobilier n'en finissent pas de grimper en Suisse. C'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'indice du groupe de conseil KPMG, publi\u00e9 hier. Niveau record li\u00e9 aux taux n\u00e9gatifs, comme l'explique Olivier Feller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re...\r\n  41'' \r\nOlivier Feller r\u00e9pondait \u00e0 Jean-Philippe Rutz. \r\nUn pas de plus vers un rench\u00e9rissement des carburants pour compenser les \u00e9missions de CO2: la commission de l'environnement du Conseil national se rallie au Conseil des Etats. Le pris du litre devrait ainsi \u00eatre major\u00e9 de 10 centimes jusqu'en 2024 - et de 12 d\u00e8s 2025...\r\n(TF4/MONTEE EAUX ABAISSEMENT TERRES PI) *** La mont\u00e9e du niveau des mers et des oc\u00e9ans, une menace qu'on ne doit pas seulement au r\u00e9chauffement, mais aussi \u00e0 un relief des c\u00f4tes moins important que ne le montrent les cartes de g\u00e9ographie. \r\nDes scientifiques am\u00e9ricains viennent de corriger les seules donn\u00e9es mondiales disponibles sur la hauteur des sols en bord de mer. Leur \u00e9tude vient de para\u00eetre dans la revue Nature Communication. Rinny Gremaud, m\u00eame les auteurs ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par l'ampleur des diff\u00e9rences qu'ils ont trouv\u00e9es.\r\n  1'38 \r\n((Tous ceux qui travaillent sur les risques li\u00e9s \u00e0 la mont\u00e9e des eaux, touss savaient que les mesures du relief des c\u00f4tes \u00e9taient biais\u00e9es. Les satellites qui fournissent ces donn\u00e9es mesurent ce qu'ils voient depuis le ciel, et souvent, ce n'est pas le sol, mais le toit des maisons.\r\nIl y a trois ans, Benjamin Strauss, directeur scientifique chez Climate Central, a entrepris de corriger ces donn\u00e9es, \u00e0 l'aide d'un algorithme.\r\nSTRAUSS\r\nDeux m\u00e8tres de moins... , \u00e7a veut dire que 300 millions de personnes vivent aujourd'hui dans des zones qui devraient \u00eatre inond\u00e9es en 2050.\r\nPour les scientifiques du climat, ces nouvelles donn\u00e9es sont un vrai progr\u00e8s. Jean-Pascal Van Ypersele est professeur de climatologie, ancien vice-pr\u00e9sident du GIEC. \r\nVAN YPERSELE\r\nParce qu'il est difficile de pr\u00e9dire avec certitude la mont\u00e9e des eaux, mais une meilleure connaissance de la hauteur des sols serait d\u00e9j\u00e0 un bon d\u00e9but.))\r\n(15/FOOT/COUPE DE SUISSE ITV VIQUERAT) *** En football, le club de 2e ligue neuch\u00e2teloise B\u00e9roche-Gorgier n'ira pas en quarts de finale de la Coupe de Suisse.\r\nLes Vaudois de Bavois, qui jouent en 1\u00e8re Ligue promotion, ont battu les Neuch\u00e2telois 7 \u00e0 1. Le pr\u00e9sident de l'\u00e9quipe victorieuse, Jean-Michel Viquerat, est soulag\u00e9.  \r\n  40 SEC\r\nLe pr\u00e9sident du club de Bavois, Jean-Michel Viquerat, r\u00e9pondait \u00e0 Caroline Reymond.\r\nOn termine avec du hockey et de la nationale ligue: victoire de Fribourg-Gott\u00e9ron \u00e0 Berne, 2 \u00e0 1.\r\nLausanne s'est impos\u00e9 5 \u00e0 2 \u00e0 Rapperswil.\r\nBienne a eu besoin des prolongations pour battre Zurich, 4 \u00e0 3\r\nGen\u00e8ve-Servette a \u00e9t\u00e9 battu par Zoug 4 \u00e0 2\r\nEt dans le derby tessinois,  victoire d'Ambri-Piotta \u00e0 Lugano, 4 \u00e0 3 apr\u00e8s les tirs au but.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806552", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2019-10-30T06:00:34_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Simon Corthay / LMA_2019-10-30T06:00:34_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10806560", "ece-10806552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T04:17:02Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLa 4\u00e8me fois aura donc \u00e9t\u00e9 la bonne Boris Johnson a obtenu hier soir le feu Vert du Parlement britannique pour sortir de l'impasse sur le Brexit des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es auront donc lieu le 12 d\u00e9cembre le 1er film ministre a finalement gagn\u00e9 gr\u00e2ce au soutien d\u00e9terminant des travaillistes, principale formation d'opposition, \u00e0 Londres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nFaute de Brexit \u00e0 Halluin, Boris Johnson a obtenu des \u00e9lections pour No\u00ebl, apr\u00e8s 3 essais infructueux, la balance a finalement pench\u00e9 en sa faveur, ce sont les lib\u00e9raux d\u00e9mocrates et les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais qui ont boug\u00e9 les premiers dans sa direction, partant du constat qu'un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait hors de leur port\u00e9e, ils ont conclu que le seul moyen de stopper le Brexit \u00e9tait de battre Boris Johnson dans les urnes ce revirement a eu raison des r\u00e9ticences des travaillistes, le Labour pouvait difficilement faire autre chose que de se rallier \u00e0 la tenue d'un scrutin sous peine de passer pour un parti trouillard Boris Johnson a donc finalement r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9clencher les \u00e9lections qu'il d\u00e9sirait tant, mais le pari est risqu\u00e9, car il part en campagne sans avoir tenu sa promesse de quitter l'UE le 31 octobre une faille que Nigel Farage, le leader du parti du Brexit ne manquera pas d'exploiter Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [96%] :\r\nUne premi\u00e8re parlementaire aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Washington, une \u00e9crasante majorit\u00e9 de la Chambre des repr\u00e9sentants, reconna\u00eet le g\u00e9nocide arm\u00e9nien et appelle \u00e0 le comm\u00e9morer ce vote symbolique in\u00e9dit a imm\u00e9diatement fait r\u00e9agir la Turquie extr\u00eamement sensible sur cette page d'histoire, le minist\u00e8re turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res condamne un acte politique d\u00e9nu\u00e9 de sens et on reste en Turquie, o\u00f9 le gouvernement augmente ses pressions sur les 3 millions de Syriens r\u00e9fugi\u00e9s dans le pays, dans la plus grande ville Istanbul les Syriens en situation irr\u00e9guli\u00e8re ont jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour quitter la province sous peine d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s, beaucoup craignent un renvoi de force en Syrie, comme l'ont d\u00e9nonc\u00e9 ces derniers jours des ONG internationales Anne Andlauer a rencontr\u00e9 l'un d'entre eux dans les rues d'Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [93%] :\r\n\u00e7a fait 8 ans qu'Obeida vit en Turquie il y un mois qu'il est dans l'ill\u00e9galit\u00e9, cet opposant de 33 ans, est entr\u00e9 dans le pays avec son passeport syrien et un VISA d'\u00e9tudiant en septembre son passeport a expir\u00e9 et avec lui son permis de s\u00e9jour Obeida qui ne veut pas se rendre au consulat syrien d'Istanbul se retrouvent sans papiers \u00e0 compter de ce 30 octobre comme tous les Syriens d'Istanbul en situation irr\u00e9guli\u00e8re, il risque d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, la plus grande peur d'Obeida \u00eatre renvoy\u00e9s de force dans son pays en guerre des ONG accusent Ankara d'avoir expuls\u00e9 des centaines de Syriens ces derniers mois, ce que les autorit\u00e9s d\u00e9mentent, c'est pourtant ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 un ami d'Obeida achat il y a une nette ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [95%] :\r\nIl est descendu acheter du pain, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 quelques heures plus tard, il se retrouvait en Syrie, je ne peux pas m'\u00e9loigner de chez moi et je fais tout \u00e0 pied, je ne prends m\u00eame pas les transports en commun, de peur d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par des policiers pendant des ann\u00e9es la Turquie nous a ouvert les bras, elle nous a laiss\u00e9 vivre et travailler partout, on voulait et puis soudain pour apaiser le m\u00e9contentement de la population, le gouvernement a commenc\u00e9 \u00e0 s'en prendre aux r\u00e9fugi\u00e9s dans les r\u00e9gions o\u00f9 il estimait que nous \u00e9tions trop nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [94%] :\r\nOn manque toujours, ne va pas au-del\u00e0, la Turquie esp\u00e8re renvoyer \u00e0 terme pr\u00e8s de 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s dans une zone tampon dans le nord de la Syrie, c'\u00e9tait l'un des grands objectifs de son offensive du d\u00e9but du mois, contre les forces kurdes alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [93%] :\r\nPour RTS Info \u00e0 Istanbul en Suisse cinq adolescents font partie d\u00e8s 11 personnes vis\u00e9es par une op\u00e9ration antiterroriste men\u00e9e dans les cantons de Berne, Z\u00fcrich et Schaffhouse, une centaine de policiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s et ont perquisitionn\u00e9 les domiciles les personnes vis\u00e9es sont soup\u00e7onn\u00e9es de violation de la loi interdisant les groupes Al-Qa\u00efda et \u00c9tat islamique ainsi que de soutien ou de participation \u00e0 une organisation criminelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [98%] :\r\nIl est candidat \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve et pourtant il n'y habite pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [93%] :\r\nLui, c'est Pierre Bayenet, membre d'Ensemble \u00e0 Gauche, d\u00e9sign\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi par son parti, cet avocat tentera au printemps prochain, de sauver le si\u00e8ge de son ministre, le sortant R\u00e9my Pagani, mais \u00e0 une condition pr\u00e9alable Adrien creuser un d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [94%] :\r\nLa Croix de Rozon dans la campagne genevoise, c'est l\u00e0 que Pierre ba\u00efonnette est actuellement domicili\u00e9 anticonstitutionnel si le d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant d'Ensemble \u00e0 Gauche au Grand Conseil veut briguer l'un des 5 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve l'avocat doit donc d\u00e9placer ses papiers dans la commune avant le 6 janvier 2020, date butoir pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures, et il le fera vite promise, c'est une simple formalit\u00e9 Pierre bayonnais. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:22) [88%] :\r\nJ'ai jamais travaill\u00e9 ailleurs que dans la ville de Gen\u00e8ve toutes mes activit\u00e9s politiques se font dans la ville de Gen\u00e8ve, c'est vrai que c'est une situation qui peut peut-\u00eatre sembler \u00e9trange depuis l'ext\u00e9rieur, mais en r\u00e9alit\u00e9, voil\u00e0, on est un Canton, ville je viens v\u00e9lo de mon domicile \u00e0 mon bureau qui se trouvent en ville de Gen\u00e8ve, donc le centre du canton, c'est la ville et puis c'est \u00e0 elle que je suis essentiellement rattach\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [95%] :\r\nEt la course \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville, elle s'annonce plus ouverte que jamais puisque quatre des cinq magistrats actuels ne se repr\u00e9sente pas 1er tour de cette \u00e9lection, \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera le 15 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [95%] :\r\nEt pour ceux qui comptent d\u00e9m\u00e9nager, sachez que les prix de l'immobilier n'en finissent pas de grimper en Suisse, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'indice du groupe de conseil KPMG publi\u00e9e hier, niveau record li\u00e9 aux taux n\u00e9gatifs, comme l'explique Olivier Feller, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:11) [89%] :\r\nAujourd'hui l'immobilier de rendement et est attractif, parce qu'il est difficile pour des investisseurs institutionnels, comme les caisses de pension d'obtenir des des rendements donc ils investissent dans des immeubles, la demande est tr\u00e8s forte et le prix des immeubles, a tendance \u00e0 \u00e0 grimper, mais la situation est malsaine, parce que, parall\u00e8lement au prix des immeubles qui crainte, h\u00e9 bien le nombre de logements vacants, le nombre de logements vides tend \u00e0 augmenter dans plusieurs r\u00e9gions en Suisse romande, notamment celle -l\u00e0 significativement son sort mais que d\u00e8s lors qu'on ne peut pas forc\u00e9ment \u00eatre oui parce que la demande n'est pas assez forte et \u00e7a, \u00e0 terme, \u00e7a pourrait conduire \u00e0 une situation complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [95%] :\r\nOlivier Feller r\u00e9pondait \u00e0 Jean-Philippe Rutz un pas de plus vers un rench\u00e9rissement des carburants pour compenser les \u00e9missions de CO2, la Commission de l'environnement du Conseil national se rallie au Conseil des \u00c9tats, le prix du litre devrait ainsi \u00eatre major\u00e9 de 10 centimes jusqu'en 2024 et de 12 d\u00e8s 2025 la mont\u00e9e du niveau des mers et des oc\u00e9ans, une menace, qu'on ne doit pas seulement au r\u00e9chauffement mais aussi un relief des c\u00f4tes moins important que ne le montrent les cartes de g\u00e9ographie des scientifiques am\u00e9ricains viennent de corriger les seules donn\u00e9es mondiales disponibles sur la hauteur des sols en bord de mer, leur \u00e9tude vient de para\u00eetre dans la revue nature communiqu\u00e9 Sean r\u00e9unis Gremaud m\u00eame les auteurs ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par l'ampleur des diff\u00e9rences qu'ils ont trouv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [92%] :\r\nTous ceux qui travaillaient sur les risques li\u00e9s \u00e0 la mont\u00e9e des eaux, tous savaient que les mesures du relief des c\u00f4tes \u00e9taient biais\u00e9es, les satellites qui fournissent ces donn\u00e9es mesurent ce qu'ils voient depuis le ciel et souvent, ce n'est pas le sol mais le toit des maisons, il y a 3 ans, Benjamin Strauss, directeur scientifique chez Climate \u00e7a ne Chol a entrepris de corriger ces donn\u00e9es \u00e0 l'aide d'un algorithme. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:00) [87%] :\r\nPresque toute l'\u00e9nergie et recherch\u00e9 un petit fixe sur la mont\u00e9e des eaux \u00e9tait sur combien de centim\u00e8tres vont monter les eaux mais presque personne n'a regard\u00e9 si l'on savait bien l'\u00e9l\u00e9vation de la terre sous nos pieds et on trouve enfin que nous avons en danger beaucoup plus grand qu'on n'avait pas pr\u00e9vu parce que la Terre en moyen et \u00e0 peu pr\u00e8s 2 m\u00e8tres plus bas qu'on avait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [94%] :\r\nDe ma\u00eetre de moins, \u00e7a veut dire que 300 millions de personnes vivent aujourd'hui dans des zones qui devraient \u00eatre inond\u00e9es en 2050 pour les scientifiques du climat ces nouvelles donn\u00e9es sont un vrai progr\u00e8s Jean-Pascal van Ypersele, professeur de climatologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Louvain, il est l'ancien vice- pr\u00e9sident du GIEC. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:47) [92%] :\r\nL'article met aussi en lumi\u00e8re le fait que on pourrait encore am\u00e9liorer bien plus la connaissance du nombre pr\u00e9cis de personnes affect\u00e9es et peut-\u00eatre d'infrastructures aussi davantage de pays publier leurs donn\u00e9es qui sont parfois gard\u00e9e secr\u00e8te pour des raisons militaires ou commerciales et \u00e7a permettrait aussi de r\u00e9duire l'incertitude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:09) [97%] :\r\nParce qu'il est difficile de pr\u00e9voir avec certitude la mont\u00e9e des eaux, mais une meilleure connaissance de la hauteur des sols devrait d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un bon d\u00e9but et en football le club de 2\u00e8me ligue neuch\u00e2teloise B\u00e9roche-Gorgier n'ira pas en quart de finale de la Coupe de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [91%] :\r\nSuisse : les Vaudois de Bavois qui jouent en premi\u00e8re Ligue promotion ont battu les Neuch\u00e2telois 7 ans le pr\u00e9sident de l'\u00e9quipe victorieuse, Jean-Michel Viquerat est soulag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:34) [82%] :\r\nHeureux pas, \u00e7a m'a \u00e9mu parce qu'il a depuis que monsieur R\u00e9veill\u00e8re je suis hyper nerveuse aid\u00e9, \u00e7a m'arrive de temps en temps, mais un l'option d'avoir un quart de finale c'est c'est le stress toute la journ\u00e9e et puis apr\u00e8s, ben, assez rapidement, j'\u00e9tais assez d\u00e9stresser d\u00e8s la 2\u00e8me mi- temps meurent dans le mais \u00e7a aurait pu \u00eatre le match pi\u00e8ge toujours ces matches comme \u00e7a, c'est un petit terrain terrain gras oui des duels sont difficiles mais je savais qu'on conclure son mon \u00e9quipe maintenant vous avez un voeu pour moi, c'est que Lausanne Sport \u00e9limine Xamax puis de recevoir Lausanne- Sport au mois de mars, chez nous, ce serait une tr\u00e8s belle f\u00eate du foot Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [95%] :\r\nJean-Michel Viquerat, le pr\u00e9sident du club de Bavois r\u00e9pondait \u00e0 Caroline Reymond, Simon Corthay, merci pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T06:04:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA7C9766-8F5D-4D26-BA92-E2C6DE038B8E", "internalArchiveId": "BA7C9766-8F5D-4D26-BA92-E2C6DE038B8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un syst\u00e8me d'alarme contre la violence sur les femmes dans le Jura: interview de Brigitte Favre", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC. Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 30 octobre,\r\nLes ch\u00f4meurs en fin de droit doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une rente pont \u00e0 partir de 60 ans. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral maintient son projet. Mais n'y a-t-il pas le risque que certains employeurs en profitent? Interview du ministre Alain Berset///\r\nLa r\u00e9ponse tant attendue, celle de Tidjam Thiam, le patron du Cr\u00e9dit suisse au sujet de la filature d'un de ses anciens cadres. Il jure qu'il n'\u00e9tait pas au courant. La fin de la crise? Nous entendrons un sp\u00e9cialiste.///\r\nDes larmes aujourd'hui au parlement jurassien, celle de la d\u00e9put\u00e9e UDC Brigitte Favre en plein d\u00e9bat sur un syst\u00e8me d'alarme pour les femmes battues. Elle viendra nous dire pourquoi elle l'a soutenu, malgr\u00e9 l'opposition de son parti.///\r\nEt un forum r\u00e9solument politique ce soir. Nous serons en Valais, en direct de St-Maurice pour le d\u00e9bat du second tour des \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats, Mehmet Gultas.///\r\n---------------\r\nLe Valais qui \u00e9lit ce dimanche ses deux s\u00e9nateurs. Une \u00e9lection dont le r\u00e9sultat sera historique. Puisque ce sera soit la fin de l'h\u00e9g\u00e9monie du PDC, qui occupe les deux si\u00e8ges depuis 162 ans, soit la premi\u00e8re fois que le Valais enverra une femme au Conseil des \u00c9tats.\r\nEt pour animer ce d\u00e9bat public avec Julie Rausis, nous sommes en direct du caf\u00e9 restaurant de la gare de Saint-Maurice... en pr\u00e9sence des 5 candidats... que vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 interpeller sur WhatsApp au ** 00... ** 00.\r\n-------------\r\nA tout \u00e0 l'heure, vers 18 heures 25.\r\nVous \u00eates dans Forum, sur la Premi\u00e8re et RTS2, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures!", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806569", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un syst\u00e8me d'alarme contre la violence sur les femmes dans le Jura: interview de Brigitte Favre / FOR_2019-10-30T18:02:00_developpement-4", "Forum du 30.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Brigitte Favre, d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC."], "variantIds": ["ece-10806569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T05:41:29Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse, l'\u00e9motion est rare dans nos parlements pourtant ce matin, la d\u00e9put\u00e9e jurassienne UDC Brigitte Favre a eu de la peine \u00e0 cacher la sienne, nous sommes en plein d\u00e9bat sur une motion qui demande la mise en oeuvre d'un syst\u00e8me d'appel pour venir en aide aux femmes victimes de violences \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre que nous n'avons pas besoin d'un syst\u00e8me d'alarme suppl\u00e9mentaires mais de bien plus que cela pour \u00e9viter des drames tels que celui qui s'est produit lundi 21 octobre qui nous a tous touch\u00e9 au plus profond de notre \u00e2me et qui nous a une fois de plus montr\u00e9 l'impuissance du syst\u00e8me face une violence d'une telle ampleur, je soutiendrai donc quoi qu'il en soit un temps pendant mon, de l'avis de la majorit\u00e9 de mon groupe, la motion 1270. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [88%] :\r\nAvec nous, Brigitte Favre, bonsoir, bonsoir, merci beaucoup de nous avoir rejoint, quel mis quelques minutes ce soir dans Forum, je le disais tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9motion est souvent assez rare bah d'abord qu'est -ce que \u00e7a vous fait vous vous r\u00e9entendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [91%] :\r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a me faire monter encore une femme, l'\u00e9motion, mais pas \u00e0 ce point- l\u00e0, c'est clair, c'est aussi dans d'avoir entendu les arguments, les autres personnes 7 et des \u00e9motions tristesse mais aussi de col\u00e8re qui m'ont fait r\u00e9agir \u00e0 la tribune de d'une telle fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [91%] :\r\nVous parlez \u00e0 un de de ce fameux lundi 21 21 octobre en ce jour o\u00f9 il y a eu cette mort brutale d'un couple sur fond de violences conjugales, le mari avait \u00e9t\u00e9 interdit de domicile suite \u00e0 une agression sexuelle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour vous, pour vous, cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [89%] :\r\nNon, alors c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le d\u00e9clic : th\u00e8me : d\u00e9cider de cette fa\u00e7on concernant cette motion, moi j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 avant que ce drame s'est malheureusement produit mais c'est clair que \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame rajouter de l'\u00e9motion \u00e0 la discussion, comme on a pu voir ce matin au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [93%] :\r\nAlors donc, il faut pr\u00e9ciser qu'aujourd'hui le Parlement jurassien a dit oui \u00e0 un syst\u00e8me d'appel pour venir en aide aux femmes victimes de violences, pourtant il y avait le Gouvernement jurassien, les partis de droite, votre parti qui \u00e9taient contre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile d'aller \u00e0 l'encontre de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [92%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, oui et non, moi je l'ai dit aupr\u00e8s de mon groupe depuis le d\u00e9but des discussions tourte, sujet que j'allais vos talents qu'Andres, l'avis de la majorit\u00e9 parce que \u00e7a fait un certain temps maintenant que je m'implique pas mal dans le sujet de l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, et puis pour moi, c'est un sujet tr\u00e8s important qui concerne justement les femmes et puis c'\u00e9tait clair pour moi que je pouvais pas voter comme la majorit\u00e9 de mon groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [88%] :\r\nMais pour vous, c'ce syst\u00e8me d'appel, c'est vraiment n\u00e9cessaire aujourd'hui en Suisse, vous rappelez donc \u00e7a a \u00e9chou\u00e9 sur le plan national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [91%] :\r\nOui, moi je pense au m\u00eame : je suis convaincu que ce serait une une bonne occasion un pixel, c'est m\u00eame une occasion loup\u00e9e jusqu'\u00e0 maintenant pour avoir un acc\u00e8s facilit\u00e9 pour les victimes parce que c'est vrai bien s\u00fbr et des des instances, maintenant, on peut s'adresser en faisant un peu mes recherches trouvait quand m\u00eame plut\u00f4t compliqu\u00e9 de de trouver o\u00f9 s'adresser exactement et je m'imagine une personne en d\u00e9tresse, \u00e7a doit \u00eatre encore bien pire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [93%] :\r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Nicolas ma\u00eetre bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates venus pour un autre sujet dont on va parler tout \u00e0 l'heure, mais j'aimerais quand m\u00eame vous entendre hein sur sur l'engagement de Brigitte Favre aujourd'hui au Parlement, elle vous a touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [90%] :\r\nBien s\u00fbr j'\u00e9tais \u00e9mu aussi, je suis assez sensible de nature et Kant il y a eu un long d'abord un long silence avancer quelques sanglots Samara aussi \u00e9mu et je lui ai rappel\u00e9 maintenant au Studio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [92%] :\r\nVous avez vot\u00e9 oui pour cette motion bien \u00e9videmment tr\u00e8s bien en tout cas merci beaucoup Brigitte Favre, hein, d'\u00eatre venu nous partager votre exp\u00e9rience pendant quelques minutes dans dans ce forum, merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [94%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T17:32:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA139433-C847-4BDC-88CC-0CCEEDE5224E", "internalArchiveId": "FA139433-C847-4BDC-88CC-0CCEEDE5224E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9actions partag\u00e9es apr\u00e8s la reconnaissance formelle du g\u00e9nocide arm\u00e9nien par les Etats-Unis", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sarkis Shahinian, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupe parlementaire d'amiti\u00e9 Suisse-Arm\u00e9nie;Celal Bayar, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Suisse romande\r\n\r\n\r\nR\u00e9actions partag\u00e9es apr\u00e8s la reconnaissance formelle du g\u00e9nocide arm\u00e9nien par les Etats-Unis 12h30: Turquie-Arm\u00e9nie GUIGON\r\n\"La reconnaissance... du g\u00e9nocide arm\u00e9nien... par la Chambre des repr\u00e9sentants... des Etats-Unis... n'a... aucune valeur\".\r\nLes mots... tout \u00e0 l'heure... du pr\u00e9sident turc... \"Recep Tayip Erdogan\".\r\nTr\u00e8s en col\u00e8re... il a fait convoqu\u00e9 ... l'ambassadeur am\u00e9ricain... \u00e0 Ankara.\r\nHier soir... \"la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine\"... a reconnu...  le \"g\u00e9nocide arm\u00e9nien\"... \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9... 405 voix ... sur 435.\r\nC\u00e9dric Guigon... \r\nCette reconnaissance... \"historique\"... fait beaucoup r\u00e9agir aujourd'hui.\r\nVous avez pu... contacter... les communaut\u00e9s... arm\u00e9niennes... et turques... pr\u00e9sentes... ici... en Suisse.\r\nComment... r\u00e9agissent-elles?\r\nC\u00f4t\u00e9 turc, on d\u00e9nonce une r\u00e9cup\u00e9ration politique purement symbolique, au moment o\u00f9 les Am\u00e9ricains condamnent l'offensive d'Erdogan en Syrie.\r\nC\u00f4t\u00e9 arm\u00e9nien, on se f\u00e9licite de l'ampleur du vote et de cette rare union des d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains...\r\nMais Sarkis Shahinian (cha-ine-yane), secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupe parlementaire d'amiti\u00e9 Suisse-Arm\u00e9nie, va plus loin... \r\nIl esp\u00e8re en profiter pour faire bouger les lignes en Suisse aussi.\r\nCar en Suisse, si le Conseil national avait reconnu le g\u00e9nocide arm\u00e9nien en 2003, le Conseil des Etats lui, ne l'a pas fait.\r\n SON 31\r\nEn 2017, la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 par la suite d\u00e9bout\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, pour avoir condamn\u00e9 trois ressortissants turcs qui avaient ni\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien. Au motif qu'elle ne respectait pas la libert\u00e9 d'expression. \r\nCelal Bayar, approuve. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de suisse romande estime que ce n'est pas au politique de trancher.\r\n SON 27\r\nVous l'aurez compris, th\u00e9matique tr\u00e8s sensible... seule une trentaine de pays dans le monde a officiellement reconnu  le g\u00e9nocide arm\u00e9nien...", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10806531", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9actions partag\u00e9es apr\u00e8s la reconnaissance formelle du g\u00e9nocide arm\u00e9nien par les Etats-Unis / 12H30_2019-10-30T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 30.10.2019"], "variantIds": ["ece-10806531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T05:00:56Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa reconnaissance du g\u00e9nocide arm\u00e9nien par la Chambre des repr\u00e9sentants des \u00c9tats-Unis n'a aucune valeur, ce sont les mots total heure du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, tr\u00e8s en col\u00e8re, il a fait convoqu\u00e9 l'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Ankara hier soir \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine a reconnu voil\u00e0 je le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9, 405 voix sur 435 C\u00e9dric Guigon cette reconnaissance historique fait beaucoup r\u00e9agir aujourd'hui, vous avez pu contacter les communaut\u00e9s arm\u00e9niennes et turques pr\u00e9sentes ici, en Suisse, comment r\u00e9agissent -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nOui alors c\u00f4t\u00e9 turc, on d\u00e9nonce une r\u00e9cup\u00e9ration politique purement symbolique au moment o\u00f9 les Am\u00e9ricains condamnent l'offensive d'Erdogan en Syrie C\u00f4t\u00e9 arm\u00e9nien, on se f\u00e9licite de l'ampleur du vote et de cette rare union des d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains mais Sarkis Shahinian, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupe parlementaire d'amiti\u00e9 Suisse- Arm\u00e9nie va plus loin, il esp\u00e8re en profiter pour faire bouger les lignes en Suisse aussi car en Suisse il Conseil national avait reconnu le g\u00e9nocide arm\u00e9nien en 2003, le Conseil des \u00c9tats, lui, n'a jamais eu \u00e0 se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [87%] :\r\nC'est un signal tr\u00e8s clair qu'il faut donner de la par un des responsables politiques du monde entier pour que il y a un arr\u00eat de 7 M qui par contre continuent depuis 100 ans et qui m'un t\u00eate \u00e0 t\u00eate devant les Turcs et les Arm\u00e9niens, donc je pense que il est d\u00e9put\u00e9 suisse ont un devoir, et pas seulement de m\u00e9moire, un devoir civil de prendre clairement position pour une reconnaissance du g\u00e9nocide m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [95%] :\r\nEn 2017 la Conf\u00e9d\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 par la suite, d\u00e9bout\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme pour avoir condamn\u00e9 trois ressortissants turcs qui avaient ni\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, au motif qu'elle ne respectait pas la libert\u00e9 d'expression Jalal Bayar approuve le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Suisse romande, estime que ce n'est pas au politique de trancher. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [93%] :\r\nIl y a une d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, si la Suisse veut faire fi de tout cela, voil\u00e0, \u00e7a les regarde et ils porteront cette sur leur \u00e9paule, je vous rappellerai qu'il y avait eu des protocoles de Z\u00fcrich en octobre 2009 qui pr\u00e9voyait justement de la mise sur pied d'une commission d'historiens, les Turcs ont fait cette proposition de mette sur pied une telle commission sous l'\u00e9gide de la Suisse, pour le moment personne n'a donn\u00e9 son accord, on a \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 ce geste de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [90%] :\r\nVous l'aurez donc compris, question tr\u00e8s sensible, pour preuve, seule une trentaine de pays dans le monde, a officiellement reconnu le g\u00e9nocide arm\u00e9nien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [95%] :\r\nC\u00e9dric Guigon de notre rubrique internationale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BDA3DDD-EBDA-41ED-B1D6-DF7DFC380FBD", "internalArchiveId": "2BDA3DDD-EBDA-41ED-B1D6-DF7DFC380FBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pens\u00e9e de gauche en Suisse", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Comment s'est form\u00e9e la pens\u00e9e de gauche dans notre pays? Notamment \u00e0 travers l'engagement intellectuel de l'apr\u00e8s-guerre, puis les reconfigurations autour des \u00e9v\u00e9nements de mai 68, nous vous proposons une petite histoire de la pens\u00e9e politique en Suisse avec Hadrien Buclin, docteur en sciences politique de l'Universit\u00e9 de Lausanne et auteur de l'ouvrage \"Les intellectuels de gauche\" aux \u00e9ditions Antipodes.\r\n\r\n* * Comment s'est form\u00e9e la pens\u00e9e de gauche dans notre pays? Notamment \u00e0 travers l'engagement intellectuel de l'apr\u00e8s-guerre, puis les reconfigurations autour des \u00e9v\u00e9nements de mai 68, nous vous proposons une petite histoire de la pens\u00e9e politique en Suisse avec Hadrien Buclin, docteur en sciences politique de l'Universit\u00e9 de Lausanne et auteur de l'ouvrage \"Les intellectuels de gauche\" aux \u00e9ditions Antipodes.", "durationSec": 1574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789428", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 30.10.2019", "La pens\u00e9e de gauche en Suisse / TRI_2019-10-30T11:04:15_tribu", "Tribu du 30.10.2019", "La pens\u00e9e de gauche en Suisse / TRI_2019-10-30T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Comment s\u02b9est form\u00e9e la pens\u00e9e de gauche dans notre pays? Notamment \u00e0 travers l\u02b9engagement intellectuel de l\u02b9apr\u00e8s-guerre, puis les reconfigurations autour des \u00e9v\u00e9nements de mai 68, nous vous proposons une petite histoire de la pens\u00e9e politique en Suisse avec Hadrien Buclin, docteur en sciences politique de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne et auteur de l\u02b9ouvrage \"Les intellectuels de gauche\" aux \u00e9ditions Antipodes.", "Comment s\u02b9est form\u00e9e la pens\u00e9e de gauche dans notre pays? Notamment \u00e0 travers l\u02b9engagement intellectuel de l\u02b9apr\u00e8s-guerre, puis les reconfigurations autour des \u00e9v\u00e9nements de mai 68, nous vous proposons une petite histoire de la pens\u00e9e politique en Suisse avec Hadrien Buclin, docteur en sciences politique de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne et auteur de l\u02b9ouvrage \"Les intellectuels de gauche\" aux \u00e9ditions Antipodes."], "variantIds": ["ece-10789429", "ece-10789428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T12:21:18Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\nTrouver un ton dur Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu, ils ont pris une place bon relativement importante dans le d\u00e9bat public, surtout en France, mais aussi parfois en Suisse, nous allons nous pencher ce matin sur les intellectuels de gauche et plus pas actuellement sur celles et ceux d'une p\u00e9riode peu \u00e9tudi\u00e9, qui va de la fin de la 2\u00e8me guerre mondiale jusqu'en 1968 alors qu'elles \u00e9taient les combats d'alors sont -ils les m\u00eames qu'aujourd'hui et les divisions \u00e9tait -elle d\u00e9j\u00e0 aussi marqu\u00e9e dans la pens\u00e9e de gauche pour en parler, le plaisir de voir Hadrien Buclin bonjour, bonjour, vous \u00eates Docteur en sciences politiques et chercheurs Universit\u00e9 de Lausanne, auteur de ce livre, les intellectuels de gauche critique et consensus dans la Suisse d'apr\u00e8s- guerre 1945 1968 aussi Hadrien Buclin, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois sous la banni\u00e8re de de solidarit\u00e9 alors premi\u00e8res question et rien Buclin comment est -ce que vous d\u00e9finissez un arr\u00eat\u00e9 l'actuel de gauche parce c'est pas facile, disons il y a, il y a plus en d\u00e9finition possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\nC'est vrai qu'il y a plusieurs d\u00e9finitions, j'essaie d'en prendre une, qui soit la plus large possible aussi pour ne pas exclure des personnes qui n'auraient pas de dipl\u00f4mes universitaires et qui \u00e0 l'\u00e9poque, on jouait pourtant un grand r\u00f4le, ce qu'on pourrait appeler les intellectuels autodidacte, parce que c'est une p\u00e9riode, celle de de l'apr\u00e8s- guerre des ann\u00e9es 40, 50, 60 ou finalement quand vous \u00eates enfant de de milieux populaires, c'est extr\u00eamement difficile d'acc\u00e9der \u00e0 l'universit\u00e9, et donc pour ces personnes de gauche des institutions de formation li\u00e9es au mouvement ouvrier au syndicat la presse socialistes ont jou\u00e9 un un r\u00f4le important et ont permis de compenser l'absence de formation universitaire, on peut par exemple penser \u00e0 Robert Grimm, qui est un socialiste qui est ouvrier autodidacte mais qui, gr\u00e2ce \u00e0 une formation au sein du mouvement ouvrier s'est mis \u00e0 \u00e9crire des livres notamment a profit\u00e9 d'un d'un s\u00e9jour en prison apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale pour \u00e9crire une histoire de de la Suisse au 19\u00e8me si\u00e8cle, donc voil\u00e0 ces intellectuel autodidacte qui ont jou\u00e9 un un grand r\u00f4le \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nDonc pour vous un intellectuel, c'est quelqu'un affirmant qu'il \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [90%] :\r\nOui, j'ai retenu cette d\u00e9finition d'un engagement politique par l'\u00e9crit sur sur la dur\u00e9e, il y a \u00e9videmment \u00e7a peut se discuter je peut-\u00eatre que je j'ai trop n\u00e9glig\u00e9 avec cette d\u00e9finition des des artistes qui sont engag\u00e9s \u00e0 travers les arts visuels, on peut penser par exemple \u00e0 Hans Erni se ce, ce fameux artiste suisse qui s'est engag\u00e9 contre armement atomique pour la paix avec des affiches choc \u00e0 l'\u00e9poque donc, \u00e9videmment, tout est question d'finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [86%] :\r\nAlors 1945 \u00e7a commence comme \u00e7a, votre livre p\u00e9riode que vous dites assez peu \u00e9tudi\u00e9, on conna\u00eet beaucoup int\u00e9r\u00eat qu'intellectuels de gauche, Mai 68 ou juste avant et et la suite apr\u00e8s notamment en Suisse romande conna\u00eet assez bien la les tout \u00e7a, c'est quoi les grands combats que m\u00e8nent les intellectuels gauche juste apr\u00e8s guerre en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [91%] :\r\nC'est vrai que c'est une p\u00e9riode relativement peu \u00e9tudi\u00e9 et une id\u00e9e, c'est aussi de dire que la contestation autour des ann\u00e9es 68 qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e9tudi\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle n'est pas de nulle part, o\u00f9 elle n'est pas une simple imitation de ce qui se passe en France, \u00e0 Paris, mais qui a aussi une tradition de de contestation en Suisse m\u00eame mais on peut faire la la jeunesse de de cette contestation en Suisse, donc les grands combats de l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, il y a un d\u00e9bat permanent, parce qu'on est dans une \u00e9poque o\u00f9 il y a des soci\u00e9t\u00e9s qui se revendique du socialisme donc est ce que ces soci\u00e9t\u00e9s sont v\u00e9ritablement socialiste ou non lui URSS qui d'ailleurs a jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans la 2\u00e8me guerre mondiale qui a un poids tr\u00e8s important au sortir de de la guerre, donc il faut se positionner par rapport \u00e0 ses mod\u00e8les existants, il y en aura aussi d'autres, la Yougoslavie et la Chine mao\u00efste, donc \u00e7a \u00e7a pr\u00e9occupe beaucoup les intellectuels de gauche \u00e0 l'\u00e9poque, s'agissant des d\u00e9bats plus li\u00e9es directement \u00e0 \u00e0 la Suisse, vous avez quand m\u00eame un impact de la guerre froide, tr\u00e8s fort en Suisse avec une d\u00e9fense nationale qui absorbe beaucoup de moyens qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la soci\u00e9t\u00e9, donc il faut se positionner pour la gauche n'est pas \u00e9vident, est ce qu'on abandonne l'h\u00e9ritage pacifiste est -ce qu'on soutient sa d\u00e9fense nationale de guerre froide \u00e7a c'est notamment un d\u00e9bat qui va beaucoup pr\u00e9occup\u00e9, il va y avoir dans les ann\u00e9es 50 un mouvement contre l'armement atomique de la Suisse, on oblige aujourd'hui que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait l'intention de se doter de l'arme nucl\u00e9aire dans les ann\u00e9es 50, \u00e7a, \u00e7a vaut aussi beaucoup divis\u00e9e \u00e0 gauche avec une partie de la gauche mod\u00e9r\u00e9e qui va soutenir ce projet au nom de la d\u00e9fense nationale de guerre froide, une partie de la gauche li\u00e9es \u00e0 aux pacifistes, enfin, qui reste des fonds de fonds sort de de ce pacifisme qui va refuser l'armement atomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [77%] :\r\nVous dites : pacifisme, \u00e7a veut dire que la gauche c'est tout je toujours revendiqu\u00e9, en tout cas, la gauche s'est toujours revendiqu\u00e9 pacifiste passait pas forc\u00e9ment aussi clair que \u00e7a, ils pourront peut \u00eatre de gauche, c'est parfois et assez v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [92%] :\r\nHistoriquement, les grandes organisations de gauche jusqu'aux ann\u00e9es 30, refuse les Budgets pour la d\u00e9fense nationale critique la d\u00e9fense nationale comme \u00e9tant avant tout en forme de maintien de l'ordre int\u00e9rieur et c'est vrai que dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du du 20\u00e8me si\u00e8cle, vous avez aid\u00e9 sans intervention de l'arm\u00e9e contre la gauche compte le mouvement ouvrier, la fameuse fusillade en 1932 o\u00f9 l'arm\u00e9e ayant eu des manifestants \u00e0 Gen\u00e8ve, donc il y a quand m\u00eame une m\u00e9fiance tr\u00e8s forte par rapport \u00e0 l'arm\u00e9e et les choses changent \u00e0 partir des ann\u00e9es 30 o\u00f9 le Parti socialiste lors d'un congr\u00e8s femme d\u00e9cide de effectivement de se rallier \u00e0 la d\u00e9fense nationale, mais vous, il y a toujours une minorit\u00e9 au sein du Parti socialiste qui reste antimilitariste donc les d\u00e9bats vont se prolonger, et l\u00e0, l'arm\u00e9e, comme je l'ai dit \u00e0 une telle importance dans les ann\u00e9es 50 60 en Suisse, que c'est un d\u00e9bat tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [85%] :\r\nAlors, en 1943 le les socialistes ont trop conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous le rappeler, c'est int\u00e9ressant il ils doivent, en gros, accepter cette id\u00e9e un peu de d\u00e9fense nationale est -ce que \u00e0 la sortie de la guerre, on sait, il y a une grande il assez c'est la p\u00e9riode de la guerre froide qui s'ouvre, un combat tr\u00e8s dur et ce qu'il est possible pour des des groupes qui sont \u00e0 gauche du Parti socialiste d'exister ou au contraire qui sont quasiment en sous- marin o\u00f9 doivent se cacher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [90%] :\r\nAlors les ann\u00e9es de sortie de la 2\u00e8me guerre mondiale sont int\u00e9ressantes parce que vous avez partout en Europe, du coup aussi en Suisse, une pouss\u00e9e de la gauche de Lutte ouvri\u00e8re, une politisation des intellectuels \u00e0 gauche et vous avez des des groupes effectivement qui sont \u00e0 la gauche du Parti socialiste, notamment le Parti du travail qui est \u00e0 l'\u00e9poque, pas encore un parti pro- sovi\u00e9tique qui va devenir dans les ann\u00e9es suivantes, align\u00e9e sur l'URSS \u00e0 la au d\u00e9but, il se veut un parti plus ouvert, il suscite beaucoup de sympathie parmi les intellectuels justement l'espoir d'avoir une gauche un peu plus critique par rapport au au gouvernement d'alors que le Parti Socialiste est int\u00e9gr\u00e9e au gouvernement, mais tr\u00e8s vite effectivement les fronts vont se durcir \u00e0 partir de 47 48 avec le le d\u00e9but de la guerre froide et les courants \u00e0 gauche du PS vont \u00eatre effectivement partie marginalis\u00e9s ont partie aussi soup\u00e7onn\u00e9 de faire le jeu de de Moscou de crypto- communisme, m\u00eame s'ils sont pas si ces courants sont pas pro- sovi\u00e9tique qui vont il y a, il y a cet amalgame qui va \u00eatre fait souvent par la droite mais aussi par les 2, les dirigeants du PS de d\u00e9cr\u00e9dibiliser les courants plus \u00e0 gauche en disant c'est des crypto- communiste, c'est un mot qui est tr\u00e8s r\u00e9pandue \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a montre que les fronts se durcissent, savoir quand m\u00eame nourrir un certain conservatisme pendant la guerre froide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [86%] :\r\n\u00c9lise intellectuels dans tout \u00e7a, qu'est ce qu'ils font, ils sont, ils sont membres de ces partis ou de ces mouvements, ou ce sont des gens, je sais pas, des \u00e9crivains, des journalistes ou autres qui qui regardent \u00e7a pique, essaie de donner un peu le ton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [89%] :\r\nAlors, vous savez bien s\u00fbr de 2 grands types et, enfin, j'essaie de faire justement d\u00e9gager cette typologie dans dans mon travail, vous avez des des intellectuels, de partis et souvent ces autodidactes dont j'ai parl\u00e9 au d\u00e9but sont plus facilement des intellectuels de parti parce que leur parcours, leur formation intellectuelle a \u00e9t\u00e9 permise par la presse de parti \u00e0 l'\u00e9poque, il a une presse partisane par la presse de des syndicats, donc qui sont plus \u00e9troitement li\u00e9 au Parti progressivement avec la d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes dans les ann\u00e9es 60 vous avez de plus en plus de personnes de gauche qui ont une formation universitaire, voire qui sont nomm\u00e9s \u00e0 des postes acad\u00e9miques et qui ont, eux, vont avoir une relation plus distante effectivement des des partis de gauche qui auront plut\u00f4t tendance \u00e0 fonder des revues ind\u00e9pendantes des des partis, donc on a finalement la mont\u00e9e en puissance de d'intellectuel, plus autonome des partis \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 avec la d\u00e9mocratisation des \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [89%] :\r\nVous dites Hadrien Buclin il y a, il y en a certains qui a, qui ont m\u00eame des postes ne diversit\u00e9 \u00e7a date de quand \u00e7a parce qu'aujourd'hui on il y a des gens qui sont par exemple de solidarit\u00e9 qui sont prof \u00e0 l'universit\u00e9 n'a Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve et ailleurs est -ce que \u00e7a, \u00e7a commence quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:13) [92%] :\r\nBon, je pense qu'il y en a toujours eu des personnalit\u00e9s critiques depuis l'origine des universit\u00e9s, cela dit elles sont effectivement tr\u00e8s rare \u00e0 l'\u00e9poque parce que les universit\u00e9s encore dans les ann\u00e9es 50 60 sont quand m\u00eame soumis \u00e0 une tutelle politique, vous avez des cas au m\u00eame des nominations de professeurs qui sont propos\u00e9s par une commission universitaire, qui sont finalement refus\u00e9e par le pouvoir politique \u00e0 l'\u00e9poque, les nominations de professeurs doivent \u00eatre ratifi\u00e9s par les les gouvernements cantonaux les conseils d'\u00c9tat et il y a des cas o\u00f9 des personnalit\u00e9s sont jug\u00e9s trop critiques trop subversive des nominations qui sont refus\u00e9s, donc il y a une certaine tutelle politique \u00e0 l'\u00e9poque sur les universit\u00e9s qui contribuent au maintien d'une domination quand m\u00eame de personnalit\u00e9s conservatrices et il faut attendre les ann\u00e9es 70 80 pour qu'on aille quand m\u00eame un renforcement du pluralisme au sein du monde acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [87%] :\r\nOn a dit tout \u00e0 l'heure, il y avait un anticommunisme assez f\u00e9roce, hein, qui qui existaient en Suisse et vous donner une sorte de date jusqu'en 1962 elle a une sorte de d\u00e9tente pourquoi et cette d\u00e9tente 16 beaucoup \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, en 1962. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [89%] :\r\nLa d\u00e9tente, c'est un terme qui est employ\u00e9 par les historiens, pour qualifier une nouvelle p\u00e9riode de la guerre froide, vous avez une baisse des tensions entre l'Est et l'Ouest, symbolis\u00e9e par le le fameux t\u00e9l\u00e9phone rouge entre Moscou et Washington qui permet un lien Direct d'\u00e9viter les escalades, donc c'est vrai que la situation le conflit est moins tendue et \u00e7a permet aussi quand m\u00eame de faire baisser l'intensit\u00e9 de l'anticommunisme en Europe occidentale et en Suisse o\u00f9 le ou les associations patriotiques tr\u00e8s anticommuniste qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente dans le d\u00e9bat public dans les ann\u00e9es 50, elles paraissent quand m\u00eame un peu en d\u00e9calage avec leur attaque permanente justement compte les suppos\u00e9s crypto- communiste qui enfile tort en filtrera la la soci\u00e9t\u00e9 suisse, c'\u00e9tait un discours assez pr\u00e9sent dans les ann\u00e9es 50 mais qui s'essouffle un peu justement avec la d\u00e9tente et qui permet aussi de de nouvelles ouverture politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [89%] :\r\nDe nouvelles ouvertures, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'il y a des gens qui r\u00e9ussissent \u00e0 se faire \u00e9lire dans certains je sais pas, dans certaines communes ou certains endroits et quelles cons\u00e9quences au niveau suisse et Suisses romands \u00e0 cette d\u00e9tente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [89%] :\r\nC'est vrai que vous avez aid\u00e9 des ouvertures avec une politisation par exemple dans dans les universit\u00e9s, \u00e0 la naissance de d'organisations \u00e9tudiantes marqu\u00e9e \u00e0 gauche, \u00e7a existe tr\u00e8s peu avant les ann\u00e9es 60 ou le ou les associations d'\u00e9tudiants de se taire Zofingue des associations exclusivement masculine tr\u00e8s tr\u00e8s conservatrice qui, qui est un peu de lieux de sociabilit\u00e9 pour pour les futurs notables politiques, l\u00e0 il y a de nouveau, par exemple en Suisse romande, le mouvement d\u00e9mocratique des \u00e9tudiants qui va pr\u00e9parer le terrain au au mouvement de jeunes des ann\u00e9es 68, vous avez aussi une effervescence dans les pays du tiers- monde dans ce qu'on appelle alors le monde qui offrent une alternative \u00e0 ce sch\u00e9ma tr\u00e8s binaire soit soit ouest, soit vous \u00eates pro Washington fois soit vous \u00eates pro Moscou l\u00e0 et \u00e0 de nouveaux mod\u00e8les et \u00e0 la r\u00e9volution cubaine en 59 une effervescence aussi dans les Six colonies en en Afrique et \u00e7a \u00e7a \u00e7a stimule aussi une politisation \u00e0 gauche en Suisse avec des des mouvements de solidarit\u00e9 internationale qui qui prennent leur essor dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [86%] :\r\nRien Buclin nous parlons avec vous des intellectuels de gauche en Suisse, on va revenir justement sur Tata c'est aspect du tiers- monde, juste apr\u00e8s, St\u00e9phane Eicher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:05) [77%] :\r\nVous voulez un naufrage suffit les visages en magasin, tous les regards. \r\nJe ne c\u00e8de pas, monsieur, je ne sais pas, monsieur, je ne sais pas trop. \r\nEt j'\u00e9tais je tourne les pages jaunes, noirs rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:33) [74%] :\r\nC'est en cours, qui met le quand, dans cette cage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:26) [88%] :\r\nMonsieur, je ne sais pas trop, c'est St\u00e9phane Eicher, on vous retrouve Hadrien Buclin nous parlons de ces intellectuels de gauche en Suisse, au sortir de la guerre et jusqu'en 1968 alors vous l'avez dit, juste avant le titre de de St\u00e9phane Eicher et la question du tiers-monde et c'est int\u00e9ressant dans votre lit, vous montrer que certains sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us finalement de la gauchisants, on n'en sort pas de nos 2 de nos querelles \u00e9ternelles et tout le et cette esp\u00e8ce de Terre promise, un peu d'une gauche renouvel\u00e9e dans dans ces pays qu'on appelle du tiers- monde, c'est un peu \u00e0 la l'endroit o\u00f9 doit se mener le combat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:57) [92%] :\r\nC'est vrai que c'est un peu une constante une compensation par rapport \u00e0 l'immobilisme politique qui qui qui pr\u00e9vaut quand m\u00eame dans ces ann\u00e9es o\u00f9 on est en forte croissance \u00e9conomique o\u00f9 les salaires augmentent ou les gr\u00e8ves disparaissent quasiment du du paysage social, donc vous avez une certaine d\u00e9mobilisation du mouvement ouvrier et pour des jeunes qui se politise \u00e0 gauche dans les ann\u00e9es 60 cet immobilisme et un peu d\u00e9primant, il y a une compensation en regardant en se passionnant pour ce qui se passe dans les pays de ce qu'on appelle alors effectivement le le tiers- monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:35) [89%] :\r\nEt il y a aussi une fascination vous le rappeler, pour la Chine de Mao, comme \u00e7a, \u00e7a peut \u00e9tonner, peut-\u00eatre plusieurs d\u00e9cennies apr\u00e8s qu'est ce qui fascine autant ces intellectuels de gauche dans cette Chine de Mao. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:46) [90%] :\r\nC'est vrai que cette suppos\u00e9e r\u00e9volution culturelle, bon maintenant avec le recul, on sait, c'\u00e9tait surtout un affrontement au sein de la bureaucratie chinoise qui avait beaucoup d'id\u00e9alisation, \u00e0 l'\u00e9poque mais Mao progr\u00e8s proclame la r\u00e9volution culturelle, c'est-\u00e0-dire une suppos\u00e9e alliance entre les ouvriers et les paysans, les intellectuels qui pla\u00eet beaucoup aux intellectuels progressistes, certains d'entre eux en en Europe occidentale, cette id\u00e9e d'une alliance entre les intellectuels et le peuple qui aussi permet peut-\u00eatre de de surmonter certains complexes de de l'intellectuel d\u00e9tach\u00e9s du peuple et donc la la propagande mao\u00efste rencontre un large \u00e9cho, m\u00eame si la la r\u00e9alit\u00e9 de la la Chine mao\u00efste est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de de cette id\u00e9alisation qu'on trouve dans certaines prises de position \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:38) [87%] :\r\nEst ce que dans la question des intellectuels de gauche avait, on retrouve la m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande ce qu'il avait des figures beaucoup plus forte ensuite admis ou au contraire en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:50) [89%] :\r\nEn tout cas la Suisse al\u00e9manique des ann\u00e9es 50, 60 et certainement plus conservatrice et cela aussi sous l'influence de du contexte en Allemagne de l'Ouest, on a une soci\u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s anticommuniste \u00e0 cause de la rivalit\u00e9 avec l'Allemagne de l'Est en 1956 le Parti communiste est m\u00eame interdit en en Allemagne de l'Ouest, donc il y a cette pesanteur cet anticommunisme qui se retrouve quand m\u00eame en Suisse al\u00e9manique, alors que la Suisse romande et plus influenc\u00e9 par la France, vous avez des grandes figures, \u00e0 l'\u00e9poque d'intellectuel de gauche, comme Sartre, Les Temps modernes, donc il y a quand m\u00eame peut-\u00eatre un peu plus d'ouverture culturelle et politique dans les ann\u00e9es 50 60 ans en Suisse romande, cela dit en Suisse al\u00e9manique, vous avez quand m\u00eame : D, des grandes figures qui qui \u00e9mergent, par exemple, une personnalit\u00e9 tr\u00e8s influente \u00e0 l'\u00e9poque Pierre Karl Barth, un th\u00e9ologien protestant socialiste et mais qui est justement en raison de ses id\u00e9es protestante a une grande influence dans les milieux protestants en Suisse al\u00e9manique et inqui\u00e8te beaucoup les les milieux conservateurs Karl Barth\u00e8s jug\u00e9 un peu l'ennemi l'adversaire num\u00e9ro un, vous avez aussi bien s\u00fbr, Max Frisch qui devient de plus en plus connus ces Oeuvres litt\u00e9raires devient de plus en plus connu et lui- m\u00eame et socialiste s'affirme comme socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:06) [86%] :\r\nVous parlez des protestants, vous avez cette phrase tout \u00e0 la fin de votre ouvrage Hadrien Buclin qui m'a marqu\u00e9, vous dites la Bible a eu peut-\u00eatre c'est pas l'habitude, mais je traduis, enfin une des \u00c9vangiles mais la Bible a eu peut-\u00eatre plus d'influence sur le mouvement ouvrier et la gauche helv\u00e9tique au 20\u00e8me si\u00e8cle, les classiques de Marx et L\u00e9nine, c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:23) [89%] :\r\nC'est vrai qu'on oublie un peu aujourd'hui l'importance des chr\u00e9tiens ont de gauche dans cette Suisse de des ann\u00e9es 50, 60 aussi en lien avec ce la question de la d\u00e9fense nationale, d\u00e8s lors que les les dirigeants du du PS et des syndicats soutiennent la d\u00e9fense nationale, vous avez des chr\u00e9tiens au nom de des valeurs de l'Evangile qui restent attach\u00e9s au au pacifisme et qui se retrouve de facto des contestataires, parce qu'on a cette d\u00e9fense nationale omnipr\u00e9sente, donc effectivement dans la gauche critique a \u00e9t\u00e9 nourri de de de chr\u00e9tiens de figures chr\u00e9tiennes j'ai mentionn\u00e9 Karl Barth, qui est certainement le plus connu, mais qui est loin d'\u00eatre le seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:02) [92%] :\r\nSi on regarde aujourd'hui est -ce que ces intellectuels de gauche des ann\u00e9es 50 60 ont encore une influence peut-\u00eatre sur la pens\u00e9e de gauche d'aujourd'hui ou, au contraire, on les a oubli\u00e9s, enterr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:14) [92%] :\r\nC'est vrai que tous les d\u00e9bats tr\u00e8s tr\u00e8s abondant \u00e0 l'\u00e9poque sur comment se positionner par rapport \u00e0 l'URSS, c'est bien tout \u00e7a, \u00e7a para\u00eet un peu d\u00e9pass\u00e9e, il y a aussi beaucoup de choses qui paraissent d\u00e9pass\u00e9s dans le le soutien \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 productiviste \u00e0 l'\u00e9poque on sale \u00e0 gauche tout le monde salue presque tout le monde salue la construction des autoroutes, des centrales nucl\u00e9aires, \u00e9videmment, l\u00e0 aussi il y a, il y a des choses qui sont, qui sont dat\u00e9s, cela dit, je pense qu'une critique du conservatisme suisse des banques suisses telle qu'on la retrouve par exemple chez Max Frisch, elle reste tr\u00e8s actuelle aujourd'hui et finalement Max Frisch a une grande influence, ne serait -ce parce qu'il est dans les programmes scolaires, des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre tr\u00e8s tr\u00e8s satirique par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:02) [87%] :\r\nCe qui est peut-\u00eatre pas chang\u00e9, c'est ce que vous dites, c'est les rapports entre la gauche et la gauche, hein, c'est-\u00e0-dire les grandes des frictions qu'il peut y avoir, hier soir \u00e0 forme, il y avait un d\u00e9bat sur l'extr\u00eame gauche ou la gauche radicale du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve qui arrivent pas \u00e0 s'entendent : vous dites, et \u00e7a c'est pour les ann\u00e9es 50 d\u00e9bat de sourds au sein de la gauche, de droite de la gauche en les ann\u00e9es 50, \u00e7a, on a l'impression, et certains rient un peu que la gauche de la gauche, la gauche radicale ou l'extr\u00eame gauche, comme on disait avant, s'il n'arrive pas \u00e0 c'est quasiment atavique n'arrivent pas \u00e0 s'entendre, et l\u00e0 il y a une vraie, une vraie continuit\u00e9 dirait entre hier et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:35) [89%] :\r\nO\u00f9 il y a une continueF. c'est vrai qu'il y a toujours 2 des divergences encore que le grand point de clivage de l'\u00e9poque et le rapport \u00e0 l'URSS est disparu, donc on pourrait esp\u00e9rer quand m\u00eame des des convergences soit facilit\u00e9e par le fait qu'il y plus ce clivage pro ou anti- sovi\u00e9tique, apr\u00e8s on peut aussi le voir de mani\u00e8re positif en se disant que c\u00e9der quand m\u00eame des des courants qui tiennent \u00e0 leurs id\u00e9es qui tiennent au d\u00e9bat d'id\u00e9es et qui ne sont pas dans dans un dans une forme d'opportunisme ou d'absence de de r\u00e9flexion th\u00e9orique, c'est aussi \u00e7a qui fait le charme de ces courants politiques, c'est, c'est le d\u00e9bat permanent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:13) [86%] :\r\nEst ce que c'est courant et ces intellectuels de gauche voulait participer finalement \u00e0 la vie publique, enfin, et ce qu'ils et ce qui est ce qui soutenait la cr\u00e9ation de partis, je vous dis \u00e7a parce qu'on a aussi entendu Jean-Michel Dolivo, votre coll\u00e8gue de solidarit\u00e9 qui est venu formule jours qu'ils aideront, mais dans le fond, le parlement, c'est bien, mais le Parlement, c'est surtout une, j'ai une chambre de r\u00e9sonance pour nos id\u00e9es et peut-\u00eatre parce que vous \u00eates aussi tr\u00e8s minoritaires mais est -ce qu'il y avait cette id\u00e9e, il faut y aller ou il ne faut pas y aller dans la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:40) [88%] :\r\nC'est effectivement un d\u00e9bat qui traverse ces antennes actuelles \u00e0 l'\u00e9poque, je l'ai dit, il y en a qui font le choix de l'homme dans un engagement au sein de partis, d'autres qui pensent au contraire qu'elle intellectuel doit rester ind\u00e9pendant, porter un un regard critique, mais passe li\u00e9es en partie sous sous peine d'ali\u00e9ner son son esprit critique et donc de de d\u00e9velopper une voie propre \u00e0 travers des des revues, je pense que c'est un d\u00e9bat qui est toujours, toujours pr\u00e9sent aujourd'hui, on voit \u00e7a, c'est int\u00e9ressant de voir qu'il y a quelques jours, une s\u00e9rie d'universitaires qui ne sont pas engag\u00e9s dans des partis ont ont \u00e9crit un manifeste de soutien au mouvement de la gr\u00e8ve du climat, raconte le d\u00e9r\u00e8glement climatique, donc on voit que le la question, de quel lien entre les intellectuels elle- m\u00eame les mouvements sociaux, les partis se pose toujours aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:31) [87%] :\r\nEt parfois il y a aussi cette plainte qui revient r\u00e9guli\u00e8rement, c'est : o\u00f9 sont les grands intellectuels d'intenses, on l'entend surtout en France, mais comme si on attend de de qui, qui peu les sauveurs de de la nation ou de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:44) [86%] :\r\nOn peut se demander si les formats m\u00e9diatique actuel avec l'pour la mont\u00e9e en puissance de la culture t\u00e9l\u00e9visuelle des formats courts, o\u00f9 il faut faire des petites phrases des provocations des des tweets ce n'est pas d\u00e9favorable finalement \u00e0 la pr\u00e9sence d'intellectuels critiques dans dans le d\u00e9bat public, on voit que ceux qui tirent leur \u00e9pingle du jeu, de ces, de ces formats ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est plut\u00f4t de des pol\u00e9mistes marqu\u00e9e \u00e0 droite, on a monsieur Koeppel en Suisse, monsieur, par exemple, Seymour en France et, effectivement, peut-\u00eatre que le les intellectuels de gauche, en plus de pain, serait il y a une une place dans ce ce d\u00e9bat m\u00e9diatique qui va tr\u00e8s vite tous les formats sont relativement court. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:28) [77%] :\r\nBon, qui arrive \u00e0 piquer aussi \u00e0 gauche, tout \u00e0 fait y compris politicien alors esprit politicien mais surprend monsieur M\u00e9lenchon, par exemple, l\u00e0 il il s'est us\u00e9, juste une derni\u00e8re question au sein de votre travail, est ce que vous avez vu des grandes figures intellectuelles de gauche des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:42) [90%] :\r\nAlors \u00e7a effectivement c'est une une grande question : les femmes dans l'est, dans l'apr\u00e8s- guerre en Suisse cumule un double, un double obstacle un double d\u00e9savantage, \u00e0 la fois elles ont pas les droits politiques, il faut attendre 1971 pour qu'ils aillent les droits politiques et \u00e0 la fois elles sont presque exclu des universit\u00e9s, vous avez presque aucune femme professeur donc elles, elles vont avoir des difficult\u00e9s \u00e0 se frayer un chemin dans dans le d\u00e9bat public dans l'engagement, cela dit, quand on creuse, on se rend compte qu'il y avait aussi des figures f\u00e9minines, certes plus discr\u00e8te, mais on peut penser par exemple \u00e0 une chimiste de l'Universit\u00e9 de Berne Geert route coeurs qui s'est beaucoup engag\u00e9 contre l'armement atomique : utiliser ses connaissances scientifiques et donc il y a des grandes figures de de pionni\u00e8re a mentionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:32) [89%] :\r\nEt cette demande parfois un travail historiographique pour et chercher vraiment \u00e0 ces personnes qui ont parfois \u00e9t\u00e9 un petit peu occult\u00e9 merci beaucoup Hadrien Buclin d'\u00eatre venu nous voir, je rappelle que vous \u00eates Docteur en sciences politiques et la diversit\u00e9 de Lausanne, vous \u00eates aussi chercheur s'appelle le titre de votre ouvrage les intellectuels de gauche critique et consensus dans la Suisse d'apr\u00e8s- guerre, c'est paru aux \u00e9ditions Antipodes bonne suite de journ\u00e9e merci et merci beaucoup Fatmir Black Eye qui \u00e9tait encore avec nous ce matin \u00e0 la technique, demain nous parlerons de toute chose toute autre chose, nous parlerons de l'insularit\u00e9 cette cette notion cette impression de vivre sur une \u00eele, m\u00eame parfois lorsqu'on vit en ville, mais la place a Laurence Bisang est assez Dicodeurs je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e tribu Julien Magnollay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buclin, Hadrien", "role": "charg\u00e9 de cours et chercheur UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B52262D-9B64-484A-8F0F-646D7064CF96", "internalArchiveId": "3B52262D-9B64-484A-8F0F-646D7064CF96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cosa nostra (3/5)", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Politique et crime organis\u00e9\r\nL'arrestation tant attendue de Tot\u00f2 Riina ne va h\u00e9las pas \u00eatre d'un grand secours pour l'enqu\u00eate sur l'assassinat du juge Falcone. Une fois appr\u00e9hend\u00e9, le chef ne dit rien. \r\nDes \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques vont r\u00e9v\u00e9ler d'autres noms et permettre de nouvelles arrestations. Mario Santo di Matteo fait partie des personnes embarqu\u00e9es par le commando sp\u00e9cial des carabinieri. \r\nEntre les mains de la police, Di Matteo choisit de parler. Car depuis peu on a trouv\u00e9 la parade \u00e0 l'\"omert\u00e0\", la loi du silence sicilienne. Les repentis qui collaborent avec la justice b\u00e9n\u00e9ficient d'all\u00e8gements de peine et de mesures de protection. \r\nDi Matteo n\u00e9gocie les conditions de sa collaboration puis donne tous les noms. Ses aveux recoup\u00e9s par les enqu\u00eateurs permettent de reconstituer le r\u00f4le de chacun dans toutes les phases pr\u00e9paratoires de l'attentat.\r\nPhoto de Tommaso Buscetta prise en octobre 1985 \u00e0 Rome apr\u00e8s son arrestation. Buscetta est l'un des premiers hauts responsables de la mafia \u00e0 avoir t\u00e9moign\u00e9 contre l'organisation, y compris dans la c\u00e9l\u00e8bre affaire de la \"pizza connection\", aux \u00c9tats-Unis. (\u00a9 Keystone/AP Photo/Nino Labruzzo)\r\n\r\n* * L'arrestation tant attendue de Tot\u00f2 Riina ne va h\u00e9las pas \u00eatre d'un grand secours pour l'enqu\u00eate sur l'assassinat du juge Falcone. Une fois appr\u00e9hend\u00e9, le chef ne dit rien. Des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques vont r\u00e9v\u00e9ler d'autres noms et permettre de nouvelles arrestations. Mario Santo di Matteo fait partie des personnes embarqu\u00e9es par le commando sp\u00e9cial des carabinieri. Entre les mains de la police, Di Matteo choisit de parler. Car depuis peu on a trouv\u00e9 la parade \u00e0 l'omert\u00e0, la loi du silence sicilienne. Les repentis qui collaborent avec la justice b\u00e9n\u00e9ficient d'all\u00e8gements de peine et de mesures de protection. Di Matteo n\u00e9gocie les conditions de sa collaboration puis donne tous les noms. Ses aveux recoup\u00e9s par les enqu\u00eateurs permettent de reconstituer le r\u00f4le de chacun dans toutes les phases pr\u00e9paratoires de l'attentat.\u00a0Photo de Tommaso Buscetta prise en octobre 1985 \u00e0 Rome apr\u00e8s son arrestation. Buscetta est l'un des premiers hauts responsables de la mafia \u00e0 avoir t\u00e9moign\u00e9 contre l'organisation, y compris dans la c\u00e9l\u00e8bre affaire de la pizza connection, aux \u00c9tats-Unis. (\u00a9 Keystone/AP Photo/Nino Labruzzo)", "durationSec": 1810, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789438", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 30.10.2019", "Histoire vivante du 30.10.2019", "Cosa nostra (3/5) / HV_2019-10-30T13:30:00_histoire-vivante", "Cosa nostra (3/5) / HV_2019-10-30T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Politique et crime organis\u00e9\n\nL'arrestation tant attendue de Tot\u00f2 Riina ne va h\u00e9las pas \u00eatre d'un grand secours pour l'enqu\u00eate sur l'assassinat du juge Falcone. Une fois appr\u00e9hend\u00e9, le chef ne dit rien. \nDes \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques vont r\u00e9v\u00e9ler d'autres noms et permettre de nouvelles arrestations. Mario Santo di Matteo fait partie des personnes embarqu\u00e9es par le commando sp\u00e9cial des carabinieri. \nEntre les mains de la police, Di Matteo choisit de parler. Car depuis peu on a trouv\u00e9 la parade \u00e0 l'\"omert\u00e0\", la loi du silence sicilienne. Les repentis qui collaborent avec la justice b\u00e9n\u00e9ficient d'all\u00e8gements de peine et de mesures de protection. \nDi Matteo n\u00e9gocie les conditions de sa collaboration puis donne tous les noms. Ses aveux recoup\u00e9s par les enqu\u00eateurs permettent de reconstituer le r\u00f4le de chacun dans toutes les phases pr\u00e9paratoires de l'attentat.\n\nPhoto de Tommaso Buscetta prise en octobre 1985 \u00e0 Rome apr\u00e8s son arrestation. Buscetta est l'un des premiers hauts responsables de la mafia \u00e0 avoir t\u00e9moign\u00e9 contre l'organisation, y compris dans la c\u00e9l\u00e8bre affaire de la \"pizza connection\", aux \u00c9tats-Unis. (\u00a9 Keystone/AP Photo/Nino Labruzzo)", "Politique et crime organis\u00e9\n\nL'arrestation tant attendue de Tot\u00f2 Riina ne va h\u00e9las pas \u00eatre d'un grand secours pour l'enqu\u00eate sur l'assassinat du juge Falcone. Une fois appr\u00e9hend\u00e9, le chef ne dit rien. \nDes \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques vont r\u00e9v\u00e9ler d'autres noms et permettre de nouvelles arrestations. Mario Santo di Matteo fait partie des personnes embarqu\u00e9es par le commando sp\u00e9cial des carabinieri. \nEntre les mains de la police, Di Matteo choisit de parler. Car depuis peu on a trouv\u00e9 la parade \u00e0 l'\"omert\u00e0\", la loi du silence sicilienne. Les repentis qui collaborent avec la justice b\u00e9n\u00e9ficient d'all\u00e8gements de peine et de mesures de protection. \nDi Matteo n\u00e9gocie les conditions de sa collaboration puis donne tous les noms. Ses aveux recoup\u00e9s par les enqu\u00eateurs permettent de reconstituer le r\u00f4le de chacun dans toutes les phases pr\u00e9paratoires de l'attentat.\n\nPhoto de Tommaso Buscetta prise en octobre 1985 \u00e0 Rome apr\u00e8s son arrestation. Buscetta est l'un des premiers hauts responsables de la mafia \u00e0 avoir t\u00e9moign\u00e9 contre l'organisation, y compris dans la c\u00e9l\u00e8bre affaire de la \"pizza connection\", aux \u00c9tats-Unis. (\u00a9 Keystone/AP Photo/Nino Labruzzo)"], "variantIds": ["ece-10789439", "ece-10789438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-06T13:59:29Z", "speechToTexts": ["06.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute des programmes de la premi\u00e8re voici Histoire vivante Jean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:10) [95%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois, ils viennent de mettre la main sur des banquiers de la mafia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [93%] :\r\nCette semaine, cosa Nostra. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [87%] :\r\nSur un des myst\u00e9rieux professionnels du recyclage de l'argent sale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [82%] :\r\nPolitique et Crime organis\u00e9 dangereuses Liaison. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [94%] :\r\nCe sont en tout 18 mafiosi qui, d'apr\u00e8s les magistrats de Caltanissetta ont particip\u00e9 \u00e0 l'attentat contre le juge Giovanni Falcone \u00e0 10 heures pile Giulio Andreotti est entr\u00e9 dans la salle du tribunal bunker cette salle de qui avait \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la prison de salaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [82%] :\r\nSi je trahis, cette organisation que ma ch\u00e8re br\u00fble comme cette image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [96%] :\r\nL'arrestation tant attendue de Toto Riina va h\u00e9las pas \u00eatre d'un pr\u00e9cieux secours quant \u00e0 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:02) [98%] :\r\nDevant permettre d'identifier les assassins du juge Falcone le chef une fois appr\u00e9hend\u00e9 ne dit rien. \r\nD'autres arrestations vont cependant suivre d'autres \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques vont permettre de d\u00e9nicher d'autres non. \r\nMario Santo Di Matteo se trouver bient\u00f4t sur la liste des personnes embarqu\u00e9es par le commando sp\u00e9cial des carabinieri. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:28) [98%] :\r\nEntre les mains de la police Di Matteo choisit imm\u00e9diatement de parler. \r\nDepuis peu, on a en effet trouv\u00e9 la parade \u00e0 l'Omert\u00e0, la Voix du silence en proposant \u00e0 des repentis de parler, il aurait promis des all\u00e9gements de peines et des mesures de protection. \r\nAupr\u00e8s du procureur le veuille di Matteo n\u00e9gocie les conditions de sa collaboration, puis il donne des noms. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:01:55) [92%] :\r\nTous les noms, ses aveux recoup\u00e9s par les enqu\u00eateurs, permettent de reconstituer le r\u00f4le de chacun, dans toutes les phases pr\u00e9paratoires de l'attentat, il pr\u00e9cise \u00e9galement au procureur le veuille, son r\u00f4le dans le commando. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:11) [77%] :\r\nElanco pas attendu contr\u00f4le, il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de contr\u00f4ler le parcours de faire des essais avec sa voiture pour v\u00e9rifier les temps de transmission du signal radio ou devait faire exploser la charge de l'lait \u00e0 Pau dans le se poursuivent, il avait fait ses essais avec d'autres qui avaient afin de tester la vitesse des voitures du juge Falcone arr\u00eat l'avalanche et pas faire pro malgr\u00e9 la valeur Cheetah \u00e0 quel moment recrutant Neymar et celle attribu\u00e9e Bilal \u00e0 Cortaillod le la brigade d'avions de G\u00e9rard Collomb. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [94%] :\r\nDe Giovanni Brusca, le chef du commando. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:47) [92%] :\r\nDonne alors l'ordre pour faire pression sur Di Matteo, le repenti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [98%] :\r\nD'enlever son fils. \r\nUn gar\u00e7on de 12 ans dont il est pourtant par. \r\nL'enfant est alors transport\u00e9 de cache en cache le plus souvent dans un coffre de voiture, pieds et poings li\u00e9s, les yeux band\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:07) [67%] :\r\n60 connaissez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:03:10) [66%] :\r\nFilion. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:03:11) [69%] :\r\nLucas Pescarolo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:13) [84%] :\r\nApr\u00e8s l'enl\u00e8vement de son fils Matteo Di Matteo un frontalier pour ainsi dire \u00e0 combien r\u00e9trograd\u00e9 d'une vitesse ce Scala pour marche. \r\nEt tout en maintenant sa collaboration avec la justice s'oppose d\u00e8s qu'on a, il a ralenti et Loire ram\u00e8ne tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [97%] :\r\nL'enfant sera assassin\u00e9 au bout de 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:43) [83%] :\r\nEt c'est \u00e7a que \u00e7a Stranglers a commenc\u00e9, qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9trangl\u00e9e et que son cadavre a \u00e9t\u00e9 dissous dans des bidons d'acide des sources \u00e0 agir pour ce domaine table M-Sport. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:53) [81%] :\r\nUne issue couramment et pas les montagne en raison des modalit\u00e9s d'ex\u00e9cution, il n'y a pas de pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de Cosa Nostra. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:59) [83%] :\r\nMais l'instant Criminal h\u00e9lico s'annonce et Hollande incrimin\u00e9, plus haut, certains des crimes les plus effrayants commis par Cosa Nostra, au point que les personnes qui vivent mal pris par ont pris conscience de sa gravit\u00e9 et il semblerait que l'Inde rend la phase de l'enl\u00e8vement, elle dit que si on lutte, c'est vrai, la v\u00e9rit\u00e9 avait cela provoquerait encore plus de d\u00e9g\u00e2ts que le massacre de Falcon \u00e0 vrai Babolat occupe de la Strategic d\u00e9capage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [90%] :\r\nL'assassinat du fils de Mario Santo Di Matteo va pr\u00e9cipiter les \u00e9v\u00e9nements, les Corleone et sans cette fois aller trop loin. \r\nBien des mafieux, refuse d'aller plus loin sur la voie de la violence absolue ordonn\u00e9 depuis sa prison par Toto Riina, il plaque tout et se rendent spontan\u00e9ment \u00e0 la police. \r\nSalvatore quand Jimmy est de ceux -l\u00e0, c'est l'un des personnages les plus hauts plac\u00e9s dans la hi\u00e9rarchie de Cosa Nostra. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:01) [83%] :\r\nY a quand g\u00e9mit ouvre une br\u00e8che \u00e9norme c'est un vide pour Cosa Nostra, c'est-\u00e0-dire extr\u00eamement important Pernod et la France est pour nous la possibilit\u00e9 de lire l'interpr\u00e9ter, de comprendre les dynamiques une lib\u00e9ration de Cosa Nostra, cela nous a permis de gagner des ann\u00e9es la mairie, dizaines d'ann\u00e9es de travail d'information d'investigation les limites parce que ses yeux \u00e9taient des yeux qui regardent tr\u00e8s du coeur de Cosa Nostra ramadan et de la Cosa Nostra les Corleone erreur serait des concernant c'est un contr\u00f4le on. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:35) [100%] :\r\nIlda Boccassini. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:05:37) [79%] :\r\nC'est un tournant pays force \u00e0 quoi elle c'est un des premiers \u00e0 nous en avoir parl\u00e9 et pris une longue liste de magistrats et personnels politiques des industriels personnages politiques chez certains, mais, selon moi, c'est encore d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [99%] :\r\nF\u00e9vrier 1995. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:05:57) [89%] :\r\nOfficiellement, Giovanni et ils sont 55 ans \u00e9tait tranquille, entrepreneurs de b\u00e2timent public en apparence au-dessus de tout soup\u00e7on, un petit industriel donc mais aux grands moyens, les policiers l'ont arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Catane en Sicile, alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 prendre l'avion pour Lugano, il \u00e9tait sur le point de porter \u00e0 terme le transfert d'un milliard de dollars en une seule op\u00e9ration des banques suisses en Sicile, les enqu\u00eateurs italiens en sont convaincus, pour la premi\u00e8re fois, ils viennent de mettre la main sur un des banquiers de la mafia sur un des myst\u00e9rieux professionnels du recyclage de l'argent sale li\u00e9 au clan de Nitot Santa Paola, le num\u00e9ro 2 de la mafia Giovanni Camille-Lassaux bras sera en effet des milliers de milliards de lires entre la Suisse, l'Italie et l'Allemagne, depuis un an, la police italienne \u00e9tait sur ses traces. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:06:49) [89%] :\r\nSorte de monsieur tout le monde, Giovanni Cani\u00e7o, \u00e9tait en effet un homme tr\u00e8s prudent pour un coup de t\u00e9l\u00e9phone, il utilisait jusqu'\u00e0 10 cabines publiques s'interrompant toutes les 5 minutes pour ne pas \u00eatre rep\u00e9r\u00e9s malgr\u00e9 cela avec l'aide du 6 d\u00e8s les services secrets italiens, les enqu\u00eateurs avaient r\u00e9ussi \u00e0 placer des micros dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral, une chambre d'un h\u00f4tel de Rome transform\u00e9 en terminal t\u00e9l\u00e9matique pour le compte de la mafia Giovanni et se d\u00e9placer ainsi vers les banques suisses des milliers de milliards de lires d'argent sale, un syst\u00e8me hyper sophistiqu\u00e9 et totalement in\u00e9dit, estiment les enqu\u00eateurs italiens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [99%] :\r\nJuin 1995. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:07:33) [93%] :\r\nLeoluca Bagarella et le fr\u00e8re de \u00e0 la femme de Toto Riina, le chef de Cosa Nostra, la plus puissante des organisations de la mafia sicilienne, son arrestation repr\u00e9sente donc un nouveau coup s\u00e9v\u00e8re port\u00e9 \u00e0 la mafia dans les fichiers de l'anti- mafia italienne Leoluca Bagarella figurait en effet parmi les quatre, ennemi public les plus dangereux apr\u00e8s son arrestation, qui fait suite \u00e0 celle de Toto Riina survenue en janvier 93 et \u00e0 celle de Nitot Santa Paola quelque temps apr\u00e8s, un seul des chefs de la mafia reste encore aujourd'hui en libert\u00e9, Bernardo Provenzano, le plus myst\u00e9rieux de tous, myst\u00e9rieux, au point que les enqu\u00eateurs se demandent s'il est toujours en vie apr\u00e8s plus de 30 ans de cavale. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:22) [95%] :\r\nRome, 20 f\u00e9vrier 1979 20 heures 30 un homme attend l'ascenseur Carmine Pecorelli, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans les intrigues politiques, il vient de terminer sa journ\u00e9e de travail, une journ\u00e9e de plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:43) [97%] :\r\nQui lui vaudra sans doute une fois encore la haine farouche que lui voue une grande partie du personnel politique en poste en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:52) [90%] :\r\nEt Coralie s'approche de sa voiture, s'appr\u00eate \u00e0 monter dedans. \r\nN'a pas rep\u00e9r\u00e9 la silhouette qui l'attend ce soir -l\u00e0 la rue g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s anim\u00e9 et d\u00e9serte Pecorelli est \u00e0 bord de son v\u00e9hicule pr\u00eat \u00e0 d\u00e9marrer. \r\nPersonne n'a entendu le coup de feu ni vu l'assassin quelques minutes \u00e0 peine apr\u00e8s le meurtre, des repr\u00e9sentants de tous les services de police surgissent ils Erich aussit\u00f4t un mur de silence. \r\nIl faudra plusieurs ann\u00e9es pour que les langues se d\u00e9lient, et que les t\u00e9moins acceptent de parler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:37) [96%] :\r\nAvril 1996 dans le p\u00e9nitencier de P\u00e9rouse au Nord-Est de Rome d\u00e9bute le proc\u00e8s tant attendu des meurtriers pr\u00e9sum\u00e9s du journaliste Carmine Pecorelli, principal accus\u00e9 Giulio Andreotti, 7 fois chef du gouvernement un homme qui a marqu\u00e9 pendant un demi- si\u00e8cle, la vie politique italienne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:59) [69%] :\r\nLa presse tas houlette ou la grande humiliation. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:03) [93%] :\r\nPour moi ce proc\u00e8s repr\u00e9sente une grande humiliation mais peut-\u00eatre qu'en tant que chr\u00e9tien, cela me fera du bien pendant 50 ans j'ai foul\u00e9 des tapis rouge maintenant je marche sur des \u00e9pines, peut-\u00eatre que cela va redimensionner ma personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:16) [88%] :\r\nLe r\u00f4le allez- vous donner la main. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:18) [94%] :\r\nJe consid\u00e8re ce proc\u00e8s comme une profonde injustice mais d'un certain point de vue, je ne suis pas m\u00e9content que l'on entame un d\u00e9bat que l'on ait enfin la possibilit\u00e9 de dialoguer et de v\u00e9rifier les faits ou les preuves publiquement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:31) [73%] :\r\nIl y a peu d'\u00e9cologues v\u00e9rifie qu'il a oubli\u00e9 que les non plus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:37) [89%] :\r\nIl ne se g\u00eanera plus cette fois d'indiscr\u00e9tion de journaliste ou de choses bizarres qui \u00e9merge apr\u00e8s un, 2 ou 3 ans et qui me semble parfaitement orchestr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:47) [71%] :\r\nPr\u00e9c\u00e9d\u00e9 dit il a mis s\u00e9v\u00e8rement face. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:55) [82%] :\r\n2\u00e8me accus\u00e9 Claudio Vitale au nez, un juge Romain, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commandit\u00e9 le meurtre avec Andreotti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:04) [99%] :\r\nLe proc\u00e8s va durer 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:07) [97%] :\r\n3 ann\u00e9es au cours desquelles Andreotti tournera le dos aux autres accus\u00e9s, ses complices pr\u00e9sum\u00e9s. \r\nL'un d'eux et Pippo Calo un parrain notoire de la mafia qui aurait servi d'interm\u00e9diaire entre Andreotti Vie talonne et des assassins. \r\nGaetano Badalamenti, un autre chef mafieux est absent du proc\u00e8s. \r\nIl est accus\u00e9 d'avoir foment\u00e9 le meurtre. \r\nN\u00e9 en 23 en Sicile pr\u00e8s de Palerme Badalamenti a \u00e9t\u00e9 une figure cl\u00e9 de la Cosa Nostra des ann\u00e9es 70. \r\nIl a fait partie du triumvirat \u00e0 la t\u00eate de la mafia sicilienne avec Luciano l'idiot et Stefano Banta. \r\nIl a \u00e9galement entretenu d'\u00e9troites relations avec Charles Lucky Luciano. \r\nAvec l'ascension du clan de Toto Riina Badalamenti a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de se r\u00e9fugier au Br\u00e9sil puis en Espagne en 87, il est arr\u00eat\u00e9. \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 45 ans de prise. \r\nIl est depuis enferm\u00e9 \u00e0 la prison f\u00e9d\u00e9rale de faire tonne dans le New-Jersey. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:22) [95%] :\r\nAu cours de ce proc\u00e8s, il va donc \u00eatre question d'\u00e9tablir quel lien aurait pu exister entre Gaetano Badalamenti et de Giulio Andreotti et s'il y a, il y a de quelle nature est -il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:39) [96%] :\r\nAu cours de sa carri\u00e8re politique, Andreotti n'a eu en fait qu'un seul concurrent politique Aldo Moro, pr\u00e9sident du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:49) [97%] :\r\nEn 1978. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:51) [99%] :\r\nAldo Moro est enlev\u00e9 par les Brigades rouges. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:55) [97%] :\r\nDans la ge\u00f4le de ses ravisseurs il \u00e9crit une des pages les plus sombres de l'histoire italienne et le nom d'Andreotti ne cesse d'y appara\u00eetre. \r\nCes notes vont dispara\u00eetre. \r\nLorsque les jur\u00e9s entrent dans la salle, ils savent que c'est le d\u00e9but de 3 ann\u00e9es p\u00e9nibles, en l'absence d'aveux. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:13:15) [93%] :\r\nNe reste que les indices. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:20) [87%] :\r\nLes procureurs de la R\u00e9publique Fausto Candel \u00e0 Alessandro carnaval et dispose de plus de 300 t\u00e9moins. \r\nParmi eux, les grosses pointures de la criminalit\u00e9 internationale. \r\nThomas Sauteau Bush, \u00c9tat le plus dangereux et principal t\u00e9moin de ce proc\u00e8s est entendu d\u00e8s le d\u00e9but. \r\nC'est lui le repenti qui a parl\u00e9 au juge Falcone qui a entra\u00een\u00e9 le maxi- proc\u00e8s de Palerme c'est lui \u00e0 nouveau qui envoie Andreotti sur le banc des accus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:13:51) [92%] :\r\nTournant le dos au public, prot\u00e9g\u00e9 par un rideau de policiers Tommaso Bouchette r\u00e9pond aux questions du pr\u00e9sident de la cour d'assises de P\u00e9rouse pour le plus important des repentis de la mafia, c'est le grand jour, Tommaso Bush \u00c9tat doit en effet confirmer renier ses accusations contre Giulio Andreotti, l'ex- 1er ministre italien \u00e0 P\u00e9rouse, celui qui fut 40 ans, l'homme cl\u00e9 de la politique italienne est en effet accus\u00e9 d'avoir ourdi en 1979 l'assassinat d'un journaliste trop curieux, Mino Pecorelli l'assassinat aurait \u00e9t\u00e9 commis par la mafia pour faire une faveur personnelle a d'Giulio Andreotti, c'est ce que Bush \u00c9tat a confi\u00e9 au magistrat de Palerme mais avant de faire cette confidence, il avait attendu 4 ans par prudence devant cette cour d'assises va -t-il renouveler ses accusations d'une voix ferme, il confirme, oui, il a su de vieux boss de la mafia que Julia Andreotti avait souhait\u00e9 la mort du journaliste pour \u00e9viter des r\u00e9v\u00e9lations compromettantes assis sur les bancs de la d\u00e9fense, Giulio Andreotti ne bronche pas, j'ai d\u00e9j\u00e0 entendu cela 1000 fois j'ai l'impression de revivre un vieux film se contente -t-il de dire aux journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:03) [84%] :\r\nTommaso Bush est un est un parrain de la mafia, tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce pour avoir trop aimer les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:10) [91%] :\r\nCosa Nostra assassin\u00e9 quasiment toute sa famille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:14) [89%] :\r\nIl a d\u00fb se retire au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:17) [95%] :\r\nDans les ann\u00e9es 80 le Br\u00e9sil extrade en Italie o\u00f9 il commence \u00e0 collaborer avec le juge de Palerme, et notamment le juge Falcone. \r\nIl devient d\u00e8s lors le mafieux le mieux gard\u00e9 de la justice italienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:31) [98%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 lui, pour la premi\u00e8re fois les juges italiens vont apprendre le fonctionnement interne de la mafia. \r\nEt il faudra patienter encore un peu attendre les ann\u00e9es 90 pour que Bush \u00c9tat parle politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:52) [87%] :\r\nUne attente d'aveux qui n'aura pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevant. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:15:55) [63%] :\r\nLa RCO on a que Bush \u00e9tait ce on mette TNT. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:15:58) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re r\u00e9action, c'est que ce que dit Bush \u00e9tat et sans aucun doute cr\u00e9dible les circonstances dans lesquelles il a fait ces d\u00e9clarations devant la commission anti- mafia souligne sa cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:16:10) [89%] :\r\nNando De la Chiesa, fils du g\u00e9n\u00e9ral assassin\u00e9 interview\u00e9 le 17 novembre 1992. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:16:17) [59%] :\r\nEt les elle retirer sans gravissime. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:16:21) [92%] :\r\nSes d\u00e9clarations sont tr\u00e8s graves, ce que je ne savais rien de ce projet de 1979 apr\u00e8s cette trag\u00e9die, beaucoup de doutes que j'avais se trouvent ainsi lever et de nouvelles pistes \u00e0 suivre s'ouvrent. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:16:33) [64%] :\r\nL'offre un apport nos ponts \u00e0 j'ai vieux du vin. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:16:38) [92%] :\r\nEn 1979 l'ann\u00e9e apr\u00e8s l'assassinat d'Aldo Moro, je me suis demand\u00e9 s'il y avait une sorte de convergence d'int\u00e9r\u00eats de lien entre l'assassinat de Moreau et celui de mon p\u00e8re des Liens qui auraient uni, d'une part une mafia qui se sentait menac\u00e9 sur son terrain par mon p\u00e8re et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un pouvoir politique qui aurait eu int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'\u00e9liminer parce qu'il savait beaucoup d'chose et qu'il \u00e9tait plus fiable envers le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:17:03) [70%] :\r\nNon plus Offida habile dans nos moments de beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:17:07) [86%] :\r\nAutre question en Inde de la Chiesa pourquoi Bush \u00e9tat n'a -t-il pas parler plut\u00f4t du meurtre de son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:17:13) [77%] :\r\n3 f\u00e9vrier c'est-\u00e0-dire que Bush de ce qu'on vit au Kenya. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:16) [91%] :\r\nProbablement que Bush est convaincu que dans les assassinats de Falcone et de Borsellino ce qu'il appelle une autre entit\u00e9 est intervenu, exactement comme pour mon p\u00e8re, j'ai toujours soutenu que dans ces 2 cas, ainsi que dans le meurtre de mon p\u00e8re, les int\u00e9r\u00eats de la mafia \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 d'autres un terrain. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:17:34) [61%] :\r\nCatherine c'est primo mais \u00e9tait trop qui s'est produit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:40) [90%] :\r\nTout le monde croyait \u00e0 ce moment -l\u00e0 que \u00e7a n'\u00e9tait que la mafia mais Bush \u00e9tat ne le crois pas, et il a de bonnes raisons, sans doute, de penser ainsi. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:17:47) [67%] :\r\nEt pour que on PSA. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:53) [85%] :\r\nLe procureur de la R\u00e9publique fait d\u00e9poser Bush \u00c9tats afin qu'ils r\u00e9p\u00e8tent cette d\u00e9claration d\u00e9cisive devant les jur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:18:03) [83%] :\r\nVous n'avez, vous l'avez -vous eu connaissance de rapports une de rencontres \u00e0 soi de la de la province, entre Giulio Andreotti cosa Nostra d'ailleurs \u00e9cho talent je ne renvoyer m\u00eame dans le monde, j'ai eu connaissance des rapports cha\u00eene circulait entre Giulio Andreotti et des repr\u00e9sentants de Cosa Nostra, r\u00e9fl\u00e9chissez et plus pr\u00e9cis\u00e9ment avec Gaetano Badalamenti ou surtout peur Gaetano Badalamenti lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:36) [79%] :\r\nBush est un rappelle les Liens qui unissent Andreotti est Badard mnt. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:18:41) [78%] :\r\nNous, de la Canal voulait l'offre parlera m\u00eame elle se m\u00eame au sujet du meurtre de Carmine Pecorelli Badalamenti ma directement inform\u00e9 Devedjian journaliste que l'on avait fait assassiner le journaliste enfin j'aime celui qui \u00e9crivait des articles de l'Europe contre Andreotti, m\u00eame tard dans la piste et puis attenter \u00e0 la vie politique d'Andr\u00e9a petit retard et donc il a fait, peut-\u00eatre, j'ai eu la main sur des documents, donc personne, j'appelle \u00e9tait au courant, \u00e9quipe Hollywood et et il avait son n\u00e9cessaire de le tuer tutelle dans la est Andreotti chaos poss\u00e9dait des documents secrets qui concernait Aldo leur vote. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:23) [67%] :\r\nMon clavier drapeau encore ces minist\u00e9riel, on en fait autant des changements. \r\nL \u00e0, \u00e7a c'est arriv\u00e9 au moment dire a m\u00eame pas, vous voyez ce qu'on en m\u00eame temps, mangeons Sia on va Lumes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:43) [94%] :\r\nComme l'affirme Alfredo Galan chiots, avocat de la soeur du journaliste assassin\u00e9 Mino Pecorelli l'affaire Aldo Moro va jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la conduite du proc\u00e8s instruit contre Giulio Andreotti en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:00) [55%] :\r\nPour masquer men\u00e9e en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:02) [91%] :\r\nAldo Moro qui voulait sortir son parti des marasme de la corruption \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire entrer les communistes au gouvernement. \r\nAu matin du 16 mars 78, il se rend au parlement pour l'\u00e9lection du 1er gouvernement d'Europe occidentale, avec la participation des communistes, 2 kilom\u00e8tres plus loin, il tombe dans un pi\u00e8ge tendu par les brigades. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:27) [95%] :\r\nL'opinion publique est effar\u00e9. \r\nUne seule personne n'avait pr\u00e9vu cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:34) [94%] :\r\nLe journaliste Mino Pecorelli il s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:41) [88%] :\r\nDans sa revue Politique occup\u00e9 observatoire politique il d\u00e9crit que les Brigades rouges ne sont qu'un moteur le d\u00e9tonateur, lui, est aux mains d'autres personnes. \r\nLee Oz, le lien avec les services secrets am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:04) [99%] :\r\nGiulio Andreotti apporte sa lecture des faits. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:21:06) [74%] :\r\nIl honorera les morts une partie Collard et la quoi que les Am\u00e9ricains consid\u00e9raient Aldo Moro comme un danger pour ses id\u00e9es et ses pactes c'\u00e9tait des quoi c'\u00e9tait parti. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:16) [77%] :\r\nBon ben am\u00e9ricain chez les chefs Aventador. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:21:20) [87%] :\r\nNon par les Am\u00e9ricains, s\u00e9rieux, certainement pas, qui va pas encore, il se peut que quelqu'un des services secrets, jugeant les choses de mani\u00e8re grossi\u00e8re et classer les personnes en tant qu'ami ou ennemi, un peu comme on traite des produits agricoles agricole h\u00e9 ben, mais aucun des responsables am\u00e9ricains n'avait de doute sur le caract\u00e8re d\u00e9mocratique de Mauro d\u00e9mocrate et chez Tahadi morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:51) [95%] :\r\nL'apr\u00e8s- midi de l'enl\u00e8vement d'Aldo Moro Giulio Andreotti et pour la premi\u00e8re fois \u00e9lu pr\u00e9sident du conseil, gr\u00e2ce aux voix des communistes. \r\nQuelques semaines plus tard, il dissout cette coalition impopulaire entre- temps. \r\nAldo Moro est interrog\u00e9 par les Brigades rouges. \r\nChacun de ses mots et taper \u00e0 la machine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:16) [86%] :\r\nDes histoires de corruption, pas encore connue. \r\nLa bombe amorc\u00e9e par ces r\u00e9v\u00e9lations n'explosera que beaucoup plus tard. \r\nGr\u00e2ce aux journaux qu'il re\u00e7oit dans sa ge\u00f4le Aldo Moro croit que la police met tout en oeuvre pour le retour. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:22:36) [89%] :\r\nOui, il y a notamment un d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate qui recherche individuellement l'endroit o\u00f9 est d\u00e9tenu \u00e0 Aldo Moro, des membres de la mafia calabraise, se sont mis en relation avec lui pour l'aider. \r\nC'est le dernier survivant de ce sombre \u00e9pisode ses interlocuteurs sont tous morts dans des circonstances plut\u00f4t \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:02) [81%] :\r\nJe ne contrairement \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:23:04) [95%] :\r\nLa rencontre a eu lieu \u00e0 la sortie du p\u00e9riph\u00e9rique en direction de Rome dans ce bar- tabac au dernier \u00e9tage, il y avait la salle o\u00f9 nous nous sommes rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:16) [92%] :\r\nDans ce caf\u00e9 les Calabrais vont affirmer \u00e0 la stup\u00e9faction du chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate qu'ils peuvent trouver l'endroit o\u00f9 est d\u00e9tenu Aldo Moro de d\u00e9put\u00e9s n'en croit pas ses oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:28) [74%] :\r\nLe vol ou \u00e0 la mont\u00e9e dans la pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:23:31) [91%] :\r\nJ'ai imm\u00e9diatement pr\u00e9venu le secr\u00e9taire de la d\u00e9mocratie chr\u00e9tienne canine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:40) [94%] :\r\nMais le secr\u00e9taire du Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate ne semble pas s'en r\u00e9jouir, il para\u00eet m\u00eame plut\u00f4t g\u00ean\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:23:47) [94%] :\r\nMoi je suis quelques minutes plus tard, on me dit : nous devons suspendre, on ne peut rien faire et en plus on a re\u00e7u l'ordre de ne pas traiter. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:56) [73%] :\r\nJ'ai Noureddine dit non. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:03) [92%] :\r\nPresse reprend \u00e0 l'unanimit\u00e9 cette devise : pas de n\u00e9gociations, l'\u00c9tat ne c\u00e8de pas au chantage. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:10) [95%] :\r\nIl ne c\u00e9dera pas dans les rues de Rome, la police et l'arm\u00e9e livre un spectacle impressionnant 30000 policiers et soldats sont d\u00e9ploy\u00e9s Pecorelli \u00e9crit dans son journal les perquisitions \u00e0 domicile syst\u00e9matique et les h\u00e9licopt\u00e8res ne poursuivent qu'un seul but : montrer aux Italiens que l'\u00c9tat existe encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:40) [98%] :\r\nQuelques jours plus tard, le d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate un 2\u00e8me rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:47) [93%] :\r\nL'homme de contact monte dans sa voiture et de conduits dans un quartier r\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:51) [69%] :\r\nEt arrivera \u00e0 m\u00e9tal dans la Garcia-Lopez samedi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:24:55) [93%] :\r\nQuand nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 la moiti\u00e9 de la vie acacias \u00e0 la hauteur de Viagra Dolly, il m'a dit : le point chaud est ici si vous le voulez, il faut battre ce quartier, j'ai appel\u00e9 le pr\u00e9fet de police, mais sans r\u00e9sultat, ils ne sont pas rentr\u00e9s, ils n'ont probablement pas eu le courage de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:16) [66%] :\r\nL'ultime \u00e0 Punta maintenant d'\u00e9mission fils donc. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:20) [86%] :\r\nLe dernier rendez- vous que l'on m'a fix\u00e9 avec des gens que je n'avais encore jamais vue \u00e9tait au num\u00e9ro 551 rue accalmie Lucia oui oui Tania au cours de cette rencontre, mon interlocuteur me dit : nous avons d\u00e9couvert o\u00f9 se trouve Aldo Moro, il est seul depuis 36 heures car le groupe des Brigades rouges qui le d\u00e9tient, s'est r\u00e9uni dans une ville du nord de l'Italie pour d\u00e9cider de son sort ce soir et \u00e7a permet bien de rater Morientes amour c'est nous savons d\u00e9j\u00e0 qu'ils d\u00e9cideront de vous le livre est mort mardi en nous, soit nous intervenons tout de suite, soit il vous livrerons Moreau mardi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:09) [97%] :\r\nCette fois -ci le d\u00e9put\u00e9 s'adresse au ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\nMais personne ne les coups. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:17) [96%] :\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur en question Cossiga ne montres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:20) [97%] :\r\nAucun int\u00e9r\u00eat, quelques ann\u00e9es plus tard, on comprendra pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:26) [92%] :\r\nParmi les fonctionnaires du quartier g\u00e9n\u00e9ral de la police romaine faisant partie de l'Unit\u00e9 sp\u00e9ciale du ministre de l'Int\u00e9rieur, charg\u00e9 de retrouver Moreau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:34) [94%] :\r\nFigurent des membres de la loge P2. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:40) [69%] :\r\nOn a la ancien je grelotte si. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:46) [93%] :\r\nJ'ai dit aux fonctionnaires de police, pourquoi n'allons -nous pas voir s'il y a encore quelques un, il m'a r\u00e9pondu que c'\u00e9tait eux qui s'occupait de l'enqu\u00eate, il se trouve qu'au moment o\u00f9 nous \u00e9tions en train de rentrer, nous avons entendu \u00e0 la radio, la nouvelle de la d\u00e9couverte du corps de Mauro via Kettani. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:02) [79%] :\r\nEt alors l\u00e0 tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:27:10) [89%] :\r\nNous nous sommes rendus au si\u00e8ge du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien la une foule nombreuse assi\u00e9geaient le b\u00e2timent plusieurs policiers arm\u00e9s de mitraillettes surveillaient les lieux. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:20) [88%] :\r\nPour la Radio Suisse Romande Georges Glatz \u00e0 Rome le 9 mai 1978. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:27:25) [91%] :\r\nApr\u00e8s avoir subi de nombreux contr\u00f4les et r\u00e9pondu \u00e0 de nombreuses questions, nous avons pu nous rendre sous escorte dans une grande salle du b\u00e2timent du si\u00e8ge du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien ou la monsieur Ferrari a membre de la direction centrale du parti, un homme qui a bien connu monsieur Aldo Moro, h\u00e9 bien il a bien voulu aussi nous donner une interview tout d'abord nous donner sa r\u00e9action apr\u00e8s avoir appris la mort de Aldo Moro \u00e9coutez, nous avons vraiment souffert, c'est une trag\u00e9die qui le chasse pour fondement troubl\u00e9e. \r\nMais dans le m\u00eame temps, nous avons trouv\u00e9 une force encore plus pour d\u00e9fendre la libert\u00e9, la d\u00e9mocratie, il est peut-\u00eatre l'accord possible avec les communistes, pour leur entr\u00e9e au parlement mais \u00e0 ce moment, nous n'avons pas de probl\u00e8me, nous avons un accord afin que les communistes qui soutient le gouvernement \u00e0 un ou 2 ans dire qu'est -il ce mots avec loyal Nechaeva Ankara par Choplin chez maman qui chante par des op\u00e9rations tr\u00e8s constructive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:37) [87%] :\r\nC'\u00e9tait premi\u00e8res journ\u00e9e des d\u00e9bats, une r\u00e9alisation de David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:43) [89%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec la participation d'Isabelle Barth Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Acker r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T13:10:02Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E9197B5-597F-4AEA-9136-F71ED10E8720", "internalArchiveId": "1E9197B5-597F-4AEA-9136-F71ED10E8720", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques", "publicationDate": "2019-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schuetz, Monica\r\nWagner et partage au L\u00e9man Lyriques Festival\r\nR\u00e9conciliation musicale \u00e0 Bogota\r\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d'Ivor Malherbe\r\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Michael Frei", "durationSec": 4921, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789527", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 30.10.2019", "S\u00e9quence 5 / MTC_2019-10-30T17:06:00_sequence-5", "S\u00e9quence 4 / MTC_2019-10-30T17:06:00_sequence-4", "R\u00e9conciliation musicale \u00e0 Bogota / MTC_2019-10-30T17:06:00_reconciliation-musicale-a-bogota", "Les \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u02b9Ivor Malherbe / MTC_2019-10-30T17:06:00_les-echos-magnetiques-d-ivor-malherbe", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2019-10-30T17:06:00_magnetique", "Michael Frei, chanteur et compositeur du groupe Hemlock Smith, Lausanne / MTC_2019-10-30T18:03:37_nomade", "Magn\u00e9tique du 30.10.2019", "Wagner et partage au L\u00e9man Lyriques Festival / MTC_2019-10-30T17:06:00_wagner-et-partage-au-leman-lyriques-fest", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2019-10-30T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Si la musique adoucit les m\u0153urs peut-\u00eatre a-t-elle \u00e9galement des vertus r\u00e9conciliatrices. C\u2019est le pari du compositeur Juan Pablo Carre\u00f1o qui a \u00e9crit une messe pour la r\u00e9conciliation donn\u00e9e \u00e0 Bogota cette semaine. Un projet d\u2019envergure, tr\u00e8s engag\u00e9 dans un contexte politique compliqu\u00e9, impliquant de nombreux protagonistes colombiens et internationaux. Le compositeur est au micro d\u2019Anne Gillot.", "Les \u00e9chos magn\u00e9tiques vous emm\u00e8nent dans tous les ateliers, sc\u00e8nes, studios ou autres lieux impr\u00e9visibles proches ou lointains. Pour y d\u00e9couvrir des artistes qui composent, agencent et cr\u00e9ent des univers neufs. Brefs clins d\u2019\u0153il et d\u2019oreille pour infl\u00e9chir nos habitudes.\n1. Le festival JazzOnze+ commence aujourd\u2019hui \u00e0 Lausanne. Belle affiche en perspective\n2. Si le vol a du retard, mieux avoir un orchestre dans l\u2019avion. C\u2019est arriv\u00e9 \u00e0 Lyon vendredi avec le groupe suisse Nalu\n3. Le Ronnie Scott\u2019s f\u00eate ses soixante ans aujourd\u2019hui. LE club de jazz londonien\n4. Le bassiste Dr Funk d\u00e9cide de jouer de la basse \u00e9lectrique en d\u00e9valant une belle vague sur l\u2019oc\u00e9an...\n5. Qui est l\u2019artiste de jazz au sommet? Le magazine DownBeat publie le 84e sondage des lecteurs", "Wagner et partage au L\u00e9man Lyriques Festival\nR\u00e9conciliation musicale \u00e0 Bogota\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u2019Ivor Malherbe\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Michael Frei", "Rencontre \u00e0 Lausanne avec le chanteur et auteur Michael Frei pour parler de Ghost Parade, le sixi\u00e8me album de son groupe Hemlock Smith. Actif sur la sc\u00e8ne musicale depuis plus de quinze ans, Michael Frei a constitu\u00e9 au fil des ann\u00e9es un r\u00e9pertoire de chansons originales entre pop et folk, en collaborant avec de nombreux musiciens de la r\u00e9gion.  On le retrouve ici dans son magasin de DVD, le Karloff \u00e0 Lausanne, avant de l\u02b9accompagner \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition en vue d\u02b9un concert. \nR\u00e9alisation Bruno Seribat \nEmission du 26 ao\u00fbt 2019 en nouvelle diffusion.", "Du 5 au 9 novembre 2019, \u00e0 Gen\u00e8ve et Evian, le L\u00e9man Lyriques Festival met \u00e0 l\u2019honneur le lyrisme et la po\u00e9tique de Richard Wagner. La premi\u00e8re \u00e9dition du nouveau rendez-vous musical l\u00e9manique, marrain\u00e9e par la mezzo-soprano Christa Ludwig, a pour ambition la transmission, la cr\u00e9ation et le partage. De grands solistes internationaux tels que Petra Lang ou Issachah Savage partageront la sc\u00e8ne avec de jeunes talents lyriques, accompagn\u00e9s par l\u2019Orchestre symphonique Ose! et les \u00e9tudiants de la Haute Ecole de Musique de Gen\u00e8ve. Les grandes pages du romantisme allemand r\u00e9sonneront ainsi en \u00e9cho avec des \u0153uvres contemporaines, dont une cr\u00e9ation mondiale. Daniel Kawka, son directeur artistique et musical, d\u00e9voile les lignes force du L\u00e9man Lyriques Festival au micro de Monica Sch\u00fctz.", "Wagner et partage au L\u00e9man Lyriques Festival\nR\u00e9conciliation musicale \u00e0 Bogota\nLes \u00e9chos magn\u00e9tiques d\u2019Ivor Malherbe\nNomade \u00e0 Lausanne \u00e0 la rencontre de Michael Frei"], "variantIds": ["ece-10789532", "ece-10789525"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T00:33:17Z", "speechToTexts": ["07.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [69%] :\r\nEsp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [83%] :\r\nMagn\u00e9tiques Monica Schuetz bonjour \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [93%] :\r\nMagn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [91%] :\r\nRichard Wagner est \u00e0 l'honneur du tout nouveau L\u00e9man lyrique festival premi\u00e8re \u00e9dition qui se d\u00e9roule la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00c9vian, un festival qui mettra \u00e0 l'honneur les envol\u00e9es lyriques et po\u00e9tiques du romantisme allemand, en \u00e9cho \u00e0 des cr\u00e9ations et autres Oeuvres contemporaines avec comme moteur une forte volont\u00e9 de transmission et de partage Daniel Kafka, son directeur artistique et musical sera avec nous pour en parler, puis nous ferons un d\u00e9tour par Bogota, si la musique adoucit les moeurs, peut-\u00eatre a -t-elle \u00e9galement des vertus r\u00e9conciliatrice, c'est le pari du compositeur Juan Pablo au qui a \u00e9crit une messe pour la r\u00e9conciliation dans la capitale colombienne cette semaine un projet d'envergure, tr\u00e8s engag\u00e9 dans un contexte politique compliqu\u00e9e et qui implique de nombreux peu d'agonistes colombiens et internationaux Angelo a \u00e9chang\u00e9 quelques mots avec le compositeur on \u00e9coutera aux alentours de 17 heures 40 et comme tous les mercredis, Ivor Malherbe nous d\u00e9voilera ses \u00e9chos magn\u00e9tiques que s'est -il pass\u00e9 cette semaine dans la grande sph\u00e8re Musique r\u00e9ponse aux alentours de 17 heures 50 et en derni\u00e8re partie d'\u00e9mission, nous suivrons notre m\u00e9dium \u00e0 nomade Yves Bron \u00e0 Lausanne, \u00e0 la rencontre du chanteur et auteur Michael Frei pour parler de Go Sport et de le 6\u00e8me album de son groupe,M. l'ex- Miss avec nous ont r\u00e9agi aujourd'hui c'est frappes faciaux nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 soyez les bienvenus dans magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:28) [66%] :\r\nLes faits et c'est la oh ben l\u00e0 et speech est baisse Les il \u00e7a \u00e0 la m\u00eal\u00e9e de au. \r\nJean notaire et \u00e7a vaut et a c'est moche, il sort encore. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:47) [92%] :\r\nElle va y celle des du groupe Althing une qui veut dire, \u00e2ge d'or en Turquie, c'est \u00e9galement le groupe qui signe le g\u00e9n\u00e9rique de magn\u00e9tiques, les musiciens sont originaires des Pays-Bas et de l'ancienne Constantinople, il s'inspire de la musique moderne turc des ann\u00e9es 60 et 70 et vous pourrez les \u00e9couter en concert ce soir aux Docks de Lausanne, \u00e7a se passe dans le cadre du festival Jazz 11 un autre festival voit le jour la semaine prochaine sur les rives du lac L\u00e9man, le L\u00e9man lyrique festival un v\u00e9ritable \u00e9v\u00e9nement qui consacre sa premi\u00e8re \u00e9dition \u00e0 Richard Wagner \u00e7a se d\u00e9roule du 5 au 9 novembre \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00c9vian et pour en parler avec nous aujourd'hui, j'ai le plaisir d'accueillir son directeur artistique et musique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:29) [92%] :\r\nDaniel Kafka bonjour bonjour Daniel Kafka merci de passer ce moment en notre compagnie, vous \u00eates en duplex depuis Gen\u00e8ve, juste apr\u00e8s une r\u00e9p\u00e9tition qui s'est bien pass\u00e9, j'esp\u00e8re oui magnifiquement le romantisme allemand Daniel cas et est un r\u00e9pertoire qui vous affectionner particuli\u00e8rement et vous avez choisi l'immense figure de Wagner comme th\u00e9matique de cette premi\u00e8re \u00e9dition, une envie de d\u00e9marrer en grandeur peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:56) [89%] :\r\nOui, c'est une envie de d\u00e9marrer en grandeur et puis un clin d'oeil \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 une production magnifique qui a eu lieu il y a une douzaine d'ann\u00e9es, ici au au Grand-Th\u00e9\u00e2tre dans une mise en sc\u00e8ne d'Olivier Py, Tristan Isolde, j'ai eu le, le bonheur d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rale ayant cr\u00e9\u00e9 un an avant l'op\u00e9ra d'Olivier Py, boulevers\u00e9 par cette production et j'ai eu ensuite cette chance inesp\u00e9r\u00e9e de diriger cette production quand elle a \u00e9t\u00e9 reprise en France, donc pour moi il y avait quelque chose de tr\u00e8s l\u00e9gitime et tr\u00e8s profond de revenir avec le L\u00e9man lyrique festival et d'honorer la musique de Richard Wagner et particuli\u00e8rement aussi Tristan et Isolde, l'acte de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:40) [90%] :\r\nAlors il y a le lyrisme romantique allemand, mais aussi des lignes forces je dirais des des moteurs, un petit peu de, de, de, de missions ou de, de, de volont\u00e9, celle de transmission, celle de la cr\u00e9ation et celle du partage, c'est quelque chose de tr\u00e8s forts dans dans ce nouveau festival. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:58) [89%] :\r\nOui, en fait, je pense qu'on ne peut pas imaginer une nouvelle manifestation sans mener une r\u00e9flexion Charvet dire d'ordre artistique bien entendu musical et philosophique et, finalement, l\u00e0 il y avait 3 axes qui me paraissait essentiel puisque l'id\u00e9e \u00e9tait de mettre en perspective la modernit\u00e9 de la musique, de Richard Wagner le lyrisme de la musique, de Richard Wagner et le lyrisme d'aujourd'hui h\u00e9 oui, on r\u00e9pond \u00e0 ces 3 mots : l'id\u00e9e de transmission, c'est la transmission d'une musique de d'hier \u00e0 un auditeur d'aujourd'hui et on est all\u00e9, on a pouss\u00e9 le concept plus loin, on s'est dit finalement avec un un orchestre constitu\u00e9 ose si on associait de 2 jeunes musiciens d\u00e9j\u00e0 de tr\u00e8s haut niveau, encore \u00e9tudiant mais d\u00e9j\u00e0 de 2 grands artistes de la Haute \u00c9cole de musique en s'et d'unir nos forces et autour d'une d'une figurant embl\u00e9matique d'une d'une immense figure du chant et et de l'Op\u00e9ra qui \u00e9tait cristal eau-de-vie de poser le 1er, cadre de la transmission, c'est-\u00e0-dire de cristal ou de vie \u00e0 une jeune g\u00e9n\u00e9ration de chanteurs, de Wagner, le grand cr\u00e9ateur d'hier \u00e0 de grands cr\u00e9ateurs d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:08) [92%] :\r\nEt une transmission \u00e9galement au public que vous vous d\u00e9sirez qu'il soit grand et le plus vaste possible on invite tout le monde, les jeunes, les moins jeunes, les initi\u00e9s ceux qui qui sont, qui ont \u00e0 coeur de d\u00e9couvrir peut-\u00eatre le monde de de Richard Wagner. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:24) [91%] :\r\nOui, parce que parfois on consid\u00e8re que les les les grandes Oeuvres sont ouvertes \u00e0 un public un peu plus avertis qu'il y a une une une culture op\u00e9ratique et l'exp\u00e9rience que que j'ai \u00e0 travers le monde en tant que chef d'orgasme montre que finalement une musique elle est charg\u00e9e d'expression elle est charg\u00e9e d'\u00e9motion, et on n'a pas finalement besoin de de codes, historique, esth\u00e9tique et culturel pour ressentir au plus profond, l'expression est l'\u00e2me et la po\u00e9sie du d'un compositeur, donc l'id\u00e9e de cette premi\u00e8re \u00e9dition \u00e9tait \u00e0 la fois d'inviter les plus grands chanteurs de la plan\u00e8te, de nous, de nous donner \u00e0 entendre dans les hauts lieux \u00e9videmment de la musique \u00e0 Gen\u00e8ve et et en France avec la Jaulhac notamment, mais d'ouvrir \u00e0 un public jeune, \u00e0 un public non averti, parce que cette vibration autour de de la voix et de l'\u00e9motion, elle est universelle et je pense que les les grandes pages de de de l'histoire de la musique appartiennent \u00e0 l'humanit\u00e9, donc voil\u00e0, cette id\u00e9e \u00e9tait de d'amener par l'engagement d'un d'un jeune collectif de musiciens de jeunes chanteurs d'amener aussi un jeune public et aussi le grand public et le public averti de l'Op\u00e9ra franco- suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:43) [89%] :\r\nAlors, je pr\u00e9cise que ce ne sera pas assez six une mise en sc\u00e8ne compl\u00e8te de l'op\u00e9ra, c'est vraiment en dehors de toute conception sc\u00e9nique, donc on se concentre sur la musique, les voix d'chanteur les musiciens, ce qu'il y a pas de pas de spectacle wagn\u00e9riens comme on le conna\u00eet d'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:03) [90%] :\r\nNon, mais alors je vais vous dire puisqu'il faut poser cette question- l\u00e0, on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 une forme de sc\u00e9nographie parce qu'\u00e9videmment, quand on \u00e9voque Wagner, on ne peut pas imaginer Wagner l\u00e0 une conception th\u00e9\u00e2trale une th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 et en fait on a donn\u00e9 une th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 \u00e0 tous les concerts par exemple le le tout 1er au Victoria Hall Wagner idylle \u00e0 une forme de th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 puisqu'on entendra un 1er un 1er duo d'amour de de Wagner et ce duo \u00e0 la fin, au moment de, de, de la rupture de la d\u00e9couverte de l'amour de Tristan et Isolde par m\u00e9lo et le tra\u00eetre tout ceci dans un fondu encha\u00een\u00e9 va d\u00e9couler vers le concerto pour violon de Michael Jarrell et puis entracte et le 2\u00e8me du Hall grand grand duo de Siegfried reprendra ce qui fait qu'on a cr\u00e9\u00e9 une dramaturgie, c'est-\u00e0-dire une tension en mouvement lent et introspectif contemporain moderne autour du violon et de nouveau une tension comme un concerto vif vif, c'est, c'est une forme de dramaturgie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:08) [89%] :\r\nAlors les les duos d'amour \u00e0 la grande ligne force de de ce festival, je vous propose, en premi\u00e8re extrait c'est un extrait du duo d'amour de Tristan et Isolde et puis une des voies que l'on va entendre, h\u00e9 bien c'est une de vos de vos invit\u00e9s de ce festival, P\u00e9tra Alinghi qui interpr\u00e8te ici le r\u00f4le de Brian Gay. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:01) [85%] :\r\nEt il en est. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:13) [89%] :\r\nOh oh. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:18) [87%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:45) [64%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:00) [89%] :\r\nExtrait du duo d'amour entre Tristan et Isolde de Wagner, c'est l'acte 2 2\u00e8me sc\u00e8ne avec dans le r\u00f4le d'Isolde D\u00e9borah White s'et Thomas Moser dans le r\u00f4le de Tristan, accompagn\u00e9e par l'orchestre de l'Op\u00e9ra d'\u00c9tat de Vienne sous la direction de Christiane Tillman de grandes voix, il y en a ras des grandes voies pendant ce festival les moins lyrique festival notamment la marraine de cette premi\u00e8re \u00e9dition crystal eau-de-vie comment, comment s'est pass\u00e9e l'invitation commence comment et quelle a \u00e9t\u00e9 sa r\u00e9action que quand \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:32) [84%] :\r\nAlors je peux vous dire qu'il Hedwige, c'est une l\u00e9gende vivante, hein, elle a, elle a pass\u00e9, elle a peut-\u00eatre 90 ans peut-\u00eatre des davantage nos 2 et elle est encore une vivacit\u00e9 inou\u00efe, elle \u00e9tait l'\u00e9g\u00e9rie de guerre Choltitz l'\u00e9g\u00e9rie de de Karajan et elle a beaucoup transmis, c'est-\u00e0-dire elle arr\u00eat\u00e9 de de chanter \u00e0 nager \u00e7a tr\u00e8s m\u00fbr, parce qu'elle avait une voix remarquable et ensuite, elle a pass\u00e9 sa vie et encore aujourd'hui je sur ce dans ce geste de transmission et \u00e7a me paraissait tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, elle qui a chant\u00e9 les grands r\u00f4les de Richard Strauss, de, de Richard Wagner, de l'avoir comme comme \u00e9g\u00e9rie et comme marraine, et que on est l\u00e0, entre cette cet illustre chanteuse et des plus jeunes chanteurs qui ont 20 ans cette cette cette id\u00e9e de transmission \u00e0 travers les si\u00e8cles, hein, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 Nstar Star, lieu du du du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:30) [89%] :\r\nEt donc elle sera pr\u00e9sente lors de la premi\u00e8re soir\u00e9e hommage \u00e0 Christa logique, \u00e7a se passe \u00e0 la salle centrale \u00e0 Gen\u00e8ve, il y aura aussi la presse, elle sera, elle sera au micro, voil\u00e0 de de musique coll\u00e8gues si je me trompe pas, Christian Christian Merlin et Pierre Michaud qui seront l\u00e0 pour converser avec elle parlait de sa carri\u00e8re de ses grands r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:51) [86%] :\r\nOui, l'id\u00e9e c'est plut\u00f4t finalement autour d'une pr\u00e9sence si forte et si symbolique qui qui ne passera pas par le par le chant, bien entendu, c'est de donner entendre avec 2 jeunes chanteuses soul moyen Marion Grange une une mezzo-soprano et une soprano donner \u00e0 entendre les grandes Oeuvres que que Crystal Hedwige \u00e0 interpr\u00e9ter et c'est c'est magnifique de voir que ces c'est Schubert c'est Wagner c'est c'est Strauss, h\u00e9 bien finalement passe d'une d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre et puis il y a aussi une on a, on a entendu tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement P\u00e9tra Lang dans le r\u00f4le de. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:29) [84%] :\r\nOui, cette voil\u00e0 malheureusement pour n'avait pas trop trop le temps de laisser plus le temps, on a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:33) [87%] :\r\nJe vous lis l'attendent plus et en fait c'est passionnant parce que c'\u00e9tait des transmissions, elle passe aussi par elle, P\u00e9tra Lang au mois de mai dernier, enfin non, plut\u00f4t mars- avril dernier, elle a \u00e9t\u00e9 l'immense Brownfield during ici \u00e0 Gen\u00e8ve et elle a \u00e9t\u00e9 l'immense Isolde de Tristan und Isolde bah \u00e9rotique, je le, le bonheur d'assister \u00e0 la derni\u00e8re repr\u00e9sentation de Tristan, au moins au mois d'ao\u00fbt, donc ce qui veut dire que le public jeune voil\u00e0 entendu dans un r\u00f4le, le public \u00e0 Bayrou \u00e9tait entendu dans un autre et, ici, au coeur du L\u00e9man lyrique comme introduction du 1er concert symphonique, elle chantera les 2 r\u00f4les, les 2 duos, donc on a dans cette dans cet id\u00e9al de la transmission \u00e0 la fois cet immense chanteuse qui dans la version qu'on a entendu jouer le r\u00f4le de de Bran et qui maintenant \u00e0 cette maturit\u00e9 pour chanter ce ce ce r\u00f4le si. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:24) [88%] :\r\nL sera \u00e9galement sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall, mercredi, le mercredi 6 dans cette soir\u00e9e Wagner idylle consacr\u00e9e au duo d'amour, elle partagera la sc\u00e8ne avec un autre chanteur Thorsten quel mais aussi une jeune locale Marion Grange et l\u00e0 aussi on a cette id\u00e9e de de transmission comme on disait tout \u00e0 l'heure, D\u00e9d\u00e9 personne des artistes avec une carri\u00e8re d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s confirm\u00e9s et qui partage la sc\u00e8ne et le temps et l'\u00e9nergie artistique avec de jeunes talents. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:56) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est une id\u00e9e qui nous tr\u00e8s cher et je suis extr\u00eamement heureux, \u00e9videmment, on a travaill\u00e9 d'une fa\u00e7on extr\u00eamement corr\u00e9l\u00e9e en discussion \u00e9troite avec Philippe digne que le, le directeur de la Haute \u00c9cole de musique et l'id\u00e9e \u00e9tait de de travailler main dans la main entre leur caste fran\u00e7ais et la Haute \u00e9cole et de faire appel \u00e0 Des chanteurs, chanteuses qui sont issus de cette \u00e9cole, vous voyez, Marion et aujourd'hui professionnel une magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:22) [91%] :\r\nJe m\u00e8ne une carri\u00e8re formidable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:24) [85%] :\r\nUne taxe adoption un formidables mais sur sur ce d\u00e9but de carri\u00e8re et il est rare pour un tr\u00e8s jeune chanteur d'avoir l'opportunit\u00e9, dans un moment comme ceux -ci exceptionnel de d'air en version de concert d'actes en version de concert de partager la sc\u00e8ne avec des Stars et les Stars ont accept\u00e9 ce qui veut dire que, alors \u00e9videmment Marion va chanter le r\u00f4le de bras, c'est 7 7 c'est un r\u00f4le plut\u00f4t allusif plus plus intime, mais pour autant, elle est l\u00e0 entre Thorsten l\u00e0 et chante le r\u00f4le de de Broken et idem avec Rapha\u00ebl Lagarde qui, dans le 3\u00e8me concert il s'appelle temp\u00eate et passion qui sera donn\u00e9e \u00e0 la Grange au Lac va chanter le r\u00f4le du m\u00e9chant, on lui a conf\u00e9r\u00e9 confiant un r\u00f4le du m\u00e9chant, hein Winding mais pour autant, il est l\u00e0 aussi entre Zygmunt et Glyn donc pour c'est c'est une \u00e0 la fois pour eux en un d\u00e9tonateur et \u00e0 la fois c'est une une grande satisfaction que ces Stars du chant accepte de partager, c'est ces sc\u00e8nes et ces ouvrages avec ces gens, ces jeunes gens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:27) [90%] :\r\nAlors, j'avais pr\u00e9par\u00e9 un extrait, interpr\u00e9t\u00e9e par Christa Ludwig, m\u00eame si le temps est court, je propose qu'on \u00e9coute un bref extrait juste pour avoir sa t\u00eate, \u00e7a, \u00e7a vous voix magnifique dans les oreilles. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:20:09) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:17) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la voie de la mezzo-soprano marraine de cette premi\u00e8re \u00e9dition du L\u00e9man lyrique festival Christa Ludwik accompagn\u00e9s ici par le Philharmonia restera soit direction d'auto claims Paraire dans cette page wagn\u00e9rienne tirer des vestes donc leader trop mais vous avez donc la chance d'avoir cette grande voix avec avec vous la semaine prochaine, mais si on parlait un petit peu des des musiciens, l\u00e0 on a vraiment tr\u00e8s clairement l'aspect transfrontalier du festival, avec d'un c\u00f4t\u00e9, les jeunes musiciens de la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve et d'un autre c\u00f4t\u00e9, les musiciens de l'orchestre ose Point Net point de sommation qui alors qu'est ce que vous avez fond\u00e9 en 2013 Daniel Kafka. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:59) [91%] :\r\nOui, en fait, c'est un exemple de coop\u00e9ration culturelle franco- suisse et tr\u00e8s heureux parce que je pense que c'est un partenariat in\u00e9dit avec la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve l'orchestre symphonique, ose et le Cercle Romand, Richard Wagner, \u00e9videmment on ne peut pas \u00e9voquer Wagner ici \u00e0 Gen\u00e8ve, sans \u00e9voquer la la forte pr\u00e9sence wagn\u00e9rienne \u00e9videmment une culture de Wagner et puis \u00e0 travers la personnalit\u00e9 de Georges Sch\u00fcrch, le le pr\u00e9sident qui fera une conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:28) [86%] :\r\nVoil\u00e0 le but pr\u00e9dit mercredi \u00e0 18 heures au Studio d'Agostini. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:32) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a une conf\u00e9rence le chant wagn\u00e9rien existe -t-il c'est c'est int\u00e9ressant parce qu'on plonge dans dans l'univers wagn\u00e9rien et pose cette question, alors on on va essayer de trouver une r\u00e9ponse \u00e9videmment musical oui faire se rencontrer des jeunes gens d'un orchestre d'un orchestre nouvellement cr\u00e9\u00e9 un qui a, qui a 5 ans, l'objectif de cet orchestre est \u00e0 la fois de jouer les musiques d'aujourd'hui les musiques du pass\u00e9, de s'interroger sur, sur les styles et de s'interroger sur la tradition c'est-\u00e0-dire est -ce qu'est aujourd'hui pour un orchestre qui se constitue sa relation \u00e0 l'histoire, \u00e0 la tradition et comment un orchestre constitu\u00e9 de jeunes musiciens peut \u00e0 la fois relire la la relire la tradition alors c'est : c'est \u00e0 la fois un immense chantier, c'est un immense travail hein on, c'est-\u00e0-dire qu'on aura des des d\u00e9cennies pour y r\u00e9pondre et il \u00e9tait pour nous judicieux de d'associer de jeunes musiciens qui sont d\u00e9j\u00e0, je le disais tout \u00e0 l'heure de tr\u00e8s haut niveau professionnel et de les embarquer dans cette aventure d'une stylistique, aid\u00e9s des des fameuses lyrique et ce mot lyriques qui un S, c'est \u00e0 la fois lyrique wagn\u00e9riennes, mais c'est la lyrique d'aujourd'hui, d'o\u00f9 l'invitation de ce jeune compositeur Leonardo Marino qui, qui sort d'un prix au prix de composition de la Haute \u00e9cole au mois de d'octobre au d\u00e9but du du mois Michael Jarrell parce que c'est une lyrique d'aujourd'hui et que je crois que la profondeur du mot lyrique \u00e0 travers le jeu du violon et elle a m\u00eame et je parlais de d'expression et l'expressivit\u00e9, je ne pense pas qu'il y a une grande rupture entre le lyrisme wagn\u00e9rien et et le lyrisme contemporain, donc voil\u00e0, c'est une aussi une une d\u00e9couverte pour ces jeunes gens et c'est une magnifique aventure se des jours que je qu'on r\u00e9p\u00e8te ensemble et il y a un \u00e9merveillement, un enchantement, hein, et le travail d'approfondissement, ce fait remarquablement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:23) [83%] :\r\nCe collectif de cr\u00e9ation 5 phonique comme j'ai, j'ai vu quelque part, ce que ce que cette vous cette expression collective de cr\u00e9ation symphonique pour parler de cet orchestre osent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:33) [89%] :\r\nOui, parce que vous savez, un orgue symphonique est constitu\u00e9 de 2 musiciens, mais pour ma part, je consid\u00e8re qu'un musicien et plus qu'un musicien, bien entendu, c'est un po\u00e8te donc d\u00e9j\u00e0, rien qu'\u00e0 ce titre, on peut l'appeler un collectif de cr\u00e9ation symphonique parce que derri\u00e8re le travail sur sur le son sur la mati\u00e8re, il y a des id\u00e9es, des \u00eatre en vibration, un des des \u00e2mes, la musique, la musique, c'est \u00e9videmment une jambe dire une un esprit cristallis\u00e9 et on s'est dit on va \u00e9largir ce concept et on va faire appel \u00e0 des metteurs en sc\u00e8ne, on va faire appel \u00e0 des acteurs, on va faire appel \u00e0 \u00e0 d'autres formes d'art et, par exemple, le concert qui est donn\u00e9 d'air de Rhino ne forte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:13) [95%] :\r\nVoil\u00e0 le vendredi, le vendredi \u00e0 20 heures au b\u00e2timent des Forces motrices. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:17) [90%] :\r\nOui, exactement, h\u00e9 bien on a fait appel \u00e0 Alain Carr\u00e9 qui va d\u00e9clamer un magnifique, magnifique, extrait d'une nouvelle d'Olivier Py, qui s'appelle Siegfried nocturne et en fait c'est un Siegfried du 20\u00e8me si\u00e8cle qui va parler sur la musique ring nord test en ligne sans les mots. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:36) [90%] :\r\nQui \u00e9tait une transcription de Lorin Maazel n'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:38) [86%] :\r\nQui d'une transcription de Lorin Maazel, alors c'est un ring int\u00e9ressant parce qu'il a une dure pas 16 heures dure il dure une heure 15, mais on part, on part dans une grande aventure et les mots d'Olivier Py, nous disent ce Siegfried aujourd'hui qui relie l'histoire et qui dit finalement si Alb\u00e9ric, je n'avais jamais d\u00e9rob\u00e9 lors du Rhin, toute cette histoire aurait chang\u00e9 et peut-\u00eatre toute l'histoire de cette nation cette et magnifique je nation germanique aurait chang\u00e9 oui le mot collectif nous invite \u00e0 \u00e9largir des imaginaires. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:09) [86%] :\r\nAlors chaque, de chaque soir\u00e9e sera ponctu\u00e9e par enfin ponctu\u00e9e par une partie romantique wagn\u00e9rienne et une partie plus contemporaine, comme vous le disiez avec cette cette cette soir\u00e9e Wagner idylle de mercredi qui pr\u00e9sentera des nuages et brouillards, une oeuvre de Michael Jarrell notre Michael Jarrell local je vous pose en petite rapide extrait, un extrait et on en parle juste apr\u00e8s volontiers. \r\nUn enregistrement qui date de 2017 avec la direction leur Star Joshua valeur Stein, c'est l'orchestre de chambre de Lausanne qu'on entend et au violon, il y a Green, c'\u00e9tait la premi\u00e8re de cette c'\u00e9tait la cr\u00e9ation de cette oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:25) [87%] :\r\nOui 2017 c'\u00e9tait la cr\u00e9ation de cette oeuvre, en effet, et elle a \u00e9t\u00e9 redonner au Japon et nous la redonnant ici \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, oui, c'est une oeuvre tr\u00e8s r\u00e9cente, c'est le 3\u00e8me concerto de Michael Jarrell et il a une une affinit\u00e9 particuli\u00e8re pour le timbre du violon \u00e0 la fois la virtuosit\u00e9 et le lyrisme et c'est six sont Kang la violoniste qui sont Kang, qui nous fera le, le bonheur d'interpr\u00e9ter cette oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:52) [84%] :\r\nUn autre compositeur \u00e9l\u00e8ve de Michael Jarrell sera aussi \u00e0 l'affiche du L\u00e9man festival c'est Leonardo Marino avec sa pi\u00e8ce ou le Ford, elle Jornot une pi\u00e8ce particuli\u00e8re car il s'inspire \u00e9galement deD. de tout ce qui a inspir\u00e9 Wagner pour le l'or du Rhin cette, cette esp\u00e8ce de, j'allais dire le Big bang musicale cette naissance du monde, quelles seraient vos mots pour d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:18) [88%] :\r\nC'\u00e9tait exactement \u00e7a, en fait, on s'est parl\u00e9 il y a \u00e9videmment tr\u00e8s longtemps avec Leonardo et comme je, je lui avais dessin\u00e9 le contexte en introduction \u00e9videmment de de d'Audio d'op\u00e9ra, extrait du ring, on s'est dit, parlons des origines, vous \u00e9voquez le Big band, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire une musique de l'horreur, une musique des origines et qui va introduire en plus le le concert, il a fait \u00e7a tr\u00e8s bien avec l'id\u00e9e de Don, sorte de lever du jour et j'jamais dire qu'il y a une autre th\u00e9matique transversale qui est dire la th\u00e9matique du printemps, la th\u00e9matique de l'horreur oui puisqu'on a choisi les duos d'amour, c'est l'amour, \u00e9videmment, \u00e7a se termine toujours par la mort, hein, mais quand m\u00eame, on est dans ce dans ces dans ce Fr\u00f6hlinger mais le printemps et il \u00e9voque, comme \u00e7a, sur le m\u00eame d\u00e9but que or du Rhin ce ses origines du monde exactement le Big bang, c'est \u00e7a et c'est un gar\u00e7on absolument merveilleux, il est tr\u00e8s tr\u00e8s jeune et il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit \u00e0 un op\u00e9ra qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 la Biennale de Venise, j'\u00e9tais fascin\u00e9 par le talent, l'extr\u00eame talent oui au-del\u00e0 du mot talent il y a le mot g\u00e9nie, donc on peut pas, pas encore tout \u00e0 fait employer ce mot, mais l'extr\u00eame talent et cette relation qu'il avait \u00e0 la fois et au lyrisme et pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s clair et, ensuite, en concertation avec Michael Michael dit oui bien entendu c'est il doit \u00eatre pr\u00e9sent avec cette cette pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 20 jours \u00e0 peine 1, donc on est alors vous \u00eates ou non mais vous prenez vraiment dans le dans la vibration imm\u00e9diate de la cr\u00e9ation avec la pi\u00e8ce de Michael et la pi\u00e8ce de Leonardo. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:52) [86%] :\r\nEt une 3\u00e8me cr\u00e9ation cette fois mondial c'est une commande Beno\u00eet Menu le dormeur du val, inspir\u00e9 d'un d'un po\u00e8me est -ce qu'une pi\u00e8ce tr\u00e8s courte qui sera pr\u00e9sent\u00e9 le mardi dans l'homme a dans la soir\u00e9e en hommage \u00e0 Christa Ludwig, qui est ce qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le la, la, la, la demande pour cette oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:12) [87%] :\r\nBeno\u00eet Menu, alors je vais essayer d'\u00eatre bref, il y a plusieurs entr\u00e9es, c'\u00e9tait ce que ce concert hommage \u00e0 Crystal Autriche et puis on a 2 jeunes chanteuses merveilleuse et et un pianiste aussi Ambroise de De Rancourt, qui est remarquable pianiste accompagnateur et l'id\u00e9e \u00e9tait de clore cette soir\u00e9e en donnant \u00e0 entendre non pas s\u00e9par\u00e9ment la soprano et une Mezzo, mais une oeuvre avec soprano Mezzo et piano et quand on s'est parl\u00e9 avec Beno\u00eet Menu, on s'est dit que finalement, comment pourrait -on s'inscrire dans le contexte le dormeur du val, c'est un po\u00e8me de Rimbaud, qui l'a \u00e9crit en 1870 au m\u00eame moment la cr\u00e9ation du ring o\u00f9 Wagner composa le ring, donc on s'est dit tiens, l\u00e0, il y a, il y a une convergence historique magnifique et enfin, enfin, ce dormeur du val savez c'est un soldat qui on croit que c'est un dormeur mais en fait il il est dans l'herbe est mort et \u00e7a rappelle tous ces soldats, ces grands h\u00e9ros que les voiles cure, les Valkyrie vont chercher sur le Champ d'honneur pour les ramener au au Valhalla, donc, tout \u00e9tait dans tous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:14) [90%] :\r\nTout un programme donc pour ce L\u00e9man lyrique festival vraiment tout le monde est invit\u00e9 \u00e0 venir \u00e9couter ses grands talents d'hier et d'aujourd'hui mais surtout de demain \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 \u00c9vian donc \u00e7a se passe du 5 au 9 novembre \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 \u00c9vian au Victoria Hall b\u00e2ti font de b\u00e2timent des Forces motrices et puis le concert \u00e0 \u00c9vian sera \u00e0 la Grange au Lac en Festival, en coproduction avec l'association genevoise des soir\u00e9es lyriques du L\u00e9man, l'orchestre 11 et puis il me semble, d'autres personnes important que vous voudriez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:46) [86%] :\r\nOui, oui, merci, cette, cette premi\u00e8re \u00e9dition et les suivantes, a pu voir le jour avec g\u00e9n\u00e9reux concours de Madame Aline Foriel-Destezet bienfaitrice fondatrice du L\u00e9man lyrique, festival. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:59) [88%] :\r\nMerci beaucoup Daniel Kafka de merci vous avoir offert les \u00e9l\u00e9ments pour pour nous donner envie d'aller voir c'est c'est magnifique concert qui sont donc pr\u00e9vus la semaine prochaine, du 5 au 9 novembre L\u00e9man lyrique festival le site internet donne toutes les informations L\u00e9man festival Point com merci beaucoup Daniel Kafka devrait \u00eatre avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:18) [92%] :\r\nMerci \u00e0 vous, c'est Monica. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:19) [86%] :\r\nEt pour nous quitter, je vous propose un extrait de l'id\u00e9e de Mahler c'est Erine wrong par Marion Grange la soprano Mario Grange elle est accompagn\u00e9e au piano par Ambroise Rancourt et vous pourrez les entendre mardi \u00e0 la salle centrale \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:46) [80%] :\r\n\u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:56) [87%] :\r\nLa voix de la soprano Marion Grange avec au piano, Ambroise Rancourt dans ce liquide Erine de Mahler 17 heures 40 sur Espace 2 Anne Gillot nous emm\u00e8ne tout de suite \u00e0 Bogota \u00e0 la d\u00e9couverte du projet d'envergure du compositeur colombien Juan Pablo ces compositeurs donne cette semaine, on a mis \u00e0 part la r\u00e9conciliation, une messe pour la r\u00e9conciliation qui r\u00e9unit plusieurs ensembles vocaux colombien, le choeur de chambre Vox Clamens monetize d'Estonie, l'orchestre symphonique national de Colombie, ainsi que l'ensemble fran\u00e7ais le balcon sous la direction de Maxime Pascal 3 ces listes, la soprano colombienne B\u00e9atrice \u00c9lena Martinez, le baryton suisse Sydney Fierro, ainsi que l'organiste am\u00e9ricain John Balta ozone des pratiques \u00e0 distance internationaux r\u00e9unis pour une oeuvre lourde de sens dans un contexte politique compliqu\u00e9e, Juan Pablo R\u00e9gnault a fait ses \u00e9tudes en Colombie, aux \u00c9tats-Unis et en France, il est dipl\u00f4m\u00e9 du Conservatoire de Paris, il est l'un des fondateurs d'un des ensembles de musique contemporaine, tr\u00e8s actif en France, le balcon et en 2015 son premier op\u00e9ra la Digital, une commande de l'Op\u00e9ra de Marseille, la Fondation musicale Ernst von Siemens a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre de la Cri\u00e9e, \u00e0 Marseille, cette messe pour la r\u00e9conciliation et donn\u00e9 2 fois cette semaine \u00e0 Bogota une fois c'\u00e9tait hier \u00e0 la cath\u00e9drale avec diffusion et projection sur la place Bolivar et puis ce soir, aujourd'hui 30 octobre \u00e0 la salle L\u00e9one degr\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 nationale de Colombie Anne Gillot a appel\u00e9 Juan Pablo lundi alors qu'il \u00e9tait en pleine pr\u00e9paration de ce projet immens\u00e9ment engag\u00e9, il vient de sortir d'un taxi pour retourner aux r\u00e9p\u00e9titions, apr\u00e8s avoir donn\u00e9 quelques interviews pour diff\u00e9rentes radios colombiennes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:49) [91%] :\r\nBonjour, Juan Pablo Carreno bonjour Anna alors la invitation mais je vous en prie, on vous entend de loin parce que vous \u00eates en Colombie \u00e0 Bogota pour la pr\u00e9paration de votre \u00e7a pour la r\u00e9conciliation. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:15) [84%] :\r\nC'est une pour grand orchestre de coeur des solistes or qu'il y a un organisme qui vient des \u00c9tats-Unis, ce genre Althaus qui a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:24) [85%] :\r\nTu en Allemagne, s'il y a pas eu conservatoire et qui est un grand grand grand musicien qui \u00e9tait titulaire d\u00eener glisse puisque en Philadelphie mais ainsi le chef du balcon Maxime Pascal qui qui vient jouer ici les coeurs Est- on ira proclame anti- \u00e7a et qui est en tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine, en train de chanter la musique arabo- par qui ils sont cr\u00e9\u00e9s et qui proclame partout dans le monde, donc c'est vraiment une grande \u00e9quipe d'excellence avec laquelle j'ai quand. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:53) [88%] :\r\nPour cette messe. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:12) [94%] :\r\nC'\u00e9tait important pour vous, Juan Pablo Carreno de r\u00e9unir ces gens qui viennent d'\u00e9norm\u00e9ment de pays a il y a des gens de France, de Suisse, d'Estonie, des \u00c9tats-Unis et de Colombie que tous ces gens se rassemblent pour chanter et pour jouer votre messe pour la r\u00e9conciliation. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:31) [84%] :\r\nOui, en fait, la participation de chacun symbolise quelque chose les particuliers Samar h\u00e9las une autre Maxime Pascal et on a sond\u00e9 le balcon, puis il y a, il y a histoire assez belle comme les bases Barry 36 Hierro qui est un fils d'un \u00e9migr\u00e9 colombien en Suisse, et l\u00e0 on pour nous parler, hier il m'a racont\u00e9 un peu son histoire de la lui parce qu'il est n\u00e9 en Suisse, il a rendu en Suisse, il demandait constamment son p\u00e8re n'est pas moi la Colombie par mois, la Colombie pas moins Bogota apparemment et la famille sous Perly-C maintenant, mais pas \u00e0 ce point important \u00e7a va donc l\u00e0, il est revenu au pays pour la premi\u00e8re fois il y a 3 mois et il a rencontr\u00e9 sa famille la rencontre un demi- fr\u00e8re qui ne connaissait pas, il a rencontr\u00e9 son grand- p\u00e8re, elle s'est rendu compte que son grand- p\u00e8re, c'\u00e9tait l'un des musiciens du Trio Los Rais mais ce qui est dur, l'un des plus grands Trieux Monsieur populaire de la Colombie, qui a c\u00f4toy\u00e9 j'ai il y aura l'\u00e9lite culturelle de la Colombie, \u00e0 un certain moment, pour lui, c'est tr\u00e8s important d\u00e9chanter cette oeuvre \u00e0 venir pays des rencontrer le pays \u00e0 travers l'histoire de cette violence de cette quoi il porte le pays aussi, hein, vraiment pas seulement quelque chose qui touche la r\u00e9conciliation mais qui touche la rencontre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:08) [89%] :\r\nVotre Metz donc sera jou\u00e9 mardi 29 octobre donc \u00e7a, \u00e7a sera la cath\u00e9drale Prima des Colombiens et puis elle sera aussi diffus\u00e9e avec un \u00e9cran sur le parvis de l'\u00e9glise il elle sera voil\u00e0 les gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur, pourront \u00e9galement l'entendre \u00e7a, c'\u00e9tait important pour vous aussi, que, il y a un acc\u00e8s \u00e0 tous \u00e0 votre mais \u00e7a votre composition, vous l'avez peut-\u00eatre aussi composer peut-\u00eatre en ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:36) [86%] :\r\nNon en fait c'est moi ce qui me touche, c'est cette opportunit\u00e9 se retrouver autour de la notion de la r\u00e9conciliation, Metz, elle s'inscrit sur une petite ligne or qui a insist\u00e9 sur l'importance de la m\u00e9moire en Colombie comme un point de d\u00e9part pour la r\u00e9conciliation avec cotre la Colombie, c'est un pays qui a plus y a r\u00e9alit\u00e9 et les gens connaissent pas n\u00e9cessairement tout ce qui s'est passe dans la r\u00e9gion, dans certains quartiers, entre l'ann\u00e9e 1985 la 1012, il y a eu 1982 massacre et au moment quand les gens ici en Colombie commande se rend \u00e0 \u00eatre conscients de la croira qui porte le pays qui essaie de quoi, de la violence et de cette trag\u00e9die r\u00e9cente du pays, c'est \u00e0 ces moments \u00e0 partir de cet \u00c9tat conscience que pourra passer \u00e0 l'\u00e9tape de la r\u00e9conciliation avec l'autre, le Queen. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:33) [87%] :\r\nC'est une c'est, c'est une sorte de, de, d'appel \u00e0 la confiance de l'Unification. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:38) [79%] :\r\nOui, c'est une appel mais c'est aussi un acte de contrition, on cite les noms des victimes \u00e0 l'int\u00e9rieur des mince, c'est une esp\u00e8ce de en marche \u00e0 ces gens, et on devrait conna\u00eetre contents sera assis, une petite fille avec les noms de ses victimes aveugle assistera voir, qui sait non \u00e9poque c'est \u00e0 ce moment que peut-\u00eatre voir que les choses avancent dans \u00e0 notre sens, qui n'est pas le sens de la violence en Colombie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:07) [92%] :\r\nJuan Pablo Carreno, vous parliez de diff\u00e9rentes r\u00e9alit\u00e9s en Colombie, quelle est la situation aujourd'hui, \u00e7a reste la m\u00eame : vaut la liste des victimes s'arr\u00eate en 2012, mais vous auriez pu continuer jusqu'en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:19) [88%] :\r\nOui, enfin, la situation n'a pas \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 il y a eu par exemple cette ann\u00e9e et une grande trag\u00e9die d'assassinats des leaders communal et des gens dans leur r\u00e9gion, il commence \u00e0 avoir une pouss\u00e9e de la violence apr\u00e8s les changements du nouveau gouvernement qui a les Farc aussi une partie est fort qui serait r\u00e9arme mais je pense que les choses peuvent changer, hein, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'espoir dans ces gens qui ont r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:45) [76%] :\r\nC'est \u00e0 la guerre et, dans cette esp\u00e8ce d'air assistance dans un silence, je pense qu'on peut voir le ciment qui doit parcourra le pays il 3, eux, on est l\u00e0 et qui sont. \r\nAujourd'hui il y a, on avait eu un grand \u00e9v\u00e9nement, c'est un grand signe d'espoir en Colombie, c'est l'\u00e9lection de la premi\u00e8re femme maire et \u00e0 Bogota, qui n'est pas seulement une femme mais qui est une femme homosexuelle ce qui symbolise la possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:41) [87%] :\r\nD'aller au-del\u00e0 de toutes les conventions, politique, social et religieux et plus et religieuses, mais en plus, c'est quelqu'un de honn\u00eate ce qu'la la violence en Colombie n'est pas la violence des gens s'armer \u00e0 la campagne, \u00e0 \u00e7a, c'est une cons\u00e9quence de la plus grande violence en Colombie, qui est la violence et la corruption. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:02) [87%] :\r\nDes gens qui gouvernent ce pays qui sont la plupart des gens ont pu et c'est l\u00e0 o\u00f9 je commence. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:14) [90%] :\r\nAlors votre messe pour la r\u00e9conciliation et donner donc le mardi 29 octobre \u00e0 la cath\u00e9drale climat des Columbia et aussi le mercredi 30 octobre \u00e0 l'auditorium L\u00e9on Degrelle, ce qui est \u00e0 l'Universit\u00e9 nationale de Colombie quelle musique vous est venu aux oreilles et sous votre plume, Juan Pablo Carreno pour incarner ce dont vous parlez maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:38) [81%] :\r\nVous savez, d\u00e9pend de quel parti \u00e0 la main, tout d'abord \u00e0 un parti, ce qu'il appelle l'Office une associ\u00e9, ce qui l'Office pour la passion des victimes est une esp\u00e8ce d'\u00e9cran lamentations des changements qui dessine les glissements chromatiques de la langue latine qui est la langue de Saint-J\u00e9r\u00f4me, qui a \u00e9t\u00e9 retravaill\u00e9 par Saint-Fran\u00e7ois si ce IIIe si\u00e8cle s'puis en dialogue avec ces t\u00e9moignages de victimes de la violence pour comme une esp\u00e8ce de des langues polymorphe qui chavire entre le latin et l'espagnol c'est fini, oui, parce que finalement je pense que les grands myst\u00e8res de cette messe c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la rencontre avec la voix des victimes de la violence en Colombie et donc l\u00e0 j'\u00e9tais c'est ce qu'ont de la voix latine et de l'espagnol qui est ainsi une voix latine et comme des esp\u00e8ces des lamentations qui d\u00e9crit en partie la souffrance de cette victime universel qui est le Christ la Mort fera monter dans toutes les victimes de l'histoire, hier elle les p\u00e8res des recrues si en Colombie. \r\nSi on va plus loin dans la messe de dimanche c'est pas qu'on commence \u00e0 ressentir la lumi\u00e8re dont les Gloria et puis de l'industrie, il il a d\u00fb vous avez bien juste apr\u00e8s un mouvement qui s'appelle les crises mutil\u00e9s ou l'orchestre a d'\u00e9crans tout petits et qui sait, Interpol la d\u00e9cence, il fera de l'ou les celui ses champs, les noms des 79 victimes de l'\u00c9glise, sp\u00e9cialiste et, plus tard dans l'anus et en comptera, point \u00e0 la nudit\u00e9, les noms de 45 ans, en 47 parce qu'on en compte si on en est, les 100 francs qui est mort dans le ventre de leur m\u00e8re dans ces bombardements de l'lectrices Avis \u00e0 Brazza. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:42) [91%] :\r\nCette image, donc de l'\u00e9glise de Bella Vista qui illustre votre messe dans le dans le dossier, je l'ai juste sous les yeux l\u00e0 avec cette. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:45:51) [67%] :\r\nMais c'est en fait leur c'est c'est lectrices et mutil\u00e9 de et sous sa droite Colonna les photographes colombiens qui, elle, \u00e9tait mort. \r\nC'\u00e9tait plus hier s'histoire de cette violence, il y a une grande Exposition sur son travail, Colombie, c'est l'exclusion, la plus visit\u00e9e au pays depuis toujours plus cher persan qui venait lui voit lui c'est cet \u00e9trange mais je commence \u00e0 regarder le pays autrement apr\u00e8s savoir plut\u00f4t une Exposition moi- m\u00eame \u00e7a m'a servi pour r\u00e9compenser dans ma t\u00eate, visuellement les 6 matches de ce t\u00e9moignage, quand j'ai travaill\u00e9 sous les textes d\u00e9ment, mais \u00e7a s'\u00e9crit \u00e7a mutil\u00e9s des d\u00e9lais qui je veux dire, pour lui, il dit -il souvent que c'est le dernier cas colombien c'est Christ sans police six mutilation de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:46:55) [89%] :\r\nDonc l\u00e0, nous sommes lundi donc, un jour avant la cr\u00e9ation de votre message, vous m'avez fait parvenir quelques sont, on va se quitter l\u00e0- dessus, Juan Pablo Carreno, il y a un sens qui s'appelle r\u00e9sistance, r\u00e9sistance et 2 d'ailleurs, ce sont des sons dites -moi quelques mots justes sur ces sons, on ressent tout \u00e0 fait dans dans cette musique, ce que vous venez de de nous d\u00e9crire, je dois dire, mais donc il s'agit de sons d'orgue mais pas seulement, il y a des choses m\u00e9langer juste. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:47:27) [87%] :\r\nQuelques mois l\u00e0- dessus, c'est une heure dans l'id\u00e9e de la r\u00e9sistance face \u00e0 la douleur, la STM Columbia, il y a plusieurs victimes qui ont surmont\u00e9 cette douleur qui recommence \u00e0 une vie qui ont pas laiss\u00e9 cette violence, on pourra selon leur coeur et leur \u00e2me, je pense que c'est un exemple pour les pays, j'aimerais bien 15 jours ou un an 30, c'est reconna\u00eetre dans ces gens qui ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la violence qui ont pu aller au-del\u00e0 de textes \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:57) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Juan Boca h\u00e9 ben on vous souhaite tout le meilleur pour cette cr\u00e9ation de cette mise \u00e0 part la r\u00e9conciliation qui sera donn\u00e9 mardi et mercredi 29 et 30 octobre \u00e0 Bogota, merci beaucoup de nous avoir r\u00e9pondu, merci beaucoup, hein. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:29) [87%] :\r\nPapier d'extraits de r\u00e9sistance, hein, de Juan Pablo qui r\u00e9gn\u00e9 au compositeur colombien qui \u00e9tait ici au micro d'Anne Gillot un sujet r\u00e9alis\u00e9 par G\u00e9rald Wang bonjour Ivor Malherbe bonjour, comment allez- vous bien, merci, je me r\u00e9jouis d'entendre vos \u00e9chos vos \u00e9chos magn\u00e9tiques, c'est encore ce mercredi, c'est parti, on commence avec le festival Jazz 11 Plus qui commence aujourd'hui, qui dure jusqu'\u00e0 ce dimanche une tr\u00e8s belle affiche en perspective. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:48:54) [86%] :\r\nAlors oui, Jason s'Plus c'est une association de passionn\u00e9s, c'est un Label en soi, donc une affiche plut\u00f4t originale du festival de jazz, comme on le sait, peuvent nous donner tout sauf du jazz, mais l\u00e0, vous allez \u00eatre servis et \u00e7a se d\u00e9roule, ou alors principalement au Casino de mon nom, qui est l'\u00e9crin principal 4 lieux suppl\u00e9mentaires s'ajoutent le BCV l'atrium de neige, alors qu'un petit peu plus bas de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la colline, puis il y a la datcha qui est juste en face, les un petit peu en dessous du pont chaudron alors soyons clairs tous peut faire tout peut se faire en 10 minutes \u00e0 pied mais le Casino de Montbenon reste l'endroit central. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:26) [78%] :\r\nEt quelques et quelques artistes marquants. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:28) [89%] :\r\nIl faudrait commencer par celui qui fut la Star du tout 1er Festival de Jazz de Montreux, c'est l'immense Charles Lloyd qui va venir ce vendredi, ou bien encore la chanteuse une sauna samedi ou encore le Mingus Big Ben, demain on s'plus c'est \u00e9videmment aussi l'occasion de d\u00e9couvrir des talents, connus, moins connus, et l\u00e0 tout se trouve sur 11 plus Point CH en un mot et en toutes lettres, alors je r\u00e9sume tous les Jazz, pour faire un festival et puis la production musicale aussi, figurez -vous, et Yvon \u00e9chec enregistrent de jeudi \u00e0 samedi, il y aura m\u00eame des \u00e9missions en Direct cette fin de semaine, donc il y aura plein de cadeaux sur Espace 2 d'ici No\u00ebl voir juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:25) [88%] :\r\nLe groupe RIM dame qui jouera demain soir au festival de Jazz 11 plus ici le titre oui Shenzhen au lyc\u00e9e, s'ils le veulent, a du retard, mieux vaut avoir un orchestre dans l'avion, Ivor Malherbe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:37) [89%] :\r\nC'est arriv\u00e9 \u00e0 Lyon vendredi avec le groupe suisse n'o\u00f9 ils auraient d\u00fb se poser \u00e0 Gen\u00e8ve mais. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:43) [91%] :\r\nAlors voil\u00e0 un brouillard Express s'est install\u00e9 \u00e0 Cointrin, et le pilote n'avait pas la formation pour atterrir dans ces conditions, donc escale \u00e0 Lyon, en attendant que la situation change, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare ces brouillards instantan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:54) [89%] :\r\nBon, sur le tarmac coinc\u00e9 pour un temps ind\u00e9termin\u00e9 et puis qu'elle s'qui les ont fait. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:00) [85%] :\r\nC'est l\u00e0 que l'orchestre qui \u00e9taient \u00e0 bord, d\u00e9cide de transformer la situation en concert n'Nalout le nom du groupe 1 revenait d'une tourn\u00e9e en Isra\u00ebl, ils ont sorti les instruments qu'ils avaient pr\u00e8s de et se sont mis \u00e0 jouer leur r\u00e9pertoire dans l'avion, Noah AZ Will skier Mark Kelly marine Wenger et Romain coup en fait le bonheur des passagers pendant ces 3 heures d'attente, petits proverbes chinois pour conclure en tout temps que l'on croit perdue il y a un tr\u00e9sor. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:58) [82%] :\r\nAh et monte extrait de ce groupe n'ou qui en fait le bonheur des passagers de de cet avion la Rony Scott fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:07) [94%] :\r\nSes 60 ans Ivor aujourd'hui c'est le club de jazz londonien qui a vu l'histoire du jazz se d\u00e9rouler. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:52:13) [91%] :\r\n\u00e7a commence joliment en 1959 le saxophoniste anglais Ronnie Scott entrent dans un sous- sol, o\u00f9 se d\u00e9roulait et Jam puis ils rencontrent un autre saxophoniste Pete King et il d\u00e9cide d'installer un lieu de concerts \u00e0 Soro toujours \u00e0 Londres, et le 30 octobre 1959 donc pile 60 ans le r\u00eave devient r\u00e9alit\u00e9 un club qui va devenir un \u00e9crin cher \u00e0 tous les musiciens de ce fabuleux monde jazz de Davis \u00e0 Charles Mingus et de la Fitzgerald \u00e0 Stacy Kent, nos 2 comp\u00e8res ont re\u00e7u la fine fleur du jazz et cela peut se mesurer aussi \u00e0 la quantit\u00e9 de disques qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans ce club hors du commun, aussi des b\u00e9b\u00e9s par ailleurs le club est ouvert tous les jours, mais ce soir il est ferm\u00e9 parce que pour l'occasion, tout va se passer au Royal Albert avec une brochette de musiciens britanniques d'exception, ils ouvriront les feux \u00e0 19 heures 30 tout \u00e0 l'heure, ce sera aussi l'occasion d'attirer l'attention de tout ce beau monde sur la Rony Scott charitable Fonda Chine qui encourage les jeunes artistes \u00e0 r\u00e9aliser leur talent dans la musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:58) [83%] :\r\nSalim Moon fois de Venise 4 prix t\u00eate celui qui jouait ici, il va voil\u00e0 la le fondateur du club qui joue ici ouais derni\u00e8re \u00e9chos de ce jour, l'\u00e9dition de d\u00e9cembre du magazine Down Beat r\u00e9f\u00e9rence du jazz aux USA et au-del\u00e0, vient de para\u00eetre et comme chaque ann\u00e9e, ils publient les r\u00e9sultats du vote de ses Lecteurs, de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:54:18) [92%] :\r\nC'est le fameux oui de ce p\u00f4le le suffrage des Lecteurs lui tente 4\u00e8me du nom, qui sort ces jours, alors comme toujours, les Lecteurs ont \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 donner leur avis, il s'agit pour eux de choisir des artistes et des albums de jazz dans de nombreuses cat\u00e9gories il y en a pas mal, pour tout dire, mais c'est aussi ce qui fait l'int\u00e9r\u00eat de de ce sondage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:35) [90%] :\r\nAlors faites -nous un petit parcours de ces diff\u00e9rentes cat\u00e9gories voir il y a au moins la trompette et le saxophone voir le Big band j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:54:43) [79%] :\r\nAbsolument, et dans la cat\u00e9gorie Bigben de c'est la toujours tr\u00e8s excellente Maria Schneider qui remporte l\u00e0 le Palm et haut la main de plus et elle en re\u00e7oit 3 puisqu'elle empoche \u00e9galement ceux de compositrice et Jese qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:56) [85%] :\r\nAu fait, y aura -t-il plus de femmes cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:54:59) [89%] :\r\nJ'ai pas vraiment l'impression, mais depuis quelques ann\u00e9es et en toute logique au vu et au vu des \u00e9chos de tous les r\u00e9flexes changent lentement et d'excellence musicienne font entendre leur voix, de plus en plus facilement tant mieux, c'est normal et on n'aurait pas voulu se priver de leur talent, \u00e7a fait un certain nombre d'ann\u00e9es que je suis ces sondages dedans Mbits/s qui nous donne \u00e0 l'\u00e9vidence, le point de vue \u00e9tats-uniens, mais vous pouvez donner votre s\u00e9lection depuis l'autre bout du monde, par Internet, cela dit, il suffit de vous inscrire au fil des ans on d\u00e9tecte enfin ai d\u00e9tect\u00e9 que les Lecteurs suivent des nouveaut\u00e9s discographiques et connaissent les gens vivant du jazz \u00e9videmment les talents peu m\u00e9diatique ou vivant en dehors des USA passent \u00e0 la trappe, mais c'est un bon indicateur pour conclure jetons -nous dans la musique, de la tr\u00e8s distingu\u00e9e, Maria Schneider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:42) [91%] :\r\nVotre s'engueulent Maria Schneider Jazz Orchestra merci Ivor pour ces \u00e9chos de ce jour et puis \u00e0 mercredi prochain, avec grand plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:50) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 18 heures 3 et une autre nomade Yves Bron nous emm\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Lausanne, \u00e0 la rencontre du chanteur et auteur Michael Frei pour parler de gosse de le 6\u00e8me album de son groupe,M. l'ex- Miss Michael Frei est actif sur la sc\u00e8ne musicale depuis plus de 15 ans, il a constitu\u00e9 au fil des ann\u00e9es un r\u00e9pertoire de chansons originales entre pop et folk en collaborant avec de nombreux musiciens de la r\u00e9gion, on le retrouve ici dans son magasin de DVD, le fameux Karloff \u00e0 Lausanne avant de l'accompagner \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition en vue d'un concert. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:57:27) [77%] :\r\nDans ce genre de ce probl\u00e8me ce Menges 5 roi qui est utilis\u00e9 en nature quand on a un match m\u00eame je tournais. \r\nC'est un jour ce rituel florissant et Endeavour IUP cheveux \u00e0 terre avant n'est jou\u00e9 Gourdault-Montagne \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:58:12) [86%] :\r\nIl y a des heures d'affluence comme \u00e7a dans l'au magasin Michael en fait c'est c'est quand m\u00eame plut\u00f4t le m\u00e2t. \r\nLes gens font souvent un peu les choses importantes le matin, donc ils viennent le matin faire leurs trucs apr\u00e8s partent Massa 2 pour le jours quand il fait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, alors c'est dur \u00e0 dire, et quand il pleut comme \u00e7a, comme aujourd'hui, ben \u00e7a comme g\u00e9n\u00e9ral assez calme, on va voir, c'est le magasin Karloff \u00e0 Lausanne risque les Lausannois, ils le connaissent ce magasin, c'est une institution quasiment, c'est presque un des derniers probablement \u00e0 Gaza ont trouv\u00e9 des DVD, c'est vous qui l'avait cr\u00e9\u00e9 ce magasin Karloff Michael oui, en fait, j'ai ouvert, \u00e7a on en 97 et puis du coup, c'\u00e9tait un des premiers \u00e0 d\u00e9velopper la la vente de DVD apr\u00e8s des Blu-Ray en Suisse romande et puis maintenant il y a des gens effectivement qui disent que c'est un des derniers magasins en Europe, qui fait que \u00e7a magn\u00e9tiques nomade. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:59:14) [80%] :\r\nCombien de films environ dans ce magasin, l\u00e0 c'est quoi 45 60 m2, je ne sais pas, je dis oh le la surface commerciale, c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:59:21) [90%] :\r\nDonc m2 mais a tout un stock encore \u00e0 la cave, le stock que j'ai ici, c'est 18000 films et puis le catalogue Anne Line qu'on a, c'est environ 55000 donc en fait c'est vraiment 20 ans en fait pour constituer ce catalogue on scanne chaque image on introduit toutes les donn\u00e9es qui a compos\u00e9 la la musique qui a r\u00e9alis\u00e9 le film etc etc, donc c'est en fait un travail de de fonds qui font qu'on a un catalogue assez chouette mon nom. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:59:50) [79%] :\r\nTant que nous aussi on a fait 41 quand m\u00eame pas assimil\u00e9 \u00e0 un minimum de technique d'un nul. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:59:56) [88%] :\r\nC'est quoi alors le secret de, de, d'une telle r\u00e9ussite disant sur 2 sur les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:00:00) [90%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire parce que c'est clair que le DVD fait 5 domaines qui marche nettement moins bien qu'avant ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'en fait j'ai tr\u00e8s vite fait pris de d\u00e9cisions qui sont av\u00e9r\u00e9s en fait disons int\u00e9ressante, c'est la premi\u00e8re segment sp\u00e9cialis\u00e9 dans les choses qui \u00e9taient difficiles \u00e0 trouver les films anciens, les films rares, les films cultes, donc \u00e7a, du coup, c'est des choses qu'on trouve encore aujourd'hui, pas tellement streaming pas tellement facilement, disons dans d'autres commerces, donc \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 et \u00e7a peut femme \u00e0 ma r\u00e9putation et puis l'autre aspect, c'est qu'on a assez rapidement commenc\u00e9 \u00e0 travailler pour des \u00e9coles pour l'unique pour les gymnases qui nous demande de faire des des recherches de choses disons compliqu\u00e9es dans le monde entier de choses dont ils ont besoin pour les cours, c'est non seulement assez passionnant, mais c'est du coup une client\u00e8le qui est entre guillemets int\u00e9ressante au niveau du du volume et de la et du chiffre d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:00:59) [76%] :\r\nMoi quand on m'en fait trop correctionnel plus j'dynamite, j'disperse, j'ventile, mais le ticket de caisse \u00e0 Monsieur voit loin, oui, mais maintenant je veux \u00eatre s\u00fbre Madame si vous attrapez heureuse City quoi \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:01:20) [82%] :\r\nMais \u00e7a le placer l'ouverture semences c'est le 1er septembre avec la Journ\u00e9e nationale du cin\u00e9ma pourra produire des places \u00e0 5 ans merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:01:29) [92%] :\r\nVous venez chercher un film, c'est pas pour vous en fait non c'est pour le cin\u00e9ma City Club appuie exactement parce que parfois \u00e7a nous arrive de devoir projeter des films en DVD, parce que les fichiers vid\u00e9o sont introuvables, parce que c'est trop compliqu\u00e9 de les importer parce que \u00e7a co\u00fbte trop cher pour un cin\u00e9ma ind\u00e9pendant, donc pour certaines occasions exceptionnelles, on doit se r\u00e9soudre \u00e0 prendre un DVD ou un Blu-Ray et Michael est la meilleure personne pour nous trouver les films difficiles \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:01:57) [88%] :\r\nLe Carlos bonjour, oui \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:02:07) [79%] :\r\nPas de ceci, je vous la r\u00e9serve tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:02:09) [87%] :\r\nMerci \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:02:12) [86%] :\r\nVous avez l'impression d'rendent service aux gens, parce que vous \u00eates l'un des derniers avant, \u00e7a va, les gens vous des appels souvent, c'est l'attachement qu'on peut avoir pour un film qu'on n'a pas revu qu'on a envie de retrouver, je pense que c'est vrai en fait. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:02:21) [94%] :\r\nEt en plus je crois que c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui me pla\u00eet beaucoup, c'est le c'est le contact avec les gens et puis la la r\u00e9ponse qu'on a, disons, de de joie ou de soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:02:33) [97%] :\r\nQuand on trouve quelque chose qui est importante pour les les personnes qui viennent \u00e7a je pense que c'est une grande satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:03:54) [87%] :\r\nPassion pour le cin\u00e9ma Michael Frei, mais ce n'est pas exactement pour \u00e7a qu'on est venu vous voir aujourd'hui parce qu'on parleM. mais ce qui est votre nom de sc\u00e8ne voteront d'artiste 6\u00e8me album d\u00e9j\u00e0 votre actif depuis c'est un calcul mental \u00e0 peu pr\u00e8s 15 ans un peu plus m\u00eame Madame vous avez commenc\u00e9 \u00e0 produire, c'est \u00e7a, oui, avec ce projet -l\u00e0, le 1er disque en 2002 ou ce serait quoi 17 ans, donc la musique c'est quoi l'autre passion de Michael Frei id\u00e9e, cin\u00e9ma, musique, c'est toujours la t\u00e9l\u00e9 et de centres d'int\u00e9r\u00eat, comme \u00e7a, alors c'\u00e9tait clairement la musique quand j'\u00e9tais ado, je juge esp\u00e9rait en fait avoir un m\u00e9tier j'musicien c'\u00e9tait vraiment ce que j'aurais voulu faire comme pour autre de base, \u00e7a c'est pas du tout pass\u00e9 comme \u00e7a apr\u00e8s, et le cin\u00e9ma, en fait, a \u00e9t\u00e9 un peu une r\u00e9v\u00e9lation plus tardive, c'est qu'un mot ou Denis mes parents comme j'avais -je pas 18 ans 20 ans achet\u00e9 un cam\u00e9scope, donc l'enregistreur VHS et en fait je me suis dit ah c'est trop cool et j'ai commenc\u00e9 en fait \u00e0 enregistrer tous les films qui passait et j'ai peu \u00e0 peu d\u00e9couvrir en nombre de films incroyables dont j'avais jamais entendu parler, mais la musique par compte 7 depuis mon enfance que que je suis totalement accros. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:05:25) [86%] :\r\nJ'ai surtout \u00e9t\u00e9 un grand consommateur de disque en fait j'ai j'ai eu ma premi\u00e8re avant les DVD ouais subsisterait et collectionneur et donc \u00e7a, \u00e7a se voit dans mon magasin aussi, c'est que je crois que j'ai eu ma premi\u00e8re platine ou mon 1er mange disque vers 9 ans je consacre Beatles et puis ensuite je dis armes bon et les Beatles, mais \u00e0 quoi d'autre, et. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:05:48) [93%] :\r\nJe me suis peu \u00e0 peu avec l'argent de No\u00ebl o\u00f9 les petits boulots, constitu\u00e9 une une discoth\u00e8que et quand j'ai commenc\u00e9 la musique vers 16 ans, en fait je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:06:01) [89%] :\r\nQui, ce qui m'int\u00e9ressait vraiment, c'\u00e9tait d'\u00e9crire des chansons, j'en avais vraiment pas les comp\u00e9tences, donc j'ai pas de formation musicale \u00e0 \u00e0 proprement dit mais je savais que j'avais envie d'chanter, donc j'ai commenc\u00e9 surtout \u00e0 \u00e9crire des textes, donc c'est un peu le \u00e7a le point d\u00e9part puis apr\u00e8s je me suis dit ah serait quand m\u00eame pas mal d'avoir aussi quelques accords qui vont avec les textes, puis j'ai peu \u00e0 peu, disons trouvez -les, soit les moyens de le faire un peu moins mais surtout de de trouver des gens comp\u00e9tents musiciens qui m'aide, surtout dans les premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 \u00e0 mettre en forme, ce que j'avais honte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:06:46) [63%] :\r\nOui, cher. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:07:05) [93%] :\r\nMon me l'objectif toujours \u00e7a serait d'\u00e9crire une chanson parfaite, une fois ce que j'ai pas encore r\u00e9ussi \u00e0 faire, mais on essaie toujours d'en faire au moins une. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:07:13) [87%] :\r\nDes textes, des textes en anglais qui sont mis en musique des chansons qui racontent des histoires sur moi qui le dis, j'ai lu des articles qui concernent votre r\u00e9pertoire \u00e7a revient souvent et bloc sera racontera chaque fois une histoire, vous me voyez venir, on est dans le magasin, DVD, les histoires, c'est aussi le cin\u00e9ma, il y a, il y a une sorte de de passerelle lent qui s'est construit. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:07:28) [89%] :\r\nVoil\u00e0, oui, je pense que c'est compl\u00e8tement vrai la la passerelle, elle vient du fait que je pense que j'aime bien en fait que dans la musique ou dans les taxis, a aid\u00e9 notion d'image que le personnage soit vivant, qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:07:42) [88%] :\r\nPiste qui lui arrive 10 \u00e9v\u00e9nements et \u00e7a toujours beaucoup aim\u00e9 quand il y a ce cette notion de de petites histoires peut-\u00eatre pas totalement Close parce qu'on peut pour qu'on puisse l'interpr\u00e9ter personnellement et \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:08:27) [92%] :\r\nj'imagine quand on fait un voyage donc comment on fait attention au d\u00e9but du voyage non. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:08:31) [84%] :\r\nToujours oui, de classe, c'est le 1er morceau OAS s'appelle No\u00ebl rod\u00e9o fort manches et c'est l'histoire, en fait, dans, dans le vieux cow-boys qui a, en gros, l'impression que \u00e7a va \u00eatre un peu son son dernier rod\u00e9o qui a un peu rat\u00e9 sa vie que \u00e7a va \u00eatre un peu en gros la la fin de haricots et \u00e9videmment c'est totalement autobiographique, m\u00eame si je suis pas comme mais en gros, \u00e7a c'est une des chansons, en gros, on a un sujet que tr\u00e8s mais un peu personnel puis on essaie de le Lema\u00eetre dans une forme on on parle aussi de quelqu'un d'autre quoi donc, donc c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:09:10) [71%] :\r\nIl est mort, je dormais. \r\nNon plus au Gault moi j'oui c'est le score. \r\nElle non la juge. \r\nOui, j'ai une soeur Goodbye je et et et. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:09:53) [87%] :\r\nComment vous organisez votre Michael Frei, c'\u00e9tait un est dans le magasin, DVD, vous y pensez quand m\u00eame pas mal de temps, vous avez une carri\u00e8re musicale depuis 15 ans maintenant 6\u00e8me album, donc il y a vraiment une r\u00e9gularit\u00e9, vous prenez le temps bien \u00e9videmment vous avez comme \u00e7a en stock, comme \u00e7a, des chansons, vous travaillez chaque semaine vous et des p\u00e9riodes o\u00f9 vous pouvez bosser que la musique ou c'est un peu tous les jours d\u00e8s que vous avez de 3 ans, vous vous mettez devant un ordinateur, une guitare pour pour composer. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:10:17) [84%] :\r\nNon, je pense que c'est c'est vraiment aujourd'hui maintenant avec le le le boulot, plus la famille c'est vraiment en gros on vole des heurts quand on peut -on voler. \r\nDonc les gens qui me connaissent bien savent que je dors pas beaucoup et que donc on fait souvent, c'est une fois qu'en ayant fini ma journ\u00e9e en main et en fait tout ce que je devais faire aussi \u00e0 la maison, en fait, je prends une heure ou de la nuit pour travailler, beaucoup de ces morceaux ont un c\u00f4t\u00e9 un peu nocturne quoi justement parce que fait souvent, c'est entre 11 heures du soir et 2 heures du mat qu'ils arrivent en fait. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:10:54) [78%] :\r\nEt c'est \u00e0 cette voix aussi \u00e9videmment cette fois un peu susurrer chanter s\u00fbr et un peu s'auto- votre chez vous l'avez d\u00e9couvert cette voix, vous l'avez travaill\u00e9 cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:11:01) [89%] :\r\nOui, en l'occurrence c'\u00e9tait comme je suis pas un chanteur form\u00e9 au niveau vocal d'une technique vocale, finalement je pense assez rudimentaire et ce que j'ai r\u00e9alis\u00e9 en fait qu'\u00e0 un moment, c'est que ma voix assez bien dans un registre o\u00f9 je force pas trop et du coup, peu \u00e0 peu je me suis lanc\u00e9e l\u00e0 dans 10 ans, peut-\u00eatre que je pouvais dire les choses de mani\u00e8re douce mais que \u00e7a reste intelligible quand m\u00eame donc mon gros j'ai plut\u00f4t travaill\u00e9 le fait d'\u00eatre en anglais on dirait endosse statement, c'est-\u00e0-dire de dire qu'on va peut souligner les choses qu'on va aller raconter de mani\u00e8re presque un peu comme si vous raconter une histoire, une si vous \u00e9tiez en narration et puis Congo, les gens aiment bien \u00e7a, il y a aussi un aspect justement que, comme justement j'\u00e9cris beaucoup de morceaux, comme tout le monde dort chez moi \u00e0 la maison, j'ai tendance, en fait, que ce soit au niveau du piano au niveau du du Champ \u00e0 faire plut\u00f4t doucement du coup c'est un des aspects en tout cas, quand les enfants \u00e9taient petits, qui a certainement influenc\u00e9 ce que je fais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:12:14) [77%] :\r\nUn ouvrage oui. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:12:32) [95%] :\r\nDe Louis Malle oui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:12:45) [93%] :\r\nLa sc\u00e8ne aussi ce que votre vie vous prive un peu de sc\u00e8nes, j'imagine, de partir en tourn\u00e9e, 3 ou 4 semaines, \u00e7a va \u00eatre un petit peu compliqu\u00e9, vous avez vu, vous avez fait des compromis \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:12:55) [92%] :\r\nOui, je pense qu'il y a 2 facteurs : le 1er c'est que de toute fa\u00e7on nous donnez -vous \u00e0 des compromis \u00e0 faire si vous \u00eates cr\u00e9atif en Suisse romande, je crois qu'il comme 90 pourcent des gens qui en vivent pas de toute fa\u00e7on, \u00e0 un moment donn\u00e9, vous d\u00e9cidez de comment vous mener votre barque dans mon cas, c'\u00e9tait plut\u00f4t dans la veine que j'ai un boulot \u00e0 plein-temps, et que donc les tourn\u00e9es, c'est plut\u00f4t pas et que quand il y a des concerts, en fait, on fait du mieux qu'on peut donc je dirais que les tourn\u00e9es cette toute fa\u00e7on assez peu fr\u00e9quent, disons, \u00e0 ce stade d'une d'une d'une carri\u00e8re o\u00f9 on a tous dans dans le groupe en plus que 30 ans, voire m\u00eame beaucoup plus, je peux pas dire \u00e7a me manque \u00e9norm\u00e9ment le concert est g\u00e9nial, quand on a la r\u00e9ponse du public, c'est aussi un domaine o\u00f9 on contr\u00f4le pas tous les \u00e9l\u00e9ments et c'est vrai que je pense que ma nature fait que j'aime bien contr\u00f4ler le plus d'\u00e9l\u00e9ments possible et peut-\u00eatre du coup le concert est moins facile pour moi que la la notion de Studio. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:13:57) [85%] :\r\nGhost parade, le dernier album deM. l'axe, mais c'en est avec vous \u00e0 Lausanne, Fred Merck \u00c9milie rouler et il y a d'autres ici un sur disque me disant c'est de sont les, les, les complices principaux, on les voit d'ailleurs sur la pochette, l\u00e0 on a de la chance parce qu'il y a un concert qui est en train de se pr\u00e9parer, donc on va juste faire un petit saut de puce, on a quitt\u00e9 le magasin pour se retrouver dans un dans un local de r\u00e9p\u00e9tition en Studio, en fait, et on va retrouver, en fait, vos 2 complices Fred \u00c9milie j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:14:22) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, non, pas tout \u00e0 fait parce que du coup on \u00c9milie rouler, elle est l\u00e0, mais on a eu un petit changement de personnel entre temps donc, l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un un quintette pour ce ce projet -l\u00e0 2 au festival tilleuls avec le clarinettiste Jean Sam racines avec qui je travaille pour la premi\u00e8re fois en Live, donc \u00e7a c'est c'est on est super content mais il y a le guitariste Mathieu \u00e9v\u00eaque oh il y a mon vieux complice fabriquent DiDonato qui en fait mon pianiste et arrangeur depuis le d\u00e9but, donc, qui travaille avec moi depuis 2002 et qui, pour ce projet -l\u00e0 du courage, de la base. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:16:21) [59%] :\r\nAncienne 5. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:16:32) [76%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:16:53) [72%] :\r\nDans l'ouest il y a la hausse Go, vous voyez le voit femme mara\u00eech\u00e8re Carlos n'a pas, on a de la grande mardi des zones segment arpente tout, oui Karl 0 pas peur quand de mars c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:17:13) [79%] :\r\nBon. \r\nSalim le. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:17:34) [65%] :\r\nPour Airbus, la grande that qu'un d\u00e9bat pour \u00e0 grande la que d'argent Hernandez plein de termes semble pour Thomas quand une jeune ou un mot vaguement cri ou m\u00eame \u00e0 2 pas des qui sont faits sur avanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:18:04) [75%] :\r\nDans 5 ans, souvent cinq souvent, c'est souvent aussi Zubov. \r\n\r\nLocuteur FS38 (01:18:16) [88%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:18:46) [82%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:18:57) [83%] :\r\n15 ans de r\u00e9pertoire quand ce que vous regardez ce parcours accompli, on a une notion d'\u00e9volution, de progr\u00e8s, de changements. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:19:04) [90%] :\r\nOui, il y a beaucoup de trucs, on a commenc\u00e9 par faire beaucoup, beaucoup de de chansons un peu influenc\u00e9 par le trip-hop, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de de Portishead, donc on a eu toute cette p\u00e9riode l\u00e0 o\u00f9 il y avait pas mal de de production fait, puis ensuite on a fait pas mal, on a fait 2 albums qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s pop, donc on a l'id\u00e9e \u00e9tait vraiment de passer \u00e0 la radio, ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire en grande partie, puis ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:19:27) [75%] :\r\nDonc, pour avancer, merci retourner on emm\u00e8ne des DVD encore est class\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:19:34) [90%] :\r\nEt ensuite, je pense, le truc le plus important, ce qui s'est pass\u00e9, c'est que tout le un coup je me suis dit enfin, j'aimerais \u00eatre d\u00e9pouill\u00e9s compl\u00e8tement le plus possible, tout ce que je fais et une des d\u00e9couvertes, je pense, c'\u00e9tait le fait de se dire que dans les ann\u00e9es 30, dont par exemple les pommes du blues des gens comme Robert Johnson, par exemple, qui appara\u00eet aussit\u00f4t autant dans mes chansons, en fait, l'objectif \u00e9tait de de se mettre assis sur une chaise avec une guitare et un micro et ils ont enregistr\u00e9 10 morceaux par jour, hein, c'\u00e9tait une prise ou de prison maximum et je trouvais qu'en fait, que ces morceaux \u00e9taient tout aussi forts en fait que les morceaux hyper produit qu'on peut entendre de longs jours et donc je me suis dit que j'allais travailler dans l'ultra d\u00e9pouillement et je me suis mis \u00e0 \u00e0 composer un peu comme. \r\nPas de la m\u00eame qualit\u00e9, mais un peu comme un artiste de blues \u00e0 dire en gros que j'allais essayer d'en faire le moins possible de voir o\u00f9 \u00e7a me m\u00e8ne d'enlever toutes les strates entre guillemets superflu et les 3 derniers disques, j'ai fait, je pense, sont assez influenc\u00e9 par son. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:20:45) [68%] :\r\nMoi je gosses veulent Amos de passer la main en hockey, un jeu plus qu'un, \u00e7a, c'est pas des chocs dans la sa femme ne paient \u00e0 mon cinqui\u00e8me bah c'est quand m\u00eame round rubrique pince bague. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:21:43) [85%] :\r\nOui, de l'autre, extrait du dernier album deM. Laxmi gosses d'avec le guitariste Fred Merck et la pianiste Emilio voulait et aussi bien entendu la voix de Michael Frei, il \u00e9tait ici au micro d'Yves Bron pour nomade en nouvelle diffusion un reportage r\u00e9alis\u00e9 par Bruno s\u00e9rie B. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-30T17:08:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carre\u00f1o, Juan Pablo", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kawka, Daniel", "role": "chef d'orchestre, fondateur de l'Orchestre Ose!", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09369615-B853-48AB-8380-345B2B9873E3", "internalArchiveId": "09369615-B853-48AB-8380-345B2B9873E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Fattebert, responsable du programme Ponctualit\u00e9 des CFF;Adolf Ogi, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC;Daniel, commer\u00e7ant retrait\u00e9 du villager de Fleurier, Val-de-Travers;Anca, m\u00e8re de 30 ans, Val-de-Travers;Rapha\u00ebl Mahain, avocat de Caroline Gebhard;Charles Munoz, avocat de La R\u00e9gion;Philippe Leuba, Conseiller d'Etat vaudois, Chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie, de l'innovation et du sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(02/ + 03/ CFF PONCTUALITE) Manque de m\u00e9caniciens.\r\nProbl\u00e8me de planification.\r\nInformation lacunaire. \r\nUn constat.\r\nCelui dress\u00e9 hier par les CFF.\r\nQui lancent un programme pour am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9 des trains. \r\nDes mesures encore modestes. \r\nComme ce syst\u00e8me pour \u00e9viter les retards en cascade. \r\nResponsable du programme ponctualit\u00e9, David  Fattebert, nous le d\u00e9crit\r\nUne mesure certes modeste, Alexandra Richard. \r\nMais les CFF misent surtout sur la transparence. \r\nEn reconnaissant leurs erreurs.  \r\n((Un mea culpa, oui. \"Parce qu'il faut \u00eatre honn\u00eate quand \u00e7a ne va pas et mieux informer les passagers\". Propos du grand patron Andreas Meyer. Qui admet des erreurs. La principale: les CFF n'ont pas planifi\u00e9 assez de m\u00e9caniciens, surtout pendant cette ann\u00e9e, avec un r\u00e9seau sous pression \u00e0 cause de grands chantiers.\r\nSelon notre calculateur de ponctualit\u00e9 rts-info, le mois d'octobre a justement \u00e9t\u00e9 le pire de l'ann\u00e9e. \r\nPour r\u00e9agir face \u00e0 ces retards, les CFF pr\u00e9voient quelques mesures. Elles sont encore modestes et concernent surtout la Suisse al\u00e9manique pour l'instant. Pour stabiliser le r\u00e9seau et am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9, il faudra plus de temps. Et la direction des CFF le dit d\u00e9j\u00e0: 2020 sera encore difficile. Pour le personnel et pour les voyageurs.\r\nAujourd'hui c'est donc surtout ce mea culpa, cette volont\u00e9 de transparence, qui ressort de la conf\u00e9rence donn\u00e9e par les CFF. Une r\u00e9ponse \u00e0 la col\u00e8re des passagers face aux retards mais aussi \u00e0 la pression politique du parlement.))\r\n(04/CF A 9 ITV OGI) *** Un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 non plus 7 mais 9 membres: et pourquoi pas ?\r\nUne mani\u00e8re peut-\u00eatre de mieux repr\u00e9senter les forces en pr\u00e9sence.\r\nVu la pouss\u00e9e \u00e9cologiste au Parlement le 20 octobre dernier. \r\nAncien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, l'UDC Adolf Ogi a pr\u00e9sid\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1993 et 2000. \r\nA l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, on r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 une nouvelle formule.\r\nUn gouvernement \u00e0 5, mais avec 11 secr\u00e9taires d'Etat.\r\nOu un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9, avec une pr\u00e9sidence de 3 ans. \r\nUne option qui a les faveurs d'Adolf Ogi.\r\nAdolf Ogi avec Marie Giovanola\r\n(TF1/VAL DE TRAVERS ABSTENTIONISME) Vous vous souvenez peut-\u00eatre de Fontaine-sur-Granson, ce village vaudois aux deux records:\r\nCelui de la plus forte progression des Verts.\r\nEt de la chute la plus importante de l'UDC.\r\nC'\u00e9tait lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEt bien ce matin, Mathieu Henderson nous emm\u00e8ne dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\nDans la commune de Val-de-Travers. \r\n10.000 habitants. \r\nL'un des cancres romands, le 20 octobre dernier,  en mati\u00e8re de participation. \r\n((Seuls 33% des \u00e9lecteurs de Val-de-Travers se sont rendus aux urnes le 20 octobre. C'est encore moins qu'en 2015, lorsque le taux de participation a atteint 34,5% dans la commune. Des r\u00e9sultats qui d\u00e9montrent un net d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour les \u00e9lections. Mais pas seulement. Daniel par exemple, un commer\u00e7ant retrait\u00e9 du village de Fleurier, est un d\u00e9\u00e7u de la politique. Par d\u00e9pit, il a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas voter cette ann\u00e9e.\r\nSON DANIEL \r\nEt puis, il y a ces personnes qui n'ont tout simplement jamais \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9es \u00e0 voter. C'est le cas d'Anca. Cette jeune maman de 30 ans n'a jamais gliss\u00e9 d'enveloppe dans une urne \u00e9lectorale. Pour elle, les \u00e9coles ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le processus d\u00e9mocratique. \r\nSON ANCA\r\nParmi les autres personnes rencontr\u00e9es, beaucoup \u00e9voquent la grande quantit\u00e9 de candidats qui agirait comme un effet de repoussoir. \u00ab On ne les conna\u00eet pas et il y en a trop \u00bb, dit-on. Alors est-ce que les \u00e9lections communales neuch\u00e2teloises attireront plus d'\u00e9lecteurs \u00e0 Val-de-Travers l'an prochain ? Rendez-vous en juin 2020.))\r\n(proces lausanne) Il avait assassin\u00e9 son complice en 2012.\r\nCe cambrioleur g\u00e9orgien a \u00e9cop\u00e9 hier \u00e0 Lausanne d'une peine de vingt ans de prison ferme. \r\nIl veut entamer une gr\u00e8ve de la faim, pour protester contre ce verdict. \r\nSon avocat fera appel.\r\n(TF3/JOURNAL NORD VAUDOIS PROCES (SCOOP)) *** Nous restons dans le canton de Vaud, o\u00f9 l'affaire du journal La R\u00e9gion aura son proc\u00e8s\r\nSon ancienne r\u00e9dactrice en cheffe et la direction du titre du nord-vaudois n'ont pas trouv\u00e9 d'accord \u00e0 l'amiable, selon nos informations.\r\nA la justice, d\u00e9sormais, de se pencher sur un conflit de travail devenu crise politique, Martine Clerc\r\n((D\u00e9part volontaire ou licenciement abusif ? C'est l\u00e0 toute la question... On s'en souvient, le 19 juin dernier, la direction du journal convoquait sa r\u00e9dactrice en cheffe Caroline Gebhard, pour lui signifier son d\u00e9saccord sur la ligne \u00e9ditoriale. Une discussion qui a conduit \u00e0 son d\u00e9part...C'est l\u00e0 que \u00e7a coince, comme l'explique Rapha\u00ebl Mahain, avocat de la journaliste:\r\nSON \r\nL'affaire se r\u00e8glera devant le tribunal d'arrondissement de Lausanne d'ici d\u00e9but 2020. Parmi les autres griefs \u00e9voqu\u00e9s: l'atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9 de la journaliste ou encore les heures suppl\u00e9mentaires impay\u00e9es.. Les dommages et int\u00e9r\u00eats demand\u00e9s d\u00e9passeront les 100 000 francs. \r\nMais Charles Munoz, avocat de La R\u00e9gion veut encore croire qu'une longue proc\u00e9dure en justice est \u00e9vitable. \r\nSON   \r\nMais si les dissensions restent trop fortes, le proc\u00e8s s'annonce explosif. D'autant que l'affaire s'est transform\u00e9e en crise politique. On le rappelle, la Municipalit\u00e9 d'Yverdon les bains a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de faire pression sur le journal... Les syndicats avaient alors d\u00e9nonc\u00e9 une ing\u00e9rence politique. Situation qui avait entra\u00een\u00e9 une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9))\r\n(pilotes airbus) Limiter la vitesse des avions, suivant l'altitude, \u00e0 94% de leur puissance maximale.\r\nD\u00e9sactiver la commande automatique des gaz.\r\nPour \u00e9viter la panne de moteur, lors d'une ascension \u00e0 pleine vitesse\r\nInterdiction de voler au del\u00e0 d'une certaine altitude quand le givre menace\r\nQuelques points du nouveau manuel de vol destin\u00e9s aux pilotes des Airbus A220 de Swiss.\r\nDes mesures communiqu\u00e9es par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile apr\u00e8s les incidents constat\u00e9s sur plusieurs avions de la compagnie.\r\n(irak) Etudiants et \u00e9coliers bravent le couvre-feu nocturne d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00e0 Bagdad.\r\nComme dans d'autres villes irakiennes, ils \r\nr\u00e9clamer la chute du r\u00e9gime.\r\nAu moins 200 personnes ont perdu la vie depuis le d\u00e9but du mois dans ce mouvement de contestation in\u00e9dit.\r\n(immersion etat islamique) Les restes d'Abou Bakar al Baghdadi reposent au fond de la mer.\r\nImmerg\u00e9s par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine.\r\nComme pour Ben Laden \u00e0 l'\u00e9poque.\r\nWashington a choisi de ne pas en d\u00e9voiler l'endroit. \r\nPour \u00e9viter qu'il ne devienne un lieu de p\u00e8lerinage.\r\n(10/UK/BREXIT) *** Et un revers hier, un de plus, pour Boris Johnson au Parlement britannique\r\nLes Communes, sa chambre basse, ont refus\u00e9 sa demande d'\u00e9lections anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre. \r\nAlors qu'\u00e0 Bruxelles les pays membres de l'Union europ\u00e9enne se sont entendus pour reporter au 31 janvier 2020 la date butoir du Brexit.\r\nMais le Premier ministre va retenter sa chance aujourd'hui.\r\nEn pr\u00e9sentant un projet de loi plus court.\r\nQui requiert un seuil d'acceptation moins \u00e9lev\u00e9. \r\nA Londres, Catherine Ilic\r\n((Boris Johnson, qui a rat\u00e9 son pari d'un Brexit le 31 octobre, rejette la faute sur un parlement r\u00e9calcitrant et veut des \u00e9lections pour en finir avec la paralysie. Mais il est pris en otage, car un scrutin ne peut pas \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 sans le feu vert des d\u00e9put\u00e9s, qui lui ont maintenant dit non \u00e0 trois reprises. Cependant une quatri\u00e8me tentative pourrait \u00eatre plus prometteuse, car la belle unit\u00e9 affich\u00e9e par les partis d'opposition s'est fissur\u00e9e. Le d\u00e9lai accord\u00e9 par Bruxelles a en effet \u00e9loign\u00e9 le danger d'un no deal, le seul objectif qu'ils avaient en commun. Les lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates et les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais, qui veulent stopper le Brexit, se disent d\u00e9sormais pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre dans les urnes, \u00e0 condition que le nouvel accord de divorce ne puisse \u00eatre ratifi\u00e9 dans l'intervalle. Ils r\u00e9clament pour cela un scrutin le 9 d\u00e9cembre. S'ils parviennent \u00e0 s'entendre avec Boris Johnson, une \u00e9lection pourrait alors avoir lieu avant No\u00ebl. CI, RTS-info, Londres))\r\n(mosquee france) Il tentait d'incendier une mosqu\u00e9e \u00e0 Bayonne, dans le sud-ouest de la France.\r\nOu il a tir\u00e9 sur deux personnes, les blessant gri\u00e8vement. \r\nMais la police a interpell\u00e9 le suspect \u00e0 son domicile.  \r\nUn ancien candidat du Front national, aujourd'hui Rassemblement national.\r\nDont la dirigeante, Marine Le Pen, a condamn\u00e9 avec force ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Bayonne.\r\nTout comme le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron\r\n(11/DUTROUX COMMISSION PSY) Six mois.\r\nLa justice belge donne six mois \u00e0 un comit\u00e9 d'experts pour \u00e9valuer la dangerosit\u00e9 de Marc Dutroux. \r\nLe p\u00e9dophile belge, incarc\u00e9r\u00e9 depuis 23 ans.\r\nPourquoi ce nouveau diagnostic, Caroline Stevan ?\r\n((Marc Dutroux a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 il y a 15 ans mais sa sant\u00e9 mentale n'a fait l'objet d'aucun nouvel examen depuis 2013.\r\nSes avocats souhaitent \"actualiser ses donn\u00e9es psychiatriques\", en vue d'une lib\u00e9ration conditionnelle en 2021, apr\u00e8s 25 ans d'incarc\u00e9ration.\r\nL'homme a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable du rapt, de la s\u00e9questration et des viols de six fillettes et jeunes filles ainsi que de la mort de quatre d'entre elles. Deux ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es et deux sont mortes de faim.\r\nLe tribunal d'application des peines de Bruxelles a donc donn\u00e9 jusqu'au 11 mai 2020, au plus tard, \u00e0 un coll\u00e8ge de trois experts psychiatres pour juger de la dangerosit\u00e9 du sexag\u00e9naire. \r\nIl y a quinze ans, lors du proc\u00e8s devant la cour d'assises d'Arlon, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit par les sp\u00e9cialistes comme un \"vrai psychopathe\", \"pervers narcissique\" et \"manipulateur\".\r\nEn admettant que l'expertise conclue que Marc Dutroux n'est plus un danger pour la soci\u00e9t\u00e9, il faudrait encore \u00e9laborer un projet de r\u00e9insertion avec un point de chute hors de prison. Ce qui, \u00e9videmment, serait tr\u00e8s compliqu\u00e9))\r\n(wong hk) Le gouverment me prive de mes droits politiques !\r\nLa col\u00e8re de Joshua Wong, figure du mouvement pro-d\u00e9mocratie \u00e0 Hong Kong.\r\nIl annonce ce matin que sa candidature aux prochaines \u00e9lections locales a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e.\r\nL'ex-colonie britannique vit sa pire crise politique depuis sa r\u00e9tocession \u00e0 P\u00e9kin en 1997.\r\n(celestini, henchoz, etc) *** En football, il aura fallu attendre le 28 octobre pour voir le premier entra\u00eeneur de Super League limog\u00e9 \r\nEt ce n'est pas \u00e0 Sion que \u00e7a ce passe !\r\nM\u00eame si St\u00e9phane Henchoz ne perd peut-\u00eatre rien pour attendre. \r\nMais plus au sud.\r\nA Lugano.\r\nO\u00f9 Fabio Celestini sera rest\u00e9 une ann\u00e9e. \r\nRemplac\u00e9 avec effet imm\u00e9diat par Maurizio Jacobacci.\r\n(14/FED INTER SPORTIVES ITV LEUBA) *** Le sport \u00e0 l'honneur hier \u00e0 Lausanne\r\nHockey sur glace.\r\nCyclisme.\r\nP\u00e9tanque.\r\nLes autorit\u00e9s vaudoises ont rencontr\u00e9 hier les pr\u00e9sidents des f\u00e9d\u00e9rations qui organiseront des Mondiaux l'an prochain en Suisse.\r\nSans oublier les Jeux Olympiques de la jeunesse. \r\nL'occasion pour le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach, de rappeler les valeurs essentielles transmises par le sport. Ce qui a s\u00e9duit Philippe Leuba, ancien arbitre de football devenu conseiller d'Etat responsable -entre autres- du sport\r\nDes propos recueillis par Alain Th\u00e9voz\r\n(sport alpinisme) Enfin \u00e0 la fronti\u00e8re du sport et de l'alpinisme\r\nOu tout simplement en sport-alpinisme.\r\nLe n\u00e9palais Nirmal Purja affirme ce matin avoir gravi les 14 montagnes de plus de 8.000 m\u00e8tres de la plan\u00e8te. \r\nEn sept mois seulement.\r\nUn record\r\nMission accomplie ! a lanc\u00e9 l'alpinisme. \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nDepuis le Shishapangma. En Chine.\r\nLe dernier sommet vaincu par Nims.\r\nSon surnom\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 719, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10803723", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-29T07:00:23_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-29T07:00:23_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10803749", "ece-10803723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T07:29:15Z", "webPublicationDate": "2019-10-29T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}