{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1625&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1650&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1600&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-D5EB8945-08A5-47C2-9681-1A1792A5247F", "internalArchiveId": "D5EB8945-08A5-47C2-9681-1A1792A5247F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Economie: la Suisse peut-elle mieux faire?", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roth Pasquier, Marie-France;L\u00fcscher, Christian\r\nD\u00e9bat entre cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Sophie Michaud Gigon, pour les Verts, Samuel Bendahan, socialiste, Marie-France Roth Pasquier, PDC, Christian L\u00fcscher, PLR, et Roger Golay, MCG.\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Economie: la Suisse peut-elle mieux faire? TEMPS REELS POUR STATS\r\nRoth Pasquier 2'55''\r\nBendahan 4'30''\r\nMichaud Gigon 6'10\"\r\nL\u00fcscher 5'58\"\r\nGolay 4'18\"\r\nEconomie: la Suisse peut mieux faire ? C'est notre grand d\u00e9bat Esther Coquoz ..\r\nOn va se pencher au chevet d'un patient qui va plut\u00f4t bien, Elisabeth. L'\u00e9conomie suisse. A peine 2,5 % de ch\u00f4mage, une croissance enviable en comparaison europ\u00e9enne  ... Mais une forte d\u00e9pendance de la Suisse aux march\u00e9s \u00e9trangers. Alors comment faire mieux ?\r\nOn en d\u00e9bat avec cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  ce soir ..\r\nSophie Michaud Gigon\r\nCandidate au CN verte VD\r\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs (2017)\r\nConseill\u00e8re communale \u00e0 Lausanne depuis 2007\r\nSamuel Bendahan \r\nConseiller national vaudois, PS, \u00e9conomiste\r\nMarie-France Roth Pasquier\r\nCandidate PDC au Conseil National . FR\r\nVous \u00eates dans l'ex\u00e9cutif de Bulle\r\nRoger Golay\r\nConseiller national MCG, GE\r\nGendarme \u00e0 la retraite\r\nChristian Luscher\r\nConseiller national PLR GE\r\nAvocat\r\nET Marc Menichini, un de nos correspondants au Palais F\u00e9d\u00e9ral nous accompagne aussi tout au long de cette \u00e9mission ..\r\n----------------\r\nPremier exercice pour nos d\u00e9battaires ce soir. Si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne en octobre prochain, quelle est la premi\u00e8re proposition que vous faites au parlement pour soutenir l'\u00e9conomie suisse ? En 2 phrases:\r\nSamuel Bendahan, PS\r\nL'\u00e9ducation au num\u00e9rique\r\nSophie Michaud Gigon, Vert\r\nLes consommateurs\r\nMarie-France Roth Pasquier, PDC\r\nLa formation continue\r\nChristian Luscher, PLR\r\nRoger Golay, MCG\r\nLa recherche\r\nVoil\u00e0 pour votre mantra. Mais on va se concentrer sur deux chapitres qui ont particuli\u00e8rement occup\u00e9 le Conseil F\u00e9d\u00e9ral ces derni\u00e8res ann\u00e9es: l'emploi et les accords de libre \u00e9change.\r\nCHAPITRE 1\r\nOn va commencer par l'emploi ou pr\u00e9cis\u00e9ment la main d'oeuvre qualifi\u00e9e ... On en sait quelque chose \u00e0 Plan Les Ouates o\u00f9 il y a plus de travailleurs que d'habitants .. \r\nLa Suisse est en situation de p\u00e9nurie de main d'oeuvre particuli\u00e8rement dans le domaine de la sant\u00e9, les ing\u00e9nieurs, les informaticiens. Les pistes sont nombreuses: faire davantage travailler la main d'oeuvre indig\u00e8ne, les travailleurs de plus de 50 ans, flexibiliser les horaires de travail. \r\nMarc Menichini, quelles sont aujourd'hui les pistes concr\u00e8tes envisag\u00e9es qui seront d\u00e9batues lors de la prochaine l\u00e9gislature? \r\nPour ce qui est des travailleurs \u00e2g\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut les garder en emploi le plus longtemps possible via un suivi, des conseils, professionnels plus personnalis\u00e9s. Il propose aussi d'offrir aux ch\u00f4meurs seniors en fin de droit, une rente de transition, pour qu'ils \u00e9vitent l'aide sociale. Autre id\u00e9e: mieux int\u00e9grer sur march\u00e9 du travail la population \u00e9trang\u00e8re autoris\u00e9e \u00e0 vivre en Suisse, notamment via la formation. \r\nA cel\u00e0 s'ajoute l'assouplissement des heures de travail. \r\nAssouplir les heures de travail des cadres et des sp\u00e9cialistes, annualiser leurs horaires. Ces propositions de la droite braquent la gauche et les syndicats. Et puis il y a cet autre enjeu o\u00f9 les avanc\u00e9es sont des plus modestes: une meilleure conciliation vie priv\u00e9e / vie professionnelle, pour inciter les femmes \u00e0 rester actives sur le march\u00e9 du travail. Bref vous l'aurez compris, les id\u00e9es ne manquent pas pour r\u00e9pondre au besoin en personnel qualifi\u00e9 des entreprises. Et ainsi tenter de barrer la route \u00e0 l'initiative de l'UDC pour limiter la libre ciculation des personnes. \r\n----------------------------------------------------------\r\n@ Marie Roth-Pasquier, candidate PDC fribourgeoise\r\nUn chiffre de l'OFS a marqu\u00e9 les esprits fin juillet. La Suisse d\u00e9tient d\u00e9sormais le record du sous-emploi en Europe. Plus de 350 000 personnes \u00e0 temps partiel voudraient et pourraient travailler plus. Comment les int\u00e9grer dans le march\u00e9 du travail ?\r\n@Christian Luscher\r\nLes entreprises se plaignent de ne pas avoir suffisamment de main d'oeuvre qualifi\u00e9e. Quand on voit toutes ces personnes qui d\u00e9sirent travailler plus en Suisse, on se dit qu'elles ne cherchent pas vraiment ? \r\n@ Samuel Bendahan, PS vaudois\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral a fait un geste en mai envers les travailleurs \u00e2g\u00e9s. Il propose une rente -pont pour que les plus de 60 ans ne tombent pas \u00e0 l'aide sociale avant leur retraite, un bilan professionnel, des conseils en carri\u00e8re, un premier geste ?\r\nQuestion d'auditeur sur la femme de plus de 50 ans qui ne trouve pas de boulot ..\r\n@Roger Golay\r\nVous faites partie du groupe UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. L'UDC a dit qu'il fallait jeter les mesures du Conseil F\u00e9d\u00e9ral pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s. Vous ne voulez pas utiliser le r\u00e9servoir de main d'oeuvre disponible ?\r\nBeaucoup d'\u00e9tudiants \u00e9trangers viennent en Suisse, d\u00e9crochent un dipl\u00f4me mais ne peuvent rester ensuite, parce qu'ils ne sont pas du premier cercle - les pays europ\u00e9ens - on fait quoi pour eux ? On ouvre grand les fronti\u00e8res ?\r\nQuestion sur la redistribution des richesses\r\n@Sophie Michaud Gigon\r\nComment expliquer cette diff\u00e9rence entre le constat: les entreprises manquent de main d'oeuvre qualif\u00e9e, en m\u00eame temps il y a tous ces gens en Suisse qui voudraient travailler plus ? Il faut am\u00e9liorer les conditions cadres, pour les femmes qui voudraient travailler plus ?\r\n@Christian Luscher\r\nVotre parti pr\u00f4ne aussi un flexibilisation du temps de travail - que les entreprises ne soient plus oblig\u00e9es de tenir des d\u00e9comptes pour les cadres .. que la limite de 45 heures par semaine soit annualis\u00e9e ... les besoins des entreprises priment sur ceux des collaborateurs ?\r\n@ Marie France Roth Pasquier\r\nUne bonne solution la flexibiisation du temps de travail pour les personnes qui doivent s'occuper de leurs enfants ? Les femmes ?\r\n@Samuel Bendahan\r\nLa flexibiit\u00e9, c'est une bonne mani\u00e8re d'attirer de la main d'oeuvre qualifi\u00e9e ?\r\nplus de productivit\u00e9 ?\r\n@Roger Golay\r\nFlexibiliser les heures de travail ... une bonne solution pour les entreprises ?\r\n@Sophie Michaud Gigon\r\nTravailler par projet c'est \u00eatre plus en phase avec la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9ris\u00e9e, le consommateur d'aujourd'hui ?\r\n18h40  dans ce Forum, nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale G\u00e9nie Suisse sur la Route, \u00e0 Plan Les Ouates. Grand d\u00e9bat avec des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.  Nous d\u00e9battons de notre \u00e9conomie, la Suisse peut-elle mieux faire ? \r\nLa Suisse une \u00e9conomie ouverte. Elle r\u00e9alise 40 % de son PIB gr\u00e2ce aux \u00e9changes commerciaux. Les tensions avec l'Europe, la crise de la dette et maintenant la guerre commerciale entre les Etats-Unis et la Chine. Autant de facteurs qui pousse le Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 diversifier ses d\u00e9bouch\u00e9s, \u00e0 multiplier les accords de libre-\u00e9change. En 2014, il y a eu celui avec la Chine notamment. Marc Menichini, Durant cette l\u00e9gislature, la Suisse a sign\u00e9 trois nouveaux accords de libre \u00e9change...\r\nAvec l'Equateur, l'Indon\u00e9sie et le Mercosur, cette union douani\u00e8re regroupant 4 pays sud am\u00e9ricains dont le Br\u00e9sil. Et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0: des n\u00e9gociations sont en cours avec les Etats-Unis, l'administration Trump a donn\u00e9 quelques signaux positifs r\u00e9cemment, discussions aussi avec l'Inde, le Vietnam ou encore la Malaisie... et puis last but not least... la Suisse a conclu avec la Grande Bretagne un accord sur le commerce en cas de Brexit dur, il y aurait m\u00eame, selon la presse de ce jour, des pourparlers pour signer un accord de libre \u00e9change. \r\nUne strat\u00e9gie plus ou moins appr\u00e9ci\u00e9e: la droite applaudit et les milieux \u00e9conomiques se frottent les mains. A gauche, c'est plut\u00f4t la soupe \u00e0 la grimace. Regardez d\u00e9j\u00e0 les Verts et les Socialistes qui agitent la menace du r\u00e9f\u00e9rendum contre le deal conclu avec le Mercosur.  \r\n@Christian Luscher\r\nVotre parti applaudit des deux mains \u00e0 chaque accord de libre \u00e9change. Mais\r\nEtude Credit Suisse sur 560 PME publi\u00e9e cette semaine  - seules 1/3 pensent que l'accord de libre \u00e9change avec les pays du Mercosur - dont Br\u00e9sil et Argentine - est n\u00e9cessaire, ... cette fr\u00e9n\u00e9sie du Conseil F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 conclure des accords de libre-\u00e9change, ce n'est pas une fuite en avant ?\r\nLes PME sont 80 % \u00e0 souhaiter un accord avec les USA, ... \r\n@Sophie Michaud Gigon \r\nAccord de libre \u00e9change rime souvent avec des prix avantageux pour les consommateurs, \u00e7a devrait vous plaire non ?\r\nLa croissance d'un pays, sa comp\u00e9tivit\u00e9, c'est aussi une bonne industrie d'exportation ? 40% de notre PIB en d\u00e9pend ...\r\n@Marie-France Roth Pasquier\r\nVous \u00eates dans l'ex\u00e9cutif de Bulle, en contact r\u00e9gulier avec les entreprises exportatrices. C'est important pour elle le libre \u00e9change ? A tout prix ?\r\nET l'inqui\u00e9tude des paysans sur la viande import\u00e9e d'Argentine, grosse concurrence quand m\u00eame, elle ne doit pas primer ?\r\n@Roger Golay\r\nQui faut-il favoriser, Roger Golay ? les paysans ou les entreprises ? USP dit que l'accord de libre \u00e9change avec le  Mercosur fait trop de concessions sur la viande ? vous allez le soutenir au parlement si vous \u00eates \u00e9lu ?\r\nLibre-\u00e9change des biens, un peu moins ds personnes ?\r\n@Samuel Bendahan\r\nLa Suisse a un petit march\u00e9 int\u00e9rieur, les temps sont durs, guerre commerciale, incertitudes sur les bourses , la Suisse doit diversifier ses d\u00e9bouch\u00e9s ?\r\nConclusion:  On arrive au terme de ce d\u00e9bat sur l'\u00e9conomie. La Suisse qui a tut de monde un taux de ch\u00f4mage tr\u00e8s bas, 2,5 % , une croissance enviable m\u00eame si quelques ombres au tableau apparaissent, les carnets de commande sont en baisse dans l'industrie des machines .. Marc Menichini ce qui est s\u00fbr, c'est que quand l'\u00e9conomie va, les Suisses s'en pr\u00e9occupent peu ... \r\nDe quoi renforcer ce l\u00e9ger virage C'est en tout cas la derni\u00e8re pr\u00e9vision du barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR publi\u00e9 en juin dernier. L'\u00e9conomie figure au dixi\u00e8me rang des pr\u00e9occupations des personnes sond\u00e9es. Le ch\u00f4mage est en 12\u00e8me position. Alors qu'en juin 2015, les questions d'emploi \u00e9taient la quatri\u00e8me principale inqui\u00e9tude des Suisses, nous \u00e9tions en pleine crise du franc fort. Bref les questions \u00e9conomiques \u00e9taient au sommet de l'agenda en 2015, d'o\u00f9 le succ\u00e8s de la droite aux \u00e9lections. Quatre ans plus tard, inversion possible, les personnes \u00e9tant davantage pr\u00e9occup\u00e9es par le climat ou les assurances sociales. Et les craintes actuelles quant \u00e0 une r\u00e9cession ne devrait pas changer la donne, d'autant plus puisque le politique n'a que tr\u00e8s peu de prise sur la conjoncture. \r\n@Christian Luscher\r\nParadoxal Christian Luscher, quand l'\u00e9conomie va bien, le parti de l'\u00e9conomie, le PLR, comme vous aimez le d\u00e9crire mobilise moins .. vous \u00eates tent\u00e9 de noircir la situation de la conjoncture mondiale parfois ?\r\n@Samuel Bendahan ou Sophie Michaud Gigon\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des verts ou socialiste, on se frotte les mains ?\r\nET on arrive au terme de ce d\u00e9bat. Merci  \u00e0\r\nSophie Michaud Gigon\r\nCandidate au CN verte VD\r\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs (2017)\r\nSamuel Bendahan \r\nConseiller national vaudois, PS,\r\nMarie-France Roth Pasquier\r\nCandidate PDC au Conseil National . FR\r\nRoger Golay\r\nConseiller national MCG, GE\r\nChristian Luscher\r\nConseiller national PLR GE\r\nBonne soir\u00e9e ... \r\n---------------------------------------------------------------------------------------------\r\nContexte:\r\nTh\u00e9matiques d\u00e9velopp\u00e9es:\r\nPlan les Ouates, plus de personnes qui y travaillent (11'700) que de personnes qui y vivent (10'400).\r\nDes nuages planent sur la conjoncture - hier Swissmem s'inqui\u00e9tait d'un clair fl\u00e9chissement des carnets de commande - Bourses et industrie: les premiers signaux avant une r\u00e9cession ? D\u00e9but d'ann\u00e9e sur les chapeaux de roue dans l'\u00e9conomie qui donne maintenant des signes de ralentissement.\r\nLa Suisse fortement d\u00e9pendante de l'\u00e9tranger: 40 % de son PIB d\u00e9pend des \u00e9changes commerciaux. Avec 2,4 % de ch\u00f4mage, elle doit aussi batailler pour trouver de la main d'oeuvre qualifi\u00e9e suisse et \u00e9trang\u00e8re.", "durationSec": 2075, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652138", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Economie: la Suisse peut-elle mieux faire? / FOR_2019-08-29T18:02:00_debat", "Forum du 29.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Sophie Michaud Gigon, pour les Verts, Samuel Bendahan, socialiste, Marie-France Roth Pasquier, PDC, Christian L\u00fcscher, PLR, et Roger Golay, MCG."], "variantIds": ["ece-10652138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:53Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNous sommes sur la place devant la mairie de de Plan Les Oita je vous rappelle donc nous sommes dans notre op\u00e9ration G\u00e9nie suisse et c'est l'heure maintenant d'ouvrir notre grand d\u00e9bat \u00e9conomie la Suisse peut mieux faire, c'est vous qui l'animez c'est-\u00e0-dire Coco. \r\nOui, j'avais, j'avais oubli\u00e9 \u00e0 Xavier oubli\u00e9 le Jingle, hein, et pourtant il est joli, peut-\u00eatre aussi, juste avant de vous donner la parole, Esther, je rappelle le num\u00e9ro, on attend vos messages sur WhatsApp texte Audio au 0 79 801 90 00. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [92%] :\r\nOui, \u00c9lisabeth, on va se pencher au chevet d'un patient qui va plut\u00f4t bien, l'\u00e9conomie suisse, \u00e0 peine 2 4 pourcent de ch\u00f4mage une croissance enviable en comparaison europ\u00e9enne mais une forte d\u00e9pendance de la Suisse aux march\u00e9s \u00e9trangers, alors comment faire mieux, on en d\u00e9bat ce soir avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Sophie Michaud Gigon candidate au Conseil national vertes vaudoise, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et Samuel Bendahan, conseiller national Vaudois socialiste bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir de de l'autre c\u00f4t\u00e9, si on peut dire de l'\u00e9chiquier politique Marie- France Roth Pasquier candidate PDC au Conseil national fribourgeoise Roger Golay, conseiller national MCG Genevois et Christian Luscher, conseiller national PLR Genevois bonsoir \u00e0 tous les 3, bonsoir, bonsoir et Marc Menichini nous accompagne \u00e9galement tout au long de cette \u00e9mission, un de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral est donc avec nous, bonsoir Marc et on rappelle encore une fois, le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, vous pouvez nous poser vos questions, posez vos questions aux candidats directement sur WhatsApp au num\u00e9ro 0 79 801 90 00 \u00e0 premier exercice pour nos d\u00e9bats terre ce soir un petit exercice rapide, en quelques phrases pour 2, 3 phrases maximum si vous \u00eates \u00e9lu \u00e0 Berne en octobre prochain, quelle est la premi\u00e8re proposition que vous faites au parlement pour soutenir l'\u00e9conomie suisse Samuel Bendahan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [92%] :\r\nBon, sur le mod\u00e8le des fonds d'infrastructures ferroviaires ou routiers qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 un fond pour l'avenir du pays et avec ce fonds garantis \u00e0 tout le monde, une formation continue, on garantit le financement d'infrastructures pour le futur et notamment des infrastructures num\u00e9riques et on garantit la cr\u00e9ation de Centres de comp\u00e9tences pour collaborer avec l'\u00e9conomie et le secteur des universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [99%] :\r\nSophie Michaud Gigon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [92%] :\r\nActuellement, les entreprises qui sont performantes, c'est les entreprises qui rime avec la durabilit\u00e9 donc acc\u00e9l\u00e9rer justement ce mouvement en trouvant en terme fiscal ou la belle ou d'autres avantages concurrentiels, les moyens de encore cette tendance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [99%] :\r\nMarie- France Roth Pasquier votre proposition. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:36) [92%] :\r\nLa proposition serait de mettre en place un syst\u00e8me chapeaut\u00e9 par l'\u00c9tat ou c'est l'\u00c9tat qui coordonne la formation continue des entreprises ne sont plus les entreprises qui organise cette formation continue donc c'est -tu \u00eatre plus r\u00e9actifs, plus dynamique et en fonction des besoins de l'\u00e9conomie, Christian Luscher, votre proposition pour doper l'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:55) [87%] :\r\nAlors ma proposition, ce serait de lire le programme du Parti socialiste et de proposer tout le contraire de ce qui est \u00e9crit, non mais plus s\u00e9rieusement, et je sais, c'\u00e9tait pour la boutade, ce que je proposerais d'abord c'est de faire en sorte que la situation des femmes qualifi\u00e9es soit am\u00e9lior\u00e9e dans notre pays, parce que souvent on doit recourir \u00e0 la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, alors que nous avons chez nous des personnes qualifi\u00e9es, principalement des femmes qui ne travaillaient pas pour 2 raisons : d'abord \u00e0 cause de de plus du nom Spitting fiscal et puis aussi parce qu'il y a pas de d\u00e9duction des frais de garde, donc \u00e7a c'est 2 choses qu'il faut changer de encore de petits propositions am\u00e9liorer la saturation pour les start-ups et surtout des cong\u00e9s dans des contingent\u00e9 ou en tout cas, moins de bureaucratie, pour les job \u00e9trangers \u00e0 tr\u00e8s haute valeur parce que l'industrie suisse et des soci\u00e9t\u00e9s suisses en ont besoin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [92%] :\r\nRoger Golay, votre proposition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:40) [93%] :\r\nAlors pour que le miracle suisse puisse perdurer, c'est investir massivement dans la recherche, la formation, je pense que nous avons peu de mati\u00e8res premi\u00e8res et puis il faut augmenter l'Intelligence collective pour qu'on puisse poursuivre et puis tenir ses premi\u00e8res places sur les podiums internationaux pour a part notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [92%] :\r\nAlors, voil\u00e0 pour votre propre est -ce profession de foi \u00e9conomique nous on va se concentrer sur deux chapitres qui rejoignent un peu d'ailleurs vos propositions des chapitres qui ont particuli\u00e8rement occup\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, justement, la main-d'oeuvre, l'emploi et les accords de libre- \u00e9change on va commencer par l'emploi ou pr\u00e9cis\u00e9ment la main d'oeuvre qualifi\u00e9e un la situation, la Suisse est en situation de p\u00e9nurie de main d'oeuvre, particuli\u00e8rement dans les domaines de la sant\u00e9, les ing\u00e9nieurs, les informaticiens, les pistes sont nombreuses, comme notamment faire travailler davantage la main d'oeuvre indig\u00e8ne, les travailleurs de plus de 50 ans, Marc Menichini, quelles sont aujourd'hui les questions concr\u00e8tes qui seront d\u00e9battues \u00e0 ce sujet lors de la prochaine l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:42) [91%] :\r\nAlors justement, on va commencer avec les travailleurs \u00e9trangers la le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut les garder en emploi l\u00e0 \u00e2g\u00e9e, pardon le plus longtemps possible via un suivi \u00e9videmment de leur carri\u00e8re professionnelle, de mieux les conseillers, il propose aussi d'offrir un aux seniors qui arrive enfin droit qui sont ch\u00f4meurs et qui arrive enfin droit de leur offrir une rente de transition une rente-pont pour \u00e9viter qu'il tombe \u00e0 l'aide sociale, \u00e7a c'est pour les travailleurs \u00e2g\u00e9s autre id\u00e9e hein, c'est du c\u00f4t\u00e9 de la population \u00e9trang\u00e8re qui est autoris\u00e9 \u00e0 vivre en Suisse, il faudrait aussi mieux l'int\u00e9grer dans le monde professionnel et cela, \u00e9videmment, par la formation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [95%] :\r\nEt \u00e0 cela s'ajoute une discussion Marc sur l'assouplissement des des heures de travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:19) [92%] :\r\nOui, les discussions explosive au Parlement justement sur ces heures de travail qu'il faudrait assouplir, notamment pour les cadres et les sp\u00e9cialistes annualiser leurs horaires, \u00e7a ce sont des propositions de la droite et \u00e7a braque \u00e0 gauche et puis il y a cet autre enjeu dont on parle souvent quand on parle de, de, de, de comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse, c'est concilier vie priv\u00e9e \u00e0 vie familiale et vie professionnelle et l\u00e0, h\u00e9 bien \u00e7a n'avance pas vraiment donc voil\u00e0, il y a un Champ pour que les choses \u00e9voluent et c'est aussi une proposition une une une tentative de puiser dans ses ressources travailleurs suisses \u00e9viter peut-\u00eatre aller trop chercher des travailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e7a \u00e9videmment, on sait qu'en ce moment \u00e7a va servir aussi \u00e0 contrecarrer cette initiative de l'UDC pour limiter la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [91%] :\r\nMerci Marc Menichini Marie Roth Pasquier utiliser davantage la la, les forces de travail indig\u00e8ne un chiffre de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui a marqu\u00e9 les esprits, fin juillet, la Suisse a certes un taux de ch\u00f4mage vraiment le plus bas d'Europe, mais elle a, elle, d\u00e9tient le record du sous- emploi en Europe des personnes qui souhaiteraient travailler davantage, qui travaillent d\u00e9j\u00e0, mais qui ne qui ne trouve pas les moyens de travailler plus : comment faire pour les int\u00e9grer davantage dans le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:37) [90%] :\r\nAlors je vais revenir sur cette id\u00e9e de formation continue pour moi, c'est primordial, on parlait des des femmes notamment tout \u00e0 l'heure pour moi une fin, il y a \u00e9norm\u00e9ment de femmes form\u00e9s, bien form\u00e9s, qui demande que de revenir sur le march\u00e9 du travail, mais elles ont peut-\u00eatre quelques ann\u00e9es o\u00f9 elles n'ont pas travailler, elles sont peut-\u00eatre un petit plus au niveau de, de ce qu'on pourrait leur demander, donc, pour moi c'est c'est important de remettre de permettre de faciliter le retour des femmes au travail, de m\u00eame que pour les \u00e9tudiants qui est issu \u00e9tudiants \u00e9trangers qui \u00e9tudie en Suisse, il rencontre aujourd'hui DD c'est pas facile pour eux de rester, de trouver un travail, l\u00e0 aussi, je pense qu'on pourrait simplifier les proc\u00e9dures administratives, \u00e7a se et moi je militerai aussi pour une pour un \u00e2ge de la retraite beaucoup plus flexible qui pour aller de 60 \u00e0 70 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [90%] :\r\nJ'examine Bendahan finalement en \u00e2ge de la retraite flexible pour augmenter ce r\u00e9servoir de Main-d'oeuvre qualifi\u00e9e \u00e7a peut \u00eatre une solution non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est quand m\u00eame le paradoxe, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s qu'on parle de dire qu'on a besoin de gens comp\u00e9tents, qualifi\u00e9s qui ont envie de venir travailler chez nous, qui ont envie de s'engager et puis on dit que la solution c'est d'empirer les conditions de travail ces gens, les faire travailler plus longtemps, mais si vous si vous avez de plus en plus de gens si vous augmentez l'\u00e2ge de la retraite, qu'est ce que vous faites vous cr\u00e9e pas d'emplois, vous allez juste faire basculer tous ces gens qui sont aujourd'hui \u00e0 la retraite dans le ch\u00f4mage et donc cr\u00e9er une grande, une immense comp\u00e9tition entre les travailleurs des salaires plus bas, des conditions de travail plus pr\u00e9caires, et le r\u00e9sultat, les gens auront moins envie de venir travailler ici ce qu'il faut faire c'est rendre justement les gens de notre pays int\u00e9ressant attractif, on fait la comp\u00e9titivit\u00e9 nos emplois passe par la qualit\u00e9 de et de vie des gens ici et donc du coup, par exemple, effectivement, la vie, on l'a dit avant et l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord par exemple la possibilit\u00e9 pour les femmes de pouvoir continuer \u00e0 travailler, de b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 parental pour les hommes et les femmes etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:20) [89%] :\r\nChristian Luscher, augmenter la qualit\u00e9 de vie des employ\u00e9es par Moscou faire PLR puisqu'il peut flexibiliser les heures de travail, faire travailler les gens peut-\u00eatre parfois 60 heures par semaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [90%] :\r\nPLR ce qu'il aimerait, ce qui est des travailleurs, il faut qu'il y des travailleurs pour qui les emploient et donc il faut que l'\u00e9conomie tourne \u00e0 plein poumons, ce qui est le cas en ce moment, et si l'\u00e9conomie tourne \u00e0 plein poumons c'est pour plusieurs raisons : d'abord parce que nous avons une industrie d'exportation une \u00e9conomie exportations qui marche tr\u00e8s bien, dont plus de la moiti\u00e9 part vers l'Europe, soit dit en passant, et donc \u00e7a pose la question de nos relations avec l'Europe et, d'autre part, c'est parce que nous avons dans ce pays des relations apais\u00e9es entre les employeurs et les employ\u00e9es et ce n'est pas toujours le cas dans les pays qui nous sont voisins et donc, c'est la question de la paix du travail qui est absolument essentiel des relations entre les partenaires sociaux qui fonctionne extr\u00eamement bien, mais je reviens tr\u00e8s bri\u00e8vement sur la une question qui pour moi est absolument essentiel, on veut effectivement on cherche l'\u00e9conomie cherche des personnes qui sont qualifi\u00e9s, ces personnes qualifi\u00e9es existent, elles sont l\u00e0, elles sont en Suisse, la plupart, et ce sont des femmes, mais lorsque on voit ce que donne une imposition fiscale des \u00e9poux ensemble il y a des femmes qui n'avons simplement pas travailler parce que si on est tax\u00e9 \u00e0 2 fois un job \u00e0 150000 francs on est tax\u00e9 sur 300000 francs le Locle coupe n'est qu'un seul sujet fiscal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [77%] :\r\nDonc, c'est la photo La\u00ebtitia : des femmes qui absolument travaille pas davantage, alors qu'elle le souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:39) [91%] :\r\nMais bien s\u00fbr, parce que pourquoi aller travailler pour ce faire massivement massacr\u00e9s par le Fisc, alors que si on est chacun pour son propre revenu je vois monsieur Bendahan qui opine du chef, \u00e7a me fait plaisir de l'longtemps puisqu'il est lui- m\u00eame \u00e9conomiste, il pourra, je suis s\u00fbr aller dans mon sens, et puis \u00e9videmment, ce serait une incitation et puis une fois qu'on s'est occup\u00e9 de ce probl\u00e8me -l\u00e0, avec aussi les d\u00e9ductions fiscales pour les frais de garde, on doit s'occuper des travailleurs \u00e9trangers qui viennent. \r\n\u00e9tudier ensuite, on a beaucoup d'\u00e9tudiants qui viennent faire des \u00e9tudes absolument incroyable dans les meilleures universit\u00e9s du monde, selon toutes les statistique et puis lorsqu'ils ont fini de se former, on les renvoie, et donc d'une certaine fa\u00e7on, on donne de la plus- Value \u00e0 des \u00e9conomies \u00e9trang\u00e8res et donc on a trouv\u00e9 des solutions pour que lorsque des \u00e9tudiants ont acquis un certain niveau de formation dans certains domaines, un master en sciences, que sais -je, h\u00e9 bien il puisse rester dans notre pays, c'est essentiel pour l'avenir de notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:30) [90%] :\r\nSophie Gigon m\u00e9chant comment faire, on a un r\u00e9servoir de main d'oeuvre indig\u00e8ne en Suisse, on a des \u00e9tudiants qui m\u00e8ne \u00e0 l'EPFL qui viennent de contr\u00e9es lointaines qui repartent des femmes qui aimeraient travailler mais qu'est ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:43) [91%] :\r\nMoi, je suis \u00e9galement favorable \u00e0 \u00e0 l'imposition individuelle pas que l'imposition d'ailleurs je trouve aussi que dans la pr\u00e9voyance il y a des choses \u00e0 faire pour ainsi le statut \u00e9conomique des femmes, notamment le 2\u00e8me pilier, il y a \u00e9galement d'autres va appels, les Verts sont en faveur d'un investissement important dans la formation dans la formation continue et dans la reconversion professionnelle L \u00e0, j'aimerais quand m\u00eame lanc\u00e9 une pique au Parlement actuel typiquement dans les nouvelles technologies la Suisse a des faiblesses et plut\u00f4t que de poser le bon cadre, c'est-\u00e0-dire de voter une loi de protection des donn\u00e9es qui soient du de 2020 et au-del\u00e0, ils sont encore en train de tergiverser sur une loi, c'est pas du tout du tout adapt\u00e9s aux d\u00e9fis actuels, \u00e7a veut dire en fait que \u00e7a concerne pas que les travailleurs, le besoin de formation et d'\u00eatre au niveau vraiment des d\u00e9fis, mais \u00e7a concerne toute la soci\u00e9t\u00e9 et les consommateurs, \u00e9videmment, mais aussi les parlementaires au moment de, de trouver les de r\u00e9viser les lois dans le bon sens et dans plusieurs formations \u00e7a c'est votre solution \u00e7a c'est aussi une solution effectivement et puis quand je parle avant d'\u00e9conomie verte qui \u00e9tait en plein boom, ou bien de durabilit\u00e9 \u00e9conomique qui vont ensemble, il y a clairement, vous allez trouver votre client\u00e8le, les consommateurs, vous trouvez les investisseurs il y a diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [85%] :\r\nMais comment, mais les gens l'emploi Sophie Michaud Gigon, comment on fait pour les femmes qui qui pour pour faire en sorte qu'on utilise davantage la mandature indig\u00e8nes qualifi\u00e9e pour les entreprises ou peu qualifi\u00e9s, comme on fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:11) [88%] :\r\nExactement comme on l'a dit avant, donc, avec la formation, je pense que c'est clair, d'accord, et puis la reconversion professionnelle et la reconversion professionnelle, c'est pas que d'ailleurs dans les nouvelles technologies l\u00e0 o\u00f9 je dis qu'on a un mois, mais c'est \u00e9galement typiquement dans l'\u00e9conomie verte o\u00f9 on n'a pas encore la reconversion n\u00e9cessaires pour que des gens, autres que les gens qui commence des \u00e9tudes qui finissent dans l'environnement ou autre chose, puissent justement \u00eatre engag\u00e9e dans c'est dans ces emplois futurs et comme c'est un secteur qui en grand boom, bah c'est important d'avoir ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [92%] :\r\nPascal ajoutant tout de suite la parole mais comme vous le savez, il a la possibilit\u00e9 pour nos auditeurs, de poser des questions, de vous poser des questions sur tout ce qui est \u00e9conomie et emploi, \u00c9lisabeth, une question nous est parvenu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:53) [90%] :\r\nOui, alors justement une question qui a, qui parle d'\u00e9conomie verte pourquoi pas plus de mise \u00e0 disposition de fonds pour les \u00e9nergies renouvelables pour les priv\u00e9s et les entreprises, Roger Golay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:04) [93%] :\r\nBon, aujourd'hui c'est le d\u00e9bat cl\u00e9 au niveau du du Conseil national dans notre Pay aussi du Conseil des \u00c9tats, c'est clair qu'on doit investir un maximum dans ses nouvelles \u00e9nergies, je pense que \u00e7a va fournir un emploi consid\u00e9rable pour des emplois consid\u00e9rable pour notre pays, je pense que par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est, c'est c'est le futur, c'est aujourd'hui, si on prend par exemple les besoins de l'\u00e9conomie \u00e0 10 ans on peut pas dire quels sont les besoins actuels qu'il faudrait pour justement \u00eatre comp\u00e9titifs, \u00e7a va se d\u00e9cider en cours de route mais on sait que tout ce qui est \u00e9nergie durable, \u00e7a va permettre de cr\u00e9er des emplois important et puis \u00e7a sera excellent pour notre PIB puisque aujourd'hui on importe des mati\u00e8res premi\u00e8res qui nous sont d\u00e9ficitaires sur le PIB. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:51) [86%] :\r\nEt \u00c9lisabeth patine autre question nous est parvenu, que feriez -vous pour les ch\u00f4meurs de plus de \u00e7a, les ch\u00f4meurs, hein, c'est c'est \u00e9crit de plus de 55 ans enfin droit sortie du contingent qui ne trouvent pas de travail sont revenus et malheureusement en dessus du bar\u00e8me de l'aide sociale et qui de de vous doivent payer l'AVS encore 4 ou 5 ans, si l'\u00e2ge de la retraite augmente encore Christian Luscher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:11) [92%] :\r\nAlors je suis vraiment d'avis et je l'ai toujours dit et je le r\u00e9p\u00e8te, que dans ce pays, personne, nous sommes un pays riche, personne ne doit \u00eatre laiss\u00e9 au bord du chemin, c'est absolument clair et donc nous avons un un tissu un filet social extr\u00eamement puissants, h\u00e9 bien oui, qui existe d\u00e9j\u00e0 pour que ces personnes ne tombe pas dans les \u00e9l\u00e9ments propos\u00e9s la plus totale alors dans les cantons dans les communes, dans les cantons au niveau de la de la Conf\u00e9d\u00e9ration il existe d\u00e9j\u00e0 toutes sortes de choses, mais il ne faut pas se leurrer, on ne peut pas trouver des solutions de r\u00e9embauche de retour \u00e0 l'emploi pour tout le monde, mais pour les, pour les personnes pour qui nous ne trouvons pas un retour possible vers l'emploi, alors il faut assurer \u00e0 ces personnes, des conditions de vie d\u00e9centes, finalement, nous payons beaucoup d'imp\u00f4ts, lance pays c'est pour que l'argent soit redistribu\u00e9 et c'est typiquement des cas dans lesquels l'argent doit \u00eatre distribu\u00e9e aux bonnes personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:01) [87%] :\r\nSamuel Bendahan justement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a a a propose en a fait un geste en mai envers les travailleurs \u00e2g\u00e9s propose une rente-pont pour que les gens ne tombent pas \u00e0 l'aide sociale quand il se retrouve au ch\u00f4mage longue dur\u00e9e, finalement, \u00e7a c'est un geste pour ces personnes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [93%] :\r\nOui, c'est un geste il est juste extr\u00eamement petits, vous savez, les gens sont des fois d\u00e9sabus\u00e9 puis dit : \u00e7a sert \u00e0 rien que je vote, mais moi j'aimerais juste dire que c'est extr\u00eamement important de voter, parce que les rapports de force qui auront lieu au Parlement apr\u00e8s ce vote d\u00e9termineront quel sera le niveau de vie des personnes qui sont justement dans ces situations -l\u00e0, \u00e7a fait des ann\u00e9es que c'est impossible d'avoir le moindre progr\u00e8s en termes de pouvoir d'achat s\u00e9rieux pour les personnes qui sont retrait\u00e9s ou pour les personnes qui ont perdu leur emploi, on a plut\u00f4t d\u00e9monter l'assurance ch\u00f4mage l'etc c'est vraiment fondamental qu'on agit sur ces 2 points, d'abord d'avoir un meilleur pouvoir d'achat pour les personnes qui ont perdu leur emploi et puis pour les personnes \u00e2g\u00e9es et puis deuxi\u00e8mement, et c'est extr\u00eamement important, avoir une v\u00e9ritable formation continue tout au long de la vie, y compris une fois qu'on est sorti et qu'on est au ch\u00f4mage, vous savez qu'aujourd'hui, aujourd'hui si quand vous \u00eates au ch\u00f4mage, les possibilit\u00e9s de formation sont extr\u00eamement limit\u00e9s, il faut compl\u00e8tement changer de par une par rapport \u00e0 \u00e7a, il faut permettre aux gens qui se retrouvent au ch\u00f4mage, d'avoir un d\u00e9lai plus long pour se former pour se reconvertir pour \u00eatre ensuite mieux adapt\u00e9s au march\u00e9 de l'emploi et puis pouvoir continuer \u00e0 reprendre un emploi sur 5 ou 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:13) [87%] :\r\nMarie- France Roth Pasquier, hein, vous \u00eates ex\u00e9cutive Abdul, vous \u00eates tr\u00e8s souvent en contact avec les entreprises, quand on parle de p\u00e9nurie de Main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, on est parfois \u00e9tonn\u00e9s de se rendent compte qu'\u00e0 qu'il y a, il y a bien plus de 350000 personnes \u00e0 temps partiel qui voudraient et pourraient travailler plus, \u00e7a veut dire quoi les empresse d'entreprises cherchent pas suffisamment cherche pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:33) [89%] :\r\nAlors je sache se peut pas vous dire comment elles font, mais effectivement il y a un probl\u00e8me, parce qu'il a moi je rencontre pas mal d'entreprises dans la r\u00e9gion elle beaucoup d'o\u00f9 plusieurs mais m\u00eame de nombreuses entreprises vont chercher leur main d'oeuvre effectivement \u00e0 l'\u00e9tranger, que \u00e7a soit d\u00e8s sa soigne main d'autres qualifi\u00e9s comme des ing\u00e9nieurs ou de la main d'oeuvre moins qualifi\u00e9e comme comme des ma\u00e7ons ou des personnes qui travaillent sur des chantiers donc est -ce que le Suisse ne veut pas faire ce genre d'activit\u00e9s on manque d'ing\u00e9nieurs, mais ce n'est pas qu'en Suisse qu'on manque d'ing\u00e9nieurs \u00e0 un en France, en Allemagne \u00e9galement, donc je ne peux pas vous dire si les six sont les entreprises qui ne veulent pas engager ces gens ou les gens qui ne veulent pas ce type d'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:16) [90%] :\r\nOui, peut-\u00eatre paradoxal aujourd'hui d'\u00eatre une ad\u00e9quation entre les personnes qui sont sur le march\u00e9 de travail et les besoins des entreprises Roger Golay. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:23) [91%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, il y a des besoins qui sont essentiels si on regarde aujourd'hui, on a une main d'oeuvre qui arrive, essentiellement de l'Union europ\u00e9enne, qui fait que \u00e7a prend beaucoup d'emplois pour nos propres r\u00e9sidents aujourd'hui on voit qu'il y a aussi un manque par rapport \u00e0 certaines entreprises qui ont besoin de grosses pointures on d\u00e9livre des permis B surtout pour en ce qui concerne les pays du 2\u00e8me cercle du 3\u00e8me cercle, c'est-\u00e0-dire hors Union europ\u00e9enne, il y a des contingents qui sont pas suffisants pour certains cantons, si on prend \u00e0 Gen\u00e8ve, on doit \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d'avoir des n\u00e9gociations avec d'autres cantons qui sont moins demandeurs en main d'oeuvre justement de, de, de la, de ce type parce qu'il faut savoir si je peux continuer, il faut savoir qu'en mati\u00e8re de recherche dans nos m\u00e9dicaux, il nous faut s'des grosses pointures elle manque et on n'a pas suffisamment de contingents par contre alors on d\u00e9livre des permis d'\u00e9tablissement \u00e0 \u00e0 profusion pour des regroupements familiaux qui co\u00fbte plut\u00f4t \u00e0 notre \u00e9conomie tentait pas suffisamment d'efforts pour faire venir des pointures, des chercheurs ou des m\u00e9decins qui nous faut des des enseignants pour nos \u00e9coles etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:33) [82%] :\r\nChristian Luscher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:34) [93%] :\r\nDans ce dans ce domaine, Roger Golay a raison, et le PLR est aussi d'avis qu'il ne faut pas plus d'immigration mais une meilleure immigration et \u00e0 ce sujet, il y a une bonne nouvelle ce matin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a me permet de rendre hommage \u00e0 un de mes coll\u00e8gues, Philippe Nantermod, qui avait d\u00e9pos\u00e9 une un postulat pour une gestion migratoire r\u00e9pondant aux besoins de la Suisse, il demande beaucoup plus de flexibilit\u00e9 dans dans ce domaine -l\u00e0, il fait appel \u00e0 toutes sortes de nouveaut\u00e9s et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 ce matin d'accepter le postulat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:03) [85%] :\r\nSophie Michaud hier pardon Sophie Michaud Gigon ah qu'est ce qu'il faut faire alors puisqu'on est on est on a regard\u00e9 un peu ce qu'il fallait faire au niveau de la amende brandies, jamais on a besoin aussi de personnels de l'ext\u00e9rieur, est ce qu'il faut \u00e9largir finalement plus loin que l'Union europ\u00e9enne : pouvoir permettre \u00e0 l'informaticien indiens d'amener travailler par exemple chez Procter et Gamble plus facilement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:20) [92%] :\r\nJe m'excuse du coup de parler finalement d'un levier qui me sont tr\u00e8s important j'desquels un petit peu par rapport \u00e0 votre question, mais moi il me semble que quand on parle de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, il faut vraiment qu'on parle de l\u00e0 o\u00f9 il y a un levier important 60 pourcent du PIB, c'est la consommation des m\u00e9nages, c'est donc les consommateurs et qu'est -ce qu'on fait en fait pour soigner ses consommateurs, qu'est ce qu'on a \u00e0 offrir, et c'est l\u00e0 que \u00e7a pourrait \u00eatre aussi int\u00e9ressant si on veut effectivement promouvoir l'\u00e9conomie suisse de voir qu'est ce qu'elle a \u00e0 offrir : L \u00e0, il y a plusieurs aspects. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:52) [93%] :\r\nSophie Michaud, l\u00e0 je voudrais poser une question est -ce qu'il faut pour r\u00e9pondre aux besoins des entreprises \u00e9largir potentiellement l'immigration et permettre \u00e0 des \u00e0 des gens qui viennent pas forc\u00e9ment d'Union europ\u00e9enne de venir plus facilement Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:04) [91%] :\r\nSi je r\u00e9pondais comme \u00e7a c'est que pour moi, disons, le probl\u00e8me c'est pas vraiment celui -l\u00e0, j'ai vu le gla\u00e7on du web, en fait, la Suisse, elle est bien sorti, en terme aussi de de main d'oeuvre et de de march\u00e9 du travail et donc c'est pour \u00e7a que je me permettait en fait de d\u00e9caler un peu sur un autre aspect o\u00f9 je trouve qu'il a pas mal de de questions \u00e0 aborder donc voil\u00e0 tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:26) [91%] :\r\nOn va 18 heures 44 dans ce Forum, nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale G\u00e9nie Suisse sur la route \u00e0 Plan Les ouat\u00e9s en face de la mairie si vous \u00eates dans la r\u00e9gion, rejoignez -nous, grand d\u00e9bat avec des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales nous d\u00e9battons de notre \u00e9conomie, la Suisse peut -elle mieux faire, alors on a parl\u00e9 formation en apart\u00e9 parler par la bande, un peu, soutien \u00e0 la consommation, mais il faut se rappeler que la Suisse est unique et une \u00e9conomie ouverte, qui r\u00e9alise 40 pourcent de son produit int\u00e9rieur brut gr\u00e2ce aux \u00e9changes commerciaux, les tensions avec l'Europe, la crise de la dette et maintenant la guerre commerciale entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, ce sont autant de facteurs qui poussent de plus en plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 diversifier ses d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 multiplier les accords de libre- \u00e9change Marc Menichini durant cette l\u00e9gislature apr\u00e8s la Chine avant dans la presse et de l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, la Suisse a sign\u00e9 trois nouveaux accords de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:14) [91%] :\r\nJe suis exactement o\u00f9 et avec l'Equateur, l'Indon\u00e9sie et le Mercosur, on en a beaucoup parl\u00e9 cette union qui regroupe 4 pays de ce sud- am\u00e9ricains, dont le Br\u00e9sil et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, des n\u00e9gociations sont en cours avec les \u00c9tats-Unis et la l'administration Trump semblerait hein, donner des signaux positifs pour aller de l'avant discussions aussi avec l'Inde, le Vietnam, la Malaisie et puis, last but not least, la Suisse a conclu avec la Grande-Bretagne un accord de commer\u00e7ants pour continuer \u00e0 pouvoir \u00e9changer avec la Grande-Bretagne, il y aurait m\u00eame un, un accord de libre- \u00e9change qui peut-\u00eatre serait discut\u00e9e ces s\u00e9jours en tout cas, c'est ce qu'on lit dans la presse aujourd'hui, alors cette strat\u00e9gie elle est plus ou moins appr\u00e9ci\u00e9e tenez un sur ce dernier accord sur le Mercosur, on a vu \u00e0 la pol\u00e9mique, la droite applaudit les milieux \u00e9conomiques se frottent les mains et puis du c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs, on se montrent beaucoup plus sceptiques et alors du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, alors l\u00e0, c'est plut\u00f4t la soupe \u00e0 la grimace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:07) [91%] :\r\nSamuel Bendahan justement un vis-\u00e0-vis du de l'accord de libre- change avec le Mercosur la la la la gauche brandit d\u00e9j\u00e0 la menace du r\u00e9f\u00e9rendum mais enfin lui change, \u00e7a veut dire aussi pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 des produits moins chers d\u00e9tax\u00e9 pour les consommateurs, pour les petits Budgets, \u00e7a devrait vous plaire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:22) [88%] :\r\nC'est pas le concept de d'\u00e9changer librement, qui pose un probl\u00e8me et qu'est, avec l'accord avec le Mercosur, l'accord avec le Mercosur, c'est comme si vous dites on va maintenant ras\u00e9 cette for\u00eat amazonienne, enfin, pour un m\u00e9decin dans un tr\u00e9sor, donc on aura magnifique tr\u00e9sor on ram\u00e8ne tout \u00e7a en Suisse, donc c'est vrai que la valeur, puis apr\u00e8s on dit avant de distribuer aux Suisses, on va encore demander aux paysans de prendre leur argent puis Lema\u00eetre, l\u00e0- dedans, aux travailleurs de prendre leur argent l\u00e0- dedans, puis apr\u00e8s ce tr\u00e9sor dont nous Pharma et puis \u00e0 quelques entreprises qui profitent, qui font, qui font ces profits, alors nous on dit pas il ne faut pas faire de libre- \u00e9change, on dit : si on veut travailler ensemble \u00e0 travers des accords de libre- \u00e9change nous devons garantir que le produit que la valeur qu'apporte \u00e7a se fait ni au d\u00e9triment de l'\u00e9cologie, c'est-\u00e0-dire qu'on garantisse que c'est pas un co\u00fbt \u00e9cologique et surtout ni au d\u00e9triment de l'humain, le probl\u00e8me de ces accords, c'est qu'ils se font compl\u00e8tement au d\u00e9triment de l'\u00e9cologie et du Mans, et donc nous ne sommes pas pour ces accords -l\u00e0, mais nous sommes pour des meilleurs accords plus sociaux plus \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:12) [94%] :\r\nMarie- France Roth Pasquier, beaucoup d'entreprises dans votre r\u00e9gion, je le disais tout \u00e0 l'heure pour elle c'est c'est crucial cette multiplication des accords de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:21) [92%] :\r\nPour les entreprises exportent exportatrices oui c'est crucial c'est vital m\u00eame pour elle et en tout cas pour l'industrie des machines qui est assez pr\u00e9sent dans le canton, c'est tr\u00e8s important, mais \u00e7a l'aurait peut-\u00eatre bien, et pas seulement avec l'Union europ\u00e9enne, c'est vrai qu'aujourd'hui on a 16 l'accord-cadre inquiet, je l'esp\u00e8re, qui va \u00eatre sign\u00e9, mais avec d'autres march\u00e9s, parce que si \u00e7a ne se passe pas bien avec l'Union europ\u00e9enne, il va falloir trouver d'autres d\u00e9bouch\u00e9s, et l\u00e0 c'est important que l'on que l'on trouve d'autres partenaires \u00e9galement mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:47) [89%] :\r\nQuand vous entendez Samuel Bendahan qui dit bah finalement avec ces accords de libre- \u00e9change, on a, on ram\u00e8ne des probl\u00e8mes en Suisse et on en cr\u00e9e d'autres \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a vous d\u00e9range pas typiquement pour les paysans fribourgeois la crainte de la viande qui vient d'abord du Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:00) [88%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr qu'avec l'accord avec le Mercosur, il y a le probl\u00e8me des des produits agricoles, alors on pourra pour pourparlers Ruggieri Irian on pourra exporter plus de Gruy\u00e8re AOP, par contre, effectivement, il y aura un probl\u00e8me avec notamment la viande qui qui serait import\u00e9 en Suisse, et l\u00e0 je pense qu'il faut rester ferme, m\u00eame si on va pas pouvoir les contr\u00f4ler chaque paysan argentin ou br\u00e9silien mais il faudrait essayer de rester ferme dans ses n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:24) [90%] :\r\nSophie Michaud Gigon ces accords de de libre \u00e9change c'est c'est finalement aussi des avantages pour les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:31) [89%] :\r\nEn fait, les entraves commerciales qu'on supprime, elles ont jamais un int\u00e9r\u00eat pour le consommateur, en terme de prix, on l'a vu avec le K6 II, juges, on l'a vu, le barom\u00e8tre des prix qu'on fait depuis 2011 \u00e0 la FRC indique qu'il y a pas de baisse des prix, alors qu'on a maintenant vingt-huit accord de libre- \u00e9change qui sont en cours, donc ce qui est int\u00e9ressant avec la question c'est : pour qui un accord de libre- \u00e9change mais qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 qui les PME qui ont \u00e9t\u00e9 sond\u00e9e par Cr\u00e9dit Suisse dise \u00e0 30 pourcent elles sont favorables \u00e0 un accord sur le Mercosur, c'est-\u00e0-dire que les 70 pourcent autres ne sont pas favorables, les consommateurs et je reviendrai sur ce point, c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, ce qu'on nous vend l\u00e0- dedans ne sont pas \u00e9galement gagnant et puis, \u00e9videmment, l'\u00e9cologie, comme l'a dit Samuel Bendahan en p\u00e2tit \u00e9norm\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat justement avec ces questions sur le Mercosur de donn\u00e9es, donc on fait quoi je Sophie Michaud Gigon on justement encore de demande, on demande tr\u00e8s clairement et d'ailleurs \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le feu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de faire une analyse des impacts positifs que peut avoir un tels accords et on se rend compte, la commission de gestion du National s'est empar\u00e9, en fait de ces questions et \u00e0 plusieurs reprises, elle a dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne nous donne aucun chiffre pour dire : ben oui, \u00e7a a valu la peine et puis qui a \u00e9t\u00e9 l'et qui ont \u00e9t\u00e9 les gagnants et ensuite, j'aimerais bien revenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:54) [86%] :\r\nSur la question justement du faire r\u00e9agir Roger, Roger Golay, Roger Golay, ces accords de libre- \u00e9change le Mercosur finalement est -ce qu'on on a entendu envers la bise la bouche de Sophie Michaud Gigon, il y a seulement 30 pourcent des PME qui veulent cet accord de libre- \u00e9change est -ce bien utile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:09) [91%] :\r\nAlors bon, c'est un accord qui est qui est compliqu\u00e9, hein, parce que \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 dit, il y a tout le c\u00f4t\u00e9 agricole suisse qui pourrait \u00eatre menac\u00e9e par l'importation de viande en particulier, maintenant il faut pas se tirer une balle dans le pied en signant ce genre d'accord je pense pas que c'est un accord qui est excellent, c'est il faudra vraiment qu'il soit bien analys\u00e9, quand il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:31) [87%] :\r\nVous avez pas le soutenir \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:32) [92%] :\r\nPour l'info, vous savez, j'ai pas encore pris une position j'attends aussi de voir la vie du groupe avant de me positionner, mais il y a d'autres accords de libre- \u00e9change, comme la Chine, c'est vraiment quelque chose qui nous permet d'avancer pour notre \u00e9conomie, puisque, on est les seuls en Europe d'avoir un un accord de libre- \u00e9change avec la Chine et c'est sur 10 ans que \u00e7a doit \u00eatre encore disons il y a des taxes sur 10 ans, mais dans 10 ans nous serons vraiment concurrentiel avec l'Union europ\u00e9enne, puisque il y aura plus de droits de douane et \u00e7a permet de compenser les effets du franc fort sur notre \u00e9conomie d'exportation et je pense que c'est libre- \u00e9change peuvent \u00eatre bon, on l'a pas fait avec l'Union europ\u00e9enne pour des questions aussi agricole, je pense pas qu'il faut le faire ailleurs pour des conditions qui serait un petit peu semblables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:21) [89%] :\r\nJe viens de suite la parole Samuel Christian Luscher excusez -moi, mais mais Samuel Bendahan finalement, la Suisse gagne un franc sur 2 \u00e0 l'\u00e9tranger, on voit que la Chine, \u00e7a se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:30) [88%] :\r\nOui, elle peut le gagner aussi en franc sur 2 avec avec pas forc\u00e9ment les accords de libre- \u00e9change qui sont ceci Rapon le plus important, c'est que quand on gagne plus d'argent si on gagne peut-\u00eatre plus de francs demain francs doivent \u00eatre r\u00e9partis chez tout le monde, tout le monde doit en paix b\u00e9n\u00e9ficier et pas seulement quelques-uns, aujourd'hui il y a quelques uns qui se taille la part du lion et d'autres qui souffrent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:47) [100%] :\r\nChristian Luscher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:48) [90%] :\r\nOui, on peut s'est recentrer un tout petit peu le d\u00e9bat, pourquoi la Suisse signe des accords de libre- \u00e9change, par exemple avec la Chine, j'ai la chance d'\u00eatre rapporteur au Conseil national de de cet acte de ce de cette convention et on \u00e9tait les premiers et pourquoi on signe ces accords, mais parce que c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, \u00e7a permet d'une part d'exporter, \u00e7a permet aussi de faire en sorte que l'on puisse v\u00e9rifier que ce qui se fait dans ces pays- l\u00e0 ne viole pas la Suisse, mais je pense par exemple \u00e0 des produits horlogers des des couteaux suisses, des choses comme \u00e7a dans ces accords -l\u00e0, il y a aussi la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, or la Suisse est un pays de propri\u00e9t\u00e9 industrielle et de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, alors le Mercosur la situation, elle a effectivement un tout petit peu diff\u00e9rent alors lier \u00e0 l'Amazonie, je trouve que c'est une absurdit\u00e9 totale, parce que cet accord d'abord a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 avant monsieur bolsonaro et avant les incendies, donc il faut une mettons \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse dans ces accords de libre- \u00e9change, c'est pourquoi par exemple l'exporter des machines, c'est pour exporter les fromages, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit exportait du vin, mais il y a un probl\u00e8me et il y a une grande inqui\u00e9tude des paysans, j'\u00e9tais avec monsieur Schneider- Ammann l'\u00e9t\u00e9 dernier dans sa tourn\u00e9e Mercosur il y a aussi embrass\u00e9 qui est qui est paysans paysans UDC et nous avons aujourd'hui un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui est paysan lui- m\u00eame qui vient du monde agricole et j'ai bonnes raisons de penser que l'on arrivera \u00e0 concilier les int\u00e9r\u00eats de la Suisse \u00e0 exporter et la protection du monde agricole qui effectivement doit \u00eatre prise en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:16) [90%] :\r\nMarie- France Roth Pasquier un un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie qui a lui- m\u00eame paysans, vous avez l'impression que les int\u00e9r\u00eats des paysans seront mieux d\u00e9fendus dans le cadre des accords de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:27) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'il sera, il sera peut-\u00eatre plus sensible \u00e0 la \u00e0 la cause des paysans mais il est pas tout seul dans ces n\u00e9gociations Les les les discussions dur\u00e9e ont commenc\u00e9 il y a du m\u00eame de nombreuses ann\u00e9es, donc je ne peux qu'esp\u00e9rer que qu'ils se montreront ferme sur ces accords. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:42) [91%] :\r\nSophie Michaud Gigon quand on veut la croissance d'un pays d\u00e9fense d\u00e9pend aussi de sa comp\u00e9titivit\u00e9, on l'a dit, hein, il y a les consommateurs dont vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a, il y a aussi les, les, les, les, les exportations nos \u00e9changes commerciaux 40 pourcent du PIB en d\u00e9pend, qu'est -ce qu'on peut avoir avec on va quand m\u00eame pas se priver de de tous les accords de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:00) [90%] :\r\nNon, tout \u00e0 fait, c'est d'ailleurs pas l'id\u00e9e il y a pas en tant que telle, pas un sens je suis pas d\u00e9favorable en tant que telle, \u00e0 ces accords, parce que notre typiquement celui du Mercosur en tant que consommatrice et aussi en tant que politicienne, je trouve qu'on n'a rien \u00e0 y gagner, compte on obtient de la viande qu'on ach\u00e8te d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs actuellement, on n'est pas oblig\u00e9 d'avoir des accords pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 cette viande -l\u00e0 c'est une viande qui peut \u00eatre alors les cheptels, \u00e7a peut \u00eatre, centaines de milliers de b\u00eates, \u00e7a d\u00e9pend le genre en fait d'exploitation et puis \u00e7a peut \u00eatre des animaux clon\u00e9s, \u00e7a peut \u00eatre des animaux en fait qui sont avec des stimulateurs des simulateurs de performance anti- moqueries bien anti- microbiens et plusieurs pratiques qui sont pas l\u00e9gal, donc vous \u00e9coutez lui vous voterez donc en fait cet accord moi je voterais clairement je me tr\u00e8s clairement contre et puis aussi parce que, en tant qu'consommateurs on a aussi le droit d'avoir une certaine s\u00e9curit\u00e9 dans l'approvisionnement et on a vu avec le scandale de la viande du Br\u00e9sil en 2017 qui \u00e9taient avari\u00e9s, il y a beaucoup moins de contr\u00f4le, ils sont beaucoup moins strictes, donc en tant que consommatrices mais pas du tout s\u00fbr d'avoir une viande qui r\u00e9pondent \u00e0 des \u00e0 des crit\u00e8res ou \u00e0 des standards, j'ai connu une concurrence qui est tout \u00e0 fait d\u00e9loyale \u00e9galement par rapport \u00e0 la grippe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:16) [92%] :\r\nJe crois c'est que l\u00e0 il y a pas assez de contr\u00f4les finalement des biens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:20) [90%] :\r\n\u00e9coutez, il y a, il y a des contr\u00f4les, il y a des statistiques qui sont pos\u00e9s attend juste intervenir par rapport \u00e0 \u00e0 cette cet accord Mercosur c'est qu'on conna\u00eet pas vraiment encore des dispositions on sait pas de quoi il s'agit vraiment puissant, on n'en a pas encore parl\u00e9, m\u00eame au Parlement, donc il est difficile de dire aujourd'hui, on est favorable ou pas, il faut savoir que le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:40) [87%] :\r\nEt globalement, oui, pour l'heure de gloire \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:42) [94%] :\r\nOn l'a vu avec la Chine, il y a des conditions sur les taxes qui sont d\u00e9gressives mais qui ne sont pas identiques selon les produits, et c'est l\u00e0 qu'il faut agir, c'est par exemple, si c'est pour favoriser pour le Mercosur, l'industrie des machines en Suisse et en m\u00eame temps nos paysans non il faudra accepter peut-\u00eatre des conditions diff\u00e9rentes par rapport aux d\u00e9pens de cat\u00e9gorie \u00e9conomique, je pense qu'aujourd'hui il est pr\u00e9matur\u00e9 de se positionner l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:08) [86%] :\r\nEn une minute, Christian Luscher a finalement pas accepter n'importe quel accord de libre- \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:13) [92%] :\r\nMais absolument, il ne faut pas accepter n'importe quel accord de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:15) [73%] :\r\nVous allez voter pour laver ce qu'on sait sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:16) [92%] :\r\nJe je ne conna\u00eet pas encore le texte, moi je fais pas partie des gens qui par posture dire disent qu'ils ne vont pas voter un texte dont ils connaissent rien, ce que j'aimerais dire 2 choses : l'accord de libre- \u00e9change avec la Chine, \u00e7a a permis d'introduire une clause sur la la la question des droits humains qui qui est fondamental pour la Suisse, si on se ferme dans les discussions avec ces gens -l\u00e0, h\u00e9 bien finalement on s'emp\u00eache d'aller am\u00e9liorer les droits humains dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, idem pour le Mercosur et je l'ai personnellement vu sur place, il y a des programmes dans l'accord de libre- \u00e9change qui vise \u00e0 la reforestation de l'Amazonie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:48) [69%] :\r\nS'appelle belle-m\u00e8re de la lire, mais \u00e7a va venir, \u00e7a comme \u00e7a mais pas encore l\u00e0 que vous avez tort de l'innocence avait pourtant moins la Vietnam il 4 ans il y avait des socialistes, donc faut pas laisser je pense annuel maintenant il vous pla\u00eet, l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:57) [83%] :\r\nTic tout en politique tout est une question de priorit\u00e9 si la priorit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 dit, on va essayer d'am\u00e9liorer les conditions de travail des gens et la situation \u00e9cologique avec qu'\u00e0 travers \u00e7a \u00e0 travers libre- \u00e9change en fait, \u00e7a vous aurez eu les socialistes avec vous l\u00e0- dessus, c'est exactement le contraire, on pense d'abord au fric vous les gens les mais pour les accords de libre- \u00e9change, c'est pas l'affaire absolument vrai pour avez -vous \u00e9t\u00e9 favorables sont faites par la droite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:16) [80%] :\r\nOn va, on va pas prend, vous mettez \u00e7a pourrait \u00eatre, c'est pas mon arriv\u00e9e, donc, pour \u00eatre bon on toutefois laxiste, vous aurez peut-\u00eatre l'occasion d'en est pas \u00e0 Berne messieurs s'il vous pla\u00eet, pas d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:25) [90%] :\r\nDonc on arrive gentiment au terme de ce d\u00e9bat sur l'\u00e9conomie, on voit que le d\u00e9bat sur le libre- \u00e9change va \u00eatre chaud aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, la Suisse, qui a tout de m\u00eame, on le rappelle, hein, une croissance enviable : un taux de ch\u00f4mage assez bas et des carnets de commandes, peut-\u00eatre que maintenant un certain nombre d'ombres apparaissent au au tableau Marc ni en quelques secondes, ce qui est sur ce qu'on peut dire ce que quand l'\u00e9conomie va les Suisses sont pr\u00e9occupent g\u00e9n\u00e9ralement assez peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:46) [94%] :\r\nNon et puis on le voit d'ailleurs dans le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR l'\u00e9conomie figure au dixi\u00e8me rang des pr\u00e9occupations des personnes sond\u00e9es le ch\u00f4mage est en 12\u00e8me position, alors c'\u00e9tait compl\u00e8tement l'inverse en 2015 on s'en souvient et puis c'\u00e9tait la crise du franc fort et d'ailleurs la droite en avait profit\u00e9 alors voil\u00e0 4 ans plus tard, mais c'est peut-\u00eatre la gauche qui va profiter du fait que les Suisses se pr\u00e9occupe un peu moins ou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:06) [85%] :\r\nD'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie, h\u00e9 ben, c'est ce qu'on verra le 20 octobre prochain, merci \u00e0 vous d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Sophie Michaud Gigon candidate au Conseil Ernest oh que c'est national vers Vaudois, Samuel Bendahan, conseiller national Vaudois socialiste Marie- France Roth paquet candidate PDC fribourgeoise Roger Golay candidat ou national MCG Genevois et Christian Luscher consid\u00e8re cette conseiller national PLR Genevois, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les six tous les qui a foir\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bendahan, Samuel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michaud-Gigon, Sophie", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dellwo, Barbara", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golay, Roger", "role": "Conseiller National MCG 2013-..., ancien policier, membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du National", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28AD4432-CC76-4840-B0FA-AB139F86B110", "internalArchiveId": "28AD4432-CC76-4840-B0FA-AB139F86B110", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le regard de Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio sur Plan-les-Ouates", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Recrosio , Fr\u00e9d\u00e9ric;Del\u00e9traz, Marie-Th\u00e9r\u00e8se                          \r\nD\u00e9veloppement 10\r\n\r\nLe regard de Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio sur Plan-les-Ouates 12h30\u00a0: Plans-les-Ouates\u00a0: portrait d'une ville\r\nSLV Marie Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz, maraich\u00e8re \u00e0 la retraite, active dans l'association \u00ab\u00a0La m\u00e9moire de Plan-les-Ouates\u00a0\u00bb\r\nSLV Philippe L\u00fcscher, metteur en sc\u00e8ne, de la pi\u00e8ce\u00a0: \u00ab\u00a0EST-CE QUE LES FOUS JOUENT-ILS ?\u00a0\u00bb Une pi\u00e8ce de l'\u00e9crivain romand Michel Viala. au Th\u00e9\u00e2tre les amis \u00e0 Carouge d\u00e8s le 2 octobre.\r\nSLV Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, humoriste\r\nIntro\u00a0:\r\nNous sommes toujours. en direct... du caf\u00e9.. \u00ab\u00a0La Julienne\u00a0\u00bb. \u00e0 Plan-les-Ouates. ville situ\u00e9e. \u00e0 quelques encablures. de Gen\u00e8ve.\r\nJuqu'au vendredi 6 septembre... toutes les principales \u00e9missions de l'information... se tiendront... dans une ville romande diff\u00e9rente.\r\nNotre op\u00e9ration... s'appelle... \"G\u00e9nie suisse... sur la route\"... \r\n\"G\u00e9nie suisse\"... en guise de clin d'oeil... \u00e0 la capacit\u00e9 de notre pays... de trouver... des compromis... et des solutions.\r\nAvec nous toujours... \r\nMarie-Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz. de l'association. \u00ab\u00a0La m\u00e9moire. de Plan-les-ouates\u00a0\u00bb. \r\nEt Philippe L\u00fcscher. metteur en sc\u00e8ne. \r\nTout va bien\u00a0?\r\nNous a rejoint \u00e9galement. l'artiste. \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio\u00a0\u00bb. \r\nBonjour. \r\nVous nous accompagnez.  dans notre p\u00e9riple. et vous allez venir. tous les jours .dans le 12'30.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric.vous avez pass\u00e9... la matin\u00e9e... \u00e0 Plan-les-Ouates... et vous nous livrez votre regard.\r\nCanevas\u00a0:\r\nR\u00e9action invit\u00e9s \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\nVous nous disiez. en ouverture de ce journal. que Plan-les-Ouates. est une commune. qui a grandi trop vite. Pourquoi. trop vite\u00a0?\r\nPlan-les-Ouates. compte aujourd'hui. pr\u00e8s de... 600 entreprises. beaucoup dans la zone industrielle. qui est grande comme. 43 terrains de football. Il y a 10'700 habitants. et plus. de 12'800. emplois. C'est quand m\u00eame rare. une ville. qui compte .pluss d'emplois. que d'habitants. La plupart des communes en r\u00eaveraient\u00a0! Pourquoi pas vous\u00a0?\r\nConcr\u00e8tement. o\u00f9 sont les probl\u00e8mes\u00a0? Les transports publics\u00a0? Les frontaliers\u00a0? L'ins\u00e9curit\u00e9\u00a0?\r\n(Sur transport. il y a d'ailleurs une motion en suspend au l\u00e9gislatif de la commune qui demande pluss de consid\u00e9ration de la part des Transports publics genevois.)\r\n(Je lisais. dans le programme de l\u00e9gislature .du conseil administratif. l'ex\u00e9cutif donc. qu'il veut agir davantage. contre le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9. Il y a un probl\u00e8me r\u00e9el de c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\u00a0?)\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9. il y a des aspects positifs tout de m\u00eame\u00a0: les finances de la ville vont bien\u00a0: on est autour. de 25 millions de recettes chaque ann\u00e9e. les imp\u00f4ts sont corrects. Il existe une offre culturelle. Y a du monde. c'est vivant. je l'ai vu. au march\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\nIl y a actuellement. presque. 11'000 habitants. \u00e0 Plan-les-Ouates. 15'000. d'ici 4 ans. selon les projections. Pour vous. on a atteint .la taille limite\u00a0?\r\nPlusieurs villes de Suisse. connaissent .un destin similaire. Notamment en Suisse al\u00e9manique\u00a0: Dans la commune d' Emmen. dans le canton de Lucerne. ou \u00e0 M\u00f6hlin. en Argovie.des citoyens se regrouper. pour tenter. de freiner la croissance de leur ville\u00a0:  moins de constructions. moins d'entreprises etc. Il y a des p\u00e9titions. des recours .et m\u00eame des initiatives populaires. Vous pourriez aller. jusque-l\u00e0. pour pr\u00e9server. Plan-les-ouates\u00a0?\r\nSouvent il s'agit de localit\u00e9s. qui se trouvent. en marge de grandes villes. Ces communes souffrent. d'\u00eatre dans leur ombre. Vous. vous avez parfois le sentiment. que Gen\u00e8ve. la ville ou le canton. manque parfois .de consid\u00e9ration. pour son agglom\u00e9ration\u00a0? Pour Plan-les-Ouates\u00a0?\r\nLe probl\u00e8me c'est quoi\u00a0? C'est que le canton. a d\u00e9fini Plan-les Ouates.comme .\u00a0\u00ab\u00a0une zone strat\u00e9gique.. de d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb. et que la commune. a une marge de manoeuvre. trop restreinte . pour s'opposer. \u00e0 certains projets\u00a0? \r\nELECTIONS FEDERALES\r\nQuand on pense. aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. on n'imagine pas tout de suite. l'impact qu'elles auront. directement. sur les communes de Suisse. Pourtant, il existe. Par exemple. ici. \u00e0 Plan-les-Ouates. quand le Parlement f\u00e9d\u00e9ral. d\u00e9cide de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises internationales. \u00e7a a un impact concret. Vous allez perdre. entre 10 et 15 millions de recettes fiscales. Pareil. lorsqu'on d\u00e9bat. de l'am\u00e9nagement du territoire\u00a0: le d\u00e9zonage de certains terrains agricoles. a permis. la construction des grandes entreprises de votre commune. On pourrait encore \u00e9voquer. le financement du r\u00e9seau ferroviaire. avec le CEVA. dont vous aller bient\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficier. Quelles sont. vos attentes.\u00a0pour le prochain parlement. Sur quel th\u00e8me. aimeriez-vous voir. des avanc\u00e9es\u00a0?\r\nPhilippe L\u00fcscher, en campagne \u00e9lectorale on dit souvent que tous les coups sont permis. Vous la politique, en tant que metteur en sc\u00e8ne, vous la voyez parfois comme un grand th\u00e9\u00e2tre ou comme un sketche\u00a0?\r\nRENENS\u00a0:\r\nDemain, on ira \u00e0 Renens, vous avez quelle vision de cette ville vaudoise\u00a0?\r\n12h58'15:  Extro\u00a0: Marie-Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz. Philippe L\u00fcscher. merci beaucoup. d'\u00eatre venu ...en direct dans ce 12'30.\r\nPhilippe L\u00fcscher... votre actualit\u00e9 prochaine... c'est la mise en sc\u00e8ne... d'une pi\u00e8ce ...de l'\u00e9crivain romand... \"Michel Viala\"... d\u00e8s le 2 octobre... au Th\u00e9\u00e2tre \"les amis\"... \u00e0 Carouge... \r\nQuel est son titre?\r\n\u00ab\u00a0EST-CE QUE LES FOUS ...JOUENT-ILS ?\u00a0\u00bb \r\nEt si vous \u00eates dans le coin... ce soir. ne manquez l'\u00e9mission. Forum. qui sera... elle aussi... en direct ...de Plan-les-Ouates... sur l'Esplanade... devant la mairie. \r\nOn y entendra. d'ailleurs... le maire de la ville... et puis un grand d\u00e9bat.intitul\u00e9:\r\n... \u00abEconomie: ...la Suisse... peut-elle mieux faire? \u00bb.\r\nSi ce th\u00e8me... vous inspire... vous pouvez ...d'ores et d\u00e9j\u00e0 ...poser des questions... par What's app... elles seront relay\u00e9es ce soir. \r\nLe num\u00e9ro: ** 00. \r\nEt demain. on poursuivra notre p\u00e9riple.\u00e0 Renens. dans le canton de Vaud.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652117", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le regard de Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio sur Plan-les-Ouates / 12H30_2019-08-29T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 29.08.2019"], "variantIds": ["ece-10652117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:08Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAvec Recrosio bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous nous accompagnez dans notre p\u00e9riple tous les jours et vous allez venir dans le 12'30 E Fr\u00e9d\u00e9ric, vous avez pass\u00e9 la matin\u00e9e \u00e0 Plan-les-Ouates et vous nous livrez votre regard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nVoil\u00e0 oui bonjour Nadine bonjour aussi aux aux personnes, en fait, alors que moi je suis pas journaliste moi ma mani\u00e8re de creuser un sujet, c'est pas de me documenter tous azimuts de de tout v\u00e9rifier, 3 fois, moi je veux \u00e9lucider l'univers, je vais dans les bistrots, alors tu as \u00e9t\u00e9 mon programme de la matin\u00e9e \u00e0 Plan-les-Ouates trouver un troquet me viss\u00e9 au zinc et attendre que \u00e7a commence, oui parce qu'\u00e0 un moment toujours \u00e7a commence, hein, il y a un loulou qui entrent et qui amorce tout un bazar et ce matin, le loup qui est entr\u00e9 et qui a amorc\u00e9 tout un bazar c'\u00e9tait J\u00e9r\u00f4me, je vais vous raconter comment je le sais, il \u00e9tait 10 heures 23 quand J\u00e9r\u00f4me a pass\u00e9 la porte c'est accoud\u00e9 au bar qui allaient le tenir debout, lui et ses th\u00e9ories et il a dit au bistrotier I don t'entendu pour la fin du monde pareil para\u00eet c'est pour bient\u00f4t et le patron de r\u00e9pondre oui bon ben \u00e9coutez, en attendant \u00e0 ce que je te c'est \u00e0 une petite mousse J\u00e9r\u00f4me l\u00e0 il l'a fait oui de la t\u00eate parce qu'il avait besoin d'au moins tous ces mots pour raconter comment tout tout tout allait s'\u00e9crouler la r\u00e9gion, les routes, l'\u00e9lectricit\u00e9, des magasins, l'\u00c9tat et l\u00e0 il a conclu en disant, je cite, de toute fa\u00e7on moi j'ai un petit jardin ossements les certain \u00e2ge et quand plus rien ne fonctionnera j'\u00e9changerais mes l\u00e9gumes l\u00e0 est intervenue un autre pilier de bar qui lui a r\u00e9pondu qu'il se r\u00e9jouissait que tout s'\u00e9croule, lui aussi, parce que lui il avait une source il y avait une source sur un terrain pr\u00e8s du Sal\u00e8ve et qu'avec \u00e7a, enfin il serait trait\u00e9 \u00e0 sa juste valeur, c'est \u00e0 ce moment qu'un type qui revenaient du Tactilo a \u00e9bouillant\u00e9, tout le monde a les gars, faites pas les malins, parce que si vous avez un jardin ou une source, vous serez juste les premiers \u00e0 \u00eatre attaqu\u00e9s c'est tout quoi, alors voil\u00e0, moi j'ai rien, hein, je peux vous dire j'ai rien quand tout s'\u00e9croulera, je serais \u00e0 votre porte et tu seras pas seul, a lanc\u00e9 une dame qui buvaient du rouge dans une tasse \u00e0 caf\u00e9, ce \u00e0 quoi le type du Tactilo a r\u00e9pondu : j'ai dit que j'avais un fusil, alors l\u00e0 il y a eu un petit s'il en est, quelques consid\u00e9rations \u00e0 propos d'une liste \u00e9colo et puis le bistrotier, a dit \u00e0 J\u00e9r\u00f4me avant qu'il soit trop tard Stormers Patrice oui parce qu'en fait j'ai chang\u00e9 tous les noms et pas vraiment tout raconter comme aurait racont\u00e9 un journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, qui a pass\u00e9 donc sa matin\u00e9e dans un bar, on apprend que certaines personnes ont un fusil. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T11:12:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Philippe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30EAE4F8-3EA0-4717-8EAD-85FD68873CDA", "internalArchiveId": "30EAE4F8-3EA0-4717-8EAD-85FD68873CDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national UDC;Simonetta Sommaruga, la cheffe du D\u00e9partement de la communication;Christine Gabella, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de M\u00e9dias Suisses;Gerhard, Virginie;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/BREXIT VUE D'ICI PI(7H)) Plus d'un million.\r\nIls sont plus d'un million \u00e0 avoir sign\u00e9 la p\u00e9tition contre la suspension du parlement britannique d\u00e9cid\u00e9e hier par Boris Johnson. \r\nD\u00e8s la deuxi\u00e8me semaine de septembre.\r\nPour une dur\u00e9e de plus d'un mois.\r\nEmp\u00eachant ainsi les d\u00e9put\u00e9s de bloquer un Brexit sans accord.\r\nUne manoeuvre du premier ministre, Isabelle Cornaz, que ses opposants jugent anti-d\u00e9mocratique !\r\nUne manoeuvre habile, \u00ab mais parfaitement malhonn\u00eate \u00bb, \u00ab un affront \u00e0 la d\u00e9mocratie \u00bb, estime Digby Thomas, ecrivain, ancien professeur d'anglais \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. en agissant de la sorte, Boris Johnson ne laissent que tr\u00e8s peu de temps aux d\u00e9put\u00e9s pour tenter d'emp\u00eacher un brexit sans accord... reste alors l'option d'un vote de d\u00e9fiance \u00e0 l'encontre du premier ministre... s'il est acept\u00e9, cela aboutirait \u00e0 de nouvelles \u00e9lections.\r\n** Mais est-ce vraiment dans l'int\u00e9r\u00eat de Boris Johnson ?\r\nOui, affirme Digby Thomas, car \u00e7a lui permettrait de faire campagne en montant le peuple contre le parlement : \r\nPaul Thomson, vice-pr\u00e9sident des Conservateurs britanniques \u00e0 Paris, confirme que Boris Johnson pourrait profiter de nouvelles \u00e9lections:\r\nPour Paul Thomson, la strat\u00e9gie du premier ministre est justifi\u00e9e, face au blocage de l'opposition. A situation exceptionnelle, mesures extraordinaires, estime ce repr\u00e9sentant du parti conservateur \u00e0 l'\u00e9tranger.  \r\nUne annonce en tout cas qui a fait reculer la livre face \u00e0 l'euro et au dollar hier \u00e0 la Bourse de Londres. \r\n((lancer son italie))\r\n(22/ EXTRAIT PRESIDENCE ITALIE 7H) ((LANCER LE SON))\r\nUne convocation. \r\nAnnonc\u00e9e hier par la pr\u00e9sidence italienne.\r\nCelle de Giuseppe Conte, attendue ce matin \u00e0 9 heures 30. \r\nAu palais du Quirinal. \r\nO\u00f9 Sergio Matarella le chargera de former un nouveau gouvernement.\r\nGiuseppe Conte avait d\u00e9missionn\u00e9 de son poste le 20 ao\u00fbt dernier.\r\nApr\u00e8s l'\u00e9clatement de la coalition form\u00e9e par le Mouvement 5 Etoiles et la Ligue de Matteo Salvini. \r\nMais Le mouvement anti-syst\u00e8me et le parti d\u00e9mocrate, de centre-gauche, se sont entendus hier pour former un gouvernement.\r\nQue conduira le premier ministre sortant.\r\n(04/CLIMAT CF ITV PAGE) Un bilan carbone neutre d'ici 2050.\r\nLa Suisse revoit \u00e0 la hausse ses objectifs de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre. \r\nAins en a d\u00e9cid\u00e9 hier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nTous les secteurs de l'\u00e9conomie devront redoubler d'effort. \r\nInacceptable, estime le conseiller national UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(adn) Couleur de peau, des yeux et des cheveux.\r\nAge.\r\nOrigine ethnique. \r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'avenir, ce que l'ADN trouv\u00e9 sur une sc\u00e8ne de crime pourrait dire d'un suspect. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut inscrire cette possibilit\u00e9 dans la loi. \r\nMais ce ph\u00e9notypage, un procureur devra en autoriser l'usage.\r\nLimit\u00e9 aux crimes les plus graves encore non \u00e9lucid\u00e9s.\r\n(TF3/CF AIDE A LA PRESSE PI) Conseil f\u00e9d\u00e9ral encore, qui veut davantage soutenir la presse et les m\u00e9dias en ligne. \r\nParmi les mesures adopt\u00e9es hier:\r\nDes subventions pour les journaux en ligne.\r\nL'extension des aides indirectes \u00e0 la presse.\r\nPour la SSR et les radio-tv r\u00e9gionales, rien ne change Alain Arnaud.\r\n((M\u00e9dias traditionnels en crise, secteur en pleine mutation, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit s'adapter aux nouveaux d\u00e9veloppements, et contribuer \u00e0 garantir un journalisme de qualit\u00e9. Elle soutiendra les m\u00e9dias en ligne, mais seulement ceux qui sont payants et offrent de v\u00e9ritables contenus r\u00e9dactionnels. Simonetta Sommaruga, la cheffe du D\u00e9partement de la communication ...\r\nMAG 23'' Sommaruga (( ... comme on soutient ces journaux.))\r\n... et donc on ne soutient pas les gratuits. Voil\u00e0 qui satisfait aussi  les \u00e9diteurs. Christine Gabella, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de M\u00e9dias Suisses ...\r\nMAG 17'' GABELLA (( ... \u00e0 payer pour de l'information sur internet.))\r\nLes contribuables, eux, vont de toute fa\u00e7on payer. Plus 20 millions pour l'aide indirecte aux journaux, plus 50 pour les m\u00e9dias en ligne. Dans l'int\u00e9r\u00eat d'une information de qualit\u00e9.))\r\n(lauber) Sept jours.\r\nMichael Lauber a sept jours pour se d\u00e9fendre une nouvelle fois devant la commission judiciaire. \r\nDont deux membres ont d\u00e9pos\u00e9 hier soir des demandes de non-r\u00e9\u00e9lection.\r\nSur lesquelles le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera \u00e0 nouveau entendu mercredi prochain.\r\nMichael Lauber sous pression et sous enqu\u00eate disciplinaire. \r\nPour ses rencontres secr\u00e8tes avec le patron de la FIFA Gianni Infantino.\r\n(moutier) Des irr\u00e9gularit\u00e9s ont-elles entach\u00e9 le transfert de Moutier dans le canton du Jura ?\r\nLe Tribunal administratif bernois rendra son verdict ce matin.\r\nA 8 heures 30.\r\nLe 18 juin 2017 les habitants de Moutier choisissaient par 137 voix d'\u00e9cart de quitter le canton de Berne.\r\nMais des recours \u00e9mamant du camp anti-s\u00e9paratiste ont amen\u00e9 la pr\u00e9fecture du Jura bernois \u00e0 invalider cette votation.\r\nProvoquant ensuite d'autres recours, autonomistes ceux-ci, contre cette d\u00e9cision.\r\nLes deux camps ont d\u00e9cid\u00e9 de toute fa\u00e7on de poursuivre la lutte jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(06/VD INAUGURATION HOSTO RIVIERA-CHABLAIS PA) Le nouvel h\u00f4pital valdo-valaisan devient r\u00e9alit\u00e9. \r\nInaugur\u00e9 aujourd'hui, le Centre hospitalier de Rennaz concentre sur un seul site les besoins de la Riviera vaudoise et du Chablais. \r\nUne ouverture, Virginie Gu\u00e9rarte, attendue depuis tr\u00e8s longtemps !\r\n((20 ans que les premi\u00e8res discussions politiques pour un h\u00f4pital unique valdo-valaisans ont d\u00e9but\u00e9 ! Retard\u00e9 plusieurs fois l'inauguration de ce jeudi met un point final \u00e0 ce projet titanesque \u00e0 390 millions de francs. \r\n300 lits, des \u00e9quipements de pointe et pr\u00e8s de 2000 collaborateurs sont pr\u00e9vus sur les lieux.\r\nL'h\u00f4pital regroupera \u00e0 terme cinq sites de soins vaudois et valaisans. Resteront tout de m\u00eame une permanence et une g\u00e9riatrie \u00e0 Vevey et \u00e0 Monthey. \r\nSi ce nouvel h\u00f4pital est attendu, l'accouchement ne s'est pas fait sans douleur. Retard dans les travaux, critiques sur le management ou encore sur l'emplacement du site. Le Centre hospitalier de Rennaz devra convaincre. \r\nLe d\u00e9but du grand d\u00e9m\u00e9nagement est pr\u00e9vu pour le 28 octobre. Les derniers patients devraient rejoindre l'\u00e9tablissement flambant neuf \u00e0 la fin du mois de novembre. ))\r\n(loup) Cela fait 150 ans qu'on n'en avait plus vu dans le canton de Vaud.\r\nQuoi donc ?\r\nUne meute de loups !\r\nFilm\u00e9e en vid\u00e9o dans la r\u00e9gion du Marchairuz.\r\nIl s'agit de la huiti\u00e8me meute recens\u00e9e en Suisse.\r\n(egalite promotions) Toujours plus nombreuses dans les entreprises, les femmes.\r\nMais pas forc\u00e9ment dans les fonctions dirigeantes. \r\nDeux promotions sur trois \u00e9choient \u00e0 des hommes, indique une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de St-Gall.\r\n(13/CE: SYLVIE GOULARD CASSEROLES PA) Femme.\r\nFran\u00e7aise.\r\nSylvie Goulard repr\u00e9sentera peut-\u00eatre son pays au sein de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles.\r\nParis a finalement fait son choix et propos\u00e9 cette proche d'Emmanuel Macron.\r\nMais un pari jug\u00e9 risqu\u00e9, Alexandre Habay\r\n(Certains imaginent le pire : que la candidature propos\u00e9e par la France soit purement et simplement retoqu\u00e9e par le parlement europ\u00e9en. Car Sylvie Goulard tra\u00eene deux casseroles. D'abord l'enqu\u00eate sur assistants parlementaires \u00e0 Strasbourg qui lui a cout\u00e9 son poste de ministre des Arm\u00e9es.  Pour rappel, des salaires indus auraient \u00e9t\u00e9 per\u00e7us au profit de partis politiques dont le sien. Deuxi\u00e8mement, elle s'est vu reprocher une r\u00e9mun\u00e9ration \u00e0 10'000 euros par moi par un think tank am\u00e9ricain lorsqu'elle \u00e9tait eurod\u00e9put\u00e9e. Autrement dit une bombe \u00e0 retardement d\u00e9ontologique estiment ceux qui ont tent\u00e9 en vain de faire changer d'avis Emmanuel Macron. Paris vise le portefeuille de l'\u00e9conomie et des finances ou du climat. Des ambitions \u00e0 la hauteur de Sylvie Goulard estime le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Europ\u00e9enne de conviction f\u00e9d\u00e9raliste, proche de Daniel Cohn-Bendit ou du belge Guy Versofstadt, elle est une figure respect\u00e9e \u00e0 Bruxelles. Alexandre Habay, RTSinfo, Paris))\r\n(gaza) La bande de Gaza en \u00e9tat d'alerte.\r\nD\u00e9cision prise par le mouvement islamiste Hamas apr\u00e8s la mort de trois policiers palestiniens.\r\nDes attentats-suicides, selon lui. \r\nLes premiers en plus de deux ans dans l'enclave sous blocus isra\u00e9lien.\r\nLe Hamas soup\u00e7onnent des groupes radicaux qui contestent son autorit\u00e9 en s'inspirant de l'organisation Etat islamique.\r\n(greta) Arr\u00eater de d\u00e9truire la nature !\r\nUn cri du coeur.\r\nCelui de Greta Thunberg hier soir \u00e0 New-York, apr\u00e8s 15 jours de travers\u00e9e de l'Atlantique.\r\nLa jeune Su\u00e9doise accueillie \u00e0 la pointe sud de Manhattan sous les applaudissements de quelques centaines de personnes.\r\n(20/TENNIS US OPEN ITW) A New-York toujours Roger Federer a su\u00e9.\r\nMais le B\u00e2lois s'est finalement qualifi\u00e9 pour le troisi\u00e8me tour de l'US Open.\r\nIl a perdu la premi\u00e8re manche pour remporter finalement les trois suivantes face au bosnien Damir Dzumhur.\r\nEt de l'humour il en a aussi, Rodger Federer\r\nPluie oblige, Stan Wawrinka ne jouera qu'aujourd'hui.\r\n( TF6/FESTIVAL BATIE PIECE WAJDI MOUAWAD DI (7H)) C'est en frappant un grand coup que le Festival de la B\u00e2tie ouvre les feux ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAvec, \u00e0 Carouge: Tous des Oiseaux, la pi\u00e8ce de Ouajdi Moua-ouad.\r\nUne histoire d'amour au coeur du conflit isra\u00e9lo-palestinien. Un spectacle o\u00f9 se m\u00ealent langues et cultures, Sylvie Lambelet. \r\nAvec, omnipr\u00e9sente, la question du poids de l'identit\u00e9\r\nEitan est un chercheur en g\u00e9n\u00e9tique allemand, de famille juive. Wahida pr\u00e9pare une th\u00e8se de litt\u00e9rature, elle est am\u00e9ricaine d'origine arabe..\r\n 0'29''(( lancer MAG et laisser aller le son, Sylvie parle dessus d\u00e8s le d\u00e9but))\r\nLes deux amoureux qui se sont rencontr\u00e9s dans une biblioth\u00e8que universitaire.. sont victimes d'un attentat \u00e0 J\u00e9rusalem.. \r\n(Sylvie s'arr\u00eate de parler, laisser aller le son 5 sec et Sylvie reprend.... et laisser le son dessous se finir)\r\nEitan est entre la vie et la mort .. Les parents et les grands-parents se retrouvent autour de son lit d'h\u00f4pital.. et commence alors les r\u00e8glements de compte... le conflit n'est plus seulement dans la rue... Comme dans Rom\u00e9o et Juliette... l'union entre les membres de deux clans ennemis ne passe pas\r\nToute la pi\u00e8ce tourne autour de cette question: la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 sa culture... peut-on y \u00e9chapper? est-on un traitre si on d\u00e9cide de s'en lib\u00e9rer ?\r\n*** Nous avons entendu un extrait en allemand, mais le spectacle se joue en plusieurs langues. Avec peut-\u00eatre un risque, Sylvie: celui de l'indigestion !\r\nil y aussi  l'anglais, l'arabe et l'h\u00e9breu... le tout est sous-titr\u00e9 bien s\u00fbr. Alors \u00e7a peut para\u00eetre indigeste.. mais pas du tout, la force du jeu d\u00e9passe cet obstacle. Les acteurs sont polyglottes, tout comme l'auteur, Wajdi Mouawad, lui-m\u00eame libano-qu\u00e9becois.. ils appartiennent \u00e0 plusieurs cultures, \u00e0 plusieurs mondes...\r\n*** Avec, parmi les acteurs, ou plut\u00f4t les actrices: une Romande !\r\nUne Genevoise, Souheila Yacoub qui toute jeune a fait partie de l'\u00e9quipe suisse de gymnastique rythmique.. puis \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e Miss suisse romande.. avant de s'orienter vers le th\u00e9\u00e2tre..   \r\n*** Qu'est-ce qui fait la force de ce spectacle? \r\n 0'23''((lancer musique et Sylvie parle dessus)\r\nWajdi Mouawad arrive \u00e0 entrem\u00ealer l'\u00e9motion d'une histoire d'amour et de famille, \u00e0 des grandes questions philosophiques sur notre identit\u00e9, notre dette aux g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes.. le tout sur un fond d'actualit\u00e9, le conflit au Moyen-orient.. l'ensemble emporte le spectateur\r\nTous des Oiseaux. \r\nPremi\u00e8re ce soir \u00e0 Carouge, dans le cadre du Festival de la B\u00e2tie.\r\nCarouge.\r\nA deux pas de Plan-les Ouates, premi\u00e8re \u00e9tape de notre op\u00e9ration Genie Suisse. \r\nUn p\u00e9riple en bus \u00e0 la rencontre des Romands et  \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nPlan-les Ouates o\u00f9 nous vous retrouvons, Romaine Morard\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 777, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652058", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10652082", "ece-10652058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:07Z", "webPublicationDate": "2019-08-29T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E73D542-FFFE-4BC2-95DB-0CDA866A5CE7", "internalArchiveId": "2E73D542-FFFE-4BC2-95DB-0CDA866A5CE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La commune de Plan-les-Ouates entre expansion et attentes \u00e9lectorales", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Recrosio , Fr\u00e9d\u00e9ric;Del\u00e9traz, Marie-Th\u00e9r\u00e8se                          \r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLa commune de Plan-les-Ouates entre expansion et attentes \u00e9lectorales 12h30\u00a0: Plans-les-Ouates\u00a0: portrait d'une ville\r\nSLV Marie Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz, maraich\u00e8re \u00e0 la retraite, active dans l'association \u00ab\u00a0La m\u00e9moire de Plan-les-Ouates\u00a0\u00bb\r\nSLV Philippe L\u00fcscher, metteur en sc\u00e8ne, de la pi\u00e8ce\u00a0: \u00ab\u00a0EST-CE QUE LES FOUS JOUENT-ILS ?\u00a0\u00bb Une pi\u00e8ce de l'\u00e9crivain romand Michel Viala. au Th\u00e9\u00e2tre les amis \u00e0 Carouge d\u00e8s le 2 octobre.\r\nSLV Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, humoriste\r\nIntro\u00a0:\r\nNous sommes toujours. en direct... du caf\u00e9.. \u00ab\u00a0La Julienne\u00a0\u00bb. \u00e0 Plan-les-Ouates. ville situ\u00e9e. \u00e0 quelques encablures. de Gen\u00e8ve.\r\nJuqu'au vendredi 6 septembre... toutes les principales \u00e9missions de l'information... se tiendront... dans une ville romande diff\u00e9rente.\r\nNotre op\u00e9ration... s'appelle... \"G\u00e9nie suisse... sur la route\"... \r\n\"G\u00e9nie suisse\"... en guise de clin d'oeil... \u00e0 la capacit\u00e9 de notre pays... de trouver... des compromis... et des solutions.\r\nAvec nous toujours... \r\nMarie-Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz. de l'association. \u00ab\u00a0La m\u00e9moire. de Plan-les-ouates\u00a0\u00bb. \r\nEt Philippe L\u00fcscher. metteur en sc\u00e8ne. \r\nTout va bien\u00a0?\r\nNous a rejoint \u00e9galement. l'artiste. \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio\u00a0\u00bb. \r\nBonjour. \r\nVous nous accompagnez.  dans notre p\u00e9riple. et vous allez venir. tous les jours .dans le 12'30.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric.vous avez pass\u00e9... la matin\u00e9e... \u00e0 Plan-les-Ouates... et vous nous livrez votre regard.\r\nCanevas\u00a0:\r\nR\u00e9action invit\u00e9s \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\nVous nous disiez. en ouverture de ce journal. que Plan-les-Ouates. est une commune. qui a grandi trop vite. Pourquoi. trop vite\u00a0?\r\nPlan-les-Ouates. compte aujourd'hui. pr\u00e8s de... 600 entreprises. beaucoup dans la zone industrielle. qui est grande comme. 43 terrains de football. Il y a 10'700 habitants. et plus. de 12'800. emplois. C'est quand m\u00eame rare. une ville. qui compte .pluss d'emplois. que d'habitants. La plupart des communes en r\u00eaveraient\u00a0! Pourquoi pas vous\u00a0?\r\nConcr\u00e8tement. o\u00f9 sont les probl\u00e8mes\u00a0? Les transports publics\u00a0? Les frontaliers\u00a0? L'ins\u00e9curit\u00e9\u00a0?\r\n(Sur transport. il y a d'ailleurs une motion en suspend au l\u00e9gislatif de la commune qui demande pluss de consid\u00e9ration de la part des Transports publics genevois.)\r\n(Je lisais. dans le programme de l\u00e9gislature .du conseil administratif. l'ex\u00e9cutif donc. qu'il veut agir davantage. contre le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9. Il y a un probl\u00e8me r\u00e9el de c\u00f4t\u00e9-l\u00e0\u00a0?)\r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9. il y a des aspects positifs tout de m\u00eame\u00a0: les finances de la ville vont bien\u00a0: on est autour. de 25 millions de recettes chaque ann\u00e9e. les imp\u00f4ts sont corrects. Il existe une offre culturelle. Y a du monde. c'est vivant. je l'ai vu. au march\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\nIl y a actuellement. presque. 11'000 habitants. \u00e0 Plan-les-Ouates. 15'000. d'ici 4 ans. selon les projections. Pour vous. on a atteint .la taille limite\u00a0?\r\nPlusieurs villes de Suisse. connaissent .un destin similaire. Notamment en Suisse al\u00e9manique\u00a0: Dans la commune d' Emmen. dans le canton de Lucerne. ou \u00e0 M\u00f6hlin. en Argovie.des citoyens se regrouper. pour tenter. de freiner la croissance de leur ville\u00a0:  moins de constructions. moins d'entreprises etc. Il y a des p\u00e9titions. des recours .et m\u00eame des initiatives populaires. Vous pourriez aller. jusque-l\u00e0. pour pr\u00e9server. Plan-les-ouates\u00a0?\r\nSouvent il s'agit de localit\u00e9s. qui se trouvent. en marge de grandes villes. Ces communes souffrent. d'\u00eatre dans leur ombre. Vous. vous avez parfois le sentiment. que Gen\u00e8ve. la ville ou le canton. manque parfois .de consid\u00e9ration. pour son agglom\u00e9ration\u00a0? Pour Plan-les-Ouates\u00a0?\r\nLe probl\u00e8me c'est quoi\u00a0? C'est que le canton. a d\u00e9fini Plan-les Ouates.comme .\u00a0\u00ab\u00a0une zone strat\u00e9gique.. de d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb. et que la commune. a une marge de manoeuvre. trop restreinte . pour s'opposer. \u00e0 certains projets\u00a0? \r\nELECTIONS FEDERALES\r\nQuand on pense. aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. on n'imagine pas tout de suite. l'impact qu'elles auront. directement. sur les communes de Suisse. Pourtant, il existe. Par exemple. ici. \u00e0 Plan-les-Ouates. quand le Parlement f\u00e9d\u00e9ral. d\u00e9cide de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises internationales. \u00e7a a un impact concret. Vous allez perdre. entre 10 et 15 millions de recettes fiscales. Pareil. lorsqu'on d\u00e9bat. de l'am\u00e9nagement du territoire\u00a0: le d\u00e9zonage de certains terrains agricoles. a permis. la construction des grandes entreprises de votre commune. On pourrait encore \u00e9voquer. le financement du r\u00e9seau ferroviaire. avec le CEVA. dont vous aller bient\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficier. Quelles sont. vos attentes.\u00a0pour le prochain parlement. Sur quel th\u00e8me. aimeriez-vous voir. des avanc\u00e9es\u00a0?\r\nPhilippe L\u00fcscher, en campagne \u00e9lectorale on dit souvent que tous les coups sont permis. Vous la politique, en tant que metteur en sc\u00e8ne, vous la voyez parfois comme un grand th\u00e9\u00e2tre ou comme un sketche\u00a0?\r\nRENENS\u00a0:\r\nDemain, on ira \u00e0 Renens, vous avez quelle vision de cette ville vaudoise\u00a0?\r\n12h58'15:  Extro\u00a0: Marie-Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz. Philippe L\u00fcscher. merci beaucoup. d'\u00eatre venu ...en direct dans ce 12'30.\r\nPhilippe L\u00fcscher... votre actualit\u00e9 prochaine... c'est la mise en sc\u00e8ne... d'une pi\u00e8ce ...de l'\u00e9crivain romand... \"Michel Viala\"... d\u00e8s le 2 octobre... au Th\u00e9\u00e2tre \"les amis\"... \u00e0 Carouge... \r\nQuel est son titre?\r\n\u00ab\u00a0EST-CE QUE LES FOUS ...JOUENT-ILS ?\u00a0\u00bb \r\nEt si vous \u00eates dans le coin... ce soir. ne manquez l'\u00e9mission. Forum. qui sera... elle aussi... en direct ...de Plan-les-Ouates... sur l'Esplanade... devant la mairie. \r\nOn y entendra. d'ailleurs... le maire de la ville... et puis un grand d\u00e9bat.intitul\u00e9:\r\n... \u00abEconomie: ...la Suisse... peut-elle mieux faire? \u00bb.\r\nSi ce th\u00e8me... vous inspire... vous pouvez ...d'ores et d\u00e9j\u00e0 ...poser des questions... par What's app... elles seront relay\u00e9es ce soir. \r\nLe num\u00e9ro: ** 00. \r\nEt demain. on poursuivra notre p\u00e9riple.\u00e0 Renens. dans le canton de Vaud.", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10652108", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La commune de Plan-les-Ouates entre expansion et attentes \u00e9lectorales / 12H30_2019-08-29T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 29.08.2019"], "variantIds": ["ece-10652108"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:07Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est une commune de Suisse romande qui conna\u00eet un boom \u00e9conomique sans dans Plan-les-Ouates nous accueille depuis ce matin, d\u00e8s aujourd'hui et jusqu'\u00e0 vendredi 6 septembre la matinale, le 12'30 forum seront en Direct de diff\u00e9rentes villes romandes pour prendre le pouls de la population a moins de 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre on s'arr\u00eate donc aujourd'hui chez les plans les tient ou les plats n'obtient pour les plus modernes, h\u00e9 oui \u00e7a c'est aussi commune de 10700 habitants situ\u00e9e aux portes de Gen\u00e8ve, proche de l'autoroute et de l'a\u00e9roport, une ville qui vit actuellement une profonde mutation avec l'arriv\u00e9e de nombreuses entreprises, nous sommes actuellement en Direct du caf\u00e9, la Julienne passez nous voir si vous \u00eates dans le coin, on a d\u00e9j\u00e0 un public assez nombreux, avec nous, 2 habitants de la ville, Marie- Th\u00e9r\u00e8se Del\u00e9traz de l'association, la m\u00e9moire de Plan-les-Ouates et le metteur en sc\u00e8ne Philippe L\u00fcscher bonjour \u00e0 tous les 2 heures de show bonjour, on va discuter avec vous dans un peu pr\u00e8s un quart d'heure de l'expansion actuelle de votre commune est de vos attentes \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections, mais avant \u00e7a, pour nous mettent dans le bain, d\u00e9crivez -nous votre ville en une phrase, Marie- Th\u00e9r\u00e8se de lettres, on commence par vous, vous diriez quoi sur Plan-les-Ouates en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [88%] :\r\nAlors, sans les bien s\u00fbr pour moi c'est une grande nostalgie quand m\u00eame puisque \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9, j'ai l'impression, je ne dirais m\u00eame il y a une esp\u00e8ce deV. vu qui s'appelle l'Asie plot sans la zone industrielle zone industrielle avec, effectivement, il y a une personnalit\u00e9 des contacts qu'on a autour de nos associations Plan-les-Ouates yens plus cher \u00e0 \u00e0 vous, votre regard sur Plan-les-Ouates aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est une une ville suburbaines, qui subit le gigantisme de de ce qui se passe dans d'autres communes comme Vernier la connu ou encore Carouge voil\u00e0 donc on vit chaque ann\u00e9e, la disparition de de Terres agricoles de 2 villas qui sont d\u00e9molis ou et remplac\u00e9es par des immeubles, voil\u00e0, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 pour moi de Plan-les-Ouates aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [88%] :\r\nPlan-les-Ouates, une ville s\u00fbre construite, c'est la question qu'on vous posera \u00e0 la fin de cette \u00e9dition \u00e0 un don d'ici un quart d'heure et puis on aura aussi en 3\u00e8me invit\u00e9 h\u00e9 oui, c'est l'artiste Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio qui nous regarde de loin, il a quelques m\u00e8tres de moi qui nous accompagne dans chaque ville, toute cette semaine, jusqu'au 6 septembre, lui aussi, vous l'entendrez la puisse faire une opinion de Plan-les-Ouates je vous en dis pas plus, on se retrouve dans quelques minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Philippe", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1849177", "internalArchiveId": "AA1907848687", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ma retraite en exil", "publicationDate": "2019-08-29T00:00:00Z", "durationSec": 3308, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10671007", "imageURL": "http://www.rts.ch/10624733.image", "alternativeTitle": ["Ma retraite en exil", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["La retraite est aujourd\u2019hui le souci num\u00e9ro 1 des Suisses. Pour beaucoup, plus de 10% des retrait\u00e9s, la seule solution c\u2019est l\u2019exil, souvent vers l\u2019Europe, avec une qualit\u00e9 de vie bien meilleure qu\u2019en Suisse. Certains pour vivre mieux, d\u2019autres pour s\u2019en sortir d\u00e9cemment, tout simplement. Mais entre le r\u00eave d\u2019une vie au soleil et les premiers cartons, tout recommencer \u00e0 65 ans n\u2019est pas toujours ce qu\u2019on imagine.", "Ma retraite en exil"], "variantIds": ["ece-10671007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T11:34:40Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:06  10:00:26:11\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:15  10:00:28:17\r\n{\\an1}La g\u00e9n\u00e9ration qui approche\r\n\r\n10:00:28:22  10:00:31:12\r\n{\\an1}de la retraite a bien des soucis.\r\n\r\n10:00:31:17  10:00:33:10\r\n{\\an1}La vie est ch\u00e8re en Suisse\r\n\r\n10:00:33:14  10:00:38:05\r\n{\\an1}et un seul salaire ne suffit pas\r\ntoujours pour payer ses factures.\r\n\r\n10:00:38:10  10:00:42:15\r\n{\\an1}Au moment de la retraite,\r\nla situation peut devenir insoluble.\r\n\r\n10:00:42:20  10:00:46:20\r\n{\\an1}Prenez par exemple Erika,\r\nune retrait\u00e9e dynamique,\r\n\r\n10:00:47:01  10:00:50:04\r\n{\\an1}ou Lucien, natif\r\nde La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:00:50:09  10:00:53:11\r\n{\\an1}Tous deux ont travaill\u00e9\r\ntoute leur vie\r\n\r\n10:00:53:15  10:00:57:10\r\n{\\an1}et quand a sonn\u00e9 l'heure\r\ndu d\u00e9compte de l'AVS,\r\n\r\n10:00:57:14  10:01:00:12\r\n{\\an1}le ciel leur est tomb\u00e9 sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:01:00:17  10:01:03:04\r\n{\\an1}Avec des revenus de 3'000 frs,\r\n\r\n10:01:03:09  10:01:07:06\r\n{\\an1}impossible de s'offrir\r\nune vie d\u00e9cente en Suisse\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:10:10\r\n{\\an1}A moins de choisir\r\nle camping, comme Paule,\r\n\r\n10:01:10:14  10:01:13:00\r\n{\\an1}il ne reste alors qu'une solution:\r\n\r\n10:01:13:05  10:01:18:00\r\n{\\an1}l'exil vers des cieux plus abordables\r\ncomme la France ou l'Espagne.\r\n\r\n10:01:18:05  10:01:22:17\r\n{\\an1}Les Suisses qui choisissent\r\nou sont contraints de passer\r\n\r\n10:01:22:22  10:01:26:17\r\n{\\an1}leur retraite \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nsont toujours plus nombreux.\r\n\r\n10:01:26:22  10:01:30:16\r\n{\\an1}Certains comme Lucien\r\ns'en f\u00e9licitent mais pour d'autres,\r\n\r\n10:01:30:21  10:01:33:04\r\n{\\an1}la plage et la mer ne suffisent pas\r\n\r\n10:01:33:09  10:01:36:10\r\n{\\an1}\u00e0 faire oublier\r\nle mal du pays ou de la famille.\r\n\r\n10:01:36:14  10:01:40:01\r\n{\\an1}Tous le disent: \"Ce n'est pas normal\r\nd'avoir travaill\u00e9\r\n\r\n10:01:40:06  10:01:43:11\r\n{\\an1}toute sa vie dans son pays\r\net de devoir le quitter.\r\n\r\n10:01:43:15  10:01:47:19\r\n{\\an1}Les chiens aboient,\r\nla femme leur parle doucement\r\n\r\n10:01:48:00  10:01:53:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:55:01  10:01:59:03\r\n{\\an1}-Paule a 64 ans, c'est\r\nson dernier jour de travail ici,\r\n\r\n10:01:59:08  10:02:02:03\r\n{\\an1}dans cette maison\r\nh\u00e9rit\u00e9e de son p\u00e8re.\r\n\r\n10:02:02:08  10:02:04:09\r\n{\\an1}La pension pour chiens,\r\n\r\n10:02:04:13  10:02:06:08\r\n{\\an1}c'est termin\u00e9.\r\n\r\n10:02:06:12  10:02:11:11\r\n{\\an1}Le chien aboie,\r\nPaule lui parle doucement\r\n\r\n10:02:11:15  10:02:14:02\r\n{\\an1}Le chien jappe\r\n-Chut.\r\n\r\n10:02:14:07  10:02:16:19\r\n{\\an1}...\r\nTais-toi, Mistiti.\r\n\r\n10:02:17:00  10:02:19:18\r\n{\\an1}-Vous avez toujours v\u00e9cu ici ?\r\n\r\n10:02:19:23  10:02:23:03\r\n{\\an1}-Oui, 63 ans.\r\n\r\n10:02:23:08  10:02:26:09\r\n{\\an1}Ben voil\u00e0, quoi.\r\n\r\n10:02:26:13  10:02:29:09\r\n{\\an1}Il faut une fin \u00e0 tout.\r\n\r\n10:02:29:13  10:02:31:10\r\n{\\an1}Je vais changer de vie.\r\n\r\n10:02:31:14  10:02:33:11\r\n{\\an1}Voil\u00e0, les filles.\r\n\r\n10:02:34:15  10:02:36:09\r\n{\\an1}Un des chiens aboie\r\n\r\n10:02:39:19  10:02:43:06\r\n{\\an1}La pension\r\ndemande beaucoup de papiers.\r\n\r\n10:02:46:01  10:02:47:21\r\n{\\an1}-Ce sont vos papiers\r\n\r\n10:02:48:02  10:02:49:21\r\n{\\an1}pour la retraite ?\r\n\r\n10:02:50:02  10:02:53:19\r\n{\\an1}-Oui, c'est dans le classeur.\r\n\r\n10:02:54:00  10:02:55:18\r\n{\\an1}Heu...\r\n\r\n10:02:55:23  10:02:58:12\r\n{\\an1}Pour ma pr\u00e9retraite, hein.\r\n\r\n10:02:58:17  10:03:01:18\r\n{\\an1}J'ai pris une pr\u00e9retraite.\r\n\r\n10:03:06:11  10:03:09:20\r\n{\\an1}L'\u00e2ge de la retraite, c'est bient\u00f4t.\r\n\r\n10:03:10:01  10:03:12:10\r\n{\\an1}-C'est dans quelques mois.\r\n\r\n10:03:12:14  10:03:16:02\r\n{\\an1}-Oui, dans deux mois, deux mois pile.\r\n\r\n10:03:21:09  10:03:26:19\r\n{\\an1}-Paule est oblig\u00e9e de quitter\r\ncette grande maison o\u00f9 elle est n\u00e9e.\r\n\r\n10:03:27:00  10:03:31:13\r\n{\\an1}Avec sa retraite, elle n'a\r\nplus les moyens de l'entretenir,\r\n\r\n10:03:31:18  10:03:35:01\r\n{\\an1}ni la force\r\nde s'occuper de tous les chiens.\r\n\r\n10:03:35:06  10:03:38:22\r\n{\\an1}Ce matin,\r\nelle a remis les cl\u00e9s \u00e0 son fils\r\n\r\n10:03:39:03  10:03:43:23\r\n{\\an1}et sa belle-fille qui pr\u00e9f\u00e8rent\r\nrester discrets: ce sont eux\r\n\r\n10:03:44:04  10:03:48:03\r\n{\\an1}qui vont payer l'hypoth\u00e8que\r\net s'occuper du chenil.\r\n\r\n10:03:48:08  10:03:50:10\r\n{\\an1}-Viens, Poupette.\r\n\r\n10:03:54:13  10:03:57:17\r\n{\\an1}-Les chiens\r\nsentent que vous partez ?\r\n\r\n10:03:57:22  10:03:59:11\r\n{\\an1}-Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:03:59:16  10:04:02:21\r\n{\\an1}Ils ont vu\r\nque je pr\u00e9parais la caravane.\r\n\r\n10:04:03:02  10:04:06:08\r\n{\\an1}Mais ils savent pas o\u00f9 ils vont,\r\n\r\n10:04:06:12  10:04:09:00\r\n{\\an1}donc ils sont un peu inquiets.\r\n\r\n10:04:09:05  10:04:11:22\r\n{\\an1}-Vous avez le coeur qui bat ?\r\n\r\n10:04:12:03  10:04:14:18\r\n{\\an1}-C'est pas toujours \u00e9vident.\r\n\r\n10:04:14:23  10:04:18:07\r\n{\\an1}Y a des moments avec,\r\net des moments sans.\r\n\r\n10:04:18:11  10:04:20:19\r\n{\\an1}Mais \u00e7a va, pour le moment.\r\n\r\n10:04:21:00  10:04:24:21\r\n{\\an1}Au d\u00e9part de cet automne,\r\nc'\u00e9tait plus difficile.\r\n\r\n10:04:25:02  10:04:27:21\r\n{\\an1}J'ai eu de la peine en me disant:\r\n\r\n10:04:28:02  10:04:31:15\r\n{\\an1}\"Je n'ai plus de maison,\r\nplus de chez-moi.\"\r\n\r\n10:04:32:20  10:04:37:11\r\n{\\an1}-La retraite: le souci num\u00e9ro un\r\ndes Suisses dans l'un des pays\r\n\r\n10:04:37:16  10:04:40:01\r\n{\\an1}les plus riches d'Europe.\r\n\r\n10:04:40:06  10:04:42:15\r\n{\\an1}Le 2\u00e8me pilier ne soutient\r\n\r\n10:04:42:20  10:04:44:18\r\n{\\an1}plus grand monde,\r\n\r\n10:04:44:23  10:04:47:02\r\n{\\an1}et l'AVS ne suffit plus.\r\n\r\n10:04:47:07  10:04:50:01\r\n{\\an1}Alors, pour vivre mieux, partir\r\n\r\n10:04:50:06  10:04:53:21\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9tranger\r\nest parfois la seule solution.\r\n\r\n10:04:54:02  10:04:58:11\r\n{\\an1}En 2017, 11 % des retrait\u00e9s suisses\r\nont quitt\u00e9 leur pays.\r\n\r\n10:04:58:16  10:05:03:09\r\n{\\an1}En attendant de trouver de quoi\r\nse loger, Paule part s'installer\r\n\r\n10:05:03:13  10:05:07:12\r\n{\\an1}au camping, \u00e0 dix minutes d'ici,\r\navec ses six l\u00e9vriers.\r\n\r\n10:05:07:17  10:05:12:15\r\n{\\an1}Le temps de trouver un appartement\r\npour le d\u00e9but du reste de sa vie.\r\n\r\n10:05:35:12  10:05:38:05\r\n{\\an1}-J'ai toujours aim\u00e9 le l\u00e9vrier.\r\n\r\n10:05:38:10  10:05:42:00\r\n{\\an1}C'est mignon\r\nd'\u00e9lever des chiens, de les vendre.\r\n\r\n10:05:42:05  10:05:45:10\r\n{\\an1}C'est vraiment chouette d'\u00e9lever.\r\n\r\n10:05:46:13  10:05:49:12\r\n{\\an1}L'\u00e9levage ne rapporte rien du tout,\r\n\r\n10:05:49:17  10:05:53:14\r\n{\\an1}mais c'est vraiment une passion.\r\nUn chien jappe\r\n\r\n10:05:53:19  10:05:56:11\r\n{\\an1}Oui, Kiki, on arrive, on arrive.\r\n\r\n10:05:56:15  10:06:00:07\r\n{\\an1}Kiki jappe doucement\r\n\r\n10:06:05:10  10:06:07:11\r\n{\\an1}-M. Perrin.\r\n-Enchant\u00e9e.\r\n\r\n10:06:07:16  10:06:10:16\r\n{\\an1}-Vous \u00eates venue toute seule ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:06:10:21  10:06:12:07\r\n{\\an1}-D'accord.\r\n\r\n10:06:12:11  10:06:16:00\r\n{\\an1}-Au camping,\r\nc'est l'\u00e9cole de la d\u00e9brouille.\r\n\r\n10:06:16:05  10:06:19:00\r\n{\\an1}-Vous avez touch\u00e9 derri\u00e8re, l\u00e0.\r\n\r\n10:06:19:05  10:06:22:03\r\n{\\an1}-Paule a l'habitude:\r\nsa vie a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:06:22:08  10:06:24:20\r\n{\\an1}Elle a quitt\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 13 ans,\r\n\r\n10:06:25:01  10:06:28:05\r\n{\\an1}encha\u00een\u00e9 les petits boulots,\r\net devient\r\n\r\n10:06:28:10  10:06:30:07\r\n{\\an1}assistante v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n10:06:30:11  10:06:32:13\r\n{\\an1}48 ans de travail en Suisse.\r\n\r\n10:06:32:18  10:06:39:10\r\n{\\an1}-Alors c'est bon, on va juste\r\nvous donner un petit coup de main.\r\n\r\n10:06:40:12  10:06:42:18\r\n{\\an1}Un choc retentit\r\n-Attention !\r\n\r\n10:06:47:00  10:06:49:13\r\n{\\an1}-Paule est une femme courageuse.\r\n\r\n10:06:49:18  10:06:52:11\r\n{\\an1}Elle appartient \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:06:52:15  10:06:55:19\r\n{\\an1}de ceux\r\nqui ont travaill\u00e9 toute leur vie\r\n\r\n10:06:56:00  10:06:57:17\r\n{\\an1}sans avoir un sou.\r\n\r\n10:06:59:02  10:07:04:14\r\n{\\an1}Les oiseaux chantent\r\n\r\n10:07:04:19  10:07:07:18\r\n{\\an1}-J'ai jamais eu de l'argent\r\n\r\n10:07:07:23  10:07:11:09\r\n{\\an1}car j'ai jamais eu d'\u00e9conomies.\r\n\r\n10:07:11:13  10:07:16:11\r\n{\\an1}En plus, avec une maison\r\nqui est quand m\u00eame \u00e2g\u00e9e...\r\n\r\n10:07:16:16  10:07:19:10\r\n{\\an1}La maison est tr\u00e8s vieille.\r\n\r\n10:07:19:14  10:07:25:04\r\n{\\an1}Y a toujours des bricoles \u00e0 faire,\r\ndes trucs \u00e0 acheter.\r\n\r\n10:07:25:09  10:07:27:19\r\n{\\an1}C'est tout ce que j'avais.\r\n\r\n10:07:29:08  10:07:30:22\r\n{\\an1}Quand j'ai re\u00e7u\r\n\r\n10:07:31:03  10:07:34:02\r\n{\\an1}les calculs de la retraite\r\nl'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\n\r\n10:07:34:07  10:07:38:05\r\n{\\an1}j'ai vu 2'250 frs, et j'ai dit:\r\n\"Chouette, c'est pas mal.\"\r\n\r\n10:07:38:10  10:07:39:19\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\n\r\n10:07:40:00  10:07:45:04\r\n{\\an1}ils avaient pas mis sur leurs papiers\r\nqu'ils m'enlevaient quelque chose.\r\n\r\n10:07:45:09  10:07:49:04\r\n{\\an1}Comme j'avais pris ma retraite\r\nanticip\u00e9e d'une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:07:49:09  10:07:53:21\r\n{\\an1}ils avaient pas calcul\u00e9 qu'ils\r\nallaient m'enlever un pourcentage.\r\n\r\n10:07:54:02  10:07:56:05\r\n{\\an1}Je touche 2'100 et quelques.\r\n\r\n10:07:56:10  10:08:00:11\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence est moindre,\r\nmais 100 frs \u00e7a reste 100 frs.\r\n\r\n10:08:00:15  10:08:04:02\r\n{\\an1}Allez, tu me laisses\r\nfaire mon jeu ou pas ?!\r\n\r\n10:08:04:07  10:08:05:20\r\n{\\an1}Bon, d'accord.\r\n\r\n10:08:06:01  10:08:07:10\r\n{\\an1}OK !\r\n\r\n10:08:07:14  10:08:08:22\r\n{\\an1}OK !\r\n\r\n10:08:09:03  10:08:13:16\r\n{\\an1}-Travailler sans \u00eatre riche,\r\nc'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:08:13:21  10:08:16:23\r\n{\\an1}Pour toucher le maximum de l'AVS,\r\n2'370 frs,\r\n\r\n10:08:17:04  10:08:21:18\r\n{\\an1}il faut gagner un salaire de\r\n7'000 frs par mois pendant 44 ans.\r\n\r\n10:08:21:23  10:08:26:06\r\n{\\an1}Un tiers des Suisses ne touche pas\r\nla totalit\u00e9 de la rente.\r\n\r\n10:08:26:11  10:08:28:13\r\n{\\an1}Paule touche 2'100 frs.\r\n\r\n10:08:28:18  10:08:32:23\r\n{\\an1}Le plus gros des d\u00e9penses\r\npasse dans le loyer,\r\n\r\n10:08:33:04  10:08:36:08\r\n{\\an1}et 500 frs par mois\r\nd'assurance maladie.\r\n\r\n10:08:36:12  10:08:39:03\r\n{\\an1}-Je paie 530 frs par mois.\r\n\r\n10:08:39:08  10:08:41:15\r\n{\\an1}530 frs par mois, c'est lourd.\r\n\r\n10:08:41:20  10:08:44:21\r\n{\\an1}Si je devais\r\npayer un loyer actuellement,\r\n\r\n10:08:45:02  10:08:47:21\r\n{\\an1}je m'en sors pas, c'est pas possible.\r\n\r\n10:08:48:02  10:08:52:16\r\n{\\an1}On n'a pas travaill\u00e9 toute sa vie\r\npour m\u00e9riter \u00e7a.\r\n\r\n10:08:52:21  10:08:56:03\r\n{\\an1}Musique m\u00e9lancolique au piano\r\n\r\n10:08:56:08  10:09:03:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:03:16  10:09:10:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:11:00  10:09:13:11\r\n{\\an1}Je me fais beaucoup de souci\r\n\r\n10:09:13:16  10:09:15:09\r\n{\\an1}pour mon avenir.\r\n\r\n10:09:15:13  10:09:18:14\r\n{\\an1}Quand on n'a plus que tant par mois,\r\n\r\n10:09:18:19  10:09:22:01\r\n{\\an1}on sait qu'on peut pas\r\nd\u00e9passer ce tant.\r\n\r\n10:09:22:06  10:09:25:16\r\n{\\an1}Mais on vivra avec ce qu'on a,\r\non fera avec.\r\n\r\n10:09:25:21  10:09:28:10\r\n{\\an1}Musique m\u00e9lancolique au piano\r\n\r\n10:09:28:14  10:09:37:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:37:21  10:09:40:08\r\n{\\an1}C'est tristounet, peut-\u00eatre\r\n\r\n10:09:40:12  10:09:43:09\r\n{\\an1}parce qu'il n'y a personne;\r\nc'est la vie.\r\n\r\n10:09:43:13  10:09:47:12\r\n{\\an1}-Paule doit maintenant\r\nabsolument trouver un appartement.\r\n\r\n10:09:47:17  10:09:50:09\r\n{\\an1}Elle n'imagine pas\r\npasser l'hiver ici.\r\n\r\n10:09:50:13  10:09:53:14\r\n{\\an1}L'id\u00e9al serait un petit deux-pi\u00e8ces\r\n\r\n10:09:53:19  10:09:57:00\r\n{\\an1}dans le Doubs\r\npour 500 euros maximum.\r\n\r\n10:10:00:15  10:10:04:22\r\n{\\an1}*-Il y aura dans quelques instants\r\nla revue de presse de Caro.\r\n\r\n10:10:05:03  10:10:07:00\r\n{\\an1}*-Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:10:07:05  10:10:09:07\r\n{\\an1}*-L'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride arrive.\r\n\r\n10:10:09:11  10:10:14:14\r\n{\\an1}*Merci pour vos messages, continuez\r\n\u00e0 nous les envoyer: 079 548 3000.\r\n\r\n10:10:14:19  10:10:16:15\r\n{\\an1}-A la Tour-de-Peilz,\r\n\r\n10:10:16:20  10:10:18:16\r\n{\\an1}il est 06h30.\r\n\r\n10:10:20:20  10:10:22:11\r\n{\\an1}Erika Weber,\r\n\r\n10:10:22:16  10:10:26:02\r\n{\\an1}65 ans, se pr\u00e9pare\r\npour aller travailler.\r\n\r\n10:10:28:16  10:10:30:16\r\n{\\an1}-Je dois travailler.\r\n\r\n10:10:30:21  10:10:33:01\r\n{\\an1}Si je m'arr\u00eate,\r\n\r\n10:10:33:06  10:10:36:18\r\n{\\an1}je ne peux plus payer mes factures,\r\n\r\n10:10:36:23  10:10:39:07\r\n{\\an1}mes imp\u00f4ts, l'appartement.\r\n\r\n10:10:39:11  10:10:43:12\r\n{\\an1}Ou alors je paie l'appartement,\r\nmais pas les imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:10:43:17  10:10:45:08\r\n{\\an1}Je suis oblig\u00e9e.\r\n\r\n10:10:45:12  10:10:48:05\r\n{\\an1}-Nous rencontrons\r\nune femme inqui\u00e8te,\r\n\r\n10:10:48:10  10:10:51:09\r\n{\\an1}th\u00e9oriquement \u00e0 la retraite\r\ndepuis un an.\r\n\r\n10:10:51:13  10:10:55:05\r\n{\\an1}Une femme c\u00e9libataire,\r\nentour\u00e9e de ses deux filles.\r\n\r\n10:10:55:10  10:11:00:01\r\n{\\an1}Erika a toujours bien gagn\u00e9 sa vie:\r\nentre 4'000 et 7'000 frs.\r\n\r\n10:11:00:06  10:11:02:16\r\n{\\an1}Alors c'est s\u00fbr: elle recevra\r\n\r\n10:11:02:21  10:11:04:13\r\n{\\an1}le maximum de l'AVS.\r\n\r\n10:11:04:18  10:11:07:22\r\n{\\an1}Mais pour maintenir\r\nson niveau de vie,\r\n\r\n10:11:08:03  10:11:10:21\r\n{\\an1}il lui faudrait son 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:11:11:02  10:11:14:18\r\n{\\an1}Or, quand elle travaillait\r\ndans l'h\u00f4tellerie,\r\n\r\n10:11:14:23  10:11:18:04\r\n{\\an1}les cotisations\r\nn'ont pas toujours suivi.\r\n\r\n10:11:18:09  10:11:22:22\r\n{\\an1}-J'ai cotis\u00e9 \u00e0 l'AVS depuis\r\nl'\u00e2ge de 18 ans, mais pas la LPP.\r\n\r\n10:11:23:03  10:11:27:16\r\n{\\an1}-La LPP, c'\u00e9tait quand ?\r\n-C'\u00e9tait devenu obligatoire en 85.\r\n\r\n10:11:27:21  10:11:31:13\r\n{\\an1}Et encore, en 85,\r\ncertains \u00e9tablissements h\u00f4teliers\r\n\r\n10:11:31:18  10:11:36:01\r\n{\\an1}ou restaurateurs ne vous donnaient\r\npas votre part patronale.\r\n\r\n10:11:36:06  10:11:39:06\r\n{\\an1}Perdre 13 ou 14 ans de LPP,\r\nc'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:11:39:11  10:11:43:11\r\n{\\an1}Vous vous rendez pas compte\r\nle montant que \u00e7a peut faire.\r\n\r\n10:11:43:15  10:11:49:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, quelqu'un qui a cotis\u00e9\r\ntoute sa vie avec un salaire normal\r\n\r\n10:11:50:02  10:11:53:13\r\n{\\an1}touche environ\r\n4'000 frs de LPP par mois.\r\n\r\n10:11:53:18  10:11:55:21\r\n{\\an1}Pas 1'800 frs.\r\n\r\n10:12:08:13  10:12:12:21\r\n{\\an1}C'est fatigant de se lever\r\ntous les matins \u00e0 05h00 ou 05h15.\r\n\r\n10:12:13:02  10:12:17:21\r\n{\\an1}Savoir que je dois travailler,\r\nla pression du travail...\r\n\r\n10:12:18:02  10:12:19:23\r\n{\\an1}C'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:12:20:04  10:12:24:14\r\n{\\an1}A un certain \u00e2ge, \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\non a envie de se poser.\r\n\r\n10:12:24:19  10:12:28:22\r\n{\\an1}L'autoradio diffuse de la musique\r\n\r\n10:12:29:03  10:12:33:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:34:04  10:12:39:21\r\n{\\an1}Elle parle en suisse allemand\r\n\r\n10:12:40:02  10:12:41:16\r\n{\\an1}-Erika a n\u00e9goci\u00e9\r\n\r\n10:12:41:21  10:12:45:01\r\n{\\an1}deux ans\r\nde travail suppl\u00e9mentaires \u00e0 50 %,\r\n\r\n10:12:45:06  10:12:47:17\r\n{\\an1}le temps de trouver une solution.\r\n\r\n10:12:47:22  10:12:50:16\r\n{\\an1}Si elle prenait\r\nsa retraite aujourd'hui,\r\n\r\n10:12:50:21  10:12:53:22\r\n{\\an1}elle toucherait 3'100 frs:\r\n2'370 de l'AVS\r\n\r\n10:12:54:03  10:12:57:06\r\n{\\an1}et 700 frs\r\nd'une partie de son 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:12:57:11  10:13:02:22\r\n{\\an1}Il lui reste 220'000 frs en capital\r\nsur son 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:13:03:03  10:13:04:23\r\n{\\an1}-J'ai une question.\r\n\r\n10:13:05:04  10:13:07:07\r\n{\\an1}Je dois t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 qui ?\r\n\r\n10:13:07:11  10:13:10:18\r\n{\\an1}Je sais pas o\u00f9 vous allez\r\navec 3'100 frs.\r\n\r\n10:13:10:23  10:13:14:05\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 1'670 pour le loyer,\r\nimaginez.\r\n\r\n10:13:14:10  10:13:18:12\r\n{\\an1}-On pourrait vous dire:\r\n\"Prenez un appartement plus petit.\"\r\n\r\n10:13:18:17  10:13:23:06\r\n{\\an1}-Mon fr\u00e8re dit \u00e7a, mais j'ai\r\npresque un deux-pi\u00e8ces ici.\r\n\r\n10:13:23:11  10:13:28:16\r\n{\\an1}Je vais pas encore aller plus loin,\r\net prendre un studio \u00e0 15 m2 !\r\n\r\n10:13:28:21  10:13:31:17\r\n{\\an1}Alors le choix est vite fait.\r\n\r\n10:13:31:22  10:13:33:22\r\n{\\an1}Donc, on va partir...\r\n\r\n10:13:34:03  10:13:37:21\r\n{\\an1}Je ne sais pas\r\no\u00f9 notre qualit\u00e9 de vie\r\n\r\n10:13:38:02  10:13:41:22\r\n{\\an1}est de nouveau au m\u00eame niveau qu'ici.\r\n\r\n10:13:49:02  10:13:51:00\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s le travail,\r\n\r\n10:13:51:05  10:13:55:06\r\n{\\an1}elle vient directement chez moi,\r\net on se fait ce petit moment\r\n\r\n10:13:55:11  10:13:57:03\r\n{\\an1}entre filles.\r\n\r\n10:13:57:08  10:13:59:09\r\n{\\an1}-Vous avez une relation\r\n\r\n10:13:59:13  10:14:01:20\r\n{\\an1}particuli\u00e8re avec votre maman.\r\n\r\n10:14:02:01  10:14:05:01\r\n{\\an1}-Oui, elle vient tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n10:14:05:06  10:14:08:19\r\n{\\an1}Ca me para\u00eet normal, mais elle vient\r\n\r\n10:14:09:00  10:14:12:09\r\n{\\an1}quand m\u00eame deux fois par semaine.\r\n\r\n10:14:12:13  10:14:15:21\r\n{\\an1}-Vous parlez de son futur d\u00e9part ?\r\n\r\n10:14:17:22  10:14:20:06\r\n{\\an1}-On en parle, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:14:20:11  10:14:25:01\r\n{\\an1}C'est un des sujets favoris,\r\nces temps.\r\n\r\n10:14:26:16  10:14:28:03\r\n{\\an1}Coucou !\r\n\r\n10:14:28:08  10:14:30:12\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n-Ca va, et toi ?\r\n\r\n10:14:30:17  10:14:32:01\r\n{\\an1}-Ca sent bon.\r\n\r\n10:14:32:06  10:14:33:21\r\n{\\an1}-J'ai fait une bolo.\r\n\r\n10:14:34:02  10:14:35:14\r\n{\\an1}Vas-y, go\u00fbte.\r\n\r\n10:14:40:13  10:14:44:19\r\n{\\an1}-Excellent; il manque\r\nun peu de piment, mais excellent.\r\n\r\n10:14:45:00  10:14:47:10\r\n{\\an1}-J'en mettrai apr\u00e8s en plus.\r\n\r\n10:14:47:14  10:14:52:18\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e7a qui me d\u00e9range,\r\nmais se retrouver sans quelqu'un\r\n\r\n10:14:52:23  10:14:54:15\r\n{\\an1}qu'on conna\u00eet...\r\n\r\n10:14:54:20  10:14:56:11\r\n{\\an1}Loin comme \u00e7a...\r\n\r\n10:14:56:15  10:15:00:01\r\n{\\an1}-Partir,\r\nquitter la Suisse pour mieux vivre,\r\n\r\n10:15:00:06  10:15:02:08\r\n{\\an1}quitter ses deux filles,\r\n\r\n10:15:02:12  10:15:04:23\r\n{\\an1}ses petits-enfants: un d\u00e9chirement.\r\n\r\n10:15:05:04  10:15:08:13\r\n{\\an1}Erika se console\r\navec le r\u00eave d'\u00eatre propri\u00e9taire\r\n\r\n10:15:08:18  10:15:11:23\r\n{\\an1}d'une petite maison\r\ndans le sud de la France.\r\n\r\n10:15:12:04  10:15:16:06\r\n{\\an1}Un r\u00eave accessible avec\r\nles 220'000 frs de son 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:15:16:11  10:15:18:18\r\n{\\an1}-Je pensais qu'il avait oubli\u00e9.\r\n\r\n10:15:18:23  10:15:22:00\r\n{\\an1}Mais il m'a r\u00e9pondu.\r\n-C'est quelle maison ?\r\n\r\n10:15:22:05  10:15:24:06\r\n{\\an1}-C'est la maison \u00e0 Leucate.\r\n\r\n10:15:25:18  10:15:29:00\r\n{\\an1}-Tu vas aller en visiter combien ?\r\n-Deux-trois.\r\n\r\n10:15:29:05  10:15:32:04\r\n{\\an1}-Celle-ci\r\nest un peu bizarre, ils ont mis\r\n\r\n10:15:32:09  10:15:35:17\r\n{\\an1}des trucs bizarres,\r\nmais elle a une piscine.\r\n\r\n10:15:35:22  10:15:38:21\r\n{\\an1}Je suis s\u00fbre qu'il y en aura toujours\r\n\r\n10:15:39:02  10:15:43:03\r\n{\\an1}des jolies, et un jour\r\nje tomberai sur la super maison,\r\n\r\n10:15:43:08  10:15:44:17\r\n{\\an1}et puis voil\u00e0.\r\n\r\n10:15:44:22  10:15:46:11\r\n{\\an1}-Tu descends\r\n\r\n10:15:46:16  10:15:48:14\r\n{\\an1}deux jours, 48 h.\r\n\r\n10:15:48:19  10:15:51:21\r\n{\\an1}-En esp\u00e9rant\r\nque tes amis et ta famille\r\n\r\n10:15:52:02  10:15:54:21\r\n{\\an1}viennent le plus souvent possible.\r\n\r\n10:15:55:02  10:15:59:17\r\n{\\an1}C'est mon r\u00eave: que vous veniez\r\ntoutes les ann\u00e9es un ou deux mois,\r\n\r\n10:15:59:22  10:16:02:23\r\n{\\an1}les petits-enfants,\r\nvous, tout le monde.\r\n\r\n10:16:03:04  10:16:06:19\r\n{\\an1}-On va essayer,\r\nmais on travaille; on pourra pas...\r\n\r\n10:16:07:00  10:16:11:07\r\n{\\an1}On a quatre semaines\r\nde vacances par ann\u00e9e, donc...\r\n\r\n10:16:11:11  10:16:14:02\r\n{\\an1}Quand j'entends ma m\u00e8re\r\n\r\n10:16:14:07  10:16:17:05\r\n{\\an1}dans cet \u00e9tat d'esprit,\r\n\r\n10:16:17:10  10:16:18:20\r\n{\\an1}c'est pas facile.\r\n\r\n10:16:19:01  10:16:23:17\r\n{\\an1}J'aimerais pouvoir l'aider,\r\nmais moi je commence \u00e0 peine\r\n\r\n10:16:23:22  10:16:28:18\r\n{\\an1}professionnellement parlant,\r\ndonc je ne pourrai m\u00eame pas..\r\n\r\n10:16:31:13  10:16:34:13\r\n{\\an1}Je peux pas agir pour l'aider.\r\n\r\n10:16:34:18  10:16:39:17\r\n{\\an1}Je me sens impuissante\r\nvis-\u00e0-vis de ce probl\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n10:16:39:22  10:16:42:08\r\n{\\an1}-Vous passez 64 ans\r\n\r\n10:16:42:12  10:16:44:15\r\n{\\an1}dans un pays, vous avez vot\u00e9\r\n\r\n10:16:44:20  10:16:48:04\r\n{\\an1}dans ce pays, vous avez vos racines,\r\n\r\n10:16:48:09  10:16:52:12\r\n{\\an1}vos enfants, vos petits-enfants,\r\nvos parents, et vous devez\r\n\r\n10:16:52:17  10:16:57:13\r\n{\\an1}tout laisser tomber pour aller \u00e0\r\nquelque part de tout neuf, \u00e0 65 ans.\r\n\r\n10:16:57:18  10:17:00:09\r\n{\\an1}Faudra qu'on trouve des solutions.\r\n\r\n10:17:00:13  10:17:03:02\r\n{\\an1}-On va t'aider, on est l\u00e0 pour \u00e7a.\r\n\r\n10:17:03:07  10:17:06:10\r\n{\\an1}-En tout cas\r\nje sais qu'\u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:17:06:14  10:17:10:12\r\n{\\an1}si \u00e7a se fait pas\r\nd'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine,\r\n\r\n10:17:10:17  10:17:13:04\r\n{\\an1}\u00e7a va me stresser encore plus.\r\n\r\n10:17:13:09  10:17:15:03\r\n{\\an1}-Voir ma m\u00e8re gal\u00e9rer\r\n\r\n10:17:15:08  10:17:18:22\r\n{\\an1}avec ces histoires de retraite,\r\n\r\n10:17:19:03  10:17:22:01\r\n{\\an1}je me dis:\r\n\"Autant commencer maintenant\r\n\r\n10:17:22:06  10:17:27:15\r\n{\\an1}pour \u00e9viter, si on peut \u00e9viter,\r\nou repousser un peu ce dilemme.\"\r\n\r\n10:17:27:20  10:17:31:12\r\n{\\an1}En esp\u00e9rant que j'aie pas\r\n\u00e7a non plus \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:17:31:17  10:17:33:17\r\n{\\an1}Mais c'est s\u00fbr que...\r\n\r\n10:17:33:22  10:17:37:05\r\n{\\an1}J'ai 22 ans,\r\net je pense \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:17:37:10  10:17:39:19\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e9vident, franchement.\r\n\r\n10:17:41:00  10:17:43:00\r\n{\\an1}C'est pas \u00e9vident du tout.\r\n\r\n10:17:44:10  10:17:48:07\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, y a quand m\u00eame\r\ntout le reste qui me perturbe.\r\n\r\n10:17:49:08  10:17:54:07\r\n{\\an1}Le d\u00e9m\u00e9nagement ou pas,\r\nsi je garde les meubles ou pas.\r\n\r\n10:17:56:05  10:17:58:14\r\n{\\an1}-Recommencer \u00e0 z\u00e9ro, ouais.\r\n\r\n10:17:58:19  10:18:00:04\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:18:11:04  10:18:13:11\r\n{\\an1}Les chiens aboient\r\n-C'est Mimi.\r\n\r\n10:18:13:15  10:18:15:08\r\n{\\an1}C'est Mimi !\r\n\r\n10:18:16:17  10:18:18:08\r\n{\\an1}Salut.\r\n-Ca va ?\r\n\r\n10:18:18:12  10:18:20:07\r\n{\\an1}Bien dormi ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:18:20:11  10:18:23:09\r\n{\\an1}-T'es pr\u00eate\r\npour aller faire ce...\r\n\r\n10:18:23:13  10:18:27:22\r\n{\\an1}-On va aller \u00e0 la buvette\r\ncar ici y a pas assez de wifi.\r\n\r\n10:18:28:03  10:18:30:22\r\n{\\an1}Je mets ma veste, j'arrive.\r\n-OK.\r\n\r\n10:18:32:03  10:18:36:12\r\n{\\an1}-Pour Paule, les recherches\r\nd'appartement n'ont rien donn\u00e9.\r\n\r\n10:18:36:17  10:18:40:16\r\n{\\an1}Avec cet hiver qui se prolonge,\r\nle moral est \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:18:40:21  10:18:44:11\r\n{\\an1}-Ah, mais quelle horreur,\r\nmais quelle horreur !\r\n\r\n10:18:47:17  10:18:49:05\r\n{\\an1}Ah l\u00e0 l\u00e0 !\r\n\r\n10:18:49:10  10:18:52:03\r\n{\\an1}J'en ai marre du camping, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:18:52:08  10:18:54:03\r\n{\\an1}La v\u00e9rit\u00e9 si je mens.\r\n\r\n10:18:54:08  10:18:57:16\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, sa fille Myriam tente\r\n\r\n10:18:57:21  10:19:02:14\r\n{\\an1}une autre solution: demander\r\nles prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:19:02:19  10:19:07:10\r\n{\\an1}Une aide qui comble les lacunes\r\nde la pr\u00e9voyance vieillesse.\r\n\r\n10:19:07:14  10:19:11:01\r\n{\\an1}Mais pour cette g\u00e9n\u00e9ration\r\nde travailleurs\r\n\r\n10:19:11:06  10:19:15:09\r\n{\\an1}comme Paule, r\u00e9clamer\r\nces prestations est une honte.\r\n\r\n10:19:15:13  10:19:18:17\r\n{\\an1}-Fallait la convaincre\r\n\r\n10:19:18:22  10:19:21:14\r\n{\\an1}de franchir le pas.\r\n\r\n10:19:21:19  10:19:26:10\r\n{\\an1}\"Faut aller vers eux\r\npour demander de l'argent\r\n\r\n10:19:26:14  10:19:30:05\r\n{\\an1}car l'argent va pas tomber du ciel.\"\r\n\r\n10:19:30:10  10:19:32:04\r\n{\\an1}\"C'est comme \u00e7a.\"\r\n\r\n10:19:32:09  10:19:34:10\r\n{\\an1}Mais on va le faire,\r\n\r\n10:19:34:14  10:19:36:23\r\n{\\an1}on va se motiver \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:19:37:04  10:19:42:05\r\n{\\an1}On va trouver une solution,\r\net on verra ce que \u00e7a va donner.\r\n\r\n10:19:42:10  10:19:44:16\r\n{\\an1}-Quel est votre espoir ?\r\n\r\n10:19:44:21  10:19:47:00\r\n{\\an1}-Qu'elle reste en Suisse.\r\n\r\n10:19:47:05  10:19:52:14\r\n{\\an1}Elle est mieux, elle a tous ses amis,\r\ntout le monde est en Suisse.\r\n\r\n10:19:52:19  10:19:58:18\r\n{\\an1}Son hobby, les courses de l\u00e9vriers,\r\nla famille, les amis sont en Suisse.\r\n\r\n10:19:58:23  10:20:03:10\r\n{\\an1}Elle va se retrouver\r\ndans un bled en France, toute seule.\r\n\r\n10:20:03:14  10:20:05:14\r\n{\\an1}Ca me fait du souci.\r\n\r\n10:20:05:19  10:20:09:02\r\n{\\an1}On regarde\r\nces prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:20:09:07  10:20:10:20\r\n{\\an1}Alors...\r\n\r\n10:20:11:01  10:20:13:12\r\n{\\an1}Ta rente AVS annuelle.\r\n\r\n10:20:13:17  10:20:16:09\r\n{\\an1}25'320 ? C'est \u00e7a ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:20:19:11  10:20:21:12\r\n{\\an1}-T'es s\u00fbre ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:20:21:17  10:20:23:18\r\n{\\an1}-Activit\u00e9 lucrative, non.\r\n\r\n10:20:23:23  10:20:26:07\r\n{\\an1}Rentes suppl\u00e9mentaires ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:20:26:11  10:20:28:11\r\n{\\an1}-D\u00e9penses loyer annuel.\r\n\r\n10:20:28:15  10:20:30:08\r\n{\\an1}-Alors, annuel.\r\n\r\n10:20:30:12  10:20:32:16\r\n{\\an1}-On est sur 14'000...\r\n\r\n10:20:32:21  10:20:34:19\r\n{\\an1}-14'400, loyer suisse.\r\n\r\n10:20:35:22  10:20:37:18\r\n{\\an1}-Terminer le calcul.\r\n\r\n10:20:39:00  10:20:40:22\r\n{\\an1}-\"D\u00e9tail\", je pense.\r\n\r\n10:20:43:20  10:20:47:02\r\n{\\an1}-Ouais, largement.\r\n-Ouais, ouais.\r\n\r\n10:20:47:07  10:20:49:07\r\n{\\an1}Ouais, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:20:49:11  10:20:51:13\r\n{\\an1}Pr\u00e8s de 14'000 frs.\r\n\r\n10:20:51:18  10:20:55:09\r\n{\\an1}-Pourquoi vous n'aviez pas\r\nvoulu le faire avant ?\r\n\r\n10:20:55:13  10:21:00:14\r\n{\\an1}-C'est chiant de bosser toute sa vie\r\npour devoir demander l'aum\u00f4ne.\r\n\r\n10:21:00:19  10:21:02:08\r\n{\\an1}C'est tout !\r\n\r\n10:21:02:12  10:21:05:18\r\n{\\an1}C'est psychologique, je suis d\u00e9sol\u00e9e.\r\n\r\n10:21:05:23  10:21:09:21\r\n{\\an1}On se cr\u00e8ve pas les fesses\r\n\u00e0 bosser toute sa vie\r\n\r\n10:21:10:02  10:21:13:09\r\n{\\an1}pour devoir\r\ndemander l'aum\u00f4ne \u00e0 64 ans !\r\n\r\n10:21:13:13  10:21:15:04\r\n{\\an1}C'est pas normal.\r\n\r\n10:21:15:09  10:21:17:16\r\n{\\an1}-Tu y as droit, point barre.\r\n\r\n10:21:17:21  10:21:19:13\r\n{\\an1}Ma foi, c'est clair.\r\n\r\n10:21:19:18  10:21:22:16\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9,\r\nmais il faut le faire.\r\n\r\n10:21:22:21  10:21:24:22\r\n{\\an1}-Paule reste sceptique.\r\n\r\n10:21:25:03  10:21:27:19\r\n{\\an1}14'000 frs par an, c'est bien,\r\n\r\n10:21:28:00  10:21:33:13\r\n{\\an1}mais ce sera quand m\u00eame juste\r\npour rester en Suisse, elle le sait.\r\n\r\n10:21:33:18  10:21:35:10\r\n{\\an1}Vous allez aller visiter\r\n\r\n10:21:35:14  10:21:37:17\r\n{\\an1}cet appartement dans le Doubs ?\r\n\r\n10:21:37:22  10:21:40:21\r\n{\\an1}-Oui, car il me faut quelque chose\r\n\r\n10:21:41:02  10:21:42:16\r\n{\\an1}tout de suite.\r\n\r\n10:21:55:11  10:21:58:22\r\n{\\an1}-On se d\u00e9gourdit\r\npas tellement les jambes.\r\n\r\n10:21:59:03  10:22:03:22\r\n{\\an1}-Nous retrouvons Erika\r\nsur l'autoroute de Mont\u00e9limar.\r\n\r\n10:22:04:03  10:22:09:17\r\n{\\an1}Avec sa fille a\u00een\u00e9e Nastasia,\r\ndirection le sud de la France.\r\n\r\n10:22:09:22  10:22:15:10\r\n{\\an1}-J'arrive pas \u00e0 croire encore que je\r\nme suis lanc\u00e9e dans cette aventure.\r\n\r\n10:22:16:18  10:22:18:16\r\n{\\an1}C'est impressionnant,\r\n\r\n10:22:18:21  10:22:20:11\r\n{\\an1}comme c'est plat.\r\n\r\n10:22:21:17  10:22:27:13\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui risque de me d\u00e9ranger\r\nle plus, c'est parce que c'est plat.\r\n\r\n10:22:27:18  10:22:32:18\r\n{\\an1}-A 700 km de chez elle, Erika\r\nesp\u00e8re trouver la maison id\u00e9ale:\r\n\r\n10:22:32:23  10:22:37:00\r\n{\\an1}trois chambres avec jardin\r\npour 220'000 frs maximum,\r\n\r\n10:22:37:05  10:22:39:02\r\n{\\an1}le montant de sa LPP.\r\n\r\n10:22:40:13  10:22:43:13\r\n{\\an1}-Je suis s\u00fbre que l'une des maisons,\r\n\r\n10:22:43:18  10:22:47:20\r\n{\\an1}celle d'Al\u00e9nya, risque d'\u00eatre\r\npas mal; int\u00e9ressante, surtout.\r\n\r\n10:22:48:01  10:22:50:13\r\n{\\an1}Je m'imagine dans cette maison.\r\n\r\n10:22:50:18  10:22:53:11\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s heureuse de me dire:\r\n\r\n10:22:53:16  10:22:57:06\r\n{\\an1}\"Je suis dans ma maison,\r\nje me l\u00e8ve, y a le jardin.\"\r\n\r\n10:22:57:11  10:22:59:16\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s, c'est... Voil\u00e0.\r\n\r\n10:22:59:21  10:23:02:04\r\n{\\an1}Je serai jamais chez moi.\r\n\r\n10:23:02:09  10:23:05:04\r\n{\\an1}Je serai toujours une expatri\u00e9e.\r\n\r\n10:23:07:11  10:23:12:07\r\n{\\an1}Tu vois, l\u00e0-bas aussi,\r\ny a plein de ces \u00e9oliennes !\r\n\r\n10:23:12:11  10:23:16:06\r\n{\\an1}Y en a plein, plein, plein,\r\nc'est incroyable.\r\n\r\n10:23:16:11  10:23:18:22\r\n{\\an1}Un truc est pass\u00e9 sur YouTube,\r\n\r\n10:23:19:03  10:23:22:19\r\n{\\an1}t'as une oie qui passe,\r\net paf la pale lui a...\r\n\r\n10:23:23:00  10:23:25:05\r\n{\\an1}Pif ! Mort.\r\n\r\n10:23:25:10  10:23:28:10\r\n{\\an1}Coin-coin-coin.\r\nElle rit\r\n\r\n10:23:28:14  10:23:31:02\r\n{\\an1}Musique calme\r\n\r\n10:23:31:07  10:23:37:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:37:21  10:23:43:15\r\n{\\an1}-La visite du matin n'a rien donn\u00e9,\r\nla maison est trop pr\u00e8s de la route.\r\n\r\n10:23:43:20  10:23:46:07\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n-Bonjour.\r\n\r\n10:23:46:11  10:23:49:06\r\n{\\an1}-Erika Weber.\r\n-Enchant\u00e9.\r\n\r\n10:23:49:11  10:23:51:10\r\n{\\an1}-Enchant\u00e9e.\r\n\r\n10:23:51:14  10:23:54:11\r\n{\\an1}-Deuxi\u00e8me visite, celle d'Al\u00e9nya.\r\n\r\n10:23:54:15  10:23:57:08\r\n{\\an1}-Au d\u00e9part,\r\nla maison \u00e9tait isol\u00e9e.\r\n\r\n10:23:58:21  10:24:03:21\r\n{\\an1}-Le village est charmant,\r\nle quartier calme, mais la maison\r\n\r\n10:24:04:02  10:24:07:08\r\n{\\an1}d\u00e9passe le budget:\r\nelle est \u00e0 270'000 euros.\r\n\r\n10:24:07:12  10:24:09:17\r\n{\\an1}-On peut...\r\n-Oui, allez-y.\r\n\r\n10:24:11:08  10:24:12:13\r\n{\\an1}Voil\u00e0.\r\n\r\n10:24:12:18  10:24:14:19\r\n{\\an1}Bienvenue dans la case.\r\n\r\n10:24:15:00  10:24:17:10\r\n{\\an1}Donc, voil\u00e0, c'est...\r\n\r\n10:24:17:14  10:24:21:09\r\n{\\an1}Cette partie a \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9e apr\u00e8s.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:24:21:13  10:24:24:02\r\n{\\an1}Tout \u00e0 repeindre, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:24:24:07  10:24:27:06\r\n{\\an1}-Oui, bon, la cuisine, apr\u00e8s...\r\n\r\n10:24:27:11  10:24:30:07\r\n{\\an1}-C'est agr\u00e9able, c'est vraiment...\r\n\r\n10:24:30:11  10:24:33:11\r\n{\\an1}-C'est pas une cuisine \u00e9quip\u00e9e.\r\n\r\n10:24:33:16  10:24:38:06\r\n{\\an1}C'est pas une cuisine \u00e9quip\u00e9e,\r\nmais vous pouvez l'arranger.\r\n\r\n10:24:38:11  10:24:42:07\r\n{\\an1}-Faut tout changer, c'est clair;\r\ntotale r\u00e9novation.\r\n\r\n10:24:42:11  10:24:46:05\r\n{\\an1}-L\u00e0 vous rentrez\r\ndans la quatri\u00e8me chambre.\r\n\r\n10:24:46:10  10:24:50:22\r\n{\\an1}-O\u00f9 y a seulement\r\nla petite salle de bain...\r\n\r\n10:24:51:03  10:24:54:18\r\n{\\an1}Y a juste\r\nun rafra\u00eechissement \u00e0 faire.\r\n\r\n10:24:56:16  10:24:59:16\r\n{\\an1}C'est pas un coup de coeur,\r\n\r\n10:24:59:21  10:25:02:22\r\n{\\an1}mais \u00e7a sort de l'ordinaire.\r\n\r\n10:25:03:03  10:25:05:18\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 surprise en bien,\r\n\r\n10:25:05:23  10:25:08:16\r\n{\\an1}surprise en bien de la maison,\r\n\r\n10:25:08:21  10:25:13:01\r\n{\\an1}de l'int\u00e9rieur de la maison,\r\ndu tour de la maison, du village.\r\n\r\n10:25:13:23  10:25:16:03\r\n{\\an1}Une sonnerie retentit\r\n\r\n10:25:18:16  10:25:20:21\r\n{\\an1}Coucou !\r\n*-Coucou !\r\n\r\n10:25:21:02  10:25:23:07\r\n{\\an1}-Ca va ?\r\n*-Ca va, et vous ?\r\n\r\n10:25:23:11  10:25:24:17\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:25:24:22  10:25:26:19\r\n{\\an1}-Tu vois maman ?\r\n\r\n10:25:27:00  10:25:30:21\r\n{\\an1}*-Ouais, nickel.\r\n-On est dans le salon, l\u00e0.\r\n\r\n10:25:33:01  10:25:34:11\r\n{\\an1}*-C'est joli.\r\n\r\n10:25:37:03  10:25:40:11\r\n{\\an1}*Et toi, Nastasia,\r\nt'en penses quoi ?\r\n\r\n10:25:40:16  10:25:45:07\r\n{\\an1}-J'aime beaucoup, c'est\r\nune maison avec beaucoup d'\u00e2me.\r\n\r\n10:25:45:11  10:25:48:08\r\n{\\an1}C'est pas quelque chose d'aseptis\u00e9.\r\n\r\n10:25:48:12  10:25:50:17\r\n{\\an1}On sent qu'il y a eu du v\u00e9cu\r\n\r\n10:25:50:22  10:25:52:12\r\n{\\an1}dans cette maison.\r\n\r\n10:25:52:17  10:25:57:11\r\n{\\an1}*-A distance, on sent\r\nqu'il y a des ondes positives.\r\n\r\n10:25:58:19  10:26:02:06\r\n{\\an1}-On reviendra la voir,\r\nje te promets.\r\n\r\n10:26:02:11  10:26:05:04\r\n{\\an1}-Je peux aller au fond du jardin ?\r\n\r\n10:26:06:12  10:26:12:14\r\n{\\an1}Tu pourrais couper un ou deux arbres,\r\nmais laisser la v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n10:26:12:19  10:26:15:16\r\n{\\an1}Si vous voulez une \u00e9motion,\r\n\r\n10:26:15:21  10:26:18:08\r\n{\\an1}je me sens rassur\u00e9e.\r\n\r\n10:26:18:12  10:26:20:16\r\n{\\an1}Donc voil\u00e0, l\u00e0 je vois...\r\n\r\n10:26:20:21  10:26:27:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait bien que je vienne une fois\r\npour ressentir ce qu'elle ressent.\r\n\r\n10:26:27:20  10:26:33:04\r\n{\\an1}-Je me sens plus \u00e0 l'aise, et j'ai\r\nmoins peur, \u00e7a me fait moins peur.\r\n\r\n10:26:33:09  10:26:35:22\r\n{\\an1}Je n'ai plus peur comme avant.\r\n\r\n10:26:36:03  10:26:40:14\r\n{\\an1}Ca fait 6 h 30 de voiture\r\nen faisant le trajet plusieurs fois.\r\n\r\n10:26:40:19  10:26:45:22\r\n{\\an1}Ca enl\u00e8ve de l'angoisse, \u00e7a enl\u00e8ve\r\nla peur, et on se sent \u00e0 l'aise.\r\n\r\n10:26:46:03  10:26:49:17\r\n{\\an1}Au final, c'est devenu\r\nquelque chose de normal,\r\n\r\n10:26:49:22  10:26:53:12\r\n{\\an1}comme si on recherchait\r\nune maison de vacances,\r\n\r\n10:26:53:17  10:26:57:09\r\n{\\an1}sauf qu'elle va devenir\r\nma maison pour toujours.\r\n\r\n10:26:57:13  10:26:59:13\r\n{\\an1}Moi je la trouve...\r\n\r\n10:26:59:18  10:27:01:20\r\n{\\an1}Je sens que c'est...\r\n\r\n10:27:02:01  10:27:03:22\r\n{\\an1}C'est g\u00e9nial, j'adore.\r\n\r\n10:27:04:03  10:27:06:03\r\n{\\an1}-Y a pas de bruit.\r\n-Non.\r\n\r\n10:27:06:08  10:27:07:19\r\n{\\an1}C'est magnifique.\r\n\r\n10:27:08:00  10:27:10:20\r\n{\\an1}-Erika, vous avez\r\nune \u00e9ch\u00e9ance importante\r\n\r\n10:27:11:01  10:27:14:01\r\n{\\an1}en Suisse.\r\n-Mon bail va jusqu'\u00e0 fin mai.\r\n\r\n10:27:14:06  10:27:17:22\r\n{\\an1}Je veux pas chercher quelqu'un\r\npour me remplacer.\r\n\r\n10:27:18:03  10:27:21:02\r\n{\\an1}Je dois donner mon cong\u00e9\r\npour l'appartement\r\n\r\n10:27:21:07  10:27:23:10\r\n{\\an1}fin janvier pour fin mai 2020.\r\n\r\n10:27:23:14  10:27:25:15\r\n{\\an1}Pour fin mai 2020, j'aimerais\r\n\r\n10:27:25:20  10:27:28:15\r\n{\\an1}m'arr\u00eater de travailler, et partir.\r\n\r\n10:27:28:20  10:27:33:08\r\n{\\an1}Puisque je ne peux plus continuer\r\n\u00e0 habiter dans mon appartement,\r\n\r\n10:27:33:12  10:27:37:23\r\n{\\an1}j'aimerais avoir cette maison\r\ntrois-quatre mois avant fin mai\r\n\r\n10:27:38:04  10:27:40:15\r\n{\\an1}pour commencer \u00e0 m'y installer,\r\n\r\n10:27:40:20  10:27:45:19\r\n{\\an1}et qu'\u00e0 fin mai je puisse prendre\r\nma voiture, mon chat, et partir.\r\n\r\n10:27:46:00  10:27:49:22\r\n{\\an1}J'ai envie de vivre,\r\nde souffler, de respirer, voil\u00e0.\r\n\r\n10:27:56:12  10:28:00:17\r\n{\\an1}Franchement, vous vous rendez\r\ncompte, le jour o\u00f9 je pars\r\n\r\n10:28:00:22  10:28:04:23\r\n{\\an1}en voiture, et qu'il n'y a\r\nplus rien derri\u00e8re moi ? Oh !\r\n\r\n10:28:05:04  10:28:08:09\r\n{\\an1}Mon chat va dire:\r\n\"Elle m'am\u00e8ne o\u00f9, l\u00e0 ?\"\r\n\r\n10:28:08:13  10:28:10:12\r\n{\\an1}\"Elle m'am\u00e8ne o\u00f9, l\u00e0 ?!\"\r\n\r\n10:28:10:17  10:28:13:18\r\n{\\an1}Elle va faire tout le tour,\r\nsi c'est ici,\r\n\r\n10:28:13:23  10:28:18:03\r\n{\\an1}mais aujourd'hui je m'imagine\r\nqu'elle fait tout le tour.\r\n\r\n10:28:20:06  10:28:21:22\r\n{\\an1}C'est incroyable.\r\n\r\n10:28:22:03  10:28:24:10\r\n{\\an1}Je peux prendre un citron ?\r\n\r\n10:28:24:14  10:28:25:23\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n10:28:27:05  10:28:30:21\r\n{\\an1}Musique entra\u00eenante \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:28:31:02  10:28:36:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:36:12  10:28:42:02\r\n{\\an1}-Si la France et ses citrons du Sud\r\nreste la premi\u00e8re destination\r\n\r\n10:28:42:07  10:28:44:22\r\n{\\an1}des retrait\u00e9s,\r\nd'autres pays d'Europe\r\n\r\n10:28:45:03  10:28:47:06\r\n{\\an1}savent se rendre attractifs.\r\n\r\n10:28:47:11  10:28:51:11\r\n{\\an1}L'Espagne et ses \u00eeles Bal\u00e9ares\r\nattire bon nombre de seniors\r\n\r\n10:28:51:15  10:28:56:04\r\n{\\an1}pour sa vie tr\u00e8s bon march\u00e9,\r\n30 % moins ch\u00e8re qu'en France.\r\n\r\n10:28:56:09  10:28:59:12\r\n{\\an1}Mais partir est une chose, y rester\r\n\r\n10:28:59:17  10:29:01:09\r\n{\\an1}en est une autre.\r\n\r\n10:29:03:00  10:29:07:18\r\n{\\an1}La Vaudoise Ginette s'est laiss\u00e9\r\ns\u00e9duire par Palma de Majorque.\r\n\r\n10:29:09:13  10:29:12:11\r\n{\\an1}Une retraite de r\u00eave\r\n\u00e0 1 h 30 d'avion.\r\n\r\n10:29:14:00  10:29:17:13\r\n{\\an1}-C'est l\u00e0, mon immeuble,\r\nc'est l\u00e0 que j'ai v\u00e9cu\r\n\r\n10:29:17:18  10:29:20:18\r\n{\\an1}pendant deux ans, au sixi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n10:29:23:15  10:29:25:18\r\n{\\an1}-Ginette s'installe donc\r\n\r\n10:29:25:23  10:29:29:09\r\n{\\an1}dans cet appartement\r\navec son compagnon suisse.\r\n\r\n10:29:29:13  10:29:33:19\r\n{\\an1}Ils sont tous deux \u00e0 la retraite,\r\nune situation idyllique\r\n\r\n10:29:34:00  10:29:39:05\r\n{\\an1}pour Ginette, avec ses 2'800 frs\r\nde retraite AVS et 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n10:29:44:10  10:29:48:00\r\n{\\an1}-C'est super beau, c'est vrai,\r\n\r\n10:29:48:05  10:29:51:21\r\n{\\an1}mais y a beaucoup de bruit,\r\n\r\n10:29:52:02  10:29:55:00\r\n{\\an1}et \u00e7a s'arr\u00eate jamais.\r\n\r\n10:29:55:05  10:29:59:17\r\n{\\an1}Et encore une chose: que ce soit\r\nl'hiver, l'\u00e9t\u00e9, l'automne,\r\n\r\n10:29:59:22  10:30:05:12\r\n{\\an1}toutes ces saisons, on voit pas\r\nla diff\u00e9rence, c'est toujours pareil.\r\n\r\n10:30:05:17  10:30:10:04\r\n{\\an1}En tant que Suisse,\r\non a l'habitude d'avoir des saisons.\r\n\r\n10:30:11:11  10:30:14:15\r\n{\\an1}Ce que j'ai vu,\r\nc'est la mer \u00e0 proximit\u00e9,\r\n\r\n10:30:14:20  10:30:19:19\r\n{\\an1}c'est le soleil toute l'ann\u00e9e,\r\nc'est l'ambiance de l'Espagne.\r\n\r\n10:30:21:08  10:30:24:02\r\n{\\an1}Je pensais que \u00e7a me suffisait.\r\n\r\n10:30:24:07  10:30:27:12\r\n{\\an1}En fait, \u00e7a me suffisait pas, quoi.\r\n\r\n10:30:30:03  10:30:32:19\r\n{\\an1}Il me manquait beaucoup de choses\r\n\r\n10:30:33:00  10:30:36:14\r\n{\\an1}pour que je sois...\r\nUn gros bruit retentit\r\n\r\n10:30:36:19  10:30:42:04\r\n{\\an1}Ca, \u00e7a arrive au milieu de la nuit:\r\nils vident le verre en pleine nuit.\r\n\r\n10:30:42:09  10:30:44:11\r\n{\\an1}-Il vous manquait quoi ?\r\n\r\n10:30:44:16  10:30:48:01\r\n{\\an1}-Il me manquait\r\nle fait de pouvoir parler,\r\n\r\n10:30:48:06  10:30:51:01\r\n{\\an1}discuter, \u00e9changer avec des gens.\r\n\r\n10:30:52:08  10:30:54:13\r\n{\\an1}Je me sentais seule.\r\n\r\n10:31:00:17  10:31:04:09\r\n{\\an1}Musique douce \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:31:04:13  10:31:07:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:07:19  10:31:11:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:11:11  10:31:16:23\r\n{\\an1}Je m'ennuyais, je m'ennuyais de\r\nma fille, de mes copines, de la vie.\r\n\r\n10:31:21:13  10:31:25:02\r\n{\\an1}Et puis de parler,\r\nj'avais besoin de parler !\r\n\r\n10:31:25:07  10:31:27:07\r\n{\\an1}Quand je rentrais,\r\n\r\n10:31:27:11  10:31:31:20\r\n{\\an1}j'allais voir des copines,\r\nj'avais besoin de m'exprimer.\r\n\r\n10:31:32:01  10:31:35:19\r\n{\\an1}-Car l'espagnol, c'\u00e9tait pas \u00e7a ?\r\n-Non, non.\r\n\r\n10:31:36:00  10:31:38:23\r\n{\\an1}Hola, qu\u00e9 tal, buenos dias.\r\n-Buenos dias.\r\n\r\n10:31:39:04  10:31:41:16\r\n{\\an1}-Tienes jamon de serrano ?\r\n\r\n10:31:41:21  10:31:46:07\r\n{\\an1}-Si, alli al fondo,\r\ntiene jamon serrano.\r\n\r\n10:31:46:11  10:31:50:01\r\n{\\an1}Quiere que se lo ensene ?\r\n\r\n10:31:50:06  10:31:51:20\r\n{\\an1}-Si, si.\r\n\r\n10:31:59:17  10:32:04:22\r\n{\\an1}2,90 euros: c'est quatre fois\r\nplus cher chez nous, carr\u00e9ment.\r\n\r\n10:32:08:05  10:32:10:15\r\n{\\an1}Adios, hasta luego.\r\n\r\n10:32:14:16  10:32:16:09\r\n{\\an1}Je m'attendais pas\r\n\r\n10:32:16:13  10:32:20:15\r\n{\\an1}\u00e0 voir autant de retrait\u00e9s,\r\nm\u00eame que moi j'en suis une aussi.\r\n\r\n10:32:20:20  10:32:22:12\r\n{\\an1}Ginette rit\r\n\r\n10:32:22:17  10:32:24:11\r\n{\\an1}Des fois j'oublie.\r\n\r\n10:32:24:15  10:32:26:15\r\n{\\an1}-Vous imaginiez quoi ?\r\n\r\n10:32:28:23  10:32:31:16\r\n{\\an1}-C'est vrai que j'imaginais plus\r\n\r\n10:32:31:21  10:32:34:23\r\n{\\an1}une vie active avec les gens du pays.\r\n\r\n10:32:35:04  10:32:37:20\r\n{\\an1}Mais les gens du pays sont...\r\n\r\n10:32:38:01  10:32:41:18\r\n{\\an1}Ils travaillent,\r\nils sont dans les h\u00f4tels,\r\n\r\n10:32:41:23  10:32:44:15\r\n{\\an1}les restaurants, les magasins.\r\n\r\n10:32:44:20  10:32:47:16\r\n{\\an1}Sinon, on les voit pas tellement.\r\n\r\n10:32:47:21  10:32:50:22\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que je suis un peu timide,\r\n\r\n10:32:51:03  10:32:54:23\r\n{\\an1}peut-\u00eatre que j'ai manqu\u00e9\r\nde courage pour me lancer\r\n\r\n10:32:55:04  10:32:58:08\r\n{\\an1}avec les trois mots\r\nque je connaissais.\r\n\r\n10:32:58:12  10:33:01:21\r\n{\\an1}Je me suis jamais sentie\r\nvraiment ici chez moi,\r\n\r\n10:33:02:02  10:33:04:15\r\n{\\an1}avec l'envie vraiment de m'int\u00e9grer.\r\n\r\n10:33:04:20  10:33:08:23\r\n{\\an1}Je me demande encore maintenant\r\npourquoi \u00e7a s'est pas pass\u00e9\r\n\r\n10:33:09:04  10:33:10:23\r\n{\\an1}comme j'avais r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n10:33:12:20  10:33:18:09\r\n{\\an1}Musique calme \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:33:18:13  10:33:22:13\r\n{\\an1}Je me suis dit: \"Je ne peux plus,\r\nje rentre, je rentre.\"\r\n\r\n10:33:22:18  10:33:24:07\r\n{\\an1}\"Je ne veux plus\r\n\r\n10:33:24:11  10:33:27:21\r\n{\\an1}de cette vie-l\u00e0,\r\nje veux faire autre chose.\"\r\n\r\n10:33:29:00  10:33:30:19\r\n{\\an1}Quoi, je sais pas,\r\n\r\n10:33:31:00  10:33:33:05\r\n{\\an1}mais je veux autre chose.\r\n\r\n10:33:33:10  10:33:34:23\r\n{\\an1}Je me suis dit:\r\n\r\n10:33:35:04  10:33:38:03\r\n{\\an1}\"J'ai pas le choix, je rentre,\r\n\r\n10:33:38:08  10:33:41:04\r\n{\\an1}et je rentre vivre avec ma maman.\"\r\n\r\n10:33:44:06  10:33:49:03\r\n{\\an1}-Partir \u00e0 l'\u00e9tranger\r\npour une retraite plus d\u00e9cente,\r\n\r\n10:33:49:08  10:33:53:08\r\n{\\an1}est-ce vraiment\r\ntoujours aussi difficile ?\r\n\r\n10:33:53:12  10:33:55:15\r\n{\\an1}Direction Frontignan,\r\n\r\n10:33:55:20  10:33:59:00\r\n{\\an1}dans le sud de la France,\r\npr\u00e8s de S\u00e8te.\r\n\r\n10:34:00:15  10:34:05:07\r\n{\\an1}Lucien Rosselet y a pris sa retraite\r\ndepuis maintenant quatre ans.\r\n\r\n10:34:05:11  10:34:09:02\r\n{\\an1}Musique jazzy l\u00e9g\u00e8re\r\n\r\n10:34:09:07  10:34:15:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:16:04  10:34:18:08\r\n{\\an1}-Avec mes enfants,\r\n\r\n10:34:18:12  10:34:21:14\r\n{\\an1}je jouais \u00e0 la p\u00e9tanque,\r\n\r\n10:34:21:19  10:34:24:13\r\n{\\an1}mais ici j'ai pas trop envie.\r\n\r\n10:34:24:18  10:34:28:01\r\n{\\an1}On prend \u00e9norm\u00e9ment de temps,\r\nc'est trop long.\r\n\r\n10:34:28:06  10:34:31:03\r\n{\\an1}C'est comme la p\u00eache, j'arrive pas.\r\n\r\n10:34:31:08  10:34:36:11\r\n{\\an1}-Le pastis et la p\u00e9tanque,\r\nce serait une mani\u00e8re de vous faire\r\n\r\n10:34:36:16  10:34:39:15\r\n{\\an1}des copains.\r\n-J'aime pas le pastis !\r\n\r\n10:34:43:06  10:34:44:20\r\n{\\an1}Je serais jamais\r\n\r\n10:34:45:01  10:34:49:23\r\n{\\an1}venu en France tout seul, j'avais\r\npas une attirance particuli\u00e8re,\r\n\r\n10:34:50:04  10:34:54:03\r\n{\\an1}bien que l\u00e0 je sois\r\ntr\u00e8s content d'\u00eatre en France.\r\n\r\n10:34:54:08  10:34:56:17\r\n{\\an1}Y a aucun probl\u00e8me avec \u00e7a.\r\n\r\n10:34:58:02  10:35:00:11\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9\r\n\r\n10:35:00:16  10:35:04:01\r\n{\\an1}\u00e0 sa famille, il a toujours v\u00e9cu\r\n\r\n10:35:04:06  10:35:06:01\r\n{\\an1}\u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:35:06:06  10:35:11:06\r\n{\\an1}J'avais du mal \u00e0 l'imaginer partir,\r\nbien qu'il veuille, mais...\r\n\r\n10:35:11:11  10:35:16:00\r\n{\\an1}La seule chose positive a \u00e9t\u00e9\r\nqu'il le fasse petit \u00e0 petit:\r\n\r\n10:35:16:05  10:35:21:15\r\n{\\an1}un petit peu plus, un petit peu plus,\r\net finalement il s'est enracin\u00e9,\r\n\r\n10:35:21:20  10:35:25:03\r\n{\\an1}et il est\r\nplus ici maintenant que l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:35:25:08  10:35:29:10\r\n{\\an1}-Professeur de piano,\r\nLucien enseignait la m\u00e9thode Yamaha\r\n\r\n10:35:29:14  10:35:32:09\r\n{\\an1}dans son \u00e9cole de la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:35:32:13  10:35:34:03\r\n{\\an1}Une vie simple,\r\n\r\n10:35:34:08  10:35:36:17\r\n{\\an1}un salaire modeste de 3'000 frs.\r\n\r\n10:35:36:22  10:35:38:16\r\n{\\an1}Il parcourait la Suisse\r\n\r\n10:35:38:21  10:35:42:14\r\n{\\an1}pour accorder les pianos\r\net arrondir les fins de mois.\r\n\r\n10:35:42:19  10:35:45:07\r\n{\\an1}Divorc\u00e9 deux fois, quatre enfants,\r\n\r\n10:35:45:11  10:35:49:12\r\n{\\an1}il finit par rencontrer Martine,\r\nle grand amour de sa vie.\r\n\r\n10:35:49:17  10:35:51:12\r\n{\\an1}Martine vit en France,\r\n\r\n10:35:51:17  10:35:54:11\r\n{\\an1}il la rejoint\r\n\u00e0 l'heure de la retraite\r\n\r\n10:35:54:15  10:35:57:13\r\n{\\an1}par n\u00e9cessit\u00e9 n\u00e9cessaire\r\net par amour.\r\n\r\n10:35:57:18  10:35:59:22\r\n{\\an1}-Martine \u00e9tait d'accord\r\n\r\n10:36:00:03  10:36:03:08\r\n{\\an1}que je vienne habiter avec elle.\r\n\r\n10:36:03:12  10:36:08:08\r\n{\\an1}J'ai dit: \"Je vais me construire\r\nune petite maison dans le jardin\r\n\r\n10:36:08:12  10:36:11:17\r\n{\\an1}pour faire la musique.\"\r\nIl joue\r\n\r\n10:36:11:22  10:36:15:21\r\n{\\an1}J'ai construit cette petite maison,\r\n\r\n10:36:16:02  10:36:22:05\r\n{\\an1}et je me suis dit: \"Je ne vais\r\nplus aller travailler en Suisse,\r\n\r\n10:36:22:10  10:36:25:10\r\n{\\an1}il faut que je m'occupe.\"\r\n\r\n10:36:25:14  10:36:32:04\r\n{\\an1}Alors j'ai achet\u00e9 trois pianos\r\n\u00e0 queue d'occasion pour les r\u00e9parer\r\n\r\n10:36:32:09  10:36:34:09\r\n{\\an1}qui sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n10:36:34:13  10:36:36:11\r\n{\\an1}-Cette petite maison\r\n\r\n10:36:36:15  10:36:40:13\r\n{\\an1}est votre petite maison suisse\r\nque vous avez emmen\u00e9e\r\n\r\n10:36:40:18  10:36:44:06\r\n{\\an1}avec vous ?\r\n-Oui, elle a la forme d'un chalet.\r\n\r\n10:36:44:11  10:36:48:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:49:04  10:36:53:06\r\n{\\an1}Au moment de la retraite,\r\nje suis venu m'installer ici.\r\n\r\n10:36:53:11  10:36:55:03\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait compliqu\u00e9,\r\n\r\n10:36:55:08  10:36:57:03\r\n{\\an1}les d\u00e9marches ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:36:57:08  10:36:59:14\r\n{\\an1}Non, c'\u00e9tait pas compliqu\u00e9,\r\n\r\n10:36:59:19  10:37:03:13\r\n{\\an1}il fallait juste\r\n\u00eatre pers\u00e9v\u00e9rant parce que...\r\n\r\n10:37:03:18  10:37:07:08\r\n{\\an1}Par exemple,\r\npour l'assurance maladie,\r\n\r\n10:37:07:12  10:37:12:15\r\n{\\an1}la S\u00e9cu avait besoin\r\nd'une autorisation de la Suisse,\r\n\r\n10:37:12:20  10:37:17:07\r\n{\\an1}que je ne sois plus oblig\u00e9\r\nd'\u00eatre assur\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:37:17:11  10:37:22:06\r\n{\\an1}Et la Suisse avait besoin\r\nd'une attestation de la S\u00e9cu\r\n\r\n10:37:22:11  10:37:27:14\r\n{\\an1}que j'\u00e9tais assur\u00e9 en France\r\npour me d\u00e9gager de mes obligations.\r\n\r\n10:37:27:19  10:37:33:00\r\n{\\an1}Ca faisait le serpent qui se mordait\r\nla queue, mais \u00e7a s'est fait.\r\n\r\n10:37:33:05  10:37:37:11\r\n{\\an1}Et quand j'ai re\u00e7u ma carte Vitale,\r\nj'ai dit: \"Super !\"\r\n\r\n10:37:37:15  10:37:40:16\r\n{\\an1}-Et les \u00e9conomies\r\nsur l'assurance maladie\r\n\r\n10:37:40:21  10:37:44:02\r\n{\\an1}sont cons\u00e9quentes:\r\npr\u00e8s de 3'000 frs par an.\r\n\r\n10:37:44:07  10:37:48:10\r\n{\\an1}En France, les retrait\u00e9s\r\npaient la CSG: 8,3 % du montant\r\n\r\n10:37:48:14  10:37:50:06\r\n{\\an1}de leur imposition.\r\n\r\n10:37:50:11  10:37:52:12\r\n{\\an1}6,8 % annonc\u00e9s pour 2019.\r\n\r\n10:37:52:17  10:37:57:09\r\n{\\an1}Heureusement, car Lucien est dans\r\nune situation plus que pr\u00e9caire:\r\n\r\n10:37:57:13  10:38:01:14\r\n{\\an1}44 ans de travail en Suisse,\r\net \u00e0 la retraite, une mis\u00e8re.\r\n\r\n10:38:01:19  10:38:04:13\r\n{\\an1}A quel moment\r\nvous avez eu cette r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n10:38:04:18  10:38:08:11\r\n{\\an1}d'une retraite insuffisante\r\npour vivre en Suisse ?\r\n\r\n10:38:08:15  10:38:13:00\r\n{\\an1}-J'avais t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au bureau d'AVS,\r\net on m'avait dit:\r\n\r\n10:38:13:05  10:38:17:03\r\n{\\an1}\"Pour une retraite compl\u00e8te,\r\nil faut avoir cotis\u00e9\r\n\r\n10:38:17:08  10:38:21:14\r\n{\\an1}sur 3,5 mios de revenus\r\ncumul\u00e9s tout au long de sa vie.\"\r\n\r\n10:38:21:19  10:38:25:02\r\n{\\an1}Je me disais: \"J'y arriverai jamais.\"\r\n\r\n10:38:25:07  10:38:30:10\r\n{\\an1}Et quand j'ai re\u00e7u mon d\u00e9compte,\r\nje crois que j'avais cotis\u00e9 860'000.\r\n\r\n10:38:30:14  10:38:34:10\r\n{\\an1}Bon, j'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7u,\r\nmoi je m'attendais\r\n\r\n10:38:34:14  10:38:38:15\r\n{\\an1}\u00e0 1'800 frs par mois,\r\net c'est 1'582, je crois.\r\n\r\n10:38:40:21  10:38:45:01\r\n{\\an1}-Le plus choquant, c'est\r\nque Lucien \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9voyant.\r\n\r\n10:38:45:06  10:38:48:14\r\n{\\an1}Aux 1'582 frs d'AVS\r\n\r\n10:38:48:19  10:38:54:02\r\n{\\an1}s'ajoutent un 2\u00e8me pilier\r\net un 3\u00e8me de 110'000 frs\r\n\r\n10:38:54:07  10:38:57:06\r\n{\\an1}pour acheter cette maison\r\navec Martine.\r\n\r\n10:38:57:11  10:38:59:05\r\n{\\an1}-On a achet\u00e9 la maison\r\n\r\n10:38:59:10  10:39:00:20\r\n{\\an1}220'000 euros.\r\n\r\n10:39:01:01  10:39:02:16\r\n{\\an1}On a mis chacun 110'000.\r\n\r\n10:39:02:21  10:39:05:11\r\n{\\an1}On fait une bourse commune\r\n\r\n10:39:05:15  10:39:09:15\r\n{\\an1}pour le m\u00e9nage, les assurances,\r\nles choses comme \u00e7a.\r\n\r\n10:39:09:20  10:39:14:19\r\n{\\an1}On met chacun 650 euros par mois\r\ndans cette bourse commune.\r\n\r\n10:39:15:00  10:39:19:21\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, chacun paie ses affaires,\r\nc'est-\u00e0-dire sa voiture,\r\n\r\n10:39:20:02  10:39:26:00\r\n{\\an1}son assurance compl\u00e9mentaire,\r\nmaladie, des trucs comme \u00e7a.\r\n\r\n10:39:26:05  10:39:28:11\r\n{\\an1}Donc moi \u00e7a me va.\r\n\r\n10:39:28:16  10:39:34:06\r\n{\\an1}Parfois on a essay\u00e9 de r\u00e9\u00e9valuer\r\ntout \u00e7a: \u00e7a joue avec les 650.\r\n\r\n10:39:34:11  10:39:37:13\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'on devra mettre 700.\r\n\r\n10:39:37:18  10:39:39:16\r\n{\\an1}-Je sais les difficult\u00e9s\r\n\r\n10:39:39:21  10:39:42:04\r\n{\\an1}que c'est de vivre en Suisse,\r\n\r\n10:39:42:09  10:39:45:06\r\n{\\an1}m\u00eame pour des gens qui travaillent,\r\n\r\n10:39:45:11  10:39:48:03\r\n{\\an1}et je suis pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e.\r\n\r\n10:39:48:08  10:39:53:03\r\n{\\an1}Mais quand on n'a pas c\u00f4toy\u00e9\r\ndes Suisses, on se rend pas compte\r\n\r\n10:39:53:08  10:39:56:15\r\n{\\an1}car chaque fois\r\nque je parle de la Suisse,\r\n\r\n10:39:56:20  10:39:59:16\r\n{\\an1}les gens ont une id\u00e9e idyllique.\r\n\r\n10:39:59:21  10:40:05:04\r\n{\\an1}-Les Suisses eux-m\u00eames ne croient\r\nplus \u00e0 cette vision idyllique.\r\n\r\n10:40:05:09  10:40:10:04\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me des retraites s'effrite,\r\nil y a urgence.\r\n\r\n10:40:10:09  10:40:12:16\r\n{\\an1}Lucien n'a rien vu venir,\r\n\r\n10:40:12:21  10:40:17:07\r\n{\\an1}mais il garde le sourire,\r\net c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la cl\u00e9:\r\n\r\n10:40:17:11  10:40:20:00\r\n{\\an1}prendre la vie avec philosophie.\r\n\r\n10:40:20:05  10:40:22:06\r\n{\\an1}-Je me suis toujours content\u00e9\r\n\r\n10:40:22:11  10:40:23:21\r\n{\\an1}de peu pour vivre.\r\n\r\n10:40:24:02  10:40:26:20\r\n{\\an1}Avoir plein de sous ne me motive pas.\r\n\r\n10:40:27:01  10:40:30:15\r\n{\\an1}Quand j'en avais plein,\r\non les d\u00e9pensait, et voil\u00e0.\r\n\r\n10:40:30:20  10:40:33:05\r\n{\\an1}Donc je d\u00e9pense pas beaucoup.\r\n\r\n10:40:33:10  10:40:38:02\r\n{\\an1}Je d\u00e9pense plus pour la culture,\r\net en Suisse, \u00e7a serait plus cher\r\n\r\n10:40:38:07  10:40:41:22\r\n{\\an1}car un op\u00e9ra \u00e0 28 euros,\r\nc'est pas tellement cher.\r\n\r\n10:40:42:03  10:40:46:00\r\n{\\an1}Maintenant, j'ai plut\u00f4t\r\nde la reconnaissance de dire:\r\n\r\n10:40:46:05  10:40:50:07\r\n{\\an1}\"J'ai une retraite qui serait\r\npas mal pour un Fran\u00e7ais.\"\r\n\r\n10:40:50:11  10:40:52:14\r\n{\\an1}Tr\u00e8s souvent, je me dis:\r\n\r\n10:40:52:19  10:40:54:14\r\n{\\an1}\"Quelle chance j'ai !\"\r\n\r\n10:40:54:19  10:40:58:23\r\n{\\an1}On a \u00e0 manger, on a plein de trucs,\r\non a une nature de fou.\r\n\r\n10:40:59:04  10:41:03:03\r\n{\\an1}Quand je vais \u00e0 la plage\r\non voit la mer, y a cet espace.\r\n\r\n10:41:03:08  10:41:04:22\r\n{\\an1}C'est magnifique.\r\n\r\n10:41:05:03  10:41:07:22\r\n{\\an1}Je vois pas de quoi me plaindre.\r\n\r\n10:41:11:16  10:41:13:22\r\n{\\an1}Musique calme au piano\r\n\r\n10:41:14:03  10:41:21:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:21:09  10:41:25:15\r\n{\\an1}-Ginette est retourn\u00e9e\r\nvivre chez sa m\u00e8re \u00e0 Daillens (VD),\r\n\r\n10:41:25:20  10:41:28:20\r\n{\\an1}avec ses 2'800 frs de retraite\r\nen poche.\r\n\r\n10:41:35:07  10:41:38:19\r\n{\\an1}-Tu viens prendre un caf\u00e9 ?\r\n\r\n10:41:39:00  10:41:43:01\r\n{\\an1}-Dans la maison familiale,\r\nLinette, 86 ans, l'attendait.\r\n\r\n10:41:43:06  10:41:46:13\r\n{\\an1}Linette n'est plus\r\npropri\u00e9taire de la maison,\r\n\r\n10:41:46:18  10:41:48:20\r\n{\\an1}mais elle en a l'usufruit.\r\n\r\n10:41:49:01  10:41:52:17\r\n{\\an1}Les deux femmes doivent\r\nr\u00e9apprendre \u00e0 vivre ensemble.\r\n\r\n10:41:52:22  10:41:54:10\r\n{\\an1}-T'as bien dormi ?\r\n\r\n10:41:54:14  10:41:55:23\r\n{\\an1}-Oh non.\r\n\r\n10:41:56:04  10:41:57:15\r\n{\\an1}-Non ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:41:57:20  10:42:01:12\r\n{\\an1}-Et Camille, l'infirmi\u00e8re,\r\nelle t'a racont\u00e9 ?\r\n\r\n10:42:01:17  10:42:04:01\r\n{\\an1}-Elle m'a pas dit grand-chose.\r\n\r\n10:42:04:06  10:42:07:02\r\n{\\an1}Y a longtemps\r\nqu'elle est pas revenue.\r\n\r\n10:42:07:07  10:42:09:21\r\n{\\an1}Elle m'a dit: \"Je reviens demain.\"\r\n\r\n10:42:10:02  10:42:12:03\r\n{\\an1}Elle me fait des remarques\r\n\r\n10:42:12:08  10:42:15:18\r\n{\\an1}qui sont pas toujours plaisantes.\r\n\r\n10:42:15:23  10:42:18:06\r\n{\\an1}Mais il faut assumer,\r\n\r\n10:42:18:11  10:42:21:04\r\n{\\an1}et \u00e7a fait une pr\u00e9sence en plus.\r\n\r\n10:42:21:09  10:42:25:20\r\n{\\an1}Et puis comme \u00e7a lui appartenait,\r\nmoi je suis jouissante,\r\n\r\n10:42:26:01  10:42:32:01\r\n{\\an1}alors elle avait le droit de venir l\u00e0\r\nau lieu de payer 2'000 frs de loyer.\r\n\r\n10:42:32:06  10:42:34:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l\u00e0 le but.\r\n\r\n10:42:35:08  10:42:38:08\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n-De temps en temps on s'engueule.\r\n\r\n10:42:40:09  10:42:41:22\r\n{\\an1}Pas souvent.\r\n-Non.\r\n\r\n10:42:42:03  10:42:43:14\r\n{\\an1}-Mais \u00e7a arrive.\r\n\r\n10:42:43:19  10:42:45:13\r\n{\\an1}-Un moustique\r\n\r\n10:42:45:18  10:42:49:12\r\n{\\an1}est venu dans ma chambre ce matin.\r\n-Quelle horreur !\r\n\r\n10:42:49:17  10:42:53:14\r\n{\\an1}Ils viennent pas vers moi,\r\nalors \u00e7a fait rien.\r\n\r\n10:42:54:23  10:42:57:03\r\n{\\an1}-J'ai r\u00e9ussi \u00e0 avoir\r\n\r\n10:42:57:08  10:43:00:03\r\n{\\an1}une certaine ind\u00e9pendance.\r\n\r\n10:43:00:08  10:43:02:08\r\n{\\an1}Souvent, elle vient,\r\n\r\n10:43:02:12  10:43:04:13\r\n{\\an1}et je fais comprendre que...\r\n\r\n10:43:04:18  10:43:09:12\r\n{\\an1}C'est difficile, mais si elle vient\r\nme raconter les histoires de...\r\n\r\n10:43:09:17  10:43:15:00\r\n{\\an1}Ce qu'elle a vu, ce qu'elle a dit\r\navec les autres personnes...\r\n\r\n10:43:15:05  10:43:18:11\r\n{\\an1}Faut qu'elle garde \u00e7a pour elle.\r\n\r\n10:43:18:15  10:43:21:20\r\n{\\an1}Je suis des fois\r\nun peu m\u00e9chante avec elle,\r\n\r\n10:43:22:01  10:43:26:14\r\n{\\an1}mais elle comprend car des fois\r\nelle est pas tendre non plus.\r\n\r\n10:43:26:19  10:43:33:07\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, \u00e0 64 ans, 65 ans,\r\nelle revient revivre chez sa maman.\r\n\r\n10:43:33:11  10:43:38:17\r\n{\\an1}Vous ne vous dites pas: \"C'est pas\r\ndans l'ordre des choses\" ?\r\n\r\n10:43:40:04  10:43:42:08\r\n{\\an1}-Si c'est pour son bien.\r\n\r\n10:43:42:12  10:43:43:19\r\n{\\an1}Et puis, ma foi,\r\n\r\n10:43:44:00  10:43:46:03\r\n{\\an1}la vie est ce qu'elle est.\r\n\r\n10:43:46:08  10:43:48:10\r\n{\\an1}Elle est tellement ch\u00e8re,\r\n\r\n10:43:48:14  10:43:50:17\r\n{\\an1}et puis il faut trouver...\r\n\r\n10:43:50:22  10:43:56:11\r\n{\\an1}Elle a trouv\u00e9 un but, et moi\r\nj'ai donn\u00e9 la maison aux enfants,\r\n\r\n10:43:56:16  10:43:59:17\r\n{\\an1}ils ont chacun leur appartement.\r\n\r\n10:43:59:22  10:44:01:19\r\n{\\an1}Elle, elle est l\u00e0.\r\n\r\n10:44:02:00  10:44:06:15\r\n{\\an1}C'est normal qu'elle vienne\r\nprofiter de son appartement.\r\n\r\n10:44:06:20  10:44:09:14\r\n{\\an1}Et puis moi je suis moins seule.\r\n\r\n10:44:09:19  10:44:13:04\r\n{\\an1}-Tu le veux pas maintenant ?\r\n-Non, non.\r\n\r\n10:44:13:09  10:44:17:22\r\n{\\an1}-J'imaginais pas passer le d\u00e9but\r\nde ma retraite avec ma maman.\r\n\r\n10:44:18:03  10:44:21:05\r\n{\\an1}Non, non, \u00e7a, c'est la surprise.\r\n\r\n10:44:21:10  10:44:23:11\r\n{\\an1}-Vous imaginiez pas\r\n\r\n10:44:23:15  10:44:27:04\r\n{\\an1}que financi\u00e8rement\r\nce serait aussi difficile ?\r\n\r\n10:44:27:09  10:44:29:23\r\n{\\an1}-Non, car je me disais:\r\n\r\n10:44:30:04  10:44:34:22\r\n{\\an1}\"En Espagne, la vie va \u00eatre\r\nbeaucoup plus facile pour moi.\"\r\n\r\n10:44:35:03  10:44:38:02\r\n{\\an1}\"Je vais pouvoir vivre correctement,\r\n\r\n10:44:38:07  10:44:43:11\r\n{\\an1}sans devoir calculer, savoir\r\nsi je peux m'acheter \u00e7a ou pas,\r\n\r\n10:44:43:16  10:44:48:18\r\n{\\an1}si je vais arriver \u00e0 la fin du mois\r\navec ce que j'ai, etc.\"\r\n\r\n10:44:48:23  10:44:52:08\r\n{\\an1}J'imaginais pas \u00e7a, non.\r\n\r\n10:44:52:12  10:44:57:02\r\n{\\an1}Donc comme je vis avec ma maman,\r\nelle participe aux frais.\r\n\r\n10:44:57:07  10:45:00:16\r\n{\\an1}J'y arrive,\r\nmais quand elle ne sera plus l\u00e0,\r\n\r\n10:45:00:21  10:45:02:19\r\n{\\an1}je devrai tout payer.\r\n\r\n10:45:03:00  10:45:06:20\r\n{\\an1}Actuellement, il me manque\r\n200 \u00e0 300 frs par mois.\r\n\r\n10:45:07:01  10:45:09:07\r\n{\\an1}-Hello ! Hou ! Hou !\r\n\r\n10:45:09:11  10:45:11:02\r\n{\\an1}-H\u00e9, salut !\r\n\r\n10:45:11:07  10:45:12:16\r\n{\\an1}Ca va ?\r\n\r\n10:45:12:21  10:45:15:13\r\n{\\an1}-Pour boucler les fins de mois,\r\n\r\n10:45:15:18  10:45:18:12\r\n{\\an1}Ginette doit retourner aux affaires,\r\n\r\n10:45:18:17  10:45:21:09\r\n{\\an1}et relancer son atelier de papier\r\n\r\n10:45:21:13  10:45:25:01\r\n{\\an1}install\u00e9 dans le garage\r\nde la maison de sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:45:25:06  10:45:29:16\r\n{\\an1}Relancer les cours, et si possible\r\nvendre une ou deux pi\u00e8ces.\r\n\r\n10:45:29:21  10:45:33:05\r\n{\\an1}Une n\u00e9cessit\u00e9 financi\u00e8re,\r\nmais pas seulement.\r\n\r\n10:45:33:10  10:45:36:11\r\n{\\an1}L'atelier donne un sens\r\n\u00e0 sa vie de retrait\u00e9e.\r\n\r\n10:45:36:15  10:45:38:04\r\n{\\an1}-Ah, des vagues.\r\n\r\n10:45:38:09  10:45:41:06\r\n{\\an1}Sympa, dis donc.\r\nUn chien aboie\r\n\r\n10:45:41:11  10:45:43:11\r\n{\\an1}-Cet atelier m'a manqu\u00e9.\r\n\r\n10:45:43:15  10:45:48:12\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que je me ressource,\r\nc'est que je viens passer du temps,\r\n\r\n10:45:48:17  10:45:52:22\r\n{\\an1}c'est l\u00e0 que tout se passe\r\nau niveau de ma cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:45:53:03  10:45:57:07\r\n{\\an1}Y a plein de choses qui m'inspirent,\r\ny a plein de...\r\n\r\n10:45:58:14  10:46:03:04\r\n{\\an1}Une quantit\u00e9 de choses que\r\nj'ai amass\u00e9es depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:46:03:09  10:46:08:01\r\n{\\an1}Si j'ouvre un carton, je me dis:\r\n\"Je pourrais faire \u00e7a avec.\"\r\n\r\n10:46:08:06  10:46:10:04\r\n{\\an1}-Je le mets au soleil ?\r\n\r\n10:46:10:09  10:46:12:07\r\n{\\an1}-Oui, il s\u00e9chera bien.\r\n\r\n10:46:13:15  10:46:15:16\r\n{\\an1}C'est une bonne motivation,\r\n\r\n10:46:15:21  10:46:19:11\r\n{\\an1}le fait de devoir\r\ngagner un peu plus d'argent\r\n\r\n10:46:19:15  10:46:23:11\r\n{\\an1}pour pouvoir arriver\r\n\u00e0 finir mes fins de mois.\r\n\r\n10:46:23:16  10:46:28:14\r\n{\\an1}Et j'ai cette chance de pouvoir\r\ncr\u00e9er et d'arriver \u00e0 vendre\r\n\r\n10:46:28:19  10:46:32:11\r\n{\\an1}une lampe de temps en temps:\r\n\u00e7a me fait plaisir.\r\n\r\n10:46:32:16  10:46:36:20\r\n{\\an1}-Vous regrettez\r\nvotre d\u00e9cision d'\u00eatre revenue ?\r\n\r\n10:46:37:17  10:46:39:14\r\n{\\an1}-Non, pas du tout.\r\n\r\n10:46:39:19  10:46:41:12\r\n{\\an1}Non, vraiment pas.\r\n\r\n10:46:41:17  10:46:46:22\r\n{\\an1}Je me sens tellement mieux ici,\r\nje me sens tellement mieux...\r\n\r\n10:46:47:03  10:46:51:14\r\n{\\an1}Appartenir \u00e0 cet endroit,\r\nj'ai retrouv\u00e9 des racines.\r\n\r\n10:46:51:19  10:46:55:11\r\n{\\an1}Je me sens bien,\r\nje me sens vraiment bien ici.\r\n\r\n10:46:55:15  10:46:59:01\r\n{\\an1}Le fait que je puisse\r\n\u00eatre avec ma famille,\r\n\r\n10:46:59:06  10:47:01:20\r\n{\\an1}que je puisse avoir mon atelier,\r\n\r\n10:47:02:01  10:47:06:11\r\n{\\an1}avoir ma petite-fille,\r\nma fille, mon fils pas tr\u00e8s loin,\r\n\r\n10:47:06:16  10:47:11:11\r\n{\\an1}mes copines qui viennent souvent\r\nou que je vais souvent voir.\r\n\r\n10:47:11:16  10:47:17:06\r\n{\\an1}C'est ce qui me manquait, c'est ce\r\nqui est le plus important pour moi.\r\n\r\n10:47:17:11  10:47:20:16\r\n{\\an1}Plus important\r\nque le soleil et la plage.\r\n\r\n10:47:20:21  10:47:25:22\r\n{\\an1}-Ginette est toujours \u00e9mue\r\nquand elle parle de l'Espagne.\r\n\r\n10:47:26:03  10:47:29:08\r\n{\\an1}Ce retour de Palma\r\nr\u00e9sonne comme l'\u00e9chec\r\n\r\n10:47:29:12  10:47:32:11\r\n{\\an1}de sa vie,\r\net l'avenir reste fragile.\r\n\r\n10:47:32:15  10:47:35:06\r\n{\\an1}Heureusement,\r\nelle est bien entour\u00e9e.\r\n\r\n10:47:35:11  10:47:38:11\r\n{\\an1}Il y a ses deux enfants adoptifs,\r\n\r\n10:47:38:16  10:47:43:06\r\n{\\an1}Marion et Lucien, sa petite-fille\r\nZo\u00e9, ses amis, sa maman.\r\n\r\n10:47:45:06  10:47:47:04\r\n{\\an1}-Quand elle est revenue,\r\n\r\n10:47:47:09  10:47:51:06\r\n{\\an1}j'ai vu pour mon aspect personnel.\r\n\r\n10:47:51:11  10:47:54:21\r\n{\\an1}Je me suis dit: \"Je vais l'avoir\r\n\r\n10:47:55:02  10:47:57:03\r\n{\\an1}un peu plus vers moi.\"\r\n\r\n10:47:57:08  10:48:02:17\r\n{\\an1}Puis je me suis demand\u00e9 comment elle\r\nallait s'en sortir financi\u00e8rement.\r\n\r\n10:48:02:22  10:48:06:18\r\n{\\an1}Je pouvais pas l'aider\r\ncar je suis seule avec Zo\u00e9.\r\n\r\n10:48:06:23  10:48:11:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, elle vit avec ma grand-maman,\r\ndonc je me suis dit:\r\n\r\n10:48:11:20  10:48:14:17\r\n{\\an1}\"Quelque temps, \u00e7a peut aider.\"\r\n\r\n10:48:14:22  10:48:19:00\r\n{\\an1}-Je comprends car financi\u00e8rement,\r\n\r\n10:48:19:05  10:48:22:14\r\n{\\an1}c'est plus simple, je pense.\r\n\r\n10:48:22:19  10:48:26:05\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, \u00e7a peut\r\neffectivement ramener...\r\n\r\n10:48:26:10  10:48:30:12\r\n{\\an1}Revenir chez sa m\u00e8re,\r\nau final, \u00e7a peut ramener\r\n\r\n10:48:30:17  10:48:36:06\r\n{\\an1}un cadre familial qui \u00e9tait\r\npas forc\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 Palma.\r\n\r\n10:48:36:11  10:48:41:22\r\n{\\an1}Du coup, sur plusieurs points,\r\nc'est une bonne chose pour elle.\r\n\r\n10:48:42:03  10:48:44:21\r\n{\\an1}Musique calme au piano\r\n\r\n10:48:45:02  10:48:49:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:49:14  10:48:53:19\r\n{\\an1}...\r\nZo\u00e9 crie joyeusement\r\n\r\n10:48:54:00  10:48:57:09\r\n{\\an1}-Vous pensez\r\navoir fait quelque chose de faux\r\n\r\n10:48:57:13  10:49:01:18\r\n{\\an1}dans votre parcours professionnel\r\npour en arriver l\u00e0 ?\r\n\r\n10:49:01:23  10:49:06:18\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre qu'on n'a pas gagn\u00e9\r\nassez, on n'a pas assez cotis\u00e9.\r\n\r\n10:49:06:23  10:49:08:13\r\n{\\an1}Je sais pas.\r\n\r\n10:49:08:18  10:49:10:08\r\n{\\an1}Je sais pas.\r\n\r\n10:49:10:12  10:49:14:04\r\n{\\an1}J'y pensais pas trop, \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:49:16:05  10:49:17:22\r\n{\\an1}On y pensait pas.\r\n\r\n10:49:26:21  10:49:28:12\r\n{\\an1}-Retour en France,\r\n\r\n10:49:28:17  10:49:33:06\r\n{\\an1}entre Vallorbe et Pontarlier,\r\nsur les plateaux du Haut-Doubs.\r\n\r\n10:49:33:11  10:49:38:22\r\n{\\an1}Pour Paule, c'est peut-\u00eatre le d\u00e9but\r\nde sa nouvelle vie: elle visite\r\n\r\n10:49:39:03  10:49:42:18\r\n{\\an1}un appartement \u00e0 Rochejean,\r\n\u00e0 1 h de Lausanne.\r\n\r\n10:49:42:23  10:49:46:07\r\n{\\an1}-Je cherche un petit appartement\r\ndans une maison,\r\n\r\n10:49:46:11  10:49:51:02\r\n{\\an1}ou une vieille maison qui a \u00e9t\u00e9\r\nrefaite, \u00e0 la campagne si possible.\r\n\r\n10:49:51:07  10:49:55:09\r\n{\\an1}Je peux aller jusqu'\u00e0 550,\r\nau-del\u00e0 \u00e7a sera difficile.\r\n\r\n10:49:55:13  10:49:57:08\r\n{\\an1}-On vous suit !\r\n\r\n10:49:59:15  10:50:01:23\r\n{\\an1}-L'entr\u00e9e est nickel, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:50:02:04  10:50:05:05\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9\r\ny a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:50:08:11  10:50:12:00\r\n{\\an1}Je vous ouvre les volets,\r\nje vous laisse entrer.\r\n\r\n10:50:14:13  10:50:17:10\r\n{\\an1}-C'est pas mal,\r\npas besoin de sortir.\r\n\r\n10:50:17:14  10:50:20:11\r\n{\\an1}-Le canap\u00e9 fait clic-clac.\r\n\r\n10:50:20:15  10:50:22:23\r\n{\\an1}-Si j'ai de la visite.\r\n\r\n10:50:23:04  10:50:24:20\r\n{\\an1}Alors, la chambre.\r\n\r\n10:50:28:03  10:50:30:07\r\n{\\an1}Y a bien de la place, nickel.\r\n\r\n10:50:30:11  10:50:34:06\r\n{\\an1}-Vous avez des grands rangements.\r\n-C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:50:35:15  10:50:40:05\r\n{\\an1}-La pi\u00e8ce de vie avec la cuisine\r\nau fond; les \u00e9quipements restent.\r\n\r\n10:50:40:10  10:50:43:13\r\n{\\an1}-Y a m\u00eame un four \u00e0 raclette !\r\n-Oui.\r\n\r\n10:50:43:18  10:50:46:01\r\n{\\an1}Elles rient\r\n-C'est important !\r\n\r\n10:50:46:06  10:50:48:21\r\n{\\an1}On va rester suisse, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:50:49:02  10:50:50:11\r\n{\\an1}Ouais, nickel.\r\n\r\n10:50:50:15  10:50:52:11\r\n{\\an1}Il me pla\u00eet beaucoup.\r\n\r\n10:50:52:15  10:50:55:01\r\n{\\an1}Y a juste la cuisine\r\n\r\n10:50:55:06  10:50:57:21\r\n{\\an1}qui est un peu sombre.\r\n\r\n10:50:58:02  10:50:59:12\r\n{\\an1}Mais c'est pas...\r\n\r\n10:50:59:17  10:51:03:04\r\n{\\an1}Quand c'est vivant,\r\n\u00e7a sera beaucoup mieux.\r\n\r\n10:51:03:09  10:51:05:01\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:51:06:08  10:51:11:00\r\n{\\an1}C'est juste dans les limites:\r\n600 euros, je d\u00e9passerai pas.\r\n\r\n10:51:11:05  10:51:13:10\r\n{\\an1}Mais je dois dire que...\r\n\r\n10:51:13:14  10:51:16:18\r\n{\\an1}Je vais essayer de le prendre, oui.\r\n\r\n10:51:17:11  10:51:21:17\r\n{\\an1}-Tant qu'elle a un toit sur la t\u00eate\r\net qu'elle est au chaud,\r\n\r\n10:51:21:22  10:51:23:22\r\n{\\an1}c'est la priorit\u00e9.\r\n\r\n10:51:24:03  10:51:26:03\r\n{\\an1}-Je vous rappelle demain.\r\n\r\n10:51:26:08  10:51:28:15\r\n{\\an1}-Je suis disponible le matin.\r\n\r\n10:51:28:20  10:51:33:21\r\n{\\an1}-Comme \u00e7a je peux vous dire\r\nsi j'ai pris une d\u00e9cision ou pas.\r\n\r\n10:51:34:02  10:51:36:23\r\n{\\an1}J'aimerais passer la nuit dessus.\r\n\r\n10:51:37:04  10:51:39:15\r\n{\\an1}-Je vous laisse la nuit pour...\r\n\r\n10:51:39:20  10:51:43:22\r\n{\\an1}-Si elle est int\u00e9ress\u00e9e...\r\n-Il est disponible rapidement.\r\n\r\n10:51:44:03  10:51:48:20\r\n{\\an1}-On se donne des nouvelles,\r\nmerci beaucoup de votre patience.\r\n\r\n10:51:49:01  10:51:51:01\r\n{\\an1}Au revoir !\r\n-Au revoir.\r\n\r\n10:51:51:06  10:51:53:16\r\n{\\an1}-J'en veux quand m\u00eame \u00e0 mon pays.\r\n\r\n10:51:53:21  10:51:55:17\r\n{\\an1}C'est pas le pire du monde,\r\n\r\n10:51:55:22  10:51:58:08\r\n{\\an1}mais c'est pas le meilleur non plus.\r\n\r\n10:51:58:12  10:52:03:11\r\n{\\an1}Je trouve injuste\r\nde ne pas toucher une rente \u00e0 100 %\r\n\r\n10:52:03:15  10:52:09:03\r\n{\\an1}alors que j'ai cotis\u00e9 depuis\r\ndes ann\u00e9es: la loi est mal faite.\r\n\r\n10:52:09:08  10:52:12:23\r\n{\\an1}Et je trouve injuste\r\nde pas pouvoir rester en Suisse\r\n\r\n10:52:13:04  10:52:15:06\r\n{\\an1}avec mes 2'000 balles.\r\n\r\n10:52:18:05  10:52:22:11\r\n{\\an1}Je cherche toujours la boulangerie,\r\non verra si je la trouve.\r\n\r\n10:52:22:16  10:52:26:10\r\n{\\an1}J'aimerais bien avoir quelque chose,\r\nun petit magasin.\r\n\r\n10:52:26:14  10:52:29:19\r\n{\\an1}-Y a s\u00fbrement\r\nun petit magasin quelque part.\r\n\r\n10:52:31:17  10:52:34:11\r\n{\\an1}L\u00e9gumes et tout ce que tu veux.\r\n\r\n10:52:34:15  10:52:36:03\r\n{\\an1}-Ah, ouais !\r\n\r\n10:52:36:08  10:52:38:22\r\n{\\an1}Open, \u00e7a veut dire \"ouvert\" ?\r\n\r\n10:52:41:01  10:52:45:18\r\n{\\an1}-J'ouvre jusqu'\u00e0 20h00 le soir,\r\net tous les jours.\r\n\r\n10:52:45:23  10:52:50:09\r\n{\\an1}-Ah, c'est g\u00e9nial,\r\nc'est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s positif.\r\n\r\n10:52:50:13  10:52:52:18\r\n{\\an1}-Ca fait vivre le village.\r\n\r\n10:52:55:19  10:52:58:11\r\n{\\an1}-T'as vu ? Y a encore l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:52:58:16  10:53:02:01\r\n{\\an1}-Finalement,\r\nPaule n'a pas pris ce deux-pi\u00e8ces.\r\n\r\n10:53:02:06  10:53:06:17\r\n{\\an1}Elle a trouv\u00e9 au village d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nun petit appartement moins cher\r\n\r\n10:53:06:22  10:53:08:08\r\n{\\an1}pour 400 euros.\r\n\r\n10:53:08:12  10:53:12:04\r\n{\\an1}Elle vit en France confortablement,\r\navec l'\u00e9quivalent\r\n\r\n10:53:12:09  10:53:13:22\r\n{\\an1}de 2'000 euros.\r\n\r\n10:53:19:23  10:53:22:00\r\n{\\an1}Erika non plus\r\n\r\n10:53:22:05  10:53:25:20\r\n{\\an1}n'a pas achet\u00e9\r\nla petite maison d'Al\u00e9nia.\r\n\r\n10:53:27:13  10:53:30:13\r\n{\\an1}Elle continue ses visites\r\navec ses filles\r\n\r\n10:53:30:18  10:53:33:02\r\n{\\an1}dans le sud de la France.\r\n\r\n10:53:33:07  10:53:34:21\r\n{\\an1}En attendant,\r\n\r\n10:53:35:02  10:53:39:18\r\n{\\an1}elle profite encore de toute sa\r\npetite famille tant qu'elle le peut.\r\n\r\n10:53:45:20  10:53:49:21\r\n{\\an1}-Le nombre de Suisses qui prennent\r\nleur retraite \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:53:50:02  10:53:51:18\r\n{\\an1}est en hausse depuis 2005.\r\n\r\n10:53:51:23  10:53:55:11\r\n{\\an1}160'000 Suisses de plus de 65 ans\r\nvivent \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:53:55:16  10:53:58:13\r\n{\\an1}soit plus d'un Suisse de l'\u00e9tranger\r\nsur cinq.\r\n\r\n10:53:58:18  10:54:02:12\r\n{\\an1}Les pays qui viennent en t\u00eate\r\nsont la France et l'Allemagne\r\n\r\n10:54:02:17  10:54:04:10\r\n{\\an1}mais certaines destinations\r\n\r\n10:54:04:14  10:54:08:14\r\n{\\an1}sont de plus en plus populaires\r\ncomme l'Espagne ou la Tha\u00eflande.\r\n\r\n10:54:08:19  10:54:12:06\r\n{\\an1}Vous pouvez revoir\r\nnos reportages en ligne.\r\n\r\n10:54:12:11  10:54:15:00\r\n{\\an1}Nous sommes aussi sur Instagram.\r\n\r\n10:54:15:05  10:54:21:00\r\n{\\an1}Vous pouvez r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission\r\net nous sugg\u00e9rer des id\u00e9es d'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:54:21:05  10:54:22:11\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\n\r\n10:54:22:16  10:54:24:13\r\n{\\an1}belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:24:18  10:54:29:12\r\n{\\an1}A quelques semaines des \u00e9lections\r\nf\u00e9d\u00e9rales, l'agenda politique est\r\n\r\n10:54:29:17  10:54:31:14\r\n{\\an1}marqu\u00e9 par la question du climat.\r\n\r\n10:54:31:19  10:54:35:12\r\n{\\an1}La mobilisation des jeunes Suisses\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante.\r\n\r\n10:54:35:17  10:54:39:19\r\n{\\an1}Des actes de d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\nont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s\r\n\r\n10:54:40:00  10:54:41:19\r\n{\\an1}pour attirer l'attention\r\n\r\n10:54:42:00  10:54:43:17\r\n{\\an1}sur la crise climatique.\r\n\r\n10:54:43:22  10:54:46:16\r\n{\\an1}Reportage au coeur\r\ndes manifestations.\r\n\r\n10:54:56:09  10:54:59:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT050478\r\nDate de transcription : 31-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:25 > 0:02:42) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, on vous en a souvent parl\u00e9 \u00e0 temps pr\u00e9sent, la g\u00e9n\u00e9ration qui approchent de la retraite, \u00e0 bien des soucis, la vie est ch\u00e8re en Suisse, beaucoup trop cher et il ne suffit souvent pas d'un seul salaire pour r\u00e9ussir \u00e0 payer ses factures, mais lorsque l'heure de la retraite a sonn\u00e9, qu'il faut faire ses comptes, la situation devient souvent insoluble, prenez par exemple l'Erika, une jeune retrait\u00e9e dynamique, donc vous allez faire la connaissance dans ce reportage o\u00f9 Lucien, natif de La Chaux-de-Fonds, tous 2 ont travaill\u00e9 toute leur vie, cotis\u00e9 \u00e0 hauteur de leur situation, mais lorsqu'a sonn\u00e9 l'heure du d\u00e9compte de l'AVS et du 2\u00e8me, pilier le ciel leur est tomb\u00e9 sur la t\u00eate avec de petits revenus d'\u00e0 peine plus de 3000 francs, impossible de s'offrir une vie d\u00e9cente, en Suisse, a besoin de choisir la caravane et le camping comme Paul que vous allez aussi voir dans ce reportage, il ne reste alors qu'une seule solution : l'exil vers des cieux plus ensoleill\u00e9 et surtout plus abordables comme la France ou l'Espagne, vous allez l'entendre dans ce reportage sign\u00e9 Emmanuelle Bressan les Suisses qui choisissent ou sont contraints d\u00e9sormais d'aller passer leur retraite \u00e0 l'\u00e9tranger sont toujours plus nombreux, certains comme Lucia, le Chaux-de-Fonnier s'en f\u00e9licite mais pour d'autres, comme Ginette, la plage et la mer ne suffisent pas \u00e0 faire oublier le mal du pays, des enfants, des amis, tous le disent, ce n'est pas normal d'avoir travaill\u00e9 toute sa vie dans son pays et d'\u00eatre forc\u00e9s de le quitter, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:55 > 0:03:01) [94%] : \r\nPaul \u00e0 64 ans, c'est son dernier jour de travail ici dans cette maison, h\u00e9rit\u00e9e de son p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:03 > 0:03:06) [86%] : \r\nMais la pension pour chiens, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:11 > 0:03:12) [65%] : \r\nPetits goodies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:16 > 0:03:22) [89%] : \r\nOui, c'est la maison dans laquelle vous avez toujours v\u00e9cu oui 60 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:23 > 0:03:31) [82%] : \r\nEh ben voil\u00e0 quoi, il faut une fin tout et puis j'en j'ai seulement pour changer lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:40 > 0:03:42) [86%] : \r\nD'abord, sur sa demande aussi quand m\u00eame beaucoup de papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:46 > 0:03:49) [95%] : \r\n\u00e7a, ce sont vos papiers pour la pour la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:50 > 0:03:54) [81%] : \r\nAlors oui, l\u00e0- dedans, oui c'est de l'Dole, dans le classeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:56 > 0:04:01) [87%] : \r\nPour ma pr\u00e9- retraite une pr\u00e9retraite que j'ai prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:06 > 0:04:15) [94%] : \r\nLa retraite, c'est bient\u00f4t, c'est dans quelques mois ou dans 2 mois, 2 mois pile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:22 > 0:04:31) [98%] : \r\nPaul n'a pas le choix, elle doit quitter cette grande maison o\u00f9 elle est n\u00e9e avec sa retraite, elle n'a plus les moyens de l'entretenir ni la force de s'occuper de tous les chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:34 > 0:04:44) [91%] : \r\nD\u00e9p\u00f4t ce matin, elle a remis les cl\u00e9s \u00e0 son fils et sa belle-fille, qui pr\u00e9f\u00e8re rester discret, ce sont eux qui vont payer l'hypoth\u00e8que et s'occuper du chenil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:45 > 0:04:47) [89%] : \r\nToute l'assistance technique, il faut aller promener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:04:55 > 0:04:57) [78%] : \r\nVous pensez qu'ils sentent les chiens la vous partez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:58 > 0:05:31) [84%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, les emb\u00fbches pr\u00e9parer la caravane, donc il y a pas de probl\u00e8me quand ils voient que je ferme la caravane ne soit pas la cavale, mais par contre, l\u00e0 ils savent pas o\u00f9 ils vont, donc ils sont un peu inquiets non mais l\u00e0 vous avez pas quand m\u00eame le coeur qui bat se voil\u00e0 quoi c'est c'est clair c'est pas, c'est pas toujours \u00e9vident et des moments avec et puis mon sang, mais h\u00e9las avale, \u00e7a va pour le moment j'ai eu plus au d\u00e9part de de cet Automne, c'\u00e9tait plus plus difficile je ai vraiment de la peine en me disant : voil\u00e0, j'ai plus de maison, j'ai plus chez moi, c'est l\u00e0 que \u00e7a m'a fait le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:33 > 0:05:38) [96%] : \r\nLa retraite, le souci num\u00e9ro un des Suisses dans l'un des pays les plus riches d'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:39 > 0:05:55) [94%] : \r\nLe 2\u00e8me pilier ne soutient plus grand monde, et le seul syst\u00e8me d'AVS ne suffit plus de plus belle lurette alors pour vivre mieux partir \u00e0 l'\u00e9tranger et parfois la seule solution en 2017 11 pourcent des retrait\u00e9s suisses ont quitt\u00e9 leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:58 > 0:06:10) [94%] : \r\nEn attendant de trouver de quoi se loger Paul par s'installer au camping, \u00e0 10 minutes d'ici avec ses 6 l\u00e9vriers le temps de trouver un appartement pour le d\u00e9but du reste de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:36 > 0:06:38) [68%] : \r\nToujours aim\u00e9 les voyages toujours \u00e9t\u00e9 amoureuse le fruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:40 > 0:06:45) [89%] : \r\nC'est vrai, c'est mignon d'\u00e9lever des chiens, des banderoles, c'est vraiment c'est chouette de d\u00e9dain quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:47 > 0:06:50) [92%] : \r\nL'\u00e9levage, c'est en fait une passion qui ne rapportent rien du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:50 > 0:06:55) [87%] : \r\nTout mais c'est vraiment une passion oui qui qui on arrive, on arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:05 > 0:07:12) [81%] : \r\nJe le sais, Perrin voil\u00e0 la venue toute seule, sans chauffeur, bon d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:14 > 0:07:16) [97%] : \r\nAu camping, c'est l'\u00e9cole de la d\u00e9brouille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:19 > 0:07:30) [93%] : \r\nKohl a l'habitude, c'\u00e9tait comme \u00e7a toute sa vie, elle a quitt\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 13 ans, encha\u00eener les petits boulots et devient assistante v\u00e9t\u00e9rinaire 48 ans de travail en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:31 > 0:07:48) [77%] : \r\nPour encore le d\u00e9poser, alors c'est bon, il faudra, je vous donne un petit coup de main pour la soci\u00e9t\u00e9 allemande sur place \u00e0 quatre avait peur d'aller \u00e0 la gauche, elle est belle et parfaite gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:48 > 0:07:55) [97%] : \r\nPaul est une femme courageuse, elle appartient \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration de ceux qui ont travaill\u00e9 toute leur vie sans avoir un sou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:04 > 0:08:25) [86%] : \r\nJ'ai jamais eu de l'argent vraiment jamais eu d'\u00e9conomie voil\u00e0 je voil\u00e0, c'est \u00e7a le truc, c'est que j'ai jamais eu d'\u00e9conomie c'est c'est en plus avec une maison qui est quand m\u00eame \u00e2g\u00e9e donc que sa maison est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s vieille, il y a toujours des petites bricoles \u00e0 faire il y a toujours des trucs \u00e0 acheter, donc \u00e0 part mes petites creuser de pi\u00e8ces, c'est tout ce que je pensais qu'on \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:29 > 0:09:00) [84%] : \r\nC\u00f4te j'ai re\u00e7u les calculs de la retraite l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai vu 2250 francs, j'ai dit oh chouette, c'est pas mal, mais malheureusement ce qu'ils avaient pas mis dans le sur leurs papier ce qui m'enlevait quelque chose en fait leurs calculs, ils avaient pas calculer qui, comme j'avais pris ma retraite anticip\u00e9e d'une ann\u00e9e qu'ils allaient m'enlever un pourcentage je touche que 2102 oui 2100 et quelque, donc \u00e7a fait, \u00e7a fait pas beaucoup quand m\u00eame : on me dire la diff\u00e9rence est moindre, mais s'en France avec 100 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:02 > 0:09:05) [79%] : \r\nTout laisse pour le faire, bonjour, oui, bon, je crois qu'\u00e0 haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:06 > 0:09:08) [71%] : \r\nOK OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:09 > 0:09:26) [95%] : \r\nTravailler sans \u00eatre riche, c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me pour toucher le maximum de l'AVS 2370 francs, il faut gagner en moyenne un salaire de 7000 francs par mois pendant 44 ans, r\u00e9sultat : un tiers des Suisses ne touche pas la totalit\u00e9 de la rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:27 > 0:09:33) [91%] : \r\nPaul touche 2100 francs le plus gros des d\u00e9penses passent dans le loyer et 500 francs par mois d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:35 > 0:09:52) [89%] : \r\nLe HP beaucoup sur 130 francs par par mois, bon c'est vrai que c'est quand m\u00eame cher 130 francs par mois, c'est c'est lourd hein, et si je devais payer un loyer actuellement en Suisse, je m'en sors pas, c'est pas possible, on n'a pas travaill\u00e9 toute sa vie il sache d\u00e9sol\u00e9 on n'a pas trahi toute la vie pour m\u00e9riter \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:11 > 0:10:25) [90%] : \r\nMaintenant, je me suis fait beaucoup de soucis, je me fais beaucoup de souci, toujours pour la pour mon avenir quand on a plus que tant par mois, on sait qu'on ne peut pas d\u00e9passer ce temps hein, donc c'est toujours plus compliqu\u00e9 mais vivre avec ce qu'on a, on fera avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:36 > 0:10:39) [91%] : \r\nC'est un peu tristounet quand m\u00eame, peut-\u00eatre parce que personne, j'en sais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:46 > 0:10:55) [93%] : \r\nPaul doit maintenant absolument trouver un appartement, elle n'imagine pas passer l'hiver ici l'id\u00e9al serait un petit 2 pi\u00e8ces dans le Doubs pour 500 euros maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:00 > 0:11:14) [86%] : \r\nIl y aura commenc\u00e9 nos instants la revue de presse de carreaux oui l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride arriver tout de suite, le\u00e7on de Macron ran\u00e7onnent merci pour vos messages, vous continuez \u00e0 nous les envoyer vos messages d'anniversaire par exemple 0 79548 3000 bon r\u00e9veil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:16 > 0:11:19) [90%] : \r\n\u00e0 la tour de paix il est 6 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:21 > 0:11:25) [79%] : \r\n\u00c9ric Erika Weber 65 ans se pr\u00e9pare pour aller travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:28 > 0:11:45) [91%] : \r\nJe dois travailler, je suis oblig\u00e9, si je m'arr\u00eate, je ne peux plus payer mes factures, je peux payer mes imp\u00f4ts, je peux plus payer l'appartement, ou alors je paie l'appartement et pas les imp\u00f4ts, je peux plus rien faire, non, non, je suis oblig\u00e9, c'est oblig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:47 > 0:12:14) [93%] : \r\nNous rencontrons une femme inqui\u00e8te th\u00e9oriquement \u00e0 la retraite depuis un an, une femme c\u00e9libataire, entour\u00e9 de ses 2 filles Erika a toujours bien gagn\u00e9 sa vie entre quatre et 7000 francs, elle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 Khadr alors c'est s\u00fbr, elle recevra le maximum de l'AVS mais \u00e7a ne suffira pas pour maintenir son niveau de vie, il lui faudrait son 2\u00e8me, pilier et c'est l\u00e0 que \u00e7a coince quand elle travaillait dans l'h\u00f4tellerie, les cotisations n'ont pas toujours suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:17 > 0:12:21) [81%] : \r\nL'AVS j'ai cotis\u00e9 depuis l'\u00e2ge de 18 ans et pas l\u00e0, elle peut plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:23 > 0:12:42) [91%] : \r\nLa LPP c'\u00e9tait quand c'\u00e9tait devenu obligatoire en 85 et encore en 85, certains \u00e9tablissements h\u00f4teliers ou restaurateurs ne vous donnez pas votre part patronale donc perdre 13 ou 14 ans d'LPP c'est \u00e9norme, vous vous rendez pas compte le montant que \u00e7a peut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:43 > 0:12:55) [92%] : \r\nAujourd'hui, quelqu'un qui a cotis\u00e9 toute sa vie avec un salaire \u00e0 peu pr\u00e8s normale, comme la plupart des hommes etc il touche environ 4000 francs LPP par mois 1800 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:08 > 0:13:24) [80%] : \r\nMais fatigante se lever tous les matins \u00e0 5 heures 5 heures et quart de savoir qu'on doit aller ce plan travailler la pression du travail, c'est pas \u00e9vident \u00e0 certains nagent \u00e0 moment donn\u00e9, ben on a au guide \u00e0 se poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:33 > 0:13:41) [67%] : \r\nOh, c'est \u00e0 quoi tortues franches va tirant l'Iran le semer le peu trop on parle un peu trop futile, peut-\u00eatre \u00e0 ce prix, \u00e7a ne m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:41 > 0:14:02) [90%] : \r\n\u00e0 n\u00e9gocier 2 ans de travail suppl\u00e9mentaire \u00e0 50 pourcent le temps de trouver une solution Exarchia si elle prenait sa retraite, aujourd'hui elle toucherait 3100 francs 2370 de l'AVS, plus 700 francs d'une partie de son 2\u00e8me, pilier, sous forme de rente, du coup, il lui reste 220000 francs en capital sur son 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:02 > 0:14:07) [74%] : \r\nSuite question l\u00e0 qui m'a r\u00e9pondu tout \u00e0 l'heure pour Geeta T\u00e9l qu'il est sur la date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:07 > 0:14:13) [77%] : \r\nJe sais pas o\u00f9 vous allez \u00eatre mes 100 francs mais c'est d\u00e9j\u00e0 1670 pour le loyer imaginez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:13 > 0:14:17) [85%] : \r\nOn pourrait vous dire mais enfin Erika : prenez un appartement plus petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:17 > 0:14:30) [79%] : \r\n\u00e7a serait mon fr\u00e8re qui dit \u00e7a passe ma il m'avait dit \u00e7a \u00e0 ma m\u00e8re, beaucoup de propos un petit 2 pi\u00e8ces bah, moi, j'ai presque un 2 pi\u00e8ces ici, je suis quand m\u00eame pas encore aller plus loin, j'ai dit je crains pas prendre un Studio \u00e0 15 m2 a annonc\u00e9 le choix est vite fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:33 > 0:14:41) [96%] : \r\nOn va partir, je ne sais pas o\u00f9 notre qualit\u00e9 de vie et de nouveau au m\u00eame niveau qu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:50 > 0:15:08) [88%] : \r\nApr\u00e8s le travail bien directement chez moi et Fillon c'est juste ce petit moment entre filles, en fait, vous avez une relation particuli\u00e8re avec votre maman oui elle bien, tr\u00e8s souvent, tr\u00e8s souvent, je sais pas, pour moi, \u00e7a me para\u00eet normal, mais elle vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:10 > 0:15:24) [91%] : \r\n2 fois par semaine et l\u00e0 vous vous parlez de son futur d\u00e9part on en parle, bien s\u00fbr, c'est c'est ind\u00e9cise favori 7 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:28 > 0:15:33) [76%] : \r\nMais on va voir appara\u00eetre nous son bon, oui, j'ai fait une boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:40 > 0:15:56) [83%] : \r\nC'est non bien un peu de de piment mais excellent avril Pierre je me Bruel parce que \u00e7a me \u00e7a c'est pas \u00e7a qui me d\u00e9range, mais c'est vrai qu'apr\u00e8s se retrouver sans quelqu'un qu'on conna\u00eet loin comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:57 > 0:16:14) [91%] : \r\nPartir, quitter la Suisse pour mieux vivre, quitter ses 2 filles, ses petits-enfants un d\u00e9chirement alors Erika se console avec un r\u00eave : celui d'\u00eatre propri\u00e9taire d'une petite maison dans le sud de la France, des maisons, un r\u00eave accessible avec les 220000 francs de son 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:14 > 0:16:48) [77%] : \r\nMoi, je pensais qu'il avait oubli\u00e9 p\u00e9naux ai 8 messages et pour eux, c'est mon message vous s'est r\u00e9pondu c'est calme maison ben c'est la maison ah le caract\u00e8re c'est du coup tu vas aller en visite qu'on deux 3 tu vas passer une qui passe l'est-elle un peu bizarre rien bah, ils ont mis un petit peu des trucs bizarres, mais c'est aussi une piscine maintenant sa jeunesse, oui, je suis s\u00fbr que l'on a toujours D. des jolies qui et puis un jour, ben je embrasse sur la superbe maison et puis voil\u00e0, m\u00eame si tu descends pas pour les comptes se r\u00e8glent tu descends quand m\u00eame 2 jours 48 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:49 > 0:17:00) [84%] : \r\nEn esp\u00e9rant que les gens que tes amis \u00e9taient et ta famille viennent le plus souvent possible, c'est ce que j'ai envie, c'est, c'est mon r\u00eave, c'est qu'ils viennent tous les ann\u00e9es un mois, 2 mois, les petits-enfants, vous venez tout le Mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:00 > 0:17:28) [88%] : \r\nC'est mon r\u00eave, on va essayer, apr\u00e8s on travaille, donc c'est s\u00fbr qu'on peut va pas, on a 4 semaines de vacances par ann\u00e9e, hein, donc le vent souffle quand j'entends ma m\u00e8re dans cette est dans cet \u00e9tat dans cet \u00e9tat d'esprit-l\u00e0 et tout, c'est vrai que c'est pas facile parce que j'aimerais pouvoir l'aider, mais moi j'moins que par exemple, je commence \u00e0 peine, professionnellement parlant, donc je ne pourrais m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:31 > 0:17:39) [96%] : \r\nJe peux pas agir en fait pour l'aider G\u00e9rard voil\u00e0 exactement, je me sens impuissante vis-\u00e0-vis de ce probl\u00e8me-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:40 > 0:17:41) [55%] : \r\nDonc vous vous seront pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:42 > 0:17:57) [88%] : \r\n64 ans, dans un pays vous avez bott\u00e9 dans ce pays, vous avez votre racines vos enfants ou petits-enfants, vous avez vos parents tout vous pousse et puis vous devez tout laisser tomber pour aller \u00e0 quelques pas de tout 9 \u00e0 65 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:57 > 0:18:03) [86%] : \r\nFaut pas qu'on trouve des solutions, bah on va t'aider, avec en est la science, on est l\u00e0 pour \u00e7a aussi quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:03 > 0:18:11) [94%] : \r\nBen tout cas je sais qu'un moment donn\u00e9 \u00e7a si \u00e7a si \u00e7a se fait pas d'ici le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, \u00e7a va me stresser encore plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:12 > 0:18:33) [91%] : \r\nDe voir ma m\u00e8re gal\u00e9rer en fait avec toutes ces histoires de retraite, je me dis, autant commencer maintenant pour \u00e9viter si on peut \u00e9viter ou repouss\u00e9 un peu ce ce ce dilemme, en fait, en esp\u00e9rant que j'ai pas \u00e7a non plus \u00e0 vivre c'est clair mais c'est s\u00fbr que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:34 > 0:18:36) [92%] : \r\nJ'ai 22 ans, et je pense \u00e0 la retraite, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:37 > 0:18:42) [96%] : \r\nBen c'est pas \u00e9vident, franchement c'est pas \u00e9vident du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:44 > 0:18:47) [80%] : \r\nApr\u00e8s quand m\u00eame reste ce qui me perturbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:49 > 0:18:54) [96%] : \r\nLe d\u00e9m\u00e9nagement ou pas, si je garde les meubles ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:56 > 0:18:59) [87%] : \r\n\u00e7a commence \u00e0 0 c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:12 > 0:19:31) [77%] : \r\nMais c'est mis, c'est mis entendu oui endormi, oui, vraiment, pour aller faire \u00e7a, oui, de consommer doucement les enfants, on va vite aller \u00e0 la buvette, parce qu'ici il y a pas assez de 8 fuir je mets ma veste un riverain d'ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:32 > 0:19:40) [96%] : \r\nPour Paul les recherches d'appartements n'ont rien donn\u00e9 avec cet hiver qui joue les prolongations, le moral est \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:40 > 0:19:44) [73%] : \r\nLe second pas mais quelle horreur, mais que on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:49 > 0:19:54) [96%] : \r\nMais j'en ai un peu marre du camping, \u00e7a c'est s\u00fbr, la v\u00e9rit\u00e9 si je mens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:54 > 0:20:14) [89%] : \r\nAlors, aujourd'hui, sa fille Myriam tente une autre solution, demander les prestations compl\u00e9mentaires, une aide qui comble les lacunes de la pr\u00e9voyance vieillesse trop chaud mais, pour cette g\u00e9n\u00e9ration de travailleurs comme Paul r\u00e9clamer ses prestations, c'est une honte suppl\u00e9mentaire \u00e0 une situation d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:14 > 0:21:05) [86%] : \r\nFallait juste la convaincre que, oui, elle avait le droit \u00e0 ces prestations puis franchir le pas de faire oui on doit demander il faut faut y aller, je faut aller vers eux pour demander de l'argent, mais enfin c'est ainsi : l'argent ne va pas tomber du ciel, l'incident, on le sait depuis longtemps que c'est comme \u00e7a quoi, voil\u00e0, mais on va le faire, on va, on va se motiver \u00e0 le faire, voil\u00e0 Philippe, on va, on va trouver quelque chose, autre trouver une solution, on verra ce que \u00e7a va donner, parce que vous votre espoir, c'est qu'on voit qu'elle reste en Suisse allait mieux L \u00e0 tous ses amis, a tout \u00e0 tout le monde qui en Suisse le c'est son hobby, c'est en Suisse, les courses de l\u00e9vriers la famille c'est en Suisse, les amis sont en Suisse, elle va se retrouver dans un Bled en France toute seule, bah voil\u00e0, trouve que c'est pas je pense, elle, \u00e7a lui fait pas plus de soucis oui moi \u00e7a me fais du souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:05 > 0:21:53) [77%] : \r\nEn \u00e9gaux oui c'est pas station compl\u00e9mentaires \u00e0 la t\u00e2che dont AVS annuelle 1300 Washington mensuel oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, oui c'est s\u00fbr oui activit\u00e9 lucrative olympique fulgurante suppl\u00e9mentaires non de loyer annuel alors annuel, on est parti sur 14000 14 1000 400 loyers suisse termin\u00e9 le quinquennat venant de d\u00e9tail, je prendrai oui non mais largement quoi ah ouais quand m\u00eame r\u00e9sultat m\u00eame pr\u00e8s de 14000 francs, pourquoi vous n'avez pas voulu faire avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:53 > 0:22:15) [79%] : \r\nParce que je trouve que c'\u00e9tait c'est c'est j'excusez-moi du terme mais c'est chiant boss\u00e9 toute sa vie pour devoir demander le l'homme non c'est tout fait allumer c'est c'est c'est c'est psychologique, je suis d\u00e9sol\u00e9, il dit on serait pas et les face \u00e0 boss\u00e9 toute sa vie pour devoir demander l'aum\u00f4ne \u00e0 \u00e0 64 ans, une chaleur web sur c'est c'est pas normal de cependant pas me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:15 > 0:22:22) [78%] : \r\n\u00e7a, c'est quelque chose que tu as le droit point barre quoi, ma foi, c'est, c'est c'est c'est clair dans : LCI, vous avez compris, c'est compliqu\u00e9 mais il faut faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:25 > 0:22:32) [93%] : \r\nPaul restent sceptiques 14000 francs par an c'est bien, mais ce sera quand m\u00eame juste pour rester en Suisse, elle le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:33 > 0:22:40) [89%] : \r\n\u00e7a veut dire que vous allez quand m\u00eame all\u00e9 visiter cet appartement dans le Doubs, oui, oui, oui, oui, parce qu'il me faut au manque quelque chose tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:55 > 0:22:57) [79%] : \r\nPour dire les jambes lourdes, au comportement des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:57 > 0:23:08) [96%] : \r\nNous retrouvons Erika sur l'aire d'autoroute de Mont\u00e9limar, son exil forc\u00e9 prend des airs de vacances avec sa fille a\u00een\u00e9e, Nastasia, direction le sud de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:11 > 0:23:15) [89%] : \r\nC'est incroyable, c'est invent\u00e9, j'arrive pas y croire encore que je me suis lanc\u00e9 dans cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:18 > 0:23:20) [90%] : \r\nC'est impressionnant, c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:21 > 0:23:26) [84%] : \r\nC'est \u00e7a qui me qui qui risque d'une d\u00e9ranger plus c'est parce que c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:28 > 0:23:38) [88%] : \r\n\u00e0 700 kilom\u00e8tres de chez elle, Erika esp\u00e8rent trouver la maison id\u00e9ale, 3 chambres avec jardin pour 220000 francs maximum, le montant de \u00e7a LPP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:41 > 0:23:47) [91%] : \r\nJe suis s\u00fbr que l'une des maisons celle d'Alenia, elle risque d'\u00eatre pas mal int\u00e9ressantes surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:48 > 0:23:55) [85%] : \r\nJe m'imagine dans cette maison, je suis tr\u00e8s heureuse de me me trop me dire : je suis dans une maison \u00e0 l'\u00c9tat, moi je me l\u00e8ve et appel\u00e9 genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:56 > 0:24:02) [81%] : \r\nMais apr\u00e8s, c'est la pas ce serait jamais chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:02 > 0:24:04) [87%] : \r\nJe serai toujours une expatri\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:07 > 0:24:25) [70%] : \r\nTu vois, l\u00e0- bas aussi stock a pas Nasty plainte ces \u00e9oliennes, mais il y en a plein plein incroyable et un truc qui est pass\u00e9 sur YouTube Tan Tan esp\u00e8re une loi passe ou Tobacco l\u00e0 cela pas lui un bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:40 > 0:24:44) [96%] : \r\nLa visite du matin n'a rien donn\u00e9, la maison est trop pr\u00e8s de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:45 > 0:24:46) [96%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:46 > 0:24:50) [75%] : \r\nIl avait vers vous allez voir que Marco chanter jusqu'\u00e0 16 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:50 > 0:24:53) [95%] : \r\n2\u00e8me visite celle d'Alenia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:53 > 0:24:57) [78%] : \r\nOui, mais par la maison, elle \u00e9tait isol\u00e9, c'est un petit Mazel quoi faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:58 > 0:25:04) [83%] : \r\nLe village est charmant, le quartier calme mais la maison d\u00e9passe le budget \u00e0 l'\u00c9tat 270000 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:04 > 0:25:13) [82%] : \r\nC'est un petit peu, c'est sympa, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 juste oui Olivier hein vous sur la question, il a voulu \u00e0 un quasi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:18 > 0:25:55) [70%] : \r\nCe parti, il avait \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9 donc appris donc c'est pour \u00e7a que se plaindre, pas un c'est c'est oui donc Albon, bon, la cuisine, c'est agr\u00e9able, c'est vraiment \u00e7a le le syst\u00e8me bien ce pas une culture petit peu la que ne sais pas cuisiner qui peut, quand on voit bon plus pr\u00e9sage alors l\u00e0 je pas la changer, c'est justement voil\u00e0 nous changer, \u00e7a c'est clair, c'est la fin, \u00e7a c'est une totale r\u00e9novation voil\u00e0 donc la vraie entr\u00e9e dans la 4\u00e8me, chambre l\u00e0 o\u00f9 il y a six allemande, salle de bain de couleur \u00e7a g\u00e9rant rafra\u00eechissement affaire oui, alors que moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:55 > 0:26:03) [97%] : \r\nJe dirais pas que son coeur mais c'est quelque chose de particulier, quelque chose qui \u00e7a sort de l'ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:04 > 0:26:12) [91%] : \r\nEt c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 surpris en bien s\u00fbr pr\u00e9sent bien de la maison de l'int\u00e9rieur de la maison du tour de la maison du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:23 > 0:26:30) [87%] : \r\nOui, je vais juste, voil\u00e0, tu vois, maman, alors on est dans le salon l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:37 > 0:26:43) [84%] : \r\nAnastasia, bon moi j'aime beaucoup, c'est une maison avec beaucoup d'\u00e0 mort en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:43 > 0:26:49) [80%] : \r\nQui a une \u00e2me, ce c'est pas quelque chose d'aseptis\u00e9 ce voil\u00e0, on sent qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:50 > 0:26:52) [98%] : \r\nIl a eu du v\u00e9cu dans cette maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:52 > 0:26:57) [78%] : \r\n\u00e0 distance, cette fois, enfin, on sent qu'il y a des et disons que City en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:59 > 0:27:00) [81%] : \r\nViendra l'armoire, je te promets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:02 > 0:27:04) [85%] : \r\nOn va aller au fond du genre d'Angers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:06 > 0:27:16) [79%] : \r\nSi tu pouvais coupe un peu avant 2 heures, \u00e7a serait bien, mais juste les seuls d'\u00eatre m\u00eame laisser la PJ et tation \u00e7a serait top si c'est un \u00e9motion que vous voulez que je vous dise o\u00f9 je me sens rassur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:18 > 0:27:27) [83%] : \r\nDonc moi l\u00e0 je je vois pas en moins pour moi, c'\u00e9tait bien que Julian une fois pour se sentir ce qui est ce qu'elle ressent fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:27 > 0:28:01) [90%] : \r\nJe me sens plus \u00e0 l'aise et j'ai moins peur, \u00e7a me fait moins peur, voil\u00e0, c'est la peur, que j'ai plus par rapport \u00e0 avant, je me dis que et au final, quand je pense, \u00e7a fait 6 heures et demi de voiture, 6 heures et demi de voiture en faisant le trajet plusieurs fois, c'est vrai que \u00e7a enl\u00e8ve de l'angoisse, on l\u00e8ve la peur et on se sent \u00e0 l'aise, donc au final c'est devenu c'est devenu quelque chose de, de, de normal, comme si on recherche une maison de vacances puis finalement cette maison de vacances, elle va devenir, dans ma maison pour toujours, quoi, non mais au ch\u00e2teau, moi j'ai, je sais que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:08 > 0:28:11) [90%] : \r\nErika : vous avez une \u00e9ch\u00e9ance importante en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:11 > 0:28:42) [86%] : \r\nParce que mon bail et va jusqu'\u00e0 fin mai, et moi je ne veux pas je vais pas chercher quelqu'un pour me remplacer, je donnais mon cong\u00e9 pour l'appartement fin janvier pour fin mai 2020 pour fin de match aimerait m'arr\u00eater de travailler et j'aimerais partir, \u00e7a veut dire puisque je ne peut que continuer \u00e0 \u00eatre habiter dans mon appartement, j'aimerais avoir cette maison, 3, 4 mois avant fin mai pour pouvoir commencer \u00e0 m'y installer pour qu'fin je puisse prendre ma voiture, mon et port\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:44 > 0:28:48) [95%] : \r\nTout simplement parce que j'ai envie de vivre, de souffler, de respirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:57 > 0:29:01) [83%] : \r\nJe pour rendez compte le jour o\u00f9 j'ai ma voiture avec mon chat sport qu'a plus rien derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:05 > 0:29:07) [73%] : \r\nAu \u00e0 venir, mais elle est elle- m\u00eame et nous l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:09 > 0:29:17) [84%] : \r\nElle m'am\u00e8nent tout l\u00e0, \u00c9va, elle va faire tout le tour, si c'est ici, mais aujourd'hui je m'imagine aujourd'hui, l\u00e0 en ce moment, je m'imagine a fait tout au moins comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:22 > 0:29:23) [94%] : \r\nJe peux endosser trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:38 > 0:29:55) [90%] : \r\nSi la France et ses citrons du sud reste la premi\u00e8re destination des retrait\u00e9s, d'autres pays d'Europe savent se rendent tr\u00e8s attractifs, l'Espagne, et ses \u00eeles Bal\u00e9ares attire bon nombre de seniors, avec son d\u00e9cor de carte postale et une vie tr\u00e8s bon march\u00e9 30 pourcent moins cher qu'en francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:57 > 0:30:00) [92%] : \r\nMais partir est une chose y rester en est une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:03 > 0:30:07) [97%] : \r\nLa Vaudoise Ginette Magnenat s'est laiss\u00e9 s\u00e9duire par Palma de Majorque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:08 > 0:30:10) [94%] : \r\nUne retraite de r\u00eave \u00e0 une heure et demie d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:30:14 > 0:30:16) [87%] : \r\nAlors c'est l'harmonie ma vie, c'est l\u00e0 que j'ai v\u00e9cu pendant 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:25 > 0:30:38) [93%] : \r\nGinette s'installe donc dans cet appartement avec son compagnon suisse, ils sont tous les 2 \u00e0 la retraite, l'appartement appartient \u00e0 une situation idyllique pour Ginette, avec ses 2800 francs de retraite AVS et 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:48 > 0:31:10) [82%] : \r\nIl y a beaucoup de bruit, comment bonjour longtemps et \u00e7a s'arr\u00eate jamais, il a toujours toujours du bruit, et puis encore une chose, c'est que ce soit plus d'hiver que l'\u00e9t\u00e9, l'Automne toutes ces saisons, on voit pas la diff\u00e9rence, c'est toujours pareil, c'est toujours pas, c'est vrai qu'en tant que suisse n'a l'habitude d'avoir des saisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:12 > 0:31:19) [90%] : \r\nCe que ce que j'ai vu c'est la mer, \u00e0 proximit\u00e9, c'est le soleil toute l'ann\u00e9e, c'est, c'est l'ambiance de l'Espagne c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:21 > 0:31:23) [91%] : \r\nCe que je pensais que \u00e7a me suffisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:24 > 0:31:26) [88%] : \r\nEn fait \u00e7a ne suffisait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:31 > 0:31:33) [85%] : \r\nEt beaucoup de son espace pour que je sois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:35 > 0:31:40) [89%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e7a au milieu de la nuit, \u00e7a arrive plus, il y a une vie d'\u00e9leveur au milieu de la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:42 > 0:31:43) [85%] : \r\nQu'est-ce qui vous manquait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:44 > 0:31:50) [96%] : \r\nIl manquait le, le fait de pouvoir parler, discuter, \u00e9changer avec avec des gens quoi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:52 > 0:31:54) [85%] : \r\nJe me sentais je peux frapper un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:11 > 0:32:15) [81%] : \r\nJe m'ennuie, je m'ennuie de de ma fille, je me viennent des copines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:21 > 0:32:34) [85%] : \r\nJe cite par\u00e9e parce qu'on ne parlait que je rentrais linge rencontr\u00e9 j'allais voir des copines et puis blablabla, blablabla, j'avais besoin, j'avais besoin de m'exprimer \u00e7a j'arrivais pas \u00e0 quoi c'\u00e9tait parce que l'espagnol, c'\u00e9tait pas \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:36 > 0:32:41) [60%] : \r\nVoil\u00e0 un capital Wenz\u00e9 hasard relev\u00e9 un Cannes- Ramon non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:41 > 0:32:51) [74%] : \r\nSi c'est a il y a le fond de moi c'est Kenneth tramways sur non, que \u00e7a va saigner pendant quelques semaines si c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:32:59 > 0:33:10) [72%] : \r\n2 euros 90, c'est 4 fois le prix chez quatre fragile plus chercher carr\u00e9ment adieu sa rigueur un oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:15 > 0:33:21) [91%] : \r\nJe m'attendais pas \u00e0 avoir autant de autant de retrait\u00e9s, je crois m\u00eame que moi, je me suis une aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:22 > 0:33:26) [78%] : \r\nFois Fajardie vous imaginiez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:29 > 0:33:37) [86%] : \r\nC'est vrai que j'imaginais plus une une vie active avec avec les gens du pays \u00e0 l'arm\u00e9e, c'est les gens du pays sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:39 > 0:34:10) [88%] : \r\nIls travaillent sont sont de sont dans les h\u00f4tels, dans les restaurants, dans les magasins, on les voit pas sinon on les voit pas, il ne voit pas tellement parce que peut-\u00eatre que je suis un peu timide, peut-\u00eatre que j'ai manqu\u00e9 un peu de voix et de courage pour ne pour me lancer avec les 3 mois que je connaissais, je me suis peut-\u00eatre jamais senti vraiment ici chez moi, avec l'envie vraiment d'\u00eatre de m'int\u00e9grer moi je sais pas, c'est des questions que je me pose maintenant encore savoir pourquoi, pourquoi \u00e7a s'est pas pass\u00e9 comme j'avais r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:23 > 0:34:27) [75%] : \r\nJe ne veux plus de 7 villages peu plus, je vais faire autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:30 > 0:34:31) [86%] : \r\nMoi, je sais pas mais je n'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:34 > 0:34:39) [85%] : \r\nJe me suis dit j'ai pas le choix, c'est c'est je rentre et je vois votre vivre avec pas maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:46 > 0:34:56) [92%] : \r\nPartir \u00e0 l'\u00e9tranger pour une retraite plus d\u00e9centes est-ce vraiment toujours aussi difficile maintenant direction Frontignan dans le sud de la France, pr\u00e8s de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:56 > 0:35:00) [68%] : \r\nCette l'emprunt plusieurs l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:00 > 0:35:04) [94%] : \r\nLucien, il a pris sa retraite depuis maintenant 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:15 > 0:35:30) [91%] : \r\nAvec mes enfants, je jouer \u00e0 la p\u00e9tanque tous mais ici non j'ai pas trop pourquoi j'aime bien regarder, j'aime bien, je sais pas, je trouve que \u00e7a passe, on prend \u00e9norm\u00e9ment de temps, \u00e7a c'est trop long, c'est comme la p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:32 > 0:35:35) [95%] : \r\nDonc vous \u00eates jamais dit le pastis, c'est la p\u00e9tanque, c'est une mani\u00e8re pour moi de me faire des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:35 > 0:35:40) [67%] : \r\nComme non non non, ce qu'ils aiment pas le fassent en leur temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:43 > 0:35:54) [82%] : \r\nParce ce que jamais venu en France tous qui auraient pas je savais pas une attirance particuli\u00e8re, bien que l'soit tr\u00e8s content d'\u00eatre en France, \u00e0 Amiens, aucun probl\u00e8me avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:57 > 0:36:25) [89%] : \r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 sa famille, il ne il a toujours v\u00e9cu \u00e0 La Chaux-de-Fonds, donc j'avais vraiment du mal \u00e0 l'imaginer partir bien qu'il le veuille, mais la seule chose positive, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, qu'il le fasse, petit \u00e0 petit, c'est-\u00e0-dire un petit peu, un petit peu plus un petit peu plus et puis finalement, il s'est fait s'est enracin\u00e9 et il est plus ici maintenant que que l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:36:27 > 0:36:56) [92%] : \r\nProfesseur de piano, Lucien enseigner la m\u00e9thode Yamaha dans son \u00e9cole de La Chaux-de-Fonds une vie simple, un salaire modeste d'en moyenne 3000 francs il parcouraient parfois la Suisse pour accorder les pianos et arrondir les fins de mois, divorc\u00e9 2 fois 4 enfants, il finit par rencontrer Martine le grand amour de sa vie, Martine vit en France, il a rejoint lors de la retraite par n\u00e9cessit\u00e9 financi\u00e8re, mais surtout par amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:58 > 0:37:06) [89%] : \r\nJ'ai dit \u00e0 Martine, j'aimerais l'avec toi, elle a dit d'accord, tout, j'ai dit, ben je me construire une petite maison dans le jardin pour faire la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:13 > 0:37:14) [95%] : \r\nJ'ai construit cette petite maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:17 > 0:37:35) [86%] : \r\nEt puis compte je me suis dit ah ben je vais plus \u00e0 avoir, j'ai pu aller travailler en Suisse, il faut que je m'occupe tous log\u00e9s c'est acheter 3 pianos \u00e0 queue d'occasions pour les appareils qui sera toujours l\u00e0, et puis on verra si un jour je dirais pas tr\u00e8s bon march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:35 > 0:37:40) [91%] : \r\nEst ce qu'on peut dire que cette petite maison, c'est votre petite maison suisse que vous avez emmen\u00e9 avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:40 > 0:37:44) [83%] : \r\nUn petit peu parce qu'en plus, \u00e0 la r\u00e9forme de chalets, mais oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:49 > 0:37:54) [92%] : \r\nDonc, au moment de la retraite, je suis venu m'installer ici oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:54 > 0:37:56) [97%] : \r\nC'\u00e9tait compliqu\u00e9 les d\u00e9marches non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:58 > 0:38:36) [90%] : \r\nNon, non, non, c'\u00e9tait pas compliqu\u00e9, il fallait juste \u00eatre pers\u00e9v\u00e9rant, parce que le par exemple pour l'assurance- maladie, la S\u00e9cu avait besoin d'une autorisation de la Suisse que je sois plus oblig\u00e9s d'\u00eatre assur\u00e9s en Suisse, puis la Suisse avait besoin d'une attestation de la S\u00e9cu, que j'\u00e9tais arr\u00eat assur\u00e9e en France pour me d\u00e9gager de mes obligations donc \u00e7a faisait un peu le serpent qui se mordait la queue, mais \u00e7a finit par se faire et puis voil\u00e0, le jour o\u00f9 j'ai re\u00e7u ma carte vitale se dit pas \u00e0 Sup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:38:38 > 0:39:00) [93%] : \r\nEt les \u00e9conomies sur l'assurance maladie sont cons\u00e9quentes, pr\u00e8s de 3000 francs par an en France, les retrait\u00e9s payent la CSG 8,3 pourcent du montant de leur imposition 6 virgule 8 annonc\u00e9 pour 2019 heureusement car Lucien est dans une situation plus que pr\u00e9caire 44 ans de travail en Suisse et \u00e0 la retraite, une mis\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:39:02 > 0:39:08) [92%] : \r\n\u00e0 quel moment, alors vous avez eu cette r\u00e9alit\u00e9 d'une retraite insuffisantes pour vivre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:10 > 0:39:38) [91%] : \r\nQuand j'ai j'avais t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au bureau d'AVS qu'elle m'avait dit : pour une retraite compl\u00e8te, faut avoir cotis\u00e9 sur 3 millions et demi de de revenus cumul\u00e9s tout au long de sa vie et puis moi, je me disais : oh ben j'y arriverai jamais, et puis quand j'ai re\u00e7u mon d\u00e9compte je crois que c'\u00e9tait 860000 que j'ai cotis\u00e9 ou je sais pas quoi bon j'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7u, moi je m'attendais \u00e0 1800 francs par mois, puis c'est 1582 que c'est \u00e7a que j'ai dit je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:39:41 > 0:39:57) [89%] : \r\nLe plus choquant dans la situation de Lucien, c'est qu'il \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9voyant au 1582 francs d'AVS, s'ajoute un 2\u00e8me pilier investi dans son \u00e9cole de musique et un 3\u00e8me de 110000 francs pour acheter cette petite maison avec Martine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:58 > 0:40:02) [95%] : \r\nOn a achet\u00e9 la maison 220000 euros, donc on a mis chacun 110000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:03 > 0:40:18) [86%] : \r\nEn moi je, on en fait une bourse commune pour le m\u00e9nage, les assurances, les choses comme \u00e7a, en mai, chacun 650 euros par mois dans cette bourse commune et puis apr\u00e8s, ben, chacun peut et ses affaires, c'est-\u00e0-dire sa voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:21 > 0:40:24) [98%] : \r\nSon assurance compl\u00e9mentaire maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:25 > 0:40:28) [97%] : \r\nDes trucs comme \u00e7a, donc moi \u00e7a me va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:29 > 0:40:36) [88%] : \r\nEt parfois, on a essay\u00e9 de r\u00e9\u00e9valuer tout \u00e7a, ben \u00e7a \u00e7a joue avec les 650 peut-\u00eatre qu'on devra 700.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:37 > 0:40:42) [98%] : \r\nJe sais les difficult\u00e9s que c'est de vivre en Suisse, m\u00eame pour des gens qui travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:40:44 > 0:40:59) [90%] : \r\nEt je suis, je suis pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, mais je pense que quand on n'a pas c\u00f4toyer des Suisses, on peut pas compte parce que chaque fois que je parle de la Suisse, les gens, une id\u00e9e absolument idyllique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:01 > 0:41:04) [94%] : \r\nUne vision tellement idyllique que les Suisses eux- m\u00eames n'y croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:41:05 > 0:41:07) [97%] : \r\nLe syst\u00e8me des retraites s'effrite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:08 > 0:41:09) [100%] : \r\nIl y a urgence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:10 > 0:41:17) [91%] : \r\nLucien n'a rien vu venir, mais il garde le sourire et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 la cl\u00e9 : prendre la vie avec philosophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:19 > 0:41:36) [85%] : \r\nMoi, je me suis toujours content\u00e9 de peu 10 ans pour vivre, c'est pas quelque chose qui me motive d'avoir plein de sous, quand j'avais plein de penser sous ben c'est un peu \u00e7a ne veut pas grand chose, oui, donc je d\u00e9pense pas beaucoup, je d\u00e9pense plus pour la culture, alors \u00e7a \u00e7a plus cher en Suisse, \u00e7a serait plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:37 > 0:41:41) [93%] : \r\nParce qu'un op\u00e9ra 28 euros, c'est quand m\u00eame pas tellement cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:43 > 0:41:49) [83%] : \r\nMais \u00e7a, c'est \u00e0 dire, j'ai plut\u00f4t de la reconnaissance de dire je ne retraite qui serait vraiment pas mal pour un Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:41:50 > 0:42:04) [84%] : \r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent, je me dis : mais quelle chance quel genre on a mang\u00e9, on a plein trucs qu'on peut, on a une nature de Foucault je vais \u00e0 la plage, on voit l\u00e0, la mer, l\u00e0 \u00e7a dilate quoi il reste espace c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:42:22 > 0:42:29) [93%] : \r\nGinette est donc retourn\u00e9 vivre chez sa m\u00e8re \u00e0 Daillon dans le canton de Vaud avec ses 2800 francs de retraite en poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:42:39 > 0:42:52) [92%] : \r\nDans la maison familiale, Lynette 86 ans l'attendait Lynette n'est plus propri\u00e9taire de la maison, mais elle en a l'usufruit, les 2 femmes doivent r\u00e9apprendre \u00e0 composer avec l'impatience de l'une et la malice de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:52 > 0:42:54) [90%] : \r\n\u00e7a va bien dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:42:58 > 0:43:33) [78%] : \r\nSi Camille et 50 et c'est l'infirmi\u00e8re au lendemain des dr\u00f4nes jour on ne va pas devant jetable performer Islam veiller Heldmann mais marginaux, elle ne fait gu\u00e8re Guermantes qui sont pas toujours plaisant, mais il faut assumer et puis non, aurait pu \u00e7a fait que \u00e7a fait une pr\u00e9sence \u00e7a non plus, et puis comme \u00e7a lui appartenait-il pas, moi je suis \u00e7a, alors elle a valu le droit de gagner un on est pay\u00e9 2000 francs de loyer et c'\u00e9tait l\u00e0 le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:36 > 0:43:53) [78%] : \r\nQuand j'entends pension ou homme \u00e7a arrive et puis un moustique dans ma chambre, ce matin, Najat \u00e7a conduit au Tr\u00e9sor non mais ils viennent Vauvert loueur \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:43:53 > 0:44:28) [86%] : \r\nJe n'a r\u00e9ussi \u00e0 avoir une certaine ind\u00e9pendance et puis elle c'est vrai que souvent elle vient et puis ben voil\u00e0, je fais, moi je fais comprendre que c'est, c'est difficile, c'est vrai que c'est difficile, mais moi, si elle me raconter les histoires de ce qu'elle a vu ce qu'elle a ce qu'elle a dit, avec les autres personnes c'est c'est c'est s'il faut qu'elle garde \u00e7a pour elle, quoi, souvent, \u00e7a oui c'est difficile, moi je suis peut-\u00eatre un petit peu d'efforts, un petit peu, un petit peu m\u00e9chante avec elle mais elle comprend quoi, parce qu'elle les foyers mais pas trop non plus aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:44:28 > 0:44:38) [88%] : \r\n\u00e0 64 francs 65 ans, elle revient Revivre chez Sam chez sa maman, est ce que vous dites pas c'est pas dans l'ordre des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:40 > 0:45:08) [79%] : \r\nSi c'est pour nous sommes bien et puis ma foi, la vie \u00e9tait ce qu'elle est l\u00e0, elle est tellement cher, et puis ils se retrouvent, elle a trouv\u00e9 un but et puis comme moi j'ai donn\u00e9 la maison aux enfants, enfin, ils ont chacun leur appartement, elle, elle, alors elle profite, c'est normal qu'elles viennent profiter \u00e7a mais \u00e7a son appartement et puis moi je suis moins une seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:08 > 0:45:13) [66%] : \r\nApr\u00e8s tant, tu veux pas Linthes veut pas maintenant le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:13 > 0:45:36) [88%] : \r\nElle s'imaginait pas pass\u00e9 Marc d\u00e9but de ma retraite avec ma maman non, non, \u00e7a c'est c'est la surprise quand le oui vous imaginiez pas que financi\u00e8rement, ce serait aussi difficile, alors non, parce que je me disais : si je suis en Espagne, la vie va \u00eatre beaucoup plus facile pour moi, je vais pouvoir vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:45:37 > 0:46:05) [88%] : \r\nCorrectement disons et puis son devoir calculer savoir est ce que je peux m'acheter \u00e7a ou pas, ce que je peux et ce que je vais arriver \u00e0 la fin du mois, avec ce que j'ai comme \u00e7a j'imaginais pas \u00e7a non, donc comme je vis avec ma maman, c'est vrai qu'elle alors elle participe aux frais, j'arrive, mais quand elle sera plus l'hein je devrais tout payer quoi donc l'actuellement, il me manque environ 2 \u00e0 300 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:46:06 > 0:46:07) [83%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:46:10 > 0:46:12) [83%] : \r\nEt salut, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:46:13 > 0:46:36) [89%] : \r\n\u00e7a fait bonne route pour boucler les fins de mois Ginette doit retourner aux affaires et relancer son atelier de papier, install\u00e9 dans le garage de la maison de sa m\u00e8re, c'est on est m\u00eame porter le veuille ou non relancer les cours et, si possible, vendre une ou 2 pi\u00e8ces soul\u00e8ve doucement une n\u00e9cessit\u00e9 financi\u00e8re, mais pas seulement l'atelier donne un sens \u00e0 sa vie de retrait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:46:37 > 0:46:39) [75%] : \r\nDes vacances avec enfin oui sont un des noms.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:46:41 > 0:46:57) [87%] : \r\nIl m'a manqu\u00e9, il m'a manqu\u00e9 cet atelier, c'est vrai que c'est l\u00e0 que je me ressource Link, c'est l\u00e0 que je vais passer du temps, c'est Link, enfin, que tout se passe quoi au niveau de ma cr\u00e9ation, c'est vrai qu'il y a plein de choses qui m'a inspir\u00e9 un plan de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:46:59 > 0:47:11) [85%] : \r\nUne quantit\u00e9 de choses que j'ai amass\u00e9 depuis des ann\u00e9es que le juge si j'ouvre un carton, puis je me dis ah oui \u00e7a je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a \u00e7a \u00e7a avec quoi, voil\u00e0, je ne m'\u00eatre sal\u00e9e, oui, oui, et \u00e7a sera un \u00e7a sera bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:47:14 > 0:47:31) [94%] : \r\nC'est une bonne motivation quoi le fait de devoir gagner un peu plus d'argent pour pouvoir arriver \u00e0 finir, mais mes fins de mois, et puis je me dis que j'ai cette chance de pouvoir cr\u00e9er puis d'arriver \u00e0 vendre une langue de temps en temps, \u00e7a me fait \u00e7a me fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:47:31 > 0:47:31) [80%] : \r\nQuoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:47:34 > 0:47:37) [92%] : \r\nVous regrettez votre d\u00e9cision d'\u00eatre revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:47:37 > 0:48:20) [93%] : \r\nNon, pas du tout, non, non, non, vraiment pas, non, c'est : je me sens tellement mieux ici, je me sens tellement mieux appartenir justement \u00e0 cet endroit, j'ai retrouv\u00e9 des racines c'est c'est : je me sens bien, je me sens vraiment bien ici, je suis le fait que je puisse \u00eatre avec ma famille que je puisse avoir mon atelier que je puisse avoir ma petite fille, ma fille, mon fils, pas tr\u00e8s loin et mes copines qui viennent souvent ou que je vais souvent voir c'est c'est ce qui me manquait, je me rendais pas compte mais c'est c'est c'est ce qui est plus important pour moi plus important que que le soleil et la plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:48:21 > 0:48:41) [92%] : \r\nOn sent toujours chez Ginette cette \u00e9motion qui l'envahit quand elle parle de l'Espagne, elle nous l'a dit, ce retour de Palma r\u00e9sonne comme l'\u00e9chec de sa vie et l'avenir reste bien fragile heureusement elle est bien entour\u00e9e, il y a Marion et Lucien, ses 2 enfants adoptifs, sa petite fille Zo\u00e9, ses amis, sa maman la vie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:45 > 0:49:14) [87%] : \r\nMoi, quand elle est revenue, j'ai vu plut\u00f4t pour mon aspect personnel, on est d'accord, n'ont fait que je me suis dit je vais la voir un peu plus vers moi et puis apr\u00e8s le l'aspect financier, je me suis dit oui comment elle va s'en sortir, effectivement moi je pouvais pas l'aider chez toute seule avec et donc, de mon c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait pas possible apr\u00e8s ben elle vit avec moi mon nom, donc je me suis dit bon ben voil\u00e0 quelque temps, \u00e7a peut, \u00e7a peut aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:49:14 > 0:49:41) [90%] : \r\nJe peux comprendre parce que, pour diff\u00e9rentes raisons, au niveau bas au niveau financier, c'est peut-\u00eatre plus sembles je pense apr\u00e8s \u00e7a peut effectivement ramen\u00e9 revenir chez sa m\u00e8re, au final, \u00e7a peut ramener un cadre familial qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9sents \u00e0 Palma, du coup, sur plusieurs points, en fait c'est une je pense que c'est une bonne chose pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:49:55 > 0:50:00) [93%] : \r\nEst ce que vous pensez avoir fait quelque chose de fou dans votre parcours professionnel pour en arriver l\u00e0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:50:02 > 0:50:14) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'on a, on n'a pas gagn\u00e9 assez, on n'a pas assez cotis\u00e9, enfin je sais pas c'est pas je sais pas, on sait pas trop hein Alain Alain \u00e0 la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:50:14 > 0:50:17) [94%] : \r\nOui, on n'y pensait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:27 > 0:50:32) [93%] : \r\nRetour en France, entre Vallorbe et Pontarlier sur les plateaux du Haut-Doubs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:33 > 0:50:48) [90%] : \r\nPour Paul, c'est peut-\u00eatre le d\u00e9but de sa nouvelle vie, elle visite enfin un appartement \u00e0 Roche Jean \u00e0 une heure de Lausanne, je cherche plut\u00f4t soit un petit appartement dans une maison soit une vieille maison qui a \u00e9t\u00e9 refaite \u00e0 la campagne, si possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:49 > 0:50:53) [78%] : \r\nMoi, je peux aller jusqu'\u00e0 550 l\u00e0 \u00e7a sera d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:50:56 > 0:51:07) [79%] : \r\nOn vous suit, voil\u00e0 la finale un prix et nickel d\u00e9j\u00e0 oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es qui Sport au PCF le web pour une r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:13 > 0:51:23) [74%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, son pour l'entr\u00e9e cependant pas sant\u00e9 canap\u00e9, il fait clic-clac, celui-ci, un cas o\u00f9 donc si j'avais de la visite, oui vous l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:28 > 0:51:43) [76%] : \r\nBien de la place et elle a aid\u00e9 rangements ouais, oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bien, la pi\u00e8ce de vie oui avec la cuisine au fond donc tous et d'\u00e9quipements reste si vous avez des plaques la haute les m\u00eames avouera oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:51:47 > 0:52:05) [86%] : \r\nEn rester, c'est ce qu'on un petit peu ah oui nickel, il me pla\u00eet beaucoup, il y a peut-\u00eatre juste le le probl\u00e8me de la cuisine qui est un tout petit peu sombres, mais bon, \u00e7a, c'est pas d'\u00eatre ce sera plus quand c'est vivant, ce sera beaucoup mieux, non c'est c'est c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:06 > 0:52:16) [85%] : \r\nVous avez, c'est vraiment juste dans les limites un 600 euros je d\u00e9passerait pas hein, mais je veux dire que oui, je veux essayer de le prendre, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:52:17 > 0:52:23) [86%] : \r\nDonc elle a un toit sur la t\u00eate et puis qu'elle est enfin un peu plus au chaud et abriter, c'est un peu pr\u00e8s la priorit\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:52:23 > 0:52:39) [83%] : \r\nSinon, ben oui, je vous rappelle demain, oui, pas de souci, je suis disponible, oui c'est un petit comme \u00e7a, je la l'agence moi durant compte ouais oui, moi j'ai pris une d\u00e9cision pas parce que j'aimerais quand m\u00eame passer la haine hein \u00e9coutez, je vous laisse la nuit pour eux c'est l'int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:39 > 0:52:44) [84%] : \r\nUn peu, on peut emm\u00e9nager oui il est disponible gratuitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:52:44 > 0:52:50) [86%] : \r\nAlors on se donne des nouvelles, merci beaucoup d'autres patients \u00e7a bient\u00f4t, bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:51 > 0:53:12) [89%] : \r\nJe veux quand m\u00eame \u00e0 mon pays, c'est pas le pire du monde mais c'est pas le meilleur non plus, qu'est-ce que vous trouvez injuste mais qu'on ne conna\u00eet pas d'abord que je fais, je ne je touche pas \u00e0 une rente \u00e0 100 pourcent vu que j'ai cotis\u00e9 depuis des ann\u00e9es et c'est la loi est mal faite, d\u00e9sol\u00e9 et ce que je trouve injuste c'est que je puisse pas rester en Suisse avec mes 2000 balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:18 > 0:53:29) [73%] : \r\nChercher ma boulangerie un graphique la trompe pas \u00e7a, \u00e7a j'aimerais bien qu'un mort, chose qui magasin ou un truc comme \u00e7a serait sympa quand des d\u00e9couvert ce moment du Gabon, dans son petit magasin quelques pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:33 > 0:53:35) [69%] : \r\nLui, mais est ce que tu as ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:37 > 0:53:38) [87%] : \r\nOpen \u00e7a veut pas dire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:53:40 > 0:53:45) [90%] : \r\nJ'ai des horaires d'ouverture assez large comme jusqu'\u00e0 20 heures le soir et puis je suis ouvert tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:46 > 0:53:50) [83%] : \r\nC'est g\u00e9nial, vraiment la \u00e7a c'est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s positif, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:53:56 > 0:53:57) [99%] : \r\nL'arm\u00e9e Tamer incomplet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:53:58 > 0:54:07) [87%] : \r\nFinalement, Paul n'a pas pris ce 2 pi\u00e8ces \u00e0 Roche Jean, elle a trouv\u00e9 au village d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, un petit appartement moins cher pour 400 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:54:07 > 0:54:11) [94%] : \r\nElle vit en France, plut\u00f4t confortablement avec l'\u00e9quivalent de 2000 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:21 > 0:54:24) [88%] : \r\n\u00c9ric non plus n'a pas achet\u00e9 la petite maison d'Alenia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:28 > 0:54:38) [94%] : \r\nElle continue ses visites avec ses filles, dans le sud de la France en attendant elle profite encore de toute sa petite famille, tant qu'elle le peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:54:46 > 0:55:45) [95%] : \r\nLe nombre de Suisses qui choisissent de prendre leur retraite \u00e0 l'\u00e9tranger est en hausse constante depuis 2005, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, un peu plus de 160000 Suisses ayant pass\u00e9 l'\u00e2ge de 65 ans vivent \u00e0 l'\u00e9tranger, soit plus d'un Suisse de l'\u00e9tranger sur 5, les pays qui viennent en t\u00eate sont la France et l'Allemagne, mais certaines destinations sont de plus en plus populaire, comme l'Espagne, la Tha\u00eflande ou le Maroc, je vous rappelle que vous pouvez revoir nos reportages en ligne et de partager sur les r\u00e9seaux sociaux, nous sommes d\u00e9sormais aussi sur Instagram, vous pouvez \u00e9galement r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission et nous sugg\u00e9rer des id\u00e9es d'enqu\u00eate vid\u00e9os et documents \u00e0 l'appui, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'agenda politique est marqu\u00e9e par la question du climat, la mobilisation massive des jeunes Suisses \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante des dizaines d'autres ont organis\u00e9 des actes de d\u00e9sob\u00e9issance civile \u00e0 travers le pays pour attirer l'attention sur la crise climatique et comment fonctionne-t-il et comment ont-ils r\u00e9ussi leur mobilisation, reportage au coeur des manifestations.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-29T19:18:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1907848688", "durationSec": 3122, "title": "CLEAN Ma retraite en exil", "excerpt": "Faute de disposer d'une retraite suffisante de nombreux suisses se r\u00e9solvent \u00e0 quitter le pays pour pouvoir vivre d\u00e9cemment. Paule Ch\u00e2telain a du quitter la maison familiale pour aller vivre au camping et esp\u00e8re ne pas y rester. Erika Weber qui travaille au del\u00e0 de 65 ans cherche une maison dans le sud de la France. Ginette Magnenat a essayer de vivre a Majorque mais en s'est pas acclimat\u00e9e au contraire de Lucien Rosselet qui vit dans le Midi avec sa compagne fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRESSAN-BLONDEAU, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOUBS", "SUISSE", "MAJORQUE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "PAUVRET\u00c9", "EXPATRI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848689", "durationSec": 3122, "title": "TITREE Ma retraite en exil", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRESSAN-BLONDEAU, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909870132", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Ma retraite en exil"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1791034", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT050478", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-145B8602-56F1-4A27-92A1-1D73AC3EA35C", "internalArchiveId": "145B8602-56F1-4A27-92A1-1D73AC3EA35C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvan Zweifel,  d\u00e9put\u00e9 PLR;Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident de l'AVE;Hochstrasser, Sandrine;Emilie Gachet, \u00e9conomiste chez Credit Suisse;Michael Willimann, responsable suisse romande pour Credit Suisse;FARCIS;Arun Kumar, \u00e9conomiste \u00e0 l'Institut des sciences sociales de New Delhi;Pierre Nora, \u00e9diteur de Yann Moix;Vincent Sierro, joueur de foot valaisan de Young Boys\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(06 BIS POUR 7H /AFFAIRE MAUDET DAL BUSCO COMMUNIQUE REAX PLR) Adrien Krause, \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nQui s'appr\u00eate peut-\u00eatre \u00e0 vivre un nouveau feuilleton \u00e0 rebondissements !\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel ne l'esp\u00e8re pas. \r\nIl ne le souhaite pas, surtout. \r\nYvan Zweifel avec Sylvie Belzer\r\nPROMO\r\n(lauber) La Suisse doit-elle se chercher un autre procureur g\u00e9n\u00e9ral \r\n`\r\nOu peut-elle faire confiance \u00e0 Michael Lauber? \r\nA ces questions, la commission judiciaire du Parlement va tenter d'y r\u00e9pondre cet apr\u00e8s-midi. \r\nEt d\u00e9cider si le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut se repr\u00e9senter. \r\nMichael Lauber, sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire apr\u00e8s plusieurs rencontres secr\u00e8tes et controvers\u00e9es avec le patron de la FIFA.\r\n(04/PILATUS COMMISSION RETOQUE CF PA) *** Berne toujours o\u00f9 une autre commisssion, celle de s\u00e9curit\u00e9, vole au secours de Pilatus. \r\nL'avionneur a d\u00fb suspendre en juillet dernier son  assistance \u00e0 l'Arabie saoudite et aux Emirats Unis.\r\nDes relations commerciales avec deux pays engag\u00e9s dans la guerre au Yemen, et jug\u00e9es incompatibles avec la politique \u00e9trang\u00e8re suisse. \r\nMais hier, Anouk Henry, la commission a charg\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revenir sur l'interpr\u00e9tation que l'administration fait de la loi\r\n((Pilatus n'a pas enfreint la loi, et doit pouvoir continuer de fournir une aide technique \u00e0 l'Arabie saoudite et aux Emirats Arabes Unis, et ce jusqu'\u00e0 ce que le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral ait rendu une d\u00e9cision, ou que la loi soit modifi\u00e9e. Pour rappel, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res avait interdit en juillet dernier toutes les activit\u00e9s de Pilatus dans les deux pays du golfe. Ces monarchies sont en effet accus\u00e9es de crimes de guerre au Yemen. Selon les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, celles-ci constituent \"un appui logistique aux forces arm\u00e9es\" contraire aux dispositions de la loi. Pilatus a fait recours devant le TAF. Par 13 voix contre 7, la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 a estim\u00e9 que cette d\u00e9cision administrative du DFAE mettait en p\u00e9ril la comp\u00e9titivit\u00e9 de la SUisse. Au contraire, pour la minorit\u00e9 de la commission, il appartient aux tribunaux de d\u00e9terminer si la soci\u00e9t\u00e9 Pilatus a enfreint la loi. A voir si le parlement suivra la majorit\u00e9 de la commission. ))\r\n(olympiades metiers) Ce r\u00e9sultat tend \u00e0 valider la qualit\u00e9 de l'appentissage: la Suisse a pris la 3\u00e8me place des Olympiades des m\u00e9tiers \u00e0 Kazan, en Russie. \r\nElle a remport\u00e9 16 m\u00e9dailles, dont 5 d'or.\r\nDevanc\u00e9e uniquement  par la Chine et la Cor\u00e9e du Sud.\r\n(09/VS CONSTRUCTION MANQUE APPRENTIS IV METRAILLER) *** Qualit\u00e9 de la formation... mais p\u00e9nurie d'apprentis dans certains secteurs, ainsi en Valais\r\nEt cela pr\u00e9occupe l'Association valaisanne des entrepreneurs.\r\nDepuis 2006, le nombre d'apprentis ma\u00e7ons et constructeurs de route a baiss\u00e9 de 60%.\r\nQuestion de d\u00e9mographie.\r\nD'image de la profession.\r\nMais pas seulement estime Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident de l'association.\r\nSerge M\u00e9trailler interrog\u00e9 par Yves Terrani.\r\n(TF3/ETUDE PME BARRIERES DOUANIERES PI) *** La Suisse, terre de PME....qui r\u00e9sistent plut\u00f4t bien aux tensions commerciales  \r\nMoins de 30% des 560  petites et moyennes entreprises sond\u00e9es par le Cr\u00e9dit Suisse redoutent les barri\u00e8res douani\u00e8res.\r\nCelles qne ne cessent d'\u00e9riger par exemple \r\nla Chine et les Etats-Unis, Sandrine Hochstrasser\r\n((La force du franc est une inqui\u00e9tude pour les PME. Mais, la mont\u00e9e du protectionnisme, elle, ne les emp\u00eache pas de dormir. Emilie Gachet, \u00e9conomiste chez Credit Suisse: \r\nSON1\r\nLe nombre d'entraves au commerce augmente, pourtant, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e depuis 2009. Et cette tendance ne se limite pas \u00e0 la Chine et aux Etats- Unis, rappelle Credit Suisse.\r\nIl y a bien s\u00fbr les fameuses taxes douani\u00e8res, mais les PME redoutent encore plus les proc\u00e9dures complexes aux douanes, les preuves d'origine et autres homologations. \r\nAlors comment expliquer qu'elles s'adaptent si bien \u00e0 cet environnement hostile? Michael Willimann, responsable suisse romande pour Credit Suisse : \r\nSON2\r\nPour lutter contre les barri\u00e8res commerciales: les PME renforcent aussi leur r\u00e9seau et misent sur des partenaires sur place. Et elles voient d'un bon oeil le d\u00e9veloppement d'accords de libre \u00e9change.\r\nA ce propos : pr\u00e8s de 60% des PME appellent \u00e0 la conclusion d'un accord avec les Etats-Unis. L'un de leurs principaux d\u00e9bouch\u00e9s. Elles sont beaucoup moins nombreuses - un tiers \u00e0 peine - \u00e0 souhaiter un accord avec le Br\u00e9sil, l'Argentine et les autres pays du Mercosur. Accord qui vient d'\u00eatre conclu. ))\r\n(amazonie) *** Un accord sign\u00e9 par la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, mais qui appara\u00eet menac\u00e9. \r\nEn cause: l'attitude du Bresil face aux feux qui font rage en Amazonie.\r\nEt c'est justement pour \u00e9teindre l'incendie que le pr\u00e9sident Jair Bolsonaro ouvre la porte \u00e0 une aide financi\u00e8re internationale.\r\nQu'elle vienne d'organisations ou d'Etats. \r\nMais pour autant que le Bresil g\u00e8re ces fonds.\r\nEt pour autant qu'Emmanuel Macron retire les propos tenus \u00e0 son \u00e9gard. \r\nDes propos jug\u00e9s injurieux par le pr\u00e9sident br\u00e9silien.\r\n(14/ INDE AIDE BANQUE CENTRALE PI) Aide financi\u00e8re encore: \r\nCelle acord\u00e9e par la banque centrale indienne au gouvernement !\r\nL'\u00e9quivalent de 24 milliards de francs, pour relancer une \u00e9conomie indienne au plus mal.\r\nMais m\u00eame cette somme faramineuse pourrait ne pas suffire.  S\u00e9bastien Farcis\u00a0\r\n((Le gouvernement indien a donc r\u00e9ussi \u00e0 forcer le bras de la banque centrale. Apr\u00e8s des mois de r\u00e9sistance, celle ci lui versera en effet 24 milliards de francs, soit trois plus d'agent qu'habituellement. Un soutien essentiel pour faire face \u00e0 un grave ralentissement: la production industrielle, la consommation ainsi que les investissements ne cessent de chuter en inde et la croissance a ralenti, \u00e0 5,8% au premier trimestre. Soit le plus bas niveau en 5 ans. Toutefois, cet argent frais ne devrait pas suffire \u00e0 relancer l'\u00e9conomie, estime Arun Kumar, \u00e9conomiste \u00e0 l'institut des sciences sociales de new delhi/ \u00a0\r\nLes recettes fiscales sont en d\u00e9ficit de 21,7 milliards de francs par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, \u00e0 cause de ce ralentissement de la croissance. Donc cet argent servira avant tout \u00e0 compenser cet important manque de revenus. Mais il ne sera pas suffisant pour lancer de nouveaux investissements et freiner ce ralentissement \u00e9conomique. \u00a0\r\nLa semaine derni\u00e8re, le gouvernement a annonc\u00e9 des premi\u00e8re mesures pour aider le secteur automobile. Il est l'un des premiers employeurs du pays, et ses ventes ont chut\u00e9 de 12% en un an.\u00a0))\r\n(liban) Amnesty international accuse le Liban d'avoir expuls\u00e9 de force 2500 r\u00e9fugi\u00e9s syriens ces derniers mois. \r\nDes migrants renvoy\u00e9s vers leur pays en guerre. \r\nUIne claire violation, selon l'organisation, des obligations internationales en mati\u00e8re de non-refoulement.\r\n(italie) Il s'appelle Eleonore.\r\nCe bateau humanitaire bat pavillon allemand.\r\nIl navigue en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\nA son bord: une centaine de migrants.\r\nMais le ministre de l'Int\u00e9rieur sortant Matteo Salvini lui a interdit hier de p\u00e9n\u00e9trer dans les eaux territoriales italiennes\r\n(12/YANN MOIX POLEMIQUE LITTERAIRE PI) *** La rentr\u00e9e litt\u00e9raire approche \u00e0 grand pas, mais un livre fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup parler de lui.\r\nCelui de  Sign\u00e9 Yann Moix, auteur et chroniqueur \u00e0 succ\u00e8s, \r\nOrl\u00e9ans \u00e9voque un violent conflit familial, aujourd'hui jet\u00e9 sur la place publique. \r\nMais cette pol\u00e9mique pose aussi la question de la v\u00e9rit\u00e9 en litt\u00e9rature. Alexandre Habay, \u00e0 Paris\r\n((Yann Moix est-il victime ou bourreau ? T\u00e9moin ou affabulateur ? En publiant Orl\u00e9ans, un livre d\u00e9crivant son enfance martyre, l'auteur a d\u00e9clench\u00e9 une pol\u00e9mique \u00e0 tiroirs. Le fr\u00e8re de Moix accuse son ain\u00e9 de mythomanie. Yann n'\u00e9tait pas un enfant battu mais bien un pers\u00e9cuteur. Alors qui dit la v\u00e9rit\u00e9 ? Et au fond cela a-t-il de l'importance pour juger les qualit\u00e9s d'un livre qui a recueilli par ailleurs d'excellentes critiques ? Pour son \u00e9diteur Pierre Nora interrog\u00e9 sur Europe 1\r\nSON\r\n524 romans sont attendus pour cette rentr\u00e9e. Grasset a-t-il voulu faire un coup marketing pour sortir du lot ? \r\nSON\r\nEt le d\u00e9ballage sordide continue avec l'exhumation de dessins antis\u00e9mites de jeunesse de Yann Moix. Le feuilleton litt\u00e9raire et people de la rentr\u00e9e ne fait que commencer. Alexandre Habay, RTSinfoParis))\r\n(17/FOOT YB ITV SIERRO) *** C'est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 en revanche, pour Young Boys\r\nLes Bernois ne disputeront pas la Ligue des Champions cette ann\u00e9e.\r\nLe nul 1 \u00e0 12 arrach\u00e9 \u00e0 Belgrade face \u00e0 Etoile Rouge ne suffit pas. \r\nLa fin d'un r\u00eave pour Vincent Sierro, le joueur valaisan de Young Boys\r\nVincent Sierro avec Jo\u00ebl Robert\r\n(22/TENNIS US OPEN) *** Le go\u00fbt de la victoire, lui, il a pu le savourer: Henry Laaksonen, qualifi\u00e9 pour le deuxi\u00e8me tour de l'US Open\r\nLe Schaffousois s'est d\u00e9fait de Marco Cecchinato.\r\nAu bout de la nuit, et en cinq manches.\r\nLa patience a pay\u00e9, Herv\u00e9 Borsier\r\nAutre qualification, c\u00f4t\u00e9 suisse: celle de Belinda Bencic.\r\nElimination en revanche de Jill Teichmann.\r\n((La Biennoise bien accompagn\u00e9e puisqu'ont subi le m\u00eame sort, chez les femmes: \r\nSloane Stephens, laur\u00e9ate \u00e0 New-York il y a deux ans.\r\nEt chez les hommes: \r\nDominik Thiem\r\nStefanos Tsitsipas\r\nRoberto Bautista Agut.\r\nRespectivement quatri\u00e8me, huiti\u00e8me et dixi\u00e8me joueurs mondiaux.))\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 808, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649846", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-28T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-28T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10649860", "ece-10649846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T07:18:00Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nIl y a Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour re\u00e7u mais restituer spontan\u00e9ment int\u00e9gralement et pourtant c'est 10000 francs pourrait fragiliser Serge Dal Busco sont partis aussi les t\u00eates de s\u00e9rie qui tombent comme des mouches, mais un homme heureux ce matin \u00e0 New York, il est schaffhousois les Bernois sont en berne Adet Ligue des champions dans ce journal encore cette question : quelle place pour la v\u00e9rit\u00e9 en litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [88%] :\r\nOui, j'ai bien re\u00e7u un don de 10000 francs de la part de Manotel, ce groupe h\u00f4telier, acteurs de l'un des volets de l'affaire Maudet ton entre les 2 tours des \u00e9lections cantonales genevoise de 2018, mais cette somme gel\u00e9e restituer quelques mois plus tard \u00e0 la mi- septembre, Serge Dal Busco est donc sorti de son silence, hier soir, a donn\u00e9 un creuset, nous vous retrouvons \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 le conseiller d'\u00c9tat, la firme cette somme je ne lis jamais re\u00e7u, comme je l'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [92%] :\r\nPr\u00e9c\u00e9demment, la totalit\u00e9 de ma campagne, a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par mes propres deniers, voil\u00e0 ce que le ministre PDC a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir, via un communiqu\u00e9 Serge Dal Busco et qui a donc d\u00e9cid\u00e9, vous l'avez dit de restituer spontan\u00e9ment et dans son int\u00e9gralit\u00e9, les 10000 francs a re\u00e7u de la part du groupe Manotel mais alors pourquoi l'avoir fait, plusieurs mois apr\u00e8s le versement les r\u00e9v\u00e9lations d'Alen\u00e7on, le voyage de Pierre Maudet Abou Dhabi ont -elles pr\u00e9cipit\u00e9 la d\u00e9cision du magistrat, h\u00e9 bien, pas de commentaire Serge Dal Busco r\u00e9serve le reste de ses r\u00e9ponses au minist\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [89%] :\r\nOui, la justice, il faut le rappeler Adrien valent auditionn\u00e9 ce sera le 27 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [92%] :\r\nLa convocation r\u00e9v\u00e9l\u00e9 samedi d\u00e9j\u00e0, par un journaliste ind\u00e9pendant effectivement Serge Dal Busco elle serait en fait entendu en tant que personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements dans le cadre de l'affaire dite Manotel, du nom de ce grand groupe h\u00f4telier, cit\u00e9 dans un des volets de l'affaire Pierre Maudet pour avoir vers\u00e9 d'importantes sommes d'argent \u00e0 2 associations de soutien au conseiller d'\u00c9tat PLR mais aussi pour avoir financ\u00e9 l'anniversaire priv\u00e9 du magistral, directeur de Manotel Pierre M\u00fcller sera lui aussi entendu par le minist\u00e8re public, le m\u00eame jour d'ailleurs, que Serge Dal Busco mais en qualit\u00e9 de t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [93%] :\r\nAlors recevoir de l'argent en campagne \u00e9lectorale, ce n'est pas ill\u00e9gal pourtant Adrien, beaucoup de questions autour de ces 10000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [93%] :\r\nOui, pourquoi avoir attendu 3 jours pour \u00eatre totalement transparent, pourquoi cette somme, pourquoi le groupe Manotel et pourquoi le magistrat PDC n'a pas directement averti ses coll\u00e8gues du gouvernement sa convocation devant la justice tout cela pose \u00e9videmment beaucoup beaucoup de questions, cela jette aussi une certaine suspicion dans un canton d\u00e9j\u00e0 passablement marqu\u00e9 par les affaires au tour maintenant, h\u00e9 bien de la justice d'apporter serbe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [93%] :\r\nAdrian creus\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve qui s'appr\u00eate donc peut-\u00eatre \u00e0 vivre un nouveau feuilleton \u00e0 rebondissements, le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel ne l'esp\u00e8re pas, il ne le souhaite pas surtout. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [83%] :\r\nLes institutions fonctionnent mais sont bien il peu \u00e0 mal avec l'affaire que l'on conna\u00eet, et j'esp\u00e8re que monsieur Dal Posco sera la plus transparente possible de telle mani\u00e8re \u00e0 ce que cette affaire soit r\u00e9gl\u00e9e le pays possible Gen\u00e8ve adh\u00e9sion importantes, je pense \u00e9videmment, budget 2020, je pense \u00e0 des projets d'infrastructures dont d'ailleurs Monsieur tels que ce vous \u00eates en charge et avoir un conseiller d'\u00c9tat, de plus en plus affaibli, quel que soit le parti politique qui est, qui est concern\u00e9 n'est \u00e9videmment pas une bonne chose pour la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [89%] :\r\nYvan Zweifel avec Sylvie belles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [94%] :\r\nEt on l'a entendu un beaucoup de de questions par rapport \u00e0 cette affaire, on va tenter d'y voir un tout petit peu plus clair apr\u00e8s le journal, on re\u00e7oit le pr\u00e9sident du PDC, je ne vois Vincent Ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [96%] :\r\nLa Suisse doit -elle se chercher un autre procureur g\u00e9n\u00e9ral ou peut -elle faire confiance \u00e0 Michael Aubert \u00e0 ces questions, la commission judiciaire du Parlement va tenter de r\u00e9pondre cet apr\u00e8s- midi et d\u00e9cider si le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut se repr\u00e9senter, Michael Lauber, sous le coup d'une enqu\u00eate disciplinaire apr\u00e8s plusieurs rencontres secr\u00e8tes et controvers\u00e9es avec le patron de la FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:32) [84%] :\r\nPu berne toujours o\u00f9 la commission de s\u00e9curit\u00e9 vole au secours de pilotes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [92%] :\r\nSuisse : l'avionneur a d\u00fb suspendre en juillet dernier son assistance \u00e0 l'Arabie Saoudite et aux \u00c9mirats Unis des relations commerciales avec 2 pays engag\u00e9s dans la guerre ou Y\u00e9men jug\u00e9es incompatibles avec la politique \u00e9trang\u00e8re suisse, mais hier, Anouk Henry, la commission a charg\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de revenir sur l'interpr\u00e9tation que l'administration fait de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [94%] :\r\nPilatus n'a pas enfreint la loi et doit pouvoir continuer de fournir une aide technique \u00e0 l'Arabie Saoudite et aux \u00c9mirats arabes unis et ce jusqu'\u00e0 ce que le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral et rendu une d\u00e9cision ou que la loi soit modifi\u00e9e pour rappel, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait interdit en juillet dernier, toutes les activit\u00e9s de Pilatus dans les 2 pays du Golfe ces monarchies sont en effet accus\u00e9s de crimes de guerre au Y\u00e9men, selon les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales l'aide de Pilatus constitue un appui logistique aux forces arm\u00e9es, contraire aux dispositions de la loi Pilatus \u00e7a fait recours devant le TAF par 13 voix contre 7, la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, a estim\u00e9 hier que cette d\u00e9cision administrative du DFAE mettait en p\u00e9ril la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse au contraire pour la minorit\u00e9 de la commission, il appartient aux tribunaux de d\u00e9terminer si la soci\u00e9t\u00e9 Pilatus a enfreint la loi, \u00e0 voir si le Parlement suivra l'avis de la majorit\u00e9 de la commission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [97%] :\r\nCe r\u00e9sultat tendrait \u00e0 valider la qualit\u00e9 de l'apprentissage, la Suisse a pris la 3\u00e8me place des Olympiades des m\u00e9tiers \u00e0 Kazan, en Russie, elle a remport\u00e9 16 m\u00e9dailles dont 5 d'or devanc\u00e9e uniquement par la Chine et la Cor\u00e9e du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:03) [85%] :\r\nMais, qualit\u00e9 de la formation mais p\u00e9nurie d'apprentis dans certains secteurs, c'est le cas, on va l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [95%] :\r\nEt cela pr\u00e9occupe l'Association valaisanne des entrepreneurs depuis 2006 le nombre d'apprentis ma\u00e7ons et constructeurs de routes a baiss\u00e9 de 60 pourcent question de d\u00e9mographie, d'image aussi de la pr\u00e9fet Sion de la profession, mais pas seulement, estime Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident de l'association. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:23) [91%] :\r\nOn est plus technique, on a besoin de plus de connaissances en math\u00e9matiques perception de l'espace, etc, et malheureusement, les jeunes qui viennent chez nous sont souvent vou\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chec et on doit les refuser, quelles mesures pouvez -vous prendre alors on fait beaucoup de travail sur la publicit\u00e9 pour indiquer quels sont les pr\u00e9- requis ce qu'on attend d'eux, comment va \u00e9voluer le m\u00e9tier parce qu'on est en train de revoir compl\u00e8tement la formation avec un master plane nouveau qui va int\u00e9grer bah la digitalisation les nouvelles technologies qui avancent avec une rapidit\u00e9 folle et ensuite aussi, h\u00e9 bien on retire tout ce qu'on peut faire avec le m\u00e9tier de ma\u00e7on et puis travailler aussi avec l'\u00c9tat, parce que malgr\u00e9 tout, c'est un constat, je me r\u00e9p\u00e8te souvent nos jeunes qui sortent de la 3\u00e8me ann\u00e9e de cycle non pas souvent les comp\u00e9tences suffisantes en fran\u00e7ais, en math\u00e9matiques, je dirais aussi en g\u00e9om\u00e9trie pour pouvoir et bien r\u00e9alis\u00e9 un apprenti chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [95%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:15) [97%] :\r\nLa Suisse, terre de PME qui r\u00e9siste plut\u00f4t bien aux tensions commerciales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [91%] :\r\nMoins de 30 pourcent des 560 petites et moyennes entreprises sond\u00e9es par le Cr\u00e9dit Suisse, redoutent les barri\u00e8res douani\u00e8res, celle que ne cessent d'\u00e9riger, par exemple, la Chine et les \u00c9tats-Unis, Sandrine Hochstrasser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [93%] :\r\nLa force du franc est une inqui\u00e9tude pour les PME, mais la mont\u00e9e du protectionnisme, elle ne les emp\u00eache pas de dormir \u00c9milie Gachet, \u00e9conomiste chez Cr\u00e9dit Suisse, nous nous attendions \u00e0 des comptes difficult\u00e9s beaucoup plus grandes, des entreprises suisses face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne et les PME suisses exportatrice semblent bien g\u00e9r\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la mont\u00e9e du protectionnisme, le nombre d'entraves au commerce augmente pourtant d'ann\u00e9e en ann\u00e9e depuis 2009 et cette tendance ne se limite pas \u00e0 la Chine et aux \u00c9tats-Unis, rappelle Cr\u00e9dit Suisse il y a bien s\u00fbr les fameuses taxes douani\u00e8res mais les PME redoutent encore plus les proc\u00e9dures complexes aux douanes, les profs d'origine et autres homologations alors comment expliquer qu'elle s'adapte si bien \u00e0 cet environnement hostile, Michael Willimann, responsable suisse romande pour Cr\u00e9dit Suisse, les entreprises r\u00e9sistent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [86%] :\r\nEh bien parce que les derni\u00e8res ann\u00e9es, les rues, beaucoup d'investissements d'investissement dans l'appareil de production et surtout la r\u00e9sistance a aussi de l'innovation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:21) [95%] :\r\nPour lutter contres les barri\u00e8res commerciales les PME renforcent aussi leur r\u00e9seau mise sur des partenaires sur place et elle voit d'un bon oeil le d\u00e9veloppement d'accords de libre- \u00e9change \u00e0 ce propos, pr\u00e8s de 60 pourcent des PME appellent \u00e0 la conclusion d'un accord avec les \u00c9tats-Unis un de leurs principaux d\u00e9bouch\u00e9s, elles sont beaucoup moins nombreuses, un tiers \u00e0 peine \u00e0 souhaiter un accord avec le Br\u00e9sil, l'Argentine et les autres pays du Mercosur, accord qui vient d'\u00eatre conclu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:45) [91%] :\r\nOui, un accord sign\u00e9 par la Suisse et l'Union europ\u00e9enne qui appara\u00eet menac\u00e9 Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [93%] :\r\nEn cause l'attitude du Br\u00e9sil face aux feux qui font rage en Amazonie, et c'est justement pour \u00e9teindre l'incendie que le pr\u00e9sident Jair Bolsonaro ouvre la porte \u00e0 une aide financi\u00e8re internationale qu'elle viennent d'organisations ou d'\u00c9tat, mais pour autant que le Br\u00e9sil g\u00e8re lui- m\u00eame s'ils font et pour autant qu'Emmanuel Macron retire les propos tenus \u00e0 son \u00e9gard des propos jug\u00e9s injurieux par le pr\u00e9sident br\u00e9silien, aide financi\u00e8re encore celles accord\u00e9es par la Banque centrale indienne \u00e0 son gouvernement, l'\u00e9quivalent de 24 milliards de francs pour relancer une \u00e9conomie indienne au plus mal, mais m\u00eame cette somme faramineuse pourrait ne pas suffire, S\u00e9bastien farcis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [96%] :\r\nLe gouvernement indien a donc r\u00e9ussi \u00e0 forcer le bras de la banque centrale, apr\u00e8s des mois de r\u00e9sistance, celle -ci lui versera en effet 24 milliards de francs, soit 3 fois plus d'argent qu'habituellement un soutien essentiel pour faire face \u00e0 un grave ralentissement, la production industrielle, la consommation ainsi que les investissements ne cessent de chuter en Inde et la croissance a ralenti \u00e05,8 pourcent au 1er trimestre soit le plus bas niveau depuis 5 ans, toutefois, cet argent frais ne devrait pas suffire \u00e0 relancer l'\u00e9conomie, c'est ce qu'estime Haroun Kumar, \u00e9conomiste \u00e0 l'Institut des sciences sociales de New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:57) [89%] :\r\nUne autre de le noter comme bloquant d'\u00eatre les recettes fiscales sont en d\u00e9ficit de21,7 milliards de francs par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, \u00e0 cause de ce ralentissement de la croissance, donc cet argent servira avant tout \u00e0 compenser cet important manque de revenus, mais il ne sera pas suffisant pour lancer de nouveaux investissements et freiner ce ralentissement \u00e9conomique de Manu Rodolphe la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [95%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re, le gouvernement a annonc\u00e9 des premi\u00e8res mesures pour aider le secteur automobile, il est l'un des premiers employeurs du pays et ses ventes ont chut\u00e9 de 12 pourcent en un an, S\u00e9bastien farcis rtsinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [95%] :\r\nAmnesty International accuse le Liban d'avoir expuls\u00e9 de force 2500 r\u00e9fugi\u00e9s syriens ces derniers mois des migrants renvoy\u00e9s vers leur pays en guerre, une claire violation, selon l'organisation des obligations internationales en mati\u00e8re de non- refoulement, il s'appelle \u00c9l\u00e9onore ce bateau humanitaire bat pavillon allemand, il navigue en M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 son bord une centaine de migrants, mais le ministre de l'Int\u00e9rieur sortant Matteo Salvini qui lui a interdit, hier, de p\u00e9n\u00e9trer dans les eaux territoriales italiennes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:58) [92%] :\r\nLa rentr\u00e9e litt\u00e9raire, approche \u00e0 grands pas, on y est, on y est presque, d'ailleurs, hein, mais un livre fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup parler de lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [96%] :\r\nCelui sign\u00e9 par Yann Moix auteur et chroniqueur \u00e0 succ\u00e8s Orl\u00e9ans \u00e9voque un violent conflit familial aujourd'hui jet\u00e9 sur la place publique, mais cette pol\u00e9mique pose aussi la question de la v\u00e9rit\u00e9 en litt\u00e9rature Alexandre Habay \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:16) [94%] :\r\nYann Moix, que s'est -il victime ou bourreau T\u00e9moin ou affabulateur en publiant Orl\u00e9ans un livre d\u00e9crivant son enfance martyre, l'auteur a d\u00e9clench\u00e9 une pol\u00e9mique \u00e0 tiroirs, le fr\u00e8re de Moix AXA accuse son ain\u00e9 de mythomanie Yann n'\u00e9tait pas un enfant battu mais bien un pers\u00e9cuteur alors qui dit la v\u00e9rit\u00e9 et au fond cela -t-il de l'importance, pour juger les qualit\u00e9s d'un livre qui a recueilli par ailleurs d'excellentes critiques pour son \u00e9diteur, Pierre Nora, interrog\u00e9 sur Europe 1. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:45) [90%] :\r\nUn auditeur n'est pas un th\u00e9rapeute familial, vous savez bien qu'en mati\u00e8re de la reconstitution, souvenirs d'enfance, c'est chacun sa v\u00e9rit\u00e9 subjective, il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande v\u00e9rit\u00e9 du texte de Yann Moix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:56) [96%] :\r\n524 romans sont attendus pour cette rentr\u00e9e, Grasset a -t-il voulu faire en coup marketing pour sortir du lot. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:02) [85%] :\r\nL'je tout \u00e7a peut obsc\u00e8ne parce que la v\u00e9rit\u00e9, je me serais bien pass\u00e9, je voudrais que aussi de de la pol\u00e9mique et on sait tr\u00e8s bien que la tendance quand un livre bien ce type de pol\u00e9mique, c'est qu'\u00e0 terme, les gens sont des disant bon finalement tout \u00e7a d\u00e9gueulasse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:18) [94%] :\r\nEt le d\u00e9ballage sordide continue avec l'exhumation de dessins antis\u00e9mites de jeunesse de Yann Moix axes le feuilleton litt\u00e9raire et people de la rentr\u00e9e ne fait que commencer, Alexandre Habay rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:29) [85%] :\r\nParis, c'est termin\u00e9 pour Young Boys en Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [93%] :\r\nLes Bernois ne la discute disputeront pas cette ann\u00e9e le nul en arrach\u00e9 \u00e0 Belgrade face \u00e0 l'\u00c9toile Rouge ne suffit pas, la fin d'un r\u00eave pour Vincent Sierro, le joueur valaisan de Young Boys. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:43) [87%] :\r\nSur les 2 matches pensionnaires, on s'est cr\u00e9\u00e9 beaucoup plus d'occasions franches que n'a pas peut-\u00eatre \u00e9tait assez tueur, il nous a manqu\u00e9 un brin de r\u00e9ussite, mais au final c'est un sale petit goal qu'on aurait peut-\u00eatre pu atteindre la dent minute n'apparaissaient donc \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 rien, mais dans ce genre de match, c'est clair qu'il faut saisir la la moindre occasion que tu as, c'est ce qu'on n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 capable, on n'a pas non plus, pas une \u00e9norme exp\u00e9rience de ce genre de match et \u00e7a, \u00e7a va \u00e7a vient, en les jouant, c'est aussi la r\u00e9ussite parce qu'on a des attaquants de toute bonne qualit\u00e9, c'est comme \u00e7a, Vincent Sierro avec Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:09) [88%] :\r\nLe go\u00fbt de la victoire, lui il a pu la savourer, en revanche, Henri Laaksonen, qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour de l'US Open. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [97%] :\r\nLe Schaffhousois s'est d\u00e9fait de Marco Cecchinato au bout de la nuit, en 5 manches, la patience a pay\u00e9 Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:20) [93%] :\r\nHenri Laaksonen 100 19\u00e8me mondial avait d\u00e9j\u00e0 battu l'Italien \u00e0 B\u00e2le, l'an dernier en 2 manches, il n'a pas vol\u00e9 son succ\u00e8s, le Schaffhousois a men\u00e9 2 sets \u00e0 0 avant de conna\u00eetre un coup de mou, mais il a su se reprend dans la 5\u00e8me manche solide nerveusement avec beaucoup de rel\u00e2chement pour venir \u00e0 bout de Tch\u00e9quie Nato 66\u00e8me ATP, demi- finaliste l'an dernier \u00e0 Roland Garros, qui avait pourtant l'\u00e9tiquette de favori sur le papier Laaksonen pourtant break\u00e9 dans la manche d\u00e9cisive assure recoll\u00e9 \u00e0 3 partout et doit beaucoup \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 de son engagement, il a bien su utiliser aussi son coup droit, il se qualifie pour la 3\u00e8me fois au 2\u00e8me tour d'un Grand Chelem en 3 soeurs 52, sa t\u00e2che sera tr\u00e8s difficile face \u00e0 Denis Shapovalov, l'un des outsiders ici \u00e0 New York qui a donn\u00e9 la le\u00e7on \u00e0 son compatriote Auger Aliassime autre grand espoir du tennis canadien Herv\u00e9 Borsier rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [98%] :\r\nAutre qualification c\u00f4t\u00e9 suisse, celle de Belinda Bencic \u00e9limination en revanche de Jill Teichmann. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:27) [99%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A27F9214-F8D4-4598-99F0-48A290E10029", "internalArchiveId": "A27F9214-F8D4-4598-99F0-48A290E10029", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique musique : La chronique musique - La relation Chine-USA en musique", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : zitouni\r\n\r\n\r\nLa chronique musique - La relation Chine-USA en musique    Yann Zitouni, direct studio Lausanne\r\n****La chronique musicale du mercredi..\r\nCe sont les tensions entre les USA et la Chine qui vous inspirent, Yann Zitouni.. \r\nC'est l'histoire d'une confrontation entre deux puissances \u00e9conomiques qui ont la capacit\u00e9 de cr\u00e9er de nombreux remous si elles d\u00e9cident de s'affronter ouvertement. Entre l'administration Trump et le gouvernement de Xi Jin Ping, il y a eu longtemps une phase d'observation, plut\u00f4t dans le blanc des yeux, des non-dits qui voulaient dire beaucoup, et une tension particuli\u00e8re, celle qui existe entre deux hommes qui sont sur le point de d\u00e9gainer. Jusqu'ici tout va bien.\r\n Son 1\r\nA ce stade, on le sait, \u00e7a va mal tourner. Mais on passe d'abord par des mises engardes, des d\u00e9clarations pr\u00e9sidentielles, histoire de montrer ses muscles. Si on reste dans la m\u00eame analogie, contrairement \u00e0 ce qu'il se passe dans les films de Sergio Leone, il y a eu quelques dialogues ou en tout cas quelques r\u00e9pliques . Dont voici les sous-titres\u00a0\r\n Son 2\r\nEt puis c'est la fusillade qui d\u00e9bute. Fusillade commerciale et douani\u00e8re, bien s\u00fbr. On parle de taxes \u00e0 l'importation et de tarifs qui augmentent successivement, d'un c\u00f4t\u00e9 puis de l'autre. Chaque riposte en d\u00e9clenche une autre.\r\n Son 3\r\nJ'ai du trafiquer un peu la chanson parce que dans la version originale, l'affaire est entendue au bout de deux gifles. Alors qu'entre Trump et Xi Jin Ping, c'est un peu plus long. En attendant, je voudrais en profiter pour vous faire \u00e9couter une chanson chinoise qui parle de cette guerre commerciale. C'est d'ailleurs une chanson guerri\u00e8re, dans sa forme.\u00a0\r\n Son 4\r\nTraduction\r\nVoil\u00e0 ce que dit cette chanson \u00e9crite tout r\u00e9cemment par un responsable politique chinois et qui circule beaucoup sur WeChat, la messagerie chinoise. Je ne dis pas que la m\u00eame chose n'existe pas aux Etats-Unis mais en cherchant un pamphlet anti chinois, j'ai en fait trouv\u00e9 des am\u00e9ricains pro chinois. Mark Levine est un vieux californien qui a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par la Chine et par les chinois. Il y habite et il chante des chansons qui racontent son \u00e9merveillement pour la culture chinoise. \u00c7a peut \u00eatre tr\u00e8s premier degr\u00e9. Dans l'une de ces chansons, il dit la femme de ma vie mange des pattes de poulet\u00a0\r\n Son 5\r\nCe que vous entendez est extrait d'un mini reportage r\u00e9alis\u00e9 sur lui par un m\u00e9dia chinois. D'ailleurs tout ce que j'ai trouv\u00e9 le concernant provient de sites chinois. Les am\u00e9ricains sont apparemment plus discrets \u00e0 son sujet. Je vais finir en digressant un peu: Dans un pays de 1,4 milliard d'habitants, le poids \u00e9conomique du march\u00e9 chinois est tel que de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'excuser aupr\u00e8s des chinois apr\u00e8s avoir subi des appels au boycott. Leur erreur: dans leur communication, elles avaient laiss\u00e9 entendre que Hong Kong et Ta\u00efwan ne font pas partie de la Chine. Le principe de Chine Unique est intouchable. La preuve\r\n Son 6 (baisser au bout de 3 secondes, je reparle dessus)\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, le gouvernement chinois a publi\u00e9 une liste de chansons interdites parce que trop subversives. Dans celle-ci, MC Hotdog dit qu'il pr\u00e9f\u00e8re les ta\u00efwanaises aux chinoises. Des propos sexistes et un clip sexiste? Non, le vrai probl\u00e8me c'est qu'il sous entend que Ta\u00efwan n'est pas la Chine. Et \u00e7a c'est inadmissible\r\nSon 6 (remonter)", "durationSec": 243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649854", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La chronique musique - La relation Chine-USA en musique / LME_2019-08-28T07:53:00_chronique-musique", "La Matinale du 28.08.2019"], "variantIds": ["ece-10649854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T07:18:02Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de notre chronique musicale du mercredi d\u00e9sormais avec vous Yann Zitouni, vous avez \u00e9voqu\u00e9 les tensions entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, et tout \u00e7a en musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [94%] :\r\nOui, c'est l'histoire d'une confrontation entre deux puissances \u00e9conomiques \u00e9normes qui ont la capacit\u00e9 de cr\u00e9er de nombreux remous si elle d\u00e9cide de s'affronter ouvertement, donc forc\u00e9ment, \u00e7a int\u00e9resse tout le monde entre l'administration Trump et le gouvernement de Xi Jinping, il y a eu longtemps une phase d'observation plut\u00f4t dans le blanc des yeux des non- dits qui voulait dire beaucoup et une tension particuli\u00e8re, celle qui existe entre 2 hommes qui sont sur le point de d\u00e9gainer. \r\nAlors, on le sait, \u00e7a va mal tourner, mais on passe d'abord par des mises en garde des d\u00e9clarations pr\u00e9sidentielles, histoire de montrer ses muscles, si on reste dans la m\u00eame analogie, contrairement \u00e0 ce qu'il se passe dans les films de Sergio L\u00e9one, il y a eu quelques dialogues en tout cas quelques r\u00e9pliques, dont voici les sous- titre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [89%] :\r\nSi vous cherchez la bagarre, regardez -moi bien en face, j'ai un que l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [95%] :\r\nEt puis c'est la fusillade qui d\u00e9bute fusillade commerciale et douani\u00e8re, bien s\u00fbr, on parle de taxes \u00e0 l'importation et de tarifs qui augmentent, successivement, d'un c\u00f4t\u00e9 puis de l'autre, chaque riposte en d\u00e9clenche une autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [68%] :\r\nBaigne j'ai fil\u00e9 une torgnoles filer une ch\u00e2taigne rager guin\u00e9en marrons filet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [92%] :\r\nCharg\u00e9 du trafic un petit peu la chanson parce que dans la version originale, l'affaire est entendue de deux gifles alors qu'entre Trump exige une Ping, c'est un petit peu plus long en attendant que \u00e7a se d\u00e9noue entre, je sais pas combien de temps \u00e7a va prendre, je voudrais en profiter pour faire \u00e9couter une chanson chinoise qui parlent de cette guerre commerciale, c'est-\u00e0-dire une chanson guerri\u00e8re dans sa forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [78%] :\r\nVoil\u00e0 qui lance le paradoxe et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [91%] :\r\nLes hommes qui chante assurent qu'ils n'ont pas peur de cette guerre commerciale, ils promettent de battre celui qui a d\u00e9clench\u00e9 cette guerre, c'est une chanson \u00e9crite tout r\u00e9cemment par un responsable politique chinois et qui circule beaucoup sur 8 messagerie chinoise, je ne dis pas que la m\u00eame chose n'existe pas aux \u00c9tats-Unis mais en cherchant un pamphlet anti- chinois, en fait, j'ai trouv\u00e9 des am\u00e9ricains pro chinois Marc Levin, par exemple, c'est un vieux californien qui a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par la Chine et par les Chinois, il y habite depuis plusieurs ann\u00e9es, il chante des chansons qui racontent son \u00e9merveillement pour la culture chinoise, ce soit en mandarin ou en anglais, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s premier degr\u00e9 dans dans l'une de ses chansons, il dit : la femme de ma vie, mange des pattes de poulet et des t\u00eates de poisson \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [65%] :\r\nOui j'tu caf\u00e9 j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [92%] :\r\nCe que vous entendez cet extrait d'un mini reportage r\u00e9alis\u00e9 sur lui par un m\u00e9dia chinois d'ailleurs tout ce que j'ai trouv\u00e9 le concernant provient de sites chinois, on dirait que les Am\u00e9ricains sont plus discrets \u00e0 son sujet, je vais finir en d\u00e9graissant un petit peu, on parle d'un pays de 1 milliard 400 millions d'habitants, le poids \u00e9conomique du march\u00e9 chinois est telle que de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'excuser tout r\u00e9cemment aupr\u00e8s des chinois, apr\u00e8s avoir subi des appels au boycott leur erreur, h\u00e9 bien dans leur communication ils avaient laiss\u00e9 entendre que Hong Kong et Ta\u00efwan ne font pas partie de la Chine, or le principe de Chine Unique est intouchable, la preuve, mais il m'quoi la Cambodia quand quand il y a quelques ann\u00e9es, le gouvernement chinois a publi\u00e9 une liste de chansons interdites parce que trop subversives dans celle -ci, MC hot- dogs, dit qu'il pr\u00e9f\u00e8re les ta\u00efwanaises au chinoise des propos sexistes, un clip sexiste oui mais non parce que le vrai probl\u00e8me, c'est qu'il sous entend dans cette chanson que Ta\u00efwan n'est pas la Chine, et \u00e7a c'est inadmissible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [89%] :\r\nOn distingue une qualit\u00e9 les tensions entre les \u00c9tats-Unis et la Chine en musique, fallait y penser, \u00e7a aurait pu le faire un sujet de chronique oui je, moi je suis train lui voler en Suisse interdisait \u00eatre \u00e7a fera pas a fait pas agr\u00e9able sans musique, c'est un sujet de chronique, c'est peut-\u00eatre aussi quelque chose d'assez romanesque, puisqu'on a un auteur, un dessinateur, un \u00e9crivain avec nous Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak ces rapports entre chefs d'\u00c9tat, maintenant \u00e7a devient totalement des, des, des sc\u00e9narios de films de de roman oui en effet, mais tant mieux, parce que finalement, on voit qu'ils sont v\u00e9ritablement, c'est une fa\u00e7on de pour eux de se de se r\u00e9v\u00e9ler parce qu'avant et la politique \u00e9tait beaucoup plus feutr\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T06:06:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AABB0BD2-1C77-40BA-87C9-7B1D30F5A419", "internalArchiveId": "AABB0BD2-1C77-40BA-87C9-7B1D30F5A419", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Serge Dal Busco confirme avoir re\u00e7u un don de Manotel: interview de Vincent Maitre", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ma\u00eftre , Vincent\r\nInterview de Vincent Maitre, pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve.\r\n\r\nSerge Dal Busco confirme avoir re\u00e7u un don de Manotel: interview de Vincent Maitre  Vincent Maitre, dir t\u00e9l. (appeler vers 7h10)\r\n****Cette nouvelle affaire qui secoue Gen\u00e8ve.. et qui pose toute une s\u00e9rie de questions.. \r\nSerge Dal Busco a bel et bien re\u00e7u un don de la part du groupe h\u00f4telier Manotel..  \r\nCe m\u00eame groupe cit\u00e9 dans l'affaire Maudet.. \r\nUn don de 10'000 francs. \r\nLe Conseiller d'Etat genevois l'a fait savoir dans communiqu\u00e9 hier soir.. \r\nUne somme que le ministre PDC assure avoir rembours\u00e9e.. quelques mois plus tard.. \r\nJe rappelle que Serge Dal Busco sera entendu prochainement par le Minist\u00e8re public en tant que personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements...  \r\nVincent Maitre bonjour\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve, candidat pour les prochaines \u00e9lections au Conseil national...\r\nMerci de quitter votre s\u00e9ance pour nous parler.. \r\nMerci de r\u00e9pondre aux nombreuses questions qu'on se pose.. \r\n1. L'affaire, les questions\r\n2. cons\u00e9quence pour PDC GE\r\n3. cons\u00e9quences pour GE et son CE\r\n- les conseillers d'Etat agissent dans le dos des partis\r\n- fou de penser que rien dit alors que Maudet dans de sale draps\r\n- il est ministre des finances.. un gag\r\n- chevalier blanc.. \r\n- PDC dans la mouize. Avaient voulu faire sauter l'entente pour la liste du national avec le PLR \u00e0 cause de l'affaire Maudet Emmerd\u00e9s avec Barazzone.. Vraiment plus personne pour faire la locomotives.\r\n1. l'affaire\r\n****vous avez appris toute cette affaire par le presse.. \r\nComment vous expliquez que votre conseiller d'etat ne vous ai jamais parl\u00e9 de ce don? \r\n- les conseillers d'Etat n'\u00e9taient pas cens\u00e9s vous verser les dons qu'ils recevaient pour leur campagne? Ce sont les r\u00e8gles du PDC? \r\nNB: avant les \u00e9lections, les conseillers d'\u00c9tat PDC sortant s'\u00e9taient engag\u00e9s sur l'honneur, en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de l'\u00e9poque et du chef de campagne, \u00e0 reverser au parti les dons re\u00e7us du priv\u00e9. Dal Busco a souhait\u00e9 les redonner au destinataire pour raison inconnue.\r\n=> pas ill\u00e9gal.. Mais il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 le faire? \r\n(Savary pas dit \u00e0 son parti... c'est une des raisons de son d\u00e9part) \r\n- M\u00eame apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur l'affaire Maudet.. il n'a pas jou\u00e9 la carte de la transparence.. pourquoi ? \r\n-. Ca vous a surpris que votre magistrat ne vous mette pas directement au courant ?\r\n(R\u00e9ponse: Non. En ce qui concerne les dons, il n'a pas l'obligation de le faire.) \r\nNB: \u00e0 priori, il n'y a rien d'ill\u00e9gal dans le fait de ne pas d\u00e9clarer \u00e0 son parti l\r\nes dons re\u00e7us personnellement. Surtout si ceux-ci sont ne sont pas utilis\u00e9s (pas trouver dans les r\u00e9glements. Maitre ne connait pas non plus l'existence d'une telle loi).\r\n*****Samedi on apprenait que Serge Dal Busco allait prochainement \u00eatre entendu par la justice dans le cadre de l'affaire Manotel justement... \r\nDu nom de ce grand groupe h\u00f4telier cit\u00e9 dans un des volet de l'affaire Maudet. Pour notamment avoir participer au financement de campagnes du conseiller d'Etat PLR. \r\nCa vous l'ignoriez \u00e9galement? \r\n- et ses coll\u00e8gues du CE \u00e9galement.. pourquoi ?? \r\n****il a attendu trois jours - depuis le moment des r\u00e9v\u00e9lations sur sa convocation par la justice - pour confirmer avoir lui aussi re\u00e7u des deniers de la part de Manotel? \r\ncomment vous l'expliquez\r\n(C'est volontaire, pas un oubli de sa part. Refl\u00e8te son temp\u00e9rament. Il a toujours dit r\u00e9server ses d\u00e9claration \u00e0 la justice)\r\n => encore une fois.. manque de transparence.. \r\nS'il n'y a rien de mal.. pourquoi tant de cachotteries? \r\n- Comprenez-vous que ce manque imm\u00e9diat de transparence interroge dans le climat actuel? (Probl\u00e8me du temps judiciaire et du temps m\u00e9diatique. A l'heure actuelle, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre politicien. On demande des comptes sur tout, \u00e0 tout le Monde et tout le temps...)\r\n*****SUR LE FOND\r\nSerge Dal Busco nous dit qu'il re\u00e7oit 10'000 francs lors de l'entre deux tours des \u00e9lections cantonales... \r\nSomme qu'il restitue 5 mois plus tard... \r\nPourquoi ? (T\u00eate dans le guidon \u00e0 ce moment l\u00e0, on ne fait pas attention...)\r\n- A cause des r\u00e9v\u00e9lations sur le voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi? \r\nOn parlait alors d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque d'acceptation d'un avantage... C'est \u00e7a qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 restituer le don? (NB: affaire Manotel qui touche Maudet \u00e9clate apr\u00e8s la restitution du don, en janvier 2019... donc les 2 affaires Manotel Maudet-Dal Busco n'ont pas de lien au niveau du calendrier.... )\r\n- Pour vous, c'est clair... Serge Dal Busco n'a absolument rien \u00e0 ne reprocher dans ce dossier... Ni avec Manotel, ni avec Pierre Maudet? (Tout \u00e0 fait s\u00fbr...)\r\nREPUTATION SANS TACHE.. QU'EST-CE QUI S'EST PASSE? \r\nCONSEQUENCES PDC\r\n*****Ces r\u00e9v\u00e9lations tombent \u00e0 moins de deux mois des f\u00e9d\u00e9rales... \r\nApr\u00e8s l'affaire Barazzone.. c'est tr\u00e8s mauvais pour le PDC.. \r\n- vous vouliez casser l'Entente pour le CN.. suite \u00e0 l'affaire Maudet.. \r\nl\u00e0 c'est vous qui vous retrouvez dans le viseur.. \r\n (Non. Je suis confiant. Il faut savoir qui a eu l'int\u00e9r\u00eat de r\u00e9v\u00e9ler cela maintenant. A qui profite le crime?). \r\n-Pensez-vous que certains vous en veulent? On pense notamment au PLR avec qui vous souhaitiez casser l'Entente pour les \u00e9lections au Conseil national...\r\n*******on a contact\u00e9 le VP du parti national, Charles Juillard.. \r\non l'entendra ce soir dans forum normalement... il n'\u00e9tait pas au courant de la communication de Serge Dal Busco hier soir... normal? A deux mois des f\u00e9d\u00e9rales, pas com avec le parti national quand une affaire touche un ministre cantonal? \r\nCONSEQUENCES GE\r\n**L'AFFAIRE MAUDET POURRIT DEPUIS des mois la R\u00e9publique, rend compliqu\u00e9 le fonctionnement du Conseil d'Etat.. \r\nc'est un nouveau coup pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 du politique \u00e0 GE", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649849", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Serge Dal Busco confirme avoir re\u00e7u un don de Manotel: interview de Vincent Maitre  / LME_2019-08-28T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 28.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Vincent Maitre, pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10649849"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T07:11:04Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne nouvelle affaire qui secoue donc Gen\u00e8ve et qui pose toute une s\u00e9rie de de questions, vous l'avez entendu dans le journal de 7 heures Serge Dal Busco a bel et bien re\u00e7u un don de la part du groupe h\u00f4telier Manotel ce m\u00eame groupe d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 dans l'affaire Maudet, un don de 10000 francs, le conseiller d'\u00c9tat, je l'a fait savoir dans un communiqu\u00e9 hier soir, une somme que le ministre assure avoir rembours\u00e9 quelques mois plus tard, je rappelle que Serge Dal Busco sera entendu prochainement par le minist\u00e8re public en tant que personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements bonjour Vincent Maitre bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve, vous \u00eates \u00e9galement candidat pour les prochaines \u00e9lections au Conseil national, merci de sortir de de s\u00e9ances pour r\u00e9pondre \u00e0 nos questions ce matin vous avez appris toute cette affaire par la presse comment est -ce que vous expliquez que votre conseiller d'\u00c9tat ne vous ai jamais parl\u00e9 de ce don. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [88%] :\r\nBien, je l'explique tout simplement parce que comme comme d\u00e9put\u00e9, je suis \u00e9galement avocat et je sais que lorsqu'on est convoqu\u00e9 par la justice, h\u00e9 bien non seulement la r\u00e8gle m\u00eame et la loi pr\u00e9voit Corail vers d\u00e9clarations \u00e0 la justice, c'est aussi, sans que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [89%] :\r\nNon, mais le don, le don \u00e0 lui- m\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 fait, bien avant la convocation avec la justice, pourquoi il ne vous on n'a jamais parl\u00e9, je crois qu'au PDC, les r\u00e8gles sont claires, un conseiller d'\u00c9tat doit dire au comit\u00e9 ou en tout cas la pr\u00e9sidence du PDC, ce qu'il a touch\u00e9 pour sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [82%] :\r\nAbsolument, il doit maintenant car plus que \u00e7a, il doit le reverser en l'occurrence le 10000 francs dont on parle et qui a re\u00e7u Serge Dal Busco h\u00e9 bien, il ne les a pas utilis\u00e9s, il n'en a pas utilis\u00e9 le 1er franc dans sa campagne, il les \u00e0 restituer ces portraits tr\u00e8s bons qu'il qu'il ne nous en a pas parl\u00e9 de mon point de vue, n'avait pas apport\u00e9 moi \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [91%] :\r\nPardon, je ne comprends pas bien, vous dites que la r\u00e8gle au sein du parti, elle est claire on doit dire quand on re\u00e7oit de l'argent, cet argent, il a accept\u00e9, vous avez raison, il dit qu'il ne l'a pas utilis\u00e9 a quand m\u00eame accept\u00e9 la garder pendant 5 mois, il a mis 5 mois \u00e0 le restituer 2 questions : pourquoi il met 5 mois \u00e0 le restituer, pourquoi il le restitue et pourquoi il ne vous en parle pas, \u00e7a fait 3 questions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [88%] :\r\nEffectivement \u00e7a de 3 alors pour r\u00e9pandre la premi\u00e8re peut-\u00eatre qu'il faudra lui poser la question \u00e0 lui, moi, j'explique probablement, c'est une hypoth\u00e8se que garde cette argent 5 mois sur son compte : c'est une, c'est une question de timing, il le re\u00e7oit juste apr\u00e8s, selon ce que j'en ai dans la presse, juste apr\u00e8s le 1er tour, je peux vous garantir pour avoir men\u00e9 plusieurs campagnes que ce sont des p\u00e9riodes relativement charg\u00e9, j'imagine qu'il a mis \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 pendant un moment et qu'il n'a pas d\u00fb s'en sont pr\u00e9occup\u00e9s et qu'il a rembours\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9lections termin\u00e9es sans y avoir touch\u00e9, c'est peut-\u00eatre m\u00eame la d\u00e9monstration qu'il n'entendait \u00e9videmment pas les l'utiliser, c'est par Jean, par cons\u00e9quent, de nouveau, il y a pas d'obligation de mon point de vue de l'annoncer c'est au parti, on annonce au parti et surtout on a une obligation de reverser cet argent parti l'argent qu'on a \u00e0 coup qu'on entend utiliser dans sa campagne, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas t\u00e2che Dal Busco. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [97%] :\r\nIl y a un 2\u00e8me, point sur lequel j'aimerais vous entendre, on apprenait samedi que Serge Dal Busco allait prochainement \u00eatre entendu par la justice dans le cadre de l'affaire Manotel justement \u00e7a aussi vous l'ignoriez l\u00e0 encore pourquoi il ne vous en parle pas, vous avez pas un sentiment g\u00e9n\u00e9ral de cachotteries quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [90%] :\r\nNon, absolument pas, j'ai un sentiment g\u00e9n\u00e9ral au contraire d'extr\u00eame loyaut\u00e9 et de et de respect des institutions, pour les raisons que je vous ai expliqu\u00e9 en pr\u00e9ambule, parce qu'on est convoqu\u00e9 par la la justice en g\u00e9n\u00e9ral on d\u00e9claration au procureur au magistrat et pas \u00e0 ses petits camarades de parti, et pour cause, on voit, on voit ce que \u00e7a donne instantan\u00e9ment dans dans les m\u00e9dias en terme de suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [92%] :\r\nVous avez l'impression qu'il respecte aussi les institutions quand ils n'en parle pas alors pas \u00e0 ses camarades de parti mais \u00e0 ses camarades du Conseil d'\u00c9tat puisque eux non plus n'\u00e9tait pas au courant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [94%] :\r\nMais la r\u00e8gle s'applique \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [94%] :\r\nComprenez -vous ce manque quand m\u00eame de de de transparence dans le climat actuel, parce que cette affaire elle tombe pas comme \u00e7a au milieu de nulle part, elle tombe au milieu apr\u00e8s plusieurs mois de scandales qui touchent la R\u00e9publique de d\u00e9stabilisation du Conseil d'\u00c9tat qui a d\u00fb se r\u00e9organiser, vous comprenez, au fond, ce ce vous aimez pas le mot cachotteries mais ce ce manque de transparence en tout cas de Serge Dal Busco. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [88%] :\r\nMais, de nouveau, je n'est pas un manque de transparence, c'est un respect des dispositions l\u00e9gales et un respect des institutions, que je crois qu'on ne peut pas \u00eatre plus clair que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [91%] :\r\nDonc pour vous, on vous entend, c'est tout \u00e0 fait normal qu'il ne vous ai pas parl\u00e9 de 10000 francs alors que le le PDC demande de le faire et qu'il n'ait pas parl\u00e9 de cette, de cette convocation par la justice, peut-\u00eatre quand m\u00eame vous poser la question. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:25) [82%] :\r\nJ'ai excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [95%] :\r\nAllez -y. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:26) [89%] :\r\nJuste que le PDC demande de reverser l'argent que les candidats touche et qu'ils entendent utiliser pour leur campagne, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas parce Dal Busco n'avait pas nous l'annon\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [88%] :\r\nQuoi qu'il en soit, c'est qu'on sait, c'est r\u00e9v\u00e9lations monsieur Ma\u00eetre elle tombe \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales apr\u00e8s une autre affaire qui a entach\u00e9 votre parti, l'affaire Barazzone comment vous croyez que \u00e7a va \u00eatre per\u00e7u par les \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:50) [90%] :\r\nMais je crois que les les faits d\u00e9montrent que les situations sont parfaitement diff\u00e9rent, je crois, les faits d\u00e9montrent que monsieur Dal Busco n'a pas menti sa version est coh\u00e9rente : il a touch\u00e9 de l'argent qu'il a spontan\u00e9ment restitu\u00e9 et qu'il a spontan\u00e9ment restitu\u00e9 avant que le volet Manotel de l'affaire Maudet n'\u00e9clate, c'est donc hors de toute pression et de de tout sentiment de culpabilit\u00e9 qu'il a probablement pris cette d\u00e9cision de restituer l'argent mais pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il n'en avait pas besoin et qu'il ne l'avait \u00e0 se dire pas demand\u00e9, je crois que j'avais quand m\u00eame sa version \u00e0 nouveau est tout \u00e0 fait coh\u00e9rente et je je cite : c'est pour moi une m\u00eame affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [94%] :\r\nDonc pour vous c'est une affaire et qui n'entache en rien le fonctionnement, la r\u00e9putation du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:39) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, on va dire, mais les 2 mois que suscite cette affaire aujourd'hui et qui sont \u00e9normes et \u00e9lan son origine, c'est-\u00e0-dire une fuite d\u00e9montrent au contraire je trouve parfaitement que monsieur Dal Busco a eu raison de se taire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent et de garder faits et d\u00e9clarations pour la justice, c'est et comprend finalement par la pression m\u00e9diatique \u00e9videmment populaire qu'il doit son exprim\u00e9 aujourd'hui, je crois que ce n'est pas n'est pas \u00e7a, \u00e7a veut tout simplement dire qu'on ne laisse plus le temps judiciaire, par son travail, \u00e7a veut tout simplement dire que le principe de la s\u00e9paration des pouvoirs et le principe de finalement l'instruction d'une justice autonome et ind\u00e9pendante, h\u00e9 bien ne peut plus fonctionner parce qu'elle a syst\u00e9matiquement court- circuit\u00e9 par envahir le l'imm\u00e9diat, je suis pas s\u00fbr que ce soit tr\u00e8s fort et je suis pas s\u00fbr que ce soit tr\u00e8s bon pour pour notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [89%] :\r\nVincent Maitre, pr\u00e9sident du PDC Gen\u00e8ve, je rappelle que vous \u00eates aussi candidat pour les prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ont longtemps l'entendu : vous n'\u00eates pas d\u00e9rang\u00e9 du tout d'avoir appris ces affirmations c'est c'est ces questions dans la pression merci en tout cas vous \u00eates sorti de s\u00e9ance pour me r\u00e9pondre grand merci et tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous monsieur Ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:51) [99%] :\r\nMerci pareillement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96F7C951-CF64-400A-8775-D2476EF5C467", "internalArchiveId": "96F7C951-CF64-400A-8775-D2476EF5C467", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Pr\u00e9sentation de l'op\u00e9ration \"G\u00e9nie suisse sur la route\"", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nPr\u00e9sentation de l'op\u00e9ration \"G\u00e9nie suisse sur la route\"   Vincent Bourquin, direct studio Lausanne\r\n7h22\r\nOn va s'arreter un instant sur notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale Votations f\u00e9d\u00e9rales.. \r\nElle commence demain.. \r\nL'Actu radio vous propose de parcourir la Suisse romande. \r\nOn se d\u00e9place chez vous.. \r\nLa Matinale - bien s\u00fbr -  mais aussi le 12h30 et Forum..  \r\nNous seront en direct et en public d'une ville dans tous les cantons romands et le Jura Bernois.. \r\nCe sera \"G\u00e9nie suisse sur la route\". \r\nBonjour Vincent Bourquin!\r\nVous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint et reponsable de ce projet... \r\n****Pourquoi ce nom...  G\u00e9nie suisse sur la route?\r\nG\u00e9nie suisse c'est un clin d'oeil \u00e0 notre syst\u00e8me suisse... qui finit toujours par trouver des solutions...\r\nCela s'inscrit aussi dans la continuit\u00e9... Il y a 12 ans... grande \u00e9poque du loft... on avait mis des politiciens dans un loft ... il y a 8 ans on \u00e9tait en immersion pendant deux semaines \u00e0 Onex-Monthey\r\nEt donc cette fois-ci on prend la route avec des bus \u00e9lectriques... \u00e0 la la fpois le pass\u00e9 et l'avenir\r\n*****Une ville dans chaque canton.. Vincent.. \r\non va les dire.. \u00e7a nous permet d'inviter les auditeurs \u00e0 nous rejoindre.. \r\nPlan-les-Ouates\r\nRenens\r\nMartigny\r\nCharmey\r\nCernier\r\nTavannes\r\nPorrentruy\r\n****Ce ne sont pas les chefs-lieux des cantons.. \r\nComment vous les avez choisies.. \r\nTous les canmtons romands\r\nRepr\u00e9sentatifs de cette suisse romande multiple... on va en ville \u00e0 la campagne... pr\u00e8s de la fronti\u00e8re... dans un village toursitique, dans des villes qui changent... comme Renens, Martigny... Des lieux o\u00f9 la fiscalit\u00e9 est tr\u00e8s int\u00e9ressante... d'autres pas...\r\nOn va \u00e0 Cernier, 3 commune du canton, Val de Ruz, fruit de la fusion de 15 communes\r\nPla-les-Ouates: boo \u00e9conomique\r\n***on va jetter un coup d'oeil Au programme.. \r\nCommencons avec la Matinale.. \r\nD\u00e8s demain.. nous ferons l'\u00e9mission, avec toute l'\u00e9quipe, en direct d'un caf\u00e9?\r\nEt vraiment on se focaliser sur le lieu (sport, revue de presse, \u00e9co)\r\nInvit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rents\r\nEnejux dans les cantons ILS\r\nEt avec nous Frederic Recrosio\r\nLe 12h30 depuis le m\u00eame caf\u00e9\r\n***Forum.. \u00e0 18h... sera \u00e9galement dans la m\u00eame ville.. \r\nQui vous propose des d\u00e9bats politiques\r\nOui tous les soirs un d\u00e9bat... sur une t\u00e9matique avec 5 candidats... de partout... vous pourez poser des questions par whatsaap\r\n****Grande op\u00e9ration, pour couvrir cet \u00e9v\u00e9nement majeur de la vie politique suisse.. \r\nLe renouvellement du parlement.. \r\nQuel est l'objectif de \"G\u00e9nie suisse sur la route\"?\r\nAller \u00e0 la rencontre des auditeurs, parler de lieux qui ne font pas toujours la une de l'actualit\u00e9... de th\u00e9matiques qui pr\u00e9ocucpnet les gens... on aussi \u00e0 la rencontre des personnalit\u00e9s locales, et notamment des maires, pr\u00e9sidents et syndic... et vous verrez c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant... c'est vraiment l'incarnation des ex\u00e9cuits en Suise (jeune, femme, retrait\u00e9, pro-non Pro)\r\nVous \u00eates tous les bienvenus, en direct, en public\r\n***Vous pouvez retrouzver toutes les infos sur RTSinfo", "durationSec": 265, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649848", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sentation de l\u2019op\u00e9ration \"G\u00e9nie suisse sur la route\" / LME_2019-08-28T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 28.08.2019"], "variantIds": ["ece-10649848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T07:18:02Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJe vous propose de s'arr\u00eater un instant sur notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale Votations f\u00e9d\u00e9rales, une op\u00e9ration qui commence demain l'actu radio vous propose de parcourir la Suisse romande, on se d\u00e9place chez vous, alors la Matinale, bien s\u00fbr, mais aussi le 12 30 Forum, nous serons en Direct et en public d'une ville, dans tous les cantons romands et le Jura bernois, \u00e7a s'appelle G\u00e9nie suisse sur la route, on en parle avec vous bonjour Vincent Bourquin je m\u00eame Vincent vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint et responsable de ce de ce projet, peut-\u00eatre pour commencer, pourquoi ce nom pourquoi G\u00e9nie suisse sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nAlors G\u00e9nie suisse, un petit clin d'oeil \u00e0 notre syst\u00e8me politique suisse, finalement, on arrive toujours \u00e0 trouver des des solutions elles plaisent \u00e0 certains moins d'autres mais il y a toujours ce g\u00e9nie qui permet de trouver des solutions, puis aussi une question de continuit\u00e9, il y a 12 ans, vous vous en souvenez on avait mis des politiciens dans un loft, c'\u00e9tait la grande mode des lofts et puis ils avaient r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 des id\u00e9es pour la Suisse de demain, et puis ensuite il y a 8 ans, on avait fait Gen\u00e8ve, Suisse en immersion est all\u00e9 \u00e0 monter, on \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 Aulnay, on est all\u00e9 au Noirmont pendant 2 semaines, et cette fois -ci, on a d\u00e9cid\u00e9 donc de prendre la route \u00e0 bord de 2 bus \u00e9lectriques vv c'est \u00e0 la fois le pass\u00e9, c'est \u00e0 la fois l'avenir vous serez d'ailleurs dans un de ces pousse romaine, on va parcourir la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [94%] :\r\nDonc par ce soir des gens, on va faire une ville dans chaque canton, Vincent et puis \u00e7a va nous permettre d'inviter les auditeurs de vous inviter \u00e0 nous rejoindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [86%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, puisque toutes ces rencontres, que ce soit la Matinale mais que ce soit le 12 30 au Forum seront en Direct et en public, vous pouvez trouver toutes les informations sur o\u00f9 on sera sur notre site RTSinfo le je vais peut-\u00eatre vous dire aussi appel\u00e9 les villes rapidement, donc on va commencer demain matin, on sera effectivement \u00e0 Plan-les-Ouates, on sera vendredi \u00e0 Renan lundi prochain on sera un Martigny on encha\u00eenera par Charmey \u00e0 Cernier mercredi prochain dans le Val de Ruz \u00e0 Tavannes dans le Jura bernois et on terminera vendredi 6 septembre \u00e0 Porrentruy, dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [75%] :\r\nComment est -ce que vous avez choisi ces c'est vilain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [89%] :\r\nAlors, le but, c'\u00e9tait vraiment de montrer cette suisse romande qui est multiple, avec des villes qui sont en plein boom, comme par exemple Plan-les-Ouates des villes ou des villages qu'on en peut plus de de soucis par exemple Tavannes 27, une ville industrielle village industriel qui cherchent, par exemple, de nouvelles personnes qui seraient pr\u00eates \u00e0 venir travailler dans cette cit\u00e9, on a voulu aussi montrer le tourisme avec Charmey on a vraiment voulu montrer cette pluralit\u00e9 de de la Suisse romande, c'est pour \u00e7a qu'on a choisi, c'est c'est ville diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [93%] :\r\nOn peut-\u00eatre jeter un oeil au programme Vincent va commencer par la Matinale puisque d\u00e8s demain, nous ferons l'\u00e9mission avec toute l'\u00e9quipe en Direct dans un caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [91%] :\r\nOui, et puis vraiment la volont\u00e9 de de parler de de ce lieu de cette r\u00e9gion un peu dans tous les domaines, hein, il y aura au niveau du sport, il y aura \u00e0 l'\u00e9conomique avec Alter \u00c9co, l'invit\u00e9 de Xavier Alonso qui sera \u00e9galement une personnalit\u00e9 de la r\u00e9gion, on jettera bien s\u00fbr aussi un coup d'oeil sur les enjeux cantonaux, on le voit \u00e0 tout \u00e0 l'heure avec Vincent mettre hein, il y aura des enjeux tr\u00e8s, tr\u00e8s important dans les diff\u00e9rents cantons et notamment dans le canton de Gen\u00e8ve avec maintenant cette affaire Dal Busco donc on en parlera aussi avec nos correspondants, on aura \u00e9galement la d\u00e9couverte tous les matins dans sur les pas de du maire du syndic du pr\u00e9sident, \u00e7a d\u00e9pend comment on les appelle, suivant les les r\u00e9gions que Karim Rhino et nous fera d\u00e9couvrir et nous aurons un invit\u00e9 particulier pendant toute cette p\u00e9riode, \u00e7a Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio l'humoriste effectivement qui sera avec nous et qui tous les matins, \u00e9crira une lettre \u00e0 son petit gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [93%] :\r\nIl y aura aussi le 12 30 depuis le m\u00eame caf\u00e9 de de la Matinale et puis forum \u00e0 18 heures dans la m\u00eame ville, qui va leur proposer des d\u00e9bats politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [89%] :\r\nOui bien s\u00fbr non, parce que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est aussi les d\u00e9bats, c'est les d\u00e9bat donc dans Les 7 cantons romands, il y aura tous les soirs, 5 invit\u00e9s qui parleront d'une des grandes th\u00e9matiques de ces \u00e9lections, \u00e7a peut \u00eatre le climat, \u00e7a peut \u00eatre la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, ce sera par exemple le cas demain \u00e0 Plan-les-Ouates, avec possibilit\u00e9 aussi pour les auditeurs de poser des des questions par le biais d'Oita. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [91%] :\r\nMais vous l'aurez compris une grande op\u00e9ration pour couvrir un tr\u00e8s gros \u00e9v\u00e9nement de la politique suisse puisqu'on renouvelle notre Parlement, quel est l'objectif Vincent de ce G\u00e9nie suisse sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [88%] :\r\nAlors c'est vraiment d'aller \u00e0 la rencontre des des auditeurs de nouveau de faire parler de cette suisse romande des localit\u00e9s des lieux dont on parle pas tr\u00e8s souvent, plus vous pr\u00e9senter aussi des acteurs qui ne font pas toujours la une de l'actualit\u00e9, par exemple, \u00e7a sera vraiment int\u00e9ressant de les rencontrer, ce sont ces syndic ces ces maires, ce sont des gens tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents, ouvert il y a des jeunes, des moins jeunes, des retrait\u00e9s, des femmes, etc, des professionnels, des non professionnels qui m'ont vraiment l'importance de la politique des ex\u00e9cutifs dans dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [89%] :\r\nAlors G\u00e9nie suisse, \u00e7a commence demain matin, j'ai mis sur la route, toutes les infos, vous pouvez les trouver sur RTS, faut aller aller les regarder, venez nous voir, on vous accueille avec grand plaisir, on sera demain \u00e0 Plan-les-Ouates merci beaucoup Vincent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T05:48:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F49E06E7-E054-46BE-B1F8-D6B14D3A3145", "internalArchiveId": "F49E06E7-E054-46BE-B1F8-D6B14D3A3145", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Katharina Mertens Fleury, rectrice de la HEP Fribourg;Fr\u00e9d\u00e9ric Inderwidli, doyen de la HEP Fribourg;Fathi Derder, conseiller national PLR;REVOIN;Fritz Zurbr\u00fcgg, vice-pr\u00e9sident de la BNS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (07/AFFAIRE MAUDET DAL BUSCO COMMUNIQUE PAPIER CHAINE) Oui... Serge Dal Busco a bien re\u00e7u un don du groupe h\u00f4telier Manotel... acteur d'un volet de l'affaire Maudet\r\nLe conseiller d'\u00e9tat genevois s'est exprim\u00e9 hier soir dans un communiqu\u00e9 de presse\r\nIl admet l'existence de ce don de 10 000 francs... encaiss\u00e9 dans l'entre deux tours des \u00e9lections cantonales de 2018\r\nMais le ministre PDC  assure ne jamais avoir touch\u00e9 \u00e0 cette somme...\r\nAdrien Krause... il l'aurait en fait REMBOURSEE... quelques mois plus tard...\r\n  0'52''\r\n((\u00ab Comme je l'ai dit pr\u00e9c\u00e9demment, la totalit\u00e9 de ma campagne a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par mes propres deniers. \u00bb Voil\u00e0 ce que le ministre PDC a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir via un communiqu\u00e9. Serge Dal Busco qui a donc restitu\u00e9 \"spontan\u00e9ment\" et \"dans son int\u00e9gralit\u00e9\" les 10'000 francs re\u00e7us de la part du groupe Manotel. Mais alors, pourquoi l'avoir fait plusieurs mois apr\u00e8s le versement ? Pas de commentaire. Le magistrat r\u00e9serve le reste de ses r\u00e9ponses au Minist\u00e8re public. \r\nCar la justice va l'auditionner le 27 septembre prochain. Convocation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e samedi d\u00e9j\u00e0 par un journaliste ind\u00e9pendant...  Serge Dal Busco sera entendu en tant que \u00ab personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements \u00bb dans le cadre de l'affaire dite Manotel. Du nom de ce grand groupe h\u00f4telier cit\u00e9 dans l'affaire d'un certain Pierre Maudet. Pour avoir notamment particip\u00e9 financi\u00e8rement \u00e0 la campagne du conseiller d'Etat PLR. \r\nSi recevoir de l'argent en campagne \u00e9lectorale, n'a rien d'ill\u00e9gal. Ce don de 10'000 francs \u00e0 destination de Serge Dal Busco interpelle... Dans un canton o\u00f9 la confiance envers les politiques est d\u00e9j\u00e0 entamm\u00e9e par les affaires...))\r\n(TF5/FR AUGMENTATION ACCUEIL HEP PI) ****La Haute \u00e9cole p\u00e9dagogique de Fribourg va former plus d'enseignants\r\nD\u00e8s la rentr\u00e9e 2020... elle accueillera 50 \u00e9tudiants suppl\u00e9mentaires par vol\u00e9e\r\nObjectif: pallier les carences de personnel dans les \u00e9coles primaires du canton...\r\nLa situation est d\u00e9j\u00e0 tendue... et Fabrice Gaudiano... la r\u00e9forme des retraites des fonctionnaires amplifie le ph\u00e9nom\u00e8ne de p\u00e9nurie...\r\n  1'27''\r\n((Des pavillons provisoires et un budget extraordinaire encore \u00e0 chiffrer : voil\u00e0 la r\u00e9ponse du gouvernement fribourgeois... au manque programm\u00e9 d'instituteurs dans les \u00e9coles primaires du canton. Un manque encore exacerb\u00e9 par la r\u00e9vision du syst\u00e8me de pr\u00e9voyance du personnel de l'Etat. \r\nEn effet... d'ici \u00e0 ce que la r\u00e9forme soit sous toit et avec la ru\u00e9e en cours vers les retraites anticip\u00e9es... les syndicats estiment que l'enseignement fribourgeois perdra 330 \u00e9quivalents plein temps : Katharina Mertens Fleury, rectrice de la HEP Fribourg... \r\n--- Fleury 1\r\nToutefois comme la formation dure 3 ans... il n'est pas s\u00fbr que ce dispositif soit pr\u00eat \u00e0 temps : Fr\u00e9d\u00e9ric Inderwidli, doyen de la HEP Fribourg...\r\n--- Inderwidli 2\r\nS'il devait y avoir p\u00e9nurie pendant quelques ann\u00e9es... le syst\u00e8me de stages sera adapt\u00e9.\r\nA relever que la HEP Fribourg pr\u00e9cise que cette augmentation des capacit\u00e9s d'accueil ne se fera pas au d\u00e9triment de la qualit\u00e9.))\r\n(Sucre) Vos petit-d\u00e9jeuners seront bient\u00f4t moins sucr\u00e9s\r\n-10% pour les yogourts... et -15% pour les c\u00e9r\u00e9ales... d'ici 2024\r\nCe sont les nouveaux objectifs... fix\u00e9s par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset... et par 14 grandes entreprises actives dans la production ou la distribution alimentaire \r\nAujourd'hui... les Suisses mangent en moyenne 110 grammes de sucre par jour... soit deux fois plus que ce que recommande l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\r\n(01/EDITION GENOMIQUE IV DERDER) *** TA - Swiss (( T - A en d\u00e9tach\u00e9)) ... La fondation pour l'\u00e9valuation des choix technologiques... veut relancer le d\u00e9bat sur les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s\r\nElle pr\u00e9sente une \u00e9tude sur les cons\u00e9quences des nouvelles m\u00e9thodes d'interventions sur l'ADN\r\nPArmi les opportunit\u00e9s: la gu\u00e9rison possibles de maladies h\u00e9r\u00e9ditaires... ou encore l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des aliments\r\nParmi les RISQUES: la diss\u00e9mination d'organismes incontrolables... entre autres\r\nMais pour le conseiller national PLR Fathi Derder... le d\u00e9bat sur ces questions ne peut pas \u00eatre serein\r\n  0'44''\r\nFathi Derder avec Marie Giovanola\r\n(Brexit opposition et Farage) Pas question d'accepter un Brexit sans accord\r\nAu Royaume-Uni... les partis de l'opposition veulent agir ensemble... pour \u00e9viter un divorce d\u00e9sordonn\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne\r\nIls se disent pr\u00eats \u00e0 voter la d\u00e9fiance contre le gouvernement de Boris Johnson\r\nMais le premier ministre... qui ne dispose que d'une majorit\u00e9 d'UNE voix... au parlement ... pourrait suspendre l'assembl\u00e9e pour mener \u00e0 bien son projet\r\nIl refuse en tout cas d'exclure cette possibilit\u00e9.\r\n(R\u00e9fugi\u00e9s syriens) Le Liban a expuls\u00e9 par la force... pr\u00e8s de 2500 r\u00e9fugi\u00e9s syriens... durant les 4 derniers mois\r\nSelon Amnesty International... ces migrants ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s vers leur pays en guerre\r\nL'ONG d\u00e9nonce une violation des obligatons internationales de \"non refoulement\"\r\nElle appelle les autorit\u00e9s libanaises \u00e0 mettre fin \u00e0 ces expulsions... de toute urgence.\r\n(10/RENCONTRE POUTINE-ERDOHAN SYRIE PA) *** La guerre en Syrie...  justement... \u00e9tait au coeur de la rencontre entre Recep TAyip Erdoan et Vladimir Poutine... hier\r\nLe pr\u00e9sident turc et son homologue russe ont parl\u00e9 relations bilat\u00e9rales...\r\nMais ils se sont surtout int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pineuse question de la province syrienne d'Idleb... Jean-Didier Revoin\r\n  0'48''\r\n((La question d'Idleb reste d\u00e9terminante pour les deux hommes. Vladimir Poutine estime qu'il faut prioritairement stabiliser la situation au sol afin de pouvoir lancer le processus de r\u00e8glement politique du conflit qui dure depuis maintenant 8 ans. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident turc a d\u00e9plor\u00e9 les attaques, depuis le mois de mai, du r\u00e9gime syrien sur le dernier bastion terroriste en Syrie. Des attaques, qui selon Reccep Tayyip Erdogan, mettent non seulement \u00e0 mal la relative stabilit\u00e9 que connaissait cette zone mais menacent maintenant directement, les soldats turcs d\u00e9ploy\u00e9s dans la zone de d\u00e9sescalade situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 d'Idleb. Les deux hommes ont en outre reconnu qu'ils travaillaient activement sur cette question, avec l'Iran au sein du format Astana qui tiendra un sommet en Turquie le mois prochain. De fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, les deux hommes ont aussi abord\u00e9 la situation au Moyen-Orient et plus particuli\u00e8rement les d\u00e9veloppements actuels qui se produisent en Libye. \r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(Philip Morris / Altria) Un nouveau g\u00e9ant du tabac pourrait voir le jour\r\nL'am\u00e9ricain Philip Morris... qui emploie 3000 personnes \u00e0 Lausanne envisage de re-fusionner avec son compatriote Altria\r\nSi la transaction aboutit, la nouvelle entreprise p\u00e8serait plus de 200 milliards de dollars en bourse\r\n(13/BNS LICENCE BANCAIRE FINTECH IV ZURBRUGG) *** Une concurrence oui... mais pas de r\u00e9volution en vue: Les banques suisses ne sont pas particuli\u00e8rement inqui\u00e8tes... face aux nouveaux acteurs num\u00e9riques... \r\nC'est ce que montre un sondage de la Banque nationale.\r\nPourtant... Lundi... la FINMA octroyait pour la premi\u00e8re fois une licence bancaire \u00e0 deux de ces monnaies virtuelles...\r\nAlors... n'est-ce pas le d\u00e9but d'un bouleversement plus important... pour le secteur bancaire?\r\nPas selon Fritz Zur-br\u00fcgg... vice pr\u00e9sident de la BNS\r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(Youngboys) Youngboys ne disputera pas la ligue des champions cette saison\r\nLes footballers bernois sont \u00e9cart\u00e9s par l'Etoile Rouge Belgrade\r\nLe match nul 1 \u00e0 1 hier en Serbie n'a pas suffi... car YB avait encaiss\u00e9 2 buts \u00e0 domicile lors du match aller\r\n(19/TENNIS US OPEN) En tennis... Henri Laaksonen passe le le cap du premier tour de l'US Open\r\nLe Schaffousois a eu besoin de 5 sets... mais il s'est impos\u00e9 tout \u00e0 l'heure contre l'Italien Marco Cecchinato\r\nBelinda Bencic aussi s'est qualifi\u00e9e... plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e... en battant la luxembourgeoise Mandy Minella\r\n**** Un deuxi\u00e8me tour que ne disputeront pas trois des joueurs du Top 10... Marielle\r\nL'US Open reste fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation de tournoi surprise\r\nHerv\u00e9 Borsier... le dernier grand chelem de l'ann\u00e9e se joue souvent \u00e0 coup d'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e...\r\n(Traitement Journal) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649800", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-08-28T06:00:14_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-08-28T06:00:14_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10649810", "ece-10649800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T07:25:04Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour bonjour Serge Dal Busco sort du silence et le conseiller d'\u00c9tat Genevois le reconna\u00eet, il a re\u00e7u de l'argent du groupe h\u00f4telier Manotel impliqu\u00e9s dans l'affaire Maudet Adrien Kraouche nous raconte ce nouveau d\u00e9veloppement dans un instant les \u00e9tudiants seront bient\u00f4t plus nombreux \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique de Fribourg, le gouvernement cantonal prend des mesures pour endiguer la p\u00e9nurie d'enseignants \u00e0 l'\u00e9cole primaire, mais pas s\u00fbr que cela ne suffise et puis l'US Open, reste fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation de croqueur de champion quatre joueurs du top 10 mondial sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s \u00e0 l'issue du 1er tour. \r\nOui Serge Dal Busco a bien re\u00e7u un don du groupe h\u00f4telier Manotel acteur d'un volet de l'affaire Maudet, le conseiller d'\u00c9tat, Genevois, s'est exprim\u00e9 hier soir dans un communiqu\u00e9 de presse, il admet l'existence de ce don de 10000 francs encaiss\u00e9 dans l'entre- 2 tours des \u00e9lections cantonales de 2018, mais le ministre PDC assure ne jamais avoir touch\u00e9 \u00e0 cette somme, Adrien creuset, il aurait en fait rembourser quelques mois plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nComme je l'ai dit pr\u00e9c\u00e9demment, la totalit\u00e9 de ma campagne, a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9e par mes propres deniers, voil\u00e0 ce que le ministre PDC a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier soir, via un communiqu\u00e9 Serge Dal Busco et qui a donc restitu\u00e9 spontan\u00e9ment et dans son int\u00e9gralit\u00e9, les 10000 francs re\u00e7us de la part du groupe Manotel mais alors pourquoi l'avoir fait, plusieurs mois apr\u00e8s le versement Pas de commentaire, le magistrat r\u00e9serve le reste de ses r\u00e9ponses au minist\u00e8re public car la justice va l'auditionner, ce sera le 27 septembre prochain convocation r\u00e9v\u00e9l\u00e9 samedi d\u00e9j\u00e0, par un journaliste ind\u00e9pendant Serge Dal Busco sera entendu en tant que personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements dans le cadre de l'affaire dite Manotel, du nom de ce grand groupe h\u00f4telier, cit\u00e9 dans l'affaire d'un certain Pierre Maudet pour avoir notamment particip\u00e9 financi\u00e8rement \u00e0 la campagne du conseiller d'\u00c9tat PLR si recevoir de l'argent en campagne \u00e9lectorale, n'a rien d'ill\u00e9gal, ce don de 10000 francs \u00e0 destination de Serge Dal Busco interpelle dans un canton o\u00f9 la confiance envers les politiques est d\u00e9j\u00e0 largement entam\u00e9e par les affaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [96%] :\r\nLa Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique de Fribourg va former plus d'enseignants tent\u00e9 la rentr\u00e9e 2020, elle accueillera 50 \u00e9tudiants suppl\u00e9mentaires par vol\u00e9e, objectif : pallier les carences de personnel dans les \u00e9coles primaires du canton, la situation est d\u00e9j\u00e0 tendue et Fabrice Gaudiano la r\u00e9forme des retraites des fonctionnaires amplifie ce ph\u00e9nom\u00e8ne de p\u00e9nurie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [95%] :\r\nDes pavillons provisoires et un budget extraordinaire encore \u00e0 chiffrer, voil\u00e0 la r\u00e9ponse du gouvernement fribourgeois au manque programm\u00e9 d'instituteurs dans les \u00e9coles primaires du canton, un manque encore exacerb\u00e9 par la r\u00e9vision du syst\u00e8me de pr\u00e9voyance du personnel de l'\u00c9tat, en effet, d'ici \u00e0 ce que la r\u00e9forme soit sous toit et avec la ru\u00e9e en cours vers les retraites anticip\u00e9es, les syndicats estiment que l'enseignement fribourgeois perdra 330 \u00e9quivalents plein-temps Catherine Mehrtens Fleury rectrice de la HEP Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [92%] :\r\n\u00e0 l'instant, il y a le march\u00e9 en fait du travail pour les \u00e9coles primaires, qui est un peu tendue dans le canton de Fribourg et effectivement il y a des enseignants qui ont annonc\u00e9 leur retraite anticip\u00e9e, donc augmenter les effectifs \u00e0 la HEP, sont une mesure pour pallier les heures 20 ans tellement que dans le futur, dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [98%] :\r\nToutefois, comme la formation dure 3 ans, il n'est pas s\u00fbr que ce dispositif soit pr\u00eat \u00e0 temps, Fr\u00e9d\u00e9ric Inderwidli, doyen de la HEP Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [91%] :\r\nEntre le moment o\u00f9 vous identifiez qu'il risque d'y avoir un monde qui est le moment o\u00f9 le mot qui effectivement se concr\u00e9tise, il se passe toujours forc\u00e9ment un d\u00e9lai les agendas ou les calendriers ne sont pas les m\u00eames, il s'av\u00e8re que la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique effectivement \u00e0 prendre des mesures \u00e0 l'heure actuelle, mais elle prend des mesures, parce que l'autorit\u00e9 politique le lui demande aussi, c'est l'autre, des enseignants n'appartiennent pas \u00e0 la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [96%] :\r\nS'il devait y avoir p\u00e9nurie pendant quelques ann\u00e9es, le syst\u00e8me de stages sera adapt\u00e9 \u00e0 relever que la HEP Fribourg pr\u00e9cise que cette augmentation des capacit\u00e9s d'accueil ne se fera pas au d\u00e9triment de la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [95%] :\r\nVos petits d\u00e9jeuners seront bient\u00f4t moins sucr\u00e9s, moins 10 pourcent pour les yogourts et moins 15 pourcent pour les c\u00e9r\u00e9ales, d'ici 2024, ce sont les nouveaux objectifs fix\u00e9s par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et par 14 grandes entreprises actives dans la production ou la distribution alimentaire aujourd'hui les Suisses mangent en moyenne 110 grammes de sucre par jour, soit 2 fois plus que ce que recommande l'organisation mondiale de la sant\u00e9T. suisse, la Fondation pour l'\u00e9valuation des choix technologiques veut relancer le d\u00e9bat sur les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, elle pr\u00e9sente une \u00e9tude sur les cons\u00e9quences des nouvelles m\u00e9thodes d'intervention sur l'ADN parmi les opportunit\u00e9s la gu\u00e9rison possibles de maladies h\u00e9r\u00e9ditaires ou encore l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des aliments parmi les risques la diss\u00e9mination d'organismes incontr\u00f4lable, entre autres, mais pour le conseiller national PLR Fathi Derder le d\u00e9bat sur ces questions ne peut pas \u00eatre serein. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:30) [89%] :\r\nC'est une excellente chose, une \u00e9tude c'est indispensable, je remercie la Suisse veulent faire mais si j'ose dire, de mani\u00e8re un peu brutale, \u00e7a servira \u00e0 rien, aucune \u00e9tude n'a de \u00e9thique, \u00e9thique, quelle qu'elle soit nous permettra de faire avancer le d\u00e9bat sur les OGM, d'ailleurs, en fait, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on a des \u00e9tudes scientifiques sur cette question, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mandat\u00e9 en 2005 le Front national, suite \u00e0 la recherche de faire une \u00e9tude il y a eu des millions qui ont \u00e9t\u00e9 investis dans ce programme de recherche plusieurs ann\u00e9es d'\u00e9tudes et le PNR 59, c'est son petit nom, est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que non, il n'y a pas de risque exploiter ou diss\u00e9mination de plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es, ce rapport a \u00e9t\u00e9 pris et mis \u00e0 la poubelle par le Parlement, m\u00eame pas lu trait\u00e9 en en commission en 3 secondes et demie voyez des \u00e9tudes scientifiques, on en a d\u00e9j\u00e0, on en a d\u00e9j\u00e0 eu, mais sur le l'aspect sp\u00e9cifique des OGM pour prendre un des aspects de la g\u00e9n\u00e9tique, c'est un d\u00e9bat politiquement mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [96%] :\r\nFathi Derder avec Marie Giovanola, pas question d'accepter un Brexit sans accord au Royaume-Uni, les partis de l'opposition veulent agir ensemble pour \u00e9viter un divorce d\u00e9sordonn\u00e9, avec l'Union europ\u00e9enne, ils se disent pr\u00eats \u00e0 voter la d\u00e9fiance contre le gouvernement de Boris Johnson mais le 1er ministre qui ne dispose que d'une majorit\u00e9 d'une fois au parlement pourrait suspendre l'assembl\u00e9e pour mener \u00e0 bien son projet, il refuse en tous cas d'exclure cette possibilit\u00e9, le Liban a expuls\u00e9 par la force, pr\u00e8s de 2500 r\u00e9fugi\u00e9s, un r\u00e9fugi\u00e9 syrien durant les 4 derniers mois, selon Amnesty International, ces migrants ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s vers leur pays en guerre, l'ONG d\u00e9nonce une violation des obligations internationales de non refoulement, elle appelle les autorit\u00e9s libanaises \u00e0 mettre fin \u00e0 ces expulsions de toute urgence la guerre en Syrie, justement, \u00e9tait au coeur de la rencontre entre Recep Tayyip Erdogan et Vladimir Poutine, hier, le pr\u00e9sident turc et son homologue russe ont parl\u00e9 relations bilat\u00e9rales, mais ils se sont surtout int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pineuse question de la province syrienne d'Idlib Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [96%] :\r\nLa question d'Idleb reste d\u00e9terminante pour les 2 hommes Vladimir Poutine estime qu'il faut prioritairement stabiliser la situation au sol afin de pouvoir lancer le processus de r\u00e8glement politique du conflit, qui dure maintenant depuis 8 ans, de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident turc, a d\u00e9plor\u00e9 les attaques depuis le mois de mai du r\u00e9gime syrien sur le dernier bastion terroriste en Syrie, des attaques qui selon Recep Tayyip Erdogan mettent non seulement \u00e0 mal la relative stabilit\u00e9 que connaissait cette zone mais menacent maintenant directement les soldats turcs d\u00e9ploy\u00e9s dans la zone de d\u00e9sescalade situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 d'Idleb, les 2 hommes ont en outre reconnu qu'il travaillait activement sur cette question avec l'Iran au sein du format Astana qui tiendra un sommet en Turquie le mois prochain, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, les 2 hommes ont aussi abord\u00e9 la situation au Moyen-Orient et plus particuli\u00e8rement les d\u00e9veloppements actuels qui se produisent en Libye Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [95%] :\r\nCe nouveau g\u00e9ant du tabac qui pourrait voir le jour, l'am\u00e9ricain Philip Morris, qui emploie 3000 personnes \u00e0 Lausanne envisage de refuse Yonnet avec son compatriote Altria si la transaction aboutit, la nouvelle entreprise p\u00e8serait plus de 200 milliards de dollars en Bourse une concurrence oui, mais pas de r\u00e9volution en vue Les banques suisses ne sont pas particuli\u00e8rement inqui\u00e8te face aux nouveaux acteurs num\u00e9riques, c'est ce que montre un sondage de la Banque nationale pourtant lundi la FINMA octroyait pour la premi\u00e8re fois une licence bancaire \u00e0 2 de ces monnaies virtuelles alors n'est -ce pas le d\u00e9but d'un bouleversement plus important pour le secteur bancaire pas selon Fritz Zurbruegg, vice- pr\u00e9sident de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [90%] :\r\nJe pense que c'est le vraiment les effets de la num\u00e9risation c'est une banque qui donne maintenant des services qui \u00e9taient pas donn\u00e9s par les autres banques, c'est quelque chose, c'est qu'il est attendu, les banques suisses sont bien conscients du fait qu'il y aura la comp\u00e9tition, la concurrence qui va augmenter je pense pas que on peut d\u00e9duire dans une f\u00eate qu'il y a une nouvelle banque cueillir la disruption totale du syst\u00e8me bancaire, ce qu'on a vue dans l'enqu\u00eate que les banques sont persuad\u00e9s qu'ils m'ont jou\u00e9 une r\u00f4le importante aussi dans le futur, ils vont s'adapter, mais ils vont \u00eatre encore un player importante dans cette nouvelle monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [92%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine on Bruce Yang Boys ne disputera pas la Ligue des champions cette saison les footballers bernois sont \u00e9cart\u00e9s par l'\u00c9toile Rouge Belgrade le match nul 1 1 hier en Serbie n'a pas suffi qu'eBay avait encaiss\u00e9 2 buts \u00e0 domicile lors du match aller et puis en tennis, Henri Laaksonen, passe le cap du 1er tour de l'US Open, le Schaffhousois a eu besoin de 5 sets mais il s'est impos\u00e9 tout \u00e0 l'heure contre l'Italien Marco d'Cecchinato B\u00e9linda Bencic aussi s'est qualifi\u00e9e plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e en battant la luxembourgeoise Mandy Minella, un 2\u00e8me tour que ne disputeront pas trois des joueurs du top ten Marielle l'US Open, reste fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation de tournoi surprise Herv\u00e9 Borsier le dernier grand schelem de l'ann\u00e9e se joue souvent \u00e0 coup d'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [88%] :\r\nL'US Open est un croqueur de champions, ce qui tire la langue d\u00e9j\u00e0 fin ao\u00fbt, us\u00e9 par une saison bien entam\u00e9e en mati\u00e8re de tennis, on joue quasi 11 mois sur 12, m\u00eame le fringant Grec Stefanos Tsitsipas s'20 en huiti\u00e8mes ATP est tomb\u00e9, la raquette \u00e0 la main, victime de crampes dans son bras de fer, il est vrai, face \u00e0 Andre\u00ef Roublev en 4 manches le Russe, homme fort du moment qu'il avait d\u00e9j\u00e0 mat\u00e9 Wawrinka et Federer \u00e0 Cincinnati Dominique Team 4\u00e8me mondial, finaliste \u00e0 Roland Garros, \u00e0 l'image de sa saison en majeure ass\u00e9ch\u00e9 au 1er tour tout comme \u00e0 Wimbledon face \u00e0 l'Italien Thomas Fabbiano en 4 manches, m\u00eame le r\u00e9gulier Roberto bat autiste go\u00fbter, passer \u00e0 la trappe, c'est vous dire si Rafa\u00ebl Nadal, qui l'a emport\u00e9 en 3 manches face \u00e0 John Millman, tombeur de Federer l'an dernier d\u00e9j\u00e0 sous cape dans sa partie de tableau et d\u00e9gag\u00e9 comme il y a 2 ans, lors de son dernier succ\u00e8s ici, Herv\u00e9 Borsier rtssport New York. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:02) [90%] :\r\nEt puis ce soir, Roger Federer et Stan Wawrinka qui sont eux qualifi\u00e9s pour le 2\u00e8me tour bien joueront ce 2\u00e8me tour, ce sera aux alentours de 20 heures merci beaucoup le savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T05:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A680697-B92E-4B10-91FA-F2CA5617FCBC", "internalArchiveId": "0A680697-B92E-4B10-91FA-F2CA5617FCBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Vincent Ma\u00eetre, pr\u00e9sident du PDC genevois;Alessia Chocomeli, procureur g\u00e9n\u00e9rale adjointe du canton de Fribourg;Boukari, Fouad;Mathias Reynard, conseiller national PS;Roger Federer, joueur de tennis suisse; Sophie Pujol, responsable du plan d'urgence du site de la Cin\u00e9math\u00e8que de Penthaz\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/LAUBER DEVANT LA COMISSION JUDICIAIRE DEMAIN 8H) La Suisse doit-elle se chercher un autre procureur g\u00e9n\u00e9ral... ou peut-elle faire confiance \u00e0 Michael Lauber? Cest LA question que se posera la commission judiciaire cet apr\u00e8s-midi. Une s\u00e9ance sous haute tension pour d\u00e9cider si le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut \u00eatre candidat \u00e0 sa propre r\u00e9\u00e9lection, apr\u00e8s plusieurs rencontres secr\u00e8tes et controvers\u00e9es avec le patron de la FIFA et une enqu\u00eate disciplinaire. \r\nThibaut Schaller, peut-on parler de l'\u00e9pilogue de cette affaire aujourd'hui?\r\nDIR ST NE\r\nC'est un nouvel obstacle \u00e0 franchir pour Michael Lauber s'il veut garder son poste. Les 17 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux membres de la commission judiciaire devront dire s'ils pensent que le procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration peut se repr\u00e9senter ou non. Et la proc\u00e9dure est r\u00e9gl\u00e9e comme du papier \u00e0 musique. Vers 13h30, Micha\u00ebl Lauber sera entendu, puis son principal accusateur, le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance, Hans-Peter Uster. Ensuite les membres de la commission d\u00e9lib\u00e9reront. Mais attention, si un seul des 17 membres demande la t\u00eate de Micha\u00ebl Lauber... il faudra encore patienter une semaine.\r\n***RELANCE: Et pourquoi cela, Thibaut?\r\nEn raison du droit d'\u00eatre entendu. Michael Lauber a droit \u00e0 7 jours pour prendre position face aux reproches \u00e9ventuels. Une nouvelle s\u00e9ance, donc, avec cette fois une d\u00e9cision \u00e0 la clef. Une \u00e9lue du groupe des Verts a d\u00e9j\u00e0 dit publiquement qu'elle d\u00e9poserait une demande de non-r\u00e9\u00e9lection. Donc a priori on se retrouve dans une semaine Foued. Mais attention, dans ce dossier, plusieurs parlementaires ont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 leur veste. Un socialiste me disait hier qu'il souhaitait que Michael Lauber ne soit pas r\u00e9\u00e9lu... mais qu'il n'osait pas d\u00e9poser d'amendement! Donc tout d\u00e9pendra de la prestation du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration cet apr\u00e8s-midi. S'il se d\u00e9brouille bien, il pourrait d\u00e9courager les attaques et sortir du gu\u00eapier d\u00e8s aujourd'hui.\r\n***RELANCE: Malgr\u00e9 tous les reproches faits \u00e0 son encontre, Michael Lauber pourrait donc... sauver son poste?\r\nEt oui: Michael Lauber, m\u00eame r\u00e9cus\u00e9, m\u00eame sous enqu\u00eate disciplinaire, pourrait passer cette \u00e9tape tr\u00e8s juridique - avec certes peut-\u00eatre un petit contre-temps d'une semaine. Il a obtenu plusieurs soutiens de poids ces derniers temps. Il jouerait alors son sort (politique, cette fois-ci) devant le Parlement et ses 246 membres, durant la session de septembre. (Et l\u00e0, ce sera une autre paire de manches.)\r\n(21 EXTRAIT MAITRE POUR 8H) *** Une non-affaire Dal Busco. \r\nCe sont les mots de Vincent Ma\u00eetre, le pr\u00e9sident du PDC genevois, \r\nIl s'est exprim\u00e9 ce matin sur nos ondes au sujet du don de 10.000 francs re\u00e7u par le Conseiller d'Etat. \r\nUne somme vers\u00e9e par le groupe h\u00f4telier Manotel, mais jamais d\u00e9pens\u00e9e et restitu\u00e9e int\u00e9gralement. \r\nSerge Dal Busco l'affirme en tout cas. \r\nMais alors Pourquoi n'en a t-il pas inform\u00e9 la direction de son parti ?\r\n Il n'avait pas forc\u00e9ment \u00e0 le faire estime Vincent Ma\u00eetre.\r\nVincent Ma\u00eetre invit\u00e9 de Romaine Morard ce matin sur La premi\u00e8re\r\n(08/FR BELFAUX VOL BOURSIER PI) Dans le canton de Fribourg...\r\nLe Minist\u00e8re public a ouvert une proc\u00e9dure contre le boursier communal de Belfaux. \r\nIl est actuellement en d\u00e9tention provisoire. \r\nSoup\u00e7onn\u00e9 Fabrice Gaudiano d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 4 millions de francs: ...\r\n  0'59''\r\n((Le bousier pr\u00e9sum\u00e9 ind\u00e9licat est accus\u00e9 d'abus de confiance qualifi\u00e9... de faux dans les titres... et \u00e9ventuellement gestion d\u00e9loyale: Alessia Chocomeli, procureur g\u00e9n\u00e9rale adjointe du canton de Fribourg... \r\n--- SON\r\nCe qui choque... c'est le pr\u00e9judice... soit 4 millions de francs... d\u00e9tourn\u00e9s sur 3 \u00e0 5 ans! Pour une petite commune de 3'300 habitants... c'est une somme est cons\u00e9quente....\r\nLe pot aux roses aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par hasard... et en recoupant plusieurs anomalies via un mantorat... puis une enqu\u00eate administrative... l'affaire a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au Minist\u00e8tre publice... et le boursier a \u00e9t\u00e9 mis en d\u00e9tention provisoir. \r\nSelon les 1ers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate... il aurait \u00e9rig\u00e9 tout un syst\u00e8me de d\u00e9tournement de fonds. Face \u00e0 la complexit\u00e9 du montage... les organes de contr\u00f4le miliciens de Belfaux ne seraient pas en cause.))\r\n(Bve Qualit\u00e9 eaux CH) Pas besoin de mesures suppl\u00e9mentaires pour prot\u00e9ger les eaux suisses\r\nLa qualit\u00e9 est suffisante selon les membres de la commission de l'environnement du National.\r\nElle a propos\u00e9 hier de ne pas donner suite \u00e0 l'initiative parlementaire du socialiste Beat Jans.\r\nLe B\u00e2lois voulait interdire les pesticides qui nuisent fortement \u00e0 la qualit\u00e9 des eaux, souterraine et potable. \r\nEt puis dans le canton de Vaud... \r\nApr\u00e8s la r\u00e9cente parution d'un rapport sur la qualit\u00e9 de l'eau en Suisse r\u00e9v\u00e9lant la pr\u00e9sence parfois trop \u00e9lev\u00e9e de pesticides, les Verts vaudois ont d\u00e9pos\u00e9 hier deux interventions au Grand Conseil. \r\nIls veulent un plan d'action pour rem\u00e9dier \u00e0 cette situation.\r\n(11/BRUXELLES NOUVELLE COMMISSION PA) La future Commission europ\u00e9enne est en cours de formation depuis cette semaine.Les Etats membres devaient donner le nom de leurs candidats pour un poste de commissaire avant-hier.\r\nMais, certains Laxmi Lota trainent. !\r\n   0'52''\r\n((C'est le cas de l'Italie, en pleine crise politique et de la France...Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait promis de donner le nom d'un candidat hier, mais il n'en a rien \u00e9t\u00e9 finalement...alors que plusieurs noms de femmes circulent : Florence Parly, l'actuelle ministre de la D\u00e9fense, Sylvie Goulard, l'ancienne eurodeput\u00e9e...\r\nParis semble avoir du mal \u00e0 trancher....\r\nLa future pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a elle commenc\u00e9 ses entretiens avec les candidats au poste de commissaire.Ursula von der Leyen doit attribuer les portefeuilles .selon le profil et les comp\u00e9tences de chacun.Les postes les plus pris\u00e9s sont ceux de l'\u00e9conomie ou du budget.\r\nLa nouvelle pr\u00e9sidente se veut discr\u00e8te sur ces consultations...\r\nLes r\u00e9sultats de l'exercice seront d\u00e9voil\u00e9s d'ici la mi-septembre.\r\nLa nouvelle Commission sera constitu\u00e9e de 27 membres et non 28 en raison du Brexit.\r\nElle entrera en fonction le 1er novembre. \r\nLL, pour RTs Info ; Bxl))\r\n(Bve Italie migrants) Cinq migrants sont mort en Mediterran\u00e9e...\r\nEt 20 autres sont port\u00e9s disparus apr\u00e8s le naufrage hier de leur embarcation au large de la Libye...\r\nAlors que le ministre de l'Int\u00e9rieur sortant Matteo Salvini a interdit hier l'entr\u00e9e dans les eaux italiennes d'un bateau humanitaire, baptis\u00e9 \"Eleonore\". \r\nSous pavillon allemand, il transporte une centaine de migrants \u00e0 son bord.\r\nMais il pourrai s'agir du dernier bras de fer en tant que ministre de Matteo Salvini avec une ONG.\r\nLes pourparlers vont se poursuivre aujourd'hui entre le Mouvement 5 Etoiles et le Parti D\u00e9mocrate pour tenter de former une nouvelle coalition gouvernementale.\r\n(02/EDITION GENOMIQUE IV REYNARD) ***  Entre risques et les opportunit\u00e9s, comment encadrer la modification du g\u00e9nome?\r\nLe g\u00e9nome, c'est le patrimoine g\u00e9n\u00e9tique d'un \u00eatre vivant humain, animal, ou v\u00e9g\u00e9tal... \r\nLa Fondation pour l'\u00e9valuation des choix technologiques, T.A-SWISS, a pr\u00e9sent\u00e9 hier une \u00e9tude sur les effets des m\u00e9thodes de modification du g\u00e9nome. \r\nEn m\u00e9decine, mais aussi dans l'agriculture ou l'on parle d'OGM : organisme g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9...\r\nLes scientifiques y voit une chance d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des aliments ou de gu\u00e9rir des maladies h\u00e9r\u00e9ditaires...\r\nPour le conseiller national PS Mathias Reynard, c'est surtout la prudence qui s'impose aujourd'hui.\r\n  0'30''\r\nPropos recueilis par Marie Giovanola\r\n(Bve Tennis) A New-York, Belinda Bencic n'a pas eu \u00e0 forcer son talent cette nuit pour son premier tour de l'US Open. \r\nElle s'est impos\u00e9e 6-3 6-2 devant la luxemborgoiese Mandy Minella (WTA 142).\r\nAu programe aujourd0'hui...  Roger Federer disputera son deuxi\u00e8me tour de l'US Open sur le Arthur Ashe Stadium. \r\nLe B\u00e2lois sera oppos\u00e9 au Bosnien Damir Dzumhur aux alentours de 20.00 en Suisse. \r\nPour sa part, Stan Wawrinka affronter le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Chardy programm\u00e9e vers 21.00..\r\n(TF6/TENNIS CONSEIL DES JOUEURS PI) *** En dehors des courts, Roger Federer et de Rafael Nadal ont fait un retour surprise au sein du Conseil des joueurs de l'ATP ... \r\nUn retour pour ramener de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9  apr\u00e8s des mois de crise larv\u00e9e dans le monde du tennis. \r\nLe climat ne s'apaisera que si les tounoirs acceptent de redistribuer plus d'argent aux joueurs...\r\nC'est le combat qui sera entre autre men\u00e9 par Roger Federer et de Rafael Nadal...\r\nLes deux hommes Herv\u00e9 Borsier ont tenu leur premi\u00e8re s\u00e9ance, il y a quelques jours...\r\n  1'21''\r\n((Oui et pas plus tard que vendredi dernier lors de la premi\u00e8re r\u00e9union auxquelles ils ont particip\u00e9, mais o\u00f9 rien n'a filtr\u00e9 pour l'instant. Sur le fond Federer et Nadal ne sont pas satisfait de la gestion du pr\u00e9sident Novak Djokovic dans cette entit\u00e9 qui compte 10 membres, dont 4 on d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s Wimbledon et qui g\u00e8rent les int\u00e9r\u00eats de tour les joueurs. Novak Djokovic n'\u00e9chappe pas aux critiques. Federer et Nadal lui reproche de ne pas voir communiquer avec eux sur les prises d\u00e9cisions importantes, et d'avoir avec ses alli\u00e9s pris le pouvoir \u00e0 diff\u00e9rents niveaux. Ils ont par exemple fait en sorte que le contrat du pr\u00e9sident de l'ATP Chris Kermode ne soit pas renouvel\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Leurs but est aussi de donner plus de pouvoir aux joueurs, de redistribuer plus d'argent, et de limiter le pouvoir des tournois et notamment des Masters 1000.D\u00e8s Le duo Hispano-Suisse repr\u00e9sente un contre poids important et Roger Federer se pr\u00e9sente dans un premier temps en m\u00e9diateur et observateur\r\nMag\u00a0: Roger Federer\r\nRoger Federer diplomate \u00e0 notre micro, mais vous l'avez compris en toile de fond, le but du duo Federer Nadal et compte tenu de leur exp\u00e9rience et importance en tant bien r\u00e9\u00e9quilibrer la balance dans leur  lutte  d'influence par rapport \u00e0  Novak  Djokovic.))\r\n(20/CINEMATHEQUE SECURITE ARCHIVES PI) La cin\u00e9math\u00e8que suisse a lev\u00e9 le voile hier sur son nouveau  centre de recherche et d'archivage situ\u00e9 \u00e0 Penthaz dans le canton de Vaud.\r\nUn b\u00e2timent qui aura co\u00fbt\u00e9 un peu plus de 50 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nIl lui permettra d'assurer la sauvegarde  des archives li\u00e9es au cin\u00e9ma. \r\nDont la s\u00e9curit\u00e9 repr\u00e9sente un enjeu majeur  Sophie Iselin. \r\n  1'11''\r\n((Et il faut dire que'en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, les bobines de la cin\u00e9math\u00e8que reviennent de loin\r\nDans les ann\u00e9es 60,  elles avaient trouv\u00e9 refuge dans les anciennes \u00e9curies municipales de la ville de Lausanne.. o\u00f9 vous allez l'entendre dans  cette archive du cin\u00e9 journal... les conditions de stockages \u00e9tait alors plut\u00f4t pr\u00e9caires\r\n17 sec\r\nA Penthaz, les archives sont contitionn\u00e9es et num\u00e9ris\u00e9es pour r\u00e9sister au temps.... Sophie Pujol, responsable du plan d'urgence du site \r\n20 sec \r\nAvec ses portes s\u00e9curis\u00e9es, ses boxes d'archives compartiment\u00e9s et ses syst\u00e8mes d'alarmes ultra performants, Le centre d'archivage est plus que jamais \u00e9quip\u00e9 pour garantir la pr\u00e9servation du patrimoine  suisse. ))\r\nExtro: Inauguration officielle de ce nouveau centre d'archivage le 6 septembre en pr\u00e9sence du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et de la Conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Cesla Amarelle.. Un week-end portes ouvertes est organis\u00e9 durant le week-end les 7 et 8 septembre \u00e0 Penthaz.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 709, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649855", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-28T08:00:48_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-28T08:00:48_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10649872", "ece-10649855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T07:11:02Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nFoued Boukari la Suisse doit -elle tourner la page Lauber ou faire encore confiance \u00e0 son actuel procureur s'il veut garder son poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber devra convaincre cet apr\u00e8s- midi, les parlementaires de la commission judiciaire, une premi\u00e8re \u00e9tape que nous expliquera dans un instant, Thibaut Schaller, la Commission europ\u00e9enne comptera d\u00e9sormais 27 membres et non 28 en raison du Brexit, sa nouvelle pr\u00e9sidente doit attribuer les portefeuilles candidat migration budget sant\u00e9 ou encore employes mais certains pays, vous l'entendrez tra\u00eene encore pour donner les noms des futurs commissaires et puis Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal de retour dans les affaires politico- sportive, le duo r\u00e9int\u00e8gre le Conseil des joueurs, ils comptent bien se battre pour une meilleure redistribution des gains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [96%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit -elle se chercher un autre procureur g\u00e9n\u00e9ral ou peut -elle faire confiance \u00e0 Michael Lauber, c'est la question que se posera la commission judiciaire cet apr\u00e8s- midi une s\u00e9ance sous haute tension pour d\u00e9cider si le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut \u00eatre candidat \u00e0 sa propre r\u00e9\u00e9lection et cela, apr\u00e8s plusieurs rencontres secr\u00e8tes et controvers\u00e9es avec le patron de la FIFA, une enqu\u00eate disciplinaire Thibaut Schaller, peut -on parler aujourd'hui de l'\u00e9pilogue de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [94%] :\r\nEn tout cas c'est un nouvel obstacle \u00e0 franchir pour Michael la Aubert s'il veut garder son poste, les 17 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, membres de la commission judiciaire devront dire s'ils pensent que le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut se repr\u00e9senter ou non et la proc\u00e9dure est r\u00e9gl\u00e9e comme du papier \u00e0 musique, vers 13 heures 30 Micha\u00ebl Lauber sera entendu puis son principal accusateur, le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance ainsi Hans-Peter Uster ensuite, les membres de la commission des lib\u00e9reront mais attention si un seul des 17 membres demande la t\u00eate de Micha\u00ebl Lauber il faudra encore patienter une semaine et pourquoi cela Thibaut, h\u00e9 bien, en raison du droit d'\u00eatre entendu, Michael Lauber a droit \u00e0 7 jours pour prendre Possee position face aux reproches \u00e9ventuels une nouvelle s\u00e9ance donc, avec cette fois une d\u00e9cision \u00e0 la cl\u00e9 une \u00e9lue du groupe des Verts a d\u00e9j\u00e0 dit publiquement qu'elle d\u00e9poserait une demande de non- r\u00e9\u00e9lection, donc a priori on se retrouve dans une semaine, Foued mais attention dans ce dossier, plusieurs parlementaires ont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 leur veste en socialiste me disait hier qu'il souhaitait que Michael Lauber ne soit pas r\u00e9\u00e9lu, mais qu'il n'osait pas d\u00e9poser d'amendement, donc tout d\u00e9pendra de la prestation du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration cet apr\u00e8s- midi s'il se d\u00e9brouille bien, il pourrait d\u00e9courager les attaques et sortir du gu\u00eapier d\u00e8s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [93%] :\r\nEt malgr\u00e9 tous les reproches faits \u00e0 son encontre, Michael Lauber pourrait donc sauver son poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [92%] :\r\nEh oui, Michael Lauber m\u00eame r\u00e9cus\u00e9, m\u00eame sous enqu\u00eate disciplinaire pourrait passer cette \u00e9tape tr\u00e8s juridique avec, certes, peut-\u00eatre un petit contre- temps d'une semaine, il a obtenu plusieurs soutiens de poids ces derniers temps il jouerait alors son sort politique cette fois -ci devant le Parlement et ses 246 membres durant la session de septembre, elle aurait une chance non nul d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [94%] :\r\nMerci Thibaut Schaller \u00e0 tout le monde ne parle pas de l'affaire Dal Busco certains parlent de non- affaire d'aller jusqu'au c'est ce sont les mots de Vincent Ma\u00eetre, le pr\u00e9sident du PDC Genevois, il s'est exprim\u00e9 ce matin sur nos ondes au sujet du don de 10000 francs, re\u00e7u par le conseiller d'\u00c9tat, une somme vers\u00e9e par le groupe h\u00f4telier Manotel mais jamais d\u00e9pens\u00e9e et restitu\u00e9e int\u00e9gralement Serge Dal Busco l'affirme en tout cas, mais alors pourquoi n'en n'a -t-il pas inform\u00e9 la direction de son parti, h\u00e9 bien, il n'avait pas forc\u00e9ment \u00e0 le faire, estime Vincent Ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:14) [89%] :\r\nLes fonds dont on parle, il ne les a pas utilis\u00e9s dans sa campagne, il les a restitu\u00e9es, c'est pour cette raison qu'il ne nous en a pas parl\u00e9 de mon point de vue, n'avait pas moi \u00e0 le faire, j'garde cet argent 5 mois sur son compte : c'est une, c'est une question de timing, il re\u00e7oit juste apr\u00e8s le 1er tour, je peux vous garantir pour avoir men\u00e9 plusieurs campagnes que ce sont des p\u00e9riodes relativement charg\u00e9, j'imagine qu'il a mis \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 pendant un moment et qu'il n'a pas d\u00fb s'en sont pr\u00e9occup\u00e9s et qu'il a rembours\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9lections termin\u00e9es sans y avoir touch\u00e9, c'est peut-\u00eatre m\u00eame la d\u00e9monstration qu'il n'entendait \u00e9videmment pas allez l'utiliser, c'est par Jean il y a pas d'obligation de mon point de vue de l'amour, c'est au parti, on annonce au parti et surtout on a une obligation de reverser cet argent parti l'argent qu'on a \u00e0 coup qu'on entend utiliser dans sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [97%] :\r\nVincent Ma\u00eetre invit\u00e9 ce matin de Romaine Morard dans le canton de Fribourg, le minist\u00e8re public ouvre une proc\u00e9dure contre le boursier communal de Belfaux, il est actuellement en d\u00e9tention provisoire, soup\u00e7onn\u00e9 Fabrice Gaudiano d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 4 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [98%] :\r\nLe boursier est accus\u00e9 d'abus de confiance, qualifi\u00e9 de faux dans les titres et \u00e9ventuellement de gestion d\u00e9loyale Alessia Chocomeli procureur g\u00e9n\u00e9rale adjointe du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:27) [92%] :\r\nAlors il s'agit d'un caissier auxquelles sont reproch\u00e9s des d\u00e9tournements notamment des pr\u00e9l\u00e8vements en esp\u00e8ces \u00e0 tout le moins, \u00e0 partir de 2016 jusqu'\u00e0 ao\u00fbt 2019, et il lui est reproch\u00e9 d'avoir effectu\u00e9 de tr\u00e8s nombreux pr\u00e9l\u00e8vements prend un total de 4 millions de francs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [95%] :\r\nCe qui choque c'est le pr\u00e9judice, soit 4 millions de francs d\u00e9tourn\u00e9s sur 3 \u00e0 5 ans pour une petite commune de 3300 habitants c'est une somme cons\u00e9quente le poteau rose aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par hasard et en recoupant plusieurs anomalies via mon tour rapide enqu\u00eate administrative, ensuite, l'affaire a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au minist\u00e8re public et le boursier a \u00e9t\u00e9 mise en d\u00e9tention provisoire, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, il aurait \u00e9rig\u00e9 tout un syst\u00e8me de d\u00e9tournement de fonds, face \u00e0 la complexit\u00e9 du montage, les organes de contr\u00f4le miliciens de Belfaux ne seraient pas en cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [94%] :\r\nLes explications de Fabrice Gaudiano cinq migrants sont morts en M\u00e9diterran\u00e9e 20 autres sont port\u00e9es disparues apr\u00e8s le naufrage hier de leur embarcation au large de la Libye alors que le ministre de l'Int\u00e9rieur sortant Matteo Salvini a interdit hier l'entr\u00e9e de 2 dans les eaux italiennes d'un bateau humanitaire, baptis\u00e9 \u00c9l\u00e9onore sous pavillon allemand, il transporte une centaine de migrants \u00e0 son bord, mais il pourrait s'agir du dernier bras de fer en tant que ministre de Matteo Salvini avec une ONG, les pourparlers vont se poursuivre aujourd'hui en Italie entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et le Parti d\u00e9mocrate pour tenter de former une nouvelle coalition gouvernementale la future Commission europ\u00e9enne est en cours de formation depuis cette semaine, les 27 \u00c9tats membres devaient donner le nom de leurs candidats pour un poste de commissaire, ils avaient jusqu'\u00e0 lundi pour le faire, mais certains Laxmi Lotta tra\u00eene encore. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:08) [93%] :\r\nC'est le cas de l'Italie en pleine crise politique et de la France, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait promis de donner le nom d'un candidat hier mais il n'en a rien \u00e9t\u00e9 finalement alors que plusieurs noms de femmes circulent, Florence Parly, l'actuel ministre de la D\u00e9fense, ou Sylvie Goulard l'ancien eurod\u00e9put\u00e9 Paris semble avoir du mal \u00e0 trancher la future pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a elle commenc\u00e9 ses entretiens avec les candidats au poste de commissaire, Ursula von der Leyen doit attribuer les portefeuilles selon le profil et les comp\u00e9tences de chacun, les postes les plus pris\u00e9s sont ceux de l'\u00e9conomie ou du budget, la nouvelle pr\u00e9sidente se veut discr\u00e8te sur ces consultations, les r\u00e9sultats de l'exercice seront d\u00e9voil\u00e9s d'ici la mi- septembre, la nouvelle commission sera constitu\u00e9e de 27 membres et non 28 en raison du Brexit, elle entrera en fonction le 1er novembre Laxmi Lotta pour rtsinfo Bruxelles entre risques et aux portes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [94%] :\r\nTu n'\u00e9tais comment encadrer la modification du g\u00e9nome, le g\u00e9nome, c'est le Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique d'un \u00eatre vivant, humain, animal ou v\u00e9g\u00e9tal, la Fondation pour l'\u00e9valuation des choix technologiques \u00e0 suisse a pr\u00e9sent\u00e9 hier une \u00e9tude sur les effets des m\u00e9thodes de modification du g\u00e9nome en m\u00e9decine mais aussi dans l'agriculture o\u00f9 l'on parle d'OGM, organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, les scientifiques y voient une chance d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des aliments ou de gu\u00e9rir des maladies h\u00e9r\u00e9ditaires pour le conseiller national PS Mathias Reynard, c'est surtout la prudence qui doit s'imposer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:34) [91%] :\r\nLe d\u00e9bat il est tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement pr\u00e9sent notamment dans la commission de la science, nous avons eu de tr\u00e8s longs d\u00e9bats sur les OGM, on a tranch\u00e9 : on a prolong\u00e9 le moratoire et puis de la m\u00eame mani\u00e8re tous les enjeux \u00e9thiques, par exemple, en lien avec des modifications g\u00e9n\u00e9tiques pour la recherche en terme de sant\u00e9 on doit pas syst\u00e9matiquement suivre le progr\u00e8s scientifique, mais aussi et entendre des r\u00e9ticences qu'il peut y avoir en termes \u00e9thiques ces de d\u00e9bats qu'on a eus durant cette l\u00e9gislature \u00e0 Berne, mais c'est s\u00fbr, on passera par une l\u00e9gislature sans en reparler, c'est un \u00e9quilibre vraiment \u00e0 \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola direction New-York et l'US Open, au 1er tour Bencic s'est impos\u00e9 cette nuit et ce contre la Luxembourgeoise Mandy Minella Minella au programme pour ce mercredi, Roger Federer qui disputera le 2\u00e8me tour de l'US Open face au Bosnien Damir d'humour pour sa part, Stan Wawrinka affrontera en soir\u00e9e, le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Chardy et puis en dehors des terrains, Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal ont fait un retour surprise au sein du Conseil des joueurs de l'ATP un retour pour ramener de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, apr\u00e8s des mois de crise larv\u00e9e dans le monde du tennis, le climat ne s'apaisera que si des tournois acceptent de redistribuer plus d'argent aux joueurs, c'est le combat qui sera entre autre men\u00e9 par Roger Federer et Rafa\u00ebl Nadal, les 2 hommes Herv\u00e9 Borsier ont tenu leur premi\u00e8re s\u00e9ance, il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:51) [94%] :\r\nOui, et pas plus tard que vendredi dernier, lors de la premi\u00e8re r\u00e9union auxquelles ils ont particip\u00e9 mais o\u00f9 rien n'a filtr\u00e9 pour l'instant sur le fond, Federer et Nadal ne sont pas satisfaits de la gestion du pr\u00e9sident Novak Djokovic dans cette entit\u00e9, qui compte 10 membres, dont 4 on d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s Wimbledon et qui g\u00e8re les int\u00e9r\u00eats de tous les joueurs, Novak Djokovic n'\u00e9chappe pas aux critiques Federer et Nadal le reproche de ne pas avoir communiqu\u00e9 avec eux sur les prises de d\u00e9cisions importantes et d'avoir avec ses alli\u00e9s pris le pouvoir \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, leur but est aussi de donner plus de pouvoir aux joueurs de redistribuer plus d'argent et de limiter le pouvoir des tournois et notamment des master 1000, d\u00e8s lors, le duo hispano- Suisse repr\u00e9sente un contre poids important et Roger Federer se pr\u00e9sente dans un 1er temps en m\u00e9diateur et observateur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:45) [89%] :\r\nJe me r\u00e9jouis de de donner mon avis avec Rafa aussi forc\u00e9ment \u00eatre dans une pi\u00e8ce avec Novak aussi, on ne va discuter des plaintes, chose importante pour le Tour, forc\u00e9ment en ce moment, je suis encore dans la direction o\u00f9 il faut que j'\u00e9coute d'abord avant de par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:00) [91%] :\r\nRoger Federer, diplomate \u00e0 notre micro, mais vous l'avez compris en toile de fond, le but du duo Federer- Nadal, h\u00e9 bien, de r\u00e9\u00e9quilibrer la balance dans leur lutte d'influence par rapport \u00e0 Novak Djokovic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [95%] :\r\nLe sujet d'Herv\u00e9 Borsier la cin\u00e9math\u00e8que suisse a lev\u00e9 le voile hier sur son nouveau centre de recherche et d'archivage, situ\u00e9 \u00e0 Penthaz dans le canton de Vaud b\u00e2timent qui aura co\u00fbt\u00e9 un peu plus de 50 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration il lui permettra d'assurer la sauvegarde des archives li\u00e9es au cin\u00e9ma, dont la s\u00e9curit\u00e9 repr\u00e9sente un enjeu majeur Sophie Zhang. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:32) [96%] :\r\nIl faut dire qu'en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 les bobines de la cin\u00e9math\u00e8que reviennent de loin, dans les ann\u00e9es 60, elles avaient trouv\u00e9 refuge dans les anciennes \u00e9curies municipales de la ville de Lausanne o\u00f9 vous allez l'entendre dans cette archive du cin\u00e9 journal les conditions de stockages \u00e9tait plut\u00f4t pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:49) [91%] :\r\nCes locaux au parc Mon-Repos \u00e0 Lausanne devait \u00e0 l'origine suffire pour l'entrep\u00f4t de quelques films d'archives, le stock de films inflammables se monte \u00e0 7 millions et demi de m\u00e8tres si le feu prenait dans ses anciennes \u00e9curies toute la production suisse serait d\u00e9truite en quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:03) [91%] :\r\n\u00e0 Penthaz, les archives sont conditionn\u00e9s et num\u00e9ris\u00e9es pour r\u00e9sister au temps, Sophie Pujol, responsable du plan d'urgence du site. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:10) [90%] :\r\nOn a d\u00fb consid\u00e9rer les diff\u00e9rents types de sinistres qui peuvent intervenir, donc les plus importants, mais aussi les plus rares sont le feu ou d'inondations, il y a aussi tous les petits risques, par exemple, la temp\u00e9rature, l'humidit\u00e9, les moisissures donc ce nouveau b\u00e2timent est parfaitement con\u00e7u pour limiter les impacts n\u00e9gatifs qu'il pourrait y avoir sur les documents. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:31) [93%] :\r\nAvec ses portes s\u00e9curis\u00e9es ses boxes d'archives compartiment\u00e9s et ses syst\u00e8mes d'alarmes ultra performants, le centre d'archivage et plus que jamais \u00e9quip\u00e9 pour garantir la pr\u00e9servation du Patrimoine suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:43) [89%] :\r\nC'est vrai, il y a un week- end portes ouvertes est organis\u00e9e les 6 et 8 septembre \u00e0 Pantin merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF9C56E2-C01D-484B-900D-E13817224062", "internalArchiveId": "CF9C56E2-C01D-484B-900D-E13817224062", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence avec de la politique, et un pr\u00e9sident qui ignore les r\u00e8gles.\r\nCe pr\u00e9sident, c'est celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Ueli Maurer. \r\nQuelles r\u00e8gles ? celles de la retenue, dans le champ de bataille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, expliquent ce matin l'Aargauer et la Luzerner Zeitung.\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration apporte un soutien tr\u00e8s clair au candidat UDC aux Etats dans le canton de Lucerne, le conseiller national Franz Gr\u00fcter. Dans une vid\u00e9o de campagne du candidat, visible sur les r\u00e9seaux sociaux, Ueli Maurer dit: Franz Gr\u00fcter fait un travail remarquable \u00e0 Berne. \r\nC'est une violation de \"l'aide-m\u00e9moire du conseil F\u00e9d\u00e9ral\", une sorte d'\u00e9tiquette pour les membres du gouvernement, lit-on.\r\nMais d'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux l'ont fait avant lui, de tous bords. \r\nEt aucun parti ne semble vraiment scandalis\u00e9. Car tous les candidats aimeraient bien avoir un tel soutien, rappelle l'\u00e9ditorial. \r\nMais \u00e0 l'heure des m\u00e9dias sociaux, il est bon de rappeler, via cette exigence de retenue, que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont pas soldats d'un parti, mais membre d'un coll\u00e8ge, conclut l'\u00e9dito. \r\n*** Politique toujours: le conseil d'Etat genevois \"est au bord du gouffre\", dit la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nUn \u00e9ditorial qui revient donc sur la \"nouvelle affaire\". Elle a pour titre, \"Dal Busco\", cette fois-ci.\r\nLe Conseiller d'Etat a finalement reconnu hier avoir re\u00e7u un don de 10 mille francs du groupe Manotel pour les \u00e9lections de 2018. Un groupe dont le nom est familier: il est d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 dans l'affaire Maudet. \r\nSerge Dal Busco affirme avoir rendu la somme.\r\nUne affaire qui pousse donc le gouvernement au bord du gouffre, \u00e9crit le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard.\r\nBeaucoup de questions sont en suspens: pourquoi avoir attendu avant de rendre l'argent ? pourquoi avoir cach\u00e9 cette affaire ?\r\nIl faudra des r\u00e9ponses rapides, transparentes, convaincantes, pour que la suite de la l\u00e9gislature ne vire pas au cauchemar, conlclut-il. \r\n*** On parlait tout \u00e0 l'heure de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. La NZZ propose ce matin un grand \u00e9tat des lieux et des pr\u00e9dictions pour le soir du 20 octobre.\r\nDes \u00e9lections qui pourraient bien entrer dans l'histoire comme \u00e9tant les premi\u00e8res \u00e9lections \"climatiques\". \r\nCar, on l'avait remarqu\u00e9, la question domine. Le PDC souligne son r\u00f4le dans l'article sur l'environnement de la constitution f\u00e9d\u00e9rale, m\u00eame si c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es; le PLR d\u00e9couvre son aile \u00e9cologique; l'UDC, enfin, pr\u00f4ne le bon sens et une action mod\u00e9r\u00e9e sur ce questions. \r\nL'environnement, toujours, et retour au G7. \r\nMais \u00e0 travers les yeux de Bertrand Picard. Le r\u00e9cit \u00e0 lire dans l'Illustr\u00e9. Invit\u00e9 personnel du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, le vaudois a pu avoir acc\u00e8s aux grand leaders de ce monde pour parler de l'avenir de la plan\u00e8te. \r\nCar il n'y a pas que le changemet climatique, explique Bertrand Picard. Il y aussi l'aberration de toute la pollution que l'on cr\u00e9e.\r\n*** De pollution, il en est aussi question ce matin: celle des eaux souterraines. \r\nDans la Basler Zeitung, et les autres quotidiens Tamedia al\u00e9maniques.\r\nSelon un rapport de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, ces eaux sont pollu\u00e9es \u00e0 un point de mesure sur trois; des pollutions aux pesticides. L'office ne voulait pas r\u00e9v\u00e9ler quelles communes \u00e9taient touch\u00e9es, alors les journaux ont enqu\u00eat\u00e9 aupr\u00e8s des chimistes cantonaux. Et il apparait que c'est le plateau qui est le plus touch\u00e9. Quand les valeurs limites sont d\u00e9pass\u00e9es, il faut m\u00e9langer ces eaux souterraines avec d'autres sources, pour dilluer, en quelque sorte. Par exemple avec de l'eau de mer.\r\n*** On va parler litt\u00e9rature, maintenant. Avec le retour d'un feuilleton.\r\nEt vous allez voir, l'environnement n'est pas tr\u00e8s loin...\r\n3 auteurs romands - Bruno Pellegrino, Aude Seigne et Daniel Vuataz - avaient publi\u00e9 l'an pass\u00e9 la premi\u00e8re saison - c'est construit comme une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 - en 4 petits livres, de \"Stand-by\". L'histoire de diff\u00e9rents protagonistes aux prises avec l'\u00e9ruption d'un volcan en Italie, qui a des r\u00e9percussions sur leurs vies et sur la plan\u00e8te. \r\nLecteurs, nous attendions la saison 2. \r\nElle est l\u00e0, mais pas en librairie: sur le site \"heidi.news\", depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9; 20 \u00e9pisodes \u00e0 retrouver chaque semaine. Plus de livre donc, mais en ligne. Comme un feuilleton t\u00e9l\u00e9 dont on attend le prochain \u00e9pisode de semaine en semaine. Suspense garanti.\r\n*** Pour terminer, on va parler p\u00e9tanque et dopage...\r\nEh bien oui, le dopage existe en p\u00e9tanque. \r\nPas \u00e0 coup de verres de ros\u00e9, sinon la pr\u00e9cision en p\u00e2tirait, mais \u00e0 coup de... cannabis !\r\nC'est dans le Temps. On y apprend que l'herbe est utilis\u00e9e par cetains boulistes se d\u00e9sinhiber, se d\u00e9tendre, et mieux se concentrer, m\u00eame si le produit est interdit par l'agence fran\u00e7aise anti-dopage. \r\nInterdit, mais pas contr\u00f4l\u00e9, ladite agence ayant d'autres priorit\u00e9s, se d\u00e9solent certains acteurs du monde de la p\u00e9tanque.", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649843", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-28T06:43:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-08-28T06:43:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10649865", "ece-10649843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T07:04:01Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Droux et on commence avec de la politique et un pr\u00e9sident qui ignore les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nEt ce pr\u00e9sident, c'est celui de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer alors quelles r\u00e8gles bien celle de la retenue dans le Champ de bataille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, expliquent ce matin la Rua et la Luzerner Zeitung, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration apporte un soutien tr\u00e8s clair au candidat UDC aux \u00c9tats dans le canton de Lucerne le conseiller national Franz Gr\u00fcter dans une vid\u00e9o de campagne du candidat qui est visible sur les r\u00e9seaux sociaux Ueli Maurer dit Franz Gr\u00fctter faites en travail remarquable \u00e0 Berne, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est une violation de l'aide- m\u00e9moire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une sorte d'\u00e9tiquette pour les membres du gouvernement, lit -on, mais d'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux l'ont fait avant lui, de tous bords et aucun parti ne semble vraiment scandalis\u00e9 car tous les candidats aimeraient bien avoir un untel soutien rappelle l'\u00e9ditorial des journaux, mais \u00e0 l'heure des m\u00e9dias sociaux, il est bon de rappeler via cette exigence de retenue justement que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne sont pas soldats d'un parti, mais bien membres dans coll\u00e8ge conclut ce m\u00eame \u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [89%] :\r\nEt puis politique toujours avec le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois au bord du gouffre, c'est en tout cas ce que dit la Tribune de Gen\u00e8ve dans son Eddy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [94%] :\r\nUn \u00e9dito qui revient donc sur la nouvelle affaire, elle a pour titre Dal Busco cette affaire, c'est le conseiller d'\u00c9tat, a finalement reconnu hier avoir re\u00e7u un don de 10000 francs du groupe Manotel pour les \u00e9lections de 2018, groupe dont le nom est familier, il a d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 dans l'affaire Maudet Serge Dal Busco affirme donc avoir rendu la somme et cette affaire qui pousse le gouvernement au bord du gouffre \u00e9crit donc le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune Fr\u00e9d\u00e9ric Julliard, beaucoup de questions sont en suspens : pourquoi avoir attendu avant de rendre l'argent pourquoi avoir cach\u00e9 cette affaire, bref, il faudra des r\u00e9ponses rapides ils journaliste transparentes convaincantes pour que la suite de la l\u00e9gislature ne vire pas au cauchemar, conclut -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Pajak vous parliez tout \u00e0 l'heure de d'une qualit\u00e9 des Suisses, son honn\u00eatet\u00e9, alors on va pas revenir sur cette affaire et \u00e7a n'a peut-\u00eatre un avoir avec l'honn\u00eatet\u00e9, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a eu plusieurs eux affaire ces derni\u00e8res semaines, mois, ann\u00e9es dans la politique suisse o\u00f9 l\u00e0, vous avez l'impression d'un d'un changement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [89%] :\r\nOui, un changement bien s\u00fbr parce que la Suisse ressemblent de plus en plus c'est un pays nordiques ou au fond les les r\u00e8gles sont beaucoup plus strictes que dans les pays dits latins comme la la France, l'Italie ou l'Espagne o\u00f9, \u00e9videmment, la corruption est encore extr\u00eamement vivace et je pense qu'on en en Suisse on ne on il y a, il y a, il y aura toujours des des malversations, il y aura toujours des gens qui vont qui trichent seront mais mais ce je crois qu'il y a, il y a une attention en tout cas qui est port\u00e9 \u00e0 cette malhonn\u00eatet\u00e9 que je que je j'appr\u00e9cie assez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [96%] :\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure de de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, on parle encore politique donc dans la presse et dans la NZZ qui propose Val\u00e9rie alors un grand \u00e9tat des lieux et des des pr\u00e9dictions pour pour le soir du 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [94%] :\r\nOui, des \u00e9lections qui pourraient bien entrer dans l'histoire comme \u00e9tant les premi\u00e8res \u00e9lections climatiques qui dit la NZZ car on l'avait remarqu\u00e9, c'est vrai, la question domine le PDC souligne son r\u00f4le dans l'article sur l'environnement de la constitution f\u00e9d\u00e9rale, m\u00eame si c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, le PLR d\u00e9couvre son aile \u00e9cologique, l'UDC enfin pr\u00f4ne le bon sens et une action mod\u00e9r\u00e9e sur ces questions, l'environnement toujours et retour au G7 dans la presse ce matin, mais \u00e0 travers les yeux de Bertrand Piccard, le r\u00e9cit \u00e0 lire dans L'illustr\u00e9 invit\u00e9 personnel du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le Vaudois a pu avoir acc\u00e8s aux grands leaders de ce monde pour parler de l'avenir de la plan\u00e8te car il n'y a pas que le changement climatique, explique aussi l'aventurier Vaudois, Bertrand Piccard, il y a aussi l'aberration de toute la pollution que l'on cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [90%] :\r\nOn parle de pollution, \u00e9galement dans la presse al\u00e9manique Val\u00e9rie la la pollution des eaux souterraines oui c'est dans la base de retrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [92%] :\r\nEt les autres quotidiens Tamedia al\u00e9maniques, selon un rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, ces eaux sont pollu\u00e9es en point de mesure sur 3 des pollutions en pesticides le fils ne voulait pas r\u00e9v\u00e9ler d'abord quelles communes \u00e9taient touch\u00e9es, alors les journaux ont enqu\u00eat\u00e9 aupr\u00e8s des chimistes cantonaux et il appara\u00eet que c'est le Plateau suisse, qui est le plus touch\u00e9 quand les valeurs limites sont d\u00e9pass\u00e9es, qu'est ce qu'on fait bien on m\u00e9lange ces eaux souterraines avec d'autres sources pour diluer en quelque sorte, par exemple, avec de l'eau de mer de la litt\u00e9rature aussi dans la presse avec le retour d'un feuilleton oui et vous allez voir l'environnement d'ailleurs pas tr\u00e8s loin, 3 auteurs romands Bruno Pellegrino, Hauts-de-Seine et Daniel vu Atta avait publi\u00e9 l'an pass\u00e9 la premi\u00e8re saison c'est construit comme une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, la premi\u00e8re saison en 4 petits livres de stand-by l'histoire de diff\u00e9rents protagonistes aux prises avec l'\u00e9ruption d'un volcan en Italie qui a des r\u00e9percussions sur leur vie et sur la plan\u00e8te alors lecteur nous attendions bien s\u00fbr la saison 2, h\u00e9 bien elle est l\u00e0, mais pas en librairie, c'est sur le site, Heidi Point News depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 20 \u00e9pisodes \u00e0 retrouver chaque semaine plus de livre donc, mais en ligne comme un feuilleton t\u00e9l\u00e9 dont on attend le prochain \u00e9pisode de semaine en semaine suspense garant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Pajak votre Manifeste incertain, il est pr\u00e9vu en 9 tomes, vous en \u00eates au 8\u00e8me, c'est une sorte de de feuilleton aussi pourquoi d\u00e9clin\u00e9 avec un m\u00eame titre plusieurs ouvrages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [91%] :\r\nEnfin, je voulais faire un livre qui n'avait pas de fin, et j'\u00e9tais un peu forc\u00e9 de je me suis dit c'est \u00e7a je j'ai pass\u00e9 10 ans de ma vie, ou 20 ans de ma vie \u00e0 faire un livre, je me suis 10 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal au 9 ans, c'est encore mieux, donc j'ai essay\u00e9 de l'arr\u00eater, mais au d\u00e9part c'est c'est un livre et j'esp\u00e8re un jour le publie en un seul volume. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [95%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse avec de la p\u00e9tanque et du dopage, \u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 voir a priori. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [94%] :\r\nNon, h\u00e9 bien oui, pourtant le dopage existe en p\u00e9tanque alors pas \u00e0 coup de verres de ros\u00e9 non, le probl\u00e8me de l'alcool est d\u00e9j\u00e0 sous contr\u00f4le parce que la pr\u00e9cision p\u00e2tirait avec le ros\u00e9, mais bon, cette fois -ci, on parle de cannabis, c'est dans le temps, on y apprend que l'herbe est utilis\u00e9e par certains boulistes pour se d\u00e9sinhiber se d\u00e9tendre et mieux se concentrer, m\u00eame si le produit est interdit par l'agence fran\u00e7aise antidopage interdit oui mais pas contr\u00f4l\u00e9 ladite agence ayant d'autres priorit\u00e9s se d\u00e9solent certains acteurs du monde de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [85%] :\r\nP\u00e9tanque on voil\u00e0 pour la presse de Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED646BB6-0AE0-4C78-AFE4-3F2D1B9EB7D8", "internalArchiveId": "ED646BB6-0AE0-4C78-AFE4-3F2D1B9EB7D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un potentiel record pour le parti nationaliste AfD lors des \u00e9lections r\u00e9gionales en Allemagne", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Interview de Patrick Moreau, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg et au CNRS, install\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\nUn potentiel record pour le parti nationaliste AfD lors des \u00e9lections r\u00e9gionales en Allemagne ELECTIONS REGIONALES ALLEMAGNE | ITV PATRICK MOREAU\r\n***Patrick Moreau, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Strasbourg et au CNRS, install\u00e9 en Allemagne, vous \u00eates toujours avec nous...\r\n DIR TEL FIXE + 49 30 ** (backup mobile: + 49 17 **)\r\n- la formation d'un gouvernement de coalition avec l'AfD s'annonce compliqu\u00e9e parce que les autres partis refusent de travailler avec elle ? (parti pourtant cr\u00e9\u00e9 par des \u00e9lites: professeur d'\u00e9conomie, responsable politique)...\r\n\t- est-ce qu'avec le temps, le syst\u00e8me politique allemand peut malgr\u00e9 tout int\u00e9grer l'AfD... est-ce que c'est faisable ?\r\n- peut-on dire aujourd'hui que l'AfD est une formation politique majeure en Allemagne ? Elle a quitt\u00e9 la frange ?\r\n\t- changement significatif et fondamental ? \r\n- quand on entend les \u00e9lecteurs de l'AfD dans le reportage de Blandine Milcent, on entend \"l'insatisfaction\" (\"unzufriedenheit\")... est-ce qu'on peut inclure le vote AfD au mouvement plus g\u00e9n\u00e9ral en Europe ?\r\n- qu'est-ce qui fait de la Saxe et du Brandenbourg des terres fertiles pour l'AfD ?\r\n\t- relativement peu d'\u00e9trangers en Saxe (moins de 5% contre 15% dans certaines r\u00e9gions de l'ouest)...\r\n\t- r\u00e9unification pas dig\u00e9r\u00e9e... sentiment ou r\u00e9alit\u00e9 ? Le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral fait-il quelque chose l\u00e0 contre ?\r\n- cela dit, l'AfD n'enregistre pas que des victoires: elle a largement perdu en juin sa premi\u00e8re \u00e9lection municipale, pour le poste de Maire de de Goerlitz, ville de 60'000 habitants dans la Saxe... on ne lui fait pas confiance pour l'ex\u00e9cutif ?\r\n- l'AfD n'est pas un grand parti monolithique et puissant; il y a des conservateurs traditionnels et une ligne beaucoup plus dure... est-ce que pour continuer d'avancer, le parti doit r\u00e9soudre cette contradiction ou peut-il se contenter de la dompter ?\r\n\t- si l'AfD va trop \u00e0 droite, elle risque de s'ali\u00e9ner les mod\u00e9r\u00e9s et de retomber dans la frange ?\r\n\t- l'AfD se dit ni de gauche, ni de droite... elle est o\u00f9 ?", "durationSec": 778, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649833", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Un potentiel record pour le parti nationaliste AfD lors des \u00e9lections r\u00e9gionales en Allemagne / TUM_2019-08-28T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 28.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Patrick Moreau, chercheur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Strasbourg et au CNRS, install\u00e9 en Allemagne."], "variantIds": ["ece-10649833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T07:32:02Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa FDA alternatif Deutschland n'est apparu en 2013 sur la sc\u00e8ne politique allemande : le parti est n\u00e9e de la crise de la dette en Europe, consid\u00e9rant que l'Allemagne avait d\u00e9j\u00e0 trop pay\u00e9 pour les autres, un an plus tard, elle fait son entr\u00e9e au Parlement europ\u00e9en dans des parlements r\u00e9gionaux, puis au Bundestag, premi\u00e8re fois qu'un parti nationaliste class\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite si\u00e8gent au Parlement f\u00e9d\u00e9ral allemand depuis la Seconde Guerre mondiale, il avait entre temps r\u00e9orient\u00e9 son discours contre l'immigration alors les \u00e9lections r\u00e9gionales de dimanche dans les L\u00e4nder de Saxe et du Brandebourg en Allemagne de l'Est sont tr\u00e8s attendus, selon les sondages, l'AfD devrait obtenir entre 20 et 25 pourcent des voix, il pourrait presque passer en t\u00eate, on va y aller, dans un instant, mais d'abord on a que notre invit\u00e9, bonjour Patrick Moreau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [93%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [92%] :\r\nVous \u00eates en Direct de Berlin chercheur install\u00e9 en Allemagne donc rattache, Universit\u00e9 de Strasbourg et au CNRS en un mot pour l'AfD quel est l'enjeu des \u00e9lections dimanche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [91%] :\r\nJe crois que c'est la question, il faut l'inverser, c'est-\u00e0-dire sont les les enjeux pour le syst\u00e8me politique allemand, je crois que la premi\u00e8re dimensions et les Nationals, c'est-\u00e0-dire si le SPD connaissait une d\u00e9faite fondamental, c'est-\u00e0-dire se rapprochait de la barre de repr\u00e9sentativit\u00e9 des 5 pourcent la pression sur la grande coalition serait telle qu'il y a effectivement un risque de d'\u00e9lections anticip\u00e9es, la 2\u00e8me dimension au niveau r\u00e9gional, l'AfD n'arrivera nulle part au pouvoir ne sera associ\u00e9 nulle part au pouvoir, mais ce qui va entra\u00eener des coalitions extr\u00eamement complexe au niveau r\u00e9gional, non seulement peut-\u00eatre \u00e0 3 mais peut-\u00eatre 4 ou 5 acteurs pour tenir le syst\u00e8me politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben on vous retrouve dans 5 minutes Patrick Moreau, le temps d'aller entendre les \u00e9lecteurs, ceux qui font le choix de voter pour l'AfD aura une bourgade, une ville du Brandebourg, au nord de Berlin, c'est le reportage de Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [83%] :\r\nAlors on vous diront 1000 paires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [84%] :\r\nSont rassembl\u00e9s sur la place du Ch\u00e2teau de aura book pour acclamer de t\u00eates d'affiche de l'AfD \u00e0 ce meeting \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [71%] :\r\nEt en r\u00e9cup\u00e9rant notre pays s'Waridel copr\u00e9sident du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [88%] :\r\nParlementaire une de sacs et York Mod\u00e8ne, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et il y a un mot qui revient presque toujours quand on demande aux gens dans le public, pourquoi ils sont l\u00e0, c'est le mot ou ne souffre, il donnera \u00eatre insatisfaction, ils ne sont pas contents, pas forc\u00e9ment de leur vie, mais de ce qui se passe dans leur pays, exemple avec Daniel 27 ans et Catherine 46 ans, tous 2 habitants d'Aur\u00e9lien de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [65%] :\r\nM\u00eame l'hymne des r\u00e8gles n'est -ce Gimson \u00e0 Havas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [94%] :\r\nPersonnellement, je ne suis pas satisfait de ma vie, mais quand je vois des gens \u00e2g\u00e9s, qui ont travaill\u00e9 toute leur vie et sont oblig\u00e9s de ramasser des bouteilles dans la rue pour r\u00e9cup\u00e9rer les consignes et ce sont des gens normaux, ce ne sont pas des clochards la retraite ne suffit pas pour vivre, ils doivent ramasser des bouteilles dans un pays riche comme l'Allemagne, ce n'est pas normal, il y a tellement chantier, rien n'est fait, du coup, on se dit que l'AfD pourrait amener quelque chose, c'est le dernier parti pour lequel on a au moins cet espoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [86%] :\r\nRomain : le printemps, le seul parti qui fait quelque chose pour nous pour ce pays, j'lu par AfD, donc, une fois, je trouve que l'\u00e9ducation, les infrastructures, les soins et la sant\u00e9, les partis \u00e9tablis n'ont aucune solution donc, l'AfD peut \u00eatre une possibilit\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trahi par un r\u00e9gime et \u00e7a on sait le reconna\u00eetre hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [92%] :\r\nLes \u00e9lecteurs de l'AFD \u00e0 l'Est ont souvent le sentiment d'\u00eatre d\u00e9laiss\u00e9, c'est ce que r\u00e9v\u00e8lent les \u00e9tudes qui leur sont consacr\u00e9s, ils ne sont pas forc\u00e9ment des perdants, socialement parlant, mais ils se sentent juste abandonn\u00e9s par les repr\u00e9sentants de l'ordre \u00e9tabli und Sport L\u00e4nder et le directeur du Centre de recherche sur la d\u00e9mocratie \u00e0 l'universit\u00e9 de Dresde, la capitale de la Saxe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:36) [84%] :\r\nKeep oder anderen parle terrain il y a des r\u00e9gions o\u00f9 les partis \u00e9tablis ne sont absolument plus pr\u00e9sents dans l'espace public, cela se voit rien qu'en regardant les affiches \u00e9lectorales dans ces r\u00e9gions, ce qu'ils sont abandonn\u00e9s ce Karen Young men fait et cela ne peut pas dire cela fait des ann\u00e9es, pour ne pas dire des d\u00e9cennies, l\u00e0 il y a un beau combat, et dans ces r\u00e9gions, c'est d'abord le parti d'extr\u00eame droite, le NPD qui s'est install\u00e9e, mais c'est dans les \u00e9coles, dans les clubs de jeunes, ces militants ont construit leur r\u00e9seau par le parc Bronson Dash, je l'EI faisant des d\u00e9mocrates, je suis, et cela c'est un \u00e9chec patent en des partis d\u00e9mocratiques \u00e9taient trop s\u00fbrs de leur victoire aux \u00e9lections philosophe des rar\u00e9fient quand on regarde maintenant les candidats de l'AfD, on ne peut pas les traiter de vieux nazi, ce serait trop de Saint-Eustache non beaucoup d'entre eux viennent des classes moyennes, de policiers, des artisans, des ind\u00e9pendants, c'est celui -l\u00e0 : neutre, sans \u00eatre et mais enfin ce sont des gens qui repr\u00e9sentent les Allemands moyens et qui incarne leur insatisfaction des hommes est aux Humblot Luzi sur 5 n'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [90%] :\r\nBien, nous sommes l\u00e0 pour vous et pas pour le monde entier, pas pour l'Afrique, ou pour le climat ou pour l'Union europ\u00e9enne, pour nous, c'est vous, le num\u00e9ro un, Guy d\u00e9nouement 17 parfaitement utiliser ce sentiment sur ses affiches, le parti populiste appelle les Allemands de l'Est ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [94%] :\r\nChevet la r\u00e9unification et fait jouer l'identit\u00e9 est-allemande en reprenant le slogan Virgin Das Volk : nous sommes le Peuple Skander en 1989 par les manifestants qui ont fini par faire tomber le mur, c'est que l'AfD a tr\u00e8s bien compris une chose : la r\u00e9unification a \u00e9t\u00e9 un processus violent pour les Allemands de l'Est, ils ont vu leur pays s'effondrer mais ne se sont pas sentis pris au s\u00e9rieux par le nouveau syst\u00e8me Ingo Flemmen et la t\u00eate de liste de la CDU dans le Brandebourg, il nous donne un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [89%] :\r\nLe MAHB d'une voix de droite, je vous donne un exemple : on parle beaucoup en Allemagne, du syst\u00e8me de garde des enfants en bas \u00e2ge, mais il y a 30 ans cela existait sous la RDA, bien s\u00fbr, avec de l'id\u00e9ologie mais apr\u00e8s la chute du mur, on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rayer tout \u00e7a alors qu'on aurait pu reprendre cette exp\u00e9rience qui datait de l'Est sont aux id\u00e9ologies la r\u00e9unification aurait mieux fonctionn\u00e9 ainsi sur une base d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal entre les 2 pays SAM de compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [95%] :\r\nAndreas Kalbitz et lui, la t\u00eate de liste de l'AfD dans le Brandebourg, son analyse est assez similaire \u00e0 celle de son concurrent conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:57) [83%] :\r\nEt il faut tasse d'un avis listes, les gens ne l'ont jamais oubli\u00e9 comment ceux de l'Ouest ont d\u00e9barqu\u00e9 avec leurs grosses voitures et fermer toutes les entreprises, certaines \u00e9taient peut \u00eatre rentable, on n'a jamais cherch\u00e9 les assainir l'organisme charg\u00e9 de cela la trouille en \u00e9tait en fait le bras arm\u00e9 des entreprises de l'Ouest, il leur a ouvert grand les portes de Marchi concurrents, l'AfD n'est pas \u00e0 l'origine de quoi que ce soit, on dit qu'elle vous diviser la soci\u00e9t\u00e9 mais non, l'AfD, c'est le produit d'une soci\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par la politique des partis \u00e9tablis, s'ils avaient fait leur job, on ne serait pas la dit genre prestige que Martin en sors Karl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [93%] :\r\nCela signifie que l'AfD devrait donc obtenir quelque 20 pourcent des voix dans le Brandebourg, dimanche, et environ 24 pourcent dans la Saxe, sans doute pas suffisamment pour arriver en t\u00eate, comme les sondages le pr\u00e9disaient au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, mais le parti populiste risque de compliquer consid\u00e9rablement la formation d'un gouvernement de coalition, dans ces 2 L\u00e4nder de l'Est de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [91%] :\r\nReportage sign\u00e9 Blandine Milcent Patrick Moreau, sp\u00e9cialiste de politique allemand, vous \u00eates toujours avec nous en Direct de Berlin, bah la formation d'un gouvernement de coalition avec l'AfD s'annonce compliqu\u00e9e parce qu'en fait, les autres partis refusent de travailler avec elle, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:01) [88%] :\r\nEn plus, toute fa\u00e7on, l'AfD ne sera ceci au pouvoir, nulle part, ce qui est le plus int\u00e9ressant, c'est l'apparition ou encore une fois, de constellation politique tr\u00e8s complexe, c'est-\u00e0-dire que jusqu'\u00e0 maintenant, les grands partis enfin r\u00e9gionaux comme Killing qui est un parti post- communistes et le SPD pouvait obtenir une majorit\u00e9 relative, maintenant, avec l'apparition de l'AfD, vous allez avoir une association de diff\u00e9rents acteurs, certains nouveaux comme les Verts, qui ont, qui sont en train de se d\u00e9velopper sur le plan politique, et vous allez avoir des constellations, parfois \u00e0 3, 4, peut-\u00eatre avec une composante qui rend ou naturellement le syst\u00e8me politique dans certaines r\u00e9gions chaudes en particulier ou Brandenbourg, qui est le cas le plus int\u00e9ressant, relativement instable, deuxi\u00e8mement, au niveau national, encore une fois si le SPD reste dans cette spirale du d\u00e9clin dans lequel il se trouve maintenant depuis pratiquement 2 ans, la pression, la crise int\u00e9rieure du SPD risque de se renforcer et la grande coalition pour \u00e9clater relativement rapidement aux alentours du mois de novembre ou d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [90%] :\r\nMais et d\u00e9clencher des \u00e9lections anticip\u00e9es mais Patrick pourquoi dites -vous que le l'AfD ne ne sera au pouvoir, nulle part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [85%] :\r\nParce qu'il y a aucun partenaire qui souhaite travailler avec l'AfD, la compatibilit\u00e9 je dirais id\u00e9ologique entre les partis d\u00e9mocratiques et et D-Link et l'AfD seront sont nuls. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [87%] :\r\nDonc \u00e0 m\u00eame, avec le temps, le, le, vous ne voyez pas du tout le syst\u00e8me politique allemand int\u00e9gr\u00e9 malgr\u00e9 tout l'AfD. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:33) [87%] :\r\nNon, parce que l'AfD conna\u00eet actuellement un processus de radicalisation politique tr\u00e8s complexe, il existe 2 au sein de l'AfD, en simplifiant \u00e0 l'extr\u00eame, une ann\u00e9e qui s'appelle Guy l'aile qui est en fait une aile nationaliste enfin social sociale et nationale comme il se d\u00e9crit et une aile je dirais qui vise \u00e0 se rapprocher de la CDU/CSU comme partenaire de coalition, le v\u00e9ritable probl\u00e8me, c'est que toutes les f\u00e9d\u00e9rations dans les nouveaux venait fl\u00e2neur souffrent le contr\u00f4le de 10 flux gueule calbee c'est l'homme de l'avenir du diffus gueule et je dirais qu'il est incompatible avec tous les partis d\u00e9mocratiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [86%] :\r\nOui, c'est la t\u00eate de liste de de la ville et dans le Brandebourg, qu'on entendait dans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:19) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait, il a un pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:20) [81%] :\r\nNon, non, \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:21) [94%] :\r\nExtr\u00eamement charg\u00e9e sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [92%] :\r\nDonc en fait pour pouvoir avancer ou grandir encore l'AfD devrait surmonter cette cette division interne entre ces 2 grands courants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:30) [88%] :\r\nVoil\u00e0 le v\u00e9ritable probl\u00e8me, c'est que Garou homme qui est la figure d'int\u00e9gration du parti a maintenant 4 23 ans je crois, et qu'il songe \u00e0 se retirer sur le plan politique, donc il va y avoir un une guerre de succession et l\u00e0 effectivement qui flux gueule \u00e0 cause des r\u00e9sultats qui sont attendus dimanche va r\u00e9clamer une partie du pouvoir politique et de mani\u00e8re interne on discute actuellement sur la place que pour avoir Kalbitz qui habitent pour l'instant n'est pas membre de la direction du parti, il pourrait r\u00e9clamer effectivement l\u00e0 une conversion de la direction de l'AfD, ce qui ferait que la r\u00e9alit\u00e9 Isra\u00ebl de plus en plus, soit l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [85%] :\r\nMais lorsque vous nous dites Patrick Moreau c'est que l'AfD si elle n'acc\u00e8de jamais au pouvoir, elle est condamn\u00e9e en fait \u00e0 jouer une sorte de de r\u00f4le de perturbateur dans la dans la politique allemand dans le syst\u00e8me politique allemand, ou comment, comment vous voyez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:21) [88%] :\r\nJe dirais que l'AfD a une fonction jeudi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:26) [91%] :\r\nPour reprendre une vieille cat\u00e9gorie de sciences politiques, fondamentalement, je crois que l'AfD exprime comme l'a dit Madame Milcent fondamentalement une insatisfaction collective lorsqu'on \u00e9tudie de tr\u00e8s pr\u00e8s les sondages l'opinion, on voit que les gens donnent \u00e0 l'AfD une capacit\u00e9 certaine qui est celle de montrer un certain nombre de probl\u00e8mes fondamentaux par contre lorsqu'on pose la question des capacit\u00e9s de r\u00e9alisation \u00e0 part sur le plan de l'immigration, l'AfD n'est qualifi\u00e9 d'aucune qualit\u00e9 si vous voulez donc fondamentalement, c'est un c'est un parti de protestation au sens plein du terme m\u00eame si sociologiquement, ce sont des gens qui sont parfaitement int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, qui forment le noyau central de l'AfD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [87%] :\r\nDonc l'elle mais des sujets \u00e0 l'agenda et c'est les autres partis qui s'en occupe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:16) [77%] :\r\nOui, qui seront contraints de s'en occuper et de v\u00e9ritables probl\u00e8mes cit\u00e9s ne en sont pas occuper plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [91%] :\r\nAlors l'AfD \u00e9pais, \u00e7a, \u00e7a va dans votre sens, je pense, l'AfD qui qui n'enregistre pas que des victoires, elle a largement perdu en juin sa premi\u00e8re \u00e9lection municipale, c'\u00e9tait pour le poste de maire de de la ville de Gurlitt 160000 habitants dans la Saxe, \u00e7a \u00e7a montre effectivement, o\u00f9 \u00e7a va, \u00e7a valide \u00e7a accr\u00e9dite la th\u00e8se qu'on ne lui fait pas confiance pour l'ex\u00e9cutif, on ne veut pas lui confier les cl\u00e9s du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:41) [89%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, c'est le c'est la probl\u00e9matique du plafond de verre, si vous voulez, lorsqu'on pose la question lorsqu'on regarde de tr\u00e8s pr\u00e8s la pop, la cote de popularit\u00e9 du chef de l'AfD, elle est minimale, les minimales, que \u00e7a soit Madame vaille de \u00e7a Souaga Hollande, les gens n'estime pas leur travail politique de mani\u00e8re positive, fondamentalement, il consid\u00e8re qu'il y a, qu'il n'y a pas v\u00e9ritablement de cr\u00e9ation de nouvelles id\u00e9es, ben alors ce que fait qu'Albi au niveau effectivement du promu tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que pour la premi\u00e8re fois il a d\u00e9couvert des th\u00e8mes nouveaux qui est celle de la r\u00e9unification de la de la, de v\u00e9ritables r\u00e9unification enfin la la fin de la de la de la p\u00e9riode 89, \u00e7a c'est entame totalement nouveau, mais sur le plan de la balle, l'AfD n'est qualifi\u00e9 pour personne, enfin, \u00e0 l'exception de la probl\u00e8me de l'immigration et marginalement la s\u00e9curit\u00e9, les \u00e9lecteurs pensent que l'AfD n'a aucune qualit\u00e9 sur le plan \u00e9conomique et sur le plan social, donc des facto \u00e7a emp\u00eache en fait la mont\u00e9e en puissance de l'AfD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:48) [96%] :\r\nMerci beaucoup pour vos explications limpides Patrick Moreau, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg et au CNRS CNRS vous \u00e9tiez en Direct de Berlin, ce matin, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:57) [99%] :\r\nMerci vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T07:10:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreau, Patrick", "role": "Politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51BBB70F-9D7D-4F2D-A4FB-65142EE27570", "internalArchiveId": "51BBB70F-9D7D-4F2D-A4FB-65142EE27570", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Utiliser le num\u00e9ro AVS comme identifiant personnel dans les bases de donn\u00e9es pr\u00e9sente trop de risques", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nUtiliser le num\u00e9ro AVS comme identifiant personnel dans les bases de donn\u00e9es pr\u00e9sente trop de risques 12h30: Pas de num\u00e9ro AVS pour cyber-admin ARNAUD\r\nCette question maintenant:\r\nLe num\u00e9ro \"AVS\"... peut-il \u00eatre utilis\u00e9... comme \"identifiant personnel\" ...dans les bases de donn\u00e9es... de la Conf\u00e9d\u00e9ration... des cantons ou des communes ? \r\nEh bien... la r\u00e9ponse est non.... selon \"la Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9\"....  du Conseil national.\r\nElle s'oppose \u00e0 ce point... pr\u00e9vu ...dans \"la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 de l'information\". \r\nAlain Arnaud... \r\nles risques... de \"vio-lations\"... de la protection des donn\u00e9es... sont trop importants.\r\nC'est en tous cas l'avis des 14 membres de la commission qui s'y opposent, alors que 8 y sont favorables. En ce sens, la majorit\u00e9 ne suit pas l'avis du Conseil des Etats, qui plaide en faveur de l'utilisation du num\u00e9ro AVS comme identifiant. Pour la commission, les risques d'abus sont importants, en particulier si les banques de donn\u00e9es sont interconnect\u00e9es ...\r\n*** ... concr\u00e8tement... quels sont les risques? ... ***\r\n... qu'un num\u00e9ro unique facilite grandement le travail des pirates informatiques, qui pourraient rapidement par recoupements \u00e9tablir les profils complets des citoyens vis\u00e9s. C'est bien le souci d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 il y deux ans dans une expertise, qui avait beaucoup alarm\u00e9 les pr\u00e9pos\u00e9s cantonaux \u00e0 la protection des donn\u00e9es. Ils mettaient en garde: un pirate informatique pourrait par exemple mettre en lien des donn\u00e9es de l'administration fiscale, de la police et des communes, dans le but de faire chanter ses victimes.\r\n*** ... mais alors Alain... comment fait-on? ... ***\r\n... on utilise des num\u00e9raux diff\u00e9rents, par exemple celui de l'AVS pour les assurances sociales, un autre pour les imp\u00f4ts, un troisi\u00e8me pour le dossier \u00e9lectronique des patients. La solution est \u00e9videmment plus complexe, et plus co\u00fbteuse, raison pour laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime qu'une utilisation syst\u00e9matique du num\u00e9ro AVS simplifierait les proc\u00e9dures sans mettre en p\u00e9ril la protection de l'information. Le national en d\u00e9battra lors de sa session d'hiver.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649783", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Utiliser le num\u00e9ro AVS comme identifiant personnel dans les bases de donn\u00e9es pr\u00e9sente trop de risques / 12H30_2019-08-28T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 28.08.2019"], "variantIds": ["ece-10649783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T11:39:52Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne interrogation maintenant est -ce que le num\u00e9ro AVS peut \u00eatre utilis\u00e9 comme identifiant personnel dans les bases de donn\u00e9es, la Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons ou encore des communes, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est non, selon la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, elle s'oppose \u00e0 ce point pr\u00e9vu dans la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 de l'information, Alain Arnaud, les risques de violation de la protection des donn\u00e9es sont trop importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nC'est en tout cas l'avis des 14 membres de la commission qui s'y opposent, alors que 8 y sont favorables en ce sens, la majorit\u00e9 ne suit pas l'avis du Conseil des \u00c9tats qui plaide en faveur de l'utilisation du num\u00e9ro AVS comme identifiant pour la commission du National, les risques d'abus sont importants, en particulier si les banques de donn\u00e9es sont interconnect\u00e9es concr\u00e8tement quels sont les risques alors qu'un qu'un num\u00e9ro unique facilite grandement le travail des pirates informatiques qui pourraient rapidement par recoupements \u00e9tablir les profils complets des citoyens vis\u00e9s, c'est bien le souci d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 il y a 2 ans dans une expertise qui avait beaucoup alarm\u00e9 les pr\u00e9pos\u00e9s cantonaux \u00e0 la protection des donn\u00e9es, il mettaient en garde un pirate informatique pourrait par exemple mettre en lien des donn\u00e9es de l'administration fiscale de la police et des communes dans le but de faire chanter ses victimes mais alors Alain, comment fait- on alors on utilise des num\u00e9ros diff\u00e9rents, par exemple, celui de l'AVS pour les assurances sociales \u00e0 un autre pour les imp\u00f4ts, un troisi\u00e8me pour le dossier \u00e9lectronique des patients, la solution est \u00e9videmment plus complexe et plus co\u00fbteuse, raison pour laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime qu'une utilisation syst\u00e9matique du num\u00e9ro AVS simplifierait les proc\u00e9dures sans mettre en p\u00e9ril la protection de la formation, le national en d\u00e9battra lors de sa session d'hiver, Alain Arnaud, en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T10:58:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF8F3187-919F-4156-9CF7-729AA4989B05", "internalArchiveId": "EF8F3187-919F-4156-9CF7-729AA4989B05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour s\u00e9duire leur \u00e9lectorat, les candidats tessinois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales postent des photos de bolets", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nPour s\u00e9duire leur \u00e9lectorat, les candidats tessinois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales postent des photos de bolets 12h30: Tessin politique bolet DELA PIETRA\r\nDes selfies... lors des combats de vaches... \u00e0 la F\u00eate des Vignerons... ou encore... \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte...  \r\nles candidats... aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... savent profiter... des vitrines... festives... pour se mettre en valeur... sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nNicole Della Pietra...\r\nC'est le cas... au Tessin aussi... \r\nAu Tessin... o\u00f9 on assiste... \u00e0 une d\u00e9ferlante d'images ....depuis quelques jours.... \r\nEn effet Nadine, mais dans un tout autre genre, et bien loin des mondanit\u00e9s et autres grands \u00e9v\u00e9nements. Depuis quelques jours, lune, mercure et pluies aidant, la saison des champignons \u00e0 d\u00e9marr\u00e9 comme rarement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et l'occasion \u00e9tait trop belle pour la laisser passer.\u00a0\r\nR\u00e9sultat: on ne compte plus les photos d'\u00e9lus - Norman Gobbi parmi les t\u00eates les plus connues - qui s'affichent aux c\u00f4t\u00e9s d'un beau bolet, voire d'un panier regorgeant de c\u00e8pes, si frais que pour un peu, l'odeur des sous-bois vous monterait au nez.\u00a0\r\nUne forme de communication qui cartonne au sud des Alpes. Des \u00e9lus ou candidats proches de la nature, amateurs d'effort physique, chanceux (il en faut tout de m\u00eame un peu pour trouver certains sp\u00e9cimens) souriants, et qui plus est fins gourmets voire cuisiniers. Franchement, difficile de faire mieux pour s\u00e9duire son \u00e9lectorat.\u00a0\r\nParall\u00e8lement, la police cantonale tessinoise rappelle les amateurs de chasse aux champignons \u00e0 la prudence: chaque ann\u00e9e, dans les vall\u00e9es escarp\u00e9es, les randonn\u00e9es mycologiques provoquent de nombreuses chutes, souvent\u00a0 mortelles. FIN", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pour s\u00e9duire leur \u00e9lectorat, les candidats tessinois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales postent des photos de bolets / 12H30_2019-08-28T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 28.08.2019"], "variantIds": ["ece-10649784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T11:32:58Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDes selfies lors des combats de vaches \u00e0 la F\u00eate des Vignerons ou encore \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales savent profiter des vitrines festives pour se mettre en valeur sur les r\u00e9seaux sociaux Nicole de la Pietra c'est cas o\u00f9 Tessin aussi au Tessin, on assiste en ce moment \u00e0 une d\u00e9ferlante d'images oui en effet, Nadine mais dans un tout autre genre, bien loin des mondanit\u00e9s et autres grands \u00e9v\u00e9nements non depuis quelques jours, lune mercure et pluies aidant, la saison des champignons \u00e0 d\u00e9marr\u00e9 comme rarement ces derni\u00e8res ann\u00e9es l'occasion h\u00e9 bien \u00e9tait trop belle pour la laisser passer, r\u00e9sultat, on ne compte plus les photos d'\u00e9lus Norman Gobbi parmi les t\u00eates les plus connues qui s'affiche au c\u00f4t\u00e9 d'un beau bolet, voire d'un panier regorgeant de c\u00e8pes, si frais que pour un peu, l'odeur du sous- bois vous monterait au nez, une forme de communication qui cartonne au sud des Alpes, des \u00e9lus ou candidats proches de la nature, amateurs d'effort physique chanceux leurs photos de m\u00eame un peu importe trouver certains c'est sp\u00e9cimens souriants et qui plus est, fins gourmets voire cuisiniers franchement difficile de faire mieux pour s\u00e9duire son \u00e9lectorat parall\u00e8lement la police cantonale tessinoise rappelle les amateurs de chasse aux champignons \u00e0 la prudence chaque ann\u00e9e dans les vall\u00e9es escarp\u00e9es des randonn\u00e9es mycologique provoque de nombreuses chutes souvent mortelle, la politique du bolet c'\u00e9tait votre sujet Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T10:58:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-922934F4-268E-4BEF-98CD-9ACA791EA511", "internalArchiveId": "922934F4-268E-4BEF-98CD-9ACA791EA511", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La votation sur la surveillance des assur\u00e9s ne sera pas r\u00e9p\u00e9t\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa votation sur la surveillance des assur\u00e9s ne sera pas r\u00e9p\u00e9t\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral 12h30: conseil f\u00e9d\u00e9ral DELEURY\r\nLa votation... sur la suveillance des assur\u00e9s... ne sera pas r\u00e9p\u00e9t\u00e9e. \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral... a d\u00e9cid\u00e9... de rejeter... deux recours... d\u00e9pos\u00e9s... par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\nLe 25 novembre 2018... les Suisses... acceptaient... par 65 % des voix... cette nouvelle loi ...qui donnait ...pluss de moyen... aux assurances... pour d\u00e9celer... les cas d'abus. \r\nSt\u00e9phane Deleury...\r\nce sont les informations.... publi\u00e9es... durant la campagne... par l'Administration f\u00e9d\u00e9rale... et la SUVA... qui \u00e9taient contest\u00e9s... par les recourants. \r\nSur le site internet de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique et sur celui de la caisse d'accident SUVA \u00e9taient publi\u00e9s des informations sur la nouvelle loi soumise au vote du peuple. Des informations jug\u00e9e incorecte et partiales par le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 cette nouvelle loi. Ils ont donc plusieurs recours qui ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s. Les juges du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ont estim\u00e9 que les information publi\u00e9es sur le sites de l'OFSP \u00e9taient fid\u00e8le et que cette intervention de l'office dans la campagne \u00e9tait tout \u00e0 fait admissible. Ils ont aussi estim\u00e9s que la SUVA en tant qu'organe particuli\u00e8rement concern\u00e9 par la nouvelle loi pouvait informer sur sont site internet et que la caisse d'accident publique n'\u00e9tait pas soumise \u00e0 la neutralit\u00e9 politique. Ceci m\u00eame s'il s'agit d'un \u00e9tablissement de droit public. Tout au plus, le TF admet que le titre de l'article, \"Factcheck de la nouvelle loi\" pouvait laisser entendre qu'il s'agissait d'une \u00e9valuation juridique de la loi.", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649782", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La votation sur la surveillance des assur\u00e9s ne sera pas r\u00e9p\u00e9t\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral / 12H30_2019-08-28T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 28.08.2019"], "variantIds": ["ece-10649782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T11:39:53Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa votation sur la surveillance des assur\u00e9s ne sera pas r\u00e9p\u00e9t\u00e9e le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de rejeter 2 recours d\u00e9pos\u00e9s par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire le 25 novembre 2018, les Suisses acceptaient par 65 pourcent des voix, cette nouvelle loi qui donnait plus de moyens aux assurances pour d\u00e9celer les cas d'abus St\u00e9phane Delaury ce sont les informations publi\u00e9es durant la campagne par l'administration f\u00e9d\u00e9rale, la Sovac, qui \u00e9tait contest\u00e9s par les recourants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, sur le site internet de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales et sur celui de la caisse d'accident souvent \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 des informations sur la nouvelle loi soumise au vote du peuple des informations jug\u00e9e incorrecte et partiale par le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 cette nouvelle loi, comit\u00e9 qui dans la foul\u00e9e a d\u00e9pos\u00e9 plusieurs recours qui ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s, ils demandaient notamment l'annulation de la votation alors les juges du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ont estim\u00e9 que les informations publi\u00e9es sur le site de l'eau, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales \u00e9taient fid\u00e8le et que cette intervention de l'office dans la campagne \u00e9tait admissible il consid\u00e8re \u00e9galement que la sauva en tant qu'organe particuli\u00e8rement concern\u00e9 par la nouvelle loi pouvait informer avec retenue sur son site internet, et que la caisse d'accident publique n'\u00e9tait pas soumise \u00e0 la neutralit\u00e9 politique, ceci m\u00eame s'il s'agit d'un \u00e9tablissement de droit public, le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire se dit ce matin, pr\u00e9occup\u00e9 par cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9cision qui, selon lui, affaiblit la confiance du peuple dans la d\u00e9mocratie directe. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T10:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A89BFBC8-82C6-4964-9F0A-DE014BF075F3", "internalArchiveId": "A89BFBC8-82C6-4964-9F0A-DE014BF075F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9e du 12h30 - C\u00e9line Rey pr\u00e9sente la com\u00e9die musicale \"Tom Sawyer\"", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Interview de C\u00e9line Rey, com\u00e9dienne, chanteuse, qui signe la cr\u00e9ation et le livret du spectacle \"Tom Sawyer: la com\u00e9die musicale\".\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 12h30 - C\u00e9line Rey pr\u00e9sente la com\u00e9die musicale \"Tom Sawyer\" (SLV C\u00e9line Rey HALTINER) SLV C\u00e9line Rey - Tom Sawyer 28 ao\u00fbt\r\nCom\u00e9dienne, chanteuse, signe la cr\u00e9ation et le livret du spectacle\u00a0: \u00ab\u00a0Tom Sawyer\u00a0: la com\u00e9die musicale\u00a0\u00bb, \u00e9galement adjointe de direction du th\u00e9\u00e2tre Barnab\u00e9 \u00e0 Servion, Compagnie musicale Broadway. Au Caf\u00e9-Th\u00e9\u00e2tre Barnab\u00e9 \u00e0 Servion, du 30 ao\u00fbt au 7 septembre. Toutes les infos sur HYPERLINK \"http://www.barnabe.ch\" www.barnabe.ch\r\nDIR ST LS. T\u00e9l de C\u00e9line Rey\u00a0: ** 24\r\nIntro\u00a0:\r\n ATTENTION\u00a0: Lancer directement le son apr\u00e8s la virgule\u00a0: Extrait 1 pour intro\u00a0: \u00ab\u00a0Education radio\u00a0\u00bb. Shinter \u00e0 0'37s\r\n. Ce que.. vous entendez-l\u00e0. c'est un extrait. de \u00ab\u00a0la com\u00e9die musicale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tom Sawyer\u00a0\u00bb. qui sera jou\u00e9e. d\u00e8s vendredi soir. au Th\u00e9\u00e2tre .\u00ab\u00a0Barnab\u00e9\u00a0\u00bb. \u00e0 Servion. dans le canton de Vaud.\r\nUne soixantaine. d'\u00e9l\u00e8ves... de l'\u00e9cole. de \"com\u00e9die musicale\"... \u00ab\u00a0P\u00e9rakiss\u00a0\u00bb...  \u00e0 Moudon. monteront sur sc\u00e8ne.\u00a0\r\nEt re\u00e7oit aujourd'hui... la cr\u00e9atrice... du spectacle:\r\n\u00ab\u00a0C\u00e9line Rey\u00a0\u00bb. bonjour.\r\nVous \u00eates com\u00e9dienne. chanteuse. \u00ab\u00a0adjointe... de direction. au th\u00e9\u00e2tre... Barnab\u00e9\u00a0\u00bb. et vous signez. le livret. de cette com\u00e9die.\r\nCanevas\u00a0:\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9. et pris part. \u00e0 de nombreuses .com\u00e9dies musicales\u00a0: on se souvient notamment. \u00ab\u00a0de Gavroche\u00a0\u00bb. inspir\u00e9... des Mis\u00e9rables... de Victor hugo. ou de \u00ab\u00a0H\u00f4tel California\u00a0\u00bb. Pourquoi. avoir choisi. de mettre en sc\u00e8ne. \u00ab\u00a0Tom Sawyer\u00a0\u00bb\u00a0?\r\nTom Sawyer. c'est d'abord un livre. de \u00ab\u00a0Mark Twain\u00a0\u00bb. paru en 1876. mais pour plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. c'est surtout... un dessin anim\u00e9. On se souvient... du g\u00e9n\u00e9rique. \u00ab\u00a0Tom Sawyer. C'est l'Am\u00e9rique. le symbole de la libert\u00e9. etc,\u00a0\u00bb.. Pour ceux .qui ne s'en souviendraient pas... de l'histoire. vous pouvez nous la r\u00e9sumer. bri\u00e8vement?\r\nTom Sawyer.. Je l'ai dit. c'est d'abord. un roman .\u00e0 plusieurs niveaux de lecture: Il y a . l'\u00e9cole buissonni\u00e8re. le retour \u00e0 la nature. les aventures d'un petit gar\u00e7on rebelle. notre rapport au bien et au mal. mais on peut y lire aussi. une critique. des Etats-Unis... du 19\u00e8me si\u00e8cle. Une Am\u00e9rique puritaine. qui pr\u00f4ne. l'esclavagisme. Vous vouliez aussi rappeler . cette partie. sombre. de l'histoire\u00a0?\r\n((Aujourd'hui, les romans de Mark Twain font d'ailleurs toujours pol\u00e9mique aux Etats-Unis, notamment, \u00e0 cause de l'usage du mot \u00ab\u00a0n\u00e8gre\u00a0\u00bb. Certains voudraient bannir ses livres. car ils r\u00e9sonnent .avec les visions. imput\u00e9es. \u00e0 Donald Trump. J'imagine bien que votre envie .de monter Tom Sawyer .n'est pas .d'ordre politique. Mais est-ce que c'est important de montrer. une telle ouvre aujourd'hui. alors que le racisme .est en recrudescence. aux Etats-Unis et ailleurs\u00a0?))\r\nCette ouvre. vous l'avez cr\u00e9e. avec toute une \u00e9quipe.notamment. 60 \u00e9l\u00e8ves .de l' Ecole de com\u00e9die musicale . P\u00e9rakiss. bas\u00e9e \u00e0 Moudon. J'imagine qu'ils ne connaissent pas forc\u00e9ment .Tom Sawyer. Ils ont pens\u00e9 quoi. de l'histoire\u00a0?\r\nTom Sawyer . est incarn\u00e9 par un de ces \u00e9l\u00e8ve. je vous propose. de l'\u00e9couter. \r\n EXTRAIT 2 \"ouverture part 1\"\u00a0: 0'41 shinter\r\n. C'est un jeune... qui chante. il a quel \u00e2ge\u00a0?\r\nLa libert\u00e9. pour les enfants d'aujourd'hui. s'est aussi . de rencontrer la nature. d'\u00eatre dehors. de s'affranchir. des t\u00e9l\u00e9phones portables . et autres tablettes\u00a0?\r\nC\u00e9line Rey. il faut combien de temps .pour monter un tel spectacle. avec plus. de 60 com\u00e9diens\u00a0? \r\nJ'imagine. que la com\u00e9die musicale. est un art . particuli\u00e8rement. exigeant. il faut savoir. m\u00e9moriser les textes. jouer. chanter. danser.\r\nDepuis quelques ann\u00e9es. les com\u00e9dies musicales. fleurissent en Suisse romande et en France. Comment expliquez-vous. qu'elles connaissent .un tel succ\u00e8s\u00a0?\r\n((Y a-t-il \u00e9galement toujours plus de jeunes qui souhaitent int\u00e9gr\u00e9 l'\u00e9cole de com\u00e9die musicale de Moudon\u00a0cr\u00e9\u00e9e par Ursula Perakis?))\r\nVous. chez Barnab\u00e9. \u00e0 Servion. vous en avez m\u00eame fait. des com\u00e9dies musicales. votre ADN.  Vous avez repris le th\u00e9\u00e2tre. avec votre conjoint. il y a moins de deux ans. alors qu'il \u00e9tait. au bord de la faillite. Comment \u00e7a va maintenant\u00a0? Vous parvenez. \u00e0 sortir. des chiffres rouges\u00a0?\r\nIl faut dire .que le th\u00e9\u00e2tre fonctionne .essentiellement. avec la billetterie. donc le public. alors qu'au moins. une quarantaine... de personnes travaillent. pour chaque spectacle. L'an dernier vous avez attir\u00e9 .18'000 spectateurs. Est-ce c'est devenu. plus difficile. d'attirer le public aujourd'hui. avec le boom des s\u00e9ries sur internet. ou la multitudes d'offres culturelles . dans les grandes villes?\r\nCette ann\u00e9e. vous avez une programmation. particuli\u00e8rement all\u00e9chante. \u00ab\u00a0Tom Sawyer\u00a0\u00bb donc. d\u00e8s vendredi. puis .d\u00e8s novembre. une raret\u00e9\u00a0: vous allez monter. \u00ab\u00a0Sister Act\u00a0\u00bb. film culte .des ann\u00e9es 90. \u00e7a c'est une prouesse\u00a0!\r\n\u00c7a veut dire. que vous d\u00e9rogez. \u00e0 la tradition de Servion. il n'y aura pas de revue cette ann\u00e9e.\r\n12h58'20: Extro\u00a0: \r\n. Pas cette ann\u00e9e. mais la suivante. on retient. \r\nEn attendant. \u00ab\u00a0Tom Sawyer\u00a0: la com\u00e9die musicale\u00a0\u00bb. c'est d\u00e8s vendredi. et jusqu'au 7 septembre. Au Caf\u00e9-Th\u00e9\u00e2tre \u00ab\u00a0Barnab\u00e9\u00a0\u00bb.\r\n ((On se quitte sur un dernier extrait.\u00a0ouverture part 2\u00bb D'018 puis shinter)\r\n. ((Hey. la vie est belle\u00a0\u00bb\r\n.. Merci beaucoup. C\u00e9line Rey. d'\u00eatre venue. en direct. dans ce 12'30. \r\nJe vous souhaite une bonne journ\u00e9e\u00a0!", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649791", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - C\u00e9line Rey pr\u00e9sente la com\u00e9die musicale \u201cTom Sawyer\u201d", "L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - C\u00e9line Rey pr\u00e9sente la com\u00e9die musicale \u201cTom Sawyer\u201d / 12H30_2019-08-28T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - C\u00e9line Rey pr\u00e9sente la com\u00e9die musicale \u201cTom Sawyer\u201d / 12H30_2019-08-28T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de C\u00e9line Rey, com\u00e9dienne, chanteuse, qui signe la cr\u00e9ation et le livret du spectacle \u201cTom Sawyer: la com\u00e9die musicale\u201d.", "Interview de C\u00e9line Rey, com\u00e9dienne, chanteuse, qui signe la cr\u00e9ation et le livret du spectacle \u201cTom Sawyer: la com\u00e9die musicale\u201d.", "Interview de C\u00e9line Rey, com\u00e9dienne, chanteuse, qui signe la cr\u00e9ation et le livret du spectacle \u201cTom Sawyer: la com\u00e9die musicale\u201d."], "variantIds": ["ece-10649792", "ece-10649791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T11:46:40Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [93%] :\r\nCe que vous entendez l\u00e0 c'est un extrait de la com\u00e9die musicale Tom Sawyer, qui sera jou\u00e9e d\u00e8s vendredi soir au th\u00e9\u00e2tre Barnab\u00e9 \u00e0 Servion dans le canton de Vaud une soixantaine d'\u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de com\u00e9die musicale qui \u00e0 Moudon monteront sur sc\u00e8ne et on re\u00e7oit aujourd'hui la cr\u00e9atrice du spectacle C\u00e9line Rey, bonjour, bonjour, cette com\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [88%] :\r\nDiane chanteuse adjointe de direction au th\u00e9\u00e2tre Barnab\u00e9 et vous signez le livret de cette com\u00e9die musicale d\u00e9convenue Dicale, vous en avez d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 et pris part \u00e0 plusieurs en souvient notamment de Gavroche inspir\u00e9 Les Mis\u00e9rables dans le personnage de Victor Hugo, de H\u00f4tel California, pourquoi avoir choisi de mettre en sc\u00e8ne Tom Sawyer, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [92%] :\r\nTom Sawyer parce qu'on cherchait en fait \u00e0 un spectacle qui, par l\u00e0, tout le monde, donc autant aux parents qu'aux enfants et je pense que tous les, tous les parents se souvient du dessin anim\u00e9 Tom Sawyer et si les enfants ne connaissent pas forc\u00e9ment le personnage Tom Sawyer, ils vont s'y reconna\u00eetre et c'est vraiment un roman jeunesse en fait c'est c'est tir\u00e9 d'un roman jeunesse donc avec plein d'aventures plein de myst\u00e8res, de suspense et \u00e7a plaira beaucoup aux enfants aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [85%] :\r\nUn roman de Marc Twain, elle a \u00e9crit en 1876 effectivement, certains comme moi, se rappelle du dessin anim\u00e9 de son g\u00e9n\u00e9rique un Tom Sawyer \u00e7a la mairie, le symbole de la libert\u00e9 tom Sawyer \u00e7a l'ami de tout \u00e7a en gros, c'\u00e9tait \u00e7a le g\u00e9n\u00e9rique pour ceux qui conna\u00eetraient pas l'histoire, les plus jeunes qui nous \u00e9coutent \u00e0 nous la r\u00e9sumer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [88%] :\r\nAlors sans vendre non plus trop l'intrigue tom Sawyer, c'est l'histoire d'un jeune orphelin, qui vit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Mississippi \u00e0 la fin du 19\u00e8me donc, apr\u00e8s, apr\u00e8s la guerre de S\u00e9cession et il va vivre plein d'aventures et la premi\u00e8re aventure qui va vivre, c'est en fait, il va \u00eatre t\u00e9moin d'un meurtre avec son meilleur ami, Colbert fine, donc c'est aussi un nom connu y aussi un roman qui s'appelle \u00e9cole Colbert fine et suite \u00e0 ce meurtre, en fait, ils vont, ils vont partir \u00e0 la recherche d'un tr\u00e9sor et ils vont vivre, ils vont vont aller dans plein de lieux myst\u00e9rieux comme des grottes ou encore dans un Bayou et caetera, donc je pas trop bon, non plus, mais ah c'est un roman, c'est un roman, pardon, c'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, de la sc\u00e8ne, com\u00e9die musicale qui va parler de la libert\u00e9 de l'enfance, de la jeunesse de l'insouciance, donc voil\u00e0 des th\u00e8mes qui qui nous parle, qui perdront beaucoup aux enfants et \u00e0 nous aussi un petit peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [89%] :\r\nTom \u00e7a, c'est un roman \u00e0 plusieurs niveaux de lecture \u00e0 vous l'avez d\u00fb \u00e0 l'\u00e9cole buissonni\u00e8re, le retour \u00e0 la nature, les aventures de ce petit gar\u00e7on rebelle, le rapport au bien et au mal et on peut lire aussi une critique des \u00c9tats-Unis du 19\u00e8me si\u00e8cle, une Am\u00e9rique \u00e9tait quand m\u00eame assez puritaine qui pr\u00f4ne l'esclavagisme vouliez aussi rappeler cet aspect -l\u00e0, ce parti plus sombres de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [89%] :\r\nOui, alors bon, c'est vrai que le roman \u00e0 l'origine, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 justement \u00e0 la fin du XIXe, banquier tr\u00e8s ancr\u00e9e dans cette, dans cette, dans cette id\u00e9ologie, il y a m\u00eame des partis un peu raciste qu'on a essay\u00e9 de de gommer et on et surtout de, de, de mettre un petit peu au go\u00fbt du jour et de montrer notre vision de de s'de de de la soci\u00e9t\u00e9 des races aujourd'hui donc, par exemple, on a travaill\u00e9 autour de certains personnages comme le personnage de Joe l'Indien qu'on a essay\u00e9 de rendre un peu plus humain qui est cens\u00e9 \u00eatre un m\u00e9chant, c'est \u00eatre un m\u00e9chant pardon oui et qu'on a, on a, on a, on lui a donn\u00e9 de l'ampleur et on lui a donn\u00e9 la possibilit\u00e9 de s'exprimer, de raconter son histoire, justement \u00e0 travers les chansons c'est \u00e7a la chance qu'on a \u00e0 travers gr\u00e2ce aux com\u00e9dies musicales, c'est que les personnages, ils peuvent prendre parole et puis et puis exprimer ce qu'ils ont au fond de donc ce personnage de indien on l\u00e0 un petit peu modifi\u00e9 et on a aussi travaill\u00e9 sur les personnages f\u00e9minins pour leur donner plus d'ampleur, \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [86%] :\r\nVoil\u00e0 cette heures vous l'avez cr\u00e9e, je le dis avec toute une \u00e9quipe, notamment les 60 \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de com\u00e9die musicale op\u00e9ra qui se passer \u00e0 Moudon Tom Sawyer est incarn\u00e9 par un des \u00e9l\u00e8ves, le must, c'est de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [76%] :\r\nJ'adore l'\u00e9cole la vie Sawyer 5 jeunes qui sont il a quel \u00e2ge, alors en fait il y a, LiveJournal entendu de donc le 1er c'\u00e9tait que very fine qui est interpr\u00e9t\u00e9 par Niels Gasser et le 2\u00e8me, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [80%] :\r\nC'est Tom Sawyer, donc j'lu M\u00e9n\u00e9trey ils ont 10 11 ans c'\u00e9tait vraiment des petits encore, mais c'est d\u00e9j\u00e0 leur troisi\u00e8me ou quatri\u00e8me spectacle, donc ils ont de la bouteille d\u00e9j\u00e0 ses petits offices voil\u00e0 ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [80%] :\r\nPensez quoi de l'histoire, Tom Sawyer parce que beaucoup de jeunes effectivement d\u00e9couverte imagine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [82%] :\r\nLa oui il ne connaissait pas, donc bon, ils adorent \u00e9videmment, c'est l'aventure, voil\u00e0 \u00e7a fait r\u00eaver tous les petits gar\u00e7ons bien sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [91%] :\r\n\u00e7a fait r\u00eaver tous les petits gar\u00e7ons faut combien de temps pour monter terme spectacle avec autant de com\u00e9diens 60 \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [89%] :\r\nDonc, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler apr\u00e8s les vacances de P\u00e2ques, \u00e0 raison de un, un jour par semaine et quelques week- end et l\u00e0 \u00e7a fait depuis le d\u00e9but ao\u00fbt qui travaille intens\u00e9ment donc toutes leurs vacances presque toutes leurs vacances scolaires est pass\u00e9 dans les r\u00e9p\u00e9titions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [85%] :\r\n\u00e0 toutes les vacances scolaires il n'c'est pas seulement pour moi, \u00e7a puisse autre chose que d'\u00eatre sur l'ordinateur ou l'\u00e9tat exactement Simon donc c'est aussi leur histoire de Tom Sawyer \u00e0 eux C\u00e9line Rey les com\u00e9die musicale, \u00e7a marche pas mal en ce moment, que ce soit en France ou en Suisse, comment vous expliquez untel succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [85%] :\r\nBen \u00e7a exprime ses mains gr\u00e2ce aux 3 on mais que qu'il y a sur sc\u00e8ne on ces 3 mani\u00e8res diff\u00e9rentes d'exprimer des \u00e9motions, et je pense que \u00e7a parle beaucoup aux gens et c'est vrai que nous au th\u00e9\u00e2tre de Barnab\u00e9, on essaie, on essaie vraiment de mettre en valeur le th\u00e9\u00e2tre musicale et la com\u00e9die musicale, donc c'est devenu un peu le th\u00e9\u00e2tre de la com\u00e9die musicale et c'est vrai que \u00e7a pla\u00eet au public la avec Tom Sawyer, on a vraiment les r\u00e9servations qui explose, on peut, on pense \u00e0 faire une suppl\u00e9mentaire, d'ailleurs, et c'est \u00e7a, il reste encore quelques bi\u00e8res, il reste des billets, oui, oui, oui, il reste des billets et en a d\u00e9j\u00e0 une ou 2 serait presque compl\u00e8te mais il faut se d\u00e9p\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [89%] :\r\nOui, voil\u00e0, l'appel est lanc\u00e9, effectivement, vous l'avez dit, les com\u00e9dies musicales, c'est votre ADN maintenant hein chez Barnab\u00e9 \u00e0 \u00e0 Servion il quand vous avez repris cet apr\u00e8s- \u00e0 moins 2 ans il \u00e9tait au bord de la faillite, comment \u00e7a va maintenant est -ce que vous parvenez \u00e0 sortir des chiffres rouges. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [91%] :\r\n\u00e7a va beaucoup mieux, il y a un \u00e9norme engouement autour de ce tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tre autant au niveau du public qu'au niveau des collaborateurs, donc l\u00e0 cette saison on est tr\u00e8s content parce que la saison 19 20 on a, on a pu, on n'a jamais eu une autre si grosse saison depuis quelques ann\u00e9es, c'est vrai que le Tchad Barnab\u00e9 avait une programmation un petit peu plus plus \u00e9troite et aujourd'hui on a 16 spectacles, donc c'est vraiment \u00e9norme pour le Tchad Barnab\u00e9, sachant qu'on a une com\u00e9die musicale Sister Act qui va tourner enfin qui va \u00eatre jou\u00e9 pendant 3 mois et demi donc ce spectacle, c'est \u00e9norme pour dans la baie, en plus de \u00e7a, on va cr\u00e9er des abus, on a cr\u00e9\u00e9 des abonnements, c'est aussi plein de nouveaut\u00e9s, on a chang\u00e9 un peu le look du th\u00e9\u00e2tre, on a un nouveau traiteurs, enfin voil\u00e0 plein de, plein de modernisation dans ce th\u00e9\u00e2tre qui a vraiment une \u00e2me, une histoire, mais avec un nouvel \u00e9lan aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [86%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre qui fonctionne essentiellement encore avec la billetterie en 18000 spectateurs l'an dernier, vous venez de parler de de l'\u00e9v\u00e9nement, la Red comme on dit en anglais de, de, de, de cette ann\u00e9e a Barnab\u00e9 Sister Act, \u00e7a fait longtemps que vous vouliez monter \u00e7a film culte \u00e9videmment des all\u00e9es non non oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:54) [93%] :\r\n\u00e7a fait 2 ans qu'on qu'on essaie d'avoir les droits c'est c'est difficile d'avoir les droits d'une grosse com\u00e9die musicale, une grosse licence comme \u00e7a et on est tr\u00e8s heureux parce qu'on l'a obtenu en exclusivit\u00e9 en Suisse et en plus de \u00e7a avec la version fran\u00e7aise de quatre Mogador de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [90%] :\r\nPourquoi c'est compliqu\u00e9, il faut n\u00e9gocier, c'est quoi \u00e7a, faut n\u00e9gocier a subi \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [88%] :\r\nOu alors bon c'est, c'est la maison m\u00e8re aux \u00c9tats-Unis \u00e0 une branche, en France, donc voil\u00e0 c'\u00e9tait des longues n\u00e9gociations il y a plusieurs \u00e9videmment plusieurs th\u00e9\u00e2tres qui sont int\u00e9ress\u00e9s par le m\u00eame spectacle, apr\u00e8s il faut obtenir l'qui l'exclusivit\u00e9 aussi et voil\u00e0, donc on a suffisamment de de renomm\u00e9e \u00e0 10 ans dans la com\u00e9die musicale pour l'avoir obtenu, nous, et \u00e7a c'est tr\u00e8s content, on est on, on en est tr\u00e8s fier et certainement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [85%] :\r\nEn novembre, donc il y aura pas de revue, cette ann\u00e9e, bon si Star pas rien, voil\u00e0, et d'ici l\u00e0, on retient donc Tom Sawyer, la com\u00e9die musicale, c'est d\u00e8s vendredi et jusqu'au 7 septembre peut-\u00eatre une suppl\u00e9mentaire \u00e0 avoir, il reste quelques billets au Caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre Barnab\u00e9, on se quitte sur dernier extrait. \r\nI : la vie est belle, merci beaucoup C\u00e9line Rey d'\u00eatre venu en Direct dans ce 12 30 vous une bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T11:12:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, C\u00e9line", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79AB2982-7FFA-48D7-A5AE-BB80F3AB04F1", "internalArchiveId": "79AB2982-7FFA-48D7-A5AE-BB80F3AB04F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Noam Yaron, youtubeur", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 79, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649799", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique", "pouvoir"], "thematicPersons": ["Yaron, Noam"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Noam Yaron, youtubeur / LMA_2019-08-28T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 28.08.2019"], "variantIds": ["ece-10649799"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-10T14:19:20Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBient\u00f4t, ce sont les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et en marge de ce grand \u00e9v\u00e9nement politique nous demandons chaque matin \u00e0 nos invit\u00e9s qui n'ont rien \u00e0 voir avec le monde politique, ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus, quelle serait leur combat et quelles id\u00e9es ils aimeraient faire avancer alors ce matin, on \u00e9coute le jeune com\u00e9dien youtubeur de Morges Noam Yaron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nJe donnerai la possibilit\u00e9 et l'opportunit\u00e9 \u00e0 toute personne qui ont des passions, que ce soit artistique professionnelle ou autres, de pouvoir non seulement \u00eatre vue mais d'avoir la possibilit\u00e9 de vivre en fait de son art, tout simplement, en Suisse, du coup, j'ai vraiment envie que si un jour j'\u00e9tais \u00e9lu, de pouvoir offrir cette chance \u00e0 tout le monde et que tout le monde a eu cette opportunit\u00e9 l\u00e0 mais alors comment est -ce qu'on s'y prend, alors l\u00e0, c'est une tr\u00e8s bonne question, je pense qu'il faut ouvrir un petit peu les, les, les circuits, que ce soit, voil\u00e0 les les m\u00e9dias qui sont souvent un petit peu inaccessible, c'est normal, il y a beaucoup d'infos, il y a beaucoup d'chose \u00e0 dire, mais d'avoir voil\u00e0 peut-\u00eatre des int\u00e9r\u00eats pour des choses qui sont pour des gens et des, des, des sujets qui sont un petit peu plus petit qu'on entend pas forc\u00e9ment parler au premier abord, et quand on creuse, on voit qu'il y a une vraie valeur derri\u00e8re, on n'en entend pas assez parler \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [94%] :\r\nNoam Yaron qui aimerait que chacun puisse vivre de sa passion, lui qui vit ce r\u00eave maintenant il est com\u00e9dien youtubeur il est tout jeune et il s'est lanc\u00e9 dans la production d'une s\u00e9rie intitul\u00e9e de clous qui devrait normalement sortir l'ann\u00e9e prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T05:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Yaron, Noam", "role": "youtubeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D26F026D-8A0A-4A07-84A1-2BC62B871AE0", "internalArchiveId": "D26F026D-8A0A-4A07-84A1-2BC62B871AE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pi\u00e9ger le CO2 gr\u00e2ce \u00e0 une super-\u00e9ponge : interview de Wendy Queen, chercheuse et professeure assistante \u00e0 l'EPFL", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Toute cette semaine dans Futur Ant\u00e9rieur, c'est au CO2 qu'on s'int\u00e9resse...mais plut\u00f4t que de le regarder comme un dangereux d\u00e9chet, on essaie de le voir comme une mati\u00e8re premi\u00e8re \u00e0 valoriser....Didier Pradervand vous nous pr\u00e9sentez ce matin une dr\u00f4le d'\u00e9ponge....\r\nUne \u00e9ponge qui ne ressemble en rien \u00e0 celles qu'on emploie \u00e0 la maison! Celle dont je vous parle c'est une super \u00e9ponge de laboratoire mise au point dans l'antenne valaisanne de l'EPFL. Gen\u00e8se de cette innovation avec sa cr\u00e9atrice, la chercheuse et professeure assistante Wendy Queen...  \r\n  ((FA 28.08 CO2 BIS EP3 W.QUEEN 1/6 0'27'' Le r\u00e9chauffement climatique actuel est un enjeu et un probl\u00e8me majeur. Sans des mat\u00e9riaux appropri\u00e9s capables de capturer le CO2, nous n'aurons pas de r\u00e9el impact sur la baisse de nos \u00e9missions de CO2. Bien s\u00fbr on peut y arriver de  mani\u00e8re diff\u00e9rentes, via les \u00e9nergies vertes ou en am\u00e9liorant notre efficience \u00e9nerg\u00e9tique. Mais nous savons bien que si nous voulons vraiment et rapidement r\u00e9duire nos \u00e9missions, nous devons nous tourner vers des moyens de capturer le CO2 \u00e0 tr\u00e8s grand \u00e9chelle.)) \r\nCapturer le CO2 gr\u00e2ce afin ensuite soit de le stocker soit de le transformer . et pour prendre la mesure de l'incroyable porosit\u00e9 de cette \u00e9ponge: deux chiffres \r\n  ((FA 28.08 CO2 BIS EP3 W.QUEEN 2/6 0'18'' un gramme de cette \u00e9ponge a une surface interne poreuse \u00e9quivalant \u00e0 7000 m2... cela signifie qu'un seul gramme, que vous pouvez tenir dans la paume de votre main a quasiment la m\u00eame surface qu'un terrain de football)) \r\n*** Et de quoi est-elle compos\u00e9e cette fameuse \u00e9ponge Didier? \r\nSecret de scientifique! Mais pour r\u00e9sumer disons qu'elle est \u00e0 la fois organique et m\u00e9tallique \r\n*** Et comment pourrait on l'utiliser ?  \r\nA la source, l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9met le plus de CO2... car si on sait ses effets d\u00e9vastateurs sur le climat, on oublie souvent que c'est un gaz  extr\u00eamement volatile et dilu\u00e9 dans l'air .. \u00e7a rend sa capture difficile, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'utiliser l'\u00e9ponge l\u00e0 o\u00f9 il y a bcp d'\u00e9manations de CO2 \r\n   ((FA 28.08 CO2 BIS EP3 W.QUEEN 3/6 0'29'' Ce mat\u00e9riau peut \u00eatre utilis\u00e9 dans un tr\u00e8s grand nombre de technologies... l'une d'elle pourrait par exemple \u00eatre dans les moteurs de voitures ... Puisque l'enjeu c'est que dans les gaz qui s'\u00e9chappent des moteurs, il n'y a que 15% de CO2, c'est pourquoi nous l'avons con\u00e7ue pour qu'elle capture ce CO2 mais laisse les autres gaz se r\u00e9pandre dans l'atmosph\u00e8re . ON pourrait aussi l'employer dans les centrales thermiques qui utilisent diff\u00e9rentes \u00e9nergies fossile))  \r\n*** Et Didier, qu'est-ce qu'on en fait de cette \u00e9ponge une fois qu'elle est gorg\u00e9e de CO2? \r\nEt bien on la chauffe afin d'en extraire le gaz. Puis on la remet en place, puisque - autre de ses avantages -  elle peut \u00eatre utilis\u00e9 plusieurs fois et mieux encore pas uniquement pour capturer du CO2  \r\n   ((FA 28.08 CO2 BIS EP3 W.QUEEN 4/6 0'22'' En tant que chimiste, on peut retravailler, redessiner l'int\u00e9rieur de ces \u00e9ponges afin de capturer ce qu'on veut, de capturer n'importe quelle autre mol\u00e9cule comme par exemple des m\u00e9taux lourds, notamment dans l'eau, comme du mercure, du cadmium, du chrome ou de l'arsenic . qui sont tous connus pour provoquer de graves maladies chez les humains.)) \r\nQuant \u00e0 savoir quand son \u00e9ponge passera des labos \u00e0 la vraie vie . et bien, il faudra encore patienter un peu... mais Wendy Queen le rappelle, les choses bougent \r\n  ((FA 28.08 CO2 BIS EP3 W.QUEEN 5/6 0'24'' Si dans la famille des mat\u00e9riaux dont on parle, certains sont d\u00e9j\u00e0 produite de mani\u00e8re industrielle, la composition sp\u00e9cifique sur laquelle nous travaillions ne l'est pas encore, mais j'ai bon espoir que cela arrive dans le futur, tr\u00e8s probablement dans les mois voire ann\u00e9es qui viennent... Un constructeur automobile est int\u00e9ress\u00e9 mais aucun accord formel n'a encore \u00e9t\u00e9 sign\u00e9...)) \r\nIl reste en effet encore qq probl\u00e8me \u00e0 r\u00e9gler... notamment celui de la valorisation du CO2 captur\u00e9... mais pas seulement \r\n   ((FA 28.08 CO2 BIS EP3 W.QUEEN 6/6 0'32'' Le co\u00fbt de fabrication de notre \u00e9ponge n'est pas si \u00e9lev\u00e9. Au niveau industriel, on tourne autour des 2 dollars par kilo. Le vrai probl\u00e8me, c'est qu'en l'\u00e9tat, si elle est utilis\u00e9e notamment dans les centrales thermiques, cela r\u00e9duit de beaucoup leur efficience \u00e9nerg\u00e9tiques. Et cela induit un autre probl\u00e8me: politique cette fois.  Bien s\u00fbr qu'il faut inciter les gens \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9mission de CO2, mais cela va co\u00fbter de l'argent. Il faut donc que la politique soutienne mieux la mise en place des solutions et travaux scientifiques en cours.)) \r\nDes travaux scientifiques qui demain nous emm\u00e8neront en Finlande, l\u00e0 o\u00f9 des chercheurs transforment le CO2 en nourriture.", "durationSec": 264, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649803", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["recherche scientifique", "climat", "gaz", "\u00e9nergie"], "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Comment valoriser le CO2 (3/5): l\u2019\u00e9ponge qui capture le CO2", "Futur ant\u00e9rieur - Pi\u00e9ger le CO2 gr\u00e2ce \u00e0 une super-\u00e9ponge / LMA_2019-08-28T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Pi\u00e9ger le CO2 gr\u00e2ce \u00e0 une super-\u00e9ponge / LMA_2019-08-28T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10649808", "ece-10649803"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-10T14:19:20Z", "speechToTexts": ["03.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt je me tourne maintenant vers Didier Pradervand pour Futur ant\u00e9rieur, toute cette semaine, c'est au CO2, qu'on s'int\u00e9resse dans cette chronique, mais plut\u00f4t que de le regarder comme un dangereux d\u00e9chet, on essaie de le voir comme une mati\u00e8re premi\u00e8re \u00e0 valoriser, Didier Pradervand, vous nous pr\u00e9sentez ce matin une dr\u00f4le de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [92%] :\r\nBonjour, h\u00e9 oui, mais une \u00e9ponge qui ne ressemble en rien \u00e0 celles qu'on emploie \u00e0 la maison, non, ce dont je vous parle, c'est une super- \u00e9ponge de laboratoire, elle a \u00e9t\u00e9 mise au point dans l'antenne valaisanne de l'EPFL gen\u00e8se de cette innovation avec sa cr\u00e9atrice, la chercheuse et professeure assistante Wendy Queen. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [90%] :\r\nQuoi bon Warning : le r\u00e9chauffement climatique actuel est un enjeu est un probl\u00e8me majeur sans les mat\u00e9riaux capables de capturer le CO2, nous n'aurons pas de r\u00e9el impact sur la baisse de nos \u00e9missions de CO2, ce week- end, bien s\u00fbr, a peu y arriver de mani\u00e8re diff\u00e9rente, via les \u00e9nergies vertes, tout en am\u00e9liorant notre efficience \u00e9nerg\u00e9tique mais nous savons bien que si nous voulons vraiment et rapidement r\u00e9duire nos \u00e9missions, nous devons nous tourner vers des moyens de capturer le CO2 \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle, je suis un car de nombreux jusqu'\u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [92%] :\r\nCapturer le CO2 afin, ensuite, soit de le stocker, soit de le transformer et pour prendre la mesure de cette de l'incroyable porosit\u00e9 de cette \u00e9ponge de chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [82%] :\r\nMoins de grain Havas, pas un gramme de cette \u00e9ponge \u00e0 une surface interne pour \u00e9quivalant \u00e0 7000 m\u00e8tres m2 ce savant Town square mais seuls des significant seul quand m\u00eame que vous pouvez tenir dans la paume de votre main, a quasiment la m\u00eame surface qu'un terrain de football, c'\u00e9tait un travail europ\u00e9enne follement faire et de quoi est compos\u00e9 cette fameuse \u00e9ponge Didier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [96%] :\r\nSecret de scientifique, mais pour r\u00e9sumer, disons que c'est \u00e0 la fois une \u00e9ponge organique et m\u00e9tallique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [88%] :\r\nQui alors l\u00e0, l\u00e0, vous allez peut-\u00eatre r\u00e9pondre \u00e0 ma question : mais comment est -ce qu'on pourrait l'utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [97%] :\r\nEh bien la source l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9met le plus de CO2, car si on sait ses effets d\u00e9vastateurs sur le climat, on oublie souvent que c'est un gaz extr\u00eamement volatile et dilu\u00e9 dans l'air, \u00e7a rend sa capture difficile d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat d'utiliser l'\u00e9ponge l\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup d'\u00e9manations de CO2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [87%] :\r\nDes mat\u00e9riaux Scud B un poids mais ce mat\u00e9riau peut \u00eatre utilis\u00e9 dans un tr\u00e8s grand nombre de technologies pays, hausse qui \u00e7a l'une d'elles pourraient par exemple \u00eatre dans l'air, moteur de voiture, puisque l'enjeu c'est que dans le gaz qui s'\u00e9chappent des moteurs, il n'y a que 15 pourcent de CO2 donc nous l'avons con\u00e7u pour qu'elles capture ce CO2 laisse les autres gaz se r\u00e9pandre dans l'atmosph\u00e8re, on pourrait aussi l'employ\u00e9 dans les centrales thermiques qui utilisent diff\u00e9rentes \u00e9nergies fossiles sont f\u00e9roces et non, je peux le Hussein Alger et Didier qu'est -ce qu'on en fait de cette \u00e9ponge une fois qu'elle est gorg\u00e9e de CO2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nEh bien on la chauffe afin d'en extraire le gaz puis on la remet en place puisque, autre de ses avantages, elle peut \u00eatre utilis\u00e9 plusieurs fois et, mieux encore, pas uniquement pour capturer du CO2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [88%] :\r\nCe que la masse waiting mais en tant que chimiste on peut retravailler redessiner l'int\u00e9rieur de ces \u00e9ponge afin de capturer ce qu'on veut de capturer n'importe quel autre mol\u00e9cule comme par exemple le de m\u00e9taux lourds, notamment dans l'eau comme du mercure du cadmium, du chrome ou de l'arsenic, cadmium, qui sont tous connus pour provoquer de graves maladies chez les humains, Times Water s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [96%] :\r\nQuant \u00e0 savoir quand son \u00e9ponge passera des labos \u00e0 la vraie vie, bien il faudra encore patienter un peu mais Wendy Queen le rappelle les choses sont en train de bouger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [91%] :\r\nD'accroissement Thierry ainsi dans la famille des mat\u00e9riaux dont on parle, certains sont d\u00e9j\u00e0 produites de mani\u00e8re industrielle, la composition sp\u00e9cifique sur laquelle nous travaillons ne l'est pas encore mais j'ai bon espoir que cela arrive dans le futur, tr\u00e8s probablement dans les mois, voire les ann\u00e9es qui viennent, un constructeur automobile est int\u00e9ress\u00e9, mais aucun accord formel n'a encore \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 Yves Asernal \u00e0 eux font et Crime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [96%] :\r\nC'est vrai, il reste en effet quelques probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler, notamment celui de la valorisation du du CO2 captur\u00e9 mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [91%] :\r\nLes ce flot de 5 le co\u00fbt de fabrication de notre \u00e9ponge n'est pas si \u00e9lev\u00e9 au niveau industriel, on tourne autour des 2 dollars par kilo, le vrai probl\u00e8me, c'est qu'en l'\u00e9tat, si elle est utilis\u00e9e notamment dans les centrales thermiques, cela r\u00e9duit de beaucoup leur efficience \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e7a induit un autre probl\u00e8me politique cette fois bien s\u00fbr qu'il faut inciter les gens \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2, mais \u00e7a va co\u00fbter de l'argent que je paye pas deuil Stoltz, il faut donc que la politique soutienne la mise en place des solutions et travaux scientifiquement en cours pas Senghor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [96%] :\r\nDes travaux scientifiques qui demain nous emm\u00e8neront du c\u00f4t\u00e9 de la Finlande, l\u00e0 o\u00f9 des chercheurs transforment le CO2 en nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [93%] :\r\nR\u00e9joui d'entendre ce menu \u00e0 demain Didier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T05:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Queen, Wendy", "role": "chercheuse et professeure assistante \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4BD7325-D611-483B-8BFB-003BFF86D64F", "internalArchiveId": "E4BD7325-D611-483B-8BFB-003BFF86D64F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le procureur Michael Lauber entendu par la commission judiciaire du Parlement", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe procureur Michael Lauber entendu par la commission judiciaire du Parlement  \r\nJourn\u00e9e cruciale pour le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber. Sur la sellette depuis des mois et sous enqu\u00eate disciplinaire. Apr\u00e8s la publication de rencontres informelles avec le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino. Son \u00e9lection avait \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e. Il \u00e9tait entendu cet apr\u00e8s-midi par la commission judiciaire du parlement qui doit se prononcer ce soir. Thibaut Schaller? on vous retrouve devant la porte de la s\u00e9ance de commission... \u00e0 quel sc\u00e9nario faut-il s'attendre...?\r\nLes 17 membres de la commision judiciaire, des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux du Conseil national et du Conseil des Etats, ont plusieurs chemins devant eux. Premi\u00e8re possibilit\u00e9: ils arrivent \u00e0 la conclusion que Michael Lauber n'a pas commis de manquement grave \u00e0 son devoir de fonction. Malgr\u00e9 les critiques sur le style du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration, sur ces rencontres non-document\u00e9es et forc\u00e9ment suspectes avec le boss de la FIFA Gianni Infantino, sur l'enqu\u00eate disciplinaire qui se d\u00e9roule actuellement \u00e0 son encontre, rien \u00e0 lui reprocher de suffisamment \"grave\". Et dans quelques minutes, ils le recommandent \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection - ce serait une grande victoire pour Michael Lauber - qui reviendrait de tr\u00e8s tr\u00e8s loin.\r\n***RELANCE: Et y a-t-il une possibilit\u00e9 que la t\u00eate de Michael Lauber roule aujourd'hui?\r\nNon, d'une part parce que si un membre de la commission judiciaire d\u00e9pose un amendement pour une non-r\u00e9\u00e9lection - en clair, si quelqu'un souhaite se d\u00e9barrasser du procureur de la conf\u00e9d\u00e9ration. Alors Michael Lauber aura le droit d'\u00eatre r\u00e9entendu sur ces nouveaux reproches. et ce sera la semaine prochaine. Avec cette fois promis, une d\u00e9cision.\r\n***RELANCE: Mais alors, quel est le plus problables de ces sc\u00e9narios? Dans quel sens tourne le vent...?\r\nEh bien \u00e7a on le verra dans les prochaines minutes. Mais le sc\u00e9nario le plus probable \u00e0 ce stade, c'est que Michael Lauber obtienne le feu vert de la commission judiciaire - que ce soit aujourd'hui ou la semaine prochaine, apr\u00e8s quelques turbulences. Plusieurs soutiens importants se sont d\u00e9clar\u00e9s en sa faveur. Et m\u00eame des adversaires reconnaissaient qu'il n'y avait \"pas assez\" contre lui... donc Michael Lauber devrait passer l'\u00e9paule devant la commission, aujourd'hui, surtout qu'elle travqaille sur des crit\u00e8res juridiques. Par contre, le 24 septembre, devant les chambres r\u00e9unies, tout le parlement f\u00e9d\u00e9ral, ce sera une autre paire de manche... parce que l\u00e0 les crit\u00e8res seront politiques... et que l'\u00e9toile de Michael Lauber a quand m\u00eame pali durant ces mois de crises.\r\n***EXTRO: Merci Thibaut Schaller... il va de soi que vous intervenez d\u00e8s que vous avez du neuf sur le sort du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber...", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649816", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le procureur Michael Lauber entendu par la commission judiciaire du Parlement / FOR_2019-08-28T18:02:00_developpement-3", "Forum du 28.08.2019"], "variantIds": ["ece-10649816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:55Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJourn\u00e9e cruciale pour le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber sur la sellette depuis des mois et sous enqu\u00eate disciplinaire apr\u00e8s la publication de rencontres informelles avec le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino, son \u00e9lection avait \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e, il \u00e9tait entendu cet apr\u00e8s- midi par la commission judiciaire du Parlement qui doit se prononcer ce soir Thibaut Schaller, vous vous trouvez justement devant la porte de cette s\u00e9ance de commission \u00e0 quel sc\u00e9nario doit -on s'attendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nEh bien, les 17 membres de la commission judiciaire des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats ont plusieurs chemins de vente, premi\u00e8re possibilit\u00e9, ils arrivent \u00e0 la conclusion que Michael Lauber n'a pas commis de manquement grave \u00e0 son devoir de fonction malgr\u00e9 les critiques sur le Style du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur des rencontres non- document\u00e9es avec le boss de la FIFA, Gianni Infantino ou sur l'enqu\u00eate disciplinaire qui se d\u00e9roule actuellement \u00e0 son encontre, il ne trouve rien \u00e0 lui reprocher de suffisamment grave et dans quelques minutes, ils le recommandent \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, ce serait alors une grande victoire pour Michael Lauber, qui reviendrait de tr\u00e8s tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [82%] :\r\nEh bien, donc il y a, il y a, il y a peu d'sens que que aujourd'hui la la t\u00eate de Mika au Michael la Aubert roule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nNon effectivement formellement aujourd'hui n'ont pas de chance que sa t\u00eate roule d'une part, parce que si un membre de la commission judiciaire d\u00e9pose un amendement pour une non- r\u00e9\u00e9lection en clair, si quelqu'un souhaite se d\u00e9barrasser du corps, procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais faudra attendre une semaine parce que Michael Auber \u00e0 7 jours pour prendre position et sera \u00e0 nouveau entendue dans cette m\u00eame salle, la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [87%] :\r\nAlors, derni\u00e8re question : alors, dans quel sens, quel est le plus probable des sc\u00e9narios. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [93%] :\r\nAujourd'hui le le plus probable des sc\u00e9narios, c'est que Michael Lauber s'en sortent plusieurs soutiens de de poissons sont sortis dans la presse ont affirm\u00e9 qu'il n'y avait rien contre lui, \u00e0 ce stade, donc on verra ce que la commission judiciaire qui travaillent sur des crit\u00e8res purement juridique et d\u00e9cidera Michael Lauber aujourd'hui a de bonnes chances de s'en sortir devant cette commission qui doit vraiment trouver des manquements graves pour proposer une non- r\u00e9\u00e9lection de du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, par contre, lors de la session de septembre \u00e7a se d\u00e9roulera devant les 246 membres du Parlement et l\u00e0 les crit\u00e8res seront politiques ce sera une autre paire de manches pour Michael Lauber. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [90%] :\r\nMerci beaucoup, Thibaut Schaller, hein, vous vous revenez, vous revenez nous nous dira si bien s\u00fbr il y a une une d\u00e9cision qui est prise ce soir en vous restez, vous restez bien s\u00fbr devant cette fameuse porte de la s\u00e9ance de commission judiciaire \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Thibaut. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T16:26:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4457495D-49DF-4FD0-BA05-A2DBAA839369", "internalArchiveId": "4457495D-49DF-4FD0-BA05-A2DBAA839369", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Recul des commandes pour l'industrie suisse des machines: interview de Patrick Linder", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Interview de Patrick Linder, directeur de la Chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois.\r\n\r\nRecul des commandes pour l'industrie suisse des machines: interview de Patrick Linder  \r\nRetour en Suisse avec ce constat inqui\u00e9tant tir\u00e9 ce matin par swissmen, la faiti\u00e8re de l'industrie suisse des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux. Avec une baisse de commandes de plus de 12% en ce premier semestre. En cause, le franc fort mais aussi les incertitudes \u00e9conomiques mondiales.\r\nPour en parler avec nous, Patrick Linder, bonsoir,\r\n- Vous \u00eates le directeur de la Chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois...une r\u00e9gion qui a beaucoup d'entreprises actives dans cette industrie.\r\n- Swissmem se montre assez alarmiste. Vous partagez cette inqui\u00e9tude ?\r\n- Qu'est-ce qui inqui\u00e8te le plus l'industrie...le franc qui se renforce ou la situation \u00e9conomique dans des march\u00e9s comme l'Allemagne ou la Chine ? \r\n- C'est un passage \u00e0 vide temporaire ou une situation appel\u00e9e \u00e0 durer ?\r\n- Quelles cons\u00e9quences auxquelles ces entreprises doivent s'attendre dans les mois qui viennent ? \r\n- Il y a \u00e9videmment un secteur auquel on pense, c'est l'horlogerie. Un secteur dont d\u00e9pendent \u00e9norm\u00e9ment d'entreprises de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux. La situation est pr\u00e9occupante ?\r\n- Swissmem ce matin a demand\u00e9 une r\u00e9ponse mon\u00e9taire \u00e0 la BNS pour affaiblir le franc face \u00e0 l'euro. Mais aussi une r\u00e9ponse politique notamment pour allonger la dur\u00e9e du ch\u00f4mage partiel de 12 \u00e0 18 mois. C'est une bonne r\u00e9ponse demand\u00e9e par la faiti\u00e8re ?", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649821", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Recul des commandes pour l'industrie suisse des machines: interview de Patrick Linder / FOR_2019-08-28T18:02:00_developpement-8", "Forum du 28.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Patrick Linder, directeur de la Chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois."], "variantIds": ["ece-10649821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:56Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt puis retour en Suisse avec ce constat inqui\u00e9tant tir\u00e9 ce matin par Swissmem la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie suisse des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux, avec une baisse de commandes de plus de 12 pourcent ce 1er semestre en cause le franc fort, mais aussi les incertitudes \u00e9conomiques mondiales pour en parler avec nous Patrick Linder bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de la Chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois, une r\u00e9gion qui a beaucoup d'entreprises actives dans cette industrie suisse m\u00eame se montre donc plut\u00f4t alarmiste, vous partagez -vous cette inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nMais partiellement, bon c'est pas, c'est moins un scoop que que la caract\u00e9risation d'un ph\u00e9nom\u00e8ne concrets auxquels les entreprises sont confront\u00e9es depuis 6 mois environ, c'est particuli\u00e8rement aigu dans dans le Jura bernois, une r\u00e9gion tr\u00e8s industrielle, un emploi sur 2 dans le le secteur secondaire, donc les entreprises sont d\u00e9j\u00e0 en train de r\u00e9agir face \u00e0 \u00e0 ceci, \u00e7a s'est particuli\u00e8rement manifest\u00e9e par une baisse des entr\u00e9es de commandes pour avoir une bonne lecture des choses il y a ce qui se passe dans le domaine m\u00eame il faudrait rajouter l'horlogerie qui est extr\u00eamement importante, comme d\u00e9bouch\u00e9 principal pour le syst\u00e8me de production de l'Arc jurassien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [92%] :\r\nMais qu'est ce qui inqui\u00e8te le plus actuellement, c'est le c'est le franc qui se renforce sur la situation \u00e9conomique dans des march\u00e9s comme l'Allemagne ou la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nOui, le d\u00e9cryptage particuli\u00e8rement hasardeux, il ne faut pas occulter la pr\u00e9sence de forces sous- jacentes de nature conjoncturelle, on peut \u00e9mettre l'hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [86%] :\r\nMais il y a des, des, des dynamiques qui sont en train de montrer qu'on est peut-\u00eatre dans une phase Juglar mouvement sur 8, 10 ans, qui est en train de, de, de baisser, c'est des des ph\u00e9nom\u00e8nes que les \u00e9conomistes connaissent bien, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, le franc continue un jouer un r\u00f4le important, il y a beaucoup de craintes \u00e0 ce sujet, \u00e7a impacte non seulement les entreprises qui exportent mais tout r\u00e9seau de de sous- traitants et de de partenaires dans le cas de syst\u00e8mes interd\u00e9pendants, comme le l'industrie suisse est particuli\u00e8rement alarmant et puis la politique internationale, l'\u00e9v\u00e9nementiel, peut avoir un impact crispe les consciences, \u00e7a bloque parfois l'investissement donc diff\u00e9rents champs qui se cumulent : il y a aussi \u00e9galement la la conjoncture horlog\u00e8re qui fl\u00e8che si un petit peu actuellement diff\u00e9rents param\u00e8tres qui se cumulent et puis qui mettent la pression sur l'industrie suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [95%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que cette situation elle est appel\u00e9e \u00e0 durer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [90%] :\r\nAlors les pr\u00e9visions l'imagine en tout cas, mais, mais il en vous disant que il \u00e9tait qu'il est difficile de d\u00e9crypter les causes, c'est aussi tr\u00e8s difficile de regarder la boule de cristal, par contre, il est capital de maintenir une politique mon\u00e9taire qui pr\u00e9serve le franc ou n'accentue pas son r\u00f4le de de valeur refuge, parce que l\u00e0, \u00e7a peut avoir des incidences imm\u00e9diates, y compris sur de petites entreprises les conditions cadres sont d\u00e9velopp\u00e9s, je vous passe les commentaires relatifs \u00e0 aux accords bilat\u00e9raux qui restent le cruciaux mais il y a des outils suisse optimis\u00e9 r\u00e9cemment on enregistre un grand succ\u00e8s politique puisqu'on obtenu avec une motion qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par les 2 chambres que les les ma\u00eetres d'apprentissage puisse travailler dans le cadre du du ch\u00f4mage partiel, il y a encore du travail \u00e0 faire dans ce registre, imaginez, lorsqu'une entreprise pas chaud au ch\u00f4mage partiel, ses ing\u00e9nieurs, ses \u00e9quipes de d\u00e9veloppement sont plus au travail et donc, c'est donc toute la capacit\u00e9 d'innovation de l'industrie qui affect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [93%] :\r\nDerni\u00e8re question de monsieur Linder en Suisse m\u00eame ce matin, a demand\u00e9 une une r\u00e9ponse mon\u00e9taire \u00e0 la BNS pour affaiblir le franc face alors l'Euro, mais aussi une r\u00e9ponse politique pour allonger la dur\u00e9e de de du ch\u00f4mage partiel, donc c'est une bonne r\u00e9ponse, enfin c'est une une une une bonne demande de la faiti\u00e8re ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [91%] :\r\nC'est une bonne demande elle arrive au bon moment, elle montre aussi que les affaires sont s\u00e9rieux, hein, et doivent \u00eatre prises au s\u00e9rieux par le monde politique, par contre, la r\u00e9ponse ne peut pas \u00eatre comme la lors de la derni\u00e8re crise exclusivement l'innovation de l'industrie suisse, il y a des probl\u00e8mes de financement \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc il y a tout un questionnement \u00e0 ouvrir, il a en pas du maintien de d'un d'un argument aux tactiques capital pour la la place suisse et ses capacit\u00e9s de production. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [92%] :\r\nMerci beaucoup Monsieur Linder, hein, je rappelle que vous \u00eates directeur de la Chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois et que vous veniez r\u00e9agir aux baisse des commandes de plus de 12 pourcent dans l'industrie suisse des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Linder, Patrick", "role": "Directeur de la Chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-660959AE-B99B-4F26-949A-54EB802293DC", "internalArchiveId": "660959AE-B99B-4F26-949A-54EB802293DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse pourrait annoncer un durcissement des objectifs pour le climat", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLa Suisse pourrait annoncer un durcissement des objectifs pour le climat  \r\nIl va falloir aller plus vite, face au r\u00e9chauffement climatique. Le bilan carbone de la suisse devra \u00eatre neutre d'ici 2050. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 aujourd'hui avoir revu \u00e0 la hausse ses objectifs. Concr\u00e8tement la Suisse ne devra pas \u00e9mettre plus de de gaz \u00e0 effet de serre que les r\u00e9servoirs sont capables d'absorber. St\u00e9phane Deleury, ce nouvel objecif ambitieux d\u00e9cid\u00e9 par le gouvernement doit contribuer \u00e0 maintenir le r\u00e9chauffement climatique mondial sous la barre des 1.5 degr\u00e9s?\r\nLors de la signature du fameux accord historique de Paris sur le Climat il y a quatre ans...  la Suisse s'\u00e9tait engag\u00e9 devant la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre de 70 \u00e0 85 % d'ici 2050... ceci par rapport \u00e0 1990. Insuffisant ! Le conseil f\u00e9d\u00e9ral d'aujourd'hui se montre plus ambitieux... c'est d\u00e9sormais la neutralit\u00e9 qui est vis\u00e9e. Tiens... c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'objectif qui est vis\u00e9 par l'initative Glaciers qui en est au stade de la r\u00e9colte des signatures... \r\n***Qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis 2015 ?\r\nJe vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'enfironnement Simonetta Sommaruga. \r\nSON : \r\nVous l'aurez compris l'urgence de la situation appelle des r\u00e9ponses fermes. \r\n***Fixer un objectif, c'est bien. Mais quels moyens sont mis en oeuvre pour l'atteindre ?\r\nAlors il y a loi sur le CO2 qui est actuellement d\u00e9battue devant le conseil des Etats. une texte qui apporte des r\u00e9ponses jusqu'\u00e0 l'horizon 2030. C'est dans cette loi qu'on trouvera par exemple la taxe sur les billet d'avion qui fait tan parler d'elle. Pour le reste, facile.  Simonetta Sommaruga sait ou se trouve le potentiel de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effet de serre. \r\nSON : \r\nIl faudra aussi investir massivement dans les cleantech et les \u00e9nergies renouvelables. Une chance pour l'\u00e9conomie suisse et la r\u00e9putation internationale de la Suisse selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rales. \r\n***St\u00e9phane, on le sait le contexte social autour de climat est tr\u00e8s agit\u00e9... est-ce que les manifestations pour le climat ont contribu\u00e9 \u00e0 \r\nAlors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un c\u00e9nacle de 7 sages qui ne se laisse pas atteindre par les turbulences et les \u00e9mois la jeunesses... n\u00e9amoins, Simonetta Sommaruga estime qu'une prise de conscience \u00e0 eu lieu dans la classe politique suisse. \r\nSON : \r\nA voir si cette prise de conscience se traduira au parlement par des mesures concr\u00e8tes.", "durationSec": 217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649814", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse pourrait annoncer un durcissement des objectifs pour le climat / FOR_2019-08-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.08.2019"], "variantIds": ["ece-10649814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:55Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl va falloir aller plus vite, face au au r\u00e9chauffement climatique, le bilan carbone de la Suisse devra \u00eatre neutre d'ici 2050, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 aujourd'hui avoir re\u00e7u revu \u00e0 la hausse ses objectifs, concr\u00e8tement, la Suisse ne devra pas \u00e9mettre plus de gaz \u00e0 effet de serre que les r\u00e9servoirs sont capables d'absorber St\u00e9phane Deleury ce nouvel objectif ambitieux, d\u00e9cid\u00e9 par le gouvernement doit contribuer \u00e0 maintenir le r\u00e9chauffement climatique mondial sous la barre des1,5 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nOui, souvenez -vous, lors de la signature du fameux accord historique de Paris sur le climat, il y a 4 ans, la Suisse s'\u00e9tait engag\u00e9 devant la communaut\u00e9 internationale \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre de 70 \u00e0 85 pourcent d'ici 2050, la r\u00e9f\u00e9rence, c'est 1990 insuffisant d\u00e9sormais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'aujourd'hui se montre plus ambitieux, c'est la neutralit\u00e9 qui est vis\u00e9, vous l'avez dit, tiens la neutralit\u00e9, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'objectif que veut fixer l'initiative Glaciers une initiative qui en est au stade de la r\u00e9colte des signatures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [95%] :\r\nAlors qu'est -ce qui a chang\u00e9 depuis 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [99%] :\r\nAlors je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'environnement Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [95%] :\r\nLe r\u00e9chauffement climatique, on le sent aussi en Suisse, on voit les d\u00e9g\u00e2ts possible d\u00e9j\u00e0 maintenant pour les paysans, mais aussi des inondations, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher aussi pour nos infrastructures au m\u00eame temps c'est la science qui nous dit il faut baisser le r\u00e9chauffement climatique, il faut prendre des mesures, les \u00e9missions 0 jusqu'\u00e0 2050 c'est clair que c'est \u00e7a qu'il faut atteindre pour \u00e9viter qu'il y a vraiment des des cas tr\u00e8s tr\u00e8s grave aussi pour notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nMais vous l'aurez compris l'urgence de la situation appelle des r\u00e9ponses fermes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [87%] :\r\nMais il y a des r\u00e9ponses fermes est fix\u00e9 un objectif : c'est bien, mais quels moyens sont mis en oeuvre pour l'atteindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [92%] :\r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 la loi sur le CO2, qui est actuellement d\u00e9battue devant le Conseil des \u00c9tats, un texte qui apporte des r\u00e9ponses jusqu'\u00e0 l'horizon 2037 Jean petit bout, on y trouve par exemple le la taxe sur les billets d'avion qui fait tan par des Dell qui fait tant parler d'elle pour le reste, facile Simonetta Sommaruga sait o\u00f9 se trouve le potentiel de gaz \u00e0 effet de serre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [89%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, et \u00e0 l'industrie, il y a les b\u00e2timents, il y a les transports et il y a l'agriculture ou doivent prendre des mesures, alors c'est clair, pour avoir un un but \u00e9mission z\u00e9ro jusqu'\u00e0 2050, il faut aller plus loin dans tous ces secteurs, maintenant, c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de de faire les propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [96%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, une strat\u00e9gie climatique 2050 est en cours d'\u00e9laboration, et puis il faudra aussi investir assez massivement dans les Cleantech et les \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [91%] :\r\nOui, alors St\u00e9phane, on sait que le contexte social autour du climat est tr\u00e8s agit\u00e9 qui a eu beaucoup de manifestations est -ce que vous pensez que \u00e7a a pu jouer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [97%] :\r\nAlors, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous le savez est un c\u00e9nacle de 7 sages qui ne se laisse pas atteindre par les turbulences et les \u00e9mois de la jeunesse, n\u00e9anmoins, n\u00e9anmoins Simonetta Sommaruga estime qu'une prise de conscience a eu lieu dans la classe politique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [90%] :\r\n\u00e7a a beaucoup boug\u00e9 ces derniers semaines, ces derniers mois, gr\u00e2ce aussi aux jeunes qui \u00e9taient qui \u00e9taient tr\u00e8s forts qui ont vraiment dit \u00e9coutez, c'est notre futur et les enfants qui sont n\u00e9es, maintenant, il sera en vivant encore en 2100 alors \u00e7a veut dire, \u00e7a devient maintenant tr\u00e8s proche et en m\u00eame temps on voit les effets concrets du r\u00e9chauffement climatique et cette urgence, je pense qu'il y a plus de monde qui laissant c'est plus fort maintenant que peut-\u00eatre il y a une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [93%] :\r\nReste \u00e0 voir si cette prise de conscience observ\u00e9e par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale se traduira au parlement par des mesures ambitieuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [99%] :\r\nMerci beaucoup St\u00e9phane Deleury. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T16:16:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BCB4A1B-BDC0-4807-A06B-F2BDF701F2C8", "internalArchiveId": "1BCB4A1B-BDC0-4807-A06B-F2BDF701F2C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Poste: apr\u00e8s les bonbons, les assurances? C'est un projet pilote lanc\u00e9 par la Poste \u00e0 Lausanne et \u00e0 Lucerne.\r\nMais promouvoir des assurances est-ce vraiment la mission du g\u00e9ant jaune ?", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Ces derni\u00e8res semaines on vous a peut-\u00eatre demand\u00e9 au guichet postal, au d\u00e9tour d'un paiement ou d'un retour de colis, si vous \u00eatiez satisfait de votre couverture d'assurance... Avec la possibilit\u00e9 qu'un conseiller de l'assureur Concordia vous contacte en cas de besoin... C'est un projet pilote lanc\u00e9 la Poste \u00e0 Lausanne et \u00e0 Lucerne.\r\nMais promouvoir des assurances est-ce vraiment la mission du g\u00e9ant jaune?\r\n1) ASSURANCES\r\n@Roberto Cirillo... Vous avez donc lanc\u00e9 un projet pilote, jusqu'au 30 novembre, men\u00e9 \u00e0 Lucerne et \u00e0 Lausanne... Apr\u00e8s avoir vendu des bonbons, les assurances c'est le nouveau cr\u00e9neau de la Poste?\r\n- Vous dites \"rechercher de nouveaux secteurs d'activit\u00e9 afin d'utiliser les comp\u00e9tences de ses collaborateurs pour qu'elles profitent \u00e0 la population\"... Franchement dites-le nous vous cherchez des nouveaux secteurs rentables...\r\n- Mais l\u00e0 vous touchez \u00e0 un secteur extr\u00e9mement sensible, celui des assurances... vous avez un partenariat avec Concordia... qui n'est peut-\u00eatre pas l'assureur le moins cher... Est-ce vraiment votre r\u00f4le ?\r\n@Yannis Papadaniel... convaincantes, les explications de Roberto Cirillo?\r\n@Roberto Cirillo... une activit\u00e9 qui s'assimile \u00e0 du courtage... les citoyens sont d\u00e9j\u00e0 assom\u00e9s de requ\u00eates de la part des assurances... \r\n On a lanc\u00e9 un petit sondage cet apr\u00e8s-midi sur la page facebook RTSinfo... Un peu moins de 500 partzicipants et 99% des gens trouvent que ce n'est pas une bonne id\u00e9e...\r\nBeaucoup de commentaires aussi... comme celui-ci... \"\u00c7a devient n'importe quoi... Bient\u00f4t ils feront aussi \u00e9picerie, boulangerie, pharmacie et garage auto\". Vous ne craignez pas que cela ternisse votre image?\r\n- Et vos employ\u00e9s \u00e0 qui vous demandez d\u00e9j\u00e0 beaucoup... \"Je trouve que les employ\u00e9s et les employ\u00e9es sont d\u00e9j\u00e0 stress\u00e9s !\" epxlique par exemple une internaute...\r\n@Yannis Papadaniel... Peut-\u00eatre que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 une demande... toujours plus agr\u00e9able de parler \u00e0 qqn \u00e0 un guichet que d'\u00eatre harcel\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone le soir...\r\n2) ENCADREMENT POLITIQUE\r\nEt les politiques, ils en pensent quoi? Puisque c'est le Parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui encadrent les activit\u00e9s de la Poste... \r\n@ Nicolas Rochat Fernandez... Cette activit\u00e9, est-ce qu'elle fait d'apr\u00e8s vous partie du mandat de la Poste?\r\n@Hugues Hiltpold? M\u00eame analyse?\r\n@Roberto Cirillo... visiblement la classe politique est plut\u00f4t sceptique... que r\u00e9pondez-vous?\r\n@Nicolas Rochat Fernandez... on ne peut pas demander \u00e0 la poste d'\u00eatre rentable et crier au loup quand elle essaie identifie une activit\u00e9 int\u00e9ressante et o\u00f9 elle peut clairement amener une pluvalue...\r\n@Yannis Papadaniel... \u00e0 vos yeux, le politique devrait-il intervenir pour interdire ce genre de pratiques \u00e0 la Poste?\r\n3) MANDAT DE BASE\r\n18hXX dans Forum, on d\u00e9bat de la Poste suisse et de ses activit\u00e9s... de son mandat notamment... \r\n@Roberto Cirillo... est-ce que la Poste fait encore du service postal aujourd'hui?\r\n- On a quand m\u00eame l'impression que vous oubliez petit \u00e0 petit la raison m\u00eame de votre existence... la transmission de courrier, de colis, etc...\r\n@Nicolas Rochat Fernandez... Vous faites, vous le constat d'une Poste de moins en moins soucieuse du service universel? Par exemple...?\r\n@Roberto Cirillo... \u00e7a fait presque 5 mois que vous \u00eates entr\u00e9 en fonction... est-ce que vous allez revenir en arri\u00e8re sur certaines d\u00e9cisions de fermeture de guichet qui ont \u00e9t\u00e9 prises par le pass\u00e9?\r\n@Nicolas Rochat Fernandez... Vous attendez quoi de Roberto Cirillo?\r\n4) DEVELOPPEMENT FUTUR\r\n@Roberto Cirillo... Vous \u00eates \u00e0 l'aube d'une grande r\u00e9volution pour votre entreprise... Avec des cons\u00e9quences sur le personnel ?\r\n@Hugues Hiltpold... jusqu'o\u00f9 la poste peut aller dans sa recherche de nouveaux cr\u00e9neaux? Jusqu'o\u00f9 peut-elle s'\u00e9loigner de son mandat de base?\r\n@Roberto Cirillo... La Poste fait de la banque... du transport de marchandises et de personnes... du vote \u00e9lectronique... de l'identification num\u00e9rique... des cartes postales m\u00eame... peut-\u00eatre du conseil en assurances... vous vous arr\u00eaterez o\u00f9?", "durationSec": 1342, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649826", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["poste", "service public", "assurance"], "thematicPersons": ["La Poste"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - La Poste: apr\u00e8s les bonbons, les assurances? / FOR_2019-08-28T18:02:00_debat", "Forum du 28.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Roberto Cirillo, directeur de La Poste, Yannis Papadaniel, responsable sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, et deux \u00e9lus membres de la commission parlementaire charg\u00e9e des questions postales Hugues Hiltpold (PLR/GE) et Nicolas Rochat Fernandez (PS/VD)."], "variantIds": ["ece-10649826"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:57Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est le moment de notre grand d\u00e9bat La Poste apr\u00e8s les bonbons, les assurances, Pietro Bugnon h\u00e9 bien oui, parce que cette ces derni\u00e8res semaines, on vous a peut-\u00eatre demand\u00e9 au guichet postal au d\u00e9tour d'un paiement ou d'un retour de colis, si vous \u00e9tiez satisfait de votre couverture d'assurance avec la possibilit\u00e9 qu'un conseiller de l'assureur Concordia, en l'occurrence vous contacte en cas de besoin, c'est un projet pilote, lanc\u00e9 par la Poste le projet pilote qui court \u00e0 Lausanne et \u00e0 Lucerne mais promouvoir des assurances, est-ce vraiment la mission du g\u00e9ant jaune pour en d\u00e9battre, le plaisir d'accueillir depuis notre sur de Berne, le patron de la Poste Roberto l'homme bonsoir monsieur. \r\nEt ici en Studio deux \u00e9lus membres de la commission parlementaire charg\u00e9e des questions postales, le PLR, je le vois Gill Paul d\u00e8s le socialiste Vaudois Nicolas Rochat Fernandez bonsoir \u00e0 vous, bonsoir \u00e9galement Yannis Papadaniel, vous vous \u00eates responsable sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs bonsoir bonsoir Roberto Thierry eau vous avez donc lanc\u00e9 ce ce projet pilote \u00e0 le \u00e0 Lucerne et \u00e0 Lausanne \u00e9galement et ce qu'il faut comprendre que les assurances, c'est le nouveau cr\u00e9neau de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nNous la int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper les services qu'on peut apporter \u00e0 la population \u00e0 partir du r\u00e9seau a et donc on fait des tests avec des partenaires pour comprendre quelle est la besoin de la population et qu'est -ce que on peut mettre \u00e0 disposition des comp\u00e9tences du savoir- faire de nous, consommateurs, pour qu'on puisse continuer \u00e0 d\u00e9velopper les prestations de notre r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [99%] :\r\nDans une logique on imagine de rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [87%] :\r\nDans un logique double : d'un c\u00f4t\u00e9 de \u00eatre capable de r\u00e9pondre aux besoins de la population qui qui nous sont manifest\u00e9s et de l'eau c\u00f4t\u00e9 aussi les besoins de noms des entreprises partenaires qui qui nous demande de d'acc\u00e9der \u00e0 ce r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [85%] :\r\nDonc, c'est des entreprises qui pourrait, \u00e0 terme, vous financez je vous paye -t-on pour que vous conseillez \u00e0 vos clients, vos chers Poste de, de, de venir chez moi et de vous assurer chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [90%] :\r\nCe sont des entreprises qui ont des d\u00e9fis, comme beaucoup d'entreprises dans le monde o\u00f9 qu'se retrouvent dans une migration de leurs services en ligne, que ce soit de l'assurance que ce soit des services financiers que soient les les agences de voyages ou m\u00eame aujourd'hui des des m\u00e9decins qui, pour lesquels il faut aller Airlines pour avoir en rendez- vous et donc il y a toute une partie de ses services qui migrent en ligne et par contre il y a une partie importante de la population qui a encore besoin du compte actuellement humaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [93%] :\r\nYannis Papadaniel vous vous repr\u00e9sentez ce soir ici les consommateurs convaincantes les explications du patron de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [89%] :\r\nNon pas compl\u00e8tement, en fait, bon, il y a 2 aspects que je peux peut-\u00eatre souligner c'est d'une part une certaine contradiction entre le coeur de d'activit\u00e9 de la Poste qui est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e en fait \u00e0 \u00e0 des acteurs dans ce n'est plus le m\u00e9tier, notamment dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, on voit des \u00e9piceries parfois des pharmacies aussi prendre un certain nombre de t\u00e2ches remplissait auparavant la la Poste et donc en fait on a, on observe d'un c\u00f4t\u00e9 ce d\u00e9mant\u00e8lement et de l'autre c\u00f4t\u00e9 effectivement \u00e0 la recherche de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s, et donc en fait, l'attente de la part des collaborateurs de la Poste d'exercer un m\u00e9tier, une t\u00e2che qui au d\u00e9part n'est pas la leur, en tout cas, ils doivent \u00eatre form\u00e9s, le conseil en mati\u00e8re d'assurance qui plus est, en mati\u00e8re d'assurance maladie, ce n'est pas une t\u00e2che qui s'improvise du du, du jour au lendemain, et donc l\u00e0 en fait on on comprend pas pourquoi est -ce qu'il y a un d\u00e9mant\u00e8lement d'un d'un c\u00f4t\u00e9 et en fait la recherche de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s pour lesquels les collaborateurs ne sont pas n\u00e9cessairement form\u00e9, oui, oui, parce que j'ai Roberto Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [88%] :\r\nBah, je vois absolument une logique \u00e0 ce qu'on fait, c'est-\u00e0-dire que on est en d\u00e9veloppement de notre r\u00e9seau Annette ad\u00e9quation avec le les besoins de la population et dans le cas des services qu'on est capable d'apporter aujourd'hui, on a une diminution des demandes du point de vue des services qui sont li\u00e9s aux lettres et au pays mon esp\u00e8ce, par contre, on sait aussi que, on a des collaborateurs avec un niveau de comp\u00e9tence tr\u00e8s haut et qui, en effet, apr\u00e8s une formation, sont tout \u00e0 fait capable et qui d\u00e9sire apporter ses services avec un un, un aspect de de conseils humains, chose qui sont, qu'ils ont fait beaucoup pendant beaucoup d'ann\u00e9es et qui vont continuer \u00e0 pouvoir faire si on am\u00e8ne des opportunit\u00e9s de donner des services \u00e0 valeur ajout\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [91%] :\r\nOui a n'est -ce Papadaniel il y a peut-\u00eatre aussi un besoin de contact humain, les clients aimeraient peut-\u00eatre aussi avoir ce ce genre de contact l\u00e0 alors effectivement le contrat le le contact humain est important et \u00e7a on le nie pas, par contre, en fait, il faut un peu interrog\u00e9 et essayer de voir quels sont les besoins en mati\u00e8re d'assurance maladie et en mati\u00e8re d'information, quels sont les besoins de la population et les besoins de la population, effectivement c'est de pouvoir disposer d'une information claire de pouvoir \u00e9ventuellement acc\u00e9der aussi \u00e0 des contrats d'assurance et des mod\u00e8les d'assurance qui sont adapt\u00e9es \u00e0 leur profil et \u00e0 cet effet, de quoi est -ce qu'a besoin d'un privation c'est non pas en fait de courtiers qui ont des arrangements avec certains certaines caisses maladie ou certains \u00e9tablissements d'assurance mais plut\u00f4t une activit\u00e9 de conseil qui couvre l'ensemble de l'offre disponible en Suisse et en Suisse romande, pour pouvoir faire un choix \u00e9clair\u00e9 sur la base en fait d'information objective, or en fait, ce qu'on constate actuellement, c'est que le projet pilote ne concerne finalement que la Poste est une caisse maladie et sans cela le besoin n'est pas remplies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [90%] :\r\nUn \u00e9l\u00e9ment encore pour vous, Roberto Thierry Le avant de donner la la parole aux 2 \u00e9lus pr\u00e9sents ici, on a justement essay\u00e9 nous aujourd'hui de sonder les citoyens en tout cas, ce qui \u00e9tait d'accord de r\u00e9pondre \u00e0 un sondage, un coup de sonde sur sur Facebook sur notre page Facebook RTSinfo un peu moins de 500 participants, alors c'est pas repr\u00e9sentatif, mais c'est vraiment l'id\u00e9e de, de, de sentir le pouls des internautes 99 pour 199 pourcent, c'est pas un gag trouve que vous n'\u00eates pas dans le juste, quand vous lancez ce projet pilote beaucoup de commentaires aussi ce commentaire qui dit, par exemple, \u00e7a devient n'importe quoi : Bient\u00f4t il sous- entendu la Poste, ils feront aussi \u00e9picerie boulangerie pharmacie et garage auto est -ce que vous craignez pas que cette diversification casse un peu cette image de fiabilit\u00e9 de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [91%] :\r\nLes chiffres que nous on a la disposition de la part du pilote, c'est que plus de 40 pourcent des passants qui ont particip\u00e9, sont tout \u00e0 fait positif, il y a, c'est qu'un pourcent des personnes qui sont neutres, donc ce qu'on a, nous, \u00e0 disposition, c'est des pilotes qui sont, qui ont eu du succ\u00e8s, ce que je veux, l\u00e0, c'est que, en effet, \u00e7a se sait que un pilote et que pour faire un pilote, il faut choisir un partenaire, mais l'objectif, c'est de comprendre quelle est la demande dans le march\u00e9, c'est de comprendre quels sont les besoins du point de vue de formation, de la part de nos collaborateurs pour pouvoir d\u00e9velopper ses services de mani\u00e8re ouverte et donc c'est pas une question de d'\u00eatre li\u00e9 avec l'une ou l'autre soci\u00e9t\u00e9 c'est une question de savoir comment en mieux apporter ses services \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [88%] :\r\nAlors, les politiques, est ce qu'ils en pensent, puisque c'est finalement le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui encadrent vos activit\u00e9s \u00e0 la Poste Nicolas Rochat Fernandez, je me tourne vers vous socialiste Vaudois cette activit\u00e9 -l\u00e0 du conseil aux assurances et ce qu'elle fait partie du mandat de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:17) [89%] :\r\nNon mais d\u00e9sol\u00e9 messieurs, mais je crois que l\u00e0 on touche le fond avec cette nouvelle id\u00e9e, pourquoi pas, des internautes disent -elles et je dis pourquoi pas disait pardon dans les garages, pourquoi pas, avoir la possibilit\u00e9 de garder son chat ou son chien, moi je pense \u00e0 en priorit\u00e9 au personnel qui \u00e0 l'heure actuelle a d\u00e9j\u00e0 un cahier des charges au quand le col du march\u00e9 rue excusez -moi qu'il y a de moins de temps pour faire beaucoup plus de t\u00e2ches et puis aussi aux utilisateurs qui, d\u00e9j\u00e0, actuellement au niveau du d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique sont harcel\u00e9s lorsqu'il y a la communication des nouvelles primes donc l\u00e0 je crois que c'est clairement une mauvaise id\u00e9e, et moi, vu qu'on a la chance et l'honneur d'avoir le directeur de la Poste, lui qui a fait lorsqu'il est entr\u00e9 effectivement fonction a dit qu'il fallait davantage \u00e9couter les besoins de la population, il l'a dit encore ce soir, moi je reviens de samedi dernier de Morges la Poste de la Gotha qui est un quartier nord dans une ville, un quartier qui va se d\u00e9velopper avec plus de 1000 habitants dans 10 ans, on \u00e9tait une centaine de personnes a manifest\u00e9 compte, sa fermeture des gens qui aiment leur poste, des gens qui l'utilisent effectivement avec le service de paiement et le service des lettres et des colis exactement, j'\u00e9tais au mois de mai, juin dans une, dans un petit village Vaudois a beau mais aussi en menace de fermer enfin le vraisemblablement l'office de poste va fermer, on \u00e9tait 200 personnes \u00e0 jeudi apr\u00e8s- midi et je peux vous dire qu'il y avait pas que des retrait\u00e9s, alors je m'excuse interpeller de vous interpeller les politiciens, on a l'habitude de le faire, mais je me permets de vous adresser \u00e0 vous, qu'est ce que vous dites aujourd'hui \u00e0 ces gens de bombes qui vont voir leur office de poste qui va fermer \u00e0 ces gens de Morges du quartier de la Ghouta par rapport \u00e0 l'\u00e9coute que vous avez \u00e0 leur opposition \u00e0 fermer le le leur office de poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:41) [89%] :\r\nLa r\u00e9ponse du patron de la Poste Roberto Thierry eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [93%] :\r\nNous on est paiement en \u00e9coute de tous les situations dans le pays, on a d\u00e9montr\u00e9 dans toutes les toutes les villes et tous les villages o\u00f9 on a fait des transformations que les solutions qu'on a mis en place sont des solutions qui sont valables pour toute la population et donc on fera la m\u00eame chose dans ces 2 cas, tout en sachant que on a tout int\u00e9r\u00eat, que si les offices de pensent soit utilis\u00e9 que on puisse continuer \u00e0 d\u00e9velopper notre r\u00e9seau et le r\u00e9seau, c'est un atout de la Poste, c'est un r\u00e9seau capillaire tr\u00e8s important mais \u00e7a ne veut pas la peine d'avoir un r\u00e9seau vide, il faut que nos collaborateurs et la population puisse trouver des propositions et des services utiles au quotidien et pour lesquels il y a un d\u00e9veloppement positif \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [93%] :\r\nEt c'est \u00e7a qu'on cherche, Hugues Hiltpold, vous vous \u00eates PLR je ne vois on pourrait se dire que vous \u00eates pas forc\u00e9ment du m\u00eame avis que Nicolas Rochat Fernandez mais oui, vous \u00eates aussi plut\u00f4t sceptique, vous par rapport \u00e0 cette aventure de la Poste en dans le terrain des assurances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [92%] :\r\nIl se trouve effectivement que sur ce th\u00e8me -l\u00e0 : je suis effectivement aussi sceptique que lui, salue n\u00e9anmoins l'esprit d'initiative de la Poste dans le fond d'imaginer d'autres solutions, simplement il faut il faut rappeler quand m\u00eame le mandat qui est qui est pr\u00e9vu dans la loi sur la Poste de l'article 13 \u00e0 l'article 10 17 qui d\u00e9fini tr\u00e8s clairement le mandat quand on lit cet article, j'ai pas le sentiment que la proposition de service qui qui est fait aujourd'hui, dans le cas d'un d'un projet pilote correspond tout \u00e0 fait au mandat qu'on imagine, finalement, des solutions qui sont en lien avec l'activit\u00e9 de la Poste, \u00e7a me semble tout \u00e0 fait r\u00e9jouissant, c'est vrai que la Poste doit faire face \u00e0 des situations qui sont particuli\u00e8res sur dans un, dans un march\u00e9 qui est en pleine r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:23) [67%] :\r\nDes lettres baisse des colis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:25) [91%] :\r\nPar exemple, mais et qu'on imagine, dans ce contexte -l\u00e0, par exemple, un nouveau mod\u00e8le de distribution de courrier, que ce soit par des dr\u00f4nes Cohen imagine des colis livr\u00e9s par des robots qui font l'objet d'un certain nombre de projets pilotes, \u00e7a me para\u00eet raisonnable, parce qu'on reste dans le cadre, dans le fond du monde quand on est dans un cadre un tout petit peu diff\u00e9rent c'est c'est c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce service qui est offert, l\u00e0 il me semble qu'on s'\u00e9carte m\u00e9chamment du du mandat et j'en veux pour preuve dans les ann\u00e9es 2000 lorsque pr\u00e9cis\u00e9ment la Poste a mis \u00e0 \u00e0 disposition de sa client\u00e8le au moment de l'attentat, un certain nombre de de prestations \u00e7a a suscit\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 quelques quelques r\u00e9actions qui ont suivi, finalement, pas une d\u00e9cision politique en demandant \u00e0 la Poste de revenir dans quelque chose qui \u00e9tait moins ambitieux de plus raisonnables et surtout en lien avec l'activit\u00e9 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [89%] :\r\nOui, alors Nicolas Rochat fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:07) [89%] :\r\nJe r\u00e9agis sur la baisse des colis et la la baisse des des Lettres l\u00e0, il faut aussi parler des vrais chiffres, puisque la poste au mois de juin quand ils ont annonc\u00e9 ce nouveau mandat votre porte- parole a dit, mais depuis les \u00e0 2000 milliards X % de colis et de courrier qui ont baiss\u00e9, ce qu'il faut savoir, il faut prendre la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres, c'est qu'en fait, en parall\u00e8le, l\u00e0 on parle bien des colis et des lettres qui sont post\u00e9s, si vous voulez au guichet, mais en fait, il faut savoir, c'est que la Poste a d\u00e9velopp\u00e9 d'autres prestations, notamment pour les, pour les entreprises, il y a une prestation Swiss Post Solutions, o\u00f9 le facteur va directement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les colis directement aupr\u00e8s des entreprises et en fait, les chiffres sont les suivants : ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a une augmentation des polices en augmentation donc utilis\u00e9 par la Poste de 6 pourcent et la baisse des courriers, ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est moins de 3 pourcent \u00e0 mot juste rapidement sur la politique du fait accompli, parce que, effectivement, comme vous venez de voir les autorit\u00e9s communales je le sache quand m\u00eame pas mal de syndics dans ce canton, vous venez devant le fait accompli, vous avez diminu\u00e9 les horaires ou diminuer les prestations et vous dites c'est plus rentable et ensuite vous composez des agences postales il y a beaucoup d'exp\u00e9rience classe en milieu urbain, dans la banlieue de Gen\u00e8ve ou bien dans des petits villages o\u00f9 finalement le g\u00e9rant le petit commence, on ne veut plus s'occuper pass\u00e9 trop trop lourd pour lui, ind\u00e9pendamment de la formation et sur service \u00e0 domicile parce que je pense qu'on va venir l\u00e0- dessus, le probl\u00e8me du services \u00e0 domicile, ce qu'il faut \u00eatre \u00e0 domicile pour avoir la prestation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [91%] :\r\nRoberto lorsque nous dit entre les lignes, Nicolas Rochat Fernandez c'est faites ce que vous savez faire, avant de vous aventurer sur d'autres terrains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:26) [93%] :\r\n\u00e9coutez la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [89%] :\r\nLa, la qualit\u00e9 de service de la Poste continue d'augmenter d'ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e les chiffes qui sont faites de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, le d\u00e9montre encore en 2018 la la qualit\u00e9 du service postal a augment\u00e9 sur un niveau qui est unique au monde et de pointer, malheureusement, du point de vue des volumes des des Lettres je ne peux que constater le fait que la diminution de 5 pourcent par an du volume de lettres est quelque chose de r\u00e9el et qui touche de mani\u00e8re profonde, le syst\u00e8me de la Poste, donc il faudra continuer dans ce dialogue pour que soit clair pour toute la population et pour tout le monde que en effet les d\u00e9fis de la sont significatives et on aura et on aura \u00e0 travailler ensemble pour trouver des solutions, dont celle de de de l'ouverture des du r\u00e9seau postal, c'est eu un pilote mais c'est seulement encore une fois un pilote pour comprendre que sur les possibilit\u00e9s qu'on a \u00e0 disposition et on continuera \u00e0 se d\u00e9velopper pour maintenir des postes de travail pour maintenir ce r\u00e9seau pourrait ainsi que ce r\u00e9seau puisse se d\u00e9velopper, avec un b\u00e9n\u00e9fice pour la population et les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:33) [78%] :\r\nMoi je travaille maintenu Nicolas Rochat quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:35) [86%] :\r\nAbsolument, et c'est absolument important, je suis contente, le chiffre de la diminution des lettres baisse \u00e0 5 pourcent par rapport \u00e0 la communication de 75 pourcent depuis les ann\u00e9es, il y a effectivement 2000 2000 par un par an effectivement pourcent par la cote, la Poste a communiqu\u00e9 au mois de juin, on a indiqu\u00e9, mais 75 pourcent depuis 2000, ce qui est le chiffre \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9sert mais c'est clair que si on diminue les horaires dans l'intervalle, les gens aussi moi aller \u00e0 leur office je m'excuse de parler cet exemple mais il faut parler du concret, les gens, ils ont envie d'entendre \u00e7a \u00e0 la Poste d'Agota que dans un centre commercial, la poste est ferm\u00e9e autre midi \u00e0 14 heures, c'est un non- sens dans une ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [72%] :\r\nRoberto Thierry eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:07) [87%] :\r\nAlors encore et \u00e0 quand une fois le tout, la transformation des r\u00e9seaux cibles \u00c9mir a augment\u00e9 le les services on a d\u00e9montr\u00e9 encore une fois, que ce soit pour les lettres que soit pour les paquets, le niveau de service augmente et ainsi que le niveau de service qui est apport\u00e9 par le nouveau pour la transformation des filiales qui \u00e0 travers nos partenariats avec beaucoup de de petites entreprises ou de petits a de petits n\u00e9goces arrive \u00e0 avoir des horaires de d'ouverture beaucoup plus large de ce que on est capable de le faire Dender locaux postaux en propre, donc on travaille exactement dans cette direction -l\u00e0 pour mettre \u00e0 disposition, encore plus de services pour la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:49) [89%] :\r\nHugues Hiltpold je reviens sur un \u00e9l\u00e9ment que vous tout \u00e0 l'heure vous saluer le fait que la Poste r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 ce genre de nouvelles de nouvelles solutions de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s, de nouveaux secteurs porteurs de, de, de croissance, on met o\u00f9 le la limite, quelle est la ligne rouge \u00e0 ne pas franchir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:03) [90%] :\r\n\u00e0 mon sens la limite elle est d\u00e9finie par la loi, c'est que lorsqu'on reste dans le cadre du mandat qui est fix\u00e9 par la loi, \u00e0 savoir mandat li\u00e9 aux activit\u00e9s de la Poste, c'est-\u00e0-dire la livraison de paquets, c'est-\u00e0-dire la livraison de l'\u00eatre et puis des des paiements dans le cas du monde pasta, \u00e7a s'est tr\u00e8s clairement ce que la loi lorsqu'on s'en \u00e9carte, on est dans quelque chose qui me semble plus correspondre \u00e0 l'esprit de la loi et la loi m\u00eame \u00e0 son esprit et \u00e7a me semble quelque chose qui est un peu hasardeux pour reprendre exemple que vous avez qui en d\u00e9but d'\u00e9mission, celle de de conseils finalement en assurance maladie \u00e7a pour toutes sortes de questions : d'abord, effectivement, aujourd'hui, c'est un projet pilote avec une seule caisse je vous laisse imaginer lorsqu'il y aura une quinzaine de, de, de repr\u00e9sentants des diff\u00e9rentes caisses qui vont se tirer la bourre ce que \u00e7a peut donner comme situation dans l'agence postale \u00e7a cette premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment je crois tr\u00e8s clairement que la population ne veut pas de d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 suivi par les nazis ont du Parlement qui veut, qui a confirm\u00e9 qu'il y aura plus de d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, l\u00e0 on se retrouve dans un cas de figure, avec une client\u00e8le qui est une client\u00e8le captive et ce sera plus un d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, ce sera de Charest physique et \u00e7a, \u00e7a pose quand m\u00eame un certain nombre de probl\u00e8mes, on voit tr\u00e8s bien dans le fond, qu'on est tr\u00e8s clairement dans quelque chose qui est en dehors du mandat postal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:07) [87%] :\r\nYannis Papadaniel vous vous repr\u00e9sentez les les consommateurs, vous \u00eates \u00e0 la \u00e0 la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration des romande et des consommateurs, est-ce que vous aimeriez que le Parlement restreigne un peu plus le le le la la marge d'action de, de, de la Poste pour pour emp\u00eacher, finalement ce genre de de projet pilote de test un peu un peu hasardeux si si je reprends les les termes de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:23) [89%] :\r\nDu Guil Paul oui absolument, je pense, enfin le le tout au moins si le si le le La Poste souhaite prolonger l'exp\u00e9rience et l'inscrire durablement dans son dans ces activit\u00e9s l\u00e0 effectivement il va falloir, il va falloir, il va falloir r\u00e9agir en fait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 certaines, certaines restrictions maintenant ce que j'aimerais ajouter, effectivement, c'est que la question qui se pose, pr\u00e9cis\u00e9ment par rapport \u00e0 l'activit\u00e9 autour d'eux des caisses maladie, c'est de savoir quel est le le mod\u00e8le pr\u00e9cis\u00e9ment que la Poste souhaite poursuivre est -ce que c'est un mollet d'un mod\u00e8le en fait de, de, de, de courtage qui est qui est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 la commission qui implique tout de m\u00eame des Liens d'int\u00e9r\u00eats fin des Liens entre la Poste et les Caisses maladie et des Liens privil\u00e9gi\u00e9s ont certaines caisses et et la Poste ou est -ce que c'est une activit\u00e9 conseil qui, elle, est bien moins rentable, la FRC, en fait, on le sait bien, on assure pr\u00e9cis\u00e9ment une activit\u00e9 conseil, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on conna\u00eet tous les produits d'assurance, on le fait, l'activit\u00e9 n'est pas rentable, on peut la financer uniquement gr\u00e2ce au soutien de nos morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:26) [94%] :\r\nAlors on va poser la question \u00e0 @Roberto Thierry c'est quoi votre votre id\u00e9e pour l'avenir de cette collaboration avec certaines assurances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:34) [89%] :\r\nAlors la forme de la collaboration n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini et n'\u00e9tait pas d\u00e9fini dans le cadre du du poulet projet pilote qui a \u00e9t\u00e9 fait pendant 3 mois, par contre ce qui est clair c'est que le d\u00e9veloppement des activit\u00e9s de la Poste est absolument n\u00e9cessaire et fait partie tout \u00e0 fait du cadre l\u00e9gal parce que pour financer le service public et et les activit\u00e9s de ce service public qui en elles-m\u00eames sont d\u00e9ficitaires, la loi pr\u00e9voit tout \u00e0 fait qu'on puisse utiliser les les r\u00e9sultats et les Bleus qui sont pr\u00eats qui sont faits sur le march\u00e9 libre, donc c'est important que on soit capable donc c\u00f4t\u00e9 de d\u00e9finir quels sont les, les, les conditions dans lesquelles on peut porter ses Cyril cela et l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord que le mod\u00e8le et \u00e0 d\u00e9velopper, je sais aussi important, a pr\u00e9cis\u00e9 et l'autre abandonner ce qu'il y avait plein de l'abandonner cet \u00e2ge class\u00e9 organisation c'est notre c'est notre responsabilit\u00e9 de trouver Des pistes de d\u00e9veloppement pour que on soit capable de continuer \u00e0 porter de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et sans et la subvention publique, les services publics et donc on a besoin d'une mani\u00e8re d'une autre, de continuer \u00e0 explorer, quelles sont les activit\u00e9s qui sont en ligne avec les comp\u00e9tences, le savoir- faire de nos collaborateurs et avec les actifs a tels que le r\u00e9seau qui est tr\u00e8s capillaire en Suisse pour qu'on puisse maintenir \u00e0 long terme, le service public et \u00e7a c'est quelque chose de extr\u00eamement importante, qui fait partie du mod\u00e8le de la Poste depuis beaucoup, beaucoup, beaucoup d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:07) [90%] :\r\nC'est le coeur du d\u00e9bat \u00e7a Nicolas Rochat Fernandez on ne peut pas demander \u00e0 la Poste d'\u00eatre rentable de maintenir un service public, et puis tout \u00e0 coup, crient au loup quand elle identifie une activit\u00e9 potentiellement int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:19) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je rappelle juste les chiffres de la Poste La Poste b\u00e9n\u00e9fice cumul\u00e9 sur 5 ans, a fait 3 milliards de b\u00e9n\u00e9fices et rien que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, en a fait 400 millions, elle a d\u00fb renverser de son au comptant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration s'il y avait pas eu des b\u00eatises de cartes postale, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose et puis la 2\u00e8me chose il faut savoir mais alors Monsieur Paul vu qui les a v\u00e9cu de l'int\u00e9rieur dans la commission un pl\u00e9num du les 2 chambres accept\u00e9 plusieurs initiatives recadrant un peu l'\u00e9mission de survie, c'est universel, la Poste d\u00e9j\u00e0 une initiative jurassienne sur un moratoire sur la fermeture des offices de poste la balle maintenant est dans le camp du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et deuxi\u00e8mement des interventions notamment de Jacques-Andr\u00e9 Maire sur le temps pour Dindane usager pour atteindre de 30 qui devrait passer \u00e0 20 minutes pour atteindre un office de poste, donc voil\u00e0, \u00e7a, j'ai l'impression en tout cas de ce que je peux analyser qu'au niveau politique par rapport au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 o\u00f9 certains allaient jusqu'\u00e0 une privatisation de La Poste que bien \u00e9videmment je ne souhaite pas, c'est en train peu chang\u00e9 mais maintenant effectivement il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et prennent clairement une d\u00e9cision politique par rapport \u00e0 ces multitudes de vote a eu une n'initiatives cantonales jurassiennes et des votes de de nombreux parlementaires de gauche comme comme des droits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:20) [85%] :\r\nPaul vous avez connu la pr\u00e9d\u00e9cesseur de de Roberto Cirillo, vous l'avez d'ailleurs rencontr\u00e9 je crois en en commission \u00e0 quelques reprises depuis son entr\u00e9e en fonction, il y a quoi, il y a 5 mois, Monsieur Thierry, c'est \u00e7a, je crois, premier avril, Hugues Hiltpold, quelle impression vous donne Monsieur Monsieur Thierry, il est la bonne personne pour mener cette Poste dans vu les nombreux d\u00e9fis aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:40) [91%] :\r\nAlors on jugera le ma\u00e7on au pied du mur tout \u00e0 l'impression que j'ai aujourd'hui c'est effectivement quelqu'un qui, qui veut, qui veut aller de l'avant, qu'il y a une volont\u00e9 de de d'imaginer la Poste de demain, et \u00e7a c'est plut\u00f4t \u00e0 saluer et je crois que ce qui est important aujourd'hui, c'est de partir dans le fond, sur de nouvelles bases, c'est vrai qu'il y a eu quelques petits soucis ces derniers mois, c'est important de partir sur d'autres bases et puis l'imaginer plein de sc\u00e9narios, c'est vrai qu'il y a, on parle beaucoup d'une proposition qui, \u00e0 mon avis me socle inad\u00e9quate, mais il y en a beaucoup d'autres, j'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la question de la livraison par des dr\u00f4nes ou par des robots, je crois que c'est typiquement quelque chose qu'on pourrait imaginer, pour citer d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui font de la de la d\u00e9livrance de paquets imagine toutes sortes de, de, de syst\u00e8mes et je pense que l\u00e0, c'est typiquement quelque chose qui pourrait appartenir \u00e0 la Poste d'imaginer dans le fond, comme on peut acheminer du courrier ou des paquets demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:24) [89%] :\r\n@Roberto Thierry, vous avez en quelque sorte compris le message, ce soir, imaginez, c'est bien mais pas trop, c'est tr\u00e8s suisse quoi finalement, vous \u00eates vous \u00eates sinon vous avez un gros parcours dans des multinationales, mais, mais, en gros, quand on est \u00e0 la Poste il faut il faut faire un peu mais pas trop, c'est \u00e7a le message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:38) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis ravi de pouvoir travailler avec tout le monde qui veut imaginer la Poste du futur c'est la passe quand m\u00eame a \u00e9t\u00e9 un moteur et un moteur de la modernisation de ce pays depuis plus de 150 ans, c'est une partie int\u00e9grante de l'identit\u00e9 de la Suisse, et donc je crois que soit tout \u00e0 fait dans l'int\u00e9r\u00eat de toute la population et de tous les partis de notre pays, qu'on puisse continuer \u00e0 se d\u00e9velopper et trouver des solutions qui soient tous soutenable pour le futur et avec tous ceux qui ceux qui veulent travailler sur \u00e7a, je suis tr\u00e8s ravi de pouvoir avoir un \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:10) [85%] :\r\nEh bien, nos 3 invit\u00e9s ici en Studio, acquiesce, preuve que votre, votre message est bien pass\u00e9, merci Monsieur Thierry eau Nicolas Rochat Fernandez le p\u00f4le d'Yannis Papadaniel vous \u00e9tiez \u00e9galement avec nous, c'est une bonne soir\u00e9e, merci, alors \u00e7a va, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochat Fernandez, Nicolas", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cirillo, Roberto", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de La Poste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Papadaniel, Yannis", "role": "responsable sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-466A329A-A8D4-498E-B6A7-6F462A271F17", "internalArchiveId": "466A329A-A8D4-498E-B6A7-6F462A271F17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie dans l'attente de la d\u00e9signation de son nouveau gouvernement", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nL'Italie dans l'attente de la d\u00e9signation de son nouveau gouvernement  \r\nA l'\u00e9tranger maintenant, ce nouveau rebondissement dans le dossier du Brexit. Boris Johnson a provoqu\u00e9 ce matin un toll\u00e9 \u00e0 Westminster en d\u00e9cidant de suspendre le parlement pendant plus d'un mois, \u00e0 partir de la deuxi\u00e8me semaine de septembre jusqu'au 14 octobre,  soit 15 jours avant le Brexit. Le nouveau Premier ministre conservateur qualifie cette d\u00e9cision de normale. \u00ab c'est la proc\u00e9dure \u00e0 suivre \u00bb, dit-il, lorsqu'on change de gouvernement, mais Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, l'opposition est vent debout.\r\nLe parti travailliste, le principal parti d'opposition parle de coup d'Etat. les lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates de d\u00e9claration de guerre. les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais de jour noir pour la d\u00e9mocratie. Alors qu'ils commen\u00e7aient tout juste \u00e0 s'organiser pour stopper un Brexit sans accord le 31 octobre, envisag\u00e9e par Boris Johnson, cette annonce a eu l'effet d'un coup de tonnerre et les a pris de court.\r\nM\u00eame parmi les conservateurs mod\u00e9r\u00e9s, les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 vives : l'ex-ministre des finances Philip Hammond a par exemple d\u00e9nonc\u00e9 un scandale constitutionnel. m\u00eame r\u00e9action du pr\u00e9sident de la chambre des communes du parlement John Bercow, qui normalement n'est pas cens\u00e9 commenter les d\u00e9cisions du gouvernement.\r\n*** Catherine Ilic, Boris Johnson dit que c'est tout \u00e0 fait normal, pourquoi alors cette d\u00e9cision provoque un tel toll\u00e9 ?\r\nIl est vrai que lorsqu'un nouveau gouvernement entre en fonction, il expose un nouveau programme - qu'on appelle ici le discours de la reine - et qu'avant cela le parlement est suspendu quelques jours. Mais jamais pendant si longtemps. et jamais non plus au milieu d'une crise politique.  Et c'est cela qui est consid\u00e9r\u00e9 comme extraordinaire ici et qui rend tant de d\u00e9put\u00e9s si furieux.\r\nLe pays doit affronter l'un des plus grands d\u00e9fis de son histoire depuis la fin de la deuxi\u00e8me guerre mondiale et le Premier ministre - dans les faits - veut mettre le parlement en sourdine, l'emp\u00eacher de d\u00e9battre et l\u00e9gif\u00e9rer sur le Brexit.\r\n*** Est-ce que cela signifie qu'un Brexit sans accord est d\u00e9sormais in\u00e9vitable ?\r\nBeaucoup pensent que la probabilit\u00e9 d'un tel sc\u00e9nario est d\u00e9sormais plus grande. d'ailleurs la livre a chut\u00e9 lorsque la nouvelle est tomb\u00e9e.\r\nMais les d\u00e9put\u00e9s ont encore des opportunit\u00e9s pour riposter. Ils vont si\u00e9ger d\u00e8s mardi prochain et jusqu'\u00e0 la mi-septembre. L'opposition a toujours l'intention de l\u00e9gif\u00e9rer pour emp\u00eacher un Brexit sans accord. en tentant de forcer le gouvernement \u00e0 demander encore un d\u00e9lai un Bruxelles. Mais dans quel but, pour faire quoi exactement. ? La strat\u00e9gie pour l'heure n'est pas claire.\r\nBlablba\r\n*** Catherine, la reine a approuv\u00e9 la demande de supension du parlement de Boris Johnson, aurait-elle pu s'y opposer?\r\nBlablab\r\nFIN", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649820", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Italie dans l'attente de la d\u00e9signation de son nouveau gouvernement / FOR_2019-08-28T18:02:00_developpement-7", "Forum du 28.08.2019"], "variantIds": ["ece-10649820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:56Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis en Italie, c'est l'annonce d'un nouveau gouvernement constitu\u00e9 que l'on attend le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella re\u00e7oit les uns apr\u00e8s les autres les groupes parlementaires, des principaux partis au terme de ses consultations, il devrait \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 le nom du nouveau 1er ministre charg\u00e9 de former le gouvernement, nous retrouvons \u00e0 Rome de notre correspondant \u00c9ric Joseph alors est -ce que la d\u00e9signation de de Giuseppe Conte \u00e0 la t\u00eate d'une nouvelle majorit\u00e9, form\u00e9 du Mouvement 5 \u00e9toiles et du Parti d\u00e9mocrate se confirme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nOui, c'est la solution qui se d\u00e9gage apr\u00e8s plusieurs jours de n\u00e9gociations extr\u00eamement difficiles, la d\u00e9l\u00e9gation du Parti d\u00e9mocrate, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, il y a un peu plus de 2 heures et \u00e0 la sortie, Nicolas d'Zingaretti, le secr\u00e9taire national des D\u00e9mocrates a indiqu\u00e9 que sa formation avait propos\u00e9 le nom de Giuseppe Conte, c'est clairement une concession importante de la part des d\u00e9mocrates qui au d\u00e9part avaient mis comme pr\u00e9alable \u00e0 toute discussion avec les 5 \u00e9toiles la n\u00e9cessit\u00e9 d'une discontinuit\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'une rupture nette avec le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, qui \u00e9tait compos\u00e9 de la Ligue et du Mouvement 5 \u00e9toiles, mais les troupes de Beck BP Gryllos ont pos\u00e9 un ultimatum en disant tr\u00e8s clairement c'est Giuseppe Conte ou rien et le Parti d\u00e9mocrate pour \u00e9viter de faire tout capoter, a finalement accept\u00e9 le nom du 1er ministre sortant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\nBon, et du c\u00f4t\u00e9 5 \u00e9toiles, on confirme l'accord avec les d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [92%] :\r\nEh bien, les 5 \u00e9toiles seront re\u00e7us \u00e0 partir de 19 heures par le pr\u00e9sident Mattarella mais il devra \u00e9videmment proposer eux aussi le nom de Giuseppe, lequel pourrait donc \u00eatre d\u00e8s ce soir, il pourrait recevoir d\u00e8s ce soir un mandat exploratoire pour former un nouveau gouvernement, cela dit, il y a encore des questions en suspens des questions \u00e0 r\u00e9soudre parce que les d\u00e9mocrates qui ont c\u00e9d\u00e9 sur Giuseppe, h\u00e9 bien, ils veulent un retour des compensations, c'est-\u00e0-dire qu'ils veulent les principaux minist\u00e8res et ils ne veulent pas que Luigi di Maio, le chef des 5 \u00e9toiles et trop de pouvoir au sein du futur cabinet et puis derni\u00e8re inconnue, les 5 \u00e9toiles ont annonc\u00e9 qu'ils demanderont la semaine prochaine \u00e0 leurs militants d'approuver sur leurs plateformes num\u00e9riques, l'alliance avec le Parti d\u00e9mocrate et c'est au terme de ce processus que Giuseppe pourra seulement \u00e0 ce moment -l\u00e0 formellement donn\u00e9 vie au nouveau gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [99%] :\r\nMerci beaucoup \u00c9ric Joseph. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T16:33:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21774374-3495-4E54-A22F-8AA4863055B6", "internalArchiveId": "21774374-3495-4E54-A22F-8AA4863055B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du conseil d'Etat genevois qui s'exprime sur l'affaire autour du conseiller d'Etat PDC Serge dal Busco qui a admis avoir re\u00e7u 10'000 francs du groupe h\u00f4telier Manotel", "publicationDate": "2019-08-28T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat genevois maintient sa confiance en Serge Dal Busco  \r\nA Gen\u00e8ve, il est beaucoup question d'une nouvelle affaire autour du conseiller d'Etat PDC Serge dal Busco. Et bien le Conseil d'Etat lui maintient sa confiance. Il a pris cette position ce matin lors de sa traditionnelle s\u00e9ance hebdomadaire. Hier soir, le magistrat PDC a admis avoir re\u00e7u 10'000 francs du groupe h\u00f4telier Manotel, durant l'entre-deux tours des \u00e9lections cantonales 2018. Somme qu'il a restitu\u00e9e cinq mois plus tard. Ce qui lui vaut une convocation en justice fin septembre. Rapha\u00ebl Leroy, Serge Dal Busco a d\u00fb montrer patte blanche ce matin devant ses six coll\u00e8gues...\r\nOui, l'affaire a \u00e9videmment occup\u00e9 le Conseil d'Etat ce mercredi. On se souvient que le coll\u00e8ge n'a \u00e9t\u00e9 averti de cette comparution judiciaire que samedi soir par l'int\u00e9ress\u00e9, au moment o\u00f9 les faits allaient \u00eatre rendus publics. Ce qui avait braqu\u00e9 une partie de ses coll\u00e8gues qui auraient souhait\u00e9 \u00eatre inform\u00e9s au moment o\u00f9 il a re\u00e7u la convocation, c'est-\u00e0-dire en juillet, selon nos informations. Ce matin, ils lui ont donc demand\u00e9 des comptes. Serge Dal Busco a r\u00e9affirm\u00e9 qu'il a bien re\u00e7u un don de Manotel l'an dernier, en pleine campagne \u00e9lectorale, avant de le restituer. Ecoutez le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois, Antonio Hodgers:\r\n  SON 0'22''\r\nReste que le malaise est palpable au plus haut niveau de l'Etat. Pierre Maudet \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le premier conseiller d'Etat en exercice \u00e0 \u00eatre mis en pr\u00e9vention. Il y a maintenant un deuxi\u00e8me membre de l'Ex\u00e9cutif \u00e0 compara\u00eetre devant la justice. Alors, il n'est pas pr\u00e9venu, rappelons-le, mais il devra r\u00e9pondre aux questions des procureurs le 27 septembre. Cela fait t\u00e2che et tend \u00e0 compliquer encore le travail d'un coll\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s affaibli. Ecoutez Antonio Hodgers:\r\n  SON 0'24''\r\nLe Conseil d'Etat n'est pas le seul \u00e0 s'offusquer de cette affaire. Dans la classe politique genevoise, c'est aussi la consternation, Rapha\u00ebl...\r\nOui. Dans tous les partis, c'est l'\u00e9tonnement qui domine. On ne comprend pas comment et pourquoi Serge Dal Busco, qui avait son \u00e9lection quais faite durant l'entre-deux tours, a accept\u00e9 ce versement. On ne comprend pas pourquoi il a rendu ce montant. On doute qu'il n'ait jamais touch\u00e9 \u00e0 ces 10 000 francs, comme il le pr\u00e9tend. Certains \u00e9lus que nous avons contact\u00e9 s'inqui\u00e8tent aussi pour le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. \"Il n'a pas le cuire aussi \u00e9pais qu'un Pierre Maudet\", soufflent-ils. Tiendra-t-il jusqu'au 27 septembre dans ces conditions? Un exemple montre en tout cas la f\u00e9brilit\u00e9 de Serge Dal Busco: il n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent ce midi au d\u00e9jeuner de travail du Conseil d'Etat avec les parlementaires \u00e0 Berne en vue de pr\u00e9parer la session d'automne. Un rendez-vous que le magistrat honore toujours habituellement.", "durationSec": 187, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10649818", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["enqu\u00eate judiciaire", "fonction politique", "conseiller d'Etat"], "thematicPersons": ["Dal Busco, Serge", "Hodgers, Antonio"], "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat genevois maintient sa confiance en Serge Dal Busco / FOR_2019-08-28T18:02:00_developpement-5", "Forum du 28.08.2019"], "variantIds": ["ece-10649818"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:56Z", "speechToTexts": ["04.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, il est beaucoup question d'une nouvelle affaire autour du Conseil d'\u00c9tat PDC Serge Dal Busco cette fois, h\u00e9 bien, le Conseil d'\u00c9tat lui maintient sa confiance, il a pris cette position ce matin, lors de sa traditionnelle s\u00e9ance hebdomadaire, hier soir, le magistrat PDC a admis avoir re\u00e7u 10000 francs du groupe h\u00f4telier Manotel durant l'entre- 2 tours des \u00e9lections cantonales de 2018, somme qu'il a restitu\u00e9e, 5 mois plus tard, ce qui lui vaut une convocation en justice fin septembre Rapha\u00ebl Leroy Serge Dal Busco a d\u00fb montrer patte blanche, ce matin, devant ses six coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nOui, l'affaire a \u00e9videmment occup\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat, ce mercredi, on se souvient que le coll\u00e8ge n'a \u00e9t\u00e9 averti de cette comparution judiciaire que samedi soir par l'int\u00e9ress\u00e9, au moment o\u00f9 les faits allaient \u00eatre rendus publics ce qui avait braqu\u00e9 une partie de ses coll\u00e8gues qui auraient souhait\u00e9 \u00eatre inform\u00e9s au moment o\u00f9 il a re\u00e7u la convocation, c'est-\u00e0-dire en juillet, selon nos informations, ce matin, ils lui ont donc demand\u00e9 des comptes Serge Dal Busco a r\u00e9affirm\u00e9 qu'il a bien re\u00e7u un don de Manotel l'an dernier en pleine campagne \u00e9lectorale avant de le restituer \u00e9coutez le pr\u00e9sident du conseil d'\u00c9tat Genevois, Antonio Hodgers, il r\u00e9pond : Adrien, qui a os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [87%] :\r\nC'est jamais confortable pour un gouvernement de, de, d'\u00eatre pris comme \u00e7a, de cours monsieur Dal Busco entendu s'en est excus\u00e9 mais quoiqu'il en soit \u00e0 nouveau le Conseil d'\u00c9tat a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa confiance \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur Dal Busco nous a garanti qu'est y avec que cela que ce mouvement de 10000 francs re\u00e7u rembours\u00e9 et qu'il avait la conscience tranquille dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nNe reste que le malaise est palpable au plus haut niveau de l'\u00c9tat Pierre Maudet \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le 1er, conseiller d'\u00c9tat en exercice \u00e0 \u00eatre mis en pr\u00e9vention, il y a maintenant un deuxi\u00e8me membre de l'ex\u00e9cutif \u00e0 compara\u00eetre devant la justice, alors il n'est pas pr\u00e9venu, rappelons -le, mais Serge Dal Busco devra r\u00e9pondre aux questions des procureurs le 27 septembre cela fait t\u00e2che et et tend \u00e0 compliquer encore le travail d'un coll\u00e8ge, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s affaibli \u00e9coutez Antonio Hodgers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [89%] :\r\nLe contexte d\u00e9licat, vous le savez, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'affaire Pierre Maudet que nous connaissons depuis une ann\u00e9e finalement une plaie ouverte et cette affaire Dal Busco est une \u00e9gratignure mais quand on fait une \u00e9gratignure sur une plaie ouverte bien \u00e7a, \u00e7a s'en ressent tout de suite, m\u00eame s'il s'agit d'un \u00e9l\u00e9ment relativement circonscrits injuste : un mouvement financier d'un montant relativement modeste par rapport \u00e0 ce qu'on conna\u00eet dans d'autres affaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Rapha\u00ebl, le Conseil d'\u00c9tat n'est pas le seul \u00e0 s'offusquer de de cette affaire dans l'eau que la la classe politique genevoise, c'est aussi la la consternation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [93%] :\r\nOui la dans tous les partis, c'est l'\u00e9tonnement qui domine, on ne comprend pas comment et pourquoi Serge Dal Busco, qui avait son \u00e9lection quasi faite durant l'entre-deux tours a accept\u00e9 ce versement, on ne comprend pas pourquoi non plus, il a rendu ce montant, on doute qu'il n'ait jamais touch\u00e9 \u00e0 ces 10000 francs comme il le pr\u00e9tend, certains \u00e9lus que nous avons contact\u00e9 s'inqui\u00e8tent aussi pour le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, il n'a pas le cuire aussi \u00e9pais qu'un Pierre Maudet, souffle -t-il tiendra -t-il jusqu'au 27 septembre dans ces conditions en exemple montre en tout cas la f\u00e9brilit\u00e9 actuelle de Serge Dal Busco il n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent ce midi au d\u00e9jeuner de travail du Conseil d'\u00c9tat, avec les parlementaires \u00e0 Berne en vue de pr\u00e9parer la session d'Automne un rendez- vous que le magistrat honore toujours habituellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Leroy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-28T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "pr\u00e9sident du conseil d'Etat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}]}