{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3875&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3900&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3850&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-E76B2336-8A7E-4D9C-8580-B49B47B7B3EF", "internalArchiveId": "E76B2336-8A7E-4D9C-8580-B49B47B7B3EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Y\u00e9men: t\u00e9moignage d'une activiste pour les droits de l'homme", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Radhya Al-Mutawakel, activiste y\u00e9m\u00e9nite pour les Droits de l'Homme\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nY\u00e9men: t\u00e9moignage d'une activiste pour les droits de l'homme ACTIVISTE YEMENITE\r\n***Le Y\u00e9men au programme du Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, aujourd'hui. Il fera le point sur l'aide humanitaire dont les habitants de ce pays en guerre civile depuis 2011 ont un besoin criant. Ce Conseil a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'entendre Radhya Al-Mutawakel, activiste y\u00e9m\u00e9nite pour les Droits de l'Homme. Une des rares voix en provenance de ce pays qui arrive \u00e0 se faire entendre sur la sc\u00e8ne internationale. Il y a quelques jours, elle \u00e9tait devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\nElle croit encore que la paix est possible mais d\u00e9nonce l'hypocrisie des grandes puissances dans cette guerre peu m\u00e9diatis\u00e9e, guerre par procuration entre une coalition internationale men\u00e9e par l'Arabie saoudite en soutien au gouvernement et l'Iran qui soutient les rebelles houthis.\r\nNotre correspondant aux Etats-Unis, Rapha\u00ebl Grand, a pu s'entretenir avec Radhya Al-Mutawakel lors de son passage \u00e0 Washington. Il lui a demand\u00e9 quel \u00e9tait le message qu'elle \u00e9tait venue porter aux \u00e9lus du congr\u00e8s am\u00e9ricain...\r\n DIGAS 1'33''\r\n((TRAD Radhya\u00a0: Je suis venu dire au Congr\u00e8s qu'il y a un moyen de stopper la guerre au Y\u00e9men. D'abord, ils doivent arr\u00eater de vendre des armes \u00e0 l'Arabie saoudite et aux Emirats arabes unis. Arr\u00eater aussi leur soutien militaire et politique pour permettre de faire avancer la paix au Y\u00e9men. Au travers de mon organisation des Droits de l'Homme nous avons document\u00e9 des attaques a\u00e9riennes qui impliquaient l'emplois d'armes am\u00e9ricaines et o\u00f9 des centaines de civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s ou tu\u00e9s . Et je voulais leur expliquer ces faits. Comment les Etats-Unis participent ,e mani\u00e8re tr\u00e8s n\u00e9gative, au conflit au Y\u00e9men. Et il faut que cela change.\r\nRG Vous \u00eates critiques  envers les ETats-Unis mais aussi les pays europ\u00e9ens\r\nTRAD Radhya\u00a0: Oui, car plut\u00f4t que de jouer un r\u00f4le positif e nstoppant la guerre au Y\u00e9mwen, ils mettent de l'huile sur le feu. En vendant des armes aux bellig\u00e9rants  et, comme les Etats-Unis, en soutenant aveugl\u00e9ment  lesSsaoudiens et les Emirats arabes unis. C'est vraiment triste car c'est un d\u00e9sastre sur le plan militaire. Et des pays comme les Etats-Unis ou le Royaume-Uni auraient la capacit\u00e9 de stopper la guerre. Mais plut\u00f4t que de faire \u00e7a.. Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de soutenir la guerre. Je pense que la pression de la soci\u00e9t\u00e9 civile et des m\u00e9dias peut faire changer les positions de ces Etats. Et avoir un impact positif sur le conflit.. Mais c'est aussi une bataille qui n'est pas facile))\r\n*** Rapha\u00ebl.. il y a un \u00e9v\u00e9nement pour Radhya Al-Mutawakel qui jouera peut-\u00eatre un r\u00f4le d\u00e9cisif dans la r\u00e9solution du conflit au Y\u00e9men. C'est le meurtre de l'\u00e9ditorialiste du Washington Post Jamal Khashoggi dans le consulat saoudien d'Istanboul en octobre dernier.. \r\n DIGAS 1'04''\r\n((RG\u00a0: Oui La mort d'un homme aura peut-\u00eatre pes\u00e9 plus que les milliers de victimes du conflit.en accentuant la pressiosn sur l'Arabie Saoudite qui m\u00e8ne la cohalition internationale au Y\u00e9men.. Ecoutez d'aulleurs le choix des mots  de Radhya Al-Mutawakel , quand elle \u00e9voque le meurtre de Jamhal Khashoggi\r\nTRAD Radhya\u00a0:  \u00c7a a \u00e9t\u00e9 comme un miracle. oui un miracle. Le meurtre de Jamal Khashoggi a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'attention sur le Y\u00e9men. Et aussi beaucoup de pression politique qui a permis d'amener tous les acteurs du conflit autour de la table pour discuter de paix. C'est un tournant. Nous sommes dans l'un des moments les plus important de cette guerre avec un processus de paix qui \u00e9merge. Mais tout d\u00e9pend de cette pression. Si elle redescend.. alors un perdra cette opportunit\u00e9. Et c'est aussi pour cela que je suis venu au Congr\u00e8s pour les pousser  garder la pression \u00e0 aller de l'avant\r\nRG\u00a0:Au Congr\u00e8s am\u00e9ricain justement, les opinions \u00e9voluent.  Le S\u00e9nat a soutenu en d\u00e9cembre une r\u00e9solution pour que cesse tout soutien militaire \u00e0 l'Arabie Saoudite Un vote qui faisiat bien s\u00fbr suite au meurttre de Jamal Khashoggi.  et qui contredit frontalement la strat\u00e9gie de l'adminisdraiton Trump.))\r\n***Et sur le terrain au Y\u00e9men, un fragile cessez-le feu est actuellement en vigueur autour du port d'Hode\u00efda, \u00e0 l'Est du pays.  (sous l'\u00e9gide de l'ONU)\r\n DIGAS 2'46''\r\n((RG Alors que faut-il faire maintenant au Y\u00e9men pour garantir une paix durable. On retrouve Radhya Al-Mutawakel\r\nTRAD Radhya\u00a0: En tant que D\u00e9fenseur (d\u00e9fenseuse\u00a0?) des droits de l'Homme, je dirais que tous les acteurs de ce conflit doivent commencer par stopper leur violences envers la population civile. Mais il faut aussi que le processus de paix se poursuivre. .Et cette discussion, avec le soutien de la communaut\u00e9 internationale, doit d\u00e9boucher sur un accord politique global. LA paix au Y\u00e9men est tout \u00e0 fait possible. Malgr\u00e9 tous les probl\u00e8mse, la paix est possible. car tous les bellig\u00e9rants ont un sentiment de faiblesse actuellement. Ils se sentent tous perdants avec des violations de part et d'autres des trait\u00e9s internationaux. Ils n'ont pas un plan de paix, mais non pas non plus un plan de guerre. C'est donc possible de les pousser \u00e0 n\u00e9gocier autour de la table . C'est d'ailleurs ce qui s'est pass\u00e9.. Et aussi.. la plupart des Y\u00e9m\u00e9nites sont toujours des civils. Dans ce contexte, oui.. la paix est possible\r\nRG\u00a0: Radhya Al-Mutawakel qui \u00e0 la radio suisse, explique que d'autres acteurs pourraient s'impliquer plus activement dans un processus de paix au Y\u00e9men.. \r\nTRAD Radhya\u00a0: Ls Suisse et d'autres pays europ\u00e9ens peuvent jouer un r\u00f4le important, car un pays comme la Suisse a une excellente r\u00e9putation dans notre r\u00e9gion.. bien plus que les Etats-Unis ou le Royaume-Unis.. Mais je ne sais pas pourquoi ces pays ne croient pas en eux-m\u00eame.. Et ils ne se rendent pas compte du pouvoir qu'ils ont pour pousser \u00e0 un processus de paix et m\u00eame stopper la guerre au Y\u00e9men. Je pense qu'un pays comme la Suisse peut aussi faire beaucoup.\r\nRG Radhya Al-Mutawakel a quitt\u00e9 le Y\u00e9men il y a quelque smois pour tenter de convaincre la communaut\u00e9 intenraitnle de stopper le conflit.. Elle voyage ave cson ssac \u00e0 dos entre WAshingotn, New York et elle se rendra prochainement en Europe.avant de retourner au y\u00e9men.  . Radhya Al-Mutawakel qui a vu la guerre de pr\u00e8s, la famine qui s'est progressivement isntall\u00e9e depusi le d\u00e9but du conflit en 2014. Je lui  ai demand\u00e9 quelle \u00e9tait la situation humanitaire actuellement sur place\r\nTRAD Radhya\u00a0:La situation au Y\u00e9men reste tr\u00e8s difficile. Chaque Y\u00e9m\u00e9nite se dit que le pire peut arriver \u00e0 tout moment.. pour lui ou pour sa famille, ses amis. La vie est une lutte au quotidien pour rester en vie. Les gens qui luttent pour leur survie sont actuellement ceux qui ont encore de l'argent pour acheter de la nourriture .Ceux qui n'ont pas d'argent ont arr\u00eater de se battre.. Ils sont juste en train de mourir. Le pire en ce moment, c'est la faim. Les Y\u00e9m\u00e9nites sont affam\u00e9s volontairement par les acteurs du conflit. LA famine est utilis\u00e9e au Y\u00e9men comme une arme de guerre. Et c'est vraiment la faim qui d\u00e9truit les espoirs des gens. IL y a bien s\u00fbr les frappes a\u00e9riennes, les tortures, les d\u00e9tentions.. mais de toutes ces horreurs, la famine est tout en haut de la liste. Mais cette famine n'est pas un d\u00e9sastre naturel. Cette famine est cr\u00e9\u00e9e par l'attitude des acteurs du conflit))\r\n***Une situation qui empire, Rapha\u00ebl...\r\n DIGAS 35''\r\n((La situation est telle au Y\u00e9men qu'elle d\u00e9passe totalement ce que l'aide humanitaire internationale est capable de contenir.\r\nTRAD Radhya\u00a0: Vous savez, entre 2017 et 2018. 22 millions de personnes au Y\u00e9men \u00e9taient dans le besoin d'une aide humanitaire. Cette ann\u00e9e, leur nombre est mont\u00e9 \u00e0 24 millions\u00a0! Vous ne pouvez pas nourrir une nation toute enti\u00e8re. M\u00eame les ONG disent qu'elles sont en train de perdre leur combat face \u00e0 la famine. La solution c'est de stopper la guerre et ensuite l'aide humanitaire peut agir. Cette aide humanitaire reste importante pour des millions de Y\u00e9m\u00e9nites dans un \u00e9tat d'urgence.. mais ce n'est pas la solution..))\r\n>>> EXTRO: Radhya Al-Mutawakel activiste y\u00e9m\u00e9nite pour la D\u00e9fense des Droits de l'Homme.", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267285", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Y\u00e9men: t\u00e9moignage d'une activiste pour les droits de l'homme / TUM_2019-03-13T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 13.03.2019"], "variantIds": ["ece-10267285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T17:28:58Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Y\u00e9men est au programme du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU aujourd'hui Conseil qui fera le point sur l'aide humanitaire, dont les habitants de ce pays en guerre civile depuis 2011, ont un besoin criant ce Conseil, a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'entendre Radhya Al Mutawakel, activiste y\u00e9m\u00e9nite pour les droits de l'homme, une des rares voix en provenance de ce pays qui arrive \u00e0 se faire entendre sur la sc\u00e8ne internationale, il y a quelques jours, il \u00e9tait encore devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, elle croit encore que la paix est possible mais d\u00e9nonce l'hypocrisie et que des grandes puissances dans cette guerre peu m\u00e9diatis\u00e9e guerre par procuration en fait entre une coalition internationale men\u00e9e par l'Arabie Saoudite en soutien au gouvernement et l'Iran, qui soutient -elle les rebelles outil notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand a pu s'entretenir avec Radhya Al Mutawakel, lors de son passage \u00e0 Washington, il lui a demand\u00e9 quel \u00e9tait le message qu'elle \u00e9tait venue porter aux \u00e9lus du Congr\u00e8s am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [67%] :\r\nIron tuteur de combler cette avec un une plaie, mais je le prouve : Stop donc r\u00e9unis \u00e0 Amman. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [94%] :\r\nJe suis venu dire au Congr\u00e8s qu'il y a un moyen de stopper la guerre au Y\u00e9men, d'abord, ils doivent arr\u00eater de vendre des armes \u00e0 l'Arabie Saoudite et aux \u00c9mirats arabes unis pole arr\u00eater aussi leur soutien militaire et politique pour permettre de faire avancer la paix au Y\u00e9men, au travers de mon organisation des droits de l'homme, nous avons document\u00e9 des attaques a\u00e9riennes qui impliquaient l'emploi d'armes am\u00e9ricaines et o\u00f9 des centaines de civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s ou tu\u00e9s, et je voulais leur expliquer ces faits : comment les \u00c9tats-Unis participent de mani\u00e8re tr\u00e8s n\u00e9gative, confi\u00e9 au Y\u00e9men et il faut que cela change. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [68%] :\r\nNext Cut \u00e9tait dans mon Anne de ce putsch. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [91%] :\r\nIl y a quoi \u00eatre chouette comme vous \u00eates plut\u00f4t critique envers les \u00c9tats-Unis, et aussi les pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [75%] :\r\nIl y a, elle, d'or playing positif l'auto- Stop. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [94%] :\r\nOui car plut\u00f4t que de jouer un r\u00f4le positif et Stoppons la guerre au Y\u00e9men, ils mettent de l'huile sur le feu en vendant des armes aux bellig\u00e9rants et comme les \u00c9tats-Unis, en soutenant aveugl\u00e9ment les Saoudiens et les \u00c9mirats arabes unis, Spoelstra Bacon c'est vraiment triste car c'est un d\u00e9sastre sur le plan militaire, ni aucun pays comme les \u00c9tats-Unis ou le Royaume-Uni auraient la capacit\u00e9 de stopper la guerre mais plut\u00f4t que de faire \u00e7a, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de soutenir la guerre je pense que la pression de la soci\u00e9t\u00e9 civile et des m\u00e9dias peut faire changer les positions de ces \u00c9tats et avoir un impact positif sur le conflit, mais c'est aussi une bataille qui n'est pas facile on parle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [55%] :\r\nC'est c'est pas complexe, c'est important, sa peinture, monsieur Matt\u00e9i. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [96%] :\r\nRapha\u00ebl : il y a un \u00e9v\u00e9nement pour Radhya Al Mutawakel, qui jouera peut-\u00eatre un r\u00f4le d\u00e9cisif dans la r\u00e9solution du conflit au Y\u00e9men, c'est le meurtre de l'\u00e9ditorialiste du Washington Post, Jamal Khashoggi dans le consulat saoudien d'Istanbul, c'\u00e9tait en octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [96%] :\r\nOui, la mort d'un homme aura peut-\u00eatre pes\u00e9 plus que les milliers de victimes du conflit en accentuant la pression sur l'Arabie Saoudite qui m\u00e8ne la coalition internationale au Y\u00e9men, \u00e9coutez d'ailleurs le choix des mots de Radhya Al Mutawakel, quand elle \u00e9voque le meurtre de Jamal Khashoggi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [68%] :\r\nHausse plus mal malcommode quand il y a after. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [92%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme un miracle oui un miracle, le meurtre de Jamal Khashoggi a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'attention sur le Y\u00e9men et aussi beaucoup de pression politique qui a permis d'amener tous les acteurs du conflit autour de la table pour discuter de paix, c'est en tout en appel et un p\u00f4le Sainte-Anne Solli\u00e8s-Pont maintient, nous sommes dans l'un des moments les plus importants de cette guerre avec un processus de paix qui \u00e9merge, mais tout d\u00e9pend de cette pression si elle redescend alors on perdra cette opportunit\u00e9 et c'est aussi pour cela que je suis venu au Congr\u00e8s pour les pousser \u00e0 garder la pression \u00e0 aller de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [82%] :\r\nL'interface celui qui raconte avoir hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [95%] :\r\nAu Congr\u00e8s am\u00e9ricain, justement : les opinions \u00e9voluent, le S\u00e9nat a soutenu en d\u00e9cembre une r\u00e9solution pour que cesse tout soutien militaire \u00e0 l'Arabie Saoudite, un vote qui faisait bien s\u00fbr suite au meurtre de Jamal Khashoggi et qui contredit frontalement la strat\u00e9gie de l'administration Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [92%] :\r\nEt sur le terrain au Y\u00e9men un fragile cessez-le-feu est actuellement en vigueur autour du port de Hodeida \u00e7a, c'est dans l'est du pays, cessez-le-feu sous l'\u00e9gide de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [98%] :\r\nAlors que faut -il faire maintenant au Y\u00e9men pour garantir une paix durable, on retrouve Radhya Al Mutawakel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [72%] :\r\nFace \u00e0 ces films reste de ajoute c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [91%] :\r\nEn tant que d\u00e9fenseur des droits de l'homme, je dirais que tous les acteurs de ce conflit doivent commencer par stopper leur violences envers la population civile, donc vous allez le voir les jeunes s'potes en ensemble mais il faut aussi que le processus de paix se poursuivra ce se port\u00e9e et cette discussion avec le soutien de la communaut\u00e9 internationale doit d\u00e9boucher sur un accord politique l'global puisse dire la paix au Y\u00e9men est tout \u00e0 fait possible malgr\u00e9 tous les probl\u00e8mes, la paix est possible car tous les bellig\u00e9rants ont un sentiment de faiblesse actuellement ils se sentent tous perdants avec des violations de parts et d'autres des trait\u00e9s internationaux, ils n'ont pas un plan de paix mais non pas non plus un plan de guerre, c'est donc possible de les pousser \u00e0 n\u00e9gocier autour de la table, c'est d'ailleurs ce qui s'est pass\u00e9 et aussi la plupart des Y\u00e9m\u00e9nites sont toujours des civils dans ce contexte, oui la paix sociale, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [96%] :\r\nRadhya Al Mutawakel qui, \u00e0 la radio suisse explique que d'autres acteurs pourraient s'impliquer plus activement dans un processus de paix au Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [61%] :\r\nSeulement d'un pic une solide et qu'un plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [93%] :\r\nLa Suisse, et d'autres pays europ\u00e9ens peuvent jouer un r\u00f4le important, car un pays comme la Suisse, a une excellente r\u00e9putation dans notre r\u00e9gion, bien plus que les \u00c9tats-Unis ou le Royaume-Uni mais je ne sais pas pourquoi ces pays ne croient pas en eux- m\u00eames, ils ne se rendent pas compte du pouvoir qu'ils ont pour tous est un processus de paix et m\u00eame stopper la guerre en Y\u00e9men, je pense qu'un pays comme la Suisse peut aussi faire beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [76%] :\r\nSauf dans l'\u00e9ni\u00e8me pas FN qui date Suisse l\u00e0, indique un tournant autour de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [94%] :\r\nRadhya Al Mutawakel, a quitt\u00e9 le Y\u00e9men : il y a quelques mois pour tenter de convaincre la communaut\u00e9 internationale de stopper le conflit Elle voyage avec son sac \u00e0 dos entre Washington, New York et elle se rendra prochainement en Europe avant de retourner au Y\u00e9men Radhya Al Mutawakel, qui a vu la guerre de pr\u00e8s la famine qui s'est progressivement install\u00e9 depuis le le d\u00e9but du conflit en 2014, je vais demander quelle \u00e9tait la situation humanitaire actuellement sur place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [68%] :\r\nC'est tout et c'est une \u00e9ni\u00e8me menace engrosse et TV. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [92%] :\r\nLa situation au Y\u00e9men reste tr\u00e8s difficile, chaque Y\u00e9m\u00e9nite se dit que le pire peut arriver \u00e0 tout moment pour lui ou pour sa famille, ses amis, c'\u00e9tait une il aurait Festus 3 Comareg suppliant la vie est une lutte au quotidien pour rester en vie, les gens qui luttent pour leur survie sont actuellement ceux qui ont encore de l'argent pour acheter de la nourriture et ceux qui n'ont pas d'argent ont arr\u00eater de se battre : Ils sont juste en train de mourir le pire en ce moment, c'est la fin, les Y\u00e9m\u00e9nites sont affam\u00e9s volontairement par les acteurs du conflit, la famine est utilis\u00e9 au Y\u00e9men comme une arme de guerre et c'est vraiment la faim qui d\u00e9truit les espoirs des gens et il y a bien s\u00fbr les frappes a\u00e9riennes, les tortures, les d\u00e9tentions mais de toutes ces horreurs, la famine et tout en haut de la liste, mais cette famine n'est pas un d\u00e9sastre naturel cette famine cr\u00e9\u00e9e par l'attitude des acteurs du conflit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [64%] :\r\nChaque action dans le Texas, puis pour All-Star vie puis Kosovska attitudes doivent participer \u00e0 conflict. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [87%] :\r\nEt cette situation -l\u00e0, Rapha\u00ebl bien elle continue, elle empire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [90%] :\r\nOui, la situation de la famille des telle au Y\u00e9men qu'elle d\u00e9passe totalement ce que l'aide humanitaire internationale est capable de contenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:36) [89%] :\r\nIl y a une heure, vous savez, entre 2017 et 2018 22 millions de personnes au Y\u00e9men \u00e9taient dans le besoin d'une aide humanitaire, cette ann\u00e9e, leur nombre est mont\u00e9 \u00e0 24 millions, vous ne pouvez pas nourrir une nation toute enti\u00e8re, m\u00eame les ONG disent qu'elles sont en train de perdre leur combat face \u00e0 la famine, la solution c'est de stopper la guerre et ensuite l'aide humanitaire peut agir, c'est celle humanitaire reste importante pour des mythes, vous avez Y\u00e9m\u00e9nites dans un \u00e9tat du et mais ce n'est pas l\u00e0 soudain je me j'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [64%] :\r\nC'est pas \u00eatre note sur logement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [91%] :\r\nEt Radhya Al Mutawakel, activiste y\u00e9m\u00e9nite pour les droits de l'homme interview\u00e9 \u00e0 Washington par notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, Rapha\u00ebl Grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T07:46:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-286A8027-93BC-421B-BA47-0B2EDCB5FC09", "internalArchiveId": "286A8027-93BC-421B-BA47-0B2EDCB5FC09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En 2009, la Suisse abandonnait le secret bancaire pour les clients \u00e9trangers. Le gouvernement suisse a-t-il mal n\u00e9goci\u00e9 la contrepartie avec l'Union europ\u00e9enne ? : interview de Philippe Kenel, docteur en droit, avocat en Suisse et en Belgique et Xavier Oberson, professeur de droit fiscal suisse et international \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Il y a 10 ans, jour pour jour, la Suisse abandonnait le secret bancaire pour les clients \u00e9trangers. Cet abandon a entrain\u00e9 une refonte totale de la strat\u00e9gie des banques. Cette d\u00e9cision du Conseil F\u00e9d\u00e9ral est-elle arriv\u00e9e trop t\u00f4t ou trop tard ?  Et surtout, le gouvernement suisse a-t-il mal n\u00e9goci\u00e9 la contre-partie avec l'Union europ\u00e9enne ? La Suisse attend toujours l'acc\u00e8s au march\u00e9 des services financiers europ\u00e9en.\r\nNous recevons ce soir deux observateurs avertis de l'\u00e9poque\r\nPhilippe Kenel,  Docteur en droit, avocat en Suisse et en Belgique - en direct de Bruxelles\r\nET \r\nXavier Oberson, professeur de droit fiscal suisse et international \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve - en direct du Studio de Gen\u00e8ve\r\nBonsoir messieurs !\r\n@Philippe Kenel, \r\nPour vous le constat est clair: le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a rat\u00e9 le coche ...\r\nQuand \u00e0 votre avis le Conseil F\u00e9d\u00e9ral aurait d\u00fb revoir sa strat\u00e9gie ?\r\nLa tentative de passer par l'imp\u00f4t lib\u00e9ratoire \u00e0 la source, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de pr\u00e9server l'anonymat des clients, c'\u00e9tait une question aussi d'honneur pour les banques qui ne voulaient pas les trahir apr\u00e8s les avoir attir\u00e9s avec l'atout du secret bancaire ...\r\nLa Suisse n'avait plus beaucoup d'amis, on \u00e9tait en pleine crise financi\u00e8re, les Etats europ\u00e9ens sauvaient les banques, il fallait aller chercher l'argent l\u00e0 o\u00f9 il se trouvait ...\r\nLes Etats-Unis avaient r\u00e9ussi \u00e0 se faire livrer plus de 4000 noms de clients, difficile \u00e0 justifier aupr\u00e8s des citoyens europ\u00e9ens qu'on pouvait encore prot\u00e9ger les fraudeurs ...\r\nAujourd'hui les banques suisses ne se portent pas trop mal, mais elles n'ont toujours pas acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en ..\r\nLes m\u00e9tiers dans les banques ont aussi passablement \u00e9volu\u00e9: aujourd'hui on cherche moins des gestionnaires de fortune que des juristes ou des informaticiens ...\r\nEn 2009, la grande crainte du Conseil F\u00e9d\u00e9ral c'\u00e9tait que la Suisse se trouve sur la liste noire des paradis fiscaux, aujourd'hui on est toujours sur la liste grise, pour une autre raison, notre fiscalit\u00e9 des entreprises ... la pression de la part des ministre de l'\u00e9conomie de l'Union europ\u00e9enne ne faiblit jamais !\r\nN'est-ce pas un peu facile de dire, a posteriori, il aurait fallu faire diff\u00e9remment abandonner plus vite le secret bancaire. Avant la crise de 2008 et le sauvetage des banques personne en Suisse n'imaginait un jour abandonner le secret bancaire?\r\nEt apr\u00e8s 2009 la Suisse ne pouvait de toute fa\u00e7on plus rien n\u00e9gocier. C'\u00e9tait \u00e9vident que la Suisse allait devoir plier sans rien attendre en retour. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait coinc\u00e9.\r\n@Xavier Oberson\r\nVous \u00e9tiez dans la task force du Conseil F\u00e9d\u00e9ral pour les affaires fiscales (tout bon!), vous avez mal conseill\u00e9 le gouvernement \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\nSi le Conseil F\u00e9d\u00e9ral n'avait pas tenu \u00e0 la demi-mesure, cette imposition lib\u00e9ratoire \u00e0 la source qui pr\u00e9servait l'anonymat des clients, on n'en serait pas l\u00e0 aujourd'hui, on aurait peut-\u00eatre obtenu l'acc\u00e8s au march\u00e9 de services financiers ?\r\nLa Suisse \u00e9tait-elle vraiment si isol\u00e9e que cela ? On avait justement l'argent dont les Etats europ\u00e9ens avait tant besoin ?\r\nA posteriori, qu'est-ce que vous referiez diff\u00e9remment aujourd'hui ?\r\nAujourd'hui, les banques suisses cr\u00e9ent davantage les emplois \u00e0 l'\u00e9tranger qu'en Suisse... c'est une des cons\u00e9quences de cette sortie un peu rat\u00e9e de l'\u00e8re du secret bancaire ? \r\nles relations des banques avec leurs clients ont aussi bien chang\u00e9, avant on ne parlait jamais de fiscalit\u00e9, maintenant on en parle tout le temps (t\u00e9moignage d'un banquier dans le journal Le Temps)\r\nVous \u00eates professeur en droit fiscal, on entend souvent que les Etats-Unis sont en train de devenir le plus grand paradis fiscal du monde, ils ont impos\u00e9 l'\u00e9change de donn\u00e9es avec l'accord FATCA , mais certains Etats comme le Delaware ont des fiscalit\u00e9s tr\u00e8s opaques ... \r\nC'\u00e9tait relativement \u00e9vident apr\u00e8s 2009 que la Suisse allait devoir plier sur le secret bancaire sans rien attendre en retour. Parce que la Belgique et le Luxembourg l'avaient fait sans contre-partie. Aussi parce que la pression \u00e9tait devenu trop forte: on attendait une attitude exemplaire des banques apr\u00e8s la crise financi\u00e8re. Alors pourquoi avoir fait trainer les choses aussi longtemps finalement?\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nHistorique\r\nBradley Birkenfeld arr\u00eat\u00e9 en mai 2008, banquier d'UBS\r\nIl plaide coupable\r\nDonne plein d'infos au fisc am\u00e9ricain\r\nQuelques mois plus tard: UBS paie 780 millions de dollars pour \u00e9viter poursuites p\u00e9nales.\r\nEt transmet 4450 noms de titulaires de comptes am\u00e9ricains - premier s\u00e9isme.\r\nDu jamais vu.\r\n13 mars 2009 - abandon de la distinction entre fraude et \u00e9vasion - Merz esp\u00e8re ainsi qu'on laissera la Suisse tranquille, qu'elle ne sera pas oblig\u00e9e de donner des noms car elle avait donn\u00e9 ce qu'on lui demandait.\r\n(Xavier Oberson le pensait) - Task Force entraide USA\r\nSuisse tr\u00e8s isol\u00e9e sur le plan politique  - \r\n2009 - 2012 - Le mirage Rubik\r\nLes banques pr\u00e9l\u00e8vent l'imp\u00f4t lib\u00e9ratoire sur leurs clients et le reversent ensuite aux pays concern\u00e9s - l'association des banques \u00e9trang\u00e8res en Suisse ( pr\u00e9sident Alfredo Gysi) certaine que c'est la bonne id\u00e9e. \r\nLe Royaume Uni et l'Autriche suivent ... le refus de l'Allemagne sonne le glas de cette solution, pas question de pr\u00e9server l'anonymat des fraudeurs-. Tournant vers la transparence in\u00e9vitable.\r\nLes banques commencent par se d\u00e9barrasser de leurs clients am\u00e9ricains. La banque Wegelin les r\u00e9cup\u00e8re. Konrad Hummler, pr\u00e9sident des banquiers priv\u00e9s, personnalit\u00e9 adul\u00e9e pour son franc-parler. Inculpation de Wegelin par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines  - le droit \u00e9tranger doit aussi \u00eatre respect\u00e9.\r\nRisque pour 10 autres banques sous enqu\u00eate, dont Credit Suisse. \r\nEchange automatique discut\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral en 2**. D\u00e8s avril 2013, l'Association des Banquiers suisses sous la houlette de Patrick Odier, veut d\u00e9velopper cela. \r\nOn ne parlait jamais de fiscalit\u00e9 avec nos clients, maintenant on ne parle que de cela (banquier sous couvert de l'anonymat dans le Temps ...)\r\nM\u00e9tiers de la banque ont chang\u00e9: moins de gestionnaires de fortune, plus juristes qui s'assurent de la conformit\u00e9 juridique ... \r\nLes emplois se cr\u00e9ent d'abord \u00e0 l'\u00e9tranger ... toujours pas d'acc\u00e8s au march\u00e9 des services financiers EU. \r\nL'Am\u00e9rique paradoxalement en train de devenir le paradis fiscal du monde ?", "durationSec": 569, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267275", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["relations internationales", "secret bancaire", "fiscalit\u00e9"], "thematicPersons": ["Rubik"], "alternativeTitle": ["Il y a 10 ans, la Suisse abandonnait le secret bancaire: d\u00e9bat entre Philippe Kenel et Xavier Oberson / FOR_2019-03-13T18:02:00_developpement-9", "Forum du 13.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Kenel, docteur en droit, avocat en Suisse et en Belgique, et Xavier Oberson, professeur de droit fiscal suisse et international \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10267275"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:08Z", "webPublicationDate": "2019-03-13T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Oberson, Xavier", "role": "professeur de droit fiscal suisse et international \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kenel, Philippe", "role": "docteur en droit, avocat en Suisse et en Belgique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53AA1549-4B99-4527-9DF7-994EAABC65EE", "internalArchiveId": "53AA1549-4B99-4527-9DF7-994EAABC65EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment lutter efficacement contre la drogue au niveau mondial? Interview de Jennifer Hasselgard", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hasselgard, Jennifer\r\nInterview de Jennifer Hasselgard, coordinatrice d'une plateforme sur les droits humains, la sant\u00e9 et les drogues, au Groupement romand d'\u00e9tude des addictions (Grea).\r\n\r\nComment lutter efficacement contre la drogue au niveau mondial? Interview de Jennifer Hasselgard  \r\n*** Un immense d\u00e9fi attend la Commission des stup\u00e9fiants de l'ONU qui d\u00e9bute demain \u00e0 Vienne. Comment freiner la production de drogue toujours en augmentation sur la plan\u00e8te? Comment \u00e9viter qu'elle fasse des centaines de milliers de victimes chaque ann\u00e9e? Les pays du monde entier doivent se mettre d'accord sur un plan d'action pour les dix prochaines ann\u00e9es. Mais le consensus qui a longtemps exist\u00e9 sur la strat\u00e9gie de lutte contre la drogue ax\u00e9e sur la r\u00e9pression ne fait plus l'unanimit\u00e9.\r\nJennifer Hasselgard, bonsoir! Vous \u00eates coordinatrice d'une plateforme sur les droits humains, la sant\u00e9 et les drogues, au Grea, le groupement romand d'\u00e9tude des adictions. Vous vous rendrez justement \u00e0 Vienne demain matin.\r\n-\tBeaucoup d'ONG, dont le GREA, sont oppos\u00e9s \u00e0 une approche purement r\u00e9pressive des drogues, pourquoi ? qu'est ce qui ne marche pas avec cette politique ax\u00e9e prinicpalement sur la r\u00e9pression ?\r\n-\tPourquoi ce consensus n'existe plus \u00e0 l'Office de l'ONU contre la drogue et le crime ?\r\n-\tIl y a Vienne deux blocs les pro-r\u00e9pression totale et ceux qui veulent aborder la question de mani\u00e8re plus large.. est ce qu'ils sont vraiment irr\u00e9conciliables ?\r\n-  \tComment la Suisse s'ins\u00e8re dans le d\u00e9bat avec sa politique des 4 pilliers (pr\u00e9vention, th\u00e9rapie, r\u00e9duction des risques, r\u00e9pression)?\r\n-\tCes prochains jours une ligne de conduite va \u00eatre d\u00e9finie.. mais quelle est la marge de manoeuvre des Etats-membres? On voit que les politique interne sont diff\u00e9rentes de pays en pays..\r\n-\tVous reprochez \u00e0 l'ONU de ne pas avoir fait de bilan de la lutte men\u00e9e ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. Qu'est-ce que cela veut dire ? Est-ce que l'ONU est pr\u00eate pour un changement?\r\n-\tComment vous expliquez que la lutte contre la drogue soit \u00e0 ce point \u00ab id\u00e9ologique \u00bb, et pas davantage pragmatique ?\r\n-\tAlors que pr\u00f4nez-vous, pour am\u00e9liorer les choses ?\r\n- \tQuelle est l'issue possible de cette rencontre \u00e0 Vienne? A quoi s'attendre?", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267273", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Comment lutter efficacement contre la drogue au niveau mondial? Interview de Jennifer Hasselgard / FOR_2019-03-13T18:02:00_developpement-7", "Forum du 13.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jennifer Hasselgard, coordinatrice d\u2019une plateforme sur les droits humains, la sant\u00e9 et les drogues, au Groupement romand d\u2019\u00e9tude des addictions (Grea)."], "variantIds": ["ece-10267273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:08Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn immense d\u00e9fi attend la Commission des stup\u00e9fiants de l'ONU qui d\u00e9bute demain \u00e0 Vienne, comment freiner la production de drogue toujours en augmentation sur la plan\u00e8te : comment \u00e9viter qu'elle fasse des centaines de milliers de victimes chaque ann\u00e9e, les pays du monde entier doivent se mettent d'accord sur un plan d'action pour les 10 prochaines ann\u00e9es mais le consensus qui a longtemps exist\u00e9 sur la strat\u00e9gie de lutte contre la drogue, ax\u00e9e sur la r\u00e9pression ne fait plus forc\u00e9ment l'unanimit\u00e9 Jennifer Hasselgard, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates coordinatrice d'une plateforme sur les droits humains, la sant\u00e9 et les drogues au gr\u00e9 le Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions, vous vous rendrez justement \u00e0 Vienne demain matin alors, hein, je lisais beaucoup d'ONG dont le Gr\u00e8ce sont oppos\u00e9s \u00e0 une approche purement r\u00e9pressive des drogues pourquoi qu'est -ce qui marche pas avec cette politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [90%] :\r\nAlors il y a, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments : d'abord cette cette approche prohibitionniste, o\u00f9 la r\u00e9pression des drogues, c'est vraiment la guerre \u00e0 la drogue, qui \u00e9tait \u00e0 la base de Camp quand les conventions internationales sur le contr\u00f4le les drogues ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies et on a tous eu vu que que \u00e7a marche pas que \u00e7a cr\u00e9e des cons\u00e9quences n\u00e9gatives et terrible pour tant pour la sant\u00e9, comme pour les violations des droits humains, il suffit de penser par exemple la situation au Mexique avec toute l'\u00e9quipe tous les crimes, toute la violence qui sont qui qui est commise au nom de la drogue, les difficult\u00e9s d'acc\u00e8s aux soins dans les pays o\u00f9 qui m\u00e8nent des politiques r\u00e9pressives parce que justement les personnes n'ont n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 ces soins et si le fond ben c'est c'est c'est une c'est c'est des r\u00eaves les fortes r\u00e9pression qui peuvent \u00eatre mises en place il y a aussi les les sprayage la fumigation de avec des produits toxiques et tous les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux que \u00e7a et \u00e7a continue comme par exemple aussi la d\u00e9tention de personnes qui consomment des substances, donc il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [89%] :\r\nBeaucoup et donc ce consensus, hein, qui, qui avait jusqu'\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es sur la r\u00e9pression n'existe plus \u00e0 l'ONU, plus t\u00f4t on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [93%] :\r\nNon, tout \u00e0 fait, on peut vraiment dire que ce consensus a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9, c'est surtout dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis la session extraordinaire de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU qui s'est tenu en avril 2016 qui a, qui a marqu\u00e9 la fin de ce consensus, c'est pour, c'est la premi\u00e8re fois en 2016 qu'un document officiel de l'ONU a inclus des des chapitres entiers sur la sant\u00e9 sur les droits humains et sur l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments, le d\u00e9veloppement et donc il a commenc\u00e9 \u00e0 prendre le sujet dans dans sa globalit\u00e9, alors qu'avant c'\u00e9tait vraiment comme on vient de le dire, la guerre \u00e0 la drogue et la r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [86%] :\r\nEst -ce qu'est -ce qu'\u00e0 Vienne, les 2 blocs, les pro- r\u00e9pression totale et ceux qui veulent aborder la question de mani\u00e8re plus large et ce qu'ils sont comment, qu'est ce que vous dire ils sont irr\u00e9conciliables, o\u00f9 il y a moyen de trouver une voie m\u00e9diane non bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [90%] :\r\nSur \u00e7a reste une dimension multilat\u00e9rale, \u00e7a reste un probl\u00e8me qui touche \u00e0 tous les pays, toutes les cultures, toutes les classes socio- \u00e9conomique, tout le monde est concern\u00e9 par cette question et donc il y a, il y a bien \u00e9videmment toujours le besoin d'un dialogue, toujours, toujours, c'est \u00e0 \u00e7a que ces r\u00e9unions Servent aussi de pour que les les pays et les ministres, les gouvernements se rencontrent pour essayer de trouver des solutions, est ce qu'on croit qu'il y aura des solutions imm\u00e9diates, bien s\u00fbr que non, est -ce que est -ce que c'est jamais noir, noir ou blanc, mais on esp\u00e8re en tout cas au gr\u00e9 \u00e0 que qu'il y a cette possibilit\u00e9 pour aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [89%] :\r\nCes prochains jours, a donc une ligne de conduite va \u00eatre d\u00e9finie au niveau des \u00c9tats membres, mais quelle quelle est leur marge de manoeuvre dans leur propre pays, on sait par exemple que la Suisse a une politique des 4 piliers comme comme quoi est-ce qu'est ce qu'on peut faire, malgr\u00e9 cette ligne de conduite qu'est que vous voulez dire par, par exemple, parce que c'est contraignant, cette ligne de conduite ou les \u00c9tats ont une marge de manoeuvre \u00e0 long terme de leur propre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [91%] :\r\nPays non bien s\u00fbr, chaque pays est souverain et chaque pays m\u00e8ne ses propres politiques, \u00e0 l'interne, donc \u00e7a c'est le c'est le principe de base de d'un pays, si vous voulez, est souverain et en effet, la politique des 4 pays des 4 pilliers en Suisse, tr\u00e8s pragmatique, comment elle s'ins\u00e8re dans ses discussions justement, elle s'ins\u00e8re dans le Spectrum si on veut de de politiques d'un c\u00f4t\u00e9, avec beaucoup d'autres pays d'ailleurs, c'est pas simplement la Suisse mais d'autres aussi qui qui est promu des politiques bas\u00e9es sur l'\u00e9vidence la science qui mettant en valeur les la les droits humains et la sant\u00e9 publique et et la politique suisse, elle est tout \u00e0 fait en coh\u00e9rence coh\u00e9rente au niveau national, elle d\u00e9fend sa politique nationale au niveau international, donc il y a pas de coh\u00e9rence \u00e0 ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [89%] :\r\nAlors qu'est ce qu'il faut attendre de cette rencontre \u00e0 l'ONU des des exemples de individuel de pays qui ont peut-\u00eatre mis au point une politique de la drogue plus efficace dans les autres pourraient s'inspirer finalement c'est c'est c'est \u00e7a la la piste oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est toujours une avenue, on pense notamment aux changements et au d\u00e9veloppement qui qui ont eu lieu r\u00e9cemment le Canada ayant l\u00e9galis\u00e9 le cannabis, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est bien s\u00fbr une porte et je me par exemple h\u00e9ros quoi et d'autres pays avant mais c'est des c'est des opportunit\u00e9s pour partager les exp\u00e9riences que les pays ont eu pour que d'autres pays s'inspire de \u00e7a et puis il adapte au besoin dans leur propre pays, \u00e7a c'est une avenue oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [92%] :\r\nParce qu'on le voit, Jennifer Hasselgard dans m\u00eame dans des pays d'Am\u00e9rique du Sud en conqu\u00eate, un peu r\u00e9put\u00e9s pour \u00eatre des pays o\u00f9 le trafic de drogue \u00e9taient tr\u00e8s r\u00e9pandus, on commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une politique moins r\u00e9pressive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [91%] :\r\nAbsolument, je pense que voil\u00e0, vous avez l\u00e0 le Mexique en t\u00eate, qui commence \u00e0 prendre des mesures vers la l\u00e9galisation aussi du cannabis alors ayant compris que la guerre \u00e0 la drogue et toute la violence qui auxquels ils font \u00e0 laquelle ils font face, chaque jour est une r\u00e9elle cons\u00e9quence et qui n'est, qui ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:55) [90%] :\r\nEt le fait que des pays comme le Mexique, changent leurs points de vue, \u00e7a peut influencer l'Europe oui je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [90%] :\r\nQui a encore en est un, on est un monde et donc m\u00eame ce qui se passe l\u00e0- bas, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qui se passe en Suisse il y a toujours des \u00e9l\u00e9ments qui peuvent \u00eatre int\u00e9ressants \u00e0 explorer et \u00e0 prendre ceux qui sont pertinents ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Jennifer Hasselgard d'\u00eatre venu nous parler de cette conf\u00e9rence sur la drogue qui s'ouvre demain \u00e0 Vienne, conf\u00e9rence \u00e0 laquelle vous vous rendrez demain matin, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T17:56:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A49651EB-7D7D-4916-8AD0-D5D807E4D424", "internalArchiveId": "A49651EB-7D7D-4916-8AD0-D5D807E4D424", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi l'agressivit\u00e9 r\u00e8gne-t-elle sur la politique vaudoise? Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue sp\u00e9cialiste de la politique vaudoise.\r\n\r\nPourquoi l'agressivit\u00e9 r\u00e8gne-t-elle sur la politique vaudoise? Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel  \r\nDIR PAR TEL Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue ** 45\r\nC'est la derni\u00e8re ligne droite pour la campagne \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat vaudois. Une campagne particuli\u00e8rement comment\u00e9e cette semaine notamment \u00e0 cause des attaques subies par la socialiste Rebecca Ruiz. Plainte p\u00e9nale, lettres anomynes sexistes et racistes. Un ton agressif, dans une campagne plut\u00f4t morne sur le fond. Alors assiste-t-on \u00e0 un changement de ton en politique en politique vaudoise ? On en parle avec le politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel\r\nBonsoir, Vous suivez de pr\u00e8s la politique vaudoise \r\n- Toutes ces attaques personnelles durant cette fin de campagne. Est-ce que c'est vraiment exceptionnel? (un peu inattendu mais lors de campagne il y a toujours eu des attaques personnelles. Les perosnens concern\u00e9es jouent la surprise feinte et disent du coup que c'est inhabituel) \r\n-Est-ce plus violent que d'habitude ? Comment expliquer cela ? \r\n-  Par rapport aux autres cantons? (c'est quand m\u00eame un peu surprenant pour le canton de Vaud, m\u00eame si ya eu de fortes attaques par le pass\u00e9 aussi. Par contre c'est plus courant dans d'autres cantons, ex Jura et surtout Valais)\r\n- Pendant presque 3 l\u00e9gislatures, le conseil d'Etat vaudois a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par l'entente enztre Pierre Yves Maillard et Pascal Broulis, ces attaques, c'est le signe qu'on sort r\u00e9ellement d'une \u00e8re de compromis dynamique ?\r\n-On le rappelle, 3 citoyens ont d\u00e9pos\u00e9 plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz, au sujet d'un contrat sign\u00e9 avec le canton en tant qu'enseignante, alors que dans les faits, elle n'a pas enseign\u00e9. Elle a eu l'occasion de s'en justifier. Et puis des lettres insultantes lui ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es, ainsi qu'\u00e0 la pr\u00e9sidente du parti cantonal. Comment expliquer que \u00e7a prenne une telle tournure? (C'est le signe que la campagne est plate. Sur le fond pas grand chose de pertinent, le canton va bien, donc Ruiz est dans la continuit\u00e9 et Dessauges peut pas dire qu'il faut tout changer.. Pour la plainte: on tente de r\u00e9alimenter un feu qui n'a pas vraiment pris en d\u00e9but de campagne. Moyen de parler des affaires de familles et copinage du PS vaudois.)\r\n-Le fait que le PS parle de ces attaques, Rebecca Ruiz qui publie les lettres d'insultes sur Facebook., \r\nC'est une bonne strat\u00e9gie ?\r\n- Il y a le fait de d\u00e9noncer l'inacceptable, \u00e9videmment, mais sur le plan politique, \u00e7a peut avoir un effet mobilisateur m\u00eame aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat qui ne vote pas socialiste d'habitude ?\r\n-Le PS reproche \u00e0 l'UDC de ne pas s'\u00eatre officiellement distanci\u00e9 de ces attaques. C'est judicieux de sa part ou malvenu. Finalement \u00e7a les arrange...  (logique qu'ils restent discrets, ils sont quand m\u00eame contents)\r\n-Les attaques qui sont faites sont directement li\u00e9es au sexe et \u00e0 l'origine de Rebecca Ruiz. En pleine ann\u00e9e de la femme, \u00e0 la veille de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale du 14 juin, qu'est-ce que \u00e7a vous inspire? (\u00e9tonn\u00e9 que ces critiques ne soient pas arriv\u00e9es avant. 5 femmes au gouvernement, \u00e7a semblait presque normal... mais le sujet revient quand m'eme en force et c'est puant. Femmes s'imposent en politique mais ce n'est pas encore devenu normal pour une partie de la population, tout comme le fait que des personnes d'orgine \u00e9trang\u00e8re jouent un r\u00f4le en politique)\r\n- C'est donc la preuve qu'une majorit\u00e9 de femmes dans un gouvernement comme celui du canton de Vaud, \u00e7a choque encore ?\r\n-Dans ce contexte, difficile pour les autres candidats de se faire une place, Ana\u00efs Timoft\u00e9 (POP), Jean-Michel Dolivo (Ensemble \u00e0 gauche) et Axel Marion (PDC). Est-ce qu'il ont malgr\u00e9 tout r\u00e9ussi \u00e0 faire leur nid durant cette campagne?", "durationSec": 457, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267269", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi l'agressivit\u00e9 r\u00e8gne-t-elle sur la politique vaudoise? Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel / FOR_2019-03-13T18:02:00_developpement-3", "Forum du 13.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue sp\u00e9cialiste de la politique vaudoise."], "variantIds": ["ece-10267269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:09Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est la derni\u00e8re ligne droite pour la campagne \u00e0 la \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois une campagne particuli\u00e8rement comment\u00e9e cette semaine, notamment \u00e0 cause des attaques subies par la socialiste Rebecca Ruiz plainte p\u00e9nale lettres anonymes sexistes et racistes en ton agressif dans une campagne plut\u00f4t morne sur le fond, alors, assiste -t-on \u00e0 un changement de ton en politique vaudoise, on en parle avec le politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:26) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [96%] :\r\nVous suivez de pr\u00e8s la politique vaudoise toutes ces attaques personnelles durant cette fin de campagne, c'est plut\u00f4t inhabituel dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:36) [87%] :\r\nAlors c'est plut\u00f4t habituel inhabituel dans le canton de Vaud parce que le type de campagne que nous vivons l\u00e0 elle n'a pas eu l'organisme se produire en tout cas, c\u00e9d\u00e9 Vannes et de m\u00e9moire de d'observateur, c'est \u00e9galement un contrat ce qu'on peut avoir honte, le canton de Vaud et d'autres cantons dans lesquels ce type d'affaire, et peut-\u00eatre un peu plus fr\u00e9quents quand on passe en les derni\u00e8res affaires \u00e0 Neuch\u00e2tel ou m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve, donc dans le canton de Vaud on a, on est moins habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, et surtout \u00e0 des attaques cibl\u00e9es sur une personne et et l\u00e0 en l'occurrence, et c'est ce qui attire un peu les m\u00e9dias maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [97%] :\r\nAlors, on le rappelle 3 citoyens ont d\u00e9pos\u00e9 plainte p\u00e9nale contre Rebecca Ruiz au sujet d'un contrat sign\u00e9 avec le canton en tant qu'enseignante, alors que dans les faits, elle n'a pas enseign\u00e9, elle a eu l'occasion de s'en justifier et puis des lettres insultantes lui ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es, ainsi qu'\u00e0 la pr\u00e9sidente du parti cantonal, comment expliquer que \u00e7a prenne soudain une telle tournure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [95%] :\r\nAlors on peut bien s\u00fbr essayer de r\u00e9fl\u00e9chir de fa\u00e7on un peu g\u00e9n\u00e9rale et pas seulement le cas de la personne de Rebecca Ruiz, la campagne a \u00e9t\u00e9 assez morne, vous l'avez dit vous- d\u00e9but il y a effectivement quelque chose de particulier \u00e0 cette campagne, puisqu'on est dans une \u00e9lection compl\u00e9mentaire on remplace une personne et dans le fond, c'est quand m\u00eame quelque chose d'assez d'assez particulier parce qu'on on n'a pas vraiment l'occasion de faire un vrai d\u00e9bat de fond, la personne qui va \u00eatre nomm\u00e9 va devoir rejoindre une \u00e9quipe et donc on n'a pas l'occasion de pr\u00e9senter un vrai programme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [84%] :\r\nDonc dans le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:06) [90%] :\r\nSont l\u00e0, la configuration est assez particuli\u00e8re puisqu'on a une candidate qui semble \u00eatre la candidate naturelle, puisqu'elle est du m\u00eame parti que Pierre-Yves Maillard qui quitte le Conseil d'\u00c9tat, et puis on a plusieurs outsiders et qui doivent faire leur place en essayant de dire des choses, la n\u00e9cessit\u00e9 d'changer de 2 personnes, bien s\u00fbr, mais la n\u00e9cessit\u00e9 aussi de changer de programme, tout en montrant que le programme n'est pas r\u00e9ellement lors du jour donc c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 en de faire campagne dans dans un contexte de ce type, d\u00e8s lors, on peut imaginer que, en l'absence d'index, pas de fond, on a plut\u00f4t un d\u00e9bat o\u00f9 on attaque la faiblesse d'une personne et l\u00e0 en l'occurrence une affaire que que Rib\u00e9ry Rebecca Louise tra\u00eene derri\u00e8re elle depuis quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [86%] :\r\nAlors Alain Cluzet dans le fait que le PS parle de ces attaques Rebecca Ruiz publie ces lettres d'insultes sur Facebook est -ce que c'est une bonne strat\u00e9gie est -ce que \u00e7a mobilis\u00e9s et qui est ce que \u00e7a peut mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [90%] :\r\nAlors l'attaque sous la l'id\u00e9e ou le fait d'un d'une plainte p\u00e9nale peut avoir plusieurs effets, il y en effet probablement mobilisateur compte Rebecca Ruiz pour jeudi, mais c'est qui cette personne cette affaire une plainte p\u00e9nale, c'est quand m\u00eame assez grave, est ce qu'on veut vraiment avoir une personne comme \u00e7a au Conseil d'\u00c9tat, et puis \u00e7a peut avoir l'effet pervers pour les initiants de de cette d\u00e9marche, c'est-\u00e0-dire de Puteaux mobiliser une partie de l'\u00e9lectorat qui \u00e9taient ind\u00e9cis qui \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire un vote de diversion sur un autre candidat, l\u00e0 en l'occurrence, on peut se dire que le le Parti socialiste a peut-\u00eatre int\u00e9r\u00eat \u00e0 mobiliser autour de cette affaire en disant on attaque injustement une personne il y a l'effet de de victimes qu'on pourrait avoir autour de Rebecca Ruiz, donc c'est pas tr\u00e8s clair sur les r\u00e9sultats qu'une telle op\u00e9ration pourrait avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [92%] :\r\nLe Parti socialiste reproche d'ailleurs \u00e0 l'UDC de pas s'\u00eatre officiellement distanci\u00e9 de ces attaques, c'est judicieux de de sa part ou malvenu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:08) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que l'UDC est dans une situation \u00e0 la fois parce que on parle du candidat, on parle de la campagne, donc \u00e7a peut mobiliser et bien s\u00fbr les troupes mais il est dans une situation un peu d\u00e9licate aussi parce qu'en effet, il devrait se distanci\u00e9 de de pratiques qu'on pourrait se dire en dessous de la ceinture en politique, on fait pas les choses, ce type, en r\u00e9alit\u00e9, donc il tire un peu profit il pourrait tirer un peu profit de d'une attaque autour de ou sur la candidature de l'adversaire, Rebecca Ruiz et puis en m\u00eame temps ne pas distanci\u00e9 de \u00e7a, c'est risquer de dissuader une partie de l'\u00e9lectorat de dire : ben alors \u00e0 la fois de de voter, mais aussi de se dire est -ce que le parti n'aurait pas d\u00fb se distanci\u00e9, c'est pas des mani\u00e8res de faire, dans ce canton, donc on sent que c'est, c'est quand m\u00eame pas simple hein d'avoir affaire \u00e0 \u00e0 ce type de d\u00e9marche d'autant plus qu'on ne va pas soup\u00e7onn\u00e9, en tout cas le le l'UDC, il l'a dit dans ces termes soup\u00e7onn\u00e9 le parti de s'\u00eatre associ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:05) [83%] :\r\n\u00e0 \u00e0 cette d\u00e9marche de de d\u00e9p\u00f4t de plainte et ensuite d'envois de lettres d'insultes \u00e0 \u00e0 la candidature ou \u00e0 la pr\u00e9sidente du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [88%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel les attaques qui sont faites sont directement li\u00e9s au sexe et \u00e0 l'origine de Rebecca Ruiz vise \u00e0 la veille de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale du 14 juin qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, bon pour, on aurait pu penser que ce type d'attaque, \u00e7a devait plus tellement arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:29) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, je, j'esp\u00e9rais qu'on est d'abord la la la question femmes la question du genre qui ne se pose pas, puisque on a aujourd'hui une majorit\u00e9 de femmes, on pourra avoir une majorit\u00e9 qui qui va grandir mais c'est c'est dans dans le l'esprit du temps, on peut avoir ensuite, une majorit\u00e9 d'hommes et et cette question doit pas se poser l'origine qui est une une origine \u00e9trang\u00e8re d'une partie d'ailleurs des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 au Conseil d'\u00c9tat et de la candidate Rebecca Ruiz \u00e7a c'est probablement plus probl\u00e9matique parce que, en l'occurrence, \u00e0 la fois, c'est \u00e9videmment une femme mais en plus de \u00e7a, elle porte cette cette origine particuli\u00e8re, c'est une partie de la population suisse, qui est d'origine \u00e9trang\u00e8re et le fait de ne pas reconna\u00eetre cette \u00e9vidence pose vraiment probl\u00e8me, je pensais que c'\u00e9tait plut\u00f4t dans la normalit\u00e9 des choses que de voir des segundo comme on dit, ou des gens de la 3\u00e8me 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui acc\u00e8de au pouvoir, c'est des gens qui ont motiv\u00e9, c'est des gens qui porte autant que d'autres candidats qui aurait des origines plus depuis 7. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:35) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:36) [80%] :\r\nSuisse autant le droit d'elle est la l\u00e9gitimit\u00e9 de de figure au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [92%] :\r\nEt le fait qu'on attaque l'aspect femmes que soit souvent des attaques un peu sexiste, c'est la preuve finalement qu'une majorit\u00e9 de femmes dans un gouvernement comme celui du canton de Vaud \u00e7a peut encore choquer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:52) [88%] :\r\nEn tout cas ce n'est pas devenue ce n'est pas encore la norme, c'est pas encore entr\u00e9 dans les moeurs, alors on une majorit\u00e9, c'est vrai qu'avec les mains, la l'\u00e9lection \u00e9ventuelle de Rebecca Ruiz, on aura une forte majorit\u00e9, on aurait 5 femmes pour des hommes, mais encore une fois, on a v\u00e9cu l'inverse pendant des si\u00e8cles et donc on s'en est pas offusqu\u00e9e il y avait pas droit de vote aux femmes, pas le droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 aux fin aujourd'hui c'est assez \u00e0 situation inverse et c'est vrai que pour l'instant, moi j'avais l'espoir que cette normalit\u00e9 de d'avoir une majorit\u00e9 de femmes ou d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:26) [85%] :\r\nUne majorit\u00e9 moins clair ne fassent plus probl\u00e8me et l\u00e0 on est un peu d\u00e9\u00e7u en comme observateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [97%] :\r\nMerci Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:36) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Sociologue, directeur de l'Observatoire de la maltraitance envers les enfants de l'UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24AC9591-10EC-456B-AE99-5273CC02EE6D", "internalArchiveId": "24AC9591-10EC-456B-AE99-5273CC02EE6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9orie et action (2/5)", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "De la prison au plein air - L'apprentissage de la pens\u00e9e\r\nDeuxi\u00e8me partie de notre entretien avec Bernard Stiegler philosophe et pr\u00e9sident de l'Institut de Recherche et d'Innovation (IRI). Bernard Stiegler axe sa r\u00e9flexion et son travail sur les enjeux des mutations actuelles notamment la r\u00e9volution num\u00e9rique. \r\nIl est l'un des membres fondateurs et le pr\u00e9sident de l'association Ars Industrialis, un groupe de citoyens b\u00e9n\u00e9voles engag\u00e9s dans la lutte pour l'\u00e9laboration d'une politique industrielle des technologies de l'esprit qui pr\u00e9serve les modes d'existence individuels et collectifs aujourd'hui menac\u00e9s par l'anthropoc\u00e8ne, l'\u00e8re de l'Homme.\r\nPhoto: un des cheval de bataille d'Ars Industrialis est le consum\u00e9risme, cause d'un \"colossal gaspillage\".\u00a0 (\u00a9 depositphotos)\r\n\r\n* Infotrafic: 13:45:08-13:45:24 / * Deuxi\u00e8me partie de notre entretien avec Bernard Stiegler philosophe et pr\u00e9sident de l'Institut de Recherche et d'Innovation (IRI). Bernard Stiegler axe sa r\u00e9flexion et son travail sur les enjeux des mutations actuelles notamment la r\u00e9volution num\u00e9rique. Il est l'un des membres fondateurs et le pr\u00e9sident de l'association Ars Industrialis, un groupe de citoyens b\u00e9n\u00e9voles engag\u00e9s dans la lutte pour l'\u00e9laboration d'une politique industrielle des technologies de l'esprit qui pr\u00e9serve les modes d'existence individuels et collectifs aujourd'hui menac\u00e9s par l'anthropoc\u00e8ne, l'\u00e8re de l'Homme.\u00a0Photo: un des cheval de bataille d'Ars Industrialis est le consum\u00e9risme, cause d'un colossal gaspillage.\u00a0 (\u00a9 depositphotos)", "durationSec": 1795, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10247826", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 12.03.2019", "Histoire vivante du 12.03.2019", "Th\u00e9orie et action (2/5) / HV_2019-03-12T13:30:00_histoire-vivante", "Th\u00e9orie et action (2/5) / HV_2019-03-12T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["De la prison au plein air - L'apprentissage de la pens\u00e9e\n\nDeuxi\u00e8me partie de notre entretien avec Bernard Stiegler philosophe et pr\u00e9sident de l'Institut de Recherche et d'Innovation (IRI). Bernard Stiegler axe sa r\u00e9flexion et son travail sur les enjeux des mutations actuelles notamment la r\u00e9volution num\u00e9rique. \nIl est l'un des membres fondateurs et le pr\u00e9sident de l'association Ars Industrialis, un groupe de citoyens b\u00e9n\u00e9voles engag\u00e9s dans la lutte pour l'\u00e9laboration d'une politique industrielle des technologies de l'esprit qui pr\u00e9serve les modes d'existence individuels et collectifs aujourd'hui menac\u00e9s par l'anthropoc\u00e8ne, l'\u00e8re de l'Homme.\n\nPhoto: un des cheval de bataille d'Ars Industrialis est le consum\u00e9risme, cause d'un \"colossal gaspillage\".\u00a0 (\u00a9 depositphotos)", "De la prison au plein air - L'apprentissage de la pens\u00e9e\n\nDeuxi\u00e8me partie de notre entretien avec Bernard Stiegler philosophe et pr\u00e9sident de l'Institut de Recherche et d'Innovation (IRI). Bernard Stiegler axe sa r\u00e9flexion et son travail sur les enjeux des mutations actuelles notamment la r\u00e9volution num\u00e9rique. \nIl est l'un des membres fondateurs et le pr\u00e9sident de l'association Ars Industrialis, un groupe de citoyens b\u00e9n\u00e9voles engag\u00e9s dans la lutte pour l'\u00e9laboration d'une politique industrielle des technologies de l'esprit qui pr\u00e9serve les modes d'existence individuels et collectifs aujourd'hui menac\u00e9s par l'anthropoc\u00e8ne, l'\u00e8re de l'Homme.\n\nPhoto: un des cheval de bataille d'Ars Industrialis est le consum\u00e9risme, cause d'un \"colossal gaspillage\".\u00a0 (\u00a9 depositphotos)"], "variantIds": ["ece-10247827", "ece-10247826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T13:31:34Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 13 heures 30 et vous avez rendez- vous avec l'histoire vivante. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nCette semaine, th\u00e9orie et action, l'homme est le seul animal qui r\u00e9alise ses r\u00eaves de la prison au plein air je Pichon au me dispenser de vous rappeler l'\u00e9tat actuel du monde, l'apprentissage de la pens\u00e9e, le d\u00e9faut majeur de notre civilisation industrielle bas\u00e9e sur l'expansion et qu'elle ne peut durer l'univers entier est travers\u00e9 par le processus de l'augmentation de l'entreprise, c'est-\u00e0-dire de la dissipation irr\u00e9versible de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [76%] :\r\nQuand toute l'\u00e9nergie sera dissip\u00e9e d\u00e9grad\u00e9 en pig\u00e9 mourait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nL'homme fabrique des objets pour faire en sorte qu'ils accordent plus d'importance \u00e0 leur t\u00e9l\u00e9phone portable qu'elle endosse. \r\nSi le rapport qu'histoire de notre plan\u00e8te \u00e0 une journ\u00e9e de 24 heures l'homme est apparu dans les 5 derni\u00e8res secondes et l'\u00e9poque de l'anthropoc\u00e8ne seraient apparue dans les 2 derniers milli\u00e8mes de secours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [90%] :\r\n2\u00e8me journ\u00e9e en compagnie de Bernard Stiegler dans les locaux de l'Institut de recherche et innovation si vous \u00e9tiez \u00e0 l'antenne, hier vous avez pu constater que c'est un lieu de vie, avec des portes qui grincent, j'ose faire un aveu personnel, j'adore les portes qui grincent, m\u00eame si \u00e7a peut un peu g\u00ean\u00e9 lors d'un entretien, je trouve qu'une porte qui grince et une porte qui vit voil\u00e0 pour ce spot moteur personnel \u00e7a engage comme moi, mais je suis pr\u00eat \u00e0 ouvrir la discussion, on a parl\u00e9 hier avec Bernard Stiegler de d'un certain nombre de sujets qui concernait \u00e0 la fois sa personne sur les questions de pr\u00e9sentation, les \u00c9tats dans lequel se trouvait pour penser plusieurs \u00e9critures possible d'ailleurs sans doute PEN ou PAN PAN PAN, c'est le titre d'un de ses derniers ouvrages, je crois, le dernier, en l'occurrence, aujourd'hui on va parler d'un pass\u00e9 tr\u00e8s proche et d'un futur qui \u00e9tait \u00e9galement tr\u00e8s proche, on s'\u00e9tait quitt\u00e9s Bernard Stiegler il y a 2 3 ans autour d'un projet dont vous nous aviez parl\u00e9 Plaine Commune, puisque ce projet s'est engag\u00e9 et qui a maintenant sans doute un petit peu de temps, d'exp\u00e9rience, l'occasion est l\u00e0 pour que vous nous rappeliez \u00e0 la fois son contenu et puis que vous nous dressez le les \u00e9tats des lieux r\u00e9ussite exemplaire dans d'autres ou exp\u00e9rience mitig\u00e9e ou \u00e9chec lamentable mais enfin, vous avez, vous avez le choix la palette \u00e9largie machine vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [88%] :\r\nAlors c'est un projet donc, nous avons commenc\u00e9 \u00e0 discuter, il y a 4 ans, je crois, avec Patrick Braou\u00e9zec et le pr\u00e9sident de ce qu'on appelle un \u00e9tablissement public territorial, c'est-\u00e0-dire une communaut\u00e9 de communes qui regroupe 9 communes du nord de la banlieue nord de Paris, la plus grande commune est la plus connue et Saint-Denis il y a aussi, Aubervilliers, Saint-Ouen donc qui sont des communes assez connu, archi, d'autres moins connus, comme c'est un Villetaneuse etc 9 communes, 430000 habitants 140 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, donc un territoire pas toujours extr\u00eamement simple population plut\u00f4t tr\u00e8s pour, m\u00eame si, gr\u00e2ce \u00e0 une politique tr\u00e8s volontariste de Braouzec autour du Stade de France, que c'est l\u00e0 que se joue les grands matchs de foot, par exemple, quand cet appareil, maintenant c'est au Stade de France, c'est \u00e0 Saint-Denis, le Stade de France, il y a une dynamique \u00e9conomique \u00e9tait lanc\u00e9e il y a 20 ans, qui est tr\u00e8s spectaculaire qui a transform\u00e9 cette r\u00e9gion tr\u00e8s en profondeur et je connais tr\u00e8s bien parce que moi- m\u00eame j'ai invit\u00e9 la bas pas \u00e0 Saint-Denis mais dans cette, dans la banlieue nord de Paris, j'\u00e9tais aussi, j'ai v\u00e9cu en HLM, etc vous avez vu ces transformations, avec une vraie admiration parce que c'\u00e9tait pas \u00e9vident du tout, maintenant il y a 4 ans Patrick Branger qu'entendu parler de travaux que j'avais fait ici \u00e0 lire il avec le son, Pompidou sur les cons\u00e9quences de l'automatisation, ce que nous appelons les Tomasi version int\u00e9grale et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, tels que les algorithmes combin\u00e9e avec les robots, combin\u00e9 avec les v\u00e9hicules autonomes, combin\u00e9 avec nous, r\u00e9action pulsionnelle automatique, c'est-\u00e0-dire notre psychologie automatis\u00e9 et caetera et caetera, \u00e7a donne en fait, h\u00e9 bien une anticipation de la possibilit\u00e9 de supprimer la moiti\u00e9 des emplois \u00e9ch\u00e9ance de 20 ans et des remplac\u00e9s par des robots, \u00e7a ne veut pas dire que c', c'est ce qui va arriver, mais c'est une possibilit\u00e9 dans l'absolu et en th\u00e9orie, c'est possible, pourquoi, parce que la moiti\u00e9 de ces emplois sont en fait totalement prol\u00e9tarisation, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont assum\u00e9es par des gens qui ne font absolument rien d'original qui ne font que ce que le syst\u00e8me leur et aujourd'hui ma l\u00e9gende du MIT, par exemple, disent les robots font \u00e7a bien mieux que les gens sont plus fiables, etc, ce qui est vrai, tout \u00e0 fait vrai donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [87%] :\r\nQue voil\u00e0, ils ont rarement la rougeole quant \u00e0 la gr\u00e8ve on on pense programme commun voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [88%] :\r\nEt, et, \u00e0 partir de la patrie Wardak mal entendu dire que parce qu'il enfin voil\u00e0, je suis aussi le pr\u00e9sident s'Industrialis CG, et donc nous faisons avec Arsenal se r\u00e9unissent d'\u00e9couter r\u00e9unions publiques ou des s\u00e9minaires ou des choses comme \u00e7a ou d\u00e9fendant des points de vue m'entendu dire que pour lutter contre la baisse in\u00e9luctable de l'emploi dans le monde entier, \u00e7a concerne le monde entier, ce n'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 l'Occident, la Chine, par exemple, est tr\u00e8s menac\u00e9 par \u00e7a, il allait falloir redistribuer du pouvoir d'achat par une autre voie que l'emploi puisque puisqu'il y aura de moins en moins non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [89%] :\r\nJe crois, il va falloir maintenir le pouvoir d'achat, sinon il y aura plus de vente il y a plus de vanter un effondrement alors comme on sait que d\u00e9j\u00e0 la solvabilit\u00e9 bancaire est extr\u00eamement donc sujette \u00e0 caution, si en plus il y a une surproduction, c'est la catastrophe, tout le monde s'attend \u00e0 \u00e7a aujourd'hui, hein, faut \u00eatre clairement tous les conjectures East anticipe quelque chose de septembre, donc nous, nous avons dit : il va falloir redistribuer, c'est-\u00e0-dire que le capital partager une partie des gains de productivit\u00e9 sous une autre forme que de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:07) [87%] :\r\nEt l'id\u00e9e c'est de dire non, on ne va pas donner un revenu universel existence, pourquoi pas, mais par contre \u00e7a, mais c'est pas dynamique c'est toute fa\u00e7on \u00e0 revenus tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9 et le but, c'est donner une un vrai pouvoir d'achat des gens qui peuvent avoir l'appartement \u00e9lever des enfants, une automobile offre une automobile une mobylette ou ou prendre des des v\u00e9los ou \u00e0 v\u00e9lo, mais, mais, en tout cas avoir des moyens de vie d\u00e9cent correctes, c'est-\u00e0-dire par exemple \u00e0 Paris avec moins de 3000 euros, vous pouvez pas vous en sortir, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:55) [89%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a qu'on a pr\u00e9conis\u00e9 une extension progressive du r\u00e9gime de ce qu'on appelle les intermittents du spectacle en France \u00e0 d'autres activit\u00e9s, sachant que par ailleurs, notre \u00e9conomie aujourd'hui \u00e0 un probl\u00e8me \u00e9norme \u00e0 r\u00e9soudre ce qu'on appelle la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais en fait, qui est beaucoup plus qu'une transition \u00e9nerg\u00e9tique, c'est la lutte contre l'anthropoc\u00e8ne : est ce qu'on appelle l'anthropoc\u00e8ne l'enqu\u00eate, un sujet d'ailleurs du film de Vialet dont on a parl\u00e9 hier l'anthropoc\u00e8ne qu'est, est-ce que c'est, c'est le moment o\u00f9 l'homme est devenu un facteur telluriques d'\u00e9volution des grands \u00e9quilibres de la biosph\u00e8re perturbateurs plus puissant que les facteurs naturels et donc qui perturbe actuellement \u00e9norm\u00e9ment le climat, mais aussi la qualit\u00e9 de l'air dans l'atmosph\u00e8re, mais aussi la la biodiversit\u00e9 qui est terriblement r\u00e9duite terrible et catastrophique, moi pour l'\u00eatre humain, parce que l'\u00eatre humain est tr\u00e8s menac\u00e9e par cette induction de la biodiversit\u00e9 et \u00e9galement ce qu'on appelle notre pays informationnel qui fait que ben par exemple Efic News La Poste trouve tous ces tous ces discours o\u00f9 on a plus confiance en personne, ce sont en fait des effets de notre pays, donc nous nous disons les qu'une \u00e9conomie demain, elle devra de plus en plus lutter contre notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:07) [86%] :\r\nEt ils invent\u00e8rent long trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [78%] :\r\nToute machine thermique Shadocks qui disperse d\u00e9clare alors oui dans la nature, cris que nom et ceci de fa\u00e7on irr\u00e9versible, nous disons bien il y a des prix l'entropie de l'univers sera de maximum quand toute l'\u00e9nergie sera dissip\u00e9e entourant pig\u00e9 aucune machine bon ne pourra la r\u00e9cup\u00e9rer et boum Moret. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:42) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, qu'est ce que c'est que l'entreprise c'est c'est ce qui est produit par la dissipation d'\u00e9nergie au d\u00e9part et qui produit une r\u00e9duction de la diversit\u00e9, c'est une standardisation de plus en plus grande, ce qu'on appelle aussi dans le langage de la physique de d\u00e9sordres voil\u00e0 alors \u00e7a aujourd'hui, on sait que l'univers en totalit\u00e9 orient\u00e9e par la fl\u00e8che du temps, ce qu'on appelle la mort thermique de l'univers et donc notre pays, de toute fa\u00e7on, la physique, mais on sait aussi que sur Terre dans la biosph\u00e8re les \u00eatre vivants, une capacit\u00e9 \u00e0 limiter l'entreprise non pas l\u00e0 \u00e0 l'inverse, et \u00e7a, c'est impossible, on ne peut pas remonter le temps, mais \u00e0 la limit\u00e9 et donc \u00e0 pendant un certain temps qu'un \u00eatre humain a une esp\u00e9rance de vie 80 aujourd'hui, il peut esp\u00e9rer que pendant ans il aura une capacit\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher l'entreprise de ces cellules, c'est-\u00e0-dire la transformation de son camp, poussi\u00e8re voil\u00e0 et avec une preuve : la m\u00e9decine de l'alimentation, on n'arr\u00eate pas de repousser cela \u00e7a c'est ce qu'on appelle depuis Schr\u00f6dinger l'entropie n\u00e9gative Hunan entropie nous nous disons aujourd'hui que la plan\u00e8te ne s'en sortira que si elle cr\u00e9e une \u00e9conomie qui vers la lutte contre l'entreprise aujourd'hui l'\u00e9conomie est orient\u00e9e vers la valorisation de l'entreprise massivement et donc c'est une catastrophe, parce que \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re l'anthropoc\u00e8ne et donc il faut quand m\u00eame rappeler maintenant que le GIEC, nous a expliqu\u00e9 qu'on a 10 ans pour changer tout \u00e7a apr\u00e8s c'est trop tard, et \u00e7a c'est il y a un consensus mondial dans toutes les disciplines sur ce d\u00e9lai donc le but de Plaine Commune, c'\u00e9tait d'abord de exp\u00e9riment\u00e9 sur un territoire 400000 habitants, une \u00e9conomie nouvelle, que nous appelons l'\u00e9conomie contributive et qui a pour but fondamentalement de lutter contre l'entropie, c'est-\u00e0-dire d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 thermique par exemple ou environnementales de la construction urbaine d'alimenter la nourriture pour \u00e9viter \u00e0 la fois le gaspillage de CO2 des d\u00e9sordres sanitaires, par exemple par le sucre ou par l'exc\u00e8s de graisse etc etc, lutter contre l'entropie des b\u00e9b\u00e9s parce qu'aujourd'hui, nous, nous travaillons sur des petits b\u00e9b\u00e9s qui sont expos\u00e9s \u00e0 des smartphones d\u00e8s les la premi\u00e8re semaine de leur vie et qui sont ensuite des autistes, en tout cas qui ont les sympt\u00f4mes de l'autisme ou \u00e0 3 ans plus tard, ils ne peuvent pas parler, ils sont incapables de parler, c'est absolument 4, c'est \u00e7a le sujet de l'anthropoc\u00e8ne c'est aussi tout \u00e7a et puis c'est aussi Donald Trump, si je peux me permettre, alors qu'il n'est pas tout \u00e0 fait, voil\u00e0 un personnage quand m\u00eame standard et qui a un peu de quoi inqui\u00e9ter, alors il n'y a pas que lui, malheureusement nous nous disons tout \u00e7a n'est pas une fatalit\u00e9, mais si on veut changer, il faut sans doute prononcer des lois pour ceci, pour cela, etc, mais ce n'est pas le coeur du sujet, le coeur du sujet cette changer l'\u00e9conomie et s'\u00e9change, l'\u00e9conomie y compris avec le capitalisme telle qu'il est aujourd'hui voil\u00e0, peut-\u00eatre qu'il faudra un jour d\u00e9passer le capitalisme, et j'ai et je crains que \u00e7a soit pas demain la veille par contre que je crois c'est qu'il faut rendre le capitalisme plus rationnel, aujourd'hui on a un capitalisme am\u00e9ricain, en particulier, qui est totalement irrationnelle qui fonctionne exclusivement sur l'extraction anthropiques de valeur, c'est-\u00e0-dire la destruction du territoire et l'Europe et le grand perdant de cette affaire, sachant que la Chine, le Challenger de \u00e7a et la Chine o\u00f9 j'enseigne aussi, donc je connais assez bien h\u00e9site je dirais entre plusieurs hypoth\u00e8ses, voil\u00e0 et moi, je vais en Chine aussi, pour essayer de faire pencher la balance du bon c\u00f4t\u00e9, ce qui est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:07) [67%] :\r\nC'\u00e9tait un taux de 15 commune, du coup, \u00e7a s'est traduit par l'\u00c9tat, travaux appliqu\u00e9s jouit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:12) [89%] :\r\nCela fait alors d'abord ce que nous avons obtenu au d\u00e9part du ministre de l'\u00c9conomie et de l'industrie de l'\u00e9poque s'appelait Emmanuel Macron c'est une mission qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 Patrick Braouzec et qui demandait \u00e0 au moins, rien de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:23) [90%] :\r\nTravailler avec moi et l'institut de recherche, innovation pour exp\u00e9rimenter ce revenu contributif dans un cas de ce qu'on appelle l'exp\u00e9rimentation territoriale qui est une loi fran\u00e7aise qui autorise les territoires \u00e0 faire ce genre de choses par exemple pour d\u00e9roger \u00e0 la loi du travail : allez, allez, allez, on ne peut d\u00e9roger \u00e0 tout sauf \u00e0 la fiscalit\u00e9, finalement, cette loi n'a jamais \u00e9t\u00e9 et finalement les choses ne sont pas pass\u00e9es comme j'esp\u00e9rais qu'elle se passerait lorsque nous en avons parl\u00e9, nous avons eu beaucoup beaucoup de d\u00e9boires de p\u00e9rip\u00e9ties n\u00e9gatives et pourtant le programme continue et se faire et se r\u00e9alise, pourquoi d'abord parce que les habitants des partenaires, des associations, des gens du territoire avec qui on a travaill\u00e9, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9s pour travailler avec moi, deuxi\u00e8mement parce que nos partenaires industriels et maintenant on a de nouveaux partenaires industriels quand je faisais par exemple nous ne travaillons pas avec Emmanuel Faber, qui le PDG de Danone, nous n'avions pas encore de coop\u00e9ration avec la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, aujourd'hui nous avons de nouveaux acteurs qui sont arriv\u00e9s, nous sommes aussi en train de discuter avec d'autres, j'ai pas le droit d'h\u00e9ro\u00efne nomm\u00e9 mais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important voil\u00e0 qui sont venus Ars intuitu personae et qui sont venus en personne, voir ce qui se passe et qui ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement impressionn\u00e9e, la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations, par ailleurs, la AGOA quitte la banque de l'\u00c9tat fran\u00e7ais et la banque des Caisses d'\u00e9pargne et pas seulement \u00e7a nous suit de tr\u00e8s pr\u00e8s, il nous a dit, apr\u00e8s une \u00e9valuation parce qu'il en a une, on a fait l'objet de plusieurs \u00e9valuations au cours de l'Automne dernier, ils nous ont dit ces projets -l\u00e0, quoi qu'il arrive, doivent absolument continuer, ils sont tous porteurs, ils sont n\u00e9cessaires par eux- m\u00eames, donc on trouvera les moyens de financement aujourd'hui nous n'avons pas le financement pour organiser un revenu contributif en tant que telle, parce que nous n'avons pas la loi, mais par contre nous avons des des partenaires industriels, qui sont des banques, des grandes banques qui s'engage \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s qui nous soutiennent qu'ils sont pr\u00eats pour une partie \u00e0 financer ce que nous appelons une simulation du revenu contributif, c'est-\u00e0-dire on va faire, on va donner de l'argent \u00e0 des gens comme si c'\u00e9tait un en contre, et \u00e7a ne sera pas \u00e7a sera une esp\u00e8ce de bricolage voil\u00e0 mais parce que nous voulons avancer, nous allons d\u00e9clencher un processus, il est extr\u00eamement positif extr\u00eamement fructueux, les r\u00e9sultats sont tout \u00e0 fait prometteur apr\u00e8s un des tr\u00e8s grosses difficult\u00e9s avec les administrations qui sont celles qui comprennent le mieux en fait ce que nous faisons, qui se sont peut-\u00eatre un peu menac\u00e9s aussi par ce que nous faisons, donc c'est tr\u00e8s difficile, mais nous pensons que nous avons le le vent de l'histoire dans dans nos voiles voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:05) [90%] :\r\nInfo trafic RTS prudence si vous circulez sur l'axe Vevey Lausanne car des objets sont signal\u00e9s entre les tunnels de France allait et de la cribleuse est en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:18) [89%] :\r\nSi je devais moi me rendre sur place Bernard Stiegler, hein, que vous me prenez par la main pour m'emmener voir de quelques cas concrets qu'est-ce que j'aurais devant les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:29) [88%] :\r\nEh bien, je vous emm\u00e8ne, demain apr\u00e8s- midi, si vous \u00eates disponible \u00e0 la clinique contributive de la PMI, c'est le centre de protection maternelle infantile Pierre-S\u00e9mard dans un quartier de Saint-Denis, qui est le plus pauvre de tout Saint-Denis o\u00f9 60 pourcent des habitants sont des des m\u00e8res c\u00e9libataires avec des enfants dans des conditions tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, je dois vous dire que vous, si je vous dis \u00e7a, si vous allez dans le quartier, vous me croirez pas vers le quartier, on se croirait dans un quartier de la moyenne bourgeoisie tr\u00e8s bien tenu, \u00e7a c'est la ville de Saint-Denis qui soigne \u00e9norm\u00e9ment, c'est pour, c'est impressionnant, mais ces gens qui vivent l\u00e0 sont extr\u00eamement \u00e7a se voit pas, nous travaillons avec une PMI donc la paix AP1000, qu'est-ce que c'est, c'est astucieux fran\u00e7aise qui prend soin des b\u00e9b\u00e9s, des tout petits b\u00e9b\u00e9s et de leur m\u00e8re, donc \u00e7a veut dire, protection maternelle et infantile qui accueille le couple m\u00e8re- enfant au moment de l'allaitement, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s le d\u00e9but et donc nous travaillons nous avec une p\u00e9dopsychiatre qui s'appelle Marie- Claude boursi\u00e8re, c'est elle qui nous a mobilis\u00e9 sur ce sujet depuis d\u00e9j\u00e0 2 ans, on a essay\u00e9 de prendre soin de mer, surtout il y a aussi les p\u00e8res parfois mais pas toujours, qui ont eu la tentation de rien d'un smartphone pour calmer les b\u00e9b\u00e9s qui n'arrivent pas \u00e0 prendre le sang 9 pas tt et qui ont cr\u00e9\u00e9 une addiction, c'est le b\u00e9b\u00e9 le b\u00e9b\u00e9 t\u00e8te une fois qu'il voit un smartphone mais le probl\u00e8me c'est que \u00e7a lui d\u00e9truit le cerveau, \u00e7a d\u00e9truit aussi le cerveau de la mer, mais enfin parce que la m\u00e8re peut utilise aussi sur smartphone t\u00e9l\u00e9phoner en m\u00eame temps qu'elle donne la t\u00e9t\u00e9e, ou pour faire ceci pour faire cela, et en fait le smartphone est toujours aujourd'hui, tout le monde le d\u00e9couvrent un objet extr\u00eamement addictif extr\u00eamement perturbateur qui d\u00e9truit il y a une campagne d'une soci\u00e9t\u00e9 de cr\u00e8ches en Allemagne qui disait aux parents quand vous venez chercher votre enfant \u00e0 la cr\u00e8che, regardez l'enfant ne regardez pas non smartphone et donc c'est une affiche qui est tr\u00e8s \u00e9loquent d'ailleurs bon, l\u00e0, nous travaillons avec des pu\u00e9ricultrices, des m\u00e9decins, psychologues, p\u00e9dopsychiatres di\u00e9t\u00e9ticienne et nous commen\u00e7ons \u00e0 \u00eatre avec les parents \u00e0 partir du mois d'avril, on n'a pas encore commenc\u00e9 \u00e0 constituer ce qu'on a appel\u00e9 une clinique contributive, qui s'appuie sur 3 m\u00e9thodologie en sciences sociales ou en m\u00e9decine qui sont premi\u00e8rement la recherche action avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par Kurt Lewin en 1940 en Am\u00e9rique du Nord et qui consiste \u00e0 dire quand on fait de la recherche avec des \u00eatre vivant, humain, il faut que les humains deviennent des chercheurs et non pas des objets, ce ne sont pas des objets qu'on peut manipuler comme \u00e7a, il faut les associer \u00e0 la recherche, c'est ce que nous faisons avec toutes ces personnes, m\u00eame les m\u00f4mes un moment donn\u00e9, qui deviennent aussi des contributeurs de recherche voil\u00e0, ils sont tout petits, \u00e9videmment au d\u00e9but mai, \u00e0 3 ans, ils peuvent devenir des partenaires de recherche et des chercheurs, deuxi\u00e8mement, on utilise les concepts d'un psychiatre catalan qui s'appelait Fran\u00e7ois Tosca, qui avait mis au point ce qu'on appelle la fili\u00e8re tr\u00e8s institutionnel et qui disait : le meilleur moyen de faire en sorte que les malades d'un h\u00f4pital psychiatrique, par exemple l'se soigne bien c'est qui se soigne mutuellement en soignant l'h\u00f4pital tout ce qui est disait en fait c'est l'h\u00f4pital qui est malade et l'h\u00f4pital est un repr\u00e9sentant d'une soci\u00e9t\u00e9 qui vous rend malade, donc il faut que vous soyez \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 pour que vous soyez moins malade voil\u00e0 et soignez -vous les uns les autres mutuellement voil\u00e0 c'\u00e9tait \u00e7a a produit des r\u00e9sultats fabuleux cette d\u00e9marche -l\u00e0 et puis troisi\u00e8mement il y a la d\u00e9marche des alcooliques anonymes, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 et d\u00e9crites tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment et accompagn\u00e9 par Gr\u00e9gory, qui est un tr\u00e8s grand anthropologue am\u00e9ricain et qui a montr\u00e9 qu'il y avait un myst\u00e8re des alcooliques anonymes puisque les alcooliques anonymes ont 4 fois plus de r\u00e9sultats positifs que les les h\u00f4pitaux psychiatriques qui essayent de d\u00e9sintoxiquer les alcoolique et donc la question, c'\u00e9tait : pourquoi, comment \u00e7a se fait, ce sont des anciens alcooliques, mais en fait c'est pour exc\u00e8s parce que je suis dans ce collecte transforment leur exp\u00e9rience d'\u00e9chec, une exp\u00e9rience de ce transmission de savoir qui devient une r\u00e9ussite, h\u00e9 bien aujourd'hui nous, nous travaillons avec cette structure avec ces, ces personnes nous sommes 15 dans cette clinique contributifs, pour le moment on va \u00e9largir, on travaille avec d'autres gens dans un s\u00e9minaire qu'attach\u00e9 \u00e0 \u00e7a, qui sont des structures semblant de de Paris et de des \u00e9tudiants qui travaillent en psychopathologie etc et l'arachide toutes mais \u00e0 Saint-Denis, m\u00eame si une quinzaine de personnes pour le moment, trouve associ\u00e9 de plus en plus de parents et qu'est -ce qui se passe, h\u00e9 bien il se parce que ces personnes qui nous travaillons \u00e9tudie avec nous, elle, parce qu'il y a que des femmes, elles ont \u00e9norm\u00e9ment d'exp\u00e9rience et elles sentent que l\u00e0 on est en train de produire quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s riche, on produit de la richesse qui d'abord une recherche relationnel qui donne de l'espoir, etc, notre but, c'est \u00e0 travers cette lign\u00e9e contributif de cr\u00e9er une nouvelle \u00e9conomie, une \u00e9conomie comp\u00e9titive du serait mutuelle voil\u00e0 qu'est pas l\u00e0 pour et \u00e9liminer les services sociaux, etc, mais pour les rendent beaucoup plus efficaces et en les liant avec les habitants d'une mani\u00e8re fonctionnaires et en distribuant des revenus contributif \u00e0 ses habitants dans des conditions qui sont celles que plus g\u00e9n\u00e9ralement, nous d\u00e9finissons comme celle des intermittents du spectacle, c'est-\u00e0-dire ce revenu contributif on le touche, \u00e0 une condition, c'est que, au bout d'un certain temps en France pour les intermittents, c'est au bout de 10 mois, on doit \u00eatre capable de justifier de 507 heures de travail contractuel dans un emploi, l'emploi intermittent moi aujourd'hui je suis en train de discuter avec des villes et communes pour qu'elle vote \u00e0 leur budget passe \u00e0 100000 euros d'emploi intermittents pour les gens qui s'occupent des enfants voil\u00e0 par exemple et \u00e7a ce sont des investissements extr\u00eamement productif, pourquoi, parce que les enfants en question dont je vous parle, si on s'en occupe pas, c'est des co\u00fbts sociaux absolument \u00e9norme, pareil pour les gens qui ont du diab\u00e8te, du cholest\u00e9rol, excellent, parce qu'il mange tr\u00e8s tr\u00e8s mal et c'est aussi pour pour chaque contrat est aussi, pardon, sur un autre chantier qui est la nourriture, la nouvelle nourriture urbaine avec l'agriculture urbaine, on est en train de travailler avec un grand industriel, la cuisine pour inventer une cuisine locale urbaine de qualit\u00e9 pour am\u00e9liorer l'alimentation des enfants des parents etc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:33) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:21:55) [72%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:56) [89%] :\r\nJustement, puisque Bernard Stiegler vous vous citer les villes et que l'on sait quand on suit un peu l'actualit\u00e9 de pr\u00e8s et notamment l'actualit\u00e9 de l'Hexagone que les territoires locaux se sont trouv\u00e9s lors des derni\u00e8res hein, mais une ann\u00e9e de plus en plus priv\u00e9s de ressources, est ce qu'elle vous arrivez donc dans un moment o\u00f9 les cordons de la bourse ont sans doute un peu plus serr\u00e9, est ce que la perspective malgr\u00e9 tout de ces formes d'\u00e9conomies nouvelles peuvent trouver une traduction, autrement dit un \u00e9cho de la part des responsables contemporain des villes en question et sont -ils pr\u00eats \u00e0 desserrer quelque peu avec ce qui leur reste, tout ce qu'ils ont dans les cordons de ladite bourse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:39) [90%] :\r\nOui, je le crois, je le crois parce que, en tout cas pour les plus conscients d'entre eux, il y en a quand m\u00eame beaucoup un il y a des gens beaucoup de gens responsables quand m\u00eame avant, heureusement sur le terrain \u00e9videmment terrain sont responsables, c'est ce qui sont d\u00e9croch\u00e9s qui ne sont pas responsables, mais, mais ce qui les g\u00e8rent, vraiment tous les jours, je sais pas moi les poubelles et tout \u00e7a quoi, tout \u00e7a c'est du foot et les urgences, les pompiers, il voit les choses de pr\u00e8s qui sont pas ils sont pas compl\u00e8tement perdue \u00e0 l'ouest dans leur r\u00eave, h\u00e9 oui, ce que je crois c'est qu'en effet il est possible d'am\u00e9liorer les choses dans les localit\u00e9s, sachant qu'un point tr\u00e8s important, de ce que je suis en train de vous dire, c'est que ce qui est vrai, par exemple, \u00e0 Saint-Denis n'est pas forc\u00e9ment vrai \u00e0 Aubervilliers et ce qui est fr\u00e9quent en Seine-Saint-Denis n'est certainement pas vrai dans les Yvelines, autrement dit, cette \u00e9conomie dont je vous parle, qu'on appelle l'\u00e9conomie de la contribution qui repose sur la valorisation des savoirs, des gens, leur savoir- vivre leur leur exp\u00e9rience personnelle, etc, \u00e0 l'inverse de l'\u00e9conomie industrielle pr\u00e9c\u00e9dente qui \u00e9tait bas\u00e9 sur la prol\u00e9tarisation, c'est-\u00e0-dire vers sur la destruction du savoir d\u00e9j\u00e0 ce l'on posait que savoir doivent l'\u00eatre remplac\u00e9s par la machine nous nous croyons qu'aujourd'hui \u00e7a atteint une limite, si on veut r\u00e9introduire de Lanegan trop, il faut r\u00e9introduire des savoirs, y compris, et savoir nourrir son enfant, s'occuper de lui etc c'est pas simplement des savoirs acad\u00e9miques ou des math\u00e9matiques, savoir tr\u00e8s pratique, tr\u00e8s concret, mais il faut les r\u00e9introduire aurait introduit par exemple aussi de savoir, de l'argile, on introduit en ce moment puisqu'on a aussi des projets dans le domaine de d\u00e9veloppement urbain, l'utilisation du pis\u00e9 en r\u00e9gion parisienne le pis\u00e9 c'est la construction qu'on voit en Afrique, surtout en Afrique saharienne avec de l'argile les marocains, en particulier en fait des choses merveilleuses avec \u00e7a, h\u00e9 bien l\u00e0, il y a beaucoup d'argent et laisser en r\u00e9gion parisienne, nous sommes en train de commencer \u00e0 lancer des choses, \u00e7a \u00e7a suppose des artisans qui sont des gens de haute qualit\u00e9, c'est pas, c'est pas robotis\u00e9, par contre, on peut utiliser des robots pour produire du pis\u00e9 qui est rentable et am\u00e9liorer tr\u00e8s sensiblement la qualit\u00e9 thermique d'un b\u00e2timent, pardon, donc nous travaillons sur des choses comme \u00e7a, on travaille aussi sur des probl\u00e8mes m\u00e9caniques, c'est pas vous en parler, on n'a pas le temps, mais par contre, ce que je voulais dire c'est que ce genre d'\u00e9conomie l\u00e0 elle est locale, c'est-\u00e0-dire que, il faut tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s territoriales chaque territoire a des sp\u00e9cificit\u00e9s alors si j'insiste sur ce point, c'est parce que, par ailleurs, ce programme de Plaine Commune, qui avance et qui est tr\u00e8s soutenu maintenant essentiellement par le monde \u00e9conomique et les banques quasiment alors la qualit\u00e9 territoriale n'a plus d'argent, elle a perdu \u00e9norm\u00e9ment de ressources pour qu'elle peut pas nous aider et l'\u00c9tat, il est totalement absent, voil\u00e0, il est aux abonn\u00e9s absents, par contre, les acteurs \u00e9conomiques sont convaincus que ce qu'on fait est int\u00e9ressant et donc il nous am\u00e8ne et c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9cho continue \u00e0 avancer mais veux dire il est beaucoup plus confiance aujourd'hui en 2 camps tout autre chose, parce qu'en plus ils sont pas victimes des al\u00e9as politiques, cela \u00e9tant, ce programme, on est en train aujourd'hui de l'internationaliser et nous lan\u00e7ons un travail depuis d\u00e9j\u00e0 6 mois, nous avons commenc\u00e9 tr\u00e8s activement, lanc\u00e9, qui a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 la serpentant Gallery de Londres, donc le 22 septembre dernier \u00e0 Londres et qui a pour but d'adresser un m\u00e9morandum \u00e0 l'ONU que nous allons remettre le 10 janvier \u00e0 Gen\u00e8ve le 10 janvier 2020, sachant que le 10 janvier 2020 c'est le sortir m'anniversaire de la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 des nations et nous pensons que, aujourd'hui, la soci\u00e9t\u00e9 des nations a \u00e9chou\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 300 millions dans version des Nations Unies en 1945 puisqu'ce qu'elle a engendr\u00e9 une 2\u00e8me guerre mondiale aujourd'hui, nous sommes dans une 3\u00e8me guerre qui n'est pas une guerre de m\u00eame type, c'est la guerre \u00e9conomique, voil\u00e0 et cette guerre \u00e9conomique fait plus de victimes et plus de d\u00e9g\u00e2ts encore que les 2 premi\u00e8res guerres mondiales et nous pensons qu'il faut maintenant se mobiliser et se tourner vers l'ONU pour amener l'ONU \u00e0 prendre en charge compl\u00e8tement le probl\u00e8me de l'anthropoc\u00e8ne puisque c'est l'avenir de la vie sur Terre qui est en jeu et donc pour \u00e7a, nous proposons avec un ar\u00e9opage de il y a des scientifiques, math\u00e9maticiens, biologistes, physiciens climatologues etc mais aussi juristes, \u00e9conomistes, informaticien sp\u00e9cialiste de des donn\u00e9es, etc, etc, nous sommes en train de les, les faire travailler ensemble pour quoi faire, pour \u00e9crire un texte de 10 pages qui sera une proposition d'action avec une d\u00e9marche de recherche qui reprend les id\u00e9es de ce qu'on appelle la recherche contribuera \u00e0 la Plaine Commune mais pour toutes sortes de pays, il y a d\u00e9j\u00e0 des pays candidats \u00e0 l'Equateur, l'Inde, l'Angleterre, l'Irlande et donc nous pensons qu'il faut lancer un grand programme de recherche action \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire avec une hypoth\u00e8se qui est qu'il faut revaloriser la localit\u00e9, pourquoi, parce que ce qu'on d\u00e9nonce dans la globalisation, que l'on s'appelle Donald Trump madame Le Pen monsieur Montebourg monsieur M\u00e9lenchon, qu'est ce qu'on dit, on dit que la globalisation a d\u00e9truit la solvabilit\u00e9, leur r\u00f4le \u00e0 Laval, c'est vrai, c'est tout \u00e0 fait vrai apr\u00e8s ce qui est dangereux, c'est de dire il faut il faut fermer les fronti\u00e8res, il faut revenir \u00e0 autrefois non, \u00e7a on ne peut pas le faire Par-contre revaloriser la localit\u00e9 avec les technologies contemporaines, \u00e7a c'est non seulement c'est possible mais cela absolument indispensable parce que si on dit : il faut augmenter la lutte contre l'entropie produire son appel de l'ann\u00e9e l'entropie, il faut savoir que Erwin Schr\u00f6dinger d\u00e8s l'ann\u00e9e contre NEC qui ne peut \u00eatre que locale, donc ce n'est que, au niveau local qu'on peut produire des mod\u00e8les entre nous nous r\u00e9unissons d'ailleurs la semaine prochaine au Coll\u00e8ge de France, avec Alain Supiot, qui est un juriste tr\u00e8s connu, qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 par et de faire un rapport sur l'avenir du travail du droit du travail au 21\u00e8me si\u00e8cle, nous travaillons maintenant ensemble, nous nous r\u00e9unissons la semaine prochaine pour continuer \u00e0 r\u00e9diger ce m\u00e9morandum que on contrema\u00eetre \u00e0 Gen\u00e8ve, donc le 10 janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:14) [89%] :\r\nNous serons l\u00e0, \u00e9videmment, Bernard Stiegler, on va se retrouver demain pour la suite on int\u00e9grera un certain nombre d'objets sur lequel vous travaillez, vous exposez dans vos ouvrages et souvent dans vos conf\u00e9rences, donc on a intitul\u00e9 assez sobrement ce nouveau chapitre concept \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:30) [87%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Jean-Philippe Salen Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Sakher r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T13:18:51Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stiegler, Bernard", "role": "philosophe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-776C775F-F93D-4265-AA66-145997BD27D0", "internalArchiveId": "776C775F-F93D-4265-AA66-145997BD27D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Situation critique au Venezuela apr\u00e8s plus de 4 jours de coupure d'\u00e9lectricit\u00e9. Le gouvernement d\u00e9nonce un sabotage orchestr\u00e9 par les Etats-Unis et l'opposition accuse les autorit\u00e9s de ne plus entretenir le r\u00e9seau \u00e9lectrique depuis des ann\u00e9es", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "On part maintenant pour le Venezuela... qui vit une coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 historique... Il faut s'imaginer... La quasi-totalit\u00e9 du pays est priv\u00e9 de courant depuis jeudi soir.... Plus de 4 jours... \r\nLe gouvernement d\u00e9nonce un sabotage orchestr\u00e9 par les Etats-Unis. L'opposition accuse, elle...  les autorit\u00e9s.. de ne plus entretenir le r\u00e9seau \u00e9lectrique depuis des ann\u00e9es.. \r\nEn attendant, le pays est paralys\u00e9... et les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens tentent de survivre  Reportage \u00e0 Caracas de notre correspondant Benjamin Delille.\r\n((Avec la coupure qui se poursuit, de nombreux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont pris de panique. Impossible de savoir exactement quand le r\u00e9seau \u00e9lectrique sera totalement r\u00e9tabli. Alors face aux p\u00e9nuries qui se multiplient, tout est bon pour faire des r\u00e9serves. Au pied de l'Avila, la montagne qui surplombe la ville, des centaines de voitures font la queue d\u00e8s l'aube pour r\u00e9cup\u00e9rer l'eau des sources. Les pompes sont hors-service et ils n'en re\u00e7oivent plus chez eux. Carmen attend depuis plus d'une heure.\r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Ici il y a une source d'eau potable, donc nous faisons tous la queue avec nos bouteilles pour la ramener chez nous. \u00bb\r\nDepuis qu'il n'y a plus de courant, Carmen multiplie les gal\u00e8res. La premi\u00e8re \u00e9tant d'habiter au dix-huiti\u00e8me \u00e9tage de son immeuble.\r\nTRAD Femme 1 : \u00ab Les ascenseurs ne marchent plus, donc c'est tr\u00e8s difficile de rentrer et de sortir, surtout pour les personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es. \u00bb\r\nElle finit par remplir quatre bidons de quinze litres en esp\u00e9rant que cela suffira pour boire et cuisiner dans les prochains jours. Encore faut-il avoir les r\u00e9serves de nourriture suffisante. Car la plupart des commerces et des supermarch\u00e9s sont ferm\u00e9s. \u00c0 cause de l'hyperinflation, les billets ont presque disparu et la panne de courant rend les terminaux bancaires inutilisables. \u00c0 l'entr\u00e9e de Petare, le plus grand bidonville du Venezuela, des centaines de personnes comme Maria attendent devant des petits commerces dot\u00e9s de g\u00e9n\u00e9rateurs.\r\nTRAD Femme 2 : \u00ab Il n'y a presque plus aucun magasin avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du r\u00e9seau pour payer, mais ici oui. Il n'y a plus d'argent liquide, donc sans r\u00e9seau les gens ne peuvent plus payer. \u00bb\r\nApr\u00e8s deux heures d'attente, Francisco peut enfin faire ses courses. Comme son frigidaire ne fonctionne plus, il doit faire des choix.\r\nTRAD Homme 1 : \u00ab On essaie d'acheter des aliments non p\u00e9rissables. Du riz, de la farine, des oufs, des choses qui n'ont pas besoin d'\u00eatre r\u00e9frig\u00e9r\u00e9es et qui peuvent \u00eatre conserv\u00e9es. \u00bb\r\nDerri\u00e8re le comptoir, Ingrid la vendeuse approuve de la t\u00eate. Depuis vendredi elle a perdu tout ce qu'elle gardait au r\u00e9frig\u00e9rateur.\r\nTRAD Femme 3 : \u00ab Toute la viande que j'avais a pourri. J'ai d\u00fb tout jeter \u00e0 la poubelle. L'\u00e9quivalent d'un mois de salaire, envol\u00e9. C'est comme si je n'avais rien fait, j'ai travaill\u00e9 pour rien. \u00bb\r\nBient\u00f4t elle devra fermer boutique car il ne lui reste plus assez d'essence pour faire tourner son g\u00e9n\u00e9rateur. Et l'essence aussi vient \u00e0 manquer. Les automobilistes comme Teresa prennent d'assaut les stations services encore ouvertes.\r\nTRAD Femme 4 : \u00ab Cela fait cinq heures et demi qu'on attend pour mettre de l'essence, mais tant qu'il n'y a pas de courant ce n'est pas possible. Ils ne peuvent pas distribuer l'essence sans \u00e9lectricit\u00e9, pourtant la station est pleine de gasoil ! \u00bb\r\nPour Teresa, cette coupure g\u00e9ante est la goutte d'eau qui fait d\u00e9border le vase.\r\nTRAD Femme 4 : \u00ab Je pense qu'avec ce qu'il se passe en ce moment, plus personne ne soutient ce syst\u00e8me qui nous m\u00e8ne vers le chaos. \u00bb\r\nQuelle que soit l'explication de cette panne, un sabotage ou un manque d'entretien, une chose est s\u00fbr par ces V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens : le gouvernement devra rendre des comptes pour l'enfer qu'ils viennent de vivre.\r\nBenjamin Delille pour RTS Info, Caracas.))", "durationSec": 177, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264632", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Caracas", "Venezuela"], "thematicThemes": ["eau potable", "crise politique", "\u00e9lectricit\u00e9 (b\u00e2timent)"], "alternativeTitle": ["Situation critique au Venezuela apr\u00e8s plus de 4 jours de coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 / LME_2019-03-12T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 12.03.2019"], "variantIds": ["ece-10264632"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:31Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAutre pays en crise, on part maintenant pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui vit une coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 historique, il faut s'imaginer la quasi totalit\u00e9 du pays est priv\u00e9e de courant depuis jeudi soir, \u00e7a fait plus de 4 jours alors le gouvernement d\u00e9nonce un sabotage orchestr\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, l'opposition elle accuse les autorit\u00e9s de ne plus entretenir le r\u00e9seau \u00e9lectrique depuis des ann\u00e9es, en attendant, le pays est totalement paralys\u00e9 et les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens tentent de survivre, \u00e9coutez ce reportage \u00e0 Caracas de notre correspondant sur place, Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nAvec la coupure qui se poursuit, de nombreux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont pris de panique, impossible de savoir exactement quand le r\u00e9seau \u00e9lectrique sera totalement r\u00e9tabli alors face aux p\u00e9nuries qui se multiplient, tout est bon pour faire des r\u00e9serves au pied de la ville \u00e0 la montagne qui surplombe la ville, des centaines de voitures font la queue d\u00e8s l'aube pour r\u00e9cup\u00e9rer l'eau de source, les pompes sont hors service et ils n'en re\u00e7oivent plus chez eux, Carmen attend depuis plus d'une heure et on attend, au monde \u00e0 avoir potable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [92%] :\r\nIci, il y a une source d'eau potable, donc on fait tout cela que avec nos bouteilles pour la ramener cha\u00eenes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [85%] :\r\nIl va aller l\u00e0 o\u00f9, depuis qu'il n'y a plus de courant, Carmen multiplie les gal\u00e8res, la premi\u00e8re \u00e9tant d'habiter au 18\u00e8me \u00e9tage de son immeuble l'Orne \u00e0 soir\u00e9e ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [98%] :\r\nLes ascenseurs ne marchaient plus, donc c'est tr\u00e8s difficile de rentrer et de sortir, surtout pour les personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [96%] :\r\nElle finit par remplir quatre bidons de quinze litres en esp\u00e9rant que cela suffira pour boire et cuisiner dans les prochains jours, encore faut -il avoir les r\u00e9serves de nourriture suffisante, car la plupart des commerces et des supermarch\u00e9s sont ferm\u00e9s \u00e0 cause de l'hyperinflation les billets ont presque disparu et la panne de courant rend les terminaux bancaires inutilisables \u00e0 l'entr\u00e9e de p\u00e9tards et le plus grand bidonville du venezuela des centaines de personnes comme Maria attendent devant des petits commerces dot\u00e9s de g\u00e9n\u00e9rateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [89%] :\r\nIl y a presque plus aucun magasin avec de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du r\u00e9seau pour payer oui si vous voulez, il n'y a plus d'argent liquide, donc sans raison, les gens ne peuvent plus payer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [91%] :\r\nPersonne, apr\u00e8s 2 heures d'attente, Francisco peut enfin faire ses courses comme son frigidaire ne fonctionne plus, il doit faire des choix, on travaill\u00e9 \u00e0 la campagne, on essaie d'acheter des aliments non p\u00e9rissables, du riz, de la farine, des oeufs, des choses qui n'ont pas besoin d'\u00eatre r\u00e9frig\u00e9r\u00e9es et qui peuvent \u00eatre conserv\u00e9es encore concern\u00e9s derri\u00e8re le comptoir, Ingrid, la vendeuse approuve de la t\u00eate depuis vendredi, elle a perdu tout ce qu'elle gardait au r\u00e9frig\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [91%] :\r\nVoil\u00e0 toute la viande que j'avais a pourri, j'ai d\u00fb toucher \u00e0 la poubelle, alors l'\u00e9quivalent d'un mois de salaire s'envoler, c'est comme si je n'avais rien fait, j'ai travaill\u00e9 pour rien, c'est pas la main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [95%] :\r\nBient\u00f4t, il devra fermer boutique car il ne lui reste plus assez d'essence pour faire tourner son g\u00e9n\u00e9rateur et l'essence aussi vient \u00e0 manquer, les automobilistes comme Teresa prennent d'assaut les stations-service encore ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [88%] :\r\nDernier mot signe quand je l'avais 5 heures et demie qu'on attend pour mettre de l'essence, mais tant qu'il n'y a pas de courant, ce n'est pas possible, ils ne peuvent pas distribuer l'essence sans \u00e9lectricit\u00e9, pourtant, la station est pleine de gasoil UQAM pour lui des gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [96%] :\r\nPour Teresa cette coupure g\u00e9ante est la goutte d'eau qui fait d\u00e9border le vase. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [92%] :\r\nQuel est, OK, je pense qu'avec ce qui se passe en ce moment, plus personne ne soutient ce syst\u00e8me qui nous m\u00e8ne vers le chaos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [92%] :\r\nQuelle que soit l'explication de cette panne, un sabotage ou un manque d'entretien, une chose est s\u00fbre, pour ces V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, le gouvernement devra rendre des comptes pour l'enfer qu'ils viennent de vivre, Benjamin Delille pour RTS Info Caracas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitant de la r\u00e9gion de Caracas ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Delille, Benjamin", "role": "correspondant RTS Caracas", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE911C7E-5CAF-48D5-A344-420E2C81C0DB", "internalArchiveId": "BE911C7E-5CAF-48D5-A344-420E2C81C0DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de R\u00e9mi Schweizer, politologue et auteur du livre \"Manger suisse, qui d\u00e9cide?\" (Ed. Presses Polytechniques Romandes, 2018)", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 122, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264566", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Schweizer, R\u00e9mi"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu-e - Remi Schweizer, politologue et auteur du livre \"Manger suisse, qui d\u00e9cide?\" / LMA_2019-03-12T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 12.03.2019"], "variantIds": ["ece-10264566"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:32Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n2019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et si vous \u00e9tiez \u00e9lu politique, que feriez -vous chaque matin, nous posons cette question toute simple \u00e0 nos invit\u00e9s du 5 6 30, certains ont une ou des envies qu'il se verrait bien appliquer, il y a quelques mois, nous recevions remi Schweizer qui venait nous parler des enjeux \u00e9conomiques et politiques du manger suisse l'alimentation locale et de la mention suisse dans la provenance d'aliments transform\u00e9s, auteur du livre manger suisse qui d\u00e9cide et donc si vous \u00e9tiez \u00e9lu remi Schweizer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nAlors je rebondis sur une question d'actualit\u00e9 j'essaierai o\u00f9 je militerait en faveur d'une loi sur le CO2, et d'une action climatique \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse qui soit r\u00e9ellement ambitieuse et qui aille dans le sens de l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 pour une neutralit\u00e9 climatique \u00e0 l'horizon 2050, avec surtout des mesures qui permettent d'atteindre cet objectif, et puis un financement qui soit assur\u00e9 aussi parce que, aujourd'hui, on constate qu'on est dans l'impasse totale par rapport \u00e0 cette question- l\u00e0, je pense que c'est une priorit\u00e9 pour la prochaine l\u00e9gislature, vous trouverez des arguments oui je trouverai des arguments et en arguments qui me semble important, c'est de dire que, d'accord, il faut investir de l'argent maintenant, \u00e7a co\u00fbte de l'argent, mais le co\u00fbt de l'inaction serait encore plus important si on attend 110 ans et puis pour l'\u00e9conomie, je pense que son argument tr\u00e8s important aussi, c'est une opportunit\u00e9, \u00e7a doit pas \u00eatre vu comme une contrainte, et c'est maintenant qu'il faut prendre le virage, l\u00e0 aussi, on attend 5 10 ans je pense que d'autres \u00e9conomies auront fait ce pari l\u00e0 et puis la Suisse aura pris du retard, il y a des projections qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur les co\u00fbts, on appelle \u00e7a les co\u00fbts de l'inaction qui vont se chiffrer en en centaines de millions, c'est des co\u00fbts qui seront li\u00e9s aux \u00e9v\u00e9nements climatiques dangereux enfin catastrophes naturelles qui peuvent survenir aux temp\u00e9ratures plus \u00e9lev\u00e9es aux impacts que cela va avoir sur la population sur les biens, mais quand on sera face aux catastrophes, on n'aura pas le choix, il faudra payer aujourd'hui, on a encore le choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [87%] :\r\nTh\u00e9matique climatique ici encore pour remi Schweizer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schweizer, R\u00e9mi", "role": "politologue et auteur du livre \"Manger suisse, qui d\u00e9cide?\" (Ed. Presses Polytechniques Romandes, 2018)&#x0D;\n", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35EF786C-B0C0-4F2B-AF01-010DFEDEB384", "internalArchiveId": "35EF786C-B0C0-4F2B-AF01-010DFEDEB384", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Gil Romand - La confiance fragilis\u00e9e par une blessure", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Pena, Pierre;Pereira, Tania\r\n\r\n\r\nSur les pas de Gil Romand - La confiance fragilis\u00e9e par une blessure  PIERRE DE PENA - DIR ST GE - +41 78 **\r\n+accueil  T.PEREIRA - +41 76 **\r\n+technique   +41 79 **\r\n*** Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du groupement des entreprises multinationales, GEM, responsable du volet fiscal de la fa\u00eeti\u00e8re des multinationales en Suisse romande, et ses 90 membres.\r\non vote le 19 mai prochain sur RFFA, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS. \r\nun compromis sur la fiscalit\u00e9 des entreprises et l'AVS.. \r\n- pour les opposants, syndicats, ce projet est le fr\u00e8re jumeau de RIE 3... on supprime les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux, qui ne sont plus accept\u00e9s au niveau international, pour cr\u00e9er des niches qui permettent de se soustraire \u00e0 l'imp\u00f4t... qu'est-ce qui a vraiment chang\u00e9 ? \r\n- NON \u00e0 une nouvelle arnaque fiscale... c'est leur slogan\r\n- concerne des multinationales avec des revenus confortables... pourquoi faut-il forc\u00e9ment trouver des alternatives aux forfaits fiscaux?\r\npourquoi pas une simple suppression de ces r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux... et des multinationales qui paient leurs imp\u00f4ts sur leurs vrais b\u00e9n\u00e9fices?\r\n- chantage aux d\u00e9localisation et cons\u00e9quences sur l'emploi... mais l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices n'est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en Suisse en comparaison internationale?\r\n- vous \u00eates l'un des dirigeants de Caterpillar \u00e0 Gen\u00e8ve... une multinationale.... song\u00e9 \u00e0 partir?\r\n- importance de ces conditions fiscales ? \r\n- choisi Suisse aussi pour ces possibilit\u00e9s fiscales ? \r\n- chance de mettre fin au dumping fiscal... \r\n- avec le recul... la RIE 3 allait beaucoup trop loin? puisque maintenant vous vous contentez de cette nouvelle mouture?\r\n- si satisfait de la fin des statuts sp\u00e9ciaux, et entreprises restent alors m\u00eame que leurs imp\u00f4ts sont cens\u00e9 augmenter... on se dit qu'il y a un loup, un truc qu'on voit pas et qui permet de bien s'en sortir quand m\u00eame... \r\n- si une entreprise se d\u00e9brouille bien, elle peut payer des imp\u00f4ts que sur 30% de son b\u00e9n\u00e9fice imposable (qu'elle aurait affich\u00e9 sans les mesures sp\u00e9ciales)... reste avantageux...\r\n- cette r\u00e9forme va induire des baisses de recettes fiscales pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, cantons, communes. 2 milliards de francs par an... avec 2 milliards, on paie pas mal d'infrastructures publiques... \u00e7a vous arrive d'y penser? \r\n- quelle confiance vous donner... qu'effectivement \u00e7a sera r\u00e9inject\u00e9 via des cr\u00e9ations d'emploi, salaires, investissements,.... ? \r\n- le citoyen suisse a quoi \u00e0 y gagner \u00e0 tout \u00e7a ? Apr\u00e8s tout il finance en partie les 2 milliards pour l'AVS via une hausse de ses cotisations salariales... \r\n- y a un 2i\u00e8me comit\u00e9, bourgeois, jeunes verts lib, PLR et UDC... r\u00e9colt\u00e9 7 mille signatures: eux ils pointent du doigt le fait que le citoyen est pris en otage, puisque RFFA m\u00e9lange 2 objets tr\u00e8s diff\u00e9rents... \r\n- r\u00e9colte de signatures particuli\u00e8rement bonne dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve... l\u00e0 o\u00f9 il y a passablement d'entreprises au b\u00e9n\u00e9fice des forfaits fiscaux... \r\n- on voit dans le canton de Vaud, qui a \u00e9t\u00e9 un des premier \u00e0 lancer sa RIE 3, que certaines communes r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 augmenter les imp\u00f4ts.. on voit que m\u00eame avec des compensations sociales, n\u00e9cessaires pour une adoption par le peuple, c'est le citoyen qui paie... et pas l'entreprise.. \r\n- hausse des cotisations salariales pour l'AVS, 0,3 point de pourcentage... dont la moiti\u00e9 \u00e0 charge de l'entreprise... en g\u00e9n\u00e9ral les patrons n'aiment pas trop l'augmentation de leurs charges... \r\n- date butoir = 31 mars 2019...\r\n- risque de liste noire? \r\n- responsabilit\u00e9 des entreprises multinationales ayant un si\u00e8ge en Suisse (respect des droits de l'homme et standards environnementaux) : \r\nle GEM soutient le contre-projet du CN qui sera d\u00e9battu auj. au CE... moins contraignant, mais acceptable pour les initiants qui se disent pr\u00eat \u00e0 retirer leur texte... sauf que le CE a assoupli le projet et c'est plus aussi clair... Jeu dangereux?\r\n- vous pouvez vivre avec une telle r\u00e9glementation?\r\n- \r\nElle veut \u00f4ter toute possibilit\u00e9 pour ceux qui portent plainte de choisir la juridiction la plus susceptible de donner suite \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats.\r\nPour autant que cela soit raisonnable, c'est dans le pays concern\u00e9 que les demandeurs doivent mener une action contre les filiales sises \u00e0 l'\u00e9tranger qui commettent des violations des droits de l'homme ou du droit de l'environnement. Ce principe pourrait toutefois \u00eatre appliqu\u00e9 avec souplesse.\r\n*********************************\r\nLe Temps \r\n- 20. novembre 2018 \r\nAusgaben-Nr. 6270, Page: 13 \r\nForum \r\nFiscalit\u00e9 des entreprises: retrouver confiance dans un monde qui change \r\nLes d\u00e9bats sur la fiscalit\u00e9 des entreprises sont d\u00e9sormais presque devenus une habitude. R\u00e9f\u00e9rendum f\u00e9d\u00e9ral, projets cantonaux, les Suisses deviennent des experts europ\u00e9ens en la mati\u00e8re. Comp\u00e9titivit\u00e9, emploi, prestations \u00e0 la population, le sujet est complexe, semble avoir sa propre vie politique, avec une capacit\u00e9 unique \u00e0 cristalliser inqui\u00e9tudes et tensions, bien au-del\u00e0 de son objet r\u00e9el. Avec, \u00e0 la cl\u00e9, notre bon sens qui nous ram\u00e8ne \u00e0 une question: pourquoi changer? \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il faut revenir aux principes de l'imposition des entreprises: un taux d'imposition appliqu\u00e9 au b\u00e9n\u00e9fice, un imp\u00f4t destin\u00e9 non pas \u00e0 enrichir l'Etat mais \u00e0 financer les prestations publiques. \r\nPour le calcul de l'imp\u00f4t, chaque Etat est libre de d\u00e9finir taux et b\u00e9n\u00e9fice imposable, c'est l'expression m\u00eame de la souverainet\u00e9 publique. Incontestable et simple. La complexit\u00e9 vient du fait que les activit\u00e9s commerciales d\u00e9passent d\u00e9sormais la fronti\u00e8re des Etats. Une entreprise peut exporter, c'est vital pour la Suisse, elle peut aussi d\u00e9cider de s'implanter \u00e0 l'\u00e9tranger pr\u00e8s de ses clients ou fournisseurs, et de devenir de ce fait une \u00abmultinationale\u00bb. Une entreprise, un b\u00e9n\u00e9fice, mais plusieurs Etats souverains. C'est l'origine du concept de \u00abfiscalit\u00e9 internationale\u00bb duquel d\u00e9coule la n\u00e9cessit\u00e9 de fixer des r\u00e8gles pour \u00e9viter l'incompatibilit\u00e9 entre les normes nationales, cr\u00e9ant la double imposition ou, tout aussi probl\u00e9matique, l'absence d'imposition d'un b\u00e9n\u00e9fice. \r\nLes r\u00e8gles ont tout d'abord \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es via des trait\u00e9s bilat\u00e9raux, d\u00e9velopp\u00e9s avec l'aide de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE). Utiles, ces trait\u00e9s se sont malheureusement av\u00e9r\u00e9s insuffisants pour une \u00e9conomie de plus en plus internationale. Complexes, sujets \u00e0 interpr\u00e9tation, ils se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s impuissants \u00e0 coordonner les effets des l\u00e9gislations nationales et \u00e0 r\u00e9guler les habilit\u00e9s et les abus. \r\nAvec la crise \u00e9conomique de 2008, les Etats du G20 ont d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 juste titre, de r\u00e9agir et de mandater l'OCDE pour d\u00e9finir de nouvelles r\u00e8gles. S'il y a trois points \u00e0 en retenir, c'est la non-discrimination entre les activit\u00e9s nationales et internationales, l'alignement de l'imposition en fonction de la cr\u00e9ation de valeur et la transparence comme garant du respect de ces nouvelles r\u00e8gles. Quasiment tous les Etats y ont souscrit et adaptent leur l\u00e9gislation en cons\u00e9quence. Y compris la Suisse. \r\nLe march\u00e9 int\u00e9rieur helv\u00e9tique est modeste et la Suisse dispose de peu de ressources naturelles en comparaison internationale. Pour garantir l'emploi, le niveau de vie de sa population et les rentr\u00e9es fiscales, elle doit donc se tourner vers les march\u00e9s ext\u00e9rieurs et vers des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, pour lesquelles le param\u00e8tre \u00abco\u00fbt\u00bb est moins contraignant. \r\nCes activit\u00e9s tourn\u00e9es vers les march\u00e9s ext\u00e9rieurs et \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e sont par d\u00e9finition soumises \u00e0 une intense concurrence internationale. La r\u00e9ponse fiscale historique de la Suisse \u00e0 cette concurrence internationale a \u00e9t\u00e9 les statuts fiscaux. Ces statuts fiscaux, imposant \u00e0 des taux privil\u00e9gi\u00e9s les activit\u00e9s internationales en comparaison des activit\u00e9s nationales, ne sont plus compatibles avec les nouvelles r\u00e8gles cit\u00e9es plus haut. L'objectif de la r\u00e9forme fiscale est de r\u00e9pondre aux nouvelles normes internationales, en mettant fin \u00e0 ces statuts tout en maintenant la comp\u00e9titivit\u00e9. \r\nNe pas mettre fin aux statuts n'est pas une option, la Suisse s'y est d'ailleurs engag\u00e9e. Le non-respect des engagements et la procrastination au-del\u00e0 de 2020 n'aboutiraient qu'\u00e0 des mesures de r\u00e9torsion et \u00e0 la double imposition effective des activit\u00e9s, en Suisse et dans les march\u00e9s de destination. \r\nNe pas \u00eatre comp\u00e9titif n'est \u00e9galement pas une option. Les fondamentaux de la Suisse n'ont pas chang\u00e9 et l'objectif demeure de pr\u00e9server la pr\u00e9sence sur le sol suisse des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, tourn\u00e9es vers les march\u00e9s ext\u00e9rieurs. Dans les activit\u00e9s internationales, l'\u00e9quation pos\u00e9e par les nouvelles r\u00e8gles rend la compr\u00e9hension encore plus lisible: cr\u00e9ation de valeur = b\u00e9n\u00e9fice imposable = prestations pour la population. \r\nCette \u00e9quation est identique pour tous les pays. Tous ont compris que dans le nouveau contexte de transparence et de non-discrimination, l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 est un taux d'imposition unique pour tous. Le placer trop haut, c'est perdre les activit\u00e9s cr\u00e9atrices de valeur, actuelles et \u00e0 venir et, partant, les b\u00e9n\u00e9fices imposables qui en d\u00e9coulent et les prestations pour la population. Dans notre syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, les taux d'imposition sont largement de la responsabilit\u00e9 des cantons, qui doivent d\u00e9terminer finement un point d'\u00e9quilibre, avec le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Certains comme le canton de Vaud y sont d\u00e9j\u00e0 parvenus avec succ\u00e8s, d'autres comme Gen\u00e8ve peinent encore \u00e0 trouver un consensus le plus large possible. \r\nLe changement est toujours difficile et comporte des risques, mais il se fait ici dans un contexte fondamentalement favorable \u00e0 la Suisse et \u00e0 son \u00e9volution. Nous devons aborder sereinement cette nouvelle page. \r\nPIERRE DE PENA VICE-PR\u00c9SIDENT DU GROUPEMENT DES ENTREPRISES MULTINATIONALES (GEM) \r\nNe pas mettre fin aux statuts fiscaux n'est pas une option, la Suisse s'y est d'ailleurs engag\u00e9e", "durationSec": 315, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264629", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Gil Romand - La confiance fragilis\u00e9e par une blessure", "Sur les pas de Gil Romand - La confiance fragilis\u00e9e par une blessure / LME_2019-03-12T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Gil Romand - La confiance fragilis\u00e9e par une blessure / LME_2019-03-12T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10264644", "ece-10264629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:21:17Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur les pas, l'invit\u00e9 de la semaine et le danseur et chor\u00e9graphe Gil Romand en balade au bord du lac, Cl\u00e9ment on est \u00e0 Lausanne, le directeur du B\u00e9jart Ballet Lausanne, qui est retourn\u00e9 sur sc\u00e8ne l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 57 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nParfois, je suis fatigu\u00e9 physiquement, c'est s\u00fbr, mais si je ne m'entra\u00eene pas, je serai encore plus fatigu\u00e9 physiquement, mais je me rends compte plus je vieillis, plus je le sais, en plus, je le sais, d\u00e8s que je laisse mon corps sans entra\u00eenement, sans rigueur sans Babar ma concentration, etc, je suis moins bien, je suis moins bien dans mon cerveau, je suis moins bien dans mes relations, je suis moins bien, j'ai besoin de cette discipline, j'ai eu tr\u00e8s peu de blessures dans ma vie, tr\u00e8s tr\u00e8s peu, mais oui, \u00e7a m'est arriv\u00e9 malheureusement et c'est bref, surtout, \u00e7a m'est arriv\u00e9 en sc\u00e8ne, \u00e7a m'est arriv\u00e9 dans Brel et Barbara dur\u00e9 une dizaine d'ann\u00e9es, peut-\u00eatre. \r\nMais quand je me suis fait cet accident ben c'\u00e9tait b\u00eate situ\u00e9 d'un seul coup, les accidents sont toujours b\u00eate fait un temps je me suis d\u00e9chir\u00e9 le mollet et je pouvais plus poser le pied, il a fallu fermer le rideau et \u00e7a, \u00e7a m'a traumatis\u00e9 parce que c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que j'\u00e9tais oblig\u00e9 de. \r\nDe fermer le rideau, je ne sais pas, je suis parfois rentrer sur sc\u00e8ne dans des situations chez Maurice, on avait un peu l'habitude \u00e0 l'\u00e9poque on rentre sur sc\u00e8ne. \r\nDans n'importe quelle situation ben, je suis entr\u00e9 sur sc\u00e8ne avec des, des, des triples entorse des des gens bander tous ces choses -l\u00e0 avec voil\u00e0, bien s\u00fbr, \u00e0 l'\u00e9poque, on faisait 150 spectacles par an \u00e0 l'\u00e9poque du bas du 20\u00e8me si\u00e8cle et en rentrer dans des conditions sur sc\u00e8ne, parfois on n'avait personne pour nous soigner, on n'avait pas de ma soeur n'avait rien, il fallait qu'on tienne, c'\u00e9tait un peu, mais malgr\u00e9 tout, voil\u00e0, moi c'est le traumatisme surtout d'\u00eatre oblig\u00e9 de fermer le rideau devant un public ah ben, je ne pouvais plus bouger, je pouvais plus marcher, je ne pouvais plus rien faire, donc j'ai gueul\u00e9 : ils ont ferm\u00e9 le rideau, on a continu\u00e9 le spectacle et les secondes passe tr\u00e8s tr\u00e8s vite sur sc\u00e8ne apr\u00e8s on m'a dit beaucoup de gens vont du nom, mais comme pas fermer le rideau, ils ont fait un noir, j'ai pu sortir dans le noir, oui, me glisser dans le noir et puis il y avait un morceau J'\u00e9tais pas dedans qui venait juste apr\u00e8s, donc ils ont fait \u00e7a et ensuite, il y avait un gar\u00e7on qui me remplacer Thierry de balles et l\u00e0 il a 1000 costumes et il y avait plus y rester le final et donc voil\u00e0, parce que je j'ai toujours aussi couvert au maximum mes r\u00f4les pour justement \u00e9viter tour tout probl\u00e8me mais \u00e7a m'a un peu fragilis\u00e9e vis-\u00e0-vis de la confiance en moi, je me suis dit je peux plus ma\u00eetris\u00e9e de la m\u00eame mani\u00e8re mon mon corps, parce que l\u00e0, c'\u00e9tait une d\u00e9chirure et une d\u00e9chirure parce que il y a un certain \u00e2ge, parce que voil\u00e0, c'est c'est compliqu\u00e9, donc c'est \u00e7a, \u00e7a m'a foutu un choc, du coup je me suis un petit peu recul\u00e9 de, de, du fait d'aller sur le plateau, vous \u00eates quand m\u00eame retourn\u00e9 oui mais bon moi moins moins r\u00e9guli\u00e8rement et c'est fait d'\u00eatre j'ai fait, apr\u00e8s Georges Mailley est venu faire une cr\u00e9ation dans ces \u00e0 solo tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, oui, j'ai encore fait des choses pays au aucun, a fait une cr\u00e9ation, que j'ai fait au Japon voil\u00e0 non, j'aimerais bien, l\u00e0, je sais que je, je, je vais aller en Belgique. \r\nEt donc on va donner Brel et Barbara et c'est vrai que je me disais, par rapport \u00e0, \u00e0 mi- chemin, elle est en France Brel, j'aimerais bien refaire une fois. \r\nLe solo, mais je ne sais pas si je suis encore capable, j'ai pass\u00e9 hier soir justement avec \u00e9l\u00e9gance avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [82%] :\r\nAlors on verra bien, j'essaye, se sentir quelque peu en main, mais autant de la d\u00e9cadence en gare rat\u00e9 sa m\u00e9moire \u00e0 2 mains, ne plus parler, cassant, si l'on sait ne plus vouloir se faire et mais pour cause de taureau, peu d'un an Thomson des et et et mais avec \u00e9l\u00e9gance. \r\nSenti la peut lui glissant qu'au temps o\u00f9 le corps a \u00e9t\u00e9 main lire dans les yeux des ravissante que 50 ans, c'est la part 20 et Borut sa jeunesse mourant mais enfin celui qui s'en 10 ans \u00eatre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s et. \r\nMais avec \u00e9l\u00e9gance. \r\nOn se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [92%] :\r\nJacques Brel avec \u00e9l\u00e9gance, qui sera jou\u00e9e \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne d\u00e9but avril toutes les r\u00e9f\u00e9rences sur RTS Achbar oblique sur l'\u00e9pargne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B55B224-4C48-4928-AC18-17B81D8D1A71", "internalArchiveId": "5B55B224-4C48-4928-AC18-17B81D8D1A71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Claude Nicollier et les avions de combat", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Nicollier, astronaute suisse;Adolf Ogi, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n\r\nLa chronique politique - Claude Nicollier et les avions de combat  \r\nCHRONIQUE POLITIQUE\r\n***St\u00e9phane Deleury.. pour le billet politique du mardi... \r\net \u00e9trangement... c'est Claude Nicollier qui vous int\u00e9resse ce matin.. \r\nLe h\u00e9ros de mon adolescence, l'homme qui nous parlait depuis l'espace avec une pomme de terre chaude dans la bouche. L'astronaute suisse, le seul et l'unique, l'homme aux quatre missions avec qui on flottait par procuration dans la navette... \r\n SON : NICOLLIER 1\r\nMais tout \u00e0 fait Claude... Moi aussi j'aurais voulu pouvoir voler \u00e0 8 km par secondes... enjamber dessus les continents et les oc\u00e9ans en un claquement de doigt... \r\nMais voil\u00e0... Mon mod\u00e8le, mon h\u00e9ros, Claude Nicollier, a accept\u00e9 un mandat de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd. Il doit donner son avis au sujet du projet Air 2030. soit l'achat pour 8 milliards de francs d'un nouvel avion de combat et d'un syst\u00e8me de missile antia\u00e9rien.\r\nComment un type, qui a sauv\u00e9 le t\u00e9lescope Hubble de la myopie, cet homme par qui l'humain va enfin savoir d'o\u00f9 il vient. Comment ce d\u00e9miurge en scaphandre s'est-il retrouv\u00e9 pris dans la gonfle d'un achat d'avion de combat en Suisse ??? j'avoue une certaine inqui\u00e9tude, car s'il y a un truc que les autorit\u00e9s d'ici ne savent vraiment pas faire . c'est acheter des avions militaires. \r\n***Il y a eu l'\u00e9chec en votation du Gripen en 2014, certes. mais faut pas exag\u00e9rer. \r\nSauf qu'avant le Gripen, il y a eu l'affaire des Mirages dont les plus anciens se souviennent,  la plupart des auditeurs de cette matinale donc. 1966. voit la d\u00e9mission du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Paul Chaudet. rattrap\u00e9 par l'explosion du budget lors de l'achat des Mirage III.\r\nEt comme Viola Amherd, \u00e9chaud\u00e9e, ne veut pas finir comme Chaudet. elle se m\u00e9fie du travail d\u00e9j\u00e0 abattu par son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Ce n'est pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant mais bon, comme disait Euripide sur wikip\u00e9dia, le vrai courage c'est la prudence. \r\nGuy Parmelin, avant de changer de d\u00e9partement, avait pourtant lui-m\u00eame pris des pr\u00e9cautions pour \u00e9viter de subir l'humiliation d'un nouvel \u00e9chec devant le peuple. Il a d'abord regroup\u00e9 les projets de d\u00e9fense sol air et d'avion de combat. Il s'est entour\u00e9 d'un groupe d'expert strat\u00e8ges pour d\u00e9finir les besoins en mati\u00e8re de d\u00e9fense du ciel \u00e0 l'horizon 2030. Deuxi\u00e8me airbag, il a aussi cr\u00e9\u00e9 en plus un groupe d'accompagnement politique qui a pu faire des recommandations. Mais tout \u00e7a reste insuffisant  aux yeux de Viola Amherd qui demande maintenant un deuxi\u00e8me avis sur le rapport Air 2030. Un peu comme pour la prostate de tonton Jules. un deuxi\u00e8me avis m\u00e9dical avant d'op\u00e9rer tout \u00e7a, ce n'est pas plus mal. Et dans le cas des avions, c'est le bon docteur Nicollier qui s'y colle. \r\n***Claude Nicollier est-il la bonne personne pour ce deuxi\u00e8me avis ? \r\nC'est un pilote. Sp\u00e9cialisation Hunter, attaque au sol. 2500 heures de vol pour l'arm\u00e9e. Mais c'est avant tout un astrophysicien et un astronaute. Une calure pour calculer la trajectoire des vaisseaux spatiaux. Sauf que le sc\u00e9nario d'une invasion interstellaire de droides envoy\u00e9es par l'Etoile noire ne figure pas dans les menaces qui p\u00e8sent sur la Suisse. D\u00e8s lors je ne suis pas certain que Claude Nicollier soit la bonne personne. S\u00e9rieusement, on voit mal un seul homme, aussi brillant soit-il, d\u00e9monter toute une strat\u00e9gie \u00e9labor\u00e9e par les plus grands sp\u00e9cialistes de la d\u00e9fense du ciel. \r\nMais il ne faut pas s'y tromper, Claude Nicollier, c'est surtout un argument marketing pour Viola Amherd. l'astronaute retrait\u00e9 est une personnalit\u00e9 aim\u00e9e des Suisses, dont moi... Et cette popularit\u00e9 pourrait servir dans la perspective d'une votation populaire... imaginez ce  slogan inspir\u00e9 de la pub f\u00e9line. Genre : \u00ab Claude Nicollier ach\u00e8terait Dassault. Votez oui le 17 mai ! \u00bb. Et puis l'astronaute a d\u00e9j\u00e0 eu maintes occasions de se frotter au monde politique, comme lors de cette conversation intersid\u00e9rale en ao\u00fbt 1992... \r\n SON : CHRONIQUE POLITIQUE OGI 2\r\nTrilingue... je vous dit.Nicollier, c'est l'ambassadeur id\u00e9al pour convaincre le peuple.", "durationSec": 251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264638", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Claude Nicollier et les avions de combat", "La chronique politique - Claude Nicollier et les avions de combat / LME_2019-03-12T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Claude Nicollier et les avions de combat / LME_2019-03-12T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10264647", "ece-10264638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:21:18Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNotre billet politique du du mardi, c'est votre heure St\u00e9phane Deleury et \u00e9trangement, c'est Claude Nicollier pas un politicien mais Claude nigaud Nicollier qui vous int\u00e9resse ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nOui, le h\u00e9ros de mon adolescence, l'homme qui nous parlait depuis l'\u00eatre depuis l'espace, hein, avec cette pomme de terre chaude dans la bouche, souvenez -vous, l'astronaute suisse, le seul et l'unique, l'homme aux quatre missions avec qui on flottait par procuration dans la navette. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:24) [78%] :\r\nC'est une exp\u00e9rience tr\u00e8s fascinant flotter dans la cabine, ce savoir o\u00f9 est ouais, ouais le pas, \u00e0 part l'apparence visuelle de la cabine ou bien un plancher \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nMais tout \u00e0 fait Claude Nicollier tout \u00e0 fait, moi aussi j'aurais voulu comme vous pouvoir voler \u00e0 8 kilom\u00e8tres par secondes enjamber les continents et les oc\u00e9ans en un claquement de doigts mais voil\u00e0 : Mon mod\u00e8le Claude Nicollier a accept\u00e9 il y a quelques jours un mandat de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd il doit donner son avis au sujet du projet Air 2030, soit de l'achat pour 8 milliards de francs d'un nouvel avion de combat et d'un syst\u00e8me de missile antia\u00e9rien, pourquoi, pourquoi, comment un type qui a sauv\u00e9 le t\u00e9lescope Hubble de la myopie \u00e0 cet homme par qui l'humain va enfin savoir d'o\u00f9 il vient, comment ce demi- Dieu en scaphandre, s'est -il retrouv\u00e9 pris dans la gonfle d'un achat d'avions de combat en Suisse, j'avoue une certaine inqui\u00e9tude ce matin car s'il y a un truc que les autorit\u00e9s d'ici ne savent vraiment pas faire c'est acheter des avions militaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [90%] :\r\nUn bon il y a eu l'\u00e9chec en votation du du Gripen, c'\u00e9tait en 2014, \u00e7a commence \u00e0 dater le faut pas exag\u00e9rer non plus, c'\u00e9tait fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [92%] :\r\nOui, mais avant le Gripen, il y a quand m\u00eame eu l'affaire des Mirages 1 dont les plus anciens se souviennent, c'est-\u00e0-dire la plupart des auditeurs de cette matinale, c'\u00e9tait en 1966 avec la d\u00e9mission du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Paul Chaudet, rattrap\u00e9 par l'explosion du budget lors de l'achat des Mirage III, du coup, Viola Amherd \u00e9chaud\u00e9e, se m\u00e9fie du travail d\u00e9j\u00e0 abattu par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Guy Parmelin, avant de changer d'd\u00e9partement avait pourtant lui- m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pris des pr\u00e9cautions pour lui- m\u00eame, \u00e9viter de subir l'humiliation devant le peuple, alors il a d'abord regroup\u00e9 les projets de d\u00e9fense sol-air et d'avions de combat, ils s'entour\u00e9s d'un groupe d'expert strat\u00e8ges, sp\u00e9cialistes pour d\u00e9finir les besoins en mati\u00e8re de d\u00e9fense du ciel \u00e0 l'horizon 2030 et puis deuxi\u00e8me airbag, il a aussi cr\u00e9\u00e9 un groupe d'accompagnement politique qui a pu faire des recommandations, mais tout \u00e7a est bien \u00e7a reste insuffisant aux yeux de Viola Amherd qui demande maintenant un deuxi\u00e8me avis sur le rapport Air 2030, c'est un peu comme pour la prostate de tonton Jules, un 2\u00e8me avis m\u00e9dical avant d'op\u00e9rer tout \u00e7a, c'est pas plus mal et dans le cas des avions, c'est le bon Docteur Nicollier qui s'y colle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [87%] :\r\nOui mais est ce que Claude Nicollier c'est vraiment la bonne personne pour ce deuxi\u00e8me alli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nBon, c'est un pilote, c'est d\u00e9j\u00e0 bien sp\u00e9cialisation Hunter attaque au sol 2 1000 500 heures de vol pour l'arm\u00e9e, mais c'est avant tout un astrophysicien et un astronaute en fait c'est une Kallur pour calculer la trajectoire des vaisseaux spatiaux, sauf que le sc\u00e9nario d'une invasion interstellaire de Droid envoy\u00e9s par l'\u00e9toile noire et bien ce sc\u00e9nario ne figure pas dans les menaces qui p\u00e8sent sur la Suisse, s\u00e9rieusement, on voit mal un seul homme, aussi brillant soit -il d\u00e9monter en 2 mois, toute une strat\u00e9gie \u00e9labor\u00e9e pendant plusieurs ann\u00e9es par les plus grands sp\u00e9cialistes de la d\u00e9fense du ciel, bon, il ne faut pas s'y tromper, Claude Nicollier, en fait, c'est surtout un argument marketing pour Viola Amherd sa popularit\u00e9 pourrait servir dans la perspective d'une votation populaire imaginez ce slogan par exemple inspir\u00e9 de la pub f\u00e9line genre Claude Nicollier ach\u00e8terait Dassault voter oui le 17 mai par exemple et puis l'astronaute a d\u00e9j\u00e0 eu maintes occasions de se frotter au monde politique, comme lors de cette conversation formidables intersid\u00e9ral, en ao\u00fbt 1992. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [66%] :\r\nBon, \u00e7a c'est un probl\u00e8me tr\u00e8s aurait re\u00e7u quand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [74%] :\r\nBonjour monsieur Nicollier ETA dans le Vaucluse, escorte des r\u00e9els j'monsieur Nicollier bonjour, de l'espace du bassin transgression de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [84%] :\r\nOui, Friday R les trilingue, il est trilingue Claude Nicollier moi je vous le dis : c'est l'ambassadeur id\u00e9al pour convaincre le peuple St\u00e9phane Delory. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T07:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9DAC896-01A7-4C35-B8B0-5A9DB2382E56", "internalArchiveId": "F9DAC896-01A7-4C35-B8B0-5A9DB2382E56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Alain de Kalbermatten, PDC, conseiller municipal;Theresa May, Premi\u00e8re ministre britannique;Maxime, Henri\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/BOUTEFLIKA RENONCE ITV HENRI MAXIME SUR PLACE) La pression populaire a finalement contraint Abdelaziz Bouteflika \u00e0 renoncer \u00e0 briguer un cinqui\u00e8me mandat. \r\nEt l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue le 18 avril est report\u00e9e. \r\nAlger ou l'on retrouve en direct Henri Maxime, journaliste suisse d'origine alg\u00e9rienne\r\n-Comment la rue a-t-ell a accueilli cette annonce hier soir ?\r\n- Quelle analyse faites-vous de cette annonce? Le r\u00e9gime tente de gagner du temps pour d\u00e9signer un successeur dans la ligne du pouvoir actuel ?\r\n- Est-ce que la population va l'accepter ou est-ce que les manifestants vont redoubler d'effort pour que des \u00e9lections aient lieu au plus vite?\r\n- Difficile donc au vu de ces nominations de croire \u00e0 un renouvellement des dirigeants.\r\n- Est-ce que la soci\u00e9t\u00e9 civile va r\u00e9ussir \u00e0 avoir un relai au niveau politique en vue de ces \u00e9lections ?\r\n(TF5/GB BREXIT CONCESSION MAY-JUNKER ANALYSE + ITV MAY 7H) Les n\u00e9gociations de toute derni\u00e8re minute sur le Brexit auront visiblement \u00e9t\u00e9 fructueuses. \r\nLondres a trouv\u00e9 un compromis tard hier soir avec l'Union europ\u00e9enne sur des \"changements l\u00e9galement contraignants\" \u00e0 l'accord... \r\nLe gouvernement britannique tentait de le modifier pour \u00e9viter une deuxi\u00e8me d\u00e9faite lors d'un vote ce mardi au parlement... Catherine Ilic\r\n  00'52\r\n((Apr\u00e8s une journ\u00e9e marqu\u00e9e par la confusion et l'attente, un compromis a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la onzi\u00e8me heure, permettant \u00e0 Theresa May de brandir un accord modifi\u00e9 \u00e0 son parlement. Celui-ci contient des assurances juridiques suppl\u00e9mentaires concernant le backstop, ce fameux filet de s\u00e9curit\u00e9 tant d\u00e9cri\u00e9 aussi bien par les d\u00e9put\u00e9s unionistes nord-irlandais que les ardents Brexiters conservateurs, qui craignent d'\u00eatre plac\u00e9 sous le joug permanent des 27. Le gouvernement britannique soutient que gr\u00e2ce aux nouvelles garanties obtenues, ce filet de s\u00e9curit\u00e9, s'il devait \u00eatre utilis\u00e9, ne pourrait pas \u00eatre mis en ouvre par l'Union europ\u00e9enne ind\u00e9finiment. Est-ce que ce geste de Bruxelles suffira \u00e0 convaincre les r\u00e9fractaires \u00e0 voter pour l'accord de Theresa May ? La r\u00e9action mitig\u00e9e hier soir de nombreux d\u00e9put\u00e9s laisse penser que ce ne sera sans doute pas assez. CI, RTS-info, Londres))\r\nLe chef de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn a appel\u00e9 lundi soir les d\u00e9put\u00e9s britanniques \u00e0 rejeter ce soir l'accord de la Premi\u00e8re ministre Theresa May .\r\n\"Les n\u00e9gociations de la Premi\u00e8re ministre ont \u00e9chou\u00e9. L'accord avec la Commission europ\u00e9enne ne contient rien qui s'approche des changements que Theresa May a promis au Parlement\", dit-il...\r\n(Bve proc\u00e9s Bruxelles) Le terroriste Mehdi.N condamn\u00e9 cette nuit aux assises de Bruxelles \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour les quatre \"assassinats terroristes\" commis en 2014 au mus\u00e9e juif de la capitale belge.\r\nCe verdict, prononc\u00e9 apr\u00e8s huit heures de d\u00e9lib\u00e9rations, est conforme aux r\u00e9quisitions de l'avocat g\u00e9n\u00e9ral, Yves Moreau, qui avait d\u00e9nonc\u00e9 le caract\u00e8re \u00abpsychopathe\u00bb du djihadiste, fran\u00e7ais lors de son r\u00e9quisitoire. \r\nD\u00e9cision uniquement susceptible d'un pourvoi en cassation sous 15 jours...\r\n(Bve Venezuela) Les Etats-Unis vont retirer tout le personnel diplomatique encore pr\u00e9sent dans leur ambassade \u00e0 Caracas en raison de l'aggravation de la crise au Venezuela. \r\nAlors que l'Assembl\u00e9e nationale, domin\u00e9e par l'opposition, a plac\u00e9 hier le Venezuela en \"\u00e9tat d'alerte\" \u00e0 la demande de son pr\u00e9sident, Juan Guaido...\r\nLes \u00e9coles seront ferm\u00e9es mardi au Venezuela et les salari\u00e9s sont invit\u00e9s \u00e0 ne pas aller travailler, du fait de la poursuite d'une importante panne d'\u00e9lectricit\u00e9\r\nIl s'agit de la troisi\u00e8me annulation de ce genre depuis le d\u00e9but de cette panne de grande envergure, jeudi dernier.\r\n(01/RAPPORT EXPORTATION ARMES ANALYSE) *** L'industrie suisse de l'armement n'a pas besoin d'\u00eatre davantage encadr\u00e9e... \r\nC'est la position vot\u00e9e hier par le Conseil des Etats... \r\nLes s\u00e9nateurs ont refus\u00e9 deux motions.\r\nL'une proposait de renforcer les contr\u00f4les des exportations...\r\nLa seconde voulait donner plus de pouvoir au parlement et \u00e0 la population...\r\nD\u00e9sormais, Alexandra Richard, tout repose sur l'initiative populaire qui veut stopper les exportations d'armes dans des pays en guerre civile...  \r\n  0'49''\r\n((Et elle a du succ\u00e8s. En deux mois, elle avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni les 100 mille signatures n\u00e9cessaires. ll faut dire que la population est sensible au sujet. Le d\u00e9bat s'\u00e9tait d'ailleurs enflamm\u00e9 quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait voulu assouplir les r\u00e8gles d'exportation, y compris vers des pays en conflit interne. Sous la pression populaire, il avait finalement renonc\u00e9.\r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e, sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, de donner plus de pouvoir au parlement, limiter celui du gouvernement. En d\u00e9cembre, le Conseil National avait accept\u00e9 la motion du PBD. Le Conseil des Etats, lui, n'en a pas voulu. Il aussi rejet\u00e9 une autre proposition qui voulait renforcer les contr\u00f4les.\r\nLa majorit\u00e9 de droite a promis de reparler de ces questions lors du traitement de l'intiative populaire. Les intiants eux n'y croient pas. Pour eux, le Conseil des Etats veut simplement gagner du temps et esp\u00e9rer que la pression retombe pour mieux servir les int\u00e9r\u00eats de l'industrie de l'armement. ))\r\n(05/VD PLAINTE PENALE RUIZ ANALYSE) A moins d'une semaine du scrutin de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois, la socialiste Rebecca Ruiz fait l'objet d'une plainte p\u00e9nale. \r\nGrande favorite dans la course \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard, elle est poursuivie par trois citoyens\r\nA leurs yeux, l'engagement de Rebecca Ruiz comme enseignante au sein de l'Etablissement secondaire de Cossonay-Penthalaz - alors qu'elle effectuait en fait une \u00e9tude sur la violence et le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole - constitue un faux dans les titres. \r\nIl s'agirait aussi selon eux de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics.\r\nMartine Clerc\r\n  01'00\r\n((Il y a eu les attaques personnelles sur son cong\u00e9 maternit\u00e9 ou ses origines \u00e9trang\u00e8res. Cette fois, \u00e7a se passe sur le terrain judiciaire. \r\nLa plainte p\u00e9nale concerne un contrat de travail de ma\u00eetresse secondaire dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 Rebecca Ruiz, alors qu'elle n'a jamais enseign\u00e9. C'\u00e9tait entre 2013 et 2014. La criminologue \u00e9tait engag\u00e9e par une autre camarade, Anne-Catherine Lyon, alors conseill\u00e8re d'Etat, en charge de la formation. Anne Catherine Lyon qui est \u00e9galement vis\u00e9e par cette plainte. \r\nDeux des trois d\u00e9nonciateurs sont avocats. Selon nos informations, ils ne sont membres d'aucun parti, mais sympatisants de droite. L'un d'eux est proche du mouvement souverainiste la Ligue vaudoise. A moins d'une semaine du scrutin, ils revendiquent le caract\u00e8re politique de la d\u00e9marche et d\u00e9noncent le copinage entre socialistes \u00e0 l'Etat de Vaud. \r\nQuant \u00e0 Rebecca Ruiz, elle s'est d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises sur ce contrat, se pr\u00eatant au jeu de la transparence. \r\nContact\u00e9e hier soir, la favorite \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard regrette \"que tous les coups soient permis \u00e0 quelques jours de l'\u00e9lection\".))\r\n(08/GE BARAZZONE-PAGANI ITV de Kalbermatten) *** L'affaire des note de frais de la ville de Gen\u00e8ve progresse sur le plan judiciaire...\r\nLes conseillers administratifs Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani vont \u00eatre entendus en tant que pr\u00e9venus par le Minist\u00e8re public.\r\nDeux autres magistrats, Sami Kanaan et Esther Alder seront aussi auditionn\u00e9s, mais gardent le statut de personnes appel\u00e9es \u00e0 donner des renseignements.\r\nLes auditions auront lieu \u00e0 la fin du mois mars ou d\u00e9but avril.\r\nSeule Sandrine salerno \u00e9chappe au d\u00e9veloppements de cette proc\u00e9dure p\u00e9nale..\r\nAlos quelles cons\u00e9quences Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani  doivent-ils en tirer?\r\nEcoutez  la r\u00e9ponse de \r\n  0'50''\r\nLe PDC Alain de Kalbermatten  interrog\u00e9 par Tania Sazpinar\r\n(Bve Casino Campione) La mise en faillite du Casino municipal de l'enclave italienne de Campione annul\u00e9e...\r\nD\u00e9cision prise hier par la Cour d'Appel de Milan...\r\nElle a accept\u00e9 le recours pr\u00e9sent\u00e9 par la commune.\r\nLa Cour d'appel milanaise a retenu que le Tribunal de C\u00f4me a viol\u00e9 le principe du d\u00e9bat contradictoire lors de la proc\u00e9dure.\r\nFerm\u00e9e depuis huit mois, la maison de jeux dont d\u00e9pend toute l'\u00e9conomie de la petite localit\u00e9 pourrait donc rouvrir ses portes.\r\n(09/NE CASINO/JEU EN LIGNE/EMPLOIS SUR PLACE) *** Les casinos suisses se lancent dans les jeux d'argent sur internet. \r\nPremier en Suisse romande, le casino de Neuch\u00e2tel a annonc\u00e9 hier qu'il ouvrira d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 un site de jeux en ligne. \r\nEtienne Kocher, c'est un nouveau march\u00e9 qui s'ouvre ce printemps... \r\nCons\u00e9quence de la nouvelle loi sur les jeux d'argent. \r\n  52''\r\n((Depuis le premier janvier, la loi autorise en effet l'exploitation de jeux d'argent en ligne. Poker et roulette notamment. Mais elle interdit par contre les sites de jeu \u00e9trangers. Des blocages arriveront d\u00e8s le 1er juillet. \r\nTout cela, le peuple suisse l'a d\u00e9cid\u00e9 en votation l'\u00e9t\u00e9 dernier. Afin de lutter contre le march\u00e9 noir; de mieux prot\u00e9ger les joueurs. D'assurer aussi que les b\u00e9n\u00e9fices de toutes les maisons de jeu soient en partie revers\u00e9s dans le domaine social.\r\nSelon Arcinfo, sur 21 n\u00e9tabissements op\u00e9rationnels, 6 ont fait une demande pour s'agrandir sur internet. Dont un seul romand: Le Casino de Neuch\u00e2tel. Dans son communiqu\u00e9, il promet le lancement d'une \"plateforme de jeux en ligne, je cite, pour compenser l'interdiction des op\u00e9rateurs \u00e9trangers.\" Le site proposera tous les jeux habituels d'un casino. En fran\u00e7ais, en allemand et en italien. \r\nL'\u00e9tablissement promet de cr\u00e9er pour ce projet une dizaine d'emplois dans ses locaux \u00e0 Neuch\u00e2tel. Il doit encore obtenir l'aval de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu.))\r\n(17/ZIDANE RETOURNE AU REAL) A la surprise generale, Zinedine Zidane est redevnu hier soir enraineur du Real Madrid.\r\nNeuf mois apr\u00e8s sa d\u00e9mission,il remplacer l'Argentin Santiago Solari, limog\u00e9 apr\u00e8s des r\u00e9sultats m\u00e9diocres. \r\nLe Fran\u00e7ais entra\u00eenera le club jusqu'en juin 2022.\r\nAvec les moyens de ses ambitions...  Val\u00e9rie Demon\r\n  0'52''\r\n((Zinedine Zidane aime d\u00e9cid\u00e9ment les surprises. Il avait pris de cours le Real Madrid en d\u00e9missionnant en mai 2018 alors qu'il se trouvait au sommet de la gloire apr\u00e8s avoir remport\u00e9 trois Ligues des Champions. Il surprend \u00e0 nouveau. Il y a encore quelques jours, il avait pourtant refus\u00e9 une premi\u00e8re offre du club madril\u00e8ne. Les rumeurs se multipliaient donc sur l'arriv\u00e9e d'un autre entra\u00eeneur. Il aura fallu un second appel du pr\u00e9sident du club pour convaincre d\u00e9finitivement le Fran\u00e7ais de revenir sauver un club en pleine crise. Le retour de Zidane semble d\u00e9j\u00e0 satisfaire les supporters du Real Madrid. L'autorit\u00e9 morale de l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais, peut-on lire dans la presse, semble capable de rendre une certaine union et illusion au club. Mais les d\u00e9fis ne sont pas minces. Le d\u00e9part de certains joueurs sera surement au programme. Le retour de Zizou ne suffira pas, une r\u00e9novation en profondeur du Real Madrid est r\u00e9clam\u00e9e.  Val\u00e9rie Demon, RTSinfo, Madrid))\r\n(21/BREXIT EXTRAIT MAY) Intro : Londres et Bruxelles sont parvenus tard hier soir (lu) \u00e0 une perc\u00e9e dans les n\u00e9gociations concernant l'accord de Brexit, que le gouvernement britannique tentait de modifier pour \u00e9viter une deuxi\u00e8me d\u00e9faite lors d'un vote crucial au parlement aujourd'hui. Lors d'une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Strasbourg, la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker ont affirm\u00e9 qu'ils s'\u00e9taient mis d'accord sur des changements l\u00e9galement contraignants afin que le dispositif concernant l'Irlande du Nord ne s'\u00e9ternise pas :\r\n((Theresa May traduction \r\n\u00ab Il est absolument justifi\u00e9 d'avoir une assurance permettant de garantir qu'il n'y aura jamais de fronti\u00e8re dure en Irlande du Nord. Cela honore l'engagement du Royaume-Uni envers l'accord de Vendredi Saint de Belfast. Mais si nous devions avoir recours \u00e0 cette assurance, cette derni\u00e8re ne pourrait \u00eatre en aucun un arrangement permanent, ni un mod\u00e8le pour notre relation future avec l'UE. L'accord qui a \u00e9t\u00e9 soumis au vote des d\u00e9put\u00e9s en janvier n'\u00e9tait pas assez clair sur ce point. Il fallait des changements l\u00e9galement contraignants pour que ce soit le cas. Et c'est ce sur quoi nous nous sommes mis d'accord aujourd'hui. \u00bb))\r\n))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 738, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264639", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-12T08:00:04_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-12T08:00:04_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10264645", "ece-10264639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:17:33Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari, concert de claque son drapeau alg\u00e9rien et nuits de f\u00eate, des milliers de personnes sont descendues dans la rue apr\u00e8s l'annonce hier soir du renoncement d'Abdelaziz Bouteflika, nous serons en Direct d'Alger dans quelques minutes, le Conseil des \u00c9tats refuse d'encadrer de mani\u00e8re plus stricte, les exportations d'armes suisses, les s\u00e9nateurs ont d\u00e9cid\u00e9 hier de laisser le peuple trancher dans ce d\u00e9bat et puis enfin, 9 mois apr\u00e8s son d\u00e9part, Zinedine Zidane, redevient l'entra\u00eeneur du Real Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nLa pression populaire a finalement contraint, Abdelaziz Bouteflika a renonc\u00e9 \u00e0 briguer un 5\u00e8me mandat et l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pr\u00e9vue le 18 avril est report\u00e9e Alger o\u00f9 l'on retrouve en Direct Henri Maxime journaliste suisse d'origine alg\u00e9rienne, comment Henri la rue a -t-elle accueilli cette annonce hier soir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [91%] :\r\nAh bah il y a eu des concerts de klaxons dans les rues de la de jeu et toute la nuit, c'est une foule en liesse qui a envahi le centre- ville avec des drapeaux de l'Alg\u00e9rie c'\u00e9tait essentiellement des jeunes \u00e0 c'\u00e9tait la f\u00eate des jeunes de la jeunesse en Alg\u00e9rie, moyenne d'\u00e2ge on va dire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:59) [91%] :\r\nComment pourcent \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 25 ans tout au plus, alors on se serait cru vraiment d'histoire de l'\u00e9quipe d'Alg\u00e9rie en Coupe du monde, on va dire pour l'instant, c'est le peuple qui m\u00e8ne \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, mais est -ce qu'on sait, c'est que l'opposition refuse se disent ah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [97%] :\r\nEt vous qui \u00eates sur place, quelle analyse faites -vous de cette annonce hier soir des autorit\u00e9s alg\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:19) [87%] :\r\nLa pression Bouteflika recul\u00e9 que sous la pression populaire, mais en r\u00e9alit\u00e9, c'\u00e9tait lui qui l'avait propos\u00e9 aux pas aux partis d'opposition apr\u00e8s l'opposition, c'est de jouer les prolongations de respect encore une ann\u00e9e \u00e0 de l'Europe parce que qu'est -ce qui va se passer maintenant, il est encore au pouvoir, on ne sait pas encore \u00e0 partir du 28 avril il sera plus pr\u00e9sident l\u00e9gitimement et il y a, il sera aussi il restera le temps d'organiser une conf\u00e9rence nationale avec des partis de l'opposition pour g\u00e9rer la transition, le temps de tenir des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, \u00e7a n'aurait moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [88%] :\r\nParce que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:52) [68%] :\r\nTr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [88%] :\r\nEst-ce ce que malgr\u00e9 cette \u00e9ch\u00e9ance, les Alg\u00e9riens peuvent croire un renouvellement de leurs dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [83%] :\r\nC'est c'est L\u00e9nine qui disait que lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:01) [91%] :\r\nQui se prennent, elle ne se donne pas aujourd'hui, il va avoir quand m\u00eame un desserrement de l'\u00e9tau, donc plus de libert\u00e9, \u00e7a veut dire la libert\u00e9 de cr\u00e9er des associations, des partis politiques et de s'exprimer librement, ce qui fait que les Alg\u00e9riens maintenant seront vigilants \u00e0 l'applaudir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [91%] :\r\nEst ce que la soci\u00e9t\u00e9 civile va r\u00e9ussir, selon vous, avoir un relais au niveau politique en vue de ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:23) [92%] :\r\n\u00e9coutez le vacarme des manifestations vont baisser, c'est clair que la situation va devenir audible, donc les gens vont s'entendre et les les partis de l'opposition et les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile, je parle des droits de l'homme vont se r\u00e9unir, ils vont passer le relais, donc justement pour parler au pouvoir et g\u00e9rer cette transition mais c'est encore une fois une transition qui est g\u00e9r\u00e9 par le pouvoir, par le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [94%] :\r\nMerci Henri Maxime journaliste suisse en Direct depuis Alger, les n\u00e9gociations de toute derni\u00e8re minute sur le Brexit auront visiblement \u00e9t\u00e9 fructueuses, Londres a trouv\u00e9 un compromis tard hier soir avec l'Union europ\u00e9enne sur des changements l\u00e9galement contraignants \u00e0 l'accord, le gouvernement britannique tentait de modifier pour \u00e9viter un 2\u00e8me, une 2\u00e8me d\u00e9faite lors d'un vote pr\u00e9vu ce mardi au parlement Catherine Litch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [89%] :\r\nApr\u00e8s une journ\u00e9e marqu\u00e9e par la confusion et l'attente, un compromis a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la 11\u00e8me heure permettant \u00e0 Theresa May de brandir un accord modifi\u00e9 \u00e0 son Parlement, celui -ci contient des assurances juridique suppl\u00e9mentaire concernant le backstop, ce fameux filets de s\u00e9curit\u00e9 tant d\u00e9cri\u00e9e, aussi bien par les d\u00e9put\u00e9s unionistes nord- irlandais que les ardents Brexiters conservateurs qui craignent d'\u00eatre plac\u00e9s sous le joug permanents des 27, le gouvernement britannique soutient que gr\u00e2ce aux nouvelles garanties obtenues ce filet de s\u00e9curit\u00e9 s'il devait \u00eatre utilis\u00e9 ne pourrait pas \u00eatre mis en oeuvre par l'Union europ\u00e9enne ind\u00e9finiment, est ce que ce geste de Bruxelles suffira \u00e0 convaincre les r\u00e9fractaires \u00e0 voter pour l'accord de Theresa May, la r\u00e9action mitig\u00e9e hier soir, de nombreux d\u00e9put\u00e9s laissent penser que ce ne sera sans doute pas assez Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [93%] :\r\nLondres le chef de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn a appel\u00e9 hier soir les d\u00e9put\u00e9s britanniques \u00e0 rejeter ce soir, l'accord de la Premi\u00e8re ministre, Theresa May les n\u00e9gociations de la Premi\u00e8re ministre ont \u00e9chou\u00e9, l'accord avec la Commission europ\u00e9enne ne contient rien qui s'approche, dit -il, des changements que Theresa May a promis au Parlement, le terroriste Mehdi Aina condamn\u00e9 cette nuit aux assises de Bruxelles \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour les quatre assassinats commis en 2014 au Mus\u00e9e juif de la capitale belge, ce verdict prononc\u00e9 apr\u00e8s 8 heures de d\u00e9lib\u00e9ration est conforme aux r\u00e9quisitions de l'avocat g\u00e9n\u00e9ral qui avait d\u00e9nonc\u00e9 le caract\u00e8re psychopathe, dit -il, du djihadiste fran\u00e7ais lors de son r\u00e9quisitoire, d\u00e9cision uniquement ces ces petits pr\u00e9sent d'un pourvoi en cassation dans les 2 prochaines semaines, les \u00c9tats-Unis vont retirer tout le personnel diplomatique encore pr\u00e9sent dans leur ambassade \u00e0 Caracas sans raison de l'aggravation de la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, alors que l'Assembl\u00e9e nationale domin\u00e9e par l'opposition, a plac\u00e9, hier, le pays en \u00e9tat d'alerte \u00e0 la demande de son pr\u00e9sident Juan Guaido, les \u00e9coles seront ferm\u00e9es aujourd'hui au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et les salari\u00e9s invit\u00e9s \u00e0 ne pas aller au travail, du fait de la poursuite d'une importante panne d'\u00e9lectricit\u00e9, il s'agit de la troisi\u00e8me annulation de ce genre depuis le d\u00e9but de cette panne de grande envergure, jeudi dernier, pour le Conseil des \u00c9tats, c'est clair, l'industrie suisse de l'armement n'a pas besoin d'\u00eatre davantage encadr\u00e9e, et c'est la position vot\u00e9e hier par les s\u00e9nateurs, ils ont refus\u00e9 deux motions : l'une, proposait de renforcer les contr\u00f4les des exportations, la seconde voulait donner plus de pouvoir au parlement et \u00e0 la population d\u00e9sormais Alexandra Richard tout repose sur l'initiative populaire qui veut stopper les exportations d'armes dans des pays en guerre civile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:35) [96%] :\r\nEt elle a du succ\u00e8s en 2 mois, elle avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9uni les 100000 signatures n\u00e9cessaires, il faut dire que la population est sensible au sujet le d\u00e9bat s'\u00e9tait d'ailleurs enflamm\u00e9 quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait voulu assouplir les r\u00e8gles d'exportation, y compris vers des pays en conflit interne sous la pression populaire, il avait finalement renonc\u00e9, d'o\u00f9 l'id\u00e9e sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale de donner plus de pouvoir au parlement limiter celui du gouvernement en d\u00e9cembre le Conseil national avait accept\u00e9 la motion du PBD, le Conseil des \u00c9tats lui n'en a pas voulu, il a aussi rejet\u00e9 une autre proposition qui voulait renforcer les contr\u00f4les, la majorit\u00e9 de droite a promis de reparler de ces questions lors du traitement de l'initiative populaire les initiants eux n'y croient pas, pour le Conseil des \u00c9tats veut simplement gagner du temps et esp\u00e9rer que la pression retombe pour mieux servir les int\u00e9r\u00eats de l'industrie de l'armement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [95%] :\r\n\u00e0 moins d'une semaine du scrutin de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement Vaudois, la socialiste Rebecca Ruiz fait l'objet d'une plainte p\u00e9nale, grande favorite dans la course \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard, elle est poursuivie par trois citoyens \u00e0 leurs yeux, l'engagement de Rebecca Ruiz comme enseignante au sein de l'\u00e9tablissement secondaire de Cossonay Pantall la alors qu'elle effectuait en fait une \u00e9tude sur la violence et le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole constitue un faux dans les titres, il s'agirait aussi selon eux de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics Martine clair. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:51) [95%] :\r\nIl y a eu les attaques personnelles sur son cong\u00e9 maternit\u00e9 et ses origines \u00e9trang\u00e8res si toutefois \u00e7a se passe sur le terrain judiciaire, la plainte p\u00e9nale concerne un contrat de travail de ma\u00eetresse secondaire dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 Rebecca Ruiz alors qu'elle n'a jamais enseign\u00e9, c'\u00e9tait entre 2013 et 2014 la criminologue \u00e9tait engag\u00e9e par une autre camarade Anne-Catherine Lyon alors conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge de la formation Anne-Catherine Lyon qui est \u00e9galement vis\u00e9e par cette plainte, 2 des trois d\u00e9nonciateurs sont avocats, selon nos informations, ils ne sont membres d'aucun parti mais sympathisants de droite, l'Inde est proche du mouvement souverainiste la Ligue vaudoise et \u00e0 moins d'une semaine du scrutin, ils revendiquent le caract\u00e8re politique de la d\u00e9marche, ils d\u00e9noncent le copinage entre socialistes \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud quant \u00e0 Rebecca Ruiz, elle s'est d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises sur ce contrat se pr\u00eatant au jeu de la transparence, contact\u00e9e hier soir, la favorite \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard, regrette que tous les coups soient permis \u00e0 quelques jours de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [93%] :\r\nL'affaire des notes de frais de la Ville de Gen\u00e8ve avant sur le plan judiciaire et les conseillers administratifs, Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani vont \u00eatre entendus en tant que pr\u00e9venus par le minist\u00e8re public, 2 autres magistrats Sami Canaan et Esther Alder seront aussi auditionn\u00e9s mais il garde le statut de personnes appel\u00e9es \u00e0 donner des renseignements, les auditions auront lieu \u00e0 la fin du mois de mars ou d\u00e9but avril, seule Sandrine Salerno \u00e9chappe au d\u00e9veloppement de cette proc\u00e9dure p\u00e9nale, alors quelles cons\u00e9quences Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani doivent -ils en tirer, \u00e9coutez la r\u00e9ponse du PDC Alain de Kalbermatten. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:23) [90%] :\r\nPour ce qui est de Guillaume Barazzone les cons\u00e9quences, je pense qu'il les a d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9, c'est-\u00e0-dire comme il a d\u00e9cid\u00e9 de s'effacer de la vie publique, de la vie politique, que ce soit de mandats son mandat au conseil administratif et puis son mandat au Conseil national de ne pas se repr\u00e9senter, pour ce qui est de Monsieur Pagani et je crois que c'est un peu plus flou, mais je pense qu'il prend pas la mesure exactement de ce qui se passe avec cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:45) [84%] :\r\nEt ce qui vaudra all\u00e9 jusqu'\u00e0 appeler \u00e0 une d\u00e9mission de ces 2 concis administratif. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:50) [90%] :\r\nSi nous \u00e9tions en d\u00e9but de l\u00e9gislature, je pense que l\u00e0 il faudrait tirer des conclusions beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re, c'est-\u00e0-dire oui d\u00e9missionner puis je pense que demain, mais il l'aurait fait, toujours est -il que dans une ann\u00e9e, nous avons des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales et que \u00e7a sert \u00e0 rien d'appeler \u00e0 des \u00e9lections compl\u00e9mentaires qui non seulement vont co\u00fbter de l'argent et puis ils vont risque de fausser le jeu politique pour les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [90%] :\r\nL'\u00e9lu PDC Alain de Kalbermatten, interrog\u00e9 par Tania pinard les casinos suisses se lance dans les jeux d'argent sur Internet Rome hier un 1er en Suisse romande, le Casino de Neuch\u00e2tel a annonc\u00e9 hier qu'il ouvrira d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, un site de gens Jean ligne \u00c9tienne Kocher, c'est un nouveau march\u00e9 qui s'ouvre donc ce printemps, cons\u00e9quence de la nouvelle loi sur les jeux d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [95%] :\r\nDepuis le 1er janvier la loi autorise en effet l'exploitation de jeux d'argent en ligne poker et roulette notamment mais elle interdit par contre les sites de jeu \u00e9trangers des blocages arriveront d\u00e8s le 1er juillet tout cela, le peuple suisse l'a d\u00e9cid\u00e9 en votation l'\u00e9t\u00e9 dernier, afin de lutter contre le march\u00e9 noir de mieux prot\u00e9ger les joueurs d'assurer aussi que les b\u00e9n\u00e9fices de toutes les maisons de jeu soient en partie revers\u00e9s dans le domaine social, selon Arc Info sur 21 \u00e9tablissements op\u00e9rationnels 6 ont fait une demande pour s'agrandir sur internet, dont un seul roman le Casino de Neuch\u00e2tel dans son communiqu\u00e9, il promet le lancement d'une plateforme de jeux en ligne, je cite, pour compenser l'interdiction des op\u00e9rateurs \u00e9trangers, le site proposera tous les jeux habituels d'un casino en fran\u00e7ais, en allemand et en italien, l'\u00e9tablissement promet de cr\u00e9er pour ce projet, une dizaine d'employes dans ses locaux \u00e0 Neuch\u00e2tel, il doit encore obtenir l'aval de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [95%] :\r\nLa mise en faillite du Casino municipal de l'enclave italienne de Campione est annul\u00e9, d\u00e9cision prise hier par la cour d'appel de Milan, elle a accept\u00e9 le recours pr\u00e9sent\u00e9 par la commune, la cour d'appel milanaise retenu que le Tribunal de C\u00f4me a viol\u00e9 le principe du d\u00e9bat contradictoire lors de la proc\u00e9dure, ferm\u00e9e depuis 8 mois, le casino municipal de Campione et dont d\u00e9pend toute l'\u00e9conomie de la petite localit\u00e9 pourrait donc rouvrir ses portes \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Zinedine Zidane est redevenu, hier soir, entra\u00eeneur du Real Madrid, 9 mois apr\u00e8s sa d\u00e9mission, il remplace l'argentin Santiago Solari, limog\u00e9 apr\u00e8s des r\u00e9sultats m\u00e9diocres, le Fran\u00e7ais entra\u00eenera le club jusqu'en 2022, avec les moyens de ses ambitions, Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:03) [93%] :\r\nZinedine Zidane aime d\u00e9cid\u00e9ment les surprises, il avait pris de court, le Real Madrid en d\u00e9missionnant en mai 2018 alors qu'il se trouvait au sommet de la gloire, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 3 ligues des champions, il surprend \u00e0 nouveau il y a pourtant quelques jours il avait pourtant refus\u00e9 une premi\u00e8re offre du club madril\u00e8ne, les rumeurs se multipliaient, donc sur l'arriv\u00e9e d'un autre entra\u00eeneur, il aura fallu un second appel du pr\u00e9sident du club pour convaincre d\u00e9finitivement le fran\u00e7ais de revenir sauver un club en pleine crise, le retour de Zidane semble d\u00e9j\u00e0 satisfaire les supporters du Real Madrid l'autorit\u00e9 morale de l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais, peut -on lire dans la presse semble capable de rendre une certaine union et illusions au club mais les d\u00e9fis ne sont pas minces, le d\u00e9part de certains joueurs sera s\u00fbrement au programme le retour de Zizou ne suffira pas, une r\u00e9novation en profondeur du Real Madrid et r\u00e9clam\u00e9 Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [90%] :\r\nEt du tennis, enfin avec Belinda Bencic qui affrontera la nuit prochaine \u00e0 Indian Wells la japonaise et num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka sur la lanc\u00e9e de sa victoire \u00e0 Duba\u00ef la semaine derni\u00e8re le Saint-Gallois s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale du tournoi californien, en battant en 2 manches la Russe Ekaterina Alexandre Aubin excellent merci Foued Boukari, vous \u00eates qualifi\u00e9 pour revenir demain pour le journal de 8 heures toute. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T07:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Khedoud, Henri-Maxime", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88C3B7C8-F16D-4B1E-9139-5E08D3F57692", "internalArchiveId": "88C3B7C8-F16D-4B1E-9139-5E08D3F57692", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le World Wide Web a 30 ans", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : F\u00e9lix Blanc, directeur du d\u00e9partement de politique publique pour l'ONG Internet Sans Fronti\u00e8res\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nLe World Wide Web a 30 ans 30 ANS DU WEB\r\n DIGAS VIRGULE\r\n***Internet a 30 ans aujourd'hui... enfin le World Wide Web, c'est-\u00e0-dire le 3 fois w, l'internet que vous utilisez. Apr\u00e8s trois d\u00e9cennies de d\u00e9veloppement spectaculaire sous l'influence -- et sous l'emprise -- des fameux GAFAM (Google, Amazon, Facebook, Apple, Microsoft), les prochaines d\u00e9cennies pourraient \u00eatre celles de la reprise en main citoyenne. C'est en tout cas ce \u00e0 quoi travaillent des organisations comme Internet Sans Fronti\u00e8re, dont F\u00e9lix Blanc dirige le d\u00e9partement de politique publique... parce que les GAFAM ont impos\u00e9 un mod\u00e8le...\r\n DIGAS 5'04''\r\n>>> EXTRO: F\u00e9lix Blanc, de l'organisation Internet Sans Fronti\u00e8res...\r\nEt puis comment le web a influenc\u00e9 la mani\u00e8re de faire de la science ? C'est le sujet de nos coll\u00e8gues de CQFD, \u00e0 10 heures sur cette m\u00eame cha\u00eene.", "durationSec": 370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264618", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le World Wide Web a 30 ans / TUM_2019-03-12T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 12.03.2019"], "variantIds": ["ece-10264618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:17:30Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [82%] :\r\nInternet, c'est le nom de nouvelles autoroutes de l'information, parcourt le monde avec un simple clavier d'ordinateur, le simple geste d'un doigt sur un bouton, fera conna\u00eetre le choix de la cliente et tiendra lieu de comment savoir ce web justifie tout fait quand tu exprimes WAP web Pedrag non merci, avec comme ceux qui se plaignent aussi \u00e0 F\u00e9camp, savez -vous ce que veut dire le WiFi, il vaut mieux parce que c'est l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, Internet a 30 ans aujourd'hui, enfin le World Wide web, c'est-\u00e0-dire le 3 fois W l'internet que vous utilisez, apr\u00e8s 3 d\u00e9cennies de d\u00e9veloppement spectaculaire sous l'influence sous l'emprise, peut-\u00eatre faudrait -il dire des fameux GAFAM, Google, Amazon, Facebook, Apple, Microsoft et puis les prochaines d\u00e9cennies, pourraient \u00eatre celles de la reprise en main citoyenne, en tout cas c'est ce \u00e0 quoi travaillent des organisations comme Internet sans fronti\u00e8res, dont F\u00e9lix Blanc dirige le d\u00e9partement de politique publique parce que les GAFAM ont impos\u00e9 un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:54) [89%] :\r\nQui est un mod\u00e8le commercial fond\u00e9 sur la captation des donn\u00e9es personnelles et sur leurs ventes \u00e0 dit d'annonceurs payants qui g\u00e9n\u00e8re des des chiffres d'affaires tr\u00e8s important pour Facebook, c'est par exemple, \u00e0 peu pr\u00e8s 100 millions d'euros par jour pour les annonces publicitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [87%] :\r\nAlors il y a des tentatives, il y a des volontaires en tout cas, et puis quelques tentatives de des googlis\u00e9e Internet de s'en affranchir, est ce que \u00e7a c'est possible est -ce que \u00e7a peut vraiment prendre de l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [92%] :\r\nOui le le march\u00e9 du du logiciel libre, l'id\u00e9e c'est de rendre les le source accessible et ce march\u00e9 est en constante expansion plusieurs dizaines de milliards de dollars pour la France et les \u00c9tats-Unis o\u00f9 il est possible de s'affranchir \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment de quels services on parle apr\u00e8s si on veut s'approcha compl\u00e8tement sa demande et un certain degr\u00e9 de technicit\u00e9 non pas tous les internautes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [87%] :\r\nParce qu'il pourrait \u00eatre relativement facile de s'affranchir de Google, par exemple, il y a des moteurs de recherche concurrents, il y en a un, fran\u00e7ais notamment, qui s'appelle Cointe met \u00e7a sa part de march\u00e9 ridiculement petite Google est totalement \u00e9crasant totalement dominant, c'est pour l'instant en tout cas ce sont des tentatives qui \u00e9chouent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:57) [85%] :\r\nOui ou non, on est au tout d\u00e9but, l\u00e0 d'une r\u00e9action d'essayer de prot\u00e9ger les donn\u00e9es personnelles en avons la l\u00e9gislation europ\u00e9enne, le RGPD, donc non, le r\u00e8glement, qui permet de prot\u00e9ger les donn\u00e9es personnelles d'internautes europ\u00e9ens est une avanc\u00e9e juridique mais qui n'est ne sera se traduit pas sur le plan si vous voulez technologique, un moteur de recherche co\u00fbte tr\u00e8s cher au plan technique et sur le plan aussi de la main d'oeuvre, donc, Google a eu \u00e9videmment une une longueur d'avance tr\u00e8s important par rapport \u00e0 \u00e0 ses concurrents et donc effectivement comment se peut \u00eatre tr\u00e8s peu, il faut aussi se m\u00e9fier parce il y a par exemple d'autres moteurs de recherche comme je pense \u00e0 Ecosse Sia, qui est un moteur de recherche qui reverse une partie en fait d\u00e8s des gains publicitaires pour la plantation d'arbres, il y a 4 ou 5 millions d'\u00e9thique, lanc\u00e9 depuis le les origines du n\u00e9gocia mais il travaille directement avec Google et il consid\u00e8re que pas y avoir de Sarah Back College parmi si vous voulez, ce qu'on pourrait penser, comme des concurrents de golf pour pas, je pense avec Hotyat certains modes de Motocross seront bel travaille directement avec Google et donc finalement conforte sa position dominante m\u00eame si reverse une partie des b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 des causes humanitaires ou \u00e0 des causes environnementales ou sociales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [95%] :\r\nMais alors qu'est ce qu'il faudrait comme type d'impulsion pour que de v\u00e9ritables alternatives puissent d\u00e9marrer et prendre de l'ampleur et de l'importance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:09) [87%] :\r\nBah, je pense que ce que ce que les Europ\u00e9ens, en tout cas qui p\u00e8se tr\u00e8s peu par rapport \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance de chinois ou russes qui ont des TJ d'\u00c9tat qui sont des strat\u00e9gies aussi liberticide, c'est \u00e7a le la la question, c'est comment et pour d\u00e9velopper des moteurs de recherche d'Editis qui soit concurrent en quelque sorte \u00e0 Ath\u00e8nes alternative \u00e0 GAFA sans pour autant r\u00e9duire les libert\u00e9s et m\u00eame au contraire, en augmentant la protection de mes personnages du pass\u00e9, c'est l'\u00e9quation difficile qu'on a r\u00e9sout les Europ\u00e9ens dans un monde domin\u00e9 par les pas et par ses concurrents chinois et russe et donc aujourd'hui, moi je pense que la la paix r\u00e9glementaire chose l'autre aspect, c'est l'aspect fiscal, on a vu la Commission europ\u00e9enne qui a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 taxer justement les gars pas commencer \u00e0 une politique qui visait \u00e0 faire peser le co\u00fbt social de l'activit\u00e9 des GAFA sur la fiscalit\u00e9 et on peut penser qu'\u00e0 terme \u00e7a peut en tout cas permettre de d\u00e9velopper des des mod\u00e8les concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [89%] :\r\nMais quand vous dites, \u00e0 terme, c'est 10 ans, 20 ans, 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:06) [83%] :\r\nOui, je pense qu'effectivement, parce ce qu'on ne plus tant en d\u00e9cennies et je pense aussi, \u00e7a passera par par l'\u00e9ducation parce que si les consommateurs prend les internautes plut\u00f4t justement cesser d'\u00eatre simplement des consommateurs d'Internet mais en \u00e9t\u00e9, les acteurs pourraient par exemple produire davantage de participer aux plateformes qui existe, comme bien s\u00fbr par exemple une plateforme alternative \u00e0 tout petit lanc\u00e9e \u00e0 ou le le fameux Higuita qui permet de mettre en commun les codes sources et si les les les internautes \u00e9taient form\u00e9s \u00e0 l'utilisation, c'est comme source qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 aussi simplement en fonctionnement d'Internet, il pourrait y avoir une vague qui acc\u00e9l\u00e9rerait le processus de basculement vers les musiciens le Liban. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [91%] :\r\nVous pensez que dans 10 ans, par exemple, on aurait r\u00e9solu ses probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:47) [87%] :\r\nBon, on nous dit \u00e0 d'autres probl\u00e8mes qui vont \u00e9merger c'est \u00e7a aussi la la vitesse \u00e0 laquelle on dit pour les choses, vous avez en ce moment, Nathalie lance artificiel qui est en train de d\u00e9barquer sur sur l'ensemble des plateformes d'ensemble des des services Internet qui qui pose d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de probl\u00e8mes importants perd notamment de du contr\u00f4le citoyen pas vous savez, quand en Chine par exemple, nous le ciel du groupe voyant ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es et qui sont en train de se mettre en place en Europe, l'association La Quadrature du nerf, l\u00e0 r\u00e9cemment, c'est \u00e0 propos notamment des cam\u00e9ras vid\u00e9o surveillance sont utilis\u00e9s pour la reconnaissance faciale, donc on a aujourd'hui, dans les prochaines ann\u00e9es, il va y avoir un certain nombre d'innovations dont il va falloir qu'anticip\u00e9, des effets, par contre, moi je pense que une bonne g\u00e9n\u00e9ration Internet sont aujourd'hui dot\u00e9s d'une culture num\u00e9rique a bien sup\u00e9rieure \u00e0 ce qui \u00e9tait celle de des g\u00e9n\u00e9rations ant\u00e9rieures et du coup peut-\u00eatre \u00e0 sur le plan politique, ou sur le plan de la l\u00e9gislation, effectivement, il y a peut-\u00eatre d'autres, il y aura des occasions pour que dans 10 ans, on puisse au moins porter sur l'ar\u00e8ne politique et, question \u00e0 laquelle n'\u00e9chappe plus au pouvoir politique et je crois que, peut-\u00eatre, du coup, c'est effectivement nana dans une perspective pour que ces questions l\u00e0 soient port\u00e9es dans le d\u00e9bat public et aussi au niveau de la d\u00e9cision politique, elle n'\u00e9chappe plus au contr\u00f4le citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [95%] :\r\nF\u00e9lix Blanc de l'organisation Internet sans fronti\u00e8res et puis comment le web influenc\u00e9 la mani\u00e8re de faire de la science, ce sera le sujet abord\u00e9 par nos coll\u00e8gues de CQFD \u00e0 10 heures sur cette m\u00eame cha\u00eene RTS La Premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2ABA6937-00E5-4D74-AC6B-93A7BDF3B809", "internalArchiveId": "2ABA6937-00E5-4D74-AC6B-93A7BDF3B809", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Rachid Nekkaz, le coup d'\u00e9clat permanent sur Facebook", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rachid Nekkaz, homme d'affaires alg\u00e9rien et opposant au pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Rachid Nekkaz, le coup d'\u00e9clat permanent sur Facebook CALCV: Alg\u00e9rie: le trublion a perdu son meilleur ennemi\r\n*****7H15, \u00ab C'est arriv\u00e9 loin de chez vous \u00bb...  \r\nApr\u00e8s la d\u00e9cision d'Abdelazziz Bouteflika de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.. tous les regards se tournent vers ceux qui aimeraient prendre sa place... \r\nVous nous dressez le portrait de l'un d'entre eux... \r\nUn homme aper\u00e7u \u00e0 Gen\u00e8ve.. un opposant au pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika. qui vient de perdre son meilleur ennemi\r\n CALV NEKKAZ 1 \r\nIl est comme \u00e7a, Rachid Nekkaz. Metteur en sc\u00e8ne de sa propre vie, jamais sans son smartphone ! Apr\u00e8s s'\u00eatre enrichi dans des conditions peu connues et avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en France pour corruption active, cet homme de 47 ans filme d\u00e9sormais toutes ses actions publiques en direct sur les r\u00e9seaux sociaux. Dans l'extrait que nous venons d'\u00e9couter, celui qui s'\u00e9tait auto-proclam\u00e9 opposant num\u00e9ro un \u00e0 Abdelaziz Bouteflika, \u00e9tait venu aux HUG chercher, disait-il, la v\u00e9rit\u00e9 sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident alg\u00e9rien. Comme pr\u00e9vu, la vid\u00e9o a fait un carton en Alg\u00e9rie, tout comme son interpellation par la police genevoise.\r\nCar Rachid Nekkaz a formidablement int\u00e9gr\u00e9 la force des r\u00e9seaux sociaux dans un pays o\u00f9 plus de 60% de la population a moins de 30 ans, des jeunes trop souvent sans-emplois et sans-perspectives. \r\n CALV NEKKAZ 2\r\nCes temps-ci la jeunesse alg\u00e9rienne semblait avoir trouv\u00e9 son h\u00e9ros en cet homme n\u00e9 en banlieue parisienne, ami de Tariq Ramadan, et qui s'est fait conna\u00eetre en payant lui-m\u00eame les amendes en France et au Tessin de femmes condamn\u00e9es pour port du voile int\u00e9gral. \r\nSa page Facebook affiche un million et demi d'abonn\u00e9s.\r\nPartout o\u00f9 il passait, Constantine, Alger, Oran, il d\u00e9clenchait adh\u00e9sion, hourras, et mouvements de foule. Apr\u00e8s s'\u00eatre vainement essay\u00e9 \u00e0 la politique en France, et quand bien m\u00eame n'avait-il pas de programme s\u00e9rieux pour son pays, Rachid Nekkaz pouvait donc \u00e0 priori y croire.\r\n***Pouvait. A priori. Vous parlez au pass\u00e9 d'un homme tr\u00e8s actif, plut\u00f4t en vue ces derniers temps. Pourquoi ?\r\nD'abord, parce Rachid Nekkaz a commis une erreur : pour contourner la loi \u00e9lectorale qui l'emp\u00eachait de se pr\u00e9senter, il a inscrit comme candidat son cousin, un m\u00e9canicien un peu simplet. Cet usage grossier d'un homme de paille, a mis mal \u00e0 l'aise nombre de ses soutiens.\r\nEt puis surtout, avec le report sine die de l'\u00e9lection, Nekkaz-le-trublion a perdu en un Bouteflika quasiment momifi\u00e9 son meilleur ennemi. Hier soir, cet amateur du coup d'\u00e9clat permanent a donc demand\u00e9 aux Alg\u00e9riens d'exiger le maintien des \u00e9lections, mais sans le candidat Bouteflika. \r\nMais la donne a peut-\u00eatre chang\u00e9. L'Alg\u00e9rie est peut-\u00eatre entr\u00e9e dans une nouvelle \u00e8re.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264631", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Rachid Nekkaz, le coup d'\u00e9clat permanent sur Facebook", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Rachid Nekkaz, le coup d'\u00e9clat permanent sur Facebook / LME_2019-03-12T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Rachid Nekkaz, le coup d'\u00e9clat permanent sur Facebook / LME_2019-03-12T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10264642", "ece-10264631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:17:33Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous apr\u00e8s la d\u00e9cision d'Abdelaziz Bouteflika de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, tous les regards se tournent vers ceux qui aimeraient prendre sa place, alors le Franco- vous nous dressez le portrait de l'un d'entre eux, un homme aper\u00e7u \u00e0 Gen\u00e8ve un opposant au pr\u00e9sident qui vient de perdre son meilleur ennemi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [62%] :\r\nEt alors ce p\u00e9tasse la foul\u00e9e sur Bel. \r\nBonjour, on vous voulez avoir la chambre du pr\u00e9sident Bouteflika, s'il vous pla\u00eet, excusez -moi, film oui on voulait avoir conna\u00eet sa chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [94%] :\r\nIl est comme \u00e7a : Rachid Nekkaz, metteur en sc\u00e8ne de sa propre vie, jamais sans son smartphone apr\u00e8s s'\u00eatre enrichi dans des conditions peu connues et avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en France pour corruption active, cet homme de 47 ans, filme d\u00e9sormais toutes ses actions publiques en Direct sur les r\u00e9seaux sociaux dans l'extrait que nous venons d'\u00e9couter celui qui s'\u00e9tait auto- proclam\u00e9 opposant num\u00e9ro un \u00e0 Abdelaziz Bouteflika \u00e9tait venu ou \u00e0 sujet chercher, disait -il, la v\u00e9rit\u00e9 sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident alg\u00e9rien comme pr\u00e9vu sa vid\u00e9o a fait un carton en Alg\u00e9rie, tout comme son interpellation par la police genevoise car Rachid Nekkaz a formidablement int\u00e9gr\u00e9 la force des r\u00e9seaux sociaux dans un pays o\u00f9 plus de 60 pourcent de la population a moins de 30 ans, des jeunes, trop souvent sans emploi et sans perspective ces temps- ci la jeunesse alg\u00e9rienne semblait donc avoir trouv\u00e9 son h\u00e9ros en cet homme n\u00e9 en banlieue parisienne, ami de Tariq ramadan et qui s'est fait conna\u00eetre en payant lui- m\u00eame les amendes en France et au Tessin de femmes condamn\u00e9es pour port du voile int\u00e9gral sa page Facebook affiche un 1000000 et demi d'abonn\u00e9s partout o\u00f9 il passait Constantine, Alger, Oran il d\u00e9clenchait adh\u00e9sion hourras et mouvements de foule, apr\u00e8s s'\u00eatre vainement essay\u00e9 \u00e0 la politique en France et quand bien m\u00eame n'avait -il pas de programme s\u00e9rieux pour son pays, Rachid Nekkaz pouvait donc, a priori, y croire, comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [82%] :\r\nPouvez vous utilisez le le pass\u00e9 pour un homme tr\u00e8s actif et plut\u00f4t ont vu ces derniers temps, pourquoi le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [94%] :\r\nD'abord parce que Rachid Nekkaz a commis une erreur pour contourner la loi \u00e9lectorale qui l'a emp\u00each\u00e9 de se pr\u00e9senter, il a inscrit comme candidat son cousin, un m\u00e9canicien, un peu simplet qui porte le m\u00eame nom que lui cet usage disons grossier d'un homme de paille a mis mal \u00e0 l'aise, nombre de ses soutiens et puis surtout, avec le report sine die et de l'\u00e9lection Nekkaz le trublion a perdu, on a un Bouteflika quasiment mondi momifi\u00e9, son meilleur ennemi, hier soir, cet amateur du coup d'\u00e9clat permanent a donc demand\u00e9 aux Alg\u00e9riens d'exiger le maintien des \u00e9lections, mais sans le candidat Bouteflika mais la donne a peut-\u00eatre chang\u00e9, le jury est peut-\u00eatre entr\u00e9 dans une nouvelle air. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B8C2C3C-3C20-41A5-BEB1-969707C08188", "internalArchiveId": "6B8C2C3C-3C20-41A5-BEB1-969707C08188", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meriem Saidani, opposante politique alg\u00e9rienne;Charles Juillard, ministre jurassien des Finances;Georges Godel, ministre fribourgeois des Finances;Rebecca Ruiz, candidate \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois;HOMSI;Stan Wawrinka, joueur de tennis suise\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/BOUTEFLIKA RENONCE 7H)  \r\nHistorique, oui. Mais apr\u00e8s l'euphorie provoqu\u00e9e par l'annonce hier du report de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Alg\u00e9rie, qui se fera d\u00e9sormais sans Abdelaziz Bouteflika, le doute n'a pas quitt\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\nSi 18 jours de manifestations populaires ont pouss\u00e9 l'actuel pr\u00e9sident \u00e0 ne pas briguer de 5\u00e8me mandat, Aline Hacard la rue d\u00e9j\u00e0 se remobilise et appelle \u00e0 ne pas rel\u00e2cher la pression.\r\nHier . 18h30. le Pr\u00e9sident adresse un message \u00e0 la nation via un communiqu\u00e9. Est-il lui-m\u00eame \u00e0 l'origine de ce message ? On peut en douter vu son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\nAlors, oui, les klaxons et les cris de joie ont retenti. Parce que les manifestants ont le sentiment d'avoir gagn\u00e9 une premi\u00e8re bataille.\r\nMais la guerre ? de loin pas. \r\nLeur revendication, c'est un changement de r\u00e9gime\r\nHors ce qu'annonce le r\u00e9gime, c'est que Abdelaziz Bouteflika renonce \u00e0 un 5\u00e8me mandat, mais aussi que l'\u00e9lections pr\u00e9sidentielle est report\u00e9e \u00e0 une date encore ind\u00e9termin\u00e9e. \r\nLe pr\u00e9sident annonce dans cette missive qu'il est de son devoir d'assurer la transition. Qui du coup, pour les manifestants, ne m\u00e9riterait plus ce nom. \r\n\u00ab on lui a dit pas de 5\u00e8me mandat. il prolonge son 4\u00e8me\u00bb commentaire ironique d'un internaute qui r\u00e9sume bien  l'\u00e9tat d'esprit g\u00e9n\u00e9ral.\r\n*** D'ailleurs, Aline Hacard, les appels \u00e0 poursuivre la mobilisation, jusqu'\u00e0 ce que le clan Bouteflika au grand complet abdique, ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s hier soir d\u00e8s la nouvelle connue...\r\nCette premi\u00e8re bataille remport\u00e9e par la rue renforce la d\u00e9termination des manifestants. Parce qu'ils ont la preuve que les mobilisations sont payantes. Que le r\u00e9gime est en train de vaciller. En tous les cas qu'il donne le sentiment de se fragiliser.\r\nPour les manifestants .. Si le pouvoir a renonc\u00e9  \u00e0 ce 5\u00e8me mandat sous la pression populaire, alors ils  peuvent obtenir davantage . soit ce qu'ils r\u00e9clament depuis le d\u00e9but:\r\nun changement de r\u00e9gime. Un changement de soci\u00e9t\u00e9. La fin de la corruption, du client\u00e9lisme, de l'autoritarisme.\r\nC'est une victoire d'\u00e9tape, mais ils ne s'en contenteront pas.\r\nLes manifestants assurent qu'ils se mobiliseront en masse vendredi. Qu'ils augmenteront la pression sur le pouvoir. Comment celui-ci r\u00e9agira a-t-il ? Il n'y a que des points d'interrogations aujourd'hui.\r\n(18/BOUTEFLIKA REAX ITV M.SAIDANI) Un changement de r\u00e9gime en profondeur: c'est ce que demande par exemple Meriem Saidani, opposante politique. \r\n*** La France qui a salu\u00e9 hier la d\u00e9cision du pr\u00e9sident alg\u00e9rien\r\nParis exprime son espoir qu'une nouvelle dynamique \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre aux aspirations profondes du peuple alg\u00e9rien puisse s'engager rapidement. La France qui rappelle sa position affich\u00e9e depuis le d\u00e9but des manifestations en Alg\u00e9rie: \"ni ing\u00e9rence, ni indiff\u00e9rence\".\r\n(breve bruxelles) Mehdi N., le principal accus\u00e9 du proc\u00e8s du mus\u00e9e juif de Bruxelles, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier soir \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 par la justice belge. La Cour d'assises de Bruxelles a reconnu le djihadiste fran\u00e7ais coupable des quatre assassinats terroristes commis en 2014. Un verdict conforme au r\u00e9quisitoire de l'accusation. Les juges  ont notamment soulign\u00e9 l'absence absolue de regrets vis-\u00e0-vis des victimes et l'antis\u00e9mitisme marqu\u00e9 de l'auteur de la tuerie. Son co-auteur a \u00e9cop\u00e9 lui de quionze ans de prison.\r\n(20/BOEING UPDATE 7H)  \r\n*** Les Etats-Unis r\u00e9agissent apr\u00e8s le crash d'un Boeing 737 MAX 8 dimanche dernier en Ethiopie, qui avait fait 157 morts\r\nL'agence f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine de l'aviation demande \u00e0 l'avionneur de modifier ce mod\u00e8le d'appareil mais aussi le 737 MAX 9, d'ici le mois d'avril au plus tard. l'a annonc\u00e9 hier soir. Romain Bardet, elle exige ainsi une mise \u00e0 jour sur certains logiciels, et sur un syst\u00e8me de contr\u00f4le anti-d\u00e9crochage.\r\nUn syst\u00e8me dans le viseur de plusieurs experts apr\u00e8s le crash dimanche de l'avion d'Ethiopian Airlines. Il faut dire qu'il y a moins de cinq moins un autre 737 MAX de la compagnie Lion Air s'est ab\u00eem\u00e9 en mer de Java. Le syst\u00e8me de capteurs et le comportement de l'ordinateur de bord avaient alors \u00e9t\u00e9 point\u00e9s du doigt, tout comme le manque d'informations fournies par Boeing aux compagnies. Washington somme donc l'avionneur d'op\u00e9rer des changement. Boeing doit \u00e9galement actualiser le manuel destin\u00e9 \u00e0 la formation des pilotes. En attendant, les d\u00e9collages de 737 MAX 8 se poursuivent du c\u00f4t\u00e9 des compagnies a\u00e9riennes nord am\u00e9ricaines. Aucune interdiction n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable coup dur pour Boeing. Par contre la Chine, l'Indon\u00e9sie, la Cor\u00e9e du Sud et la Mongolie ont d\u00e9cid\u00e9 d'immobiliser ces appareils, tout comme le r\u00e9gulateur de l'aviation civile de Singapour. Plusieurs compagnies au Br\u00e9sil, au Mexique ou encore en Afrique du Sud ont \u00e9galement stopp\u00e9 les vols.\r\n(breve venezuela) Les Etats-Unis vont retirer tout leur personnel diplomatique encore pr\u00e9sent \u00e0 Caracas. Washingfton justifie cette d\u00e9cision par l'aggravation de la crise au Venezuela, o\u00f9 le parlement -contr\u00f4l\u00e9 par l'opposition-  a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier l'\u00e9tat d'urgence. De nouvelles manifestations contre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Maduro sont pr\u00e9vues aujourd'hui dans un pays toujoursd en proiie \u00e9 un gigantesque panne de courant.\r\n(breve brexit) Une perc\u00e9e, disent aussi bien Londres que Bruxelles. C'est le r\u00e9sultat de la rencontre consacr\u00e9e \u00e0 l'accord sur le Brexit hier \u00e0 Strasbourg entre la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. A la veille d'un nouveau vote crucial du parlement britannique, tous deux se soijnt entendus sur des changements l\u00e9galement contraignants afin que le backstop ne s'\u00e9ternise pas. Le backstop: ce dispositif qui veut que le Royaume-Uni reste dans une union douani\u00e8re, afin d'\u00e9viter une fronti\u00e8re dure avec l'Irlande.\r\n(03/ACCORD CADRE CONSULTATION EXPRESS ANALYSE) *** La Suisse aussi discute avec Bruxelles...on veut parler bien  s\u00fbr de l'accord-cadre institutionnel qui doit chapeauter ses relations avec l'Union europ\u00e9enne\r\nUn accord au centre des discussions hier \u00e0 Berne, o\u00f9 des  repr\u00e9sentants des partis au Parlement ont rencontr\u00e9 trois membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Celui-ci avait lanc\u00e9 en janvier dernier une vaste consulation de tous les acteurs suisses. Mais cette rencontre n'a pas fait bouger les fronts. Marie Giovanola.\r\n((3h de discussions o\u00f9 chacun a r\u00e9affirm\u00e9 ses positions et ses demandes de clarification. Une rencontre qui a d\u00e9\u00e7u la plupart des formations politiques qui ont critiqu\u00e9 le gouvernement pour son manque de vision. \r\nRien de nouveau n'est ressorti de cette consultation. Il faut dire que la rencontre de hier n'\u00e9tait qu'une \u00e9tape dans la consultation qu'a pr\u00e9vu de mener le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et le gouvernement aura fort \u00e0 faire d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s demain (mercredi) puisqu'il doit r\u00e9p\u00e9ter l'exercice avec les partenaires sociaux. Et notamment des syndicats qui restent fig\u00e9s sur leurs positions concernant les mesures d'accompagnement.\r\nD'ici la fin du mois, les cantons seront \u00e9galement consult\u00e9s. Les commissions de politique ext\u00e9rieure et de l'\u00e9conomie du Parlement\r\ndevront elles aussi prendre position...\r\nUne somme de remarques qui doit permettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9cider d'ici la fin de printemps si il veut ou non signer cet accord avec Bruxelles.))\r\n(breve exportations armes) Le Conseil des Etats n'entend pas, \u00e0 ce stade, r\u00e9guler la vente de mat\u00e9riel de guerre. Il a balay\u00e9 hier deux propositions qui voulaient pour la premi\u00e8re renforcer les contr\u00f4les, et pour la seconde renforcer le pouvoir du parlement et de la population. Tout se jouera lors du d\u00e9bat sur l'initiative populaire lanc\u00e9e en d\u00e9cembre dernier contre les exportations d'armes dans des pays en guerre. Un texte qui a r\u00e9uni les 100.000 signatures n\u00e9cessaires en deux mois seulement.\r\n(TF3/CANTONS ROMANDS RFFA 7H)  \r\n*** C'est une campagne pour le moins in\u00e9dite qu'ont lanc\u00e9 hier les cantons romands en faveur de la RFFA. \r\nA dix semaines de la votation sur cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et du financement de l'AVS, les conseillers d'Etat en charge des finances entament un tour de Suisse romande pour d\u00e9fendre un texte qu'ils estiment vital pour l'avenir de leurs cantons. Ga\u00ebl Klein, vous avez assist\u00e9 hier \u00e0 Del\u00e9mont au d\u00e9but de cette campagne, qui se d\u00e9roule dans un contexte particulier. \r\nOui, on pourrait presque dire que c'est une sorte de r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re apr\u00e8s cet arr\u00eat du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e. Il avait limit\u00e9 le droit d'expression des cantons dans les campagnes de votation. Cons\u00e9quence, impossible pour la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances ou pour la conf\u00e9rence latine de prendre position sur la RFFA. Qu'\u00e0 cela ne tienne, les cantons ont trouv\u00e9 la parade. Jusqu'au 3 mai, les ministres romands vont encha\u00eener les conf\u00e9rences de presse et autres rendez-vous en Suisse romande. Le Jurassien Charles Juillard. \r\n*** Et on peut parler de v\u00e9ritable mobilisation chez ces \u00e9lus cantonaux, Ga\u00ebl. \r\nOui, 5 demi-journ\u00e9es chacun pour d\u00e9fendre cette r\u00e9forme avec au programme des visites d'entreprises et des rencontres avec la presse, il y aura m\u00eame une conf\u00e9rence-d\u00e9bat \u00e0 Lausanne. Et pour le Fribourgeois Georges Godel, une telle campagne est indispensable, et cela m\u00eame si les opposants venaient \u00e0 parler de propagande.\r\nLes trois ministres romands avaient \u00e9galement invit\u00e9 hier l'Union des villes suisses qui soutient la r\u00e9forme. Une r\u00e9forme qui a aussi ses opposants. On les trouve au sein d'une partie de la gauche, des syndicats et des Jeunes UDC et PLR.\r\n(07/GE NOTES DE FRAIS CE COUR DES COMPTES INFO EXCLU) L'enqu\u00eate sur les notes de frais des conseillers administratifs de la Ville de Gen\u00e8ve avance. Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani vont \u00eatre entendus en tant que pr\u00e9venus par le Minist\u00e8re public dans cette affaire qui a secou\u00e9 l'ex\u00e9cutif municipal. Leurs auditions auront lieu fin mars ou d\u00e9but avril, ils b\u00e9n\u00e9ficient encore de la pr\u00e9somption d'innocence.\r\n*** Ces notes de frais avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9pluch\u00e9es par la Cour des comptes, qui va maintenant se pencher sur celles du Conseil d'Etat. \r\nLa Commission de contr\u00f4le de gestion a \u00e9crit au pr\u00e9sident du gouvernement, Antonio Hodgers, pour lui rappeler le champ de comp\u00e9tences du gendarme du secteur public alors que le gouvernement rechigne \u00e0 se soumettre \u00e0 ce contr\u00f4le. Une ettre que vous avez pu vous procurer, Sylvie Belzer\u00a0\r\n((Les membres du Conseil d'Etat genevois se sont livr\u00e9s par deux fois \u00e0 un exercice de transparence sur leurs notes de frais. Une premi\u00e8re fois pour annoncer 84'000 francs pour 2017, la seconde pour livrer toutes les d\u00e9penses de la derni\u00e8re l\u00e9gislature. C'\u00e9tait il y a un peu plus d'une semaine. Mais pour la Commission de contr\u00f4le de gestion du Grand conseil, l'initiative est louable mais pas suffisante. C'est \u00e0 un organe ind\u00e9pendant de v\u00e9rifier ces chiffres en toute transparence. Or le gouvernement cantonal fait obstruction \u00e0 cette demande depuis des mois, estimant que la Cour des comptes n'est pas l'organe de surveillance du Conseil d'Etat. Raison pour laquelle la Commission vient d'\u00e9crire au pr\u00e9sident du gouvernement pour lui rappeler qu'elle bel et bien comp\u00e9tente en revanche pour v\u00e9rifier les d\u00e9penses de l'Ex\u00e9cutif. Un rappel sec et argument\u00e9 qui se termine par une injonction \u00e0 une pleine et enti\u00e8re collaboration du Conseil d'Etat en la mati\u00e8re.))\r\n(06/VD PLAINTE PENALE RUIZ ITV RUIZ) ***  A quelques jours du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'Etat vaudois, voil\u00e0 Rebecca Ruiz vis\u00e9e par une plainte p\u00e9nale. \r\nFavorite \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard, la candidate socialiste est accus\u00e9e par trois citoyens de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics et faux dans les titres, en lien avec un ancien contrat \u00e0 l'Etat de Vaud. Rebecca Ruiz qui d\u00e9plore cette attaque personnelle: \r\nDes propos recueillis par Martine Clerc\r\n(breve foot zidane) En football, Zinedine Zidane a dribbl\u00e9 tout le monde hier en annon\u00e7ant son retour sur le banc du Real Madrid...neuf mois apr\u00e8s l'avoir quitt\u00e9 de mani\u00e8re tout aussi surprenante, alors qu'il venait d'apporter au club espagnol son troisi\u00e8me titre cons\u00e9cutif de ligue des champions. Ler Fran\u00e7ais, qui remplace Santiago Solari, a sign\u00e9 jusqu'en 2022\r\n(16/TENNIS INDIAN WELLS ITV WAWRINKA) *** On passe au tennis avec cette question: Stan Wawrinka peut-il battre Rodger Federer ailleurs que sur terre battue\r\nR\u00e9ponse la nuit prochaine \u00e0 Indian Wells, en Californie, \u00e0 l'issue du 25\u00e8me affrontement entre les deux joueurs. Le Vaudois ne se r\u00e9jouit pas outre mesure de retrouver son compatriote \u00e0 ce stade du tournoi californien...qui plus est sur une surface en dur\r\nDes propos recueillis par Georges Homsi. Indian Wells o\u00f9 Belinda Bencic poursuit sa route dans le tournoi f\u00e9minin. La St-galloise d\u00e9fiera en 1/8\u00e8me de finale la Japonaise et numero 1 mondiale Naomi Osaka mardi soir.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve region qqse) \r\n(breve budget) \r\n(breve asloca) *** Le Conseil des Etats qui souhaite que la Conf\u00e9d\u00e9ration continue de soutenir les logements abordables.\r\nIl a approuv\u00e9 un cr\u00e9dit-cadre de 250 millions de francs sur dix ans, pour alimenter le fonds en faveur de la construction ou la r\u00e9novation de logements d'utilit\u00e9 publique. Objectif: 1500 nouveaux logements par an. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui veut contrer l'initiative populaire demandant davantage de logements abordables. Un texte que la Chambre des cantons a largement rejet\u00e9.\r\n(breve foot ligue champions)", "durationSec": 767, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-12T07:00:09_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-12T07:00:09_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10264658", "ece-10264630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:17:33Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nOlivier Schorderet Roger Rollier bonjour une victoire ou plut\u00f4t une demi- victoire, la soci\u00e9t\u00e9 civile alg\u00e9rienne ne veut plus qu'un changement de casting \u00e0 la t\u00eate du pays, c'est tout un syst\u00e8me qu'il faut r\u00e9former et sur le long terme, vous avez jusqu'au mois d'avril pour rafra\u00eechir les syst\u00e8mes informatiques de vos Boeing 737 MAX 8, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir, 48 heures apr\u00e8s le crash en \u00c9thiopie, qui a fait 157 morts apr\u00e8s les notes de frais de la Ville de Gen\u00e8ve, la Cour des comptes va \u00e9plucher, celle du Conseil d'\u00c9tat, elle le lui a rappel\u00e9, par \u00e9crit, dans un ton plut\u00f4t au sec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nHistorique : oui, mais apr\u00e8s l'euphorie provoqu\u00e9e par l'annonce hier du report de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, pr\u00e9disent pr\u00e9sidentielle en Alg\u00e9rie qui se fera d\u00e9sormais sans Abdelaziz Bouteflika, le doute n'a pas quitt\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 civile, si 18 jours de manifestations populaires ont pouss\u00e9 l'actuel pr\u00e9sident \u00e0 ne pas briguer de 5\u00e8me mandat Aline Hacard, la rue se mobilise, se remobilise d\u00e9j\u00e0 et appelle \u00e0 ne pas rel\u00e2cher la pression. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [95%] :\r\nOui, hier vers 18 heures 30 le Pr\u00e9sident adresse un message \u00e0 la nation, via un communiqu\u00e9 est -il lui- m\u00eame \u00e0 l'origine de ce message, on peut en douter, vu son \u00e9tat de sant\u00e9, alors oui, les klaxons et les cris de joie ont retenti, parce que les manifestants, le sentiment d'avoir gagn\u00e9 une premi\u00e8re bataille, mais la guerre de loin pas leurs revendications, c'est un changement de r\u00e9gime, or ce qu'annonce le pouvoir c'est que Abdelaziz Bouteflika renonce \u00e0 un 5\u00e8me mandat mais aussi que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est report\u00e9e \u00e0 une date encore ind\u00e9termin\u00e9e, le pr\u00e9sident annonce dans cette missive qu'il est de son devoir d'assurer la transition, qui du coup pour les manifestants de m\u00e9riterait \u00e9videmment plus non, on lui a dit : pas de 5\u00e8me mandat il prolonge son 4\u00e8me commentaire ironique d'un internaute qui r\u00e9sume bien l'\u00e9tat d'esprit g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [96%] :\r\nD'ailleurs, Aline Hacard, les appels \u00e0 poursuivre la mobilisation jusqu'\u00e0 ce que le clan Bouteflika au grand complet abdique ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s hier soir d\u00e8s la nouvelle connue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [93%] :\r\nCette premi\u00e8re bataille remport\u00e9e par la rue renforce la d\u00e9termination des manifestants parce qu'ils ont la preuve que les mobilisations sont payantes, que le r\u00e9gime est en train de vaciller en tous les cas qu'il donne le sentiment de se fragiliser pour les manifestants, si le pouvoir a renonc\u00e9 \u00e0 ce 5\u00e8me mandat sous la pression populaire, alors ils peuvent en obtenir davantage, soit ce qu'ils r\u00e9clament depuis le d\u00e9but en changement de r\u00e9gime, on a dit, un changement de soci\u00e9t\u00e9, la fin de la corruption, du client\u00e9lisme de l'autoritarisme, c'est une victoire d'\u00e9tape, mais ils ne sont contenteront pas les manifestants assurent qu'ils se mobiliseront en masse vendredi qu'ils augmenteront la pression sur le pouvoir, comment celui -ci r\u00e9agira -t-il, il n'y a que des points d'interrogation aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [95%] :\r\nEt puis donc un changement en profondeur, c'est ce que demande, par exemple, Meriem Saidani opposante politique. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:44) [88%] :\r\nM\u00eame les magistrats c'est qui extraordinaire que les magistrats d\u00e9noncent les pratiques des ils ont dit on aimerait et d'les \u00e0 des coups de t\u00e9l\u00e9phone pour nous dicter ce qu'on doit faire passer toutes les causes de la population, qui ont fait pression sur ce un pour qu'il y avait aujourd'hui une demi- victoire, mais qu'on va appr\u00e9cier \u00e0 sa juste \u00e0 sa juste la valeur mais de continuer pour avoir inhal\u00e9 lyrique de demain 13 pour qu'on ne regrette pas un autre jour, d'avoir fait tout ce sommet pour que on revient \u00e0 un syst\u00e8me qui va se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [94%] :\r\nEt la France discr\u00e8te dans cette crise, a salu\u00e9 hier la d\u00e9cision du pr\u00e9sident alg\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [95%] :\r\nParis exprime son espoir qu'une nouvelle dynamique \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre aux aspirations profondes du peuple alg\u00e9rien puisse s'engager rapidement la France qui rappelle par ailleurs sa position affich\u00e9e depuis le d\u00e9but des manifestations de l'Alg\u00e9rie ni ing\u00e9rence ni indiff\u00e9rence Mehdi Aina le principal accus\u00e9 du proc\u00e8s du Mus\u00e9e juif de Bruxelles, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier soir \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 par la justice belge, la cour d'assises de Bruxelles a reconnu le djihadiste fran\u00e7ais coupable des quatre assassinats terroristes commis en mai 2014 un verdict conforme au r\u00e9quisitoire de l'accusation, les juges ont notamment soulign\u00e9 l'absence absolue de regrets vis-\u00e0-vis des victimes, elles ont il s\u00e9mitisme marqu\u00e9 de l'auteur de la tuerie son co- auteur a \u00e9cop\u00e9, lui, de 15 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:06) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis r\u00e9agissent apr\u00e8s le crash d'un Boeing 737 MAX 8 dimanche en \u00c9thiopie, qui avait fait 157 morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [94%] :\r\nL'agence f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine de l'aviation, demande \u00e0 l'avionneur de modifier ce mod\u00e8le d'appareil, mais aussi le 737 MAX 9 d'ici le mois d'avril, au plus tard, Romain Bardet, elle exige ainsi une mise \u00e0 jour sur certains logiciels et sur un syst\u00e8me de contr\u00f4le anti- d\u00e9crochage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [94%] :\r\nIl y a un syst\u00e8me dans le viseur de plusieurs experts apr\u00e8s le crash dimanche de l'avion d'Ethiopian Airlines, il faut dire qu'il y a moins de 5 mois, un autre 737 MAX de la compagnie, la Lyonnaise s'est ab\u00eem\u00e9 en mer de Java, le syst\u00e8me de capteurs et le comportement de l'ordinateur de bord avaient alors \u00e9t\u00e9 point\u00e9s du doigt, tout comme le manque d'informations fournies aux compagnies Washington somme donc Boeing d'op\u00e9rer des changements et d'actualiser le Manuel destin\u00e9 \u00e0 la formation des pilotes, l'avionneur a confirm\u00e9 qu'il allait lancer une mise \u00e0 jour dans les prochaines semaines, en attendant les d\u00e9collages de 737 MAX 8 se poursuivent du c\u00f4t\u00e9 des compagnies a\u00e9riennes nord- am\u00e9ricaines, une interdiction aurait \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable coup dur pour Boeing, par contre, la Chine, l'Indon\u00e9sie, la Cor\u00e9e du Sud et la Mongolie ont d\u00e9cid\u00e9 d'immobiliser ces appareils, tout comme le r\u00e9gulateur de l'aviation civile de Singapour, plusieurs compagnies au Br\u00e9sil, au Mexique ou encore en Afrique du Sud ont \u00e9galement stopp\u00e9 les vols. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis qui vont retirer tout leur personnel diplomatique encore pr\u00e9sent \u00e0 Caracas s'Washington justifie cette d\u00e9cision par l'aggravation de la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, o\u00f9 le Parlement contr\u00f4l\u00e9 par l'opposition, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier l'\u00e9tat d'urgence, de nouvelles manifestations contre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Maduro sont pr\u00e9vues aujourd'hui dans un pays toujours on une gigantesque panne de courant, une perc\u00e9e disent aussi bien Londres que Bruxelles, c'est le r\u00e9sultat de la rencontre consacr\u00e9e \u00e0 l'accord sur le Brexit hier \u00e0 Strasbourg entre la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, \u00e0 la veille d'un nouveau vote crucial du Parlement britannique, tous 2 se sont entendus sur des changements l\u00e9galement contraignants afin que le backstop ne s'\u00e9ternise pas le backstop ce dispositif, qui veut que le Royaume-Uni reste dans une union douani\u00e8re afin d'\u00e9viter une fronti\u00e8re dure avec l'Irlande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:07) [97%] :\r\nLa Suisse aussi discute avec Bruxelles, \u00e9videmment on parle de l'accord-cadre institutionnel qui doit chapeauter nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [96%] :\r\nUn accord au centre des discussions hier \u00e0 Berne, o\u00f9 des repr\u00e9sentants des partis au Parlement ont rencontr\u00e9 trois membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, celui -ci avait lanc\u00e9 en janvier dernier une vaste consultation de tous les acteurs suisses mais cette rencontre n'a pas fait bouger les fronts Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [96%] :\r\n3 heures de discussions o\u00f9 chacun a r\u00e9affirm\u00e9 ses positions et ses demandes de clarification, une rencontre qui a d\u00e9\u00e7u la plupart des formations politiques qui ont critiqu\u00e9 le gouvernement pour son manque de vision, rien de nouveau n'est ressorti de cette consultation, il faut dire que la rencontre de hier n'\u00e9tait qu'une \u00e9tape dans la consultation qu'a pr\u00e9vu de mener le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le gouvernement aura fort \u00e0 faire, d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s demain, puisqu'il doit r\u00e9p\u00e9ter l'exercice avec les partenaires sociaux, et notamment des syndicats qui restent fig\u00e9s sur leurs positions concernant les mesures d'accompagnement, d'ici la fin du mois, les cantons seront \u00e9galement consult\u00e9s, les commissions de politique ext\u00e9rieure et de l'\u00e9conomie du Parlement devront elles aussi prendre position, une somme de remarques qui doit permettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9cider d'ici la fin du printemps s'il veut ou non signer cet accord avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [96%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats n'entend pas \u00e0 ce stade, r\u00e9guler la vente de mat\u00e9riel de guerre, il a balay\u00e9 hier 2 propositions qui voulaient pour la premi\u00e8re, renforcer les contr\u00f4les et pour la seconde, renforcer le pouvoir du Parlement et de la population, tout se jouera lors du d\u00e9bat sur l'initiative populaire lanc\u00e9e en d\u00e9cembre dernier contre les exportations d'armes dans 10 pays en guerre, un texte qui a r\u00e9uni les 100000 signatures n\u00e9cessaires en 2 mois seulement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:35) [91%] :\r\nEt politique encore avec une campagne, on va dire in\u00e9dite qu'ont lanc\u00e9, hier, les cantons romands en faveur de la RFFA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [95%] :\r\n\u00e0 10 semaines de la votation sur cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et du financement de l'AVS les conseillers d'\u00c9tat en charge des finances entament un tour de Suisse romande pour d\u00e9fendre un texte qu'ils estiment vital pour l'avenir de leurs cantons Ga\u00ebl Klein vous avez assist\u00e9 hier \u00e0 Del\u00e9mont au d\u00e9but de cette compagnie qui se d\u00e9roule dans un contexte particulier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:01) [96%] :\r\nEt oui, on pourrait presque dire que c'est une sorte de r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re, apr\u00e8s cet arr\u00eat du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il avait limit\u00e9 le droit d'expression des cantons dans les campagnes de votations cons\u00e9quence impossible pour la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des finances ou pour la conf\u00e9rence latine de prendre position sur la RFFA qu'\u00e0 cela ne tienne, les cantons ont trouv\u00e9 la parade, jusqu'au 3 mai les ministres romands vont encha\u00eener les conf\u00e9rences de presse et autres rendez- vous en Suisse romande, le Jurassien Charles Juillard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [93%] :\r\nChaque canton qui m\u00e8ne sa campagne et qui invite des gens qui peuvent en parler en toute connaissance de cause ici un canton de Fribourg, dont l'\u00e9conomie est assez proche de la n\u00f4tre, le canton nouveau qui a montr\u00e9 l'exemple puisqu'ils \u00e9taient les premiers \u00e0 lancer cette r\u00e9forme, les milieux \u00e9conomiques, qui sont aussi pr\u00e9sents, je crois que cette m\u00e9thode est \u00e0 mon avis tout \u00e0 fait exemplaire aussi, comme la r\u00e9forme qui est propos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [93%] :\r\nEt on peut parler, Ga\u00ebl de v\u00e9ritable mobilisation chez ces \u00e9lus cantonaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:55) [97%] :\r\nOui 5 demi- journ\u00e9es chacun pour d\u00e9fendre cette r\u00e9forme avec au programme des visites d'entreprises et des rencontres avec la presse, il y aura m\u00eame une conf\u00e9rence- d\u00e9bat \u00e0 Lausanne et pour le Fribourgeois Georges Godel une telle campagne est indispensable, et cela m\u00eame si les opposants venaient \u00e0 parler de propagande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:10) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, mais c'est notre r\u00f4le, on veut d\u00e9montrer qu'il n'y a pas de sous- ench\u00e8re entre nous qu'on est solidaires derri\u00e8re ce projet en conna\u00eet les tribunaux, on a pris le pari de faire campagne, c'est directeur des finances qui font ce travail pensent que c'est notre r\u00f4le, notre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:29) [98%] :\r\nLes 3 ministres romands avaient \u00e9galement invit\u00e9 hier l'Union des villes suisses qui soutient la r\u00e9forme, une r\u00e9forme qui a aussi ses opposants, on les trouve au sein d'une partie de la gauche, des syndicats et des jeunes UDC et PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [94%] :\r\nDel\u00e9mont \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 l'enqu\u00eate sur les notes de frais des conseillers administratifs de la ville, avance Guillaume Barazzone R\u00e9my Pagani vont \u00eatre entendus en tant que pr\u00e9venus par le minist\u00e8re public dans cette affaire qui a secou\u00e9 l'ex\u00e9cutif municipal, leurs auditions auront lieu fin mars ou d\u00e9but avril, il b\u00e9n\u00e9ficie encore de la pr\u00e9somption d'innocents. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:57) [91%] :\r\nOn essaiera de frais avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9pluch\u00e9es par la Cour des comptes, qui va maintenant se pencher sur celles du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [97%] :\r\nLa commission de contr\u00f4le de gestion a \u00e9crit au pr\u00e9sident du gouvernement, Antonio Hodgers pour lui rappeler le Champ de comp\u00e9tence du gendarme du secteur public alors que le gouvernement rechigne \u00e0 se soumettre \u00e0 ce contr\u00f4le une lettre que vous avez pu vous procurer Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:16) [94%] :\r\nLes membres du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois se sont livr\u00e9s par 2 fois, un exercice de transparence sur leurs notes de frais, une premi\u00e8re fois pour annoncer 84000 francs pour 2017, la seconde, il y a un peu plus d'une semaine pour livrer toutes les d\u00e9penses de la derni\u00e8re l\u00e9gislature mais pour la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil, l'initiative est certes louable mais pas suffisante, c'est un organe ind\u00e9pendant de v\u00e9rifier ces chiffres en toute transparence, or le gouvernement cantonal fait obstruction \u00e0 cette demande, depuis des mois, estimant que la Cour des comptes n'est pas l'organe de surveillance du Conseil d'\u00c9tat, raison pour laquelle la Commission vient d'\u00e9crire au pr\u00e9sident du gouvernement pour lui rappeler qu'elle est belle et bien comp\u00e9tente en revanche pour v\u00e9rifier les d\u00e9penses de l'ex\u00e9cutif un rappel sec et argument\u00e9 qui se termine par une injonction \u00e0 une pleine et enti\u00e8re collaboration du Conseil d'\u00c9tat en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:03) [97%] :\r\nDans le canton de Vaud \u00e0 quelques jours du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat voil\u00e0 Rebecca Ruiz, ce qui est vis\u00e9 par une plainte p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [92%] :\r\nFavorite \u00e0 la succession de Pierre-Yves Maillard, la candidate socialiste est accus\u00e9e par trois citoyens de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics et faux dans les titres, en lien avec un ancien contrat \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud Rebecca Ruiz, d\u00e9plore cette attaque personnelle. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:24) [92%] :\r\nCes individus qu'ils d\u00e9posent aujourd'hui cette plainte n'ont manifestement pas envie d'un d\u00e9bat de fond sur l'avenir du canton et consensuel \u00e9nergie sur des attaques personnelles, ce que je trouve totalement ex\u00e9crable et par ailleurs il me semble que c'est une tentative totalement mesquine de d\u00e9tournement de l'appareil judiciaire d'une d\u00e9nonciation de ce type \u00e0 5 jours du 1er tour d'une \u00e9lection comme celle qui se joue dans 5 jours dans le canton de Vaud est \u00e9videmment une attaque politique, d'autant plus que sur ce sujet il y a rien de nouveau, moi j'ai fait la transparence la plus compl\u00e8te sur les contrats de travail au sein du d\u00e9partement d'information et de la jeunesse, mais visiblement, tous les coups sont permis \u00e0 5 jours d'une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc en football, Zinedine Zidane a dribbl\u00e9 tout le monde hier en annon\u00e7ant son retour sur le banc du Real Madrid, 9 mois apr\u00e8s l'avoir quitt\u00e9e de mani\u00e8re tout aussi surprenante, alors qu'il venait d'apporter au club espagnol son 3\u00e8me titre cons\u00e9cutif de Ligue des champions, le Fran\u00e7ais, qui remplace Santiago Solari a sign\u00e9 jusqu'en 2022 en tennis, une question Stan Wawrinka peut -il battre Rodger Federer ailleurs que sur terre battue, r\u00e9compense la nuit prochaine \u00e0 Indian Wells, \u00e0 l'occasion du 25 25\u00e8me affrontement entre les 2 joueurs et puis du c\u00f4t\u00e9 du tournoi f\u00e9minin, il n'y a l'Wells B\u00e9linda Bencic poursuit sa route la Saint-Galloise d\u00e9fiera en huiti\u00e8mes de finale la Japonaise et num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka demain soir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:44) [98%] :\r\nJournal d'Olivier Schorderet merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "Journaliste Rubrique Eco  - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50430B12-F3AB-452D-9106-C1B8A6DF2B32", "internalArchiveId": "50430B12-F3AB-452D-9106-C1B8A6DF2B32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence avec une question: et si les jeunes de 14 ans avaient le droit de vote ?\r\nQuestion soulev\u00e9e par l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. \r\nLa jeunesse qui se mobilise pour le climat - Klima-jugend, selon le terme germanique si efficace - cette jeunesse devrait-elle pouvoir voter ?\r\nSelon le chercheur allemand, sp\u00e9cialiste des jeunes, Klaus Hurrelmann, les adolescents \u00e0 partir de 14 ans, sont en mesure d'\u00e9valuer l'importance d'un sujet soumis au vote, ou de saisir l'enjeu d'une \u00e9lection. \r\nDeux politiciennes al\u00e9maniques sont d'accord: la plus jeune conseill\u00e8re nationale de Suisse, la socialiste B\u00e2loise Samira Marti, \"c'est une vision pour l'avenir\". Et l'Argovienne des verts Ir\u00e8ne K\u00e4lin, qui trouve que c'est faut de parler d'une jeunesse \"apolitique\". \r\nCe mouvement climatique fait s'effriter les vieux pr\u00e9jug\u00e9s, dit l'\u00e9ditorial des journaux. La participation \u00e0 la vie politique de devrait pas \u00eatre seulement une question d'\u00e2ge, mais aussi de connaissances et de comportement. \r\n*** La mobilisation des jeunes pour le climat, on en parle aussi dans le Blick et 24heures, avant la grande manifestation de vendredi.\r\nLe Blick poursuit bien s\u00fbr sa s\u00e9rie commenc\u00e9e hier.\r\nUn test, d'abord, pour voir, sur un jour et une nuit, combien d'\u00e9nergie on utilise, et dans quel but. \r\nEnsuite, un classement des entrerprises, sur sol suisse, qui rejettent le plus de CO2. Les 3 premi\u00e8res du classement sont des productrices de ciment.\r\nAutre angle dans le quotidien al\u00e9manique: celui du sport d'\u00e9lite, et de son caract\u00e8re bien peu \u00e9cologique. C'est d\u00e9nonc\u00e9 par la skieuse Michelle Gisin. Beaucoup trop de courses portent atteinte \u00e0 l'environnement, sans parler des d\u00e9placements.\r\nDans 24heures, on plonge dans les archives, pour une page intitul\u00e9e: Les \u00e9tuditants et la re, une histoire d'un demi-si\u00e8cle. Et de rappeler, en photos, les mobilisations de 68 pour la \"co-gestion\" de l'universit\u00e9; de 1983 contre la r\u00e9affectation du coll\u00e8ge de l'Elys\u00e9e. 1995 Contre le plan d'\u00e9conomies Orchid\u00e9e et enfin 2003, contre la guerre en Irak. \r\n*** Autres manifestations, celles qui se sont d\u00e9roul\u00e9e en Alg\u00e9rie. Malgr\u00e9 le fait qu'Abdelaziz Bouteflika ne soit plus candidat \u00e0 la pr\u00e9sientielle, la lutte continue, commente la NZZ.\r\nD\u00e8s le d\u00e9but, les protestations ont \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9es non seulement contre l'ancien pr\u00e9sident, mais contre l'ensemble de la clique du pouvoir corrompu, dit le journal. Une clique qui est avant tout un syst\u00e8me mafieux et r\u00e9pressif qui veut s'enrichir et s'assurer le pouvoir.\r\nLa NZZ avertit: le peuple ne devrait pas se contenter du sacrifice du pion Bouteflika, pas plus que de simples retouches politiques et \u00e9conomiques. \r\nLes puissants d'Alger vont-ils vraiment mettre en place un nouveau syst\u00e8me, comme ils l'annoncent ?\r\nLe doute est permis, conclut le journal: \r\nde vraies r\u00e9formes signifient la fin des complots de l'Etat, dont le cercle restreint du pouvoir profite depuis des ann\u00e9es. Pas s\u00fbr que \u00e7a se produise \u00e0 court terme. \r\n*** Les cas de blanchiment d'argent augmentent en Suisse.\r\nLe constat du Bureau de communication en mati\u00e8re de lutte contre ce blanchiment, dans ses statistiques 2017.\r\nLa NZZ rel\u00e8ve que ces cas augmentent, ils ont doubl\u00e9 en un an: il y en a plus de 4600. Il y a 10 ans, il y en avait 850.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut agir. Il devrait pr\u00e9senter le message pour r\u00e9viser la loi au printemps ou au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. \r\nL'id\u00e9e, est que le devoir de diligence en mati\u00e8re de blanchiment ne touchera plus seulement les prestataires de services financiers, mais aussi au secteur parabancaires: c'est-\u00e0-dire les avocats, les notaires, les conseillers fiscaux, ou des fiduciaires. \r\n*** Les patients des h\u00f4pitaux laissent derri\u00e8re eux des millions de donn\u00e9es. Le CHUV et l'EPFL ont d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel pour les utiliser de mani\u00e8re anonyme.\r\nC'est un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur pour la recherche, dit le Temps. \r\nCe logiciel doit permettre d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la recherche en exploitant au mieux ces donn\u00e9es.\r\nIl y avait \"urgence\", disent ses concepteurs. Car on a beau parler d'intelligence artificielle, de machine learning, s'\u00e9baubir devant le potentiel de ces technologies, encore faut-il avoir des donn\u00e9es et pouvoir les exploiter. \r\nCes donn\u00e9es proviendront non seulement des h\u00f4pitaux, mais aussi de capteurs externes, comme les bracelets qui comptent vos pas ou mesurent vos pulsations. \r\nLe programme pr\u00e9voit aussi plusieurs niveaux de s\u00e9curit\u00e9, pour garantir l'anonymat.\r\n***Technologie encore pour terminer, avec un grand dossier sur notre rapport \u00e0 notre t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\nArcinfo inaugure aujourd'hui sa th\u00e9matique sur le mieux vivre, et, comme le note le quotidien neuch\u00e2telois, le portable est en premi\u00e8re ligne. \r\nAlors: le jeter ou le dompter ? s'interroge la Une. Deux pages de \"dissection\" de ces t\u00e9l\u00e9phones intelligents.\r\nEt l'article rel\u00e8ve aussi que la dualit\u00e9 \"homme/machine\" n'est pas nouvelle.\r\nRousseau, dans \"Emile ou de l'Education\", en 1762, s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 des inventions techniques. \r\nMais, dit-il aussi, si dans la fabrication des machines, nous mettons la m\u00eame sagacit\u00e9 que nous mettions \u00e0 nous en passer, alors nous devenons plus ing\u00e9nieux sans devenir moins adroit.", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264637", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10264664", "ece-10264637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:21:16Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse maintenant avec vous, Val\u00e9rie Droux, vous restez avec nous, Pierre de peine on commence avec une question : et si les jeunes de 14 ans avait le droit de vote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nQuestion soulev\u00e9e par l'arriv\u00e9e et la Luzerner Zeitung, la jeunesse qui se mobilisent pour le climat \u00e0 la climat Jungen selon le terme germanique si efficace, cette jeunesse devrait -elle pouvoir voter, selon le chercheur allemand sp\u00e9cialiste des jeunes Klaus les adolescents \u00e0 partir de 14 ans sont en mesure d'\u00e9valuer l'importance d'un sujet soumis au vote ou de saisir l'enjeu d'une \u00e9lection 2 politiciennes al\u00e9maniques sont d'accord, la plus jeune conseill\u00e8re nationale de Suisse, la socialiste B\u00e2loise Samira Marti c'est une vision pour l'avenir du telle et l'Argovienne verte, Ir\u00e8ne K\u00e4lin, qui trouve que c'est faux de parler d'une jeunesse apolitique, ce mouvement climatique fait s'effriter les vieux pr\u00e9jug\u00e9s dit l'\u00e9ditorial des journaux, la participation \u00e0 la vie politique devrait ne devrait pas \u00eatre seulement une question d'\u00e2ge, mais aussi de connaissances et de comportement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [84%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, je me suis pas \u00e9tonn\u00e9 parce que la la question biologiquement, \u00e7a fait des ann\u00e9es que qu'elle revient sur la table et je pense que m\u00eame un enfant de 7 ans, on peut l'expliquer les questions climatiques, c'est pas vraiment \u00e0 partir de 14 ans qu'on peut comprendre \u00e7a, pis, alors je n'ai pas classement en Allemagne mais en France, et d'aider des sociologues comme \u00e0 Coman Muxel qui ont montr\u00e9 que, chez les jeunes le le la participation politique le vote, c'est d'abord un droit avant d'\u00eatre un devoir civique et surtout ces jeunes entrent en politique par d\u00e9fiance, donc c'est une vieille histoire, on les filles depuis tr\u00e8s longtemps, se passe comme \u00e7a, plus que la d\u00e9couvrir aujourd'hui, donc si les jeunes entre politique par d\u00e9fiance c'est pas \u00e9tonnant, \u00e7a plut\u00f4t les partis comme les Verts, qui essaye de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [78%] :\r\nOuvrir la profonde de r\u00e9cup\u00e9ration, parler de 16 en Suisse 14 ans, c'est la plus forte que je l'entends, je me tourne vers notre correspondant \u00e0 Berne St\u00e9phane Delory 14 ans sa jeune non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [89%] :\r\n14 ans, \u00e7a c'est je n'y a eu des d\u00e9bats sur 16 effectivement dans certains cantons, ce qui int\u00e9ressant, c'est que les jeunes les les sondages le montrent, ne vote pas forc\u00e9ment \u00e0 gauche, on avait coutume de penser que on commence sa vie politique, c'est, c'est du c\u00f4t\u00e9 de la gauche le finir \u00e0 droite, c'est plus tout \u00e0 fait vrai, on voit pas mal de jeunes vote par exemple pour l'UDC quand ils arrivent \u00e0 18 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [96%] :\r\nLa mobilisation des jeunes pour le climat, on en parle aussi dans le Blick et dans 24 heures avant la grande manifestation de de vendredi Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [94%] :\r\nLe Blick poursuit bien s\u00fbr sa s\u00e9rie commenc\u00e9e hier avec un test d'abord pour voir sur un jour et une nuit, combien d'\u00e9nergie, on utilise et dans quel but ensuite un classement des entreprises sur sol suisse qui rejettent le plus de CO2, les 3 premi\u00e8res du classement sont des productrices de ciment, la championne Holcim avec 554000 tonnes en 2017 autre angle dans le quotidien al\u00e9manique celui du sport d'\u00e9lite et de son caract\u00e8re bien peu \u00e9cologique d\u00e9nonc\u00e9 par la skieuse Michelle Zine beaucoup trop de courses portent atteinte \u00e0 l'environnement, dit -elle, sans parler des d\u00e9placements et puis dans 24 heures on plonge dans les archives pour une page intitul\u00e9e les \u00e9tudiants et la rue, une histoire d'un demi- si\u00e8cle dans le canton de Vaud et de rappeler en photos la mobilisation de 68 pour la co- gestion de l'universit\u00e9 de 1983 contre la r\u00e9affectation du coll\u00e8ge de l'\u00c9lys\u00e9e 1995 contre le plan d'\u00e9conomies Orchid\u00e9e et enfin 2003, contre la guerre en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [91%] :\r\nPierre de peine \u00e0 vous repr\u00e9sentez les multinationales ont Suisse, je le rappelle, il va y avoir cette votation cette initiative en tout cas pour des multinationales responsables c'est actuellement en discussion au championnat bien il y a un contre- projet qui en discussion, donc on sait pas encore exactement ce sur quoi on va voter, mais en tout cas sur cette th\u00e9matique, on sent que l'\u00e9cologie fait de plus en plus partie des des pr\u00e9occupations des Suisses, tous les sondages le le montres, \u00e7a veut dire que vous multinationale vous devez vraiment \u00eatre attentif \u00e0 sa cette cette initiative, si elle passe devant le peuple, elle risque bien d'\u00eatre accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [92%] :\r\nClairement, les multinationales ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 une transition \u00e9cologique dans les r\u00e8gles, pour nous, il s'agit d'un enjeu majeur, les investissements sont colossaux et il est important pour nos clients, pour nos employer que nous promet -on, une transition vers vers un monde peut-\u00eatre plus Vert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [84%] :\r\nMais la la Suisse aurait des standards tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, je vous interromps, excusez -moi, o\u00f9 on demanderait vraiment \u00e0 la fois de respecter les, les, les droits de l'homme et des standards auront environnementaux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, si vous avez votre si\u00e8ge on suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait alors le JEM a une attitude tr\u00e8s positive et \u00e0 travailler avec les id\u00e9es Sciences sur un contre- projet \u00e0 cette initiative, qui donne un cadre juridique pragmatique face \u00e0 cette demande, c'est une demande parfaitement l\u00e9gitime, simplement il faut un cadre pragmatique, il y a un 1er contre- projet qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le le Conseil national au mois de juin 2018 les d\u00e9bats, nous l'esp\u00e9rons, vont continuer dans le Conseil des \u00c9tats et nous souhaitons vraiment continuer la discussion sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [87%] :\r\nSt\u00e9phane, aujourd'hui m\u00eame, effectivement, des \u00c9tats et c'est un projet un petit peu dilu\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui se Nater, ont \u00e9t\u00e9 un petit peu moins moins le Conseil national, on verra ce qui ressort aujourd'hui parce que \u00e7a donne les partisans des h\u00f4pitaux laissent derri\u00e8re eux des millions de donn\u00e9es le CHUV et les PFL ont d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel pour les utiliser ces donn\u00e9es de mani\u00e8re anonyme, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [94%] :\r\nOui, c'est un grand coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur pour la recherche, dit le ton ce logiciel doit permettre d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la recherche en exploitant au mieux ces donn\u00e9es, il y avait urgence disent les concepteurs de ce logiciel car on a beau parler d'Intelligence artificielle de machine learning Sebo devant le potentiel de ces technologies encore faut -il avoir des donn\u00e9es et pouvoir les exploiter ces donn\u00e9es qui proviendront non seulement des h\u00f4pitaux, mais aussi de capteurs externes, comme ces fameux bracelets qui comptent vos pas ou mesurent vos pulsations, le programme pr\u00e9voit aussi plusieurs niveaux de s\u00e9curit\u00e9 pour garantir l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [82%] :\r\nJ'aimerais juste savoir Val\u00e9rie quand est -ce que je crois \u00e0 utiliser le verbe Bauby. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [70%] :\r\nPerception alors o\u00f9 on peut l'utiliser, assez, assez r\u00e9guli\u00e8rement les combats par l'id\u00e9e v\u00e9lo c'est c\u00f4t\u00e9 c'est beau bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [87%] :\r\nIl y a la NZZ qui parle, qui \u00e9voque aussi les cas de blanchiment d'argent Sekkaki augmente en Suisse Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [96%] :\r\nOui, le constat du Bureau de communication en mati\u00e8re de lutte contre ce blanchiment dans ses statistiques 2017 et la NZZ rel\u00e8ve que ces cas augmentent, donc ils ont doubl\u00e9 en un an, il y en a plus de 4600 il y a 10 ans, il y en avait 850 Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut agir, il devrait pr\u00e9senter le message pour r\u00e9viser la loi au printemps ou au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, l'id\u00e9e que le devoir de diligence en mati\u00e8re de blanchiment ne touchera plus seulement les prestataires de services financiers, mais aussi le secteur para- bancaires, c'est-\u00e0-dire les avocats, les notaires et les conseillers fiscaux ou encore les fiduciaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [91%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse avec de la technologie, Val\u00e9rie, un tr\u00e8s grand dossier sur notre rapport \u00e0 notre t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [92%] :\r\nOui, Arte Info inaugure aujourd'hui sa th\u00e9matique sur le mieux vivre et comme le note le quotidien neuch\u00e2telois, le portable est \u00e9videmment en premi\u00e8re ligne alors le jeter ou le dompter s'interroge 2 pages de dissection de ces t\u00e9l\u00e9phones intelligents pour mieux les donc es et l'article rel\u00e8ve aussi que la dualit\u00e9 homme machine n'est pas nouvelle Rousseau dans \u00c9mile ou de l'\u00e9ducation 1762 s'inqui\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des inventions techniques mais, dit -il aussi, si dans la fabrication des machines, nous mettons la m\u00eame sagacit\u00e9 que nous mettions \u00e0 nous en passer ces machines alors alors nous devenons plus ing\u00e9nieux sans devenir moins adroit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [93%] :\r\nPour la presse, tout \u00e7a est \u00e0 lire dans Arc Info Val\u00e9rie merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T07:00:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-567678B6-A5CA-40D0-9636-E81876B04859", "internalArchiveId": "567678B6-A5CA-40D0-9636-E81876B04859", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9-e de La Matinale - Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Pena, Pierre;Pereira, Tania\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9-e de La Matinale - Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales (INVIT\u00c9 CHRYSTEL 12.03 PIERRE DE PENA)  PIERRE DE PENA - DIR ST GE - +41 78 **\r\n+accueil  T.PEREIRA - +41 76 **\r\n+technique   +41 79 **\r\n*** Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du groupement des entreprises multinationales, GEM, responsable du volet fiscal de la fa\u00eeti\u00e8re des multinationales en Suisse romande, et ses 90 membres.\r\non vote le 19 mai prochain sur RFFA, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS. \r\nun compromis sur la fiscalit\u00e9 des entreprises et l'AVS.. \r\n- pour les opposants, syndicats, ce projet est le fr\u00e8re jumeau de RIE 3... on supprime les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux, qui ne sont plus accept\u00e9s au niveau international, pour cr\u00e9er des niches qui permettent de se soustraire \u00e0 l'imp\u00f4t... qu'est-ce qui a vraiment chang\u00e9 ? \r\n- NON \u00e0 une nouvelle arnaque fiscale... c'est leur slogan\r\n- concerne des multinationales avec des revenus confortables... pourquoi faut-il forc\u00e9ment trouver des alternatives aux forfaits fiscaux?\r\npourquoi pas une simple suppression de ces r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux... et des multinationales qui paient leurs imp\u00f4ts sur leurs vrais b\u00e9n\u00e9fices?\r\n- chantage aux d\u00e9localisation et cons\u00e9quences sur l'emploi... mais l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices n'est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en Suisse en comparaison internationale?\r\n- vous \u00eates l'un des dirigeants de Caterpillar \u00e0 Gen\u00e8ve... une multinationale.... song\u00e9 \u00e0 partir?\r\n- importance de ces conditions fiscales ? \r\n- choisi Suisse aussi pour ces possibilit\u00e9s fiscales ? \r\n- chance de mettre fin au dumping fiscal... \r\n- avec le recul... la RIE 3 allait beaucoup trop loin? puisque maintenant vous vous contentez de cette nouvelle mouture?\r\n- si satisfait de la fin des statuts sp\u00e9ciaux, et entreprises restent alors m\u00eame que leurs imp\u00f4ts sont cens\u00e9 augmenter... on se dit qu'il y a un loup, un truc qu'on voit pas et qui permet de bien s'en sortir quand m\u00eame... \r\n- si une entreprise se d\u00e9brouille bien, elle peut payer des imp\u00f4ts que sur 30% de son b\u00e9n\u00e9fice imposable (qu'elle aurait affich\u00e9 sans les mesures sp\u00e9ciales)... reste avantageux...\r\n- cette r\u00e9forme va induire des baisses de recettes fiscales pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, cantons, communes. 2 milliards de francs par an... avec 2 milliards, on paie pas mal d'infrastructures publiques... \u00e7a vous arrive d'y penser? \r\n- quelle confiance vous donner... qu'effectivement \u00e7a sera r\u00e9inject\u00e9 via des cr\u00e9ations d'emploi, salaires, investissements,.... ? \r\n- le citoyen suisse a quoi \u00e0 y gagner \u00e0 tout \u00e7a ? Apr\u00e8s tout il finance en partie les 2 milliards pour l'AVS via une hausse de ses cotisations salariales... \r\n- y a un 2i\u00e8me comit\u00e9, bourgeois, jeunes verts lib, PLR et UDC... r\u00e9colt\u00e9 7 mille signatures: eux ils pointent du doigt le fait que le citoyen est pris en otage, puisque RFFA m\u00e9lange 2 objets tr\u00e8s diff\u00e9rents... \r\n- r\u00e9colte de signatures particuli\u00e8rement bonne dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve... l\u00e0 o\u00f9 il y a passablement d'entreprises au b\u00e9n\u00e9fice des forfaits fiscaux... \r\n- on voit dans le canton de Vaud, qui a \u00e9t\u00e9 un des premier \u00e0 lancer sa RIE 3, que certaines communes r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 augmenter les imp\u00f4ts.. on voit que m\u00eame avec des compensations sociales, n\u00e9cessaires pour une adoption par le peuple, c'est le citoyen qui paie... et pas l'entreprise.. \r\n- hausse des cotisations salariales pour l'AVS, 0,3 point de pourcentage... dont la moiti\u00e9 \u00e0 charge de l'entreprise... en g\u00e9n\u00e9ral les patrons n'aiment pas trop l'augmentation de leurs charges... \r\n- date butoir = 31 mars 2019...\r\n- risque de liste noire? \r\n- responsabilit\u00e9 des entreprises multinationales ayant un si\u00e8ge en Suisse (respect des droits de l'homme et standards environnementaux) : \r\nle GEM soutient le contre-projet du CN qui sera d\u00e9battu auj. au CE... moins contraignant, mais acceptable pour les initiants qui se disent pr\u00eat \u00e0 retirer leur texte... sauf que le CE a assoupli le projet et c'est plus aussi clair... Jeu dangereux?\r\n- vous pouvez vivre avec une telle r\u00e9glementation?\r\n- \r\nElle veut \u00f4ter toute possibilit\u00e9 pour ceux qui portent plainte de choisir la juridiction la plus susceptible de donner suite \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats.\r\nPour autant que cela soit raisonnable, c'est dans le pays concern\u00e9 que les demandeurs doivent mener une action contre les filiales sises \u00e0 l'\u00e9tranger qui commettent des violations des droits de l'homme ou du droit de l'environnement. Ce principe pourrait toutefois \u00eatre appliqu\u00e9 avec souplesse.\r\n*********************************\r\nLe Temps \r\n- 20. novembre 2018 \r\nAusgaben-Nr. 6270, Page: 13 \r\nForum \r\nFiscalit\u00e9 des entreprises: retrouver confiance dans un monde qui change \r\nLes d\u00e9bats sur la fiscalit\u00e9 des entreprises sont d\u00e9sormais presque devenus une habitude. R\u00e9f\u00e9rendum f\u00e9d\u00e9ral, projets cantonaux, les Suisses deviennent des experts europ\u00e9ens en la mati\u00e8re. Comp\u00e9titivit\u00e9, emploi, prestations \u00e0 la population, le sujet est complexe, semble avoir sa propre vie politique, avec une capacit\u00e9 unique \u00e0 cristalliser inqui\u00e9tudes et tensions, bien au-del\u00e0 de son objet r\u00e9el. Avec, \u00e0 la cl\u00e9, notre bon sens qui nous ram\u00e8ne \u00e0 une question: pourquoi changer? \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il faut revenir aux principes de l'imposition des entreprises: un taux d'imposition appliqu\u00e9 au b\u00e9n\u00e9fice, un imp\u00f4t destin\u00e9 non pas \u00e0 enrichir l'Etat mais \u00e0 financer les prestations publiques. \r\nPour le calcul de l'imp\u00f4t, chaque Etat est libre de d\u00e9finir taux et b\u00e9n\u00e9fice imposable, c'est l'expression m\u00eame de la souverainet\u00e9 publique. Incontestable et simple. La complexit\u00e9 vient du fait que les activit\u00e9s commerciales d\u00e9passent d\u00e9sormais la fronti\u00e8re des Etats. Une entreprise peut exporter, c'est vital pour la Suisse, elle peut aussi d\u00e9cider de s'implanter \u00e0 l'\u00e9tranger pr\u00e8s de ses clients ou fournisseurs, et de devenir de ce fait une \u00abmultinationale\u00bb. Une entreprise, un b\u00e9n\u00e9fice, mais plusieurs Etats souverains. C'est l'origine du concept de \u00abfiscalit\u00e9 internationale\u00bb duquel d\u00e9coule la n\u00e9cessit\u00e9 de fixer des r\u00e8gles pour \u00e9viter l'incompatibilit\u00e9 entre les normes nationales, cr\u00e9ant la double imposition ou, tout aussi probl\u00e9matique, l'absence d'imposition d'un b\u00e9n\u00e9fice. \r\nLes r\u00e8gles ont tout d'abord \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es via des trait\u00e9s bilat\u00e9raux, d\u00e9velopp\u00e9s avec l'aide de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE). Utiles, ces trait\u00e9s se sont malheureusement av\u00e9r\u00e9s insuffisants pour une \u00e9conomie de plus en plus internationale. Complexes, sujets \u00e0 interpr\u00e9tation, ils se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s impuissants \u00e0 coordonner les effets des l\u00e9gislations nationales et \u00e0 r\u00e9guler les habilit\u00e9s et les abus. \r\nAvec la crise \u00e9conomique de 2008, les Etats du G20 ont d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 juste titre, de r\u00e9agir et de mandater l'OCDE pour d\u00e9finir de nouvelles r\u00e8gles. S'il y a trois points \u00e0 en retenir, c'est la non-discrimination entre les activit\u00e9s nationales et internationales, l'alignement de l'imposition en fonction de la cr\u00e9ation de valeur et la transparence comme garant du respect de ces nouvelles r\u00e8gles. Quasiment tous les Etats y ont souscrit et adaptent leur l\u00e9gislation en cons\u00e9quence. Y compris la Suisse. \r\nLe march\u00e9 int\u00e9rieur helv\u00e9tique est modeste et la Suisse dispose de peu de ressources naturelles en comparaison internationale. Pour garantir l'emploi, le niveau de vie de sa population et les rentr\u00e9es fiscales, elle doit donc se tourner vers les march\u00e9s ext\u00e9rieurs et vers des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, pour lesquelles le param\u00e8tre \u00abco\u00fbt\u00bb est moins contraignant. \r\nCes activit\u00e9s tourn\u00e9es vers les march\u00e9s ext\u00e9rieurs et \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e sont par d\u00e9finition soumises \u00e0 une intense concurrence internationale. La r\u00e9ponse fiscale historique de la Suisse \u00e0 cette concurrence internationale a \u00e9t\u00e9 les statuts fiscaux. Ces statuts fiscaux, imposant \u00e0 des taux privil\u00e9gi\u00e9s les activit\u00e9s internationales en comparaison des activit\u00e9s nationales, ne sont plus compatibles avec les nouvelles r\u00e8gles cit\u00e9es plus haut. L'objectif de la r\u00e9forme fiscale est de r\u00e9pondre aux nouvelles normes internationales, en mettant fin \u00e0 ces statuts tout en maintenant la comp\u00e9titivit\u00e9. \r\nNe pas mettre fin aux statuts n'est pas une option, la Suisse s'y est d'ailleurs engag\u00e9e. Le non-respect des engagements et la procrastination au-del\u00e0 de 2020 n'aboutiraient qu'\u00e0 des mesures de r\u00e9torsion et \u00e0 la double imposition effective des activit\u00e9s, en Suisse et dans les march\u00e9s de destination. \r\nNe pas \u00eatre comp\u00e9titif n'est \u00e9galement pas une option. Les fondamentaux de la Suisse n'ont pas chang\u00e9 et l'objectif demeure de pr\u00e9server la pr\u00e9sence sur le sol suisse des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, tourn\u00e9es vers les march\u00e9s ext\u00e9rieurs. Dans les activit\u00e9s internationales, l'\u00e9quation pos\u00e9e par les nouvelles r\u00e8gles rend la compr\u00e9hension encore plus lisible: cr\u00e9ation de valeur = b\u00e9n\u00e9fice imposable = prestations pour la population. \r\nCette \u00e9quation est identique pour tous les pays. Tous ont compris que dans le nouveau contexte de transparence et de non-discrimination, l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 est un taux d'imposition unique pour tous. Le placer trop haut, c'est perdre les activit\u00e9s cr\u00e9atrices de valeur, actuelles et \u00e0 venir et, partant, les b\u00e9n\u00e9fices imposables qui en d\u00e9coulent et les prestations pour la population. Dans notre syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, les taux d'imposition sont largement de la responsabilit\u00e9 des cantons, qui doivent d\u00e9terminer finement un point d'\u00e9quilibre, avec le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Certains comme le canton de Vaud y sont d\u00e9j\u00e0 parvenus avec succ\u00e8s, d'autres comme Gen\u00e8ve peinent encore \u00e0 trouver un consensus le plus large possible. \r\nLe changement est toujours difficile et comporte des risques, mais il se fait ici dans un contexte fondamentalement favorable \u00e0 la Suisse et \u00e0 son \u00e9volution. Nous devons aborder sereinement cette nouvelle page. \r\nPIERRE DE PENA VICE-PR\u00c9SIDENT DU GROUPEMENT DES ENTREPRISES MULTINATIONALES (GEM) \r\nNe pas mettre fin aux statuts fiscaux n'est pas une option, la Suisse s'y est d'ailleurs engag\u00e9e", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264635", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de La Matinale - Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales / LME_2019-03-12T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales / LME_2019-03-12T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10264653", "ece-10264635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:13:53Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nChristelle dans bonjour, vous recevez Pierre de Pena de la fa\u00eeti\u00e8re des multinationales romande, c'est \u00e0 vous, bonjour Pierre de Pena, bonjour, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales GEM, vous \u00eates \u00e9galement directeur chez Caterpillar \u00e0 Gen\u00e8ve lundi plus de 90 membres hein de de la fa\u00eeti\u00e8re du JEM alors on vote le 19 mai prochain prochain sur RFFA, c'est la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9es au financement de l'AVS est un compromis qui reprend, nous ce qui qui ont \u00e9t\u00e9 2 \u00e9checs en 2017 la r\u00e9forme, la fiscalit\u00e9 des entreprises et l'AVS alors pour les opposants, parce qu'il y a, il y a eu 2 comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires ce projet, notamment pour les syndicats, ce projet est le fr\u00e8re jumeau de H\u00e9rie 3 la pr\u00e9c\u00e9dente mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises on fond, on supprime les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux puisqu'ils ne sont plus accept\u00e9s au niveau international pour cr\u00e9er d'autres niches pour qui permettent \u00e9galement de soustraire de l'imp\u00f4t alors qu'est -ce qui a vraiment chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nEffectivement, nous avons fait un long chemin depuis quelques ann\u00e9es maintenant, dans le cas de l'\u00e9volution de la fiscalit\u00e9 internationale effectivement, comme l'avait indiqu\u00e9, il est absolument n\u00e9cessaire de mettre fin aux statuts fiscaux tout en restant comp\u00e9titifs et c'est cet objectif que le paquet H\u00e9rie 3 puis maintenant RFFA tente d'obtenir en \u00e9tant bas\u00e9 le plus possible sur le consensus, un consensus le plus large possible, il y a 2 volets : c'est \u00e7a, c'est important, il y a le volet f\u00e9d\u00e9ral dont vous parlez, mais il y a aussi les volets cantonaux qui sont critiques, ce que fait le volet f\u00e9d\u00e9ral, en gros, c'est mettre fin aux statuts permettre au canton de financer la r\u00e9forme, il y aura plus d'un milliard qui sera fourni aux cantons pour leur propre r\u00e9forme et met \u00e0 la disposition des cantons, une bo\u00eete \u00e0 outils, une bo\u00eete \u00e0 outils d'outils qui sont incompatibles avec les nouveaux standards internationaux et m\u00eame si on peut revoir des similitudes, les choses ont nettement chang\u00e9 les outils les plus controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s et surtout les outils mis conscient des cantonaux ont \u00e9t\u00e9 encadr\u00e9s chaque canton peut maintenant assez finement d\u00e9cider de limiter les avantages qui sont fournis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [89%] :\r\nBarboter Otis, ce que vous entendez, ce sont des mani\u00e8res pour pour les entreprises de tout de m\u00eame trouv\u00e9 d'une fa\u00e7on de faire baisser leurs imp\u00f4ts, c'est-\u00e0-dire qu'on va pas que vous n'allez pas payer les imp\u00f4ts sur l'entier de de Vaud b\u00e9n\u00e9ficia tout plein tout un arsenal de de mesures pour permettre pour vont permettre de payer beaucoup moins d'imp\u00f4ts que que le de le gap sera pas si grand que \u00e7a, entre ce que vous payez, qu'actuellement, \u00e0 ce que vous avez pay\u00e9 \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [88%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, les soci\u00e9t\u00e9s multinationales avec la meilleure intention du monde paieront beaucoup plus d'imp\u00f4ts dans le nouveau dispositif, \u00e7a d\u00e9pendra des particularit\u00e9s cantonale, le gros de l'effort sera fait au niveau cantonal et c'est m\u00eame un des points cl\u00e9s, c'est-\u00e0-dire le taux unique l'augmentation d'imp\u00f4ts pour les soci\u00e9t\u00e9s multinationales compensera la baisse d'imp\u00f4ts pour les autres, pour arriver \u00e0 un taux unique, ce taux unique, c'est vraiment le le socle de base de de la r\u00e9forme et il nous est propos\u00e9 dans une optique d'\u00e9quit\u00e9 fiscale, il y a d'autres outils qui sont bons, permet d'\u00eatre comp\u00e9titif, mais encore une fois, ces outils pour \u00eatre encadr\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s chez nous en parler par les cantons, donc \u00e0 chaque canton en fonction de son \u00e9conomie, de d\u00e9cider du panel d'outils qui se remet d'Exposition oui ou non, et limiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [91%] :\r\nOn va passer, c'est vrai que c'est assez compliqu\u00e9, c'est la reine du droit fiscal, on se dit : vous dites on va payer beaucoup plus d'imp\u00f4ts qu'actuellement, et pourtant vous \u00eates pour l'y a tr\u00e8s peu de gens qui sont de : d'accord pour une r\u00e9forme qui leur fait payer beaucoup plus d'imp\u00f4ts, donc on se dit il doit y avoir un rideau y avoir un loup l\u00e0 derri\u00e8re doit y avoir un truc qu'on comprend pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [90%] :\r\nLe y a pas d'o\u00f9 le le le vrai point de d\u00e9part, c'est qu'il y a un changement de la fiscalit\u00e9 internationale, vous \u00eates aux premi\u00e8res loges pour comprendre que, apr\u00e8s les diff\u00e9rentes crises financi\u00e8res, il devait y avoir une remise \u00e0 plat de la fiscalit\u00e9 internationale, l'OCDE, le G20 s'est attach\u00e9 et il y a maintenant de nouvelles r\u00e8gles du jeu pour le meilleur, je pense, personnellement plus claires, plus transparentes et donc on va pas r\u00e9fl\u00e9chir le pass\u00e9 par rapport au futur ce que veut une entreprise, c'est \u00eatre comp\u00e9titive demain et donc l'id\u00e9e c'est est -ce que ce package nous rend comp\u00e9titifs, nous en Suisse demain l'an 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [91%] :\r\nSi on lit bien on vaccine entreprise se d\u00e9brouille bien, elle peut payer des imp\u00f4ts que sur 30 pourcent de son de son b\u00e9n\u00e9fice imposable qu'elle aurait affich\u00e9, donc sans ces mesures sp\u00e9ciales \u00e7a reste tout de m\u00eame assez avantageux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi tout d\u00e9pend des cantons, ce chiffre de 30 pourcent que vous indiquez \u00eatre g\u00e9r\u00e9 par les cantons, c'est 30 pourcent c'est le maximum, donc \u00e7a supposerait un canton qui \u00e9tudie au maximum la bo\u00eete \u00e0 outils, dans le cadre de son \u00e9conomie, d'autres cantons comme Gen\u00e8ve, ont d\u00e9cid\u00e9 de limiter tr\u00e8s fortement et donc la possibilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve serait 9 pourcent on peut pas diminuer sa base imposable de plus de 9 pourcent on ne peut pas envie descendre en-dessous de 91 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [93%] :\r\nCette r\u00e9forme va induire des baisses de recettes fiscales pour la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les cantons pour les communes, ces 2 milliards en tout, en moins d'un milliard on paye pas mal d'infrastructures publiques avec \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous arrive de penser \u00e0 \u00e7a ce cadeau alors on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [93%] :\r\nConstamment en fait toute la discussion a \u00e9t\u00e9 une question autour de l'\u00e9quilibre, c'est-\u00e0-dire de trouver le point d'\u00e9quilibre dans chaque canton, qui permet de financer la r\u00e9forme et de maintenir la comp\u00e9titivit\u00e9 pour un canton, ce qui est important, c'est de garder ses employes et il y en a beaucoup en jeu sur Gen\u00e8ve, on parle de 22000 emplois Directs de 60000 emplois avec les emplois indirects, \u00e7a c'est un 1er rel\u00e8vement et de maintenir son financement public demain son volume d'imp\u00f4ts un volume d'imp\u00f4ts c'est puisqu'on parle d'imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices, un b\u00e9n\u00e9fice et un taux d'imposition, donc il faut que l'activit\u00e9 reste les soci\u00e9t\u00e9s soit comp\u00e9titifs pour continuer \u00e0 se d\u00e9velopper et c'est comme \u00e7a que le point d'\u00e9quilibre trouv\u00e9 comme je vous l'ai dit dans la dans la grande majorit\u00e9 des cantons la la hausse d'imposition des multinationales va financer la baisse de taux et on est tr\u00e8s proche d'un point, un point d'\u00e9quilibre, les baisses d'imposition donc que ce qu'on peut parler comme une perte au niveau des cantons, c'est quelque chose qui va rester dans l'\u00e9conomie et partiellement va se r\u00e9investir dans l'\u00e9conomie et donc tout le monde esp\u00e8re un effet positif et qu'au final, aussi bien au niveau f\u00e9d\u00e9ral que cantonal, on arrivera \u00e0 avoir plus de rentr\u00e9es fiscales dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [95%] :\r\nTout le monde esp\u00e8re un effet positif : on va dans le canton de Vaud qui \u00e9tait un des premiers \u00e0 mettre en place sa propre r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, certaines communes qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 augmenter les imp\u00f4ts parce qu'elles n'ont plus assez d'argent, donc il y a un effet pervers quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [89%] :\r\nLe le le l'exemple du canton de Vaud est beau d'exemple c'est un canton qui de fa\u00e7on proactive, a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place \u00e0 sa r\u00e9forme, cantonale, sans attendre la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale, et sans attendre le financement f\u00e9d\u00e9ral, il faut savoir que la grosse majorit\u00e9 de l'imp\u00f4t qui est pay\u00e9 par une multinationale va au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc Vaud a pris le pari d'avoir une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e, que je sache, Vaud a r\u00e9ussi \u00e0 avoir un budget 2009 \u00e9quilibr\u00e9 malgr\u00e9 ce ce taux bas qui est une tr\u00e8s bonne d\u00e9monstration apr\u00e8s chaque canton \u00e0 ses propres particularit\u00e9s en termes de r\u00e9partition de l'effort entre les cantons et les communes, la loi pousse \u00e0 une r\u00e9partition \u00e9quitable, je sais qu'il y a eu beaucoup de n\u00e9gociations positif sur le canton de Vaud pour arriver \u00e0 ce point d'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [89%] :\r\nPierre de Pena, vous \u00eates, je rappelle, vice- pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales, vous \u00eates \u00e9galement directeur chez chez Caterpillar, les entreprises Mutassim multinationales pr\u00e9sentes en Suisse disent s'il faut dire oui le 19 mai et pass\u00e9 une question aussi pour garder les emplois est -ce que du c\u00f4t\u00e9 de Caterpillar, on s'est pos\u00e9 cette question l\u00e0, si cette fois -ci, \u00e7a ne passe pas, est ce qu'on vous restez en Suisse mais qu'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [92%] :\r\nOn sait probablement pas poser ces questions en ces termes, mais il est important pour nous de rester comp\u00e9titif, comme toute soci\u00e9t\u00e9 multinationale, on essaye d'attirer en Suisse des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, la Suisse a ses propres contraintes de co\u00fbts, on raisonne toujours vis-\u00e0-vis de notre maison m\u00e8re en qualit\u00e9 et en valeur ajout\u00e9e, ces activit\u00e9s, il faut les saisir et pour les saisir, il faut avoir un environnement comp\u00e9titif, la fiscalit\u00e9, en fait partie, m\u00eame si c'est pas le point unique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [87%] :\r\nDonc en fait les, les, les Suisses n'ont pas le choix, vous entendent s'ils veulent garder des emplois, c'est une sorte de de Chantal, je veux garder les emplois, pas du tout, il y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [94%] :\r\nPas du tout, il faut, il faut \u00eatre confiant dans notre capacit\u00e9 \u00e0 arriver \u00e0 un compromis pour le futur en fait les les r\u00e8gles du jeu ont chang\u00e9, il faut s'adapter pour continuer \u00e0 \u00eatre comp\u00e9titif et permet de maintenir ce qui a fait notre succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [90%] :\r\nQuand m\u00eame pas dire un mot de de l'autre volet, ce sont les 2 milliards pour l'AVS c'est pas vraiment un cadeau puisque les employ\u00e9es et les employeurs vont payer un milliard virgule 2 pas via la la hausse des cotisations salariales, \u00e7a aussi, les patrons sont rarement d'accord de payer une hausse des cotisations salariales cette fois -ci, \u00e7a passe, c'est parce qu'il faut bien payer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [93%] :\r\nAlors pour le GEM, en tout cas on est pragmatique et on pense qu'il faut arriver \u00e0 un consensus, si la r\u00e9forme de l'AVS est une fa\u00e7on d'arriver \u00e0 un consensus, on est dans cette politique dans cette, dans cette approche, de toute fa\u00e7on, il y a un probl\u00e8me, un probl\u00e8me important sur le long terme et il faut r\u00e9soudre ce probl\u00e8me de l'AVS, m\u00eame chose au niveau des cantons toutes les r\u00e9formes cantonale pr\u00e9voit des mesures en faveur de la population des mesures br\u00fblante, d'o\u00f9 le la la notion de compromis, de fa\u00e7on \u00e0 avoir le plus de personnes en soutien \u00e0 cette nouvelle r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [89%] :\r\nEt pr\u00e9ciser encore quand recevra un opposant \u00e0 RFFA cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la \u00e0 l'AVS prochainement merci Pierre de Pena. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T06:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-923DBE3B-67DF-4152-9202-637BDD63DFB7", "internalArchiveId": "923DBE3B-67DF-4152-9202-637BDD63DFB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meriem Saidani, opposante politique alg\u00e9rienne;Alain de Kalbermatten, PDC, conseiller municipal\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (14/BOUTEFLIKA PAPIER REP.22H30) Abdelaziz Bouteflika renonce.\r\nLe pr\u00e9sident alg\u00e9rien l'a fait savoir hier soir... il ne sera finalement pas candidat \u00e0 un cinqui\u00e8me mandat\r\nLe chef de l'\u00e9tat a capitul\u00e9... apr\u00e8s pr\u00e8s de trois semaines de contestation populaire... d'une ampleur in\u00e9dite depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a 20 ans\r\nLes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles pr\u00e9vues le 18 avril sont aussi report\u00e9es... et aucune date n'a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e pour l'instant\r\nNicolas Vultier... le mandat actuel d'Abdelaziz bouteflika est donc prolong\u00e9...\r\n  1'02''\r\n((L'annonce a \u00e9t\u00e9 faite par le chef de l'Etat lui-m\u00eame dans un message \u00e0 la nation publi\u00e9 par les m\u00e9dias officiels alg\u00e9riens. \r\nParall\u00e8lement, le pr\u00e9sident Bouteflika a limog\u00e9 son Premier ministre Ahmed Ouyahia. Un homme impopulaire remplac\u00e9 par Noureddine Bedoui, jusqu'ici ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\nMais bien qu'il s'engage \u00e0 remettre les cl\u00e9s et les pr\u00e9rogatives de pr\u00e9sident \u00e0 un successeur librement \u00e9lu, Abdelaziz Bouteflika indique qu'il restera chef de l'\u00e9tat au-del\u00e0 de son mandat qui arrive \u00e0 son terme le 28 avril prochain. Le pr\u00e9sident sortant reste \u00e0 son poste jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Aucune date n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour ce scrutin.  \r\nAg\u00e9 de 82 ans, Abdelaziz Bouteflika est affaibli par les s\u00e9quelles d'un AVC. Il venait de passer deux semaines aux h\u00f4pitaux universitaires genevois les HUG pour des contr\u00f4les m\u00e9dicaux. \r\nVendredi dernier, et pour le troisi\u00e8me vendredi cons\u00e9cutif, une mar\u00e9e humaine avait d\u00e9ferl\u00e9 dans les rues d'Alger pour exiger son d\u00e9part. Ce lundi soir, l'annonce du retrait de Bouteflika a \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t salu\u00e9 par un concert de klaxons dans les rues de la capitale alg\u00e9rienne.))\r\n(13/BOUTEFLIKA REAX ITV M.SAIDANI) Mais l'eurphorie a rapidement laiss\u00e9 place au doute...\r\nEntre les lignes... les Alg\u00e9riens comprennent que le pouvoir propose une transition... mais AVEC Abdelaziz Bouteflika toujours aux commandes \r\nEt pour beaucoup d'entre eux, \u00e7a n'est pas suffisant\r\nEcoutez la r\u00e9action de l'opposante Meriem Sai-dani\r\n  0'41''\r\nPropos recueillis par Aline Hacard\r\n(Nemmouche) *** L'auteur de l'attaque du mus\u00e9e juif de Bruxelles en 2014... est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\r\nLa justice belge a rendu son verdict hier...apr\u00e8s neuf semaines d'audience\r\nLe djihadiste fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'assassinats terroristes, la semaine derni\u00e8re...\r\nIl peut se pourvoir en cassation sous 15 jours.\r\n(Brexit) Le moment de v\u00e9rit\u00e9 approche au Royaume-Uni\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques se prononcent une nouvelle fois aujourd'hui... sur l'accord de Brexit propos\u00e9 par Theresa May\r\nLa premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 hier soir qu'elle avait obtenu des garanties de derni\u00e8re minute... de la part des Europ\u00e9ens... pour \u00e9viter le r\u00e9tablissement d'une fronti\u00e8re dure entre les deux Irlande\r\nMais l'opposition reste sceptique... le chef du parti travailliste... Jeremy Corbyn... appelle \u00e0 rejeter le trait\u00e9\r\n(Boeing)   \r\n**** Boeing va mettre \u00e0 jour le logiciel de son avion 737 MAX 8... dans les prochaines semaines\r\nDeux jours apr\u00e8s le crash d'un appareil de la compagnie Ethiopian Airlines... le constructeur am\u00e9ricain annonce qu'il va prendre des mesures\r\nL'administration am\u00e9ricaine de l'aviation civile a en effet exig\u00e9 des modifications de conception du 737 MAX 8....\r\nCar le mod\u00e8le est \u00e9galement impliqu\u00e9 dans le crash de Lion Air... au large de l'Indon\u00e9sie en automne dernier\r\nHier plusieurs compagnies a\u00e9riennes ont d'ailleurs d\u00e9cider d'immobiliser provisoirement ces appareils\r\nEt ce matin SIngapour annonce que ce mod\u00e8le est d\u00e9sormais INTERDIT dans son espace a\u00e9rien\r\n(TF6/US BUDGET TRUMP ET 8 MIA POUR SON MUR) *** 4700 milliards de dollars. C'est le montant record du budget f\u00e9d\u00e9ral que Donald Trump propose au Congr\u00e8s am\u00e9ricain\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis pr\u00e9conise une augmentation des fonds destin\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e... et une diminution de certaines ressources allou\u00e9es \u00e0 des programmes sociaux\r\nRapha\u00ebl Grand, on vous retrouve \u00e0 Washington. Donald Trump esp\u00e8re aussi d\u00e9gager 8 milliards 600 millions de dollars  pour continuer la construction du mur la fronti\u00e8re mexicaine.\r\n((Plus qu'un budget, c'est une d\u00e9claration de guerre que fait Trump aux d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s. Si le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 creuser encore la dette am\u00e9rcuiaine de mille milliard sd eodllars, ce sont bien les quelques 8 milliards de dollar pour le mur qui vont cristalliser les tensions. C'est  un montant bien sup\u00e9\u00e9rieur \u00e0 ceque le Congprs lui a accord\u00e9 ce s2 dernire\u00e8s ann\u00e9es. \r\nTrump qui avait pourtant perdu son bras de fer contre les \u00e9lus d\u00e9mocrates  au sujet du Mur. Le gouvenrmentr amr\u00e9cian a  \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9 durant35 jours cette ann\u00e9e, le plus long shutdownde l'Histoire des Etats-Unis. Le pr\u00e9sident qui avait finalement d\u00fb invoquer l'\u00e9tat d'urgence nationale pour contourner le Congrp\u00e8s, d\u00e9gager des financement suppl\u00e9mentaires.. Une d\u00e9cision actuellement contest\u00e9 en justice..  \r\nLE budget pour 2020 semble donc offrir la m\u00eame perspective.. Des blocages politiques, des n\u00e9gociations impossibles ente la Maison Blanche et le Congr\u00e8s. ))\r\n**** Mais Rapha\u00ebl, au-del\u00e0 des chiffres, on entrevoit d\u00e9j\u00e0 dans ce budget la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident pour pr\u00e9parer sa r\u00e9\u00e9lection\r\n((Exactement, Trump c'est s\u00fbr va th\u00e9matiser la fin de son premier mandat sur le mur et l'immigration. Des sujets qui divisent l'opinion mais qui ont l'avantage de souder sa base \u00e9lectorale.Trump a envoy\u00e9 au Congres un budget totalement irr\u00e9aliste, qui ne sera sans douter jamais accept\u00e9 .D'ci au 1 octobre, date de la nouvelle ann\u00e9e fiscale aux Etats-Unis , LE Congr\u00e8ps et Trump devraont se mettre d'accord sur un budget, mais aussi relever la plafond de  la dette pour \u00e9viter que le pays se retrouve en d\u00e9faut de paiement. Ces \u00e9ch\u00e9ance risquent de s'accompagner de son lot de drame et de tension \u00e0 Washington alors que tout le monde aff\u00fbte d\u00e9j\u00e0 ses armes en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidnetielle de 2020. Trump, avec sa proposition de budget, semble indiquer qu'il est d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat au combat.. ))\r\nAvec ce nouveau budget, la dette am\u00e9ricaine devrait donc augmenter de mille milliards de dollars pour atteindre 22 mille milliards de dollars( !). \r\nLa Maison-Blanche mise cependant sur une croissance soutenue ces prochaines ann\u00e9es (plus de 3%..) et pr\u00e9voit un budget \u00e0 l'\u00e9quilibre d'ici 15 ans...\r\n(Ruiz) La socialiste vaudoise R\u00e9becca Ruiz vis\u00e9e par une plainte p\u00e9nale\r\nA 5 jours du premier tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'Etat vaudois... la favorite est accus\u00e9e de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics... et faux dans les titres\r\nLa plainte \u00e9mane de trois citoyens vaudois... elle concerne une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e en d\u00e9cembre dernier\r\nEn 2013 et 2014... Rebecca Ruiz... a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un contrat d'enseignant secondaire alors qu'elle n'a jamais occup\u00e9 cette fonction.\r\n(08/GE BARAZZONE-PAGANI ITV de Kalbermatten) *** A Gen\u00e8ve... L'enqu\u00eate sur les notes de frais des conseillers administratifs de la Ville avance. \r\nLe d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani.. d'ensemble \u00e0 gauche...  vont \u00eatre entendus en tant que pr\u00e9venus par le Minist\u00e8re public... dans cette affaire qui a secou\u00e9 l'ex\u00e9cutif municipal. \r\nLeurs auditions auront lieu fin mars ou d\u00e9but avril\r\nIls b\u00e9n\u00e9ficient encore de la pr\u00e9somption d'innocence. \r\nMais Tania Sazpinar a demand\u00e9 au conseiller municipal PDC Alain de Kalbermatten quelles conclusions devraient tirer ces deux conseillers administratifs. \r\n  0'50''\r\nEt  \u00e0 noter que deux autres conseillers administratifs genevois... le socialiste sami kanaan et l'\u00e9cologiste Esther Alder... vont \u00eatre entendus par la justice... dans cette affaire... mais simplement en qualit\u00e9 de personnes appel\u00e9es \u00e0 donner des renseignements\r\nAu sein de l'ex\u00e9cutif municipal... la socialiste Sandrine Salerno est donc la seule \u00e9parn\u00e9e.\r\n(10/TI CASINO CAMPIONE COUP DE THEATRE) *** Coup de th\u00e9\u00e2tre autour du casino de Campione... la petite enclave italienne au Tessin. \r\nLa Cour d'appel de Milan annule la d\u00e9cision de mise en faillite... qui avait conduit \u00e0 la fermeture de la c\u00e9l\u00e8bre maison de jeu, dessin\u00e9e par Mario Botta\r\nUn jugement motiv\u00e9 par un vice de forme... \r\nEt Nicole della Pietra... il donne une lueur d'espoir aux habitants de la commune... au bord du gouffre depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\n  0'53''\r\n((Un espoir, puisque les parties, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment les propri\u00e9taires du casino, autrement dit l'enclave et une banque cr\u00e9ditrice pourront exiger une nouvelle d\u00e9cision. POur rappel, en juillet 2018, le ciel tombait sur la t\u00eate des Campionnais qui apprenaient qu'un tribunal de C\u00f4me, en Lombardie, pronon\u00e7ait la faillite de leur casino pour cause d'insolvabilit\u00e9. \r\nUne banqueroute et un effet domino sur la vie du millier d'habitants de ce confetti d'Italie qui d\u00e9pend enti\u00e8rement des ressources financi\u00e8res de sa maison de jeu, en mains publiques. Depuis pr\u00e8s de huit mois, des familles vivent en sursis. \r\nA la fermeture presque imm\u00e9diate du jardin d'enfants, a suivi celle de l'EMS. Certains m\u00e9nages endett\u00e9s, ont pass\u00e9 l'hiver sans chauffage et gr\u00e2ce \u00e0 du ravitaillement alimentaire assur\u00e9 par des b\u00e9n\u00e9voles. Et alors que le ramassage des poubelles de l'enclave est toujours assur\u00e9 par le Tessin. ))\r\n(Zidane au Real) Et puis autre coup de th\u00e9\u00e2tre hier... cette fois dans le monde du football\r\nZin\u00e9dine Zidane va faire son retour au Real MAdrid\r\nL'ancien international fran\u00e7ais avait pourtant arr\u00eat\u00e9 d'entra\u00eener le club espagnol il y a seulement 9 mois... alors qu'il venait de remporter une troisi\u00e8me ligue des champions cons\u00e9curive. \r\nCe retour intervient quelques jours apr\u00e8s l'\u00e9limination sans gloire du real madrid en huiti\u00e8mes de finale de la prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Alg\u00e9rie) \r\n(Venezuela) \r\n(Logements abordables) \r\n(Pelosi Impinchment) \r\n(Mat\u00e9riel de guerre) La Conf\u00e9d\u00e9ration consacrera 250 millions de francs... en dix ans... pour construire ou r\u00e9nover des logements d'utilit\u00e9 publique. Le parlement a d\u00e9finitivement approuv\u00e9 ce cr\u00e9dit hier... Il vise \u00e0 contrer l'initiative populaire pour davantage de logements abordables. \r\n*************", "durationSec": 623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264567", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-12T06:00:10_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-12T06:00:10_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10264578", "ece-10264567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:28:17Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt votre journal Marielle Savoie bonjour, bonjour, sc\u00e8nes de liesse hier soir dans les rues d'Alger, mis sous pression par une contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent, le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika renonce finalement \u00e0 briguer un 5\u00e8me mandat mais la pr\u00e9sidentielle est report\u00e9 et les opposants semble inqui\u00e8te R\u00e9my Pagani et Guillaume Barazzone, doivent -ils d\u00e9missionner, la question est relanc\u00e9e, 4 mois apr\u00e8s le rapport accablant de la Cour des comptes sur les notes de frais de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, les 2 \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 ou en pr\u00e9vention et puis dans ce journal, nous irons aussi aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump propose un budget record pour l'ann\u00e9e prochaine, un projet qui ressemblent fort \u00e0 un pied de nez adress\u00e9 \u00e0 l'opposition d\u00e9mocrate et qui pr\u00e9pare la campagne pour la prochaine pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [92%] :\r\nAbdelaziz Bouteflika renonce, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien l'a fait savoir hier soir, il ne sera finalement pas candidat \u00e0 un 5\u00e8me mandat il a capitul\u00e9 apr\u00e8s pr\u00e8s de 3 semaines de contestation, il y a populaire d'une ampleur in\u00e9dite depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a 20 ans, les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, pr\u00e9vues le 18 avril sont aussi report\u00e9es et aucune date n'a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e pour l'instant, Nicolas vu -t-il le mandat actuel d'Abdelaziz Bouteflika et donc prolong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [95%] :\r\nL'annonce a \u00e9t\u00e9 faite par le chef de l'\u00c9tat lui- m\u00eame, dans un message \u00e0 la nation, publi\u00e9 par les m\u00e9dias officiels alg\u00e9riens, parall\u00e8lement, le pr\u00e9sident Bouteflika a limog\u00e9 son 1er ministre Ahmed Hoya un homme impopulaire remplac\u00e9 par Noureddine B\u00e9douet, jusqu'ici ministre de l'Int\u00e9rieur, mais bien qu'il s'engage \u00e0 remettre les cl\u00e9s et les pr\u00e9rogatives de pr\u00e9sident \u00e0 un successeur librement \u00e9lu, Abdelaziz Bouteflika, indique qu'il restera chef de l'\u00c9tat, au-del\u00e0 de son mandat qui arrive \u00e0 son terme le 28 avril prochain le pr\u00e9sident sortant reste \u00e0 son poste jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, aucune date n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e pour ce scrutin, \u00e2g\u00e9 de 82 ans, Abdelaziz Bouteflika est affaibli par les s\u00e9quelles d'un AVC, il venait de passer 2 semaines aux H\u00f4pitaux universitaires Genevois L\u00e9a jug\u00e9 pour des contr\u00f4les m\u00e9dicaux vendredi dernier et pour le troisi\u00e8me vendredi cons\u00e9cutif, une mar\u00e9e humaine avait d\u00e9ferl\u00e9 dans les rues d'Alger pour exiger son d\u00e9part ce lundi soir, l'annonce du retrait de Bouteflika a \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t salu\u00e9e par un concert de klaxons dans les rues de la capitale alg\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [95%] :\r\nMais l'euphorie a rapidement laiss\u00e9 place au doute, entre les lignes, les Alg\u00e9riens comprennent que le pouvoir propose une transition, mais avec Abdelaziz Bouteflika, toujours aux commandes et pour beaucoup d'entre eux, \u00e7a n'est pas suffisant, \u00e9coutez la r\u00e9action de l'opposante Meriem Sa\u00efd. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:32) [85%] :\r\nOn est content, mais on a dit : vous devez partir le bout devait partir, on ne veut pas debout, on va continuer le le chemin politique pour b\u00e2tir une de demain, mais pas avec il de cette nuit, s\u00e8ment le Peuple a demand\u00e9 la rupture, on va pas faire une p\u00e9riode de transition avec les m\u00eames personnes qui en a amen\u00e9 le le pays \u00e0 la ruine, qui ont tu\u00e9 des institutions un une mascarade, y a pas d'institution, aujourd'hui on a le g\u00e9rer, il pense que, en donnant quelque chose il bon absorber cette cette mobilisation, il va en calmer les choses, mais, mais je pense que la entend va \u00e9voluer, il vont en compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Aline acquiert l'auteur de l'attaque du Mus\u00e9e juif de Bruxelles en 2014, est condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, la justice belge a rendu son verdict hier apr\u00e8s 9 semaines d'audience le djihadiste fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'assassinats terroristes la semaine derni\u00e8re, il peut se pourvoir en cassation sous 15 jours, le moment de v\u00e9rit\u00e9 approche au Royaume-Uni Les d\u00e9put\u00e9s britanniques se prononcent une nouvelle fois aujourd'hui sur l'accord de Brexit propos\u00e9 par Theresa May, la Premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9 hier soir qu'elle avait obtenu des de derni\u00e8re minute de la part des Europ\u00e9ens pour \u00e9viter le r\u00e9tablissement d'une fronti\u00e8re dure entre les 2 Irlande mais l'opposition reste sceptique, le chef du Parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn, appelle d\u00e9j\u00e0 \u00e0 rejeter le trait\u00e9, Boeing va mettre \u00e0 jour le logiciel de son avion 737 MAX 8 dans les prochaines semaines, 2 jours apr\u00e8s le crash d'un appareil de la compagnie Ethiopian Airlines, le constructeur am\u00e9ricain annonce qu'il va prendre des mesures, l'administration am\u00e9ricaine de l'aviation civile a en effet exig\u00e9 des modifications de conception du 737 MAX 8 car le mod\u00e8le est \u00e9galement impliqu\u00e9 dans le crash de la Ion Air au large de l'Indon\u00e9sie en Automne dernier, hier, plusieurs compagnies a\u00e9riennes ont d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 d'immobiliser provisoirement ces appareils et ce matin, Singapour, annonce que ce mod\u00e8le est d\u00e9sormais interdit dans son espace a\u00e9rien 4700 milliards de dollars, c'est le montant record du budget f\u00e9d\u00e9ral que Donald Trump propose au Congr\u00e8s am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis pr\u00e9conise une augmentation des fonds destin\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e et une diminution de certaines ressources allou\u00e9es \u00e0 des programmes sociaux Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, Donald Trump esp\u00e8re aussi d\u00e9gager 8 milliards 600 millions d'dollars pour continuer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:54) [94%] :\r\nOui, plus qu'un budget c'est une d\u00e9claration de guerre que fait Trump aux d\u00e9mocrates du Congr\u00e8s, si le pr\u00e9sident s'appr\u00eate \u00e0 creuser encore la dette am\u00e9ricaine 2000 milliards de dollars, ce sont bien des quelque 8 milliards de dollars pour le mur qui vont cristalliser les tensions, c'est un montant bien sup\u00e9rieur \u00e0 ce que le Congr\u00e8s lui a accord\u00e9 ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, Trump, qui avait pourtant perdu son bras de fer contre les \u00e9lus d\u00e9mocrates au sujet du financement du mur, le gouvernement am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9 durant 35 jours cette ann\u00e9e, le plus long shutdown de l'histoire des \u00c9tats-Unis : le pr\u00e9sident, qui avait finalement d\u00fb invoquer l'\u00e9tat d'urgence nationale pour contourner le Congr\u00e8s d\u00e9gager des financements une d\u00e9cision actuellement contest\u00e9 en justice le budget pour 2020 semble donc offrir la m\u00eame perspective Des blocages politiques des n\u00e9gociations impossibles entre la Maison Blanche et le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [97%] :\r\nMais Rapha\u00ebl au-del\u00e0 des chiffres, on entrevoit d\u00e9j\u00e0 dans ce budget, la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident, pour pr\u00e9parer sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:47) [94%] :\r\nExactement Trump, c'est s\u00fbr, va th\u00e9matiser la fin de son 1er mandat sur le mur et l'immigration, des sujets qui divisent l'opinion mais qui ont l'Avantage de souder sa base \u00e9lectorale Trump a envoy\u00e9 au Congr\u00e8s un budget totalement irr\u00e9alistes qui ne sera sans doute jamais accept\u00e9 d'ici au 1er octobre, date de la nouvelle ann\u00e9e fiscale aux \u00c9tats-Unis : le Congr\u00e8s et Trump devront se mettre d'accord sur un budget mais aussi relever le plafond de la dette pour \u00e9viter que le pays se retrouve en d\u00e9faut de paiement ces \u00e9ch\u00e9ances, risque de s'accompagner de son lot de drames et de tensions \u00e0 Washington alors que tout le monde, aff\u00fbte d\u00e9j\u00e0 ses armes en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020 Trump avec sa proposition de budget semble indiquer qu'il est d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat au combat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [94%] :\r\nAvec ce nouveau budget la dette am\u00e9ricaine augmenterait de 1000 milliards de dollars pour atteindre 22000 milliards de dollars, la Maison Blanche mise cependant sur une croissance soutenue ces prochaines ann\u00e9es et pr\u00e9voit un budget \u00e0 l'\u00e9quilibre d'ici 15 ans la socialiste vaudoise Rebecca Ruiz, vis\u00e9e par une plainte p\u00e9nale \u00e0 5 jours du 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat Vaudois la favorite, est accus\u00e9 de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics et faux dans les titres, la plainte \u00e9mane de trois citoyens Vaudois, elle concerne une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en d\u00e9cembre dernier en 2013 et 2014 Rebecca Ruiz avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un contrat d'enseignement secondaire, alors qu'elle n'a jamais occup\u00e9 cette fonction \u00e0 Gen\u00e8ve, l'enqu\u00eate sur les notes de frais des conseillers administratifs de la Ville, avance le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani d'Ensemble \u00e0 gauche vont \u00eatre entendus en tant que pr\u00e9venus par le minist\u00e8re public dans cette affaire qui a secou\u00e9 l'ex\u00e9cutif municipal, leurs auditions auront lieu fin mars ou d\u00e9but avril, il b\u00e9n\u00e9ficie encore de la pr\u00e9somption d'innocence mais Tania \u00e7a Pinard a demand\u00e9 au conseiller municipal PDC Alain de Kalbermatten quelles conclusions devaient tirer ces 2 conseillers administratifs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:37) [91%] :\r\nPour ce qui est de Guillaume Barazzone les cons\u00e9quences, je pense qu'il a d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de s'effacer de la vie publique, de la vie politique, que ce soit adoss\u00e9e demande \u00e0 son mandat au conseil administratif et puis son mandat au Conseil national de ne pas se repr\u00e9senter, pour ce qui est de Monsieur Pagani et je crois que c'est un peu plus flou, mais je pense qu'il prend pas la mesure exactement de ce qui se passe avec cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [88%] :\r\nCe qu'il faudra aller jusqu'\u00e0 appeler \u00e0 une d\u00e9mission de ces 2 concis administratifs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:04) [87%] :\r\nNe si nous \u00e9tions en d\u00e9but de l\u00e9gislature, je pense que l\u00e0, il faudra tirer des conclusions beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re, c'est-\u00e0-dire oui d\u00e9missionner puis je pense que demain, il l'aurait fait, toujours est -il que dans une ann\u00e9e, nous avons des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales que \u00e7a, \u00e7a a rien d'appeler \u00e0 des \u00e9lections compl\u00e9mentaires qui non seulement vont co\u00fbter de l'argent et puis ils vont risque de fausser le jeu politique pour les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [94%] :\r\nNotez que 2 autres conseillers administratifs Genevois Sami Kanaan et Esther Alder vont \u00eatre entendus par la justice dans cette affaire, mais simplement en qualit\u00e9 de personnes appel\u00e9es \u00e0 donner des renseignements au sein de l'ex\u00e9cutif municipal, la socialiste Sandrine Salerno et donc la seule \u00e9pargn\u00e9e co\u00fbte th\u00e9\u00e2tre autour du casino de Campione et la petite enclave italienne au Tessin, la cour d'appel de Milan annule la d\u00e9cision de mise en faillite qui avait conduit \u00e0 la fermeture de la c\u00e9l\u00e8bre maison de jeu dessin\u00e9e par Mario Botta, un jugement motiv\u00e9 par un vice de forme et Nicole della Pietra, il donne une lueur d'espoir aux habitants de la commune, au bord du gouffre depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:04) [95%] :\r\nUn espoir puisque les parties et plus pr\u00e9cis\u00e9ment les propri\u00e9taires du casino, autrement dit l'enclave et une banques cr\u00e9ditrices pourront exiger une nouvelle d\u00e9cision pour rappel, en juillet 2018 le ciel tombait sur la t\u00eate des Campione qui apprenaient qu'un tribunal de C\u00f4me en Lombardie pronon\u00e7ait la faillite de leur casino pour cause d'insolvabilit\u00e9 une banqueroute et un effet domino sur la vie d'un millier d'habitants de ce confetti d'Italie qui d\u00e9pend enti\u00e8rement des ressources financi\u00e8res de sa maison de jeu en mains publiques depuis pr\u00e8s de 8 mois, des familles vivent en sursis \u00e0 la fermeture presque imm\u00e9diate du jardin d'enfants a suivi celle de l'MS certains m\u00e9nages endett\u00e9s ont pass\u00e9 l'hiver sans chauffage et gr\u00e2ce \u00e0 du ravitaillement alimentaire assur\u00e9 par des b\u00e9n\u00e9voles et alors que le ramassage des poubelles de l'enclave, est toujours assur\u00e9 par le Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [95%] :\r\nEt puis, autre coup de th\u00e9\u00e2tre hier, cette fois dans le monde du football, Zinedine Zidane va faire son retour au Real Madrid, l'ancien international fran\u00e7ais avait pourtant arr\u00eat\u00e9 d'entra\u00eener le club espagnol il y a seulement 9 mois alors qu'il venait de remporter une 3\u00e8me Ligue des champions cons\u00e9cutive ce retour intervient quelques jours apr\u00e8s l'\u00e9limination sans gloire du Real Madrid s'\u00e9tait en huiti\u00e8mes de finale de la prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9enne Marielle c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-002C4B83-21E5-4BA5-9C53-67960575FEAB", "internalArchiveId": "002C4B83-21E5-4BA5-9C53-67960575FEAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs activistes nord-cor\u00e9ens t\u00e9moignent \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Park He-jin, activiste nord-cor\u00e9ene \u00e0 Gen\u00e8ve sous pseudonyme;Kim Keon-woo, activiste nord-cor\u00e9en \u00e0 Gen\u00e8ve sous pseudonyme\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nPlusieurs activistes nord-cor\u00e9ens t\u00e9moignent \u00e0 Gen\u00e8ve  \r\nCOREE DU NORD - TEMOIGNAGES\r\n***On l'appelle le \"royaume ermite\". Longtemps isol\u00e9e du monde, la Cor\u00e9e du Nord s'entre ouvre. Depuis son accession au pouvoir, Kim Jong-Un a lanc\u00e9 quelques r\u00e9formes \u00e9conomiques\u00a0mais le r\u00e9gime est toujours tr\u00e8s r\u00e9pressif. Son bilan calamiteux en mati\u00e8re de respect des libert\u00e9s fondamentales sera examin\u00e9 cette semaine par le Conseil des droits de l'homme de l'ONU.\r\nCe qui a amen\u00e9 plus plusieurs activistes nord-cor\u00e9ens \u00e0 Gen\u00e8ve pour apporter leur t\u00e9moignage, Patrick Chaboudez.\r\nDIR STU LS\r\nPark He-jin - c'est un pseudonyme - vit en Cor\u00e9e du Sud depuis une douzaine d'ann\u00e9es. Elle a franchi pour la premi\u00e8re fois la fronti\u00e8re chinoise avec sa m\u00e8re quand elle avait dix ans. Pendant ses ann\u00e9es de clandestinit\u00e9 en Chine, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e plusieurs fois. renvoy\u00e9e en Cor\u00e9e du Nord o\u00f9 elle \u00e9tait intern\u00e9e dans un camp de travail. C'est le premier cercle - le moins brutal, dit-elle - du syst\u00e8me de r\u00e9pression nord-cor\u00e9en. \r\n  SON 1\r\nEt selon les ONG et les activistes nord-cor\u00e9ens rien ne laisse penser que la situation a chang\u00e9 dans les camps de travail ou de r\u00e9\u00e9ducation. \r\n*** EGF. Aucune ouverture, aucune r\u00e9forme politique. mais il y a eu tout de m\u00eame des am\u00e9liorations sur le plan \u00e9conomique.\r\nOn se souvient de la terrible famine \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90. Un \u00e0 deux millions de morts. La vie quotidienne dans le pays n'est plus aussi pr\u00e9caire. Une forme d'\u00e9conomie de march\u00e9 - un peu comme en Chine dans les ann\u00e9es 80 - est en train de se d\u00e9velopper. avec des petits commerces, des restaurants. Kim Keon-woo - un pseudo \u00e9galement - est membre d'une ONG dont l'objectif est l'unification de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. \r\n  SON 2\r\nEt m\u00eame hors de la capitale, il y a des am\u00e9liorations de la vie quotidienne. Petits restaurants. davantage de voitures pour se d\u00e9placer. \r\n*** EGF. Et il y aussi ce rapprochement entre les deux Cor\u00e9es. \r\nOui, il y a pr\u00e8s d'un an - en avril dernier. la rencontre \u00e0 la fronti\u00e8re entre Kim Jong-un et le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon a frapp\u00e9 les esprits. \r\n  SON 3\r\nLe symbole \u00e9tait marquant. mais au-del\u00e0 de ce pas de deux sur la fronti\u00e8re. y-a-t-il eu des avanc\u00e9es concr\u00e8tes pour la population nord-cor\u00e9enne. Voit-on les pr\u00e9misses d'une plus grande ouverture. Kim Keon-woo. est loin d'\u00eatre convaincu. \r\n  SON 4\r\n*** EGF. Les armes nucl\u00e9aires. c'est une question tr\u00e8s sensible. Et une des raisons de l'\u00e9chec du dernier sommet entre Kim Jong-un et Donald Trump.\r\nOui, parce que les deux parties n'ont pas la m\u00eame d\u00e9finition du tout de ce que devrait \u00eatre la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du nord. Et plus g\u00e9n\u00e9ralement, on peut se demander quelle confiance accorder aux propos, aux engagements du leader nord-cor\u00e9en. Une confiance tr\u00e8s partielle, selon Park He-jin.\r\n  SON 5\r\nAlors peut-on dans ce contexte s'attendre \u00e0 une \u00e9volution, \u00e0 une transformation du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en\u00a0?\r\n  SON 6\r\n*** EGF. Et la r\u00e9unification des deux Cor\u00e9es - \u00e0 plus ou moins long terme - c'est imaginable\u00a0?\r\nC'est en tout cas l'objectif de plusieurs ONG. et ce serait \u00e9galement le r\u00eave de nombreux Cor\u00e9ens - au nord comme au sud. pour Park He-jin. ce serait d\u00e9j\u00e0 bien d'avoir la possibilit\u00e9 de revoir sa famille.\r\n  SON 7\r\nPark He-jin qui ne peut avoir que des contacts tr\u00e8s brefs et \u00e9pisodiques avec son p\u00e8re rest\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord. \r\n  SON 8\r\nActivistes nord-cor\u00e9ens pr\u00e9sents en Suisse \u00e0 l'invitation d'Amnesty International.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264617", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs activistes nord-cor\u00e9ens t\u00e9moignent \u00e0 Gen\u00e8ve / TUM_2019-03-12T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 12.03.2019"], "variantIds": ["ece-10264617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:28:17Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn l'appelle le royaume ermite longtemps isol\u00e9e du monde, la Cor\u00e9e du Nord s'entrouvre depuis son accession au pouvoir, Kim Jong Eun a lanc\u00e9 quelques r\u00e9formes \u00e9conomiques, mais le r\u00e9gime est toujours tr\u00e8s r\u00e9pressif, son bilan calamiteux en mati\u00e8re de respect des libert\u00e9s fondamentales sera examin\u00e9 cette semaine par le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, ce qui a amen\u00e9 plusieurs activistes nord- cor\u00e9ens \u00e0 Gen\u00e8ve pour qu'ils apportent leur t\u00e9moignage Patrick Chaboud\u00e9 oui par exemple Park et jeans, c'est un pseudonyme, elle vit en Cor\u00e9e du Sud depuis une douzaine d'ann\u00e9es, elle a franchi pour la premi\u00e8re fois la fronti\u00e8re chinoise avec sa m\u00e8re quand elle avait 10 ans pendant ses ann\u00e9es de clandestinit\u00e9 en Chine, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e plusieurs fois renvoy\u00e9e en Cor\u00e9e du Nord, o\u00f9 elle \u00e9tait intern\u00e9e dans un camp de travail c'est le 1er cercle le moins brutal, dit -elle, du syst\u00e8me de r\u00e9pression nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [83%] :\r\nIl n'\u00e9voqu\u00e9 un pas eux- m\u00eames oui oh mais alors ce que c'est un escroc autre sorte pour dans les camps de travail, on avait que des \u00e9pis de ma\u00efs et de l'eau froide sal\u00e9e le camp \u00e9tait tr\u00e8s sale, il ne l'avait aucune hygi\u00e8ne, pas d'eau chaude, beaucoup de personnes souffraient de maux de ventre, mais les officiels ne donnait aucun m\u00e9dicament et plusieurs personnes sont mortes par manque de nourriture et de soins Savreux pipeau ou de Ta\u00efpeh Crossa of nacos Food and au sol et travail, c'\u00e9tait il y a faute s'faut de crainte chez ma faute \u00e9tait d'avoir fui le pays pour le r\u00e9gime, nous \u00e9tions des migrants \u00e9conomiques ill\u00e9gaux, nous n'\u00e9tions pas consid\u00e9r\u00e9s comme des prisonniers politiques et donc il fallait nous r\u00e9\u00e9duquer par les travaux forc\u00e9s, oui, voil\u00e0, \u00e7a ne inch de pour le caps s'Herv\u00e9 Von Inside came exp\u00e9rience souris vie in China Saudi mais cela ne marchait pas, chacun dans le camp avait v\u00e9cu un moment en Chine, donc on savait comment \u00e9tait la vie en Chine, on se disait, une fois que je serai rel\u00e2ch\u00e9 je vais de nouveau retourner la piste ou Kent te China pas Herv\u00e9 oui oui arr\u00eate chaque soir on devait m\u00e9moriser les paroles du grand leader, mais personne n'y croyait vraiment, oui, oui, siF. Thomas et je vais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [95%] :\r\nEt, selon les ONG et les activistes nord- cor\u00e9en, rien ne laisse penser que la situation a chang\u00e9 dans les camps de travail ou de r\u00e9\u00e9ducation, alors pas d'ouverture, aucune r\u00e9forme politique mais il y a eu quand m\u00eame des am\u00e9liorations sur le plan \u00e9conomique, oui on se souvient de la terrible famine \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 un \u00e0 2 millions de morts, alors c'est vrai, la vie quotidienne dans le pays n'est plus aussi pr\u00e9caire, une forme d'\u00e9conomie de march\u00e9, un peu comme en Chine dans les ann\u00e9es 80 est en train de se d\u00e9velopper avec des petits commerces, des restaurants, Kim qui un ou un pseudo \u00e9galement est membre d'une ONG dont l'objectif est l'unification de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [66%] :\r\nEn savez on a est Alain battant Guingamp, je suis quand m\u00eame travailler \u00e0 trouver un beau roman quarantaine d'ailleurs de plus militant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [92%] :\r\nPour ce qui est des droits humains, Cor\u00e9e du Nord, il n'y a eu, \u00e0 notre connaissance, aucun progr\u00e8s, mais au plan \u00e9conomique et il y a eu quelques changements depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de Kim Jong les petits march\u00e9s pris\u00e9es sont d\u00e9sormais autoris\u00e9s, on peut utiliser des t\u00e9l\u00e9phones portables, les monnaies \u00e9trang\u00e8res ne sont plus interdites et il y a des taxis \u00e0 Pyongyang, oui, il y a des changements visibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [65%] :\r\nAu journal Pyongyang il dans en m\u00eame constat\u00e9 ancrage coucou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [94%] :\r\nPyongyang est un endroit sp\u00e9cial, il a une valeur symbolique et le r\u00e9gime a toujours eu une attention particuli\u00e8re pour la capitale en Cor\u00e9e du Nord, je me souviens on disait souvent qu'on pourrait se passer du reste du pays, que seul Pyongyang qu'on rentre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [61%] :\r\nDonc une cinquantaine vos sch\u00e9mas des cheminots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [94%] :\r\nOui, et m\u00eame hors de la capitale, il y a des am\u00e9liorations de la vie quotidienne des petits restaurants davantage aussi de de voitures par exemple pour se d\u00e9placer, et puis aussi ce rapprochement entre les 2 Cor\u00e9es, oui c'est vrai il y a pr\u00e8s d'un an en avril dernier la rencontre \u00e0 la fronti\u00e8re entre Kim Jong Eun et le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon avait frapp\u00e9 les esprits. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:40) [88%] :\r\nCe matin, les 2 dirigeants ont offert des du linge absolument extraordinaire, main dans la main, tout sourire, il est donc enjamber ensembles la courte marche marque au sol, la ligne de d\u00e9marcation militaire, c'est la toute premi\u00e8re fois qu'un dirigeant nord- cor\u00e9en en face du c\u00f4t\u00e9 sud de la fronti\u00e8re depuis la fin de la guerre, il y a cette d\u00e9cennie une nouvelle histoire commence le d\u00e9but d'une m\u00e8re pour la paix, a \u00e9crit un Kim Jong-Un, visiblement d\u00e9tendu dans le livre d\u00e9di\u00e9 aux visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [93%] :\r\nAlors oui, le symbole \u00e9tait marquant mais au-del\u00e0 de ce pas de 2 sur la fronti\u00e8re, y a -t-il eu des avanc\u00e9es concr\u00e8tes pour la population nord- cor\u00e9enne voit -on les pr\u00e9misses d'une plus grande ouverture du r\u00e9gime Kim qui en haut et loin de ce convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [87%] :\r\n\u00e7a se situe le temps gu\u00e9rit dans l'angoisse, et si on esp\u00e9rait une \u00e9volution \u00e0 la suite de ces sommets, on aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb la voir les 2 dirigeants se sont d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9s \u00e0 3 reprises et si la Cor\u00e9e du Nord \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 des changements, elle aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb prendre des mesures concr\u00e8tes, mais rien n'a chang\u00e9, l'arsenal nucl\u00e9aire est toujours l\u00e0, les droits humains sont toujours viol\u00e9s doit s'donc ces sommets sont plut\u00f4t plus symbolique, h\u00e9 oui, je suis sceptique d'un quatuor. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [92%] :\r\nLes armes nucl\u00e9aires, question tr\u00e8s sensible, \u00e9videmment, et une des raisons de l'\u00e9chec du dernier sommet entre Kim Jong et Donald Trump oui parce que les 2 parties n'ont pas la m\u00eame d\u00e9finition du tout de ce que devrait \u00eatre la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord et plus g\u00e9n\u00e9ralement plus ne demander quelle confiance accorder aux propos aux engagements du leader nord- cor\u00e9en au mieux une confiance tr\u00e8s partielle selon Park et Jean. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [86%] :\r\nAh, le choix qui a statu\u00e9 une tu perds et que non, mais tu vas, je crois que Kim a le r\u00eave d'un d\u00e9veloppement \u00e9conomique pour le pays parce qu'il veut renforcer sa l\u00e9gitimit\u00e9 qui n'est pas aussi forte aupr\u00e8s du peuple, que celle de son p\u00e8re, de son grand- p\u00e8re, il veut vraiment d\u00e9velopper le pays \u00e9conomiquement, mais pas politiquement Fnac qui Wannstedt il parle de crainte chez \u00e9conomique Rohi n'a provoqu\u00e9 Cor\u00e9e mais comme un partenaire de n\u00e9gociations, je ne crois pas qu'on puisse lui faire confiance, je ne crois pas qu'il va abandonner un jour ses bombes nucl\u00e9aires qui va d\u00e9couvrir par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [98%] :\r\nAlors peut -on dans ce contexte, s'attendre \u00e0 une \u00e9volution \u00e0 une transformation du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [56%] :\r\nEn o\u00f9 sont boucaniers il c'est bon coeur qu'un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [90%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait inimaginable que le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en puisse se r\u00e9former et \u00e0 s'ouvrir, prenons par exemple le syst\u00e8me \u00e9ducatif, la population en Cor\u00e9e du Nord apprend d\u00e8s l'\u00e9cole enfantine, qu'il y a 3 g\u00e9n\u00e9rations de leader dans le pays, les 3 Kim, qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des dieux dans mon sens, ils sont d\u00e9fi\u00e9s d\u00e8s la naissance, pendant toute la vie d'un citoyen nord- cor\u00e9en, c'est une immense propagande faite de mensonges et si la Cor\u00e9e du Nord s'ouvrent, ne serait -ce qu'un peu, comment le r\u00e9gime pourrait -il g\u00e9rer les cons\u00e9quences, c'est pour cela que toute r\u00e9forme est ils n'imaginent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [74%] :\r\nAbdel peut-\u00eatre il y a termin\u00e9 donc sera Dunkerque toxique de Charles Coste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [90%] :\r\nEt la r\u00e9unification des 2 Cor\u00e9es, \u00e0 plus ou moins long terme \u00e7a c'est imaginable, en tout cas c'est un des objectifs de plusieurs ONG ce serait \u00e9galement le r\u00eave de nombreux Cor\u00e9ens au nord comme au sud pour Park et Jean, ce serait d\u00e9j\u00e0 bien d'avoir la possibilit\u00e9 de revoir sa famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [84%] :\r\nAux Fran\u00e7ais le jouer un P\u00e9kin femme c'\u00e9tait j'cor\u00e9ens bien s\u00fbr que c'est un r\u00eave parce que ma famille a toujours en Cor\u00e9e du Nord, si je peux traverser la fronti\u00e8re en s\u00e9curit\u00e9 sans risquer d'\u00eatre puni par le r\u00e9gime pour voir ma famille en paix et chaque fois que je le veux, alors \u00e7a c'est la r\u00e9unification autrement warrants sillonner f\u00e9ticheurs fournit, il faut le nord- est de soi Catherine pas pour l'instant, cela reste un r\u00eave, mais je crois que le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon, c'est vraiment de concr\u00e9tiser ce r\u00eave grand chose \u00e7a aille son port et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 donc je soutiens ces efforts de coop\u00e9ration avec le gouvernement nord- cor\u00e9en, mais la d\u00e9mocratie et le respect des droits humains, sont des \u00e9l\u00e9ments essentiels, si nous voulons \u00eatre r\u00e9unifi\u00e9e et foutez ou \u00e0 notre pays, Brioni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [89%] :\r\nOui par cr\u00e9er qui ne peut avoir des contacts que tr\u00e8s brefs et tr\u00e8s \u00e9pisodiques avec son p\u00e8re rest\u00e9 en Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [84%] :\r\nOne, soit 3 et soyez myfab cran s'il se trouve au Transform pas une ou 2 fois par ann\u00e9e, mon p\u00e8re nous appelle avec un portable chinois, mais c'est vraiment dangereux pour lui de t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 l'\u00e9tranger, donc il ne le fait que pendant 30 secondes pas plus car apr\u00e8s le signal est d\u00e9tect\u00e9 par le r\u00e9gime mais il serait arr\u00eat\u00e9 commence enfin qui vaut au pays un vaste chef-d'\u00e7a avril \u00e0 huiler voil\u00e0, chaque fois, j'ai envie de poser beaucoup de questions, je sais juste qu'il va bien, mais je n'ai aucun des que pas \u00e0 on a auditeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [86%] :\r\nOui, t\u00e9moignage d'activistes nord- cor\u00e9ens pr\u00e9sent en Suisse, \u00e0 l'invitation d'Amnesty International, merci Patrick Chabot des. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21E3A69E-27D9-4F21-8694-EE9724805C9F", "internalArchiveId": "21E3A69E-27D9-4F21-8694-EE9724805C9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'association L214 qui milite pour la cause animale sort un livre", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brigitte, v\u00e9g\u00e9tarienne et militante de la cause animale, fondatrice de L214\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nL'association L214 qui milite pour la cause animale sort un livre L214\r\n***Des vaches mal \u00e9tourdies qui reprennent conscience au moment de leur mise \u00e0 mort, des cochons entass\u00e9s dans des enclos minuscules et ferm\u00e9s, des poules bless\u00e9es, entass\u00e9es, expos\u00e9es en continu \u00e0 la lumi\u00e8re artificielle: autant de vid\u00e9os chocs mises en ligne ces derni\u00e8res ann\u00e9es par l'association fran\u00e7aise L214... elle tire son nom de l'article L214 du Code rural par lequel le droit fran\u00e7ais d\u00e9signait pour la premi\u00e8re fois les animaux comme des \"\u00eatres sensibles\".\r\nCes vid\u00e9os, donc, prises en cam\u00e9ra cach\u00e9e, sont souvent difficiles \u00e0 regarder... elles d\u00e9noncent certaines pratiques de l'industrie. elles nous nous posent aussi des questions sur notre fa\u00e7on de nous alimenter. et elle sort un livre.\r\nAriane Hasler, racontez-nous l'histoire de L214.\r\nDIR VoIP\r\nL214 au d\u00e9part c'est un couple Brigitte et S\u00e9bastien. v\u00e9g\u00e9tariens et militants de la cause animale depuis longtemps. et leur id\u00e9e de g\u00e9nie, c'est de ne pas\u00a0 \u00ab\u00a0seulement\u00a0\u00bb d\u00e9noncer de mani\u00e8re \u00ababstraite\u00bb ce qui se passe dans les fili\u00e8res de l'\u00e9levage et de l'abattage mais de documenter les pratiques ill\u00e9gales ou l\u00e9gales mais potentiellement choquantes pour le grand public via des vid\u00e9os diffus\u00e9es sur internet. ils vont commencer par un produit phare de la gastronomie fran\u00e7aise le foi gras et la pratique du gavage. puis ils vont \u00e9largir la bataille aux abattoirs, aux poules pondeuses, \u00e0 la fili\u00e8re du lait.\r\n***L214 ne cache pas le fait qu'elle est une association tr\u00e8s militante... ce qui suscite souvent de la m\u00e9fiance...\r\nOui mais leurs enqu\u00eates \u00e9tay\u00e9es ont fini par faire d'eux des acteurs non seulement visibles mais aussi cr\u00e9dibles. certaines de leur vid\u00e9o ont fait scandale en France, tant les consommateurs d\u00e9couvrent la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00e9levage et de l'abattage industriel face \u00e0 des fili\u00e8res opaques. des vid\u00e9os qui ont forc\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 faire condamner des abattoirs.\u00a0\r\net qui ont aussi lanc\u00e9 de vrais d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9. notamment sur la cruaut\u00e9 de certaines pratiques m\u00e9connues des consommateurs comme la castration des porcelets \u00e0 vif. ou le broyage des poussins m\u00e2les..\r\nAujourd'hui L214 a une soixantaine de salari\u00e9s en France et re\u00e7oit plusieurs dizaines de milliers d'euros de dons. elle qui sort un livre avec une autre association Eyes on Animals, \u00e7a s'appelle \u00ab\u00a0La face cach\u00e9e de nos assiettes\u00a0\u00bb chez Robert Laffont, \u00e7a raconte leur histoire et \u00e0 travers elle celle de l'industrie agro alimentaire europ\u00e9enne.\r\n***Un livre, des vid\u00e9os... L214 fait autre chose ?\r\nles vid\u00e9os c'est la face visible de leur action, mais il y a aussi les filatures \u00e0 travers toute l'Europe pour essayer de comprendre les milliers de kilom\u00e8tres que parcourent certaines b\u00eates dans des conditions parfois tr\u00e8s difficiles avant d'\u00eatre tu\u00e9es. les discussions avec certains \u00e9leveurs pour essayer de les aider \u00e0 changer de pratiques.. et puis il y a la bataille politique et juridique. L214 tente r\u00e9guli\u00e8rement de faire condamner ceux qui ne respectent pas les r\u00e8gles europ\u00e9ennes. mais ils passent aussi du temps dans les tribunaux du c\u00f4t\u00e9 des accus\u00e9s. parce que m\u00eame si leur vid\u00e9os r\u00e9v\u00e8lent des pratiques ill\u00e9gales\r\n, comme ils filment en cam\u00e9ra cach\u00e9e, ils sont r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9s de violation de domicile..\r\n***Il faut dire qu'en France, pays de la gastronomie, tr\u00e8s gros\u00a0producteur de viande, on n'est pas toujours pr\u00eat \u00e0 parler de souffrance animale.\r\nnon. ce qu'explique Brigitte, c'est le poids des lobbies. on a beaucoup entendu parler de celui des chasseurs qui aurait fait craqu\u00e9 Nicolas Hulot, mais un autre tr\u00e8s gros lobby en France c'est celui de l'industrie agro alimentaire.\r\n son 1  1'00\r\n***Voil\u00e0 pour la France... l'association L214 tape aussi \u00e0 la porte de l'Union Europ\u00e9enne\u00a0?\r\noui mais alors l\u00e0 non plus pas grande chose ne bouge.\u00a0\r\n son 2 00'35 \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s fran\u00e7ais ont la situation bien en main. voil\u00e0\u00a0\u00bb\r\nsans compter que les amendes sont d\u00e9risoires en cas d'infractions. au final L214 en revient toujours aux vid\u00e9os puisque la seule qui peut faire bouger les choses c'est l'opinion public.\r\n***Une opinion publique qui \u00e9volue sur ces questions.\u00a0\r\noui en dix ans de militantisme Brigitte l'a per\u00e7u.\u00a0\r\n son\u00a001'02\r\n***Derni\u00e8re question, Ariane: est-ce que le livre est aussi dur que les vid\u00e9os ?\u00a0\r\nje ne vous cache pas que quand j'ai commenc\u00e9 j'y suis all\u00e9 sur les pattes arri\u00e8res.. mais non. c'est bien \u00e9crit, \u00e7a raconte des faits, \u00e7a raconte cette histoire de militants, qui font un travail d'int\u00e9r\u00eat public mais qui peut \u00eatre dangereux parfois et rude aussi psychologiquement. et on se rend compte \u00e0 quel point on ignore aussi parce qu'on le veut bien les conditions de production. celle du lait par exemple. si la vache en produit c'est parce qu'elle a fait un veau. or la consommation de veau est relativement marginale. ceux-ci grandissent rarement, ils sont majoritairement tu\u00e9 et m\u00eame pas mang\u00e9. pire pour les ch\u00e8vres. puisque les chevreaux personne n'en mange. Bref un livre dont vous ressortirez certainement avec un oeil un peu diff\u00e9rent sur votre assiette de midi.", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264619", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'association L214 qui milite pour la cause animale sort un livre / TUM_2019-03-12T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 12.03.2019"], "variantIds": ["ece-10264619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:28:17Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDes vaches mal \u00e9tourdis qui reprennent conscience au moment de leur mise \u00e0 mort des cochons entass\u00e9s dans des enclos minuscules et ferm\u00e9s des poules bless\u00e9es entass\u00e9es elles aussi expos\u00e9es en continue \u00e0 la lumi\u00e8re artificielle : autant de vid\u00e9os chocs mises en ligne ces derni\u00e8res ann\u00e9es par l'Association fran\u00e7aise L214 elle tire son nom de l'article L214 du Code rural par lequel le droit fran\u00e7ais d\u00e9signait pour la premi\u00e8re fois les animaux comme des \u00eatres sensibles ces vid\u00e9os donc prises en cam\u00e9ra cach\u00e9e, sont souvent difficiles \u00e0 regarder, elles d\u00e9noncent certaines pratiques de l'industrie, elle nous pose aussi des questions sur notre fa\u00e7on de nous alimenter et elle sera livre cette association rien Adler bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, racontez -nous l'histoire de L214. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nEh bien, L214 au d\u00e9part c'est un couple Brigitte S\u00e9bastien ils sont v\u00e9g\u00e9tariens et milite pour la cause animale depuis longtemps et ils ont une id\u00e9e de g\u00e9nie, c'est de ne pas seulement d\u00e9noncer de mani\u00e8re abstraite ce qui se passe dans les fili\u00e8res de l'\u00e9levage et de l'abattage, mais de documenter les pratiques ill\u00e9gales ou l\u00e9gales mais potentiellement choquantes, \u00e0 travers des vid\u00e9os qui sont ensuite diffus\u00e9es sur internet, on en parlait avant Internet, ils vont commencer par un produit phare de la gastronomie fran\u00e7aise, le foie gras et la pratique du gavage, puis ils vont \u00e9largir la bataille vous abattoirs aux poules pondeuses \u00e0 la fili\u00e8re du lait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [93%] :\r\nAlors, L214 ne cache pas le fait qu'elle est une association militante tr\u00e8s militante et \u00e7a va souvent \u00e7a peut susciter de la m\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [95%] :\r\nOui, mais leurs enqu\u00eates \u00e9tay\u00e9es ont fini par faire de des acteurs non seulement visibles mais aussi cr\u00e9dibles certaines leur vid\u00e9o ont fait scandale en France, tant les consommateurs d\u00e9couvrent la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00e9levage et de l'abattage industriel face \u00e0 des fili\u00e8res opaques des vid\u00e9os qui ont forc\u00e9 les autorit\u00e9s dans certains cas \u00e0 faire condamner certains abattoirs et puis qui ont aussi lanc\u00e9 de vrais d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9, notamment sur la cruaut\u00e9 de certaines pratiques m\u00e9connues des consommateurs, c'est le cas notamment de la castration des porcelets \u00e0 vif ou du broyage des poussins m\u00e2les aujourd'hui L214 une soixantaine de salari\u00e9s en France, et re\u00e7oit plusieurs dizaines de milliers d'euros de dons, elle sort un livre avec une autre association Eyes animale, \u00e7a s'appelle la face cach\u00e9e de nos assiettes, c'est chez Robert Laffont et \u00e7a raconte leur histoire et \u00e0 travers elle, celle de l'industrie agro alimentaire europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [97%] :\r\nAlors un livre des vid\u00e9os L214 fait autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [95%] :\r\nOui, il y a aussi les filatures \u00e0 travers toute l'Europe pour essayer de comprendre les milliers de km que partour certaines dates dans des conditions parfois tr\u00e8s difficiles avant d'\u00eatre tu\u00e9 il y a aussi les discussions avec certains \u00e9leveurs pour essayer de les aider \u00e0 changer de pratiques et puis il y a la bataille politique et juridique L214 tente r\u00e9guli\u00e8rement de faire condamner ceux qui ne respectent pas les r\u00e8gles europ\u00e9ennes, il passe aussi beaucoup de temps dans les tribunaux du c\u00f4t\u00e9 des accus\u00e9s parce que m\u00eame si leur vid\u00e9os r\u00e9v\u00e8lent des pratiques ill\u00e9gales comme ils filment en cam\u00e9ra cach\u00e9e, ils sont r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9s de violation de domicile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [93%] :\r\nIl faut dire qu'en France, pays de la gastronomie tr\u00e8s gros producteurs de viande, on n'est pas toujours pr\u00eat \u00e0 parler souffrance animale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [94%] :\r\nAlors non, c'est ce qui explique Brigitte, en plus, c'est le poids des lobbies, on a beaucoup entendu parler du lobby des chasseurs qui aurait fait craqu\u00e9 Nicolas Hulot, mais un autre tr\u00e8s gros lobby en France, c'est celui de l'industrie agroalimentaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [92%] :\r\nOn a un lobby de la viande une Fnsea quel syndicat des exploitants agricoles majoritaires en France qui sont extr\u00eamement puissants, un ancien ministre de l'Agriculture, Dominique Bussereau, disait devant des m\u00e9dias que les ministres de l'agriculture en France sont nomm\u00e9s avec l'accord de la FNSA et puis on l'a vu pendant la loi alimentation au moment de passer un amendement qui \u00e9tait insignifiant puisqu'il interdit les nouvelles installations de cages pour les poules pondeuses en France, ce qui est d\u00e9j\u00e0 le cas depuis longtemps, donc \u00e7a ent\u00e9rine simplement l'existant, on a vu sur les bancs de l'Assembl\u00e9e nationale, esp\u00e8ce de vent de panique ou des d\u00e9put\u00e9s demander confirmation que le syndicat des producteurs d'oeuf \u00e9tait bien d'accord avec le fait que il puisse voter cet amendement on a un statu quo aujourd'hui des conditions d'\u00e9levage et d'abattage et de p\u00eache des animaux parce que ce lobby tient le monde politique entre ses mains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour la France, Ariane, l'association L214 tape aussi \u00e0 la porte de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [86%] :\r\nOui, mais alors l\u00e0, oh non, plus rien ne bouge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [91%] :\r\nBen c'est le m\u00eame probl\u00e8me, en fait, aujourd'hui, on a une esp\u00e8ce de cause toujours, donc on peut parler, on peut rencontrer des interlocuteurs on est entendu avec beaucoup de bienveillance et puis en fait, les dossiers n'avancent pas du tout, donc voil\u00e0 on est bloqu\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9chelons, nous, on avait eu l'exemple sur les les questions des cages individuelles utilis\u00e9es dans la production de foie gras on avait d\u00e9pos\u00e9 une plainte formelle aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne contre la France et o\u00f9 la d\u00e9marche a pris plusieurs ann\u00e9es pour conclure sur les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont la situation bien en main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [96%] :\r\nSans compter que les amendes sont d\u00e9risoires en cas d'infraction au final L214 en revient toujours aux vid\u00e9os, puisque la seule qui peut faire bouger les choses, c'est l'opinion publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [98%] :\r\nUne opinion publique qui \u00e9volue sur ces questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [84%] :\r\nOui, et en 10 ans de militantisme Brigitte l'clairement per\u00e7ue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [92%] :\r\nOn voit que la question animale qui a encore 10 ans \u00e9tait plut\u00f4t mobilier vu comme quelque chose pour 2 personnes particuli\u00e8rement sensibles, est aujourd'hui une question s\u00e9rieuse est un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 quand on on pense \u00e0 la fa\u00e7on dont on traite les animaux pour obtenir de l'avis rendu, lait, des oeufs et m\u00eame pour les poissons, on se rend compte que pour, c'est au prix de de tr\u00e8s grande souffrance et puis de leur mort, quelles que soient leurs conditions d'\u00e9levage qu'on pratique des mutilations \u00e0 vif, etc, donc il y a vraiment un questionnement qui arrive dans notre soci\u00e9t\u00e9 sur d'une part, la fa\u00e7on dont on traite les animaux aujourd'hui est -ce que vraiment \u00e7a nous correspond \u00e0 ce que c'est coh\u00e9rent avec notre morale commune qui est qu'on ne doit pas maltrait\u00e9s et tu\u00e9s sans n\u00e9cessit\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, la question de la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 continuer l'de consid\u00e9rer les animaux comme des ressources \u00e0 notre disposition, qui une th\u00e9matique qui qui monte, qui commence \u00e0 nous questionner tr\u00e8s s\u00e9rieusement et qui doit nous questionner tr\u00e8s s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [94%] :\r\nEt derni\u00e8re question que je vous pose \u00e0 vous, Ariane, parce que \u00e7a fait quand m\u00eame partie de la des modes de communication de L214 est -ce que le livre est aussi dur que les vid\u00e9os. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [92%] :\r\nEh bien je vous cache pas, hein, quand j'ai commenc\u00e9 j'ai un peu aller sur les pattes arri\u00e8re, sans jeu de mots, mais non c'est bien \u00e9crit, \u00e7a raconte des faits \u00e7a raconte aussi l'histoire de ces militants qui font un travail d'int\u00e9r\u00eat d'information publique qui peut \u00eatre dangereux, parfois rude aussi psychologiquement et on se rend compte \u00e0 quel point on ignore aussi parce qu'on le veut bien, les conditions de production, celle du lait par exemple si la vache en produit, c'est parce qu'on lui fait faire un veau qu'on lui retire certains grandissent mais la plupart sont tu\u00e9s la majorit\u00e9 pour rien, puisque la consommation de veau est moindre par rapport aux autres viandes c'est pire pour les ch\u00e8vres puisque les chevreaux h\u00e9 bien personne n'en mange, bref un livre dont vous ressortirez certainement avec un oeil un tout petit peu diff\u00e9rent sur votre assiette de midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [85%] :\r\nEh ben je vous appelle en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi pour dire ce qu'il en est tr\u00e8s ouvert, il y a, il y a une laser en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T07:56:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEC13737-93C1-44E6-9F07-F975CE778719", "internalArchiveId": "BEC13737-93C1-44E6-9F07-F975CE778719", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Abdelaziz Bouteflika renonce \u00e0 un 5e mandat: interview d'Ali Benouari", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pereira, Tania\r\nAli Benouari, ancien ministre du tr\u00e9sor d'Abdelaziz Bouteflika.\r\n\r\nAbdelaziz Bouteflika renonce \u00e0 un 5e mandat: interview d'Ali Benouari  Ali Benouari, ancien ministre du tr\u00e9sor de bouteflika. ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2014\r\n** 77\r\nDirect studio radio Ge. Il arrive \u00e0 7h\r\n +accueil  T.PEREIRA - +41 76 **\r\n +technique   +41 79 **\r\nSon avis en r\u00e9sum\u00e9\r\nle pouvoir s'est r\u00e9solu devant le rejet massif du peuple. Des mio des gens ont r\u00e9clamm\u00e9 le d\u00e9part du pr\u00e9sident. le pouvoir ne pouvait pas ne rien faire.Boutefklia voulait sauver son tr\u00f4ne. Il renonce mais tout n'est pas fini car pour unt emps au moins, il essaie de garder la main. les hommes au pouvoir ne sont pas pres de tout l\u00e2cher. Donc, il faut continuer. manifester et se d\u00e9barrasser des r\u00e9sidus. il ne faut pas l\u00e2cher. les manifs ne sont pas finies. le syst\u00eame doit \u00eatre d\u00e9truit.\r\nPersonnellement, je serai candidat \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle. Mon programme: exclure tous les caciques de l'ancien syst\u00e8me.\r\nL'avenir du pays ne pasera pas par les islamistes. une partie d'entre eux a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e au pouvoir. Ils sont corrompus, d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9s, d\u00e9test\u00e9s.\r\nOn verra ce que les anciens du FIS, front islamique du salut, r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger vont faire. mais ils ont pris go\u00fbt \u00e0 la d\u00e9mocratie et \u00e0 la libert\u00e9 et ils devraient d\u00e9fendre des positions plus ouvertes et d\u00e9mocratiques\r\n7h18\r\nOn continue d'\u00e9voquer les \u00e9v\u00e9nements en Alg\u00e9rie..\r\nLe renoncement d'Abdelaziz Bouteflika \u00e0 se pr\u00e9senter pour un 5\u00e8me mandat..\r\nSous la pression de la rue et des manifestations massives dans  toutes les grandes villes alg\u00e9riennes. \r\nIl renonce.. donc.. Mais il reste pr\u00e9sident..  encore quelques mois\r\nOn \u00e9voque cette situation floue avec vous... \r\nAli Benouari bonjour!\r\nVous vivez en Suisse, \u00e0 Gen\u00e8ve depuis de nombreuses ann\u00e9es.. \r\nTr\u00e8s impliqu\u00e9 dans notre pays.. et en Alg\u00e9rie.. \r\nVous avez d'ailleurs \u00e9t\u00e9 ministre du tr\u00e9sor.. \r\nCandidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2014\r\nTOURNANT HISTORIQUE ET SITUATION FLOUE\r\n**** \"il y a d\u00e9sormais deux dates importantes dans l'histoire de l'Alg\u00e9rie moderne... 1962 et 2019\"... vous ressentez cela aussi? \r\nC'est un vrai tournant que vit le pays? \r\n****La situation n'est pas tr\u00e8s claire.. \r\nLe pr\u00e9sident Bouteflika ne se repr\u00e9sentera pas mais la pr\u00e9sidentielle est report\u00e9e.. \r\net il reste au pouvoir quelques mois... \r\nsi on veut voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide.. il a r\u00e9ussi \u00e0 prolonger son 4 \u00e8me mandat... \r\n- C'est une demi victoire? vous vous m\u00e9fiez? \r\npas de cinqui\u00e8me mandat, une conf\u00e9rence nationale pour r\u00e9former les institutions, une nouvelle Constitution largement d\u00e9battue et une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nLe clan Bouteflika garde la main.. \r\n- Le syst\u00e8eme en place gagne du temps pour se maintenir.. Rien n'est jou\u00e9?\r\n**** Quid des manifestants... Ils ont obtenus ce qu'ils voulaient.. pas de 5\u00e8me mandat.... Il y a la crainte de se faire voler leur r\u00e9volution.. \r\n- Pour vous, les manifestations vont continuer? Elles doivent continuer?\r\n- Il ne faut rien l\u00e2cher... Pourquoi?\r\nQUI? besoin d'une alternative cr\u00e9dible\r\n*****On sait que ce sont les hommes qui font l'histoire..\r\nNoureddine Bedoui, jusqu'ici ministre alg\u00e9rien de l'Int\u00e9rieur, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hier Premier ministre en remplacement d'Ahmed Ouyahia.... l'homme de la siutaiton? \r\n******* Vous m\u00eame vous avez \u00e9t\u00e9 ministre de Bouteflika, ministre du tr\u00e9sor... \r\nVous regardez ces \u00e9v\u00e9nements depuis Gen\u00e8ve.. \r\nVous voulez jouer un r\u00f4le dans cette transition qui semble se dessiner? \r\n- vous avez des plans pour votre avenir politique en Alg\u00e9rie?\r\n(\"Je vais \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\" c'est ce  qu'il doit te dire!!! ..... attention Romaine, il ne faut pas que tu dises: allez-vous \u00eatre candidat, etc.... il faut que tu le lui fasses dire!!!!!) \r\n- Si vous \u00eates candidat alors, avec quel programme?\r\n****On sait que l'arm\u00e9e joue un role capital en Alg\u00e9rie... Ils sont derri\u00e8re cette d\u00e9cision? \r\nils vont pousser vers une transition d\u00e9mocratique? \r\nOPPOSITION  \r\n**** La crainte des Occidentaux, c'est le retour des islamistes en Alg\u00e9rie. \r\nc'est un risque r\u00e9el?\r\n- il y a une forte pr\u00e9sence des islamistes dans la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne.. on ne les a pas forc\u00e9ment beaucoup entendu jusqu'ici.. A quoi faut-il s'attendre? \r\n****Le mouvent dans la rue n'est pas structur\u00e9.. organis\u00e9... \r\nil n'y a pas de repr\u00e9sentant.. \r\ncomment continuer pour \u00eatre une force politique? \r\n- Comment l'opposition peut-elle, va-t-elle s'organiser?  \r\nVa t'on assister \u00e0 la construction d'une vraie opposition politique?\r\n****** Le pouvoir parle de r\u00e9diger une nouvelle constitution, est-ce que vous y croyez? \r\nRISQUES DE LA TRANSITION\r\n****L'avenir de l'Alg\u00e9rie se joue ces prochaines semaines. \r\njusqu'ici.. pas de violence.. Tr\u00e8s grande maturit\u00e9 des jeunes qui manifestent.. \r\nIls savent que la moindre \u00e9tincelle leur sera reproch\u00e9e.. \r\nEst-ce que \u00e7a peut quand m\u00eame mal tourner? \r\n- On a tous en t\u00eate les difficult\u00e9s apr\u00e8s les printemps arabes.. catastrophe syrienne notamment.. \r\nEnquoi l'Alg\u00e9rie - plus grand pays du Magrheb - ce sera diff\u00e9rent?", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264633", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Abdelaziz Bouteflika renonce \u00e0 un 5e mandat: interview d'Ali Benouari / LME_2019-03-12T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 12.03.2019"], "alternativeSummary": ["Ali Benouari, ancien ministre du tr\u00e9sor d'Abdelaziz Bouteflika."], "variantIds": ["ece-10264633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:28:17Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe renoncement d'Abdelaziz Bouteflika \u00e0 se pr\u00e9senter pour un 5\u00e8me mandat sous la pression de la rue et des manifestations massives dans toutes les grandes villes alg\u00e9riennes, il renonce, on l'a dit, mais il reste pr\u00e9sident en tout cas pour quelques mois encore une situation assez floue, dont on va parler avec vous, Ali Benouari, bonjour, oui bonjour monsieur Benouari, vous vivez en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve depuis de nombreuses ann\u00e9es, vous \u00eates tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans notre pays, et puis en Alg\u00e9rie aussi, vous avez d'ailleurs \u00e9t\u00e9 ministre du tr\u00e9sor m\u00eame candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2014 on va \u00e9voque effectivement le le foot cette situation mais peut-\u00eatre, en pr\u00e9ambule, cette question, j'entendais hier soir sur les radios fran\u00e7aises, quelqu'un qui disait il y a d\u00e9sormais de date importante dans l'histoire de l'Alg\u00e9rie moderne, c'est 1962 et 2019 vous avez ce sentiment aussi, quelle que soit la la suite des \u00e9v\u00e9nements, c'est historique, ce qui se passe en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nAbsolument d'accord avec \u00e7a, le pays est en train de tourner la page de de 57 ans de dictature donc l\u00e0 \u00e0 l'ind\u00e9pendance le pouvoir \u00e9tait confisqu\u00e9 par l'arm\u00e9e, qui a instaur\u00e9 un r\u00e9gime dictatorial qui dure jusqu'\u00e0 aujourd'hui, avec en plus un acteur au centre de ce syst\u00e8me qui est l'actuel pr\u00e9sident, il \u00e9tait ministre en 1962 il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, hormis en 2000 19 et le plus ahurissant dans tout \u00e7a, c'est qu'il ne va pas s'il ne veut pas partir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a la situation et les pacs\u00e9s, elle est pas tr\u00e8s tr\u00e8s clair hein, hier soir, il y a eu des gays, des gros mouvement d'euphorie des claques sont dans les rues d'Alger et puis quand on se penche un petit pas, on se rend compte que Bouteflika dit qu'il ne se repr\u00e9sente pas en m\u00eame temps il prolonge son mandat puisqu'on ne sait pas quand aura lieu la prochaine pr\u00e9sidentielle, il reste donc au pouvoir quelques mois suppl\u00e9mentaires pour vous, c'est quoi, c'est une demi- victoire, il faut \u00eatre attentif, il faut \u00e7a, \u00e7a s'attendre \u00e0 ce que ce qu'il y a encore des des Manic pour rester au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [91%] :\r\nOui, c'est de l'enfumage Les pendant quelques instants, le peuple a cru que il avait gagn\u00e9 et que le pouvoir avait c\u00e9d\u00e9 que Bouteflika renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter, donc d\u00e9missionner, retir\u00e9 de la vie politique et tr\u00e8s vite en hissant \u00e0 la lecture de du communiqu\u00e9 qui n'a m\u00eame pas r\u00e9diger lui- m\u00eame et il s'est rendu compte de l'enfumage parce qu'au fond la proposition avec laquelle il vient aujourd'hui consiste pour lui \u00e0 contourner l'\u00e9ch\u00e9ance de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'avril 2019 du 18 avril 17 18 avril et de rester au pouvoir encore jusqu'\u00e0 fin 2019 en proposant quelque chose d'absolument ahurissant, c'est-\u00e0-dire de conduire lui- m\u00eame non seulement il ne part pas au terme de son de l'\u00e9ch\u00e9ance de son mandat mais je veut conduire lui- m\u00eame la transition politique jusqu'\u00e0 r\u00e9former, dit -il, compl\u00e8tement de ses cinq politique qui est, qui est -ce qui lui a permis de, de, de r\u00e9gner sans partage pendant 20 ans en tant que pr\u00e9sident et bien plus en tant que ministre, et caetera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [92%] :\r\nAli Benouari on l'a entendu tout \u00e0 l'heure dans notre journal de de cette heure -l\u00e0, les manifestants n'ont pas l'intention a priori de s'arr\u00eater l\u00e0, ils ne sont pas dupes, le probl\u00e8me \u00e9tant quand m\u00eame qui n'ont pas de repr\u00e9sentant qu'ils ne sont pas structur\u00e9 qu'on n'a pas une opposition qui s'allient pour pour pr\u00e9parer la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [89%] :\r\nOui, c'est un fait que les manifestations auxquelles nous assistons que nous voyons depuis le 22 depuis le 22 f\u00e9vrier ce sont des mains des manifestations qui sont spontan\u00e9ment qu'elles ont un caract\u00e8re spontan\u00e9 massif pacifique dans la bonne humeur, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, j'avoue que tout le monde a \u00e9t\u00e9 surpris de cette intrusion des masses dans la vie politique, l'Alg\u00e9rien donc endormis pendant tr\u00e8s longtemps, aujourd'hui, brusquement, mais sans doute gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux et au lent travail d'\u00e9veil des consciences auquel je n'ai pas peu contribu\u00e9 la famille contribue comme beaucoup de d'opposants politiques et ne pouvant pas agir sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [90%] :\r\nParce que si vous qui a, si on regarde devant monsieur Benouari qu'est -ce qui peut se passer, on promet une constitution on promet un d\u00e9part du pouvoir, qu'est ce qu'il faut faire maintenant pour qu'effectivement ces changements arrive et qu'on ne s'enlise pas dans une situation o\u00f9 finalement le clan du pr\u00e9sident reste en place et que le r\u00e9gime reste en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [93%] :\r\nLe la la volont\u00e9 d'en d\u00e9coudre, c'est-\u00e0-dire de descendre encore dans la rue, elle est, elle est exprim\u00e9e depuis hier soir les les gens, les partis politiques, les associations manifestent et expriment leur volont\u00e9 de continuer \u00e0 manifester tant que ce pr\u00e9sident l\u00e0 tant qu'on ne parle plus de r\u00e9gime mais de syst\u00e8me, on veut le d\u00e9part du syst\u00e8me comme une forme de pas de radicalisation mais de d\u00e9termination \u00e0 aller jusqu'au bout de la contestation, \u00e9videmment, cela n'est pas sans danger, mais \u00e7a c'est une autre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [92%] :\r\nAli Benouari vous, vous- m\u00eame vous, vous l'avez dit, vous regardez ces \u00e9v\u00e9nements de l'\u00e9tranger depuis la Suisse, vous avez \u00e9t\u00e9 un acteur puisque vous avez \u00e9t\u00e9 ministre Bouteflika vous- m\u00eame candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en 2014, \u00e7a donne envie, quand on regarde les choses de de l'ext\u00e9rieur, envie de, de jouer un r\u00f4le dans cette transition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [92%] :\r\nSans doute, si on veut apporter son exp\u00e9rience et pas du tout c'est envie de si on a envie de rester tranquille et de go\u00fbter aux joies de d'\u00eatre grand- p\u00e8re, mais je l'ai pas \u00e9t\u00e9 ministre avec Bouteflika, je l'ai \u00e9t\u00e9 il y a 20 28 ans, donc sous le pr\u00e9sident Chadli, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une autre \u00e9poque et donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [95%] :\r\nMais, sur le r\u00f4le peut jouer quand on a comme \u00e7a un pied \u00e0 l'ext\u00e9rieur et qu'on peut avoir envie de jouer aussi pour voir son pays se transformer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [93%] :\r\nOui c'est un, c'est d'abord un devoir, parce que le pays est tr\u00e8s jeune, 45 pourcent de la population a moins de 20 ans 68 pourcent ont moins de 30 ans et il faut voir que la jeunesse alg\u00e9rienne aujourd'hui, elle n'a absolument aucune exp\u00e9rience des affaires, la plupart sont au ch\u00f4mage, et encore moins d'exp\u00e9rience en politique et c'est un des gros risque de basculement, c'est la g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle j'appartiens ce ce et dispara\u00eet, donc d'ici peut-\u00eatre une dizaine, une quinzaine d'ann\u00e9es, c'est l'inconnu, c'est-\u00e0-dire que le peuple ne n'aura absolument aucune exp\u00e9rience dans la gestion des affaires politiques et des affaires en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [88%] :\r\nDonc \u00e0 vous entende quand il faut prendre ses responsabilit\u00e9s et pourquoi pas \u00eatre candidat prochainement \u00e0 la pr\u00e9sidentielle qui se dessine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [91%] :\r\nPourquoi pas, si la Constitution est r\u00e9vis\u00e9 puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e en 2016 pour emp\u00eacher que des candidats comme moi puisse concourir de nouveau mais cela exclut de fait la diaspora alg\u00e9rienne qui repr\u00e9sentent environ 20 pourcent de la population alg\u00e9rienne qui est priv\u00e9, qui se trouve priv\u00e9 de ses droits civiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [92%] :\r\nAli Benouari je rappelle que vous \u00eates un ancien ministre effectivement alg\u00e9rien, ancien candidat o\u00f9 vous r\u00e9sidez \u00e0 Gen\u00e8ve, merci de nous avoir livr\u00e9 votre regard sur les \u00e9v\u00e9nements d'hier en Alg\u00e9rie, manifestement, tout \u00e7a est \u00e0 suivre de tr\u00e8s pr\u00e8s, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T06:46:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benouari, Ali", "role": "Porte-parole de l'assoc suisse des musulmans pour la laicit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD4406F7-E84B-4F09-B0DD-38CE4C223A6C", "internalArchiveId": "FD4406F7-E84B-4F09-B0DD-38CE4C223A6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - Qui a peur du vote \u00e9lectronique?", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Thibaut Schaller - Qui a peur du vote \u00e9lectronique? (SIGNATURE 12.03 \"Qui a peur du vote \u00e9lectronique?\")    T.SCHALLER - DIR ST NE -  +41 78 **\r\n7 heures 27, l'heure de signature, avec vous Thibaut Schaller, bonjour!\r\nVous signez ce commentaire ce matin: \"Qui a peur du vote \u00e9lectronique?\"\r\nNotre d\u00e9mocratie est en danger, oui, en danger! Elle court \u00e0 sa perte! Elle risque d'\u00eatre d\u00e9sacralis\u00e9e, manipul\u00e9e, foul\u00e9e aux pieds, m\u00eame...! Les Cassandre de la technologie poussent en ce moment des hauts cris. Elles craignent un terrible fl\u00e9au: le vote \u00e9lectronique. \r\n***on entend bien votre ironie Thibaut.. \r\nDonc j'imagine que vous, vous avez confiance dans ce syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique .. \r\nEh bien oui, pourquoi pas? Chaque jour, sans sourciller, nous confions une grande partie de nos vies aux machines digitales. Notre courrier, notre compte en banque, notre travail et parfois m\u00eame nos donn\u00e9es de sant\u00e9. Autant d'informations potentiellements sensibles, qu'en toute confiance nous partageons sur internet. Alors pourquoi ne pas voter aussi, tout simplement, d'un clic de souris? La d\u00e9mocratie doit coller \u00e0 son \u00e9poque. Le vote \u00e9lectronique est une proc\u00e9dure simple, rapide, efficace. Cela permet aux Suisses de l'\u00e9tranger de participer \u00e0 la vie politique de leur pays, de leur canton aussi. Un \u00e9tat doit tout mettre en oeuvre pour d\u00e9velopper l'acc\u00e8s \u00e0 la d\u00e9mocratie.\r\n***RELANCE: Et le risque de piratage...?\r\nC'est vrai: le risque existe. Le d\u00e9fi sera de se doter d'un syst\u00e8me suffisamment s\u00fbr, et v\u00e9rifiable apr\u00e8s coup. Ceci dit, l\u00e0 encore, on joue \u00e0 se faire peur. Soyons modestes: la d\u00e9mocratie suisse - malgr\u00e9 ses enjeux importants - n'int\u00e9resse pas tant que \u00e7a les grandes puissances, a fortiori lorsqu'on vote sur les cornes de vaches ou sur la vente de saucisses \u00e0 r\u00f4tir. Le vote \u00e9lectronique est une modernisation n\u00e9cessaire de la d\u00e9mocratie: et si l'on peut s\u00e9curiser une banque en ligne, on peut s\u00e9curiser un scrutin.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264634", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - Qui a peur du vote \u00e9lectronique?", "Signature de Thibaut Schaller - Qui a peur du vote \u00e9lectronique? / LME_2019-03-12T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - Qui a peur du vote \u00e9lectronique? / LME_2019-03-12T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10264662", "ece-10264634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:06:21Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSignature avec vous ce matin, Thibaut Schaller, vous signez ce commentaire qui a peur du vote \u00e9lectronique, Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [92%] :\r\nNotre d\u00e9mocratie est en danger, oui en danger, elle court \u00e0 sa perte, elle risque d'\u00eatre d\u00e9sacralis\u00e9e manipul\u00e9e foul\u00e9e aux pieds m\u00eame Les Cassandre de la technologie poussent en ce moment des hauts cris, elles craignent un terrible fl\u00e9au, le vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [95%] :\r\nOn entend bien votre ironie Thibaut, j'imagine donc que vous vous avez confiance dans ce syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nEh bien oui, pourquoi pas Chaque jour sans sourciller nous confions une grande partie de nos vies aux machines digitales notre courrier notre compte en banque, notre travail, parfois m\u00eame nos donn\u00e9es de sant\u00e9 autant d'informations possession potentiellement sensible qu'en toute confiance, nous partageons sur internet, alors pourquoi ne pas voter aussi, tout simplement, d'un clic de souris, la d\u00e9mocratie doit coller \u00e0 son \u00e9poque, le vote \u00e9lectronique est une proc\u00e9dure simple, rapide et efficace, il permet aux Suisses de l'\u00e9tranger, de participer \u00e0 la vie politique de leur pays, de leur canton aussi un \u00e9tat doit tout mettre en oeuvre pour d\u00e9velopper l'acc\u00e8s \u00e0 la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [90%] :\r\nPeu rapide, efficace, dites -vous, et le le risque de piratage dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nAlors c'est vrai, le risque existe, le d\u00e9fi est de se doter d'un syst\u00e8me suffisamment s\u00fbr et v\u00e9rifiable apr\u00e8s coup, ceci dit, l\u00e0 encore, on joue \u00e0 se faire peur, soyons modestes, la d\u00e9mocratie suisse malgr\u00e9 ses enjeux importants n'int\u00e9resse pas tant que \u00e7a, les grandes puissances \u00e0 fortiori lorsqu'on vote sur les cornes de vache ou sur la vente de saucisses \u00e0 r\u00f4tir le vote \u00e9lectronique est une modernisation n\u00e9cessaire de la d\u00e9mocratie et si l'on peut s\u00e9curiser une banque en ligne, alors on peut s\u00e9curiser un scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [95%] :\r\nVotre commentaire Thibaut qu'on peut retrouver sur notre site internet qui a peur du vote \u00e9lectronique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43199855-D2C9-47FC-A756-4E4FD920653F", "internalArchiveId": "43199855-D2C9-47FC-A756-4E4FD920653F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9natrice d\u00e9mocrate Elisabeth Warren s'en prend aux GAFA puis accuse Facebook de censure", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 10\r\n\r\nLa s\u00e9natrice d\u00e9mocrate Elisabeth Warren s'en prend aux GAFA puis accuse Facebook de censure  \r\n*** Elizabeth Warren, la s\u00e9natrice d\u00e9mocrate du Massachussetts et candidate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, a accus\u00e9 Facebook de censure apr\u00e8s que le r\u00e9seau social a retir\u00e9 des publicit\u00e9s politiques dans lesquelles elle d\u00e9nonce le pouvoir toujours plus grand des GAFA. La s\u00e9natrice milite pour une meilleure r\u00e9gulation. .voir m\u00eame un d\u00e9mant\u00e8lement des Google, Facebook et Amazone.. Pourtant, Rapha\u00ebl Grand.  Elizabeh Warren semble s'\u00eatre avanc\u00e9e un peu vite en d\u00e9non\u00e7ant une censure de la part de Facebook.\r\nElizabeth Warren y avait vu la preuve.. flagrante.  de ces g\u00e9ants du net qui contr\u00f4lent notre information. Ses publicit\u00e9 anti GAFA retir\u00e9es du site facebook. Est-ce de la Censure ? pas tout \u00e0 fait explique Facebook. Less publicit\u00e9 poltiiques d'Elizabeth Warren ont bien \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e du site. .mais parce qu'elles sont contraires aux conditions d'utilisation de la plate-forme. Ce n'est pas le message qui pose probl\u00e8me explique Facebook.. Le probl\u00e8me c'est que L'\u00e9quipe de campagne de Warren a utilis\u00e9  le logo de Facebook dans ces publicit\u00e9s.. ce qui est interdit apr le r\u00e9seau social principalement pour \u00e9viter que des intenautes confondent des publicit\u00e9s avec des messages \u00ab officiels \u00bb de Facebook.\r\nMais les publicit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 remises en ligne ?\r\nOui.. Voyant la pol\u00e9mique enfler, Facebook s'est empress\u00e9 de faire machine arri\u00e8re.En rendant \u00e0 nouveau visible ces publicit\u00e9s.  Une d\u00e9cision prise \u00ab Dans l'int\u00e9r\u00eat du d\u00e9bat publique, explique un porte parole de Facebook au site am\u00e9ricain Politico.\r\nRapha\u00ebl, il faut dire que la relation entre politiques et GAFA s'est consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e aux Etats-Unis\r\nC'est vrai Les patrons de la Silicon Valley ont travers\u00e9 des mois compliqu\u00e9s. .Plsuierus d'entre eux.. .dont Mark Zuckerberg, le patron de Facebook, ont d\u00fb venir s'excuser devant le Congr\u00e8s l'an pass\u00e9.. Leurs plateformes sont accus\u00e9es de faire peser un risque sur la d\u00e9mocratie.. Ca relle peuvent biaiser le d\u00e9bat, propager de fausses nouvelles. L'\u00e9lectio pr\u00e9sidentielle de 2016 , les manipulations russes ont \u00e9t\u00e9 depuis passablement document\u00e9es.\r\nElizabeth Warren, elle, cible principalement 3 acteurs : Google, Facebook , et Amazone.. Ces entreprises, selon elle, repr\u00e9sentent un risque aussi pour l'\u00e9conomie am\u00e9riaine et les consommateurs.. avec des positiosn ultra dominiante sur le march\u00e9.. Google, par exmeple,  domine les recherches sur interent, mais en m\u00eame temps vend de la publicit\u00e9.. Il y a un risque que cette entreprise privil\u00e9gie ses partenaires a travers de son moteur de recherche . Pou l'instantt. \u00e0 Washingotn certanis \u00e9lus \u00e9voquent timidement pluS de r\u00e9gulation pour les GAFA.. Elizabeth Warren est clairement au frond.. sur cette th\u00e9matique.  Mais les Google, Amazone, Facebook m\u00e8nent aussi un lobbying intense sur le Congr\u00e8s.. Warren \u00e9voque d'ailleurs dans ses publviti\u00e9 la somme de 50 milliso nde dollars  utlisl\u00e9 par les Big Teh l'an pass\u00e9 pour influencer le Congrs et donc les lois am\u00e9ricianes. LA s\u00e9natrice du Massachusetts, elle, n'aura d\u00e9pens\u00e9 que quelques centaine de dollars pour ses publicit\u00e9s sur Facebook..", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264610", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9natrice d\u00e9mocrate Elisabeth Warren s'en prend aux GAFA puis accuse Facebook de censure / FOR_2019-03-12T18:02:00_developpement-10", "Forum du 12.03.2019"], "variantIds": ["ece-10264610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:07Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nElizabeth Warren, la s\u00e9natrice d\u00e9mocrate du Massachussetts et candidate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine a accus\u00e9 Facebook de censure apr\u00e8s que le r\u00e9seau social a retir\u00e9 des publicit\u00e9s politiques dans lesquelles elle d\u00e9nonce le pouvoir toujours plus grand des GAFA la s\u00e9natrice, milite pour une meilleure r\u00e9gulation, voire m\u00eame un d\u00e9mant\u00e8lement des Google, Facebook et Amazone Pourtant Rapha\u00ebl Grand Elizabeth Warren, semble s'\u00eatre avanc\u00e9e un peu vite en d\u00e9non\u00e7ant une censure de la part de Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nOui, Elizabeth Warren, il y avait vu la preuve flagrante de ces g\u00e9ants du Net qui contr\u00f4lent notre information ses publicit\u00e9 anti GAFA retir\u00e9es du site Facebook est de la Censure, pas tout \u00e0 fait, explique Facebook les publicit\u00e9s politiques d'Elizabeth Warren ont bien \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e du site, mais parce qu'elles \u00e9taient contraires aux conditions d'utilisation de la plateforme, ce n'est pas le le message qui peut qui pose probl\u00e8me, explique Facebook le probl\u00e8me, c'est que l'\u00e9quipe de campagne de Warren \u00e0 utiliser le logo de Facebook dans ces publicit\u00e9s, ce qui est interdit par le r\u00e9seau social principalement pour \u00e9viter que des internautes confondent des publicit\u00e9s avec des messages officiels de Facebook hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [91%] :\r\nMais pourtant il publicit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 remises en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [96%] :\r\nOui Voyant la pol\u00e9mique enfler Facebook s'est empress\u00e9 de faire machine arri\u00e8re en rendant \u00e0 nouveau visible ces publicit\u00e9s, une d\u00e9cision prise dans l'int\u00e9r\u00eat du d\u00e9bat politique, explique un porte- parole de Facebook au site am\u00e9ricain Politico. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [93%] :\r\nRapha\u00ebl, hein, il faut dire aussi que la relation entre politiques et GAFA s'est consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9e aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nOui, c'est le cas, c'est le cas de le dire, les patrons de la Silicon Valley ont travers\u00e9 des mois compliqu\u00e9s, plusieurs d'entre eux, dont Mark Zuckerberg, le patron de Facebook ont d\u00fb venir s'excuser devant le Congr\u00e8s l'an pass\u00e9 leur plateformes sont accus\u00e9es de faire peser un risque sur la d\u00e9mocratie, car elles peuvent biaiser le d\u00e9bat propager de fausses nouvelles, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016 les manipulations russes ont \u00e9t\u00e9 depuis passablement document\u00e9es Elizabeth Warren, elle cible principalement 3 acteurs : Google, Facebook et Amazon, ces entreprises selon elle repr\u00e9sente un risque pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine et les consommateurs avec des positions ultra dominantes sur le march\u00e9 Google par exemple domine les recherches sur Internet, mais en m\u00eame temps, vend de la publicit\u00e9, il y a un risque que cette entreprise privil\u00e9gie ses partenaires au travers de son moteur de recherche pour l'instant \u00e0 Washington, certains \u00e9lus \u00e9voquent timidement un peu plus de r\u00e9gulation pour les GAFA mais les Google Amazone Facebook m\u00e8nent aussi un lobbying intense sur le Congr\u00e8s Elizabeth Warren \u00e9voque d'ailleurs dans ces publicit\u00e9s la somme de 50 millions $ utilis\u00e9 par les biftecks l'an pass\u00e9 pour influencer le Congr\u00e8s et donc les lois am\u00e9ricaines, la s\u00e9natrice du Massachusetts, elle n'aura d\u00e9pens\u00e9 que quelques centaines de dollars pour ses publicit\u00e9s sur Facebook merci Rapha\u00ebl Grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T17:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17676980-8FA5-473B-8E54-61302A3C3878", "internalArchiveId": "17676980-8FA5-473B-8E54-61302A3C3878", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le silence du magistrat genevois R\u00e9my Pagani, vis\u00e9 par l'affaire des notes de frais", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe silence du magistrat genevois R\u00e9my Pagani, vis\u00e9 par l'affaire des notes de frais  \r\nOn reste \u00e0 Gen\u00e8ve mais en Ville... R\u00e9my Pagani doit-il d\u00e9missionner? Ou tout le moins: doit-il renoncer \u00e0 briguer un quatri\u00e8me mandat \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve?\r\nCes questions sont sur toutes les l\u00e8vres alors que le magistrat est d\u00e9sormais mis en pr\u00e9vention dans le cadre de l'affaire des notes de frais. Les principal int\u00e9ress\u00e9 reste silencieux quant \u00e0 ses intentions. Mais il doit d\u00e9sormais affronter la concurrence de plusieurs candidats de sa formation politique. Rapha\u00ebl Leroy, c'est du c\u00f4t\u00e9 de Berne qu'il faut regarder si l'on veut comprendre ces incertitudes:\r\nR\u00e9my Pagani vise le Conseil national cet automne. Et il attend d'\u00eatre s\u00fbr de figurer sur la liste de Solidarit\u00e9S pour renoncer officiellement et publiquement \u00e0 son mandat \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve. Voil\u00e0 l'agenda secret du magistrat d'Ensemble \u00e0 gauche. Voil\u00e0 pourquoi il reste mur\u00e9 dans le silence depuis si longtemps. A Solidarit\u00e9S, les appels \u00e0 candidatures ont commenc\u00e9 en d\u00e9cembre. Et selon nos informations, R\u00e9my Pagani a d\u00e8s le d\u00e9part fait part \u00e0 son parti de son int\u00e9r\u00eat pour le chambre basse de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Mais la finalisation des listes n'aura pas lieu avant une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9vue le 8 avril. R\u00e9sultat: l'\u00e9dile municipal fait profil bas jusqu'\u00e0 cette date. Il n'a d'ailleurs pas donner suites \u00e0 nos sollicitations aujourd'hui.\r\nEst ce que \u00e7a veut dire que R\u00e9my Pagani sait depuis des semaines qu'il ne briguera pas un nouveau mandat en Ville de Gen\u00e8ve?\r\nCe n'est pas si simple. Car, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa candidature au National, il y a l'\u00e9quation municipale. Et R\u00e9my Pagani ne souhaite pas laisser un vide apr\u00e8s lui \u00e0 l'Ex\u00e9cutif. Si bien qu'il n'excluait pas, jusqu'\u00e0 il y a peu, de se repr\u00e9senter l'an prochain, quitte \u00e0 abandonner sa fonction en cours de mandat. Mais il a \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9 par le profil des deux hommes qui visent \u00e0 ce jour sa succession, \u00e0 savoir Pierre Bayenet et Olivier Baud. Pour ses proches et certains membres de son parti, c'est certain, R\u00e9my Pagani ne sera pas candidat l'an prochain. D'ailleurs, la base ne devrait pas octroyer de quelconques d\u00e9rogations au magistrat pour rempiler.\r\nSurtout, Rapha\u00ebl, que sa mise en pr\u00e9vention change la donne...\r\nCela est unanimement reconnu au sein de Solidarit\u00e9S. Si les faits reproch\u00e9s \u00e0 R\u00e9my Pagani sont graves alors il devra non seulement faire le deuil d\u00e9finitif d'un quatri\u00e8me mandat en ville, mais aussi de sa fonction de d\u00e9put\u00e9. Sa candidature au Conseil national serait elle-aussi compromise. Quant \u00e0 demander sa d\u00e9mission, pour l'heure au sein d'Ensemble \u00e0 gauche, seule Maria Perez franchit le pas, on l'a entendue ici m\u00eame hier. Les autres, dont certains ne s'\u00e9taient pas priv\u00e9s pour demander la t\u00eate de Pierre Maudet, attendent d'en savoir plus sur ce qui est reproch\u00e9 au magistrat avant de se prononcer. Sachant que R\u00e9my Pagani lui-m\u00eame ignore le contenu de la proc\u00e9dure p\u00e9nale en cours.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264604", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le silence du magistrat genevois R\u00e9my Pagani, vis\u00e9 par l'affaire des notes de frais / FOR_2019-03-12T18:02:00_developpement-4", "Forum du 12.03.2019"], "variantIds": ["ece-10264604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:06Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on reste \u00e0 Gen\u00e8ve, mais en ville, avec ces questions R\u00e9my Pagani doit -il d\u00e9missionner o\u00f9 tout le monde a -t-il renonc\u00e9 \u00e0 briguer un 4 \u00e0 briguer un 4\u00e8me mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, ces questions sont sur toutes les l\u00e8vres, alors que le magistrat est d\u00e9sormais mis en pr\u00e9vention dans le cas de l'affaire des notes de frais, le principal int\u00e9ress\u00e9 reste silencieux quant Aziz ses intentions, mais il doit d\u00e9sormais affronter la concurrence de plusieurs candidats de sa formation politique pour le conseiller administratif Rapha\u00ebl Leroy c'est du c\u00f4t\u00e9 de Berlin qu'il faut regarder si l'on veut comprendre ces incertitudes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nR\u00e9my Pagani vise le Conseil national cet Automne et il attend d'\u00eatre s\u00fbr de figurer sur la liste de Solidarit\u00e9S pour renoncer officiellement et publiquement \u00e0 son mandat \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve, voil\u00e0 l'agenda un confidentiel du magistrat d'Ensemble \u00e0 gauche, voil\u00e0 pourquoi il reste mur\u00e9 dans le silence depuis si longtemps, \u00e0 Solidarit\u00e9S, les appels \u00e0 candidatures ont commenc\u00e9 en d\u00e9cembre et, selon nos informations, R\u00e9my Pagani a d\u00e8s le d\u00e9part fait part \u00e0 son parti de son int\u00e9r\u00eat pour la chambre basse de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, mais la finalisation des listes n'aura pas lieu avant une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9vue le 8 avril r\u00e9sultat l'\u00e9dile municipal fait profil bas jusqu'\u00e0 cette date n'a d'ailleurs pas souhait\u00e9 s'exprimer sur ce sujet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [90%] :\r\nEt Rapha\u00ebl est -ce que cela veut dire que R\u00e9my Pagani sait depuis des semaines qu'il ne briguera pas un nouveau mandat en Ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [94%] :\r\nBah, ce n'est pas si simple, Tania, car \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa candidature au National il y a l'\u00e9quation municipale et R\u00e9my Pagani ne souhaite pas laisser un vide apr\u00e8s lui \u00e0 l'ex\u00e9cutif, si bien qu'il n'excluait pas, jusqu'\u00e0 il y a peu de se repr\u00e9senter l'an prochain, quitte \u00e0 abandonner sa fonction en cours de mandat, mais il a \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9 par le profil des 2 hommes qui visent \u00e0 ce jour sa succession, \u00e0 savoir Pierre bayonnais et Olivier Baud pour ses proches, et plusieurs membres de son parti, c'est certain, R\u00e9my Pagani ne sera pas candidat, le prochain ce que l'int\u00e9ress\u00e9 laisse entendre d'ailleurs ce soir dans un court entretien \u00e0 La Tribune de Gen\u00e8ve, d'ailleurs, la base de napalm intention de lui octroyer de quelconques d\u00e9rogations pour rempiler et surtout Rapha\u00ebl, que sa mise en pr\u00e9vention, change la donne, mais cela est unanimement reconnue au sein de Solidarit\u00e9S si les faits reproch\u00e9s \u00e0 R\u00e9my Pagani sont graves, alors il devra non seulement faire le deuil d\u00e9finitif d'un quatri\u00e8me mandat en ville, mais aussi de sa fonction de d\u00e9put\u00e9 sa candidature au Conseil national serait elle aussi compromise quant \u00e0 demander sa d\u00e9mission, pour l'heure, et on l'a entendu ici m\u00eame hier seule Maria Perez franchit le pas, au sein d'Ensemble \u00e0 gauche, les autres dont certains ne s'\u00e9taient pas priv\u00e9s de demander la t\u00eate de Pierre Maudet attendent d'en savoir plus sur ce qui est reproch\u00e9 au magistrat avant de se prononcer sachant que R\u00e9my Pagani lui- m\u00eame ignore le contenu de la proc\u00e9dure p\u00e9nale en cours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [94%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Leroy de notre bureau Genevois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T17:32:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste, r\u00e9dacteur en chef de Radio Lac", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09B435C5-C7A8-4620-843C-B24F3A393EE6", "internalArchiveId": "09B435C5-C7A8-4620-843C-B24F3A393EE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne d\u00e9chir\u00e9e par un conflit interne quant aux bourses d'\u00e9tude", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nL'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne d\u00e9chir\u00e9e par un conflit interne quant aux bourses d'\u00e9tude  \r\nGrosse crise \u00e0 l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne... Selon notre enqu\u00eate, la prestigieuse institution est d\u00e9chir\u00e9e par un conflit interne. La direction de l'Ecole s'oppose \u00e0 la Fondation qui octroie les bourses d'\u00e9tudes. Le bras de fer se joue d\u00e9sormais devant les tribunaux, Martine Clerc. Et  la situation s'est encore d\u00e9terior\u00e9e ces derni\u00e8res semaines.\r\nC'est un conflit qui couve depuis des mois.. Et qui se r\u00e8gle en ce moment m\u00eame devant la justice. L'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, l'EHL, veut se s\u00e9parer de la Fondation 1893, qui octroie les bourses et autres pr\u00eats d'honneur \u00e0 ses \u00e9tudiants. Des documents qu'on s'est procur\u00e9s le prouvent. L'Ecole veut d\u00e9sormais s'occuper elle-m\u00eame des bourses d'\u00e9tudes. Elle l'a d'ailleurs annonc\u00e9 par \u00e9crit aux \u00e9tudiants-boursiers. Ce qui peut surprendre, c'est que cette fondation, ind\u00e9pendante du point de vue juridique, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par l'EHL elle-m\u00eame il y a seulement trois ans. Qu'est-ce qui a provoqu\u00e9 la rupture ? Quelle est la raison profonde de cette crise ? L\u00e0-dessus, silence radio.\r\n*** Mais ce que l'on sait Martine, c'est que le directeur de cette fondation est au coeur de la crise... \r\nAu point que Julien Pittet, c'est son nom, n'a d\u00e9sormais m\u00eame plus le droit d'entrer dans l'enceinte de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re. C'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les bureaux de la fondation, qui emploie 3 personnes. Cette interdiction a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par la justice, le 4 mars dernier. \r\n*** Qu'est-ce qu'on lui reproche au directeur de cette Fondation? \r\nDifficile d'obtenir des informations pr\u00e9cises. Des consignes ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s: interdiction de parler aux m\u00e9dias. Selon un proche du dossier, il s'agirait d'un probl\u00e8me de \"comportement\" de Julien Pittet. L'int\u00e9ress\u00e9 dit ne pas comprendre ces critiques. Il \u00e9voque tout au plus \"un franc parler qui peut d\u00e9ranger\". Le \"r\u00f4le social\" de la fondation pourrait aussi d\u00e9ranger dans cette institution qui attire l'\u00e9lite mondiale de l'h\u00f4tellerie. \r\nQuand au directeur de l'Ecole, Michel Rochat, il ne souhaite pas faire de commentaires. Mais il confirme que des proc\u00e9dures judiciaires en cours. Selon nos informations, trois proc\u00e9dures au civil sont actuellement ouvertes aupr\u00e8s du Tribunal d'arrondissement de Lausanne. \r\n*** Et les \u00e9tudiants boursiers dans tout \u00e7a? \r\nContact\u00e9s, certains d'entre eux se disent perdus, pris entre deux feux. D'un c\u00f4t\u00e9, l'Ecole leur annonce par \u00e9crit qu'\u00e0 l'avenir c'est elle qui g\u00e9rera les bourses. De l'autre, la Fondation 1893 d\u00e9ment vigoureusement. Elle promet aux \u00e9tudiants-boursiers que tout va continuer comme avant. Pour vous donner une id\u00e9e: ce semestre, la fondation soutient 65 \u00e9tudiants. Suivant les ann\u00e9es, le montant total des aides fr\u00f4le les 200'000 francs. De l'argent que la Fondation re\u00e7oit gr\u00e2ce \u00e0 des dons, notamment de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re elle-m\u00eame.\r\n***Un directeur ind\u00e9sirable, un bras de fer au tribunal, des \u00e9tudiants pris en otage  ..... que disent les autorit\u00e9s politiques? \r\nEt bien l'affaire est connue dans les plus hautes sph\u00e8res, comme au D\u00e9partement vaudois de la formation ou \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale- la HES-SO- \u00e0 laquelle l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re est rattach\u00e9e par convention. Mais l\u00e0 encore, le silence est d'or.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264606", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne d\u00e9chir\u00e9e par un conflit interne quant aux bourses d'\u00e9tude / FOR_2019-03-12T18:02:00_developpement-6", "Forum du 12.03.2019"], "variantIds": ["ece-10264606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:06Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn peut parler d'une grosse crise \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, selon notre enqu\u00eate, la prestigieuse institution est d\u00e9chir\u00e9e par un conflit interne, la direction de l'\u00e9cole, s'oppose \u00e0 la fondation qui octroie les bourses d'\u00e9tudes, le bras de fer se joue d\u00e9sormais devant les tribunaux Martine Clerc et la situation s'est encore d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e ces derni\u00e8res semaines, c'est un conflit qui couve depuis des mois et qui se r\u00e8gle en ce moment m\u00eame devant la justice, l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne DHL veut se s\u00e9parer de la Fondation 1893 qui octroie les bourses et autres pr\u00eats d'honneur \u00e0 ses \u00e9tudiants les documents que nous a, nous nous sommes procur\u00e9s le prouvent l'\u00e9cole veut d\u00e9sormais s'occuper elle- m\u00eame des bourses, elle l'a d'ailleurs annonc\u00e9 par \u00e9crit aux \u00e9tudiants- boursiers, ce qui peut surprendre, c'est que cette fondation ind\u00e9pendante du point de vue juridique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e parler EHL elle- m\u00eame, il y a seulement 3 ans, qu'est ce qui a provoqu\u00e9 la rupture, quelle est la raison profonde de cette crise, silence radio chez les acteurs du conflit, mais ce que l'on sait Martine sait que le directeur de cette fondation est au coeur de la crise, oui au point que Julien Pittet, c'est son nom, n'a d\u00e9sormais m\u00eame plus le droit d'entrer dans l'enceinte de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les bureaux de la fondation qui emploie 3 personnes, cette interdiction a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par la justice, pas plus tard que le 4 mars dernier et qu'est -ce qu'on lui reproche au directeur de cette fondation, difficile d'obtenir des informations pr\u00e9cises, des consignes ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es au sein de l'\u00e9cole, interdiction de parler aux m\u00e9dias, selon un proche du dossier, il s'agirait d'un probl\u00e8me de comportement de Julien Pittet l'int\u00e9ress\u00e9 dit ne pas comprendre ces critiques, il \u00e9voque tout au plus un franc parler qui peut d\u00e9ranger le r\u00f4le social de la fondation pourrait aussi irriter dans cette institution qui attire l'\u00e9lite mondiale de l'h\u00f4tellerie quant au directeur de l'\u00e9cole hein Michel Rochat il ne souhaite pas faire de commentaires mais il confirme que des proc\u00e9dures judiciaires sont en cours, selon nos informations, trois proc\u00e9dures au civil sont actuellement ouvertes aupr\u00e8s du tribunal d'arrondissement de Lausanne et les \u00e9tudiants boursiers dans tout \u00e7a, oui, qu'est -ce qu'il devienne contact\u00e9s, certains d'entre eux se disent perdus, pris entre 2 feux : d'un c\u00f4t\u00e9 l'\u00e9cole leur annonce par \u00e9crit qu'\u00e0 l'avenir, c'est elle qui va g\u00e9rer les bourses et de l'autre, la Fondation 1893 d\u00e9ment vigoureusement, elle promet aux \u00e9tudiants- boursiers que tout va continuer comme avant, pour vous donner une id\u00e9e, ce semestre, la fondation soutient 65 \u00e9tudiants suivant les ann\u00e9es, le montant total des aides fr\u00f4le les 200000 francs de l'argent que la Fondation re\u00e7oit gr\u00e2ce \u00e0 des dons, notamment de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re elles-m\u00eames alors un Derrick directeur ind\u00e9sirable, un bras de fer au tribunal des \u00e9tudiants pris en otage, que disent les autorit\u00e9s politiques, h\u00e9 bien, l'affaire est connue dans les plus hautes sph\u00e8res comme au D\u00e9partement Vaudois de la formation ou \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale la HES SO \u00e0 laquelle l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re est li\u00e9e par convention, mais l\u00e0 encore, le silence et d'or, merci Martine Clerc de notre bureau Vaudois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T17:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C2EA4C7-D557-452F-ACF9-09F8AED367B6", "internalArchiveId": "8C2EA4C7-D557-452F-ACF9-09F8AED367B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers un recul de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interview de Daniel K\u00fcbler", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : K\u00fcbler, Daniel \r\nInterview de Daniel K\u00fcbler, professeur \u00e0 l'Institut de sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Zurich.\r\n\r\nVers un recul de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interview de Daniel K\u00fcbler  \r\nEt on a en ligne Daniel K\u00fcbler, professeur \u00e0 l'Institut de sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Zurich, bonsoir monsieur!\r\nOn a parfois pu dire que les \u00e9lections cantonales zurichoises \u00e9taient un barom\u00e8tre des tendances au niveau f\u00e9d\u00e9ral... Visiblement c'est un mythe!!\r\nNotre correspondante a \u00e9voqu\u00e9 une droite en perte de vitesse au niveau cantonal... o\u00f9 est-ce que \u00e7a coince? \r\nLe probl\u00e8me, c'est la question europ\u00e9enne? \r\nMais la gauche aussi est divis\u00e9e sur l'Europe... \r\nLa gauche aurait logiquement d\u00fb partir avec un handicap... Il y a une de ses figures, chantal gallad\u00e9, qui a fait d\u00e9fection pour rejoindre les verts'lib\u00e9raux... Mais manifestement \u00e7a n'a pas trop d'effet sur les intentions de vote?\r\nC'est mario fehr qui serait le conseiller d'Etat le mieux \u00e9lu, selon le sondage... pourtant c'est une figure qui a pu diviser \u00e0 gauche, certains l'accusaient d'\u00eatre trop dur en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9... aujourd'hui il fait l'unanimit\u00e9?\r\nOn l'a dit, la question europ\u00e9enne plane un peu sur cette campagne... `La question climatique, un petit peu aussi?", "durationSec": 332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264607", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vers un recul de la droite aux \u00e9lections cantonales zurichoises: interview de Daniel K\u00fcbler / FOR_2019-03-12T18:02:00_developpement-7", "Forum du 12.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Daniel K\u00fcbler, professeur \u00e0 l'Institut de sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Zurich."], "variantIds": ["ece-10264607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:07Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on part pour Z\u00fcrich o\u00f9 on retrouve notre correspondante sur place S\u00e9verine Andrus Z\u00fcrich o\u00f9 l'on est \u00e0 2 semaines des \u00e9lections cantonales et o\u00f9 la situation est relativement in\u00e9dite l'alliance bourgeoise, pourrait perdre du terrain, selon un sondage Tamedia publi\u00e9 ce matin, l'UDC serait \u00e0 la peine, le PLR pourrait m\u00eame perdre son second si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal si tout cela se confirme S\u00e9verine non ce sera \u00e9videmment une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour ces 2 partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nOui, on sait un Renaud le le poids de ces 2 partis bourgeois majoritaire \u00e0 Z\u00fcrich et puis on sait aussi la valeur de barom\u00e8tre \u00e9lectoral souvent attribu\u00e9s aux \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises pour les f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne, donc ce serait une mauvaise nouvelle pour ces partis, m\u00eame au-del\u00e0 du canton et pour le PLR z\u00fcrichois pr\u00e9cis\u00e9ment s'il perdait son 2\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif, h\u00e9 bien ce serait une d\u00e9faite historique or montre ce sondage, ce 2\u00e8me si\u00e8ge PLR longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme acquis, il serait loin d'\u00eatre assur\u00e9 aujourd'hui le nouveau venu, Thomas Vogel serait \u00e9lu de justesse, bon dernier, tout juste devant le candidat Vert et quasi inconnu Martine oeil comme qui parviendrait donc \u00e0 talonner la droite lib\u00e9rale, pourtant traditionnellement beaucoup plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [95%] :\r\nEt puis \u00e0 l'UDC Nathalie Rickli r\u00e9ussirait son pari de passer du conseil national \u00e0 l'ex\u00e9cutif de son canton, mais avec un score assez d\u00e9cevant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [92%] :\r\nOui alors -elle pas elle r\u00e9ussir son pari, elle serait \u00e9lue mais en avant- derni\u00e8re position, cela pourrait s'expliquer par le fait que Natalie Rickli est souvent per\u00e7ue comme une figure plut\u00f4t clivante, tandis que l\u00e0, pour l'\u00e9lection \u00e0 un ex\u00e9cutif cantonal, il faut montrer qu'on est capable de de consensus, on voit d'ailleurs qu'une partie toujours dans ce sondage, qu'une partie de l'\u00e9lectorat PLR pourrait lui pr\u00e9f\u00e9rer le socialiste sortant Mario Fehr et enfin ce que traduit aussi ce sondage, h\u00e9 bien, c'est que la greffe entre les 3 partis bourgeois alli\u00e9 UDC PLR avec aussi le PDC que la greffe ne semble pas prendre leur slogan commun c'est le canton va bien, nous travaillons \u00e0 ce qu'il continue \u00e0 aller bien, h\u00e9 bien ce slogan ne semble pas suffire \u00e0 masquer leurs positions parfois tr\u00e8s diff\u00e9rentes sur nombre de sujets, \u00e0 commencer par exemple par la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne qui pourrait bien jouer un r\u00f4le important dans ces \u00e9lections cantonales Azzuri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [92%] :\r\nS\u00e9verine Andrus, notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich et on a en ligne, Daniel K\u00fcbler, professeur \u00e0 l'Institut de sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Zurich, bonsoir monsieur, bonsoir, une droite en perte de vitesse au niveau cantonal qu'est -ce qui coince. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:38) [92%] :\r\nBon, je dirais que la surprise n'est pas tr\u00e8s grande quand m\u00eame par rapport aux r\u00e9sultats de ce sondage, \u00e7a confirme ce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 vu il y a quelques mois, un sondage similaire, je dirais que la la la la grande surprise, c'est plut\u00f4t la le mauvais score du PLR et surtout du candidat Thomas Vogel qui, apparemment, peine \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [91%] :\r\nOui, et d'ailleurs, si vous voulez nous le disait tout \u00e0 l'heure, les \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises sont parfois vu comme un barom\u00e8tre des tendances au niveau f\u00e9d\u00e9ral, pourtant, le PLR est plut\u00f4t sur une une tendance positive au niveau f\u00e9d\u00e9ral la c'est pas le cas \u00e0 Z\u00fcrich, comment \u00e7a s'explique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:19) [90%] :\r\nBon, il ne faut pas oublier quand m\u00eame que les \u00e9lections pour le Conseil d'\u00c9tat sont des \u00e9lections de personnes donc ce sont \u00e0 la majoritaire tandis que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se font \u00e0 la proportionnelle et je pense que, effectivement, dans ce cas pr\u00e9cis, c'est plut\u00f4t une question de personnalit\u00e9 qui, question de parti, en revanche, je pense que le le Parti radical \u00e0 Z\u00fcrich le r\u00e9sultat qui va avoir au Parlement ne semble pas faire de doute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [87%] :\r\nAlors c'est vrai, il nous disait aussi que la question europ\u00e9enne empoisonn\u00e9 un petit peu les relations entre les parties, c'est vrai, vous l'observez aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, mais c'est rien de nouveau, 10 ans, la position de l'UDC sur la question europ\u00e9enne est connu depuis bient\u00f4t 20 ans et elle diverge de celle du Parti radical aussi depuis bient\u00f4t 8 20 ans donc \u00e7a c'est rien de nouveau, mais il ne faut pas oublier non plus qu'au niveau de la politique cantonale il y a quand m\u00eame plus de convergence entre ces 2 partis que la divergence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [89%] :\r\nMais la gauche aurait aussi divis\u00e9 sur l'Europe, \u00e7a lui porta pr\u00e9judice. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:14) [91%] :\r\nApparemment, tout en ce qui concerne les \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat, apparemment c'est pas le cas, h\u00e9 ben les, les, les, les 2 candidats sortants du parti socialiste ne font pas de doute, je pense m\u00eame que le le le candidat Mario Fehr qui qui va \u00eatre \u00e9lu aussi avec beaucoup de voix de la droite, d'ailleurs je pense que c'est encore une fois, au niveau de l'\u00e9lection du Parlement qu'on pourra peut-\u00eatre avoir des surprises si les tendances qui se ce qui se dessine au niveau f\u00e9d\u00e9ral se confirme pour Zurich aussi, je pense qu'il y a peut-\u00eatre une chance que fin ao\u00fbt une probabilit\u00e9 que le que le parti des des Verts lib\u00e9raux qui est tr\u00e8s fort, \u00e0 Z\u00fcrich, profite aux d\u00e9pens des socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [88%] :\r\nJustement, oui, Chantal Gallad\u00e9 a fait d\u00e9fection au Parti socialiste pour rejoindre les Verts lib\u00e9raux r\u00e9cemment mais \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas forc\u00e9ment trop d'effet sur les intentions de vote vie ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:05) [88%] :\r\nAlors sur les encore une fois, c'est les intentions de vote pour le Conseil d'\u00c9tat, il y a pas de parti, il y a pas de Vert- lib\u00e9ral tr\u00e8s connu avec un profil tr\u00e8s attisant profil\u00e9 pour les le Conseil d'\u00c9tat, mais je pense au niveau du Parlement, il peut y avoir effectivement des, des, des changements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [92%] :\r\nVoil\u00e0, Daniel K\u00fcbler, professeur \u00e0 l'Institut de sciences politiques de l'universit\u00e9 d'Zurich, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en ligne quelques minutes avec nous, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:31) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T17:51:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1801946", "internalArchiveId": "AA1901801613", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Populisme, d\u00e9gagisme: les d\u00e9mocraties en crise", "publicationDate": "2019-03-11T23:29:00Z", "durationSec": 5580, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-12T01:05:12Z", "program": {"href": "/programs/5112", "id": "5112", "name": "Objectif Monde"}, "medias": [{"id": "1771913", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046420", "position": "1"}}]}]}