{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4325&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4350&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4300&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-6A319027-C37B-46EB-B78D-0844B91D1C3B", "internalArchiveId": "6A319027-C37B-46EB-B78D-0844B91D1C3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Loiseau, la ministre fran\u00e7aise charg\u00e9e des Affaires europ\u00e9ennes;Matteo Salvini, vice-Premier ministre italien;Luigi, un jeune m\u00e9decin romain;Ignazio Cassis, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res;Laurent Goetschel, directeur de la fondation suisse pour la paix Swisspeace et professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ITALIE-FRANCE CRISE DIPLO 7H) Le rappel par Paris de son ambassadeur \u00e0 Rome, geste diplomatique in\u00e9dit depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, illustre la crispation entre les deux pays alors que se profile en mai prochain les \u00e9lections europ\u00e9ennes. La goutte qui a fait d\u00e9border la vase: la rencontre mardi dernier entre l'un des vice-premiers ministres italiens Luigi Di Maio et des repr\u00e9sentants des \"Gilets jaunes fran\u00e7ais. Pas de quoi enchanter Nathalie Loiseau, la ministre fran\u00e7aise charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. \r\nEric Jozsef bonjour.....vous \u00eates notre correspondant en Italie...en direct de Rome...Le gouvernement italien a \u00e9t\u00e9 surpris par cette d\u00e9cision ?\r\nOui, le gouvernement de Giuseppe Conte ne s'attendait pas \u00e0 une d\u00e9cision aussi grave. Il y avait bien s\u00fbr eu une succession des tensions entre les deux pays depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de la Ligue et des 5 \u00e9toiles. Que ce soit sur les migrants, la libye, ou les anciens terroristes italiens r\u00e9fugi\u00e9s en France, presque tout est devenu sujet \u00e0 passe d'armes entre Paris et Rome. Mais on ne pensait pas en arriver jusqu'au rappel de l'ambassadeur ce qui est une premi\u00e8re entre pays membres fondateurs de l'Union europ\u00e9enne. En fait c'est la visite mardi de Luigi Di Maio aux gilets jaunes qui a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re de Paris. En France, le vice-premier ministre italien a \u00e9chang\u00e9 avec Christophe Chalen\u00e7on l'une des figures du mouvement, un gilet jaune qui a notamment pr\u00f4n\u00e9 la guerre civile en France. \r\n*** Reste \u00e0 savoir, Eric, si ce rappel est de nature \u00e0 apaiser les tensions entre les deux pays... \r\nLuigi Di Maio pour les 5 \u00e9toiles et Matteo Salvini pour la Ligue ont imm\u00e9diatement dit qu'ils \u00e9taient pr\u00eats au dialogue et \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Mais \u00e0 l'approche des \u00e9lections europ\u00e9ennes, le ton risque d'\u00eatre toujours assez vif entre les gouvernements fran\u00e7ais et italiens. Je vous propose \u00e0 ce propos d'\u00e9couter les commentaires de Matteo Salvini hier apr\u00e8s-midi \u00e0 propos du diff\u00e9rend franco-italien sur les migrants:\r\n*** Et comment r\u00e9agit l'opinion publique italienne ?\r\nElle est \u00e9videmment partag\u00e9e entre les partisans du gouvernement populiste et leurs opposants qui d\u00e9noncent des provocations des 5 \u00e9toiles. Mais il est \u00e0 noter qu'\u00e0 peu pr\u00e8s unanimement, les Italiens pointent aussi du doigt la France \u00e0 propos des migrants comme Luigi, un jeune m\u00e9decin romain.\r\nAjoutons que pour l'instant, les Italiens ne pensent pas que la brouille avec Paris puisse aller beaucoup plus loin qu'une crise diplomatique de courte dur\u00e9e.\r\nEric Jozsef en direct de Rome\r\n(13/VENEZUELA BONS OFFICES ITV CASSIS) *** Et si la Suisse jouait les bons offices dans cette crise franco-italienne ?\r\nLa question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e hier \u00e0 Ignacio Cassis, \u00e0 Washington, o\u00f9 le chef de la diplomatie helv\u00e9tique rencontrait son homologue am\u00e9ricain Mike Pompeo. \"Nous sommes toujours \u00e0 disposition, nous avons un savoir-faire, mais nous n'agissons que si on nous le demande\" a d\u00e9clar\u00e9 en substance le Tessinois. \r\n*** Ignacio Cassis qui a \u00e9voqu\u00e9 aussi le Venezuela avec Mike Pompeo...\r\nLa Suisse ne reconna\u00eet pas, pour le moment, le nouveau gouvernement de Juan Guaido, alors que Washington m\u00e8ne une fronde internationale pour renverser Nicolas Maduro. Ignazio Cassis a ainsi d\u00e9fendu la politique des bons offices de la Suisse sur ce dossier, gardant ouverte la possibilit\u00e9 de geler des avoirs du gouvernement Maduro\r\nDes propos recueillis par Rapha\u00ebl Grand\r\n(TF3/GUERRE BONS OFFICES PI) *** Son r\u00f4le de m\u00e9diatrice, on l'aura compris, la Suisse y tient...\r\nEt pourtant elle n'est pas la seule \u00e0 vouloir proposer ses bons offices....un domaine, Muriel Ballaman, o\u00f9 la concurrence s'intensifie.\r\n(( Le cr\u00e9neau int\u00e9resse. Et pas forc\u00e9ment besoin d'\u00eatre neutre pour se lancer dans le march\u00e9 des bons offices: la Norv\u00e8ge, l'Autriche, le Belarus ou l'Allemagne se donnent aujourd'hui les moyens de participer \u00e0 la promotion de la paix. \r\nAlors, assiste t on \u00e0 une guerre des bons offices au niveau international ? La r\u00e9ponse de Laurent Goetschel... il est le directeur de la fondation suisse pour la paix Swisspeace et professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de B\u00e2le. \r\nSON 24\r\nS'en donner les moyens et avoir de la patience... la Norv\u00e8ge en particulier se dote de ces deux atouts... et la Suisse ferait bien de s'en inspirer si elle compte continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le majeur dans le segment des bons offices selon Laurent Goetschel. \r\nUn r\u00f4le qu'elle tient depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle, avec un pic pendant et apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre  mondiale. A ce moment l\u00e0, la Suisse avait plus de 200 mandats. Puis les conflits ont diminu\u00e9, et la demande en m\u00e9diation \u00e9galement. \r\nMais avec un peu de cynisme, on va pouvoir se rassurer avec Laurent Goetschel. \r\nSON 7\"\r\nPlusieurs acteurs... parmi eux, la Suisse, qui a pour elle sa neutralit\u00e9 et son r\u00f4le historique. A voir si ces atouts seront suffisants pour r\u00e9gater dans le domaine de la promotion de la paix. )) \r\nPromo MCR ?\r\n(breve brexit) Autres tensions, en tout cas divergences, celles entre Londres et Bruxelles autour du Brexit...et notamment de la fronti\u00e8re irlandaise...la question qui f\u00e2che. Les deux parties ont convenu hier en langage tr\u00e8s diplomatique d'avoir -je cite- de nouvelles discussions pour sortir de l'impasse \u00e0 l'issue de conversations jug\u00e9es muscl\u00e9es mais constructives entre la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(15/RAPPORT ONU KHASHOGGI PA) *** Cela s'appelle la v\u00e9rit\u00e9 selon Trump...\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit dire d'ici quelques heures qui, selon lui, est le responsable du meurtre du journaliste d'origine saoudienne Jamal Kashoggi. C'\u00e9tait en octobre dernier, dans les locaux du consulat d'Arabie Saoudite \u00e0 Istanbul en Turquie. Mais les Nations-Unies ont fait monter la pression hier, en indiquant que le meurtre avait \u00e9t\u00e9 selon elles planifi\u00e9 et perp\u00e9tr\u00e9 par des officiels saoudiens. A New-York, Marie Bourreau\r\n((Le coup est parti de Gen\u00e8ve \u00e0 travers un communiqu\u00e9 dans lequel la rapporteure sp\u00e9ciale de l'ONU sur les exactions extrajudiciaires indique d\u00e9tenir les preuves de l'implication de l'\u00e9tat saoudien dans le meurtre \u00ab brutal et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9\u00bb selon elle du journaliste.\r\nRevenue d'une mission d'enqu\u00eate en Turquie; Agn\u00e8s Callamard indique avoir eu acc\u00e8s \u00e0 des enregistrements audios \u00ab gla\u00e7ant et effrayant \u00bb contenant des informations cruciales.\r\nDes \u00e9l\u00e9ments qui vont dans le sens des derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations recueillies par le NYT. Le journal assure que les services am\u00e9ricains disposent d'un enregistrement datant de 2017  tr\u00e8s compromettant du prince h\u00e9ritier saoudien, plus connu sous son acronyme MBS, o\u00f9 il assure vouloir mettre une balle \u00e0 Jamal Kashoggi si ce dernier  ne met pas un terme \u00e0 ses critiques contre le r\u00e9gime.))\r\n(breve fribourg) Et puis cette information de notre bureau fribourgeois, avec le r\u00e8glement d'un contentieux vieux de quatre ans entre le canton de Fribourg et ses magistrats, concernant la surcharge de travail dans les tribunaux. Un accord a \u00e9t\u00e9 conclu la semaine derni\u00e8re pour r\u00e9gler d\u00e9finitivement le probl\u00e8me des heures suppl\u00e9mentaires. Dor\u00e9navant, les pr\u00e9sidents de tribunaux, les procureurs et les juges de paix auront un statut de cadres sup\u00e9rieurs.\r\n(breve bulgari) A Neuch\u00e2tel une quarantaine d'emplois pourraient disparaitre chez Bulgari, qui pr\u00e9voit de d\u00e9localiser son unit\u00e9 logistique en Irlande. Information hier de nos cronfr\u00e8res de 20 Minutes. Membre du groupe de luxe LVMH, Bulgari promet que son ancrage dans l'arc jurassien n'est pas menac\u00e9.\r\n(02/HUAWEI RAPPORT COMCOM) On sait qui a remport\u00e9 les ench\u00e8res pour l'attribution des fr\u00e9quences mobiles pour la 5G en Suisse. Berne vient de le communiquer, Et ils sont trois, Marc Menichini: Salt, Sunrise et Swisscom...\r\nDIRECT ((pas de script))\r\n(16/DONN\u00c9ES FB ALLEMAGNE ITV CAPT) *** Facebook va devoir limiter sa collecte de donn\u00e9es en Allemagne. \r\nSelon les autorit\u00e9 allemandes de la concurrence, le r\u00e9seau social a abus\u00e9 de sa position dominante pour recueillir des informations \u00e0 l'insu des utilisateurs...ou sans leur consentement \u00e9clair\u00e9. Dans leur viseur: les donn\u00e9es collect\u00e9es sur des applications tierces. Quelle est la port\u00e9e de cette d\u00e9cision ? Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies...\r\nDes propos recueillis par Cl\u00e9a Favre. Facebook a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il fera recours contre cette d\u00e9cision.\r\nPour le r\u00e9seau social, Berlin sous-estime la concurrence qu'il doit affronter. Celle de Youtube et Twitter, notamment\r\n((OU BREVE:\r\nFacebook va devoir limiter sa collecte de donn\u00e9es en Allemagne. Selon les autorit\u00e9 allemandes de la concurrence, le r\u00e9seau social a abus\u00e9 de sa position dominante pour recueillir des informations \u00e0 l'insu des utilisateurs...ou sans leur consentement \u00e9clair\u00e9. Dans leur viseur: les donn\u00e9es collect\u00e9es sur des applications tierces. Facebook a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il fera recours contre cette d\u00e9cision. Pour le r\u00e9seau social, Berlin sous-estime la concurrence qu'il doit affronter. Celle de Youtube et Twitter, notamment))\r\n(breve ski) En l'absence de Mikaela Schiffrin, qui fait l'impasse sur cette \u00e9preuve, Wendy Holdener part favorite aujourd'hui du combin\u00e9 des Mondiaux de ski \u00e0 Ore...dont la Schwytzoise est la tenante du titre. D\u00e9part de la descente \u00e0 11h, avec la manche de slalom \u00e0 16 heures 15.\r\n(breve ferran) Enfin il fut l'un des fondateurs de la Coupe d'Europe, devenue aujourd'hui la Ligue des Champions, mais aussi du Ballon d'Or, qui r\u00e9compense le meilleur footballeur de l'ann\u00e9e: Jacques Ferran est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 98 ans. Figure de l'Equipe et de France-Football, il avait re\u00e7u en 1999 des mains de l'immense et regrett\u00e9 Johann Cruyff, le troph\u00e9e du plus illustre journaliste sportif du monde.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(academie francaise) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve venezuela/montevideo) \r\n(breve huawei) Nious l'apprenons \u00e0 l'instant: le choix pour le developpeme nt de la 5G en Suisse s'est port\u00e9 sur ***, \r\nindique ce matin le ***.\r\nQui avait cvandifat\u00e9\r\nexit donc huawei, etc etc\r\nDeveloppement dans notre journal de 8 heures.", "durationSec": 677, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184121", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-08T07:00:11_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-08T07:00:11_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10184137", "ece-10184121"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-14T17:27:15Z", "speechToTexts": ["14.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour France- Italie, il y a match tendu, tr\u00e8s tendu m\u00eame sur le terrain diplomatique, en tout cas une crise in\u00e9dite depuis 1945 on le retrouve p\u00eale-m\u00eale gilets jaunes migrants et anciens terroristes Cassis Pompeo rencontre il y a eu \u00e0 Washington pour parler, V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et gel des avoirs de Nicolas Maduro qui a planifi\u00e9 et perp\u00e9tr\u00e9 le meurtre de Jamal Khashoggi, un jour d'octobre \u00e0 Istanbul pour l'ONU, cela ne fait aucun doute, son regard porte vers Ryad et puis leur nom commence parS. saute Sunrise Swisscom qui auront le privil\u00e8ge de sublimer le r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie suisse gr\u00e2ce \u00e0 la 5 g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nLe rappel par Paris de son ambassadeur \u00e0 Rome geste diplomatique in\u00e9dit depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, illustre la crispation entre les 2 pays, alors que se profile en mai prochain les \u00e9lections europ\u00e9ennes, la goutte qui a fait d\u00e9border le vase, la rencontre mardi dernier entre l'un des vice- 1er ministre italien Luigi di Maio et des repr\u00e9sentants des Gilets jaunes fran\u00e7ais, pas de quoi enchanter Nathalie Loiseau, la ministre fran\u00e7aise charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [96%] :\r\nIl n'est pas fr\u00e9quent de rappeler un ambassadeur entre pays membres de l'Union europ\u00e9enne, mais le comportement et les propos qui ont \u00e9t\u00e9 tenus ne sont pas fr\u00e9quents non plus, que chacun fasse pr\u00e9valoir la pr\u00e9occupation qui consiste \u00e0 s'occuper des affaires de son pays, du bien- \u00eatre de sa population et de faire en sorte d'avoir des bonnes relations avec ses voisins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [96%] :\r\n\u00c9ric Joseph bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondant en Italie, en Direct de Rome le gouvernement italien a \u00e9t\u00e9 surpris par cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [94%] :\r\nOui, le gouvernement de Giuseppe Conte ne s'attendait pas \u00e0 une d\u00e9cision aussi grave, alors bien s\u00fbr, il y avait eu d'une succession de tension entre les 2 pays depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de l'ann\u00e9e il \u00e9toiles que ce soit sur les migrants, la Libye ou les anciens terroristes italiens r\u00e9fugi\u00e9s en France, presque tout est devenu sujet \u00e0 passe d'armes entre Paris et Rome, mais on ne pensait pas en arriver jusqu'au rappel de l'ambassadeur, ce qui est une premi\u00e8re entre pays membres fondateurs de l'Union europ\u00e9enne, en fait, c'est la visite mardi de Luigi Di Maio aux gilets jaunes qui a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re de Paris France le vice- 1er ministre italien a \u00e9chang\u00e9 peuvent Chalen\u00e7on l'une des figures du mouvement, un gilet jaune qui a notamment pr\u00f4n\u00e9 la guerre civile en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [98%] :\r\nReste \u00e0 savoir Eric si ce rappel est de nature \u00e0 apaiser les tensions entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [90%] :\r\nEh bien, Luigi di Maio, pour les 5 \u00e9toiles et Matteo Salvini pour la Ligue ont imm\u00e9diatement dit qu'ils \u00e9taient pr\u00eats au dialogue et \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, mais \u00e0 l'approche des \u00e9lections europ\u00e9ennes, h\u00e9 bien le ton risque d'\u00eatre toujours assez vif entre les gouvernements fran\u00e7ais et italien, je vous propose, \u00e0 ce propos, d'\u00e9couter les commentaires de Matteo Salvini, hier apr\u00e8s- midi \u00e0 propos du diff\u00e9rend franco- italien sur les migrants mais Lionel timide Huan et et compte depuis 2 ans \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne, le gouvernement fran\u00e7ais qui nous donnent des le\u00e7ons de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 d'accueil \u00e0 refouler plus de 60000 immigr\u00e9s, y compris des femmes et des enfants, on les abandonner, ou pour certains de nuit dans les bois, et cela ne me semble pas un comportement de pays civilis\u00e9 pas ais\u00e9e chimie Net. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [94%] :\r\nOui, comment r\u00e9agit l'opinion publique italienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [94%] :\r\nEt bien \u00e9videmment partag\u00e9e entre les partisans du gouvernement populiste et leurs opposants, qui d\u00e9noncent des provocations des 5 \u00e9toiles mais il est \u00e0 noter qu'\u00e0 peu pr\u00e8s unanimement, h\u00e9 bien les Italiens pointent aussi du doigt la France a migrants comme Luigi, un jeune m\u00e9decin Romain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [84%] :\r\nIls m'ont eu une toxine Christelle le Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 tort d'accuser la France de cette mani\u00e8re mais c'est s\u00fbr que la France a une grande responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des migrants bizarre fronti les migrants, elle a eu tort de fermer les fronti\u00e8res, de fermer Vintimille, Pierre Richard, tant que des ruines Team il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [95%] :\r\nEt ajoutons que pour l'instant, h\u00e9 bien, les Italiens n'imagine pas que la brouille avec Paris puisse aller beaucoup plus loin qu'une crise diplomatique de courte dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [88%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:50) [96%] :\r\nEt Olivier si la Suisse jouait les bons offices dans cette crise diplomatique franco- italienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [98%] :\r\nLa question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e hier \u00e0 Ignacio Cassis \u00e0 Washington o\u00f9 le chef de la diplomatie helv\u00e9tique rencontrait son homologue am\u00e9ricain Mike Pompeo nous sommes toujours \u00e0 disposition, nous avons un savoir- faire, mais nous n'agissons que si on nous le demande, a d\u00e9clar\u00e9 en substance le Tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [93%] :\r\nIgnacio Cassis, qui a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec Mike Pompeo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [98%] :\r\nLa Suisse ne reconna\u00eet pas pour le moment, le nouveau gouvernement de Juan Guaido, alors que Washington m\u00e8ne une fronde internationale pour renverser Nicolas Maduro Ignacio Cassis ainsi d\u00e9fendu la politique des bons offices de la Suisse sur ce dossier, gardant ouverte la possibilit\u00e9 de geler des avoirs du gouvernement Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:28) [93%] :\r\nLa Suisse a traditionnellement gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00f4le de neutralit\u00e9, un r\u00f4le qui est un peu r\u00e9ticents qui qui n'est pas disons elle observe, elle est \u00e0 disposition, si on a besoin, nous sommes l\u00e0, on a parl\u00e9 de la du gel, donc des, des, des, des avoirs etc, je lui ai expliqu\u00e9 ce qui se passe en Suisse, nous avons une loi f\u00e9d\u00e9rale qui dit exactement quand doit \u00eatre fait \u00e0 quel moment, tout d\u00e9pend de ce qui se passe au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et de comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va r\u00e9agir, on va suivre la situation en discuter \u00e0 chaque s\u00e9ance et je lui dis que nous serons pr\u00eats \u00e0 appliquer la loi sur le gel des avoirs, si le gouvernement devait tomber. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:06) [95%] :\r\nIgnacio Cassis avec Rapha\u00ebl Grand et ce r\u00f4le de de m\u00e9diatrice, on l'aura compris, la Suisse y tient beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [94%] :\r\nEt pourtant, elle n'est pas la seule \u00e0 vouloir proposer ses bons offices un domaine Muriel amant o\u00f9 la concurrence s'intensifie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [94%] :\r\nOui, le cr\u00e9neau int\u00e9resse et pas forc\u00e9ment besoin d'\u00eatre neutre pour se lancer dans le march\u00e9 des bons offices, la Norv\u00e8ge, l'Autriche, le B\u00e9larus ou encore l'Allemagne se donnent aujourd'hui les moyens de participer \u00e0 la promotion de la paix alors, assiste -t-on \u00e0 une guerre des bons offices au niveau international, la r\u00e9ponse de Laurent Goetschel, il est le directeur de la Fondation suisse pour la paix Swisspeace et professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:42) [93%] :\r\nC'est un peu un march\u00e9 comme un autre o\u00f9 on se positionne avec certaines qualit\u00e9s une guerre, c'est peut-\u00eatre \u00e0 une expression un peu forte par rapport aux bons offices, mais certainement l'expression de concurrence est valable, la Suisse n'est pas le seul pays qui fait valoir ses services, il faut \u00eatre bien conscient du fait que soi -m\u00eame pour \u00eatre bon dans ce domaine comme dans d'autres domaines, il y a une certaine concurrence, il faut y mettre un peu le paquet et puis il faut s'investir \u00e0 la longue dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [94%] :\r\nSans en donner les moyens et avoir de la patience, la Norv\u00e8ge en particulier se dote de ces deux atouts et la Suisse, ferait bien de s'en inspirer, si elle compte continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le majeur dans le segment des bons offices, selon Laurent Goetschel, un r\u00f4le que la Suisse tient depuis le XIXe si\u00e8cles, avec un pic pendant et apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale \u00e0 ce moment -l\u00e0, la Suisse avait plus de 200 mandats puis les conflits ont diminu\u00e9 et la demande en m\u00e9diation \u00e9galement mais avec un peu de cynisme, on va pouvoir se rassurer avec Laurent Goetschel. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:36) [91%] :\r\nJe pense que le monde manque suffisamment de relations paisibles pour qui la place pas pour tout le monde les peaux plus acteur que seulement la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:44) [93%] :\r\nPlusieurs acteurs, parmi eux, la Suisse, qui a pour elle sa neutralit\u00e9 et son r\u00f4le historique, \u00e0 voir si ces 2 atouts seront suffisants pour r\u00e9gater dans le domaine de la promotion de la paix, et puis on posera la question \u00e0 quelqu'un qui conna\u00eet tr\u00e8s bien les bons offices, Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, elle sera avec nous juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [94%] :\r\nAutres tensions en tout cas, outre divergences celles entre Londres et Bruxelles autour du Brexit, et notamment de la fronti\u00e8re irlandaise, la question qui f\u00e2che : les 2 parties ont convenu hier en langage tr\u00e8s diplomatique d'avoir, je cite, de nouvelles discussions pour sortir de l'impasse \u00e0 l'issue de conversations jug\u00e9es muscl\u00e9es mais constructives entre la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:21) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit dire d'ici quelques heures, qui selon lui est le responsable du meurtre du journaliste d'origine saoudienne, Jamal Khashoggi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [97%] :\r\nEt c'\u00e9tait en octobre dernier dans les locaux du consulat d'Arabie Saoudite \u00e0 Istanbul en Turquie, mais les Nations-Unies ont fait monter la pression hier en indiquant que le meurtre avait \u00e9t\u00e9, selon elles, planifi\u00e9 et perp\u00e9tr\u00e9 par des officiels saoudiens \u00e0 New-York, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:42) [96%] :\r\nLe coup est parti de Gen\u00e8ve \u00e0 travers un communiqu\u00e9 dans lequel la rapporteure sp\u00e9ciale de l'ONU sur les exactions extrajudiciaires indique d\u00e9tenir les preuves de l'implication de l'\u00e9tat saoudien dans le meurtre brutal et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, selon elle, du journaliste revenu d'une mission d'enqu\u00eate en Turquie Agn\u00e8s calamar indique avoir eu acc\u00e8s \u00e0 des enregistrements audios gla\u00e7ant et effrayant, contenant des informations cruciales des \u00e9l\u00e9ments qui vont dans le sens des derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations recueillies par le New York Times, le journal assure que les services am\u00e9ricains disposent d'un enregistrement datant de 2017 tr\u00e8s compromettant du prince h\u00e9ritier saoudien, plus connu sous son acronyme MBS o\u00f9 il assure vouloir mettre une balle \u00e0 Jamal Kashoggi si ce dernier ne met pas un terme \u00e0 ses critiques contre le r\u00e9gime Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [94%] :\r\nCette information de notre bureau fribourgeois avec le r\u00e8glement d'un contentieux vieux de 4 ans entre le canton de Fribourg et ses magistrats concernant la surcharge de travail dans les tribunaux, un accord a \u00e9t\u00e9 conclu la semaine derni\u00e8re pour r\u00e9gler d\u00e9finitivement le probl\u00e8me des heures suppl\u00e9mentaires, dor\u00e9navant, les pr\u00e9sidents de tribunaux les procureurs et les juges de paix auront un statut de cadres sup\u00e9rieurs \u00e0 Neuch\u00e2tel, une quarantaine d'emplois pourraient dispara\u00eetre chez Bulgari qui pr\u00e9voit de d\u00e9localiser son unit\u00e9 logistique en Irlande, une information hier de nos confr\u00e8res de 20 Minutes, membre du groupe de luxe LVMH Bulgari promet que son ancrage dans l'arc jurassien ne sera pas menac\u00e9 et puis on sait qu'il a remport\u00e9 les ench\u00e8res pour l'attribution des fr\u00e9quences mobiles pour la 5 G en Suisse Berne vient de le communiquer, ils sont trois Marc qui nie solde Sunrise et Swisscom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [91%] :\r\nEh oui, les 3 op\u00e9rateurs actuels ont en effet pu acqu\u00e9rir une vaste palette de nouvelles fr\u00e9quences pour 7 5 sur 5 G, le nouveau r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile : les 3 op\u00e9rateurs vont donc se partager ce r\u00e9seau d\u00e9cision communiqu\u00e9e ce matin par la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la communication, la ComCom qui avait lanc\u00e9 en juillet dernier, l'appel d'offres pour l'attribution de ce nouveau r\u00e9seau concr\u00e8tement pour se d\u00e9terminer la ComCom a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une mise aux ench\u00e8res de 43 blocs de fr\u00e9quences Swisscom en a obtenu la plus grande partie viennent ensuite Sunrise les 3 entreprises ont d\u00e9bours\u00e9 pr\u00e8s de 380 millions de francs pour acqu\u00e9rir ces fr\u00e9quences, un montant qui reviendra donc \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais ils devront, ces 3 op\u00e9rateurs encore investir dans la mise en place de nouvelles infrastructures, y compris des antennes, et pour \u00e7a, Swisscom devrait poursuivre sa collaboration avec le su\u00e9dois Ericsson Stolt avec le finlandais Nokia et enfin Sunrise travaille toujours avec le chinois Weiwei fortement d\u00e9cri\u00e9 s\u00e9jour \u00e9videmment la question que tout le monde se pose quand est -ce que la 5 G va d\u00e9barquer sur nos portables et bien l\u00e0 on est dans nos pens\u00e9es oui effectivement c'est c'est aussi ma pens\u00e9e, du moins c'est ma question, bon pour le moment, les experts sont pas tout \u00e0 fait d'accord, mais on parle de fin 2019 d\u00e9but 2020 ou courant 2005 Marc Mini qui merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [96%] :\r\nEn l'absence de Mikaela Shiffrin qui fait l'impasse sur cette \u00e9preuve et bien Wendy Holdener part favorite aujourd'hui du combin\u00e9 des Mondiaux de ski \u00e0 Ore et dont la Schwytzoise, tenante du titre, d\u00e9part de la descente \u00e0 11 heures avec la manche de slalom \u00e0 16 heures 15 enfin, il fut l'un des fondateurs de la Coupe d'Europe, devenue aujourd'hui la Ligue des champions mais aussi du Ballon d'Or, qui r\u00e9compense le meilleur footballeur de l'ann\u00e9e, Jacques Ferran, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 98 ans, figure de l'\u00e9quipe de France football, il avait re\u00e7u en 1999 des mains de l'immense et regrett\u00e9 Johann Cruyff le troph\u00e9e du plus illustre journaliste sportif du monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:12) [88%] :\r\nOn sent le de Johan Cruijff tout \u00e0 fait, on conna\u00eet un autre Olivier Schorderet pour le journal, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T06:29:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2871F93-6154-42BF-A16C-3A80078E67E6", "internalArchiveId": "D2871F93-6154-42BF-A16C-3A80078E67E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nOn parle \"exportations d'armes\", pour commencer.\r\n\"Une fois de plus, des armes suisses sont entre de mauvaises mains !\" s'exclame le Blick ce matin.\r\nDes grenades fabriqu\u00e9es par Ruag sont visibles sur une vid\u00e9o du groupe y\u00e9m\u00e9nites des Brigades Abu-al-Abbas, c'est qu'on voit dans un reportage t\u00e9l\u00e9 allemand, explique le journal.\r\nLe secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie a enqu\u00eat\u00e9, sur ces armes: il n'a constat\u00e9 aucune violation de la loi sur le mat\u00e9riel de guerre.\r\nCes grenades font partie d'une livraison faite aux Emirats Arabes unis en 2013, dont une partie a \u00e9chou\u00e9 entre les mains du groupe Etat islamique en Syrie.\r\nUne affaire qui tombe alors que la pression politique augmente note aussi Blick: l'initiative qui veut interdire les exportations de mat\u00e9riel militaire vers les pays en guerre civile a r\u00e9colt\u00e9 les 100 mille signatures n\u00e9cessaires en 2 mois. \r\nEt lundi, le conseil des Etats se penchera sur la motion PBD qui veut que le parlement et le peuple ait leur mot \u00e0 dire sur ces exportations. \r\n*** La crise entre la France et l'Italie: in\u00e9dite, mais tr\u00e8s \u00e9lectorale. C'est le titre de l'\u00e9ditorial de 24heures.\r\nPersonne n'est dupe, chez les analystes: la crise est instrumentalis\u00e9e, des deux c\u00f4t\u00e9s, en vue des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\nAlain Rebetez explique que cette perspective des \u00e9lections permet de relativiser la profondeur v\u00e9ritable de la crise.\r\nUne perspective qui fait surjouer, les acteurs:\r\njusqu'ici, Emmanuel Macron encaissait les coups, et n'y r\u00e9pondait pas, parce qu'il ne se sentait pas en position  de force. \r\nAlors en face, on s'est enhardi, forc\u00e9ment.\r\nMais maintenant que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais retrouve force et couleurs, il r\u00e9plique, rappelant son ambassadeur.\r\nIl renoue, conclut l'\u00e9ditorialiste, avec ce qu'il avait beaucoup perdu ces derniers mois: le sens de l'initiative. \r\n*** La musique, maintenant. Elle est connue pour adoucir les moeurs; mais elle peut aussi doper le d\u00e9veloppement des b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s.\r\nOn parle de grands pr\u00e9matur\u00e9s, n\u00e9s avant 32 semaines.\r\nA ce stade-l\u00e0, tous les organes ne sont pas arriv\u00e9s \u00e0 maturit\u00e9, c'est notamment le cas du cerveau, o\u00f9 les connexions ne sont pas termin\u00e9es.\r\nAux hopitaux universitaires de Gen\u00e8ve, on \u00e9tudie donc les effets de la musique sur ces cerveaux immatures. \r\nLes premiers r\u00e9sultats montrent que certaines aires c\u00e9r\u00e9brales sont parvenues \u00e0 un degr\u00e9 de maturation qui se rapproche du niveau de celui des b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s \u00e0 terme. \r\nPas de violons, pour les b\u00e9b\u00e9s: une musique sp\u00e9cialement cr\u00e9\u00e9e par un compositeur suisse, avec de la harpe, des clochettes et une fl\u00fbte indienne. \r\n*** Le milieu de la danse est en \u00e9moi: des \u00e9crits personnels de Maurice B\u00e9jart sont mis sur le march\u00e9 par un vendeur anonyme.\r\nC'est un libraire parisien, explique 24heures, qui propose ces documents \u00e0 la vente. Il s'agit d'une dizaine de lettres et de textes divers, pour 45 mille euros au total. Ils proviennent des archives personnelles du chor\u00e9graphe. En d\u00e9cembre dernier, un lot avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en vente. Alert\u00e9e sur le risque de dispersion de ces documents, la fondation lausannoise Maurice B\u00e9jart avait achet\u00e9 l'ensemble des documents. Mais elle ne va pas reconduire l'op\u00e9ration cette fois-ci. \r\nCette question de la dispersion des documents inqui\u00e8te, notamment des chercheurs. Ils d\u00e9plorent qu'ils ne soient pas confi\u00e9s \u00e0 une institution qui pourrait en prendre soin et les mettre en valeur.  \r\n*** Les franchises d'assurance maladie bloqu\u00e9es: LA fausse bonne id\u00e9e pour r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nL'id\u00e9e du conseil national d'emp\u00eacher les assur\u00e9s qui ont une franchise \u00e9lev\u00e9e de changer de contrat pendant 3 ans ne fera rien \u00e9conomiser du tout ! C'est ce qu'expliquent les journaux Tam\u00e9dia al\u00e9maniques ce matin. \r\nLe conseil national se basait sur une estimation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, qui allait jusqu'\u00e0 5 millions d'\u00e9conomie. Or il appara\u00eet maintenant, selon une \u00e9tude, que cette mesure pourrait en fait entrainer des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires jusqu'\u00e0 800 millions, car les gens changeraient de franchise. 77% des assur\u00e9s \u00e0 franchise \u00e9lev\u00e9e le feraient.  \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie: un coup de projetcteur sur ces m\u00e9tiers qu'on ram\u00e8ne \u00e0 la maison.\r\nUne mise en garde dans le Temps et son suppl\u00e9ment carri\u00e8re: pour de nombreuses persones, la fronti\u00e8re entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle est toujours plus mince. \r\nEt il y a des m\u00e9tiers dans lesquels il est particuli\u00e8rement difficile de d\u00e9crocher: m\u00e9decin, psychologue ou... journaliste !\r\nCes professions, comme toutes les autres, influencent notre regard sur le monde. Mais ce qu'il y a de particulier avec les 3 que j'ai cit\u00e9es, c'est que ces activit\u00e9s font fortement partie de l'identit\u00e9. Mettre une limite avec les proches est aussi parfois difficile, notamment pour le m\u00e9decin ou le psychologue. Ou alors, pour le journaliste, voir des sujets partout.", "durationSec": 471, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184128", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-02-08T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-02-08T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10184145", "ece-10184128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-14T17:33:30Z", "speechToTexts": ["14.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEt Val\u00e9rie Droux les mois oui sur la revue de presse : ici, on va parler exportations d'armes pour commencer Val\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [95%] :\r\nUne fois de plus, des armes suisses sont entre de mauvaises mains, s'exclame le Blick, ce matin, des grenades, fabriqu\u00e9es par Ruag sont visibles sur une vid\u00e9o du groupe y\u00e9m\u00e9nites des Brigades Abou El Abbas c'est ce qu'on voit dans un reportage t\u00e9l\u00e9 allemand, explique le journal, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, a enqu\u00eat\u00e9 sur ces armes, il n'a constat\u00e9 aucune violation de la loi sur le mat\u00e9riel de guerre ces grenades font en fait partie d'une livraison faite aux \u00c9mirats arabes unis, en 2013, dont une partie a \u00e9chou\u00e9 d\u00e9j\u00e0 entre les mains du groupe \u00c9tat islamique en Syrie, une affaire qui tombe alors que la pression politique augmente, note aussi le Blick l'initiative qui veut interdire les exportations de mat\u00e9riel militaire vers les pays en guerre civile, a r\u00e9colt\u00e9 les 100000 signatures n\u00e9cessaires en 2 mois et puis lundi le Conseil des \u00c9tats se penchera sur la motion du PBD qui veut que le Parlement et le peuple et leur mot \u00e0 dire sur ces exportations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [95%] :\r\nOn parle aussi passablement de la crise entre la France et l'Italie dans la presse aujourd'hui une crise in\u00e9dite mais tr\u00e8s \u00e9lectorale, c'est en tout cas le titre de l'\u00e9dito de 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [94%] :\r\nPersonne n'est dupe, chez les analystes, la crise est instrumentalis\u00e9e, des 2 c\u00f4t\u00e9s, en vue des \u00e9lections europ\u00e9ennes, Alain Rebetez, explique que cette perspective des \u00e9lections permet de relativiser la profondeur v\u00e9ritable de la crise, une perspective qui fait surjouer les acteurs jusqu'ici Emmanuel Macron encaissait les coups et il n'y r\u00e9pondait pas parce qu'il ne se sentait pas en position de force alors en face on sait on enhardi forc\u00e9ment mais maintenant que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais retrouve force et couleurs, il r\u00e9plique rappelant son ambassadeur, il renoue, conclut l'\u00e9ditorialiste, avec ce qu'il avait beaucoup perdu ces derniers mois, le sens de l'initier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [90%] :\r\nEnfin, Renaud Capu\u00e7on, vous disiez tout \u00e0 l'heure la la cl\u00e9 de la musique, c'est l'\u00e9coute de l'autre, entre ces 2 pays de cultures que sont la France, l'Italie, il faudrait peut-\u00eatre faudrait peut-\u00eatre \u00e7a un petit peu de de musique pour adoucir les moeurs, vous suivez un petit peu ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [88%] :\r\nGeorges ce que je suis \u00e9norm\u00e9ment, c'est un peu inqui\u00e9tant en Europe actuellement, parce que, entre le Brexit, qui n'qui n'en finit pas de ne pas se faire et on esp\u00e8re qu'il serait pas d'ailleurs, \u00e7a serait \u00e0 un miracle si tu n'as qu'au dernier moment du Brexit pouvaient ne pas se faire, l'Italie, je trouve, je crois et je ne comprends pas vraiment ses provocations c'est c'est tr\u00e8s c'est un pays qui a mis\u00e9 un pays alli\u00e9 et on a donc du mal \u00e0 comprendre pourquoi il y a c'est esp\u00e8ce de provocation, disons que l'Europe est un peu, elle est pas malade, mais elle est l\u00e0, elle est un peu enrou\u00e9e, on va dire en ce moment et on, moi qui suis un qui croit beaucoup en Europe, j'esp\u00e8re qu'on va \u00e0 Rome, remettre tout \u00e7a en place et et je pense que le populisme \u00e9tant partout extr\u00eamement puissants en ce moment, vas -y monte, il faut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s vigilant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [92%] :\r\nOn parle aussi de musique dans la presse ce matin Renaud Capu\u00e7on, la musique est donc connue pour adoucir les moeurs, on le saura, mais elle peut aussi doper le d\u00e9veloppement des b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [94%] :\r\nOui, on parle de grands pr\u00e9matur\u00e9s, un des b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s avant 32 semaines, alors \u00e0 ce stade -l\u00e0, tous les organes ne sont pas arriv\u00e9s \u00e0 maturit\u00e9, c'est notamment le cas du cerveau o\u00f9 les connexions ne sont pas termin\u00e9es aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve on \u00e9tudie donc les effets de la musique sur ces cerveaux immatures, les premiers r\u00e9sultats montrent que certaines aires c\u00e9r\u00e9brales sont parvenus \u00e0 un degr\u00e9 de maturation qui se rapproche du niveau de celui des b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s \u00e0 terme, alors pas de violons, hein, pour les b\u00e9b\u00e9s, d\u00e9sol\u00e9 mais une musique sp\u00e9cialement cr\u00e9\u00e9e par un compositeur suisse avec de la harpe des clochettes et m\u00eame une fl\u00fbte indienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [90%] :\r\n\u00e7a vous \u00e9tonne \u00e7a cet impact de la musique alors on sait que sur les enfants s'appeler \u00e7a peut les calmer, mais la m\u00eame dans le ventre de la m\u00e8re, il y a un impact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [92%] :\r\nNon, \u00e7a m'\u00e9tonne pas du tout, je pense que c'est une chose qu'on qu'on conna\u00eet depuis longtemps, qui est maintenant, je pense qu'il va pouvoir \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s m\u00eame \u00e9tudi\u00e9 en justement ce qui est ce quelqu'pour pour soigner pour gu\u00e9rir cette c'est le cas pour les malades, c'est le cas pour les les gens qui ont la musique et et une nourriture, c'est une c'est quelque chose qui donne \u00e0 la fois de l'\u00e9nergie qui apaise, qui nourrit et en tant qu'interpr\u00e8te je j'en suis t\u00e9moin puisque moi- m\u00eame, \u00e7a me nourrit en permanence, donc je suis absolument pas \u00e9tonn\u00e9e qu'on puisse s'en servir comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [81%] :\r\nVous avez un enfant vous le calmer parfois avec votre musique, parfois il dans la charte des papa, ton bruisse grenades, le lieu de la danse est en \u00e9moi des \u00e9crits personnels de Maurice B\u00e9jart sont mis sur le march\u00e9 par un vendeur anonyme Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [94%] :\r\nC'est un libraire parisien explique 24 heures qui propose ces documents \u00e0 la vente, il s'agit d'une dizaine de lettres et de textes divers pour 45000 euros au total ils proviennent des archives personnelles du chor\u00e9graphe alors en d\u00e9cembre dernier en lot avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en vente alerter sur le risque de dispersion de ces documents, la fondation lausannoise Maurice B\u00e9jart avait rachet\u00e9 l'ensemble de ces documents, mais elle ne va pas reconduire l'op\u00e9ration cette fois ci, cette question de la dispersion des documents inqui\u00e8te notamment des chercheurs, il d\u00e9plore qu'il ne soit pas confi\u00e9s \u00e0 une institution qui pourrait en prendre soin et les mettre en valeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [90%] :\r\nRenaud Capu\u00e7on alors vous \u00eates, vous \u00eates jeune, mais est -ce que quand on est un artiste comme vous avec l'oeuvre que que vous que vous accumulez on pense \u00e0 ce qu'il va rester apr\u00e8s \u00e0 qui va se charger de non m\u00eame son nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [92%] :\r\nD'abord je voil\u00e0, Maurice B\u00e9jart, on parle de pas de g\u00e9nie, on parle de cr\u00e9ateurs, moi je ne suis qu'un interpr\u00e8te donc et puis je suis comme vous l'avez dit, j'ai eu 43 ans, mais je suis encore un peu jeune et je ne suis pas du tout dans cette perspective, encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien les franchises d'assurance maladie bloqu\u00e9es autre th\u00e9matique abord\u00e9e ce matin dans la presse, ce serait la fausse bonne id\u00e9e pour r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [93%] :\r\nL'id\u00e9e du Conseil national d'emp\u00eacher les assur\u00e9s qui ont une franchise \u00e9lev\u00e9e de changer de contrat pendant 3 ans, ne fera rien n'\u00e9conomiser du tout, c'est ce qu'expliquent les journaux Tamedia al\u00e9maniques ce matin, le Conseil national se basait sur une estimation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique qui allait jusqu'\u00e0 5 millions d'\u00e9conomie, or il appara\u00eet maintenant, selon une \u00e9tude que cette mesure pourrait en fait entra\u00eener des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires jusqu'\u00e0 800 millions car les gens changeraient de franchise, ce que n'avait pas pr\u00e9vu l'OFSP 77 pourcent des assur\u00e9s \u00e0 franchise \u00e9lev\u00e9e le feraient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [97%] :\r\nEt puis on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec un coup de projecteur sur ces m\u00e9tiers qu'on ram\u00e8ne \u00e0 la maison, c'est dans le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [94%] :\r\nUne mise en garde dans le temps et son suppl\u00e9ment carri\u00e8re en effet pour de nombreuses personnes, la fronti\u00e8re entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle est toujours plus mince et il y a des m\u00e9tiers dans lesquels il est particuli\u00e8rement difficile de d\u00e9crocher m\u00e9decin psychologue ou journaliste ces professions, comme toutes les autres influencent bien s\u00fbr notre regard sur le monde, mais ce qu'il y a de particulier avec les 3 que j'ai cit\u00e9, c'est que ces activit\u00e9s font fortement partie de notre identit\u00e9, mettre une limite avec les proches, par exemple, est aussi parfois difficile, notamment pour le m\u00e9decin ou le psychologue ou alors pour le journaliste voir des sujets partout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [94%] :\r\nEt dans votre cas, Renaud Capu\u00e7on, vous disiez tout \u00e0 l'heure, \u00e9videmment vous entra\u00eener \u00e0 la maison, vous arrivez \u00e0 faire une diff\u00e9rence entre votre m\u00e9tier, qui est aussi votre passion, celle de la musique, et puis la vie de famille, la vie avec les amis et le reste au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [88%] :\r\nOui, comme, comme n'importe qui, en ce qu'on imagine toujours les gens sur sc\u00e8ne comme disait \u00eatre un peu diff\u00e9rent, alors certainement qu'on est peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent au moment de la sc\u00e8ne, mais je pense que dans la vie de tous les jours, on n'est pas moi je suis Monsieur tout-le-monde vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:06) [85%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que vous partez en vacances, on vote violons non je l'emm\u00e8ne, mais je reste, mais enfin je suis pas pendant les vacances, je le mets dans un moment, t'as qu'\u00e0 regarder sera toujours contrari\u00e9 Renaud Capu\u00e7on, merci beaucoup d'\u00eatre merci d'\u00eatre venu dans ce Studio ce matin, je rappelle peut-\u00eatre votre, votre actualit\u00e9, je me tourne vers vous Christelle avec retrouver de Lausanne, \u00e9coutez bien, vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [84%] :\r\nNon je ce soir \u00e0 la MC2 de Grenoble demain en juin \u00e0 Aix-en-Provence au Grand-Th\u00e9\u00e2tre et apr\u00e8s- demain \u00e0 Mougins et on aura 5 concerts en 5 jours, et puis ensuite, moi je parle pour les \u00c9tats-Unis avec l'\u00e9mir philharmonique puis voil\u00e0, la vie continue et cet \u00e9t\u00e9 dans les festivals, oui c'\u00e9tait Deschamps officiel de Verbier, que je suis fid\u00e8le depuis 25 ans maintenant 26 ans, et puis la cr\u00e9ation et puis on jouera avec l'Inde service officiel de Tannay magnifique Renaud Capu\u00e7on, vous devez nous nous quitter. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AC92C0D-C08E-4981-A33A-A5A3244B2F2D", "internalArchiveId": "4AC92C0D-C08E-4981-A33A-A5A3244B2F2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matteo Salvini, vice-Premier ministre italien;Max Klaus, directeur adjoint de la centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information Melani;MenichMa ;Christian Aebi, est porte-parole de l'Hopital intercantonal de la Broye;Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse;Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (09/CRISE FRANCE-ITALIE ITV SALVINI) Le torchon br\u00fble entre Paris et Rome... \r\nCela fait plusieurs semaines que les tensions sont vives... et cette crise a pris un nouveau tournant... hier... avec le rappel de l'ambassadeur fran\u00e7ais en Italie... pour consultation\r\nUn geste sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la fin de la seconde guerre mondiale\r\nParis invoque une s\u00e9rie de \"d\u00e9clarations outranci\u00e8res et d'attaques sans pr\u00e9c\u00e9dent\" de la part de responsable italiens\r\nLes deux vice pr\u00e9sidents du Conseil... Matteo Salvini et Luigi di Maio sont vis\u00e9s... \r\nIls affirment n'avoir voulu f\u00e2cher personne... et se disent pr\u00eats \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron\r\nMais cela n'a pas emp\u00each\u00e9 Matteo Salvini de jeter quelques gouttes d'huile suppl\u00e9mentaires sur le feu... \r\n  00'50\r\n((\"Cela fait d\u00e9j\u00e0 longtemps que j'ai dit que j'\u00e9tais disponible pour me rendre \u00e0 Paris parce qu'il y a trois dossiers d'int\u00e9r\u00eat national italien \u00e0 r\u00e9soudre.\r\nUn. En France, depuis des d\u00e9cennies, quinze terroristes italiens boivent du champagne alors qu'ils devraient \u00eatre en prison en Italie.\r\nDeux. Depuis deux ans \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne, le gouvernement fran\u00e7ais qui nous donne des le\u00e7ons de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et d'accueil, a refoul\u00e9 plus de 60.000 immigr\u00e9s y compris des femmes et des enfants en les abandonnant pour certains, de nuit, dans les bois et cela ne semble pas un comportement de pays civil.\r\nTrois. La gendarmerie contr\u00f4le tous les jours des trains qui am\u00e8nent des travailleurs frontaliers d'Italie vers la France en faisant perdre des heures et des heures de travail \u00e0 nos compatriotes. Si j'y suis contraint, la police d'Etat fera la m\u00eame chose pour les trains qui viennent de la France vers l'Italie\".))\r\nLes menaces de Matteo Salvini.. vice premier ministre italien d'extr\u00eame droite.\r\n(Brexit) **** Et pendant ce temps \u00e0 Bruxelles... l'ambiance n'\u00e9tait pas beaucoup plus chaleureuse...\r\nMuscl\u00e9es... mais constructives. Ce sont les adjectifs choisis par Theresa May... pour r\u00e9sumer ses discussions avec les dirigeants europ\u00e9ens\r\nSans surprise, la premi\u00e8re ministre britannique n'a pas obtenu de concession... de la part de l'Union... sur l'accord de Brexit tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 dans son pays\r\nMais \u00e0 7 semaines de la s\u00e9paration... Bruxelles et Londres assurent que le dialogue n'est pas rompu...\r\n(Khashoggi) Le meurtre Jamal Khashoggi a bien \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9 et perp\u00e9tr\u00e9 par des repr\u00e9sentants de l'Arabie saoudite\r\nC'est la conclusion de la rapporteuse sp\u00e9ciale de l'ONU... charg\u00e9e d'enqu\u00eater sur l'assassinat du journaliste saoudien\r\nDe retour d'une mission en Turquie... Agn\u00e8s Callamar dit avoir recueilli les preuves d'un meurtre brutal et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9\r\nElle d\u00e9nonce \u00e9galement l'utilisation de l'immunit\u00e9 diplomatique pour commettre ce crime\r\n(19/SUISSES VICTIMES SEXTORSION PI) **** Vous avez peut-\u00eatre re\u00e7u... durant les derniers mois... un email vous indiquant que votre webcam a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9e\r\nDes hackers affirment disposer d'images compromettantes \u00e0 caract\u00e8re sexuel... et vous menacent de les publier en ligne... ou de les transmettre \u00e0 tous vos contacts si vous ne versez pas une ran\u00e7on\r\nCette arnaque porte un nom: la sextorsion... et elle se r\u00e9pand en Suisse comme une tra\u00een\u00e9e de poudre.\r\nA tel point que la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de lancer un site internet... pour lutter contre ce chantage... Katia Bitsch\r\n  01'07\r\n((Le ph\u00e9nom\u00e8ne touche principalement les hommes adultes ou les adolescents. Nous poss\u00e9dons des vid\u00e9os de votre ado en tain de se mastruber devant son ordinateur...c'est le genre de message que vous pourriez recevoir. Un versement en bitcoins est tr\u00e8s souvent exig\u00e9 pour \u00e9viter la publication de ces pr\u00e9tendues images.  Mais c\u00e8der au chantage et payer la ran\u00e7on, c'est encourager l'escroquerie pr\u00e9vient Max klaus, directeur adjoint de la centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information Melani.\r\nSon\r\nDepuis l'\u00e9t\u00e9 dernier en Suisse, plus d'un millier d'Email de ce type ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s..les cyber-arnaqueurs sont parvenus \u00e0 soutirer plus de 360 000 francs. \r\nSi vous \u00eates victime d'une tentative de sextorsion, ne r\u00e9pondez pas au mail et signalez vous sur le site stop-sextorxion.ch\r\nGarder aussi toujours \u00e0 l'esprit que toute conversation par webcam est susceptible d'\u00eatre enregistr\u00e9e. Vous pouvez D\u00e9sactivez votre webcam quand vous n'\u00eates pas en discussion vid\u00e9o, ou coller un post it dessus par exemple)).\r\nEt on rappelle l'adresse de ce nouveau site internet...: www. stop-sextorsion.ch\r\n(01/FIN CAMPAGNE MITAGE PA) 325 000 francs. C'est le buget de campagne des partisans de l'intiative contre le mitage du territoire... pour toute la Suisse. \r\nLe texte est soumis au vote dimanche\r\nEt les initiants... les jeunes verts suisses... ont ouvert leurs comptes \u00e0 notre r\u00e9daction\r\nPlus de la moiti\u00e9 de l'argent engag\u00e9 dans cette votation provient de dons.\r\nMarc Menichini... les opposants au texte... eux... ont refus\u00e9 de communiquer leur budget. \r\n  00'58\r\n((Les opposants \u00e0 l'initiative sur le mitage du territoire indiquent seulement ne pas avoir investis de tr\u00e8s gros moyens: moins de 500 000 francs aurait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s en Suisse romande. M\u00eame s'il est sup\u00e9rieur \u00e0 celui des initiants, ce montant est plut\u00f4t modeste \u00e0 l'\u00e9chelle du camp bourgeois... qui n'a pas jug\u00e9 n\u00e9cessaire de faire une grande campagne, vu l'unanimit\u00e9 de leurs partis contre ce texte, et l'absence du PS dans ce d\u00e9bat. \r\nEt puis, face \u00e0 la multiplication des objets de votation, il faut aussi choisir ses combats: il y a encore deux scrutins en mai prochain et puis \u00e9videmment, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, qui pourraient \u00eatre l'une des plus ch\u00e8res de l'histoire. \r\nLes initiants pour r\u00e9unir leur 325 000 francs ont pu compter sur des dons, la participation des Verts suisses et de quelques ONG. Mais rien \u00e0 voir avec les budgets pour la campagne sur l'\u00e9conomie verte ou la sortie du nucl\u00e9aire. \r\nCons\u00e9quence de ces budgets peu \u00e9lev\u00e9s: le volume des annonces publicitaires pour cette campagne a \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne, a relev\u00e9 l'institut des sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Berne. ))\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Martine Clerc   \r\nEt il n'y a pas que les jeunes verts qui se battent contre le mitage du territoire... \u00e0 Gen\u00e8ve... un comit\u00e9 interpartis lance un r\u00e9f\u00e9rendum... contre le d\u00e9classement d'une zone agricole proche de l'a\u00e9roport\r\nIl est pr\u00e9vu d'y constuire des stades de foot et des bureaux... \r\nUn projet que les r\u00e9f\u00e9rendaires jugent \"d\u00e9mesur\u00e9\" et \"\u00e0 rebours des pr\u00e9occupations environnementales\"\r\nIls ont jusqu'au 13 mars pour r\u00e9unir 5227 signatures.\r\n(04/VD/ENGORGEMENT HOPITAUX PI) **** Les h\u00f4pitaux romands d\u00e9bordent. \r\nDepuis 2 semaines... ils font face \u00e0 un afflux massif de patients. \r\nEt il n'y pas de raison particuli\u00e8re qui explique ce pic de fr\u00e9quentation. \r\nLes cas de grippe sont nombreux... tout co La grippe est en cau, tout comme d'autres pathologies. \r\nEn hiver, les h\u00f4pitaux enregistrent toujours une augmentation de l'activit\u00e9, mais elle est particuli\u00e8rement forte cette ann\u00e9e pour certains h\u00f4pitaux p\u00e9riph\u00e9riques. \r\nC'est le cas \u00e0 l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye. Tania Barril\r\n  01'08\r\n((L'h\u00f4pital broyard a en effet atteint un niveau de crise 4 sur 4. Il a d\u00fb ouvrir 23 lits suppl\u00e9mentaires, c'est 15% de plus. Du personnel extra a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 et une cellule de crise est en place depuis lundi. Une situation rare pour l'\u00e9tablissement, qui a un impact direct sur certains patients. Christian Aebi, est porte-parole de l'HIB\r\nSON 27\r\nAilleurs dans le canton de Vaud, la pression est forte \u00e9galement. Le d\u00e9partement de la sant\u00e9 a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un niveau de crise 3 sur 4, il a activ\u00e9 le dispositif cantonal de d\u00e9sengorgement des h\u00f4pitaux reconnus d'int\u00e9r\u00eat public. Il vise notamment \u00e0 lib\u00e9rer de la place au CHUV pour pouvoir accueillir les cas les plus complexes. Cet engorgement est jug\u00e9 critique, mais g\u00e9rable d'apr\u00e8s le CHUV, qui est p\u00e9riodiquement confront\u00e9 \u00e0 ce type de surcharge.))\r\n(Sala) Le footballeur argentin Emiliano Sala est bien mort... dans le crash de l'avion qui le transportait... le 21 janvier dernier.\r\nLes enqu\u00eateurs l'ont confirm\u00e9 hier soir... le corps r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9pave de l'avion retrouv\u00e9e au fond de la Manche... et bien celui du jeune joueur de 28 ans\r\nLe pilote... lui... n'a pour l'instant pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\r\n(TF6/FEDCUP SUISSE-ITALIE PI) **** L'\u00e9quipe de Suisse de Fed Cup va tenter ce week-end de retrouver l'\u00e9lite mondiale du tennis...  \r\nElle vise un retour dans le groupe mondial 1... la division la plus \u00e9lev\u00e9e\r\nEt pour le premier tour... les Suissesses affrontent l'Italie \u00e0 Bienne\r\nBernardin Allemann, elles affichent une unit\u00e9 r\u00e9jouissante et une belle diversit\u00e9 de profils...\r\n  01'28\r\n((Heinz G\u00fcnthardt a le choix. Toutes ses s\u00e9lectionn\u00e9es ont r\u00e9pondu pr\u00e9sentes et sont relativement en forme. A commencer par Timea B. et Belinda Bencic. La Vaudoise avait f\u00eat\u00e9 sa premi\u00e8re s\u00e9lection il y a 15 ans d\u00e9j\u00e0! Au c\u00f4t\u00e9 de ces deux fers de lance, on trouve Vikoria G., Stefanie V, et Jill Teichmann, la plus jeune, \u00e0 21 ans. Les Suissesses ont un vrai coup \u00e0 jouer, \u00e0 la maison, face \u00e0 l'Italie de Camila Giorgi, qui sera la mieux class\u00e9e de toutes les filles pr\u00e9sentes \u00e0 Bienne ce week-end. Un succ\u00e8s serait un premier pas vers la promotion, et un bel objectif ce week-end pour Timea B...\r\nSON\r\nSi chez les hommes, la Suisse n'arrive plus \u00e0 rivaliser en Coupe Davis, chez les Dames, l'avenir pourrait offrir quelques opportunit\u00e9s en Fed Cup. Pourquoi ne pas la remporter un jour. Mais pour cela, il faut d'abord rejoindre l'\u00e9lite. Le chemin est encore long, mais les envies bien pr\u00e9sentes. ))\r\nSuisse - Italie, c'est samedi et dimanche, \u00e0  Bienne.\r\nEt en attendant... dans le menu sport de la journ\u00e9e... il y a du ski alpin... \r\nLes femmes disputent le combin\u00e9... d\u00e8s 11h ce matin... aux championnats du monde \u00e0 Or\u00e9 en Su\u00e8de\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/DONN\u00c9ES FB ALLEMAGNE ITV CAPT) Facebook va devoir limiter sa collecte de donn\u00e9es en Allemagne. Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 l'autorit\u00e9 de la concurrence hier (JEU) apr\u00e8s une enqu\u00eate de 3 ans. Selon elle, le r\u00e9seau social a abus\u00e9 de sa position dominante sur le march\u00e9 pour recueillir des informations \u00e0 l'insu des utilisateurs ou sans leur consentement \u00e9clair\u00e9. Dans le viseur de l'Office des cartels allemand : les donn\u00e9es collect\u00e9es sur des applications tierces. Quelle est la port\u00e9e de cette d\u00e9cision ? L'analyse de Nicolas Capt, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nouvelles technologies...\r\n  00'47\r\nDes propos recueillis par Cl\u00e9a Favre.\r\nEt Facebook a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il fera recours contre cette d\u00e9cision.\r\nSelon le r\u00e9seau social, Berlin sous-estime la concurrence de Youtube ou Twitter qu'il doit affronter.\r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184162", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-08T06:00:14_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-08T06:00:14_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10184170", "ece-10184162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-14T17:27:15Z", "speechToTexts": ["14.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nEt c'est Marielle sa voix pour le journal bonjour Marielle bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous, la crise diplomatique entre Rome et Paris franchit un nouveau cap, la France a rappel\u00e9 hier son ambassadeur en Italie pour consultation, mais pas de quoi calmer les 2 vice- pr\u00e9sidents italiens qui n'ont visiblement pas non tensions d'enterrer la hache de guerre plus que 2 jours avant la votation sur le mitage du territoire \u00e0 l'approche du scrutin, notre r\u00e9daction a enqu\u00eat\u00e9 sur les Budgets de campagne des 2 camps et vous l'entendrez les opposants n'ont pas mis les grands moyens et puis la conf\u00e9d\u00e9ration s'attaque au chantage sur le web, et plus particuli\u00e8rement au hacker ce qui menace de d\u00e9voiler des images \u00e0 caract\u00e8re sexuel, Berne lance un site Internet sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 aux victimes de sextorsion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [96%] :\r\nLe torchon br\u00fble entre Paris et Rome, cela fait plusieurs semaines que les tensions sont vives et cette crise a pris un nouveau tournant hier avec le rappel de l'ambassadeur fran\u00e7ais en Italie pour consultation, un geste sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, paris invoque une s\u00e9rie de d\u00e9clarations outranci\u00e8res et d'attaques sans pr\u00e9c\u00e9dent de la part de responsable italiens : les 2 vice- pr\u00e9sidents du Conseil Matteo Salvini et Luigi di Maio sont vis\u00e9s, ils affirment n'avoir voulu f\u00e2cher personne et se disent pr\u00eats \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, mais cela n'a pas emp\u00each\u00e9 Matteo Salvini de jeter quelques gouttes d'huile suppl\u00e9mentaires sur le feu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [93%] :\r\nLa date Emporio mais \u00e7a cela fait d\u00e9j\u00e0 longtemps que j'ai dit que j'\u00e9tais disponible pour me rendre \u00e0 Paris parce qu'il y a trois dossiers d'int\u00e9r\u00eat national italien \u00e0 r\u00e9soudre en en France depuis des d\u00e9cennies quinze terroristes italiens boivent du champagne alors qu'il devrait \u00eatre en prison en Italie 2 depuis 2 ans \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne, le gouvernement fran\u00e7ais qui nous donnent des le\u00e7ons de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et d'accueil a refoul\u00e9, plus de 60000 immigr\u00e9s, y compris des femmes et des enfants en les abandonnant pour certains de nuit dans les bois, et cela ne semble pas un comportement de pays civil 3, la gendarmerie contr\u00f4le tous les jours, des trains qui am\u00e8nent des travailleurs frontaliers d'Italie vers la France en faisant perdre des heures et des heures de travail \u00e0 nos compatriotes, si j'y suis contraint la police d'\u00c9tat fera la m\u00eame chose pour les trains qui viennent de la France vers l'Italie, elle est tr\u00e8s in\u00e9gale dans la France chante en \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [95%] :\r\nLes menaces de Matteo Salvini vice- 1er ministre italien d'extr\u00eame droite et pendant ce temps, \u00e0 Bruxelles, l'ambiance n'\u00e9tait pas beaucoup plus chaleureuse muscl\u00e9es mais constructives, ce sont les adjectifs choisis par Theresa May pour r\u00e9sumer ses discussions avec les dirigeants europ\u00e9ens sans surprise la premi\u00e8re ministre britannique n'a pas obtenu de concession de la part de l'Union sur l'accord de Brexit tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 dans son pays, mais \u00e0 cette semaine de la s\u00e9paration, Bruxelles et Londres assurent que le dialogue n'est pas rompu le meurtre de Jamal Khashoggi a bien \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9 et perp\u00e9tr\u00e9 par des repr\u00e9sentants de l'Arabie Saoudite, c'est la conclusion de la rapporteuse sp\u00e9ciale de l'ONU charg\u00e9e d'enqu\u00eater sur l'assassinat du journaliste saoudien, de retour d'une mission en Turquie Agn\u00e8s calamar dit avoir recueilli les preuves d'un meurtre brutal et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, elle d\u00e9nonce \u00e9galement l'utilisation de l'immunit\u00e9 diplomatique pour commettre ce Crime, peut-\u00eatre avez -vous re\u00e7u ces derniers mois un e-mail vous indiquant que votre webcam a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9e hackers affirment disposer d'images compromettantes \u00e0 caract\u00e8re sexuel et vous menacent de les publier en ligne ou de les transmettre \u00e0 tous vos contacts, si vous ne versez pas une ran\u00e7on cette arnaque porte un nom : la sextorsion et elle se r\u00e9pond en Suisse comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, \u00e0 telle point que la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de lancer un site internet pour lutter contre ce chantage Katia Bitsch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [94%] :\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne touche principalement les hommes adultes ou les adolescents nous poss\u00e9dons des vid\u00e9os de votre ado en train de se masturber devant son ordinateur, c'est le genre de messages par exemple que vous pourriez recevoir un versement en bitcoins ont \u00e9t\u00e9 et tr\u00e8s souvent exig\u00e9 pour \u00e9viter la publication de ces pr\u00e9tendues z'images mais c\u00e8der au chantage et payer la ran\u00e7on cette encourager l'escroquerie, pr\u00e9vient Marc le directeur adjoint de la centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information Melani. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:53) [78%] :\r\nIl faut pas du tout payer ce ran\u00e7on parce que nous ne connaissons au qu'cas o\u00f9 l'on a ce co\u00fbt r\u00e9el dispose frais mon Des photos ou des vid\u00e9os, alors c'est c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [92%] :\r\nDepuis l'\u00e9t\u00e9 dernier en Suisse, plus d'un millier d'e-mails de ce type ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s, les cyber arnaqueurs sont parvenus \u00e0 soutirer plus de 360000 francs, alors si vous \u00eates victime d'une tentative de sextorsion ne r\u00e9pondez pas aux mails et signalez -vous sur le site stop- sextorsion Point CH garder aussi toujours \u00e0 l'esprit que toute conversation par webcam est susceptible d'\u00eatre enregistr\u00e9e, vous pouvez donc d\u00e9sactiver cette webcam quand vous n'en avez pas besoin de coller un post-. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [92%] :\r\nSite par dessus par exemple et on rappelle l'adresse de ce nouveau site Internet 3 W Point Stop Tiret sextorsion Point CH 325000 francs c'est le budget de campagne des partisans de l'initiative contre le mitage du territoire pour toute la Suisse, le texte est soumis au vote dimanche et les initiants les jeunes verts suisses ont ouvert leur compte \u00e0 notre r\u00e9daction, plus de la moiti\u00e9 de l'argent engag\u00e9 dans cette votation provient de dons Marc Monique qui ni les opposants au texte, eux, ont refus\u00e9 de communiquer leur budget. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [95%] :\r\nLes opposants \u00e0 l'initiative sur le mitage du territoire indiquent seulement ne pas avoir investis de tr\u00e8s gros moyens, moins de 500000 francs aurait \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s en Suisse romande, m\u00eame s'il est sup\u00e9rieur \u00e0 celui des initiants ce montant est plut\u00f4t modeste \u00e0 l'\u00e9chelle du camp bourgeois qui n'a pas jug\u00e9 n\u00e9cessaire de faire une grande campagne vu l'unanimit\u00e9 de leurs partis contre ce texte et l'absence du PS dans ce d\u00e9bat et puis face \u00e0 la multiplication des objets de votation, il faut aussi choisir ses combats, il y a encore deux scrutins en mai prochain et puis \u00e9videmment les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui pourraient \u00eatre parmi les plus chers de l'histoire, les initiants pour r\u00e9unir leur 325000 francs ont pu compter sur des dons la participation des Verts suisses et de quelques ONG, mais rien \u00e0 voir avec les Budgets pour d\u00e9fendre l'\u00e9conomie verte ou la sortie du nucl\u00e9aire, cons\u00e9quence de ces montants peu \u00e9lev\u00e9s, le volume des annonces publicitaires pour cette campagne a \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne, a relev\u00e9 l'Institut des sciences politiques de l'universit\u00e9 de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [96%] :\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec Martine Clerc et puis il n'y a pas que les jeunes verts qui se battent contre le mitage du territoire \u00e0 Gen\u00e8ve un comit\u00e9 interpartis lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre le d\u00e9classement d'une zone agricole proche de l'a\u00e9roport, il est pr\u00e9vu d'y construire des stades de foot et des bureaux, un projet que les r\u00e9f\u00e9rendaires jugent d\u00e9mesur\u00e9 et \u00e0 rebours des pr\u00e9occupations environnementales, ils ont jusqu'au 13 mars pour r\u00e9unir 5227 signatures, les h\u00f4pitaux romands d\u00e9bordent depuis 2 semaines, ils font face \u00e0 un afflux massif de patients, il n'y a pas de raison particuli\u00e8re qui explique ce pic de fr\u00e9quentation, les cas de grippe sont nombreux, tout comme d'autres pathologies, en hiver, les h\u00f4pitaux enregistrent toujours une augmentation de l'activit\u00e9, mais elle est particuli\u00e8rement forte cette ann\u00e9e pour certains h\u00f4pitaux p\u00e9riph\u00e9riques, c'est le cas \u00e0 l'h\u00f4pital intercantonal de la Broye Tania Barril l'h\u00f4pital broyard a en effet atteint le niveau de crise 4 sur 4, il a d\u00fb ouvrir 23 lits suppl\u00e9mentaires, c'est 15 pourcent de plus du personnel, extra \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 et une cellule de crise est en place depuis lundi une situation rare pour l'\u00e9tablissement, qui a un impact Direct sur certains patients, Christian Aebi est porte- parole de l'HIB et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:06) [89%] :\r\nCertains patients dont les op\u00e9rations \u00e9taient programm\u00e9s et pr\u00e9visible, ce qu'on appelle les op\u00e9rations \u00e9lectives, certains ont d\u00fb revoir leur op\u00e9ration report\u00e9e de plusieurs jours, voire de une ou 2 semaines, \u00e7a c'est assez particulier quand on un stade comme nous sommes maintenant en zone rouge, donc on est au maximum de notre capacit\u00e9, et bien on doit reporter des op\u00e9rations afin de finalement lib\u00e9r\u00e9 il mis en situation de d\u00e9tresse imminente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [95%] :\r\nAilleurs dans le canton de Vaud, la pression est forte \u00e9galement le d\u00e9partement de la sant\u00e9, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un niveau de crise, 3 sur 4, il a activ\u00e9 le dispositif cantonal de d\u00e9sengorgement des h\u00f4pitaux reconnus d'int\u00e9r\u00eat public, il vise notamment \u00e0 lib\u00e9rer de la place au CHUV pour pouvoir accueillir les cas les plus complexes cet engorgement est jug\u00e9 critique mais g\u00e9rable, d'apr\u00e8s le CHUV qui est p\u00e9riodiquement confront\u00e9 \u00e0 ce type de surcharge le footballeur argentin Emiliano Sala h\u00e9 bien mort dans le crash de l'avion qui le transportait le 21 janvier dernier les enqu\u00eateurs l'ont confirm\u00e9 hier soir le corps r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9pave de l'avion retrouv\u00e9e au fond de la Manche et bien celui du jeune joueur de 28 ans, le pilote, lui, n'a pour l'instant pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 l'\u00e9quipe de Suisse, de fait, que va tenter ce week- end, de retrouver l'\u00e9lite mondiale du tennis Olivier un retour dans le groupe mondial 1 la division la plus \u00e9lev\u00e9e et pour le 1er tour les Suissesses affrontent l'Italie \u00e0 Bienne Bernardin Allemann elles affichent une unit\u00e9 r\u00e9jouissante et une belle diversit\u00e9 de profils. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [93%] :\r\nHeinz G\u00fcnthardt a le choix, toutes ses s\u00e9lectionn\u00e9es ont r\u00e9pondu pr\u00e9sentes et sont relativement en forme, \u00e0 commencer par Timea Bacsinszky et Belinda Benchikh, la Vaudoise avait f\u00eat\u00e9 sa premi\u00e8re s\u00e9lection, il y a 15 ans d\u00e9j\u00e0 aux c\u00f4t\u00e9s de ses 2 fers de lance retrouve Viktoria Golubic Stefanie V\u00f6gele et de Jill Teichmann, la plus jeune, \u00e0 21 ans et les Suissesses ont un vrai coup \u00e0 jouer \u00e0 la maison face \u00e0 l'Italie de Camila Giorgi, qui sera la mieux class\u00e9e de toutes les filles pr\u00e9sentes \u00e0 Bienne ce week- end un succ\u00e8s serait un 1er pas vers la promotion, il y a un bel objectif ce week- end pour Timea Bacsinszky. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [89%] :\r\nC'est clair, je pense qu'on ne va pas se cacher, il n'a vraiment envie de remonter dans le groupe mondial pour avoir la possibilit\u00e9 d'aller aussi l'ann\u00e9e prochaine, apr\u00e8s c'est pas une finalit\u00e9 est de r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre dans le groupe mondial, mais pour \u00e7a qu'on est toute la on a des personne, je parle notamment de de Gilles aussi de Victoria, enfin je me, je dirais, sont tout aussi maintenant plus d'exp\u00e9rience, les ann\u00e9es en plus \u00e7a donne l'\u00e9volution, un joueur de la possibilit\u00e9 aussi de mieux g\u00e9rer certaines situations, je pense qu'on a tout simplement plus forte mentalement actuellement malgr\u00e9 le classement qui est peut-\u00eatre le monde pas en tout cas on n'a plus d'exp\u00e9rience par rapport \u00e0 cette comp\u00e9tition par rapport \u00e0 nous-m\u00eames aussi, donc \u00e7a donne une possibilit\u00e9 d'aller plus loin dans sa proposition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:44) [95%] :\r\nSi chez les hommes, la Suisse n'arrive plus \u00e0 rivaliser en Coupe Davis, chez les dames, l'avenir pourrait offrir quelques opportunit\u00e9s en Fed Cup, pourquoi ne pas la remporter un jour, mais pour cela, il faut d'abord rejoindre l'\u00e9lite, le chemin est encore long mais les envies bien pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:58) [92%] :\r\nSuisse Italie c'est samedi et dimanche \u00e0 Bienne et puis en attendant dans le menu sports de la journ\u00e9e, il y a du ski alpin, les femmes disputent le combin\u00e9 d\u00e8s 11 heures ce matin, aux championnats du monde \u00e0 en Su\u00e8de. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99CB493E-006C-4B42-9E5F-2DAD09DDDB54", "internalArchiveId": "99CB493E-006C-4B42-9E5F-2DAD09DDDB54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un mus\u00e9e de la conqu\u00eate spatiale dans le viseur de l'Eglise orthodoxe d'Ukraine", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Un mus\u00e9e de la conqu\u00eate spatiale dans le viseur de l'Eglise orthodoxe d'Ukraine (RTS RELIGION 08.02 CONQU\u00caTE SPATIALE ORTHODOXE)  \r\n6h21\r\nC'est le moment de la chronique RTSreligion avec vous Guillaume Henchoz. \r\nAujourd'hui vous nous emmenez en Ukraine o\u00f9 une \u00e9glise reconvertie en mus\u00e9e suscite bien des convoitises.\r\nEffectivement cap sur Pereyaslav-Khmelnytsky, une petite ville \u00e0 80 km au sud est de Kiev. On y trouve L'Eglise de Saint-Parasc\u00e8ve qui a \u00e9t\u00e9 reconvertie durant la p\u00e9riode sovi\u00e9tique en mus\u00e9e de l'espace. Le lieu abrite plus de 450 reliques\u00a0: du mat\u00e9riel astronautique, une astromobile mais aussi le graal de la conqu\u00eate spatiale sovi\u00e9tique\u00a0: un casque de Youri Gagarine. \r\n***Mais, Guillaume, ce mus\u00e9e est en danger.\r\nEffectivement, la nouvelle Eglise orthodoxe ukrainienne\u00a0 autoc\u00e9phale - qui s'est s\u00e9par\u00e9e du Patriarcat de Moscou - aimerait bien remettre la main sur ce v\u00e9n\u00e9rable lieu de culte. Apr\u00e8s tout il s'agit d'une \u00e9glise centenaire. Elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 en espace mus\u00e9al mais on \u00e9tait dans un contexte de politique antireligieuse men\u00e9e par l'URSS. Depuis la chute du r\u00e9gime, les Eglises ont retrouv\u00e9 leur place et elles cherchent maintenant \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer leur patrimoine immobilier spoli\u00e9 par le r\u00e9gime d'alors. \r\n***OK, \u00e7a c'est donc la position de l'Eglise orthodoxe ukrainienne. Et qu'en pense l'autre Eglise orthodoxe, celle qui est toujours rattach\u00e9e \u00e0 Moscou.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'Eglise rattach\u00e9e au patriarcat moscovite, on sent poindre quelques h\u00e9sitations. Le p\u00e8re F\u00e9odossi qui tient boutique dans le monast\u00e8re local reconnait bien que la fonction actuelle de l'Eglise n'est pas tr\u00e8s orthodoxe. Mais pour lui pas question que l'Eglise ukrainienne mette la main sur le lieu de culte. Je le cite \u00ab\u00a0Mieux vaut un mus\u00e9e que des schismatiques\u00a0\u00bb.\r\n***Mmmmmh. il y'a de l'ambiance chez les orthodoxes en Ukraine. Bon. Et les autorit\u00e9 politiques, elles en disent quoi\u00a0?\r\nLes autorit\u00e9s ont visiblement d'autres chats \u00e0 fouetter. Elles ont pour l'instant tr\u00e8s peu d'int\u00e9r\u00eat pour ce mus\u00e9e de l'espace provincial aux infrastructures tr\u00e8s v\u00e9tustes. Non pour Sergui Volkodav, le responsable scientifique du mus\u00e9e. le salut pourrait venir d'ailleurs. Il a entrepris d'\u00e9crire \u00e0 . Elon Musk, le patron de la soci\u00e9t\u00e9 spatiale SpaceX . afin que lui proposer de remettre le mus\u00e9e sur orbite. Ce qui est s\u00fbr. c'est que . lieu de culte ou mus\u00e9e spatial . l'ancienne \u00e9glise de Saint-Parasc\u00e8ve restera un lieu depuis lequel on contemple le ciel dans l'espoir de s'y rendre un jour .\r\nExtro: \r\nOn rappelle le nom de cette ville juste pour le plaisir???\r\nPereyaslav-Khmelnytsky, situ\u00e9e \u00e0 80 km au sud est de Kiev.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184166", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un mus\u00e9e de la conqu\u00eate spatiale dans le viseur de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine", "RTSreligion - Un mus\u00e9e de la conqu\u00eate spatiale dans le viseur de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine / LMA_2019-02-08T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un mus\u00e9e de la conqu\u00eate spatiale dans le viseur de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine / LMA_2019-02-08T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10184173", "ece-10184166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-14T17:29:16Z", "speechToTexts": ["14.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn vous retrouve Guillaume Henchoz, bonjour, bonjour, chronique RTS religion et aujourd'hui vous nous emmenez Guillaume en Ukraine, o\u00f9 une \u00e9glise reconvertie en mus\u00e9e suscite bien des convoitises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [92%] :\r\nCap sur Pereyaslav Magnitski \u00e7a fait depuis 4 heures du matin, je m'entra\u00eene, je savais que je ne vais pas me tromper, c'est une petite ville de 8 ans de kilom\u00e8tres au sud- est de Kiev, on y trouve l'\u00e9glise de Saint Parasc\u00e8ve, une \u00e9glise qui a \u00e9t\u00e9 reconvertie durant la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, mus\u00e9e de l'espace, le lieu abrite plus de 450 relique du mat\u00e9riel astronautique une mobile mais aussi le graal le graal de la conqu\u00eate spatiale sovi\u00e9tique, un casque de Youri Gagarine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [97%] :\r\nAh, c'est joli \u00e7a mais Guillaume ce mus\u00e9e est en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nEffectivement, la nouvelle \u00e9glise orthodoxe ukrainienne, celle qui s'est s\u00e9par\u00e9e du Patriarcat de Moscou aimerait bien ma foi, remettre la main sur ce v\u00e9n\u00e9rable lieu de culte, apr\u00e8s tout il s'agit d'une \u00e9glise centenaire, elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 en espace mus\u00e9al, mais on \u00e9tait alors dans un contexte de politique antireligieuse men\u00e9e par l'URSS depuis la chute du r\u00e9gime, les \u00e9glises ont retrouv\u00e9 leur place dans la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne, elle cherche maintenant \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer leur Patrimoine immobilier spoli\u00e9 par le r\u00e9gime sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [96%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour la position de l'\u00c9glise orthodoxe ukrainienne et qu'en pense l'autre \u00e9glise orthodoxe, celle qui est toujours rattach\u00e9e \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9glise rattach\u00e9e au patriarcat moscovite, on sent poindre quelques h\u00e9sitations, le p\u00e8re, c'est-\u00e0-dire de 6 qui tient boutique dans le monast\u00e8re local reconna\u00eet bien que la fonction actuelle de l'\u00e9glise n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s orthodoxe, mais pour lui pas question que l'\u00e9glise ukrainienne mette la main sur ce lieu de culte, je le cite : mieux vaut un mus\u00e9e que des schismatiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nOn dirait qu'il a de l'ambiance, les orthodoxes en Ukraine et les autorit\u00e9s politiques qu'est -ce qu'elles en disent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [92%] :\r\nBen ma foi, les autorit\u00e9s politiques ont certainement d'autres chats \u00e0 fouetter, elles ont pour l'instant, marqu\u00e9, tr\u00e8s peu d'int\u00e9r\u00eat pour ce mus\u00e9e de l'espace, il faut bien le dire, un peu provincial aux infrastructures tr\u00e8s v\u00e9tustes, non pour sa vieille Volkoff le responsable scientifique du mus\u00e9e, le salut pourrait venir d'ailleurs, il a entrepris d'\u00e9crire \u00e0 Elon elle masque le patron de la soci\u00e9t\u00e9 spatiale am\u00e9ricaine SpaceX il veut lui proposer de remettre le mus\u00e9e sur orbite, ce qui est s\u00fbr c'est que lieu de culte ou mus\u00e9e spatial l'ancienne \u00e9glise de Saint Parasc\u00e8ve restera un lieu depuis lequel on contemple le ciel dans l'espoir de peut-\u00eatre s'y rendre un jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [81%] :\r\nJe suis un peu du nom de la ville, Guillaume de quoi sont l\u00e0, cela fait sur la feuille Pereyaslav Khmelnytsky avoue Pierre situ\u00e9 donc \u00e0 80 kilom\u00e8tres au sud- est de Kiev merci Guillaume. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T06:13:10Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCC5079C-B944-481B-938A-59AC067C1ABE", "internalArchiveId": "CCC5079C-B944-481B-938A-59AC067C1ABE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le difficile retour des familles de djihadistes \u00e9trangers en Syrie et en Irak", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pign\u00e8de;Pign\u00e8de, No\u00e9 ;Haval Mirvan, commandant des FDS dans la province de Deir Ezzor\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe difficile retour des familles de djihadistes \u00e9trangers en Syrie et en Irak 12h30: Syrie: femmes djihadistes PIGNEDE\r\nLe retour... \"des djihadistes europ\u00e9ens\"... partis combattre... en Syrie... est un casse-t\u00eate.\r\nLes Etats... affichent touss... une politique diff\u00e9rente... et beaucoup... refusent... de reprendre... leurs citoyens.\r\nCe matin... selon BFMTV... deux avions \"des forces.. sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines\"... auraient \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9s... pour organiser... le retour... de citoyens Fran\u00e7ais.\r\nMais cette information... doit encore \u00eatre confirm\u00e9e.\r\nEn Syrie... des centaines ...de djihadistes \u00e9trangers... se trouvent... actuellement ... dans la province... de D\u00e8re-Ezor... situ\u00e9e... \u00e0 l'est du pays. \r\nIls ont rendu les armes... ils se sont livr\u00e9s... aux forces kurdes... et souhaitent ...rentrer dans leur pays.\r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial... \"No\u00e9 Pign\u00e8de\"... a pu les rencontrer.\r\nIl a notamment... tendu son micro... aux femmes... de ces djihadistes. \r\nSon reportage.\r\n((Au milieu du d\u00e9sert, des milliers de femmes et d'enfants majoritairement irakiens et russes s'entassent dans des camions. Sous l'unique tente de ce camp de transit \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres du front, Djamillah et ses proches partagent une assiette de riz, enroul\u00e9e dans une couverture.\r\nBOB Trad Femme 1\r\nOn \u00e9tait en Russie et mon mari m'a dit .. Viens, on va faire du tourisme \u00e0 Mossoul. Alors on est venu !\r\n(LAISSER REMONTER \u00c0 00:25 JUSQU'AU COM)\r\nCoup\u00e9e par un soldat kurde qui lui intime de dire la v\u00e9rit\u00e9, elle reprend.\r\nBOB Trad Femme 1 suite\r\nNon en fait nous n'\u00e9tions pas \u00e0 Mossoul, je vous ai menti. Mon mari \u00e9tait combattant \u00e0 Raqqa. Il est mort il y a deux ans. Mais moi je n'ai rien fait ! Vous savez nous les femmes, nous n'avons pas le droit de combattre. On s'occupe des enfants. Donc je suis innocente, j'\u00e9tais \u00e0 la maison. Il faut que les Nations unies nous aident ! \u00c7a fait longtemps que nous voulions fuir l'\u00c9tat islamique je vous jure ! Mais les passeurs nous demandaient 5000 dollars par personne. Pour moi et mes enfants, \u00e7a aurait fait 15 0000 dollars . O\u00f9 voulez-vous que je trouve 15 000 dollars moi ?\r\n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 d'elle Myriam . Elle est originaire du Maroc.\r\nBOB Myriam - Trad Femme 2\r\nMoi je ne voulais pas venir ici. Je vivais bien \u00e0 Mekn\u00e8s. Mais mon mari a commenc\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter des salafistes et petit \u00e0 petit, l'id\u00e9e du djihad \u00e0 germer dans son esprit. Un jour, en ouvrant ma page Facebook, je suis tomb\u00e9 sur une photo de lui en Syrie.\r\nEnsuite, il a fait pression pour que je le rejoigne. Il me disait : \u00ab Viens ! Ne reste pas avec les enfants loin de moi. Tu verras, les gens vivent bien ici. \u00bb \r\nIl m'a envoy\u00e9 de l'argent et je l'ai rejoint sur les terres du califat. Mais apr\u00e8s quelques mois, ma famille me manquait alors je l'ai suppli\u00e9 pour qu'on rentre au pays. Mais il a toujours refus\u00e9. \r\nMaintenant il est mort, donc nous pouvons partir ! J'esp\u00e8re qu'ici, ils vont faire le n\u00e9cessaire parce que mes proches m'attendent au Maroc.\r\nCes familles demandent quasiment toutes \u00e0 rentrer chez elles. Une nouvelle difficult\u00e9 pour les Forces d\u00e9mocratiques syriennes. Haval Mirvan, commandant des FDS dans la province de Deir Ezzor.\r\nBOB Mirvan - Trad Homme \r\nLe principal probl\u00e8me auquel nous sommes confront\u00e9s avec les djihadistes, c'est que leurs pays d'origine refusent de les rapatrier. Personne n'en veut ! Et malgr\u00e9 nos demandes officielles, aucun gouvernement ne nous a r\u00e9pondu. Mais l'objectif pour nous \u00e9videmment, reste de renvoyer ces gens dans leur pays.\r\nSelon les services de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration, une dizaine d'enfants de djihadistes suisses vivraient toujours en Syrie et en Irak.))\r\nExtro: Le reportage... en Syrie... de No\u00e9 Pign\u00e8de.", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184183", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le difficile retour des familles de djihadistes \u00e9trangers en Syrie et en Irak / 12H30_2019-02-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.02.2019"], "variantIds": ["ece-10184183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T17:51:21Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe retour des djihadistes europ\u00e9ens partis combattre en Syrie est un casse- t\u00eate, les \u00c9tats affichent tous une politique diff\u00e9rente et beaucoup refusent de reprendre leurs citoyens ce matin selon BFMTV 2 avions des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines auraient \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9s pour organiser le retour de citoyens fran\u00e7ais, mais cette information doit encore \u00eatre confirm\u00e9 en Syrie, des centaines de djihadistes \u00e9trangers se trouvent actuellement dans La Provence \u00e0 la province de Deir Vazart situ\u00e9 \u00e0 l'est du pays, ils ont rendu les armes, ils se sont livr\u00e9s aux forces kurdes et souhaitent rentrer chez eux, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, No\u00e9 Pign\u00e8de a pu les rencontrer, il a notamment tendu son micro aux femmes de ces djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nAu milieu du d\u00e9sert, des milliers de femmes et d'enfants majoritairement irakiens et russes s'entassent dans des camions sous l'unique tente de ce camp de transit \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres du front Djamila et ses proches, partagent une assiette de riz, enroul\u00e9e dans une couverture, v\u00e9lo, on \u00e9tait en Russie et mon mari m'a dit : viens, on va faire du tourisme \u00e0 Mossoul, alors on est venu d\u00eener Lamence moi f\u00e9d\u00e9 savoir tout arrive, vient le moment donn\u00e9 qui par un soldat kurde qui lui intime de dire la v\u00e9rit\u00e9, elle reprend les seconds n'fait nous n'\u00e9tions pas \u00e0 Mossoul, je vous aime Monti, mon mari \u00e9tait combattant \u00e0 Raqqa, il est mort il y a 2 ans, mais moi je n'ai rien fait, vous savez, nous les femmes, nous n'avons pas le droit de combattre, on s'occupe des enfants, donc je suis innocente, j'\u00e9tais \u00e0 la maison, il faut que les Nations unies nous aident, \u00e7a fait longtemps que ma voulions fuir l'\u00c9tat islamique, je vous jure, mais les passeurs nous demandaient 5000 dollars par personne et pour moi et mes enfants, \u00e7a aurait fait 15000 dollars o\u00f9 voulez -vous que je trouve 15000 dollars moi je passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle, Myriam, elle est originaire du Maroc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [90%] :\r\n\u00e0 Naples, elle sera Dynegy moi je ne voulais pas venir ici, je vivais bien \u00e0 Mekn\u00e8s, mais mon mari a commenc\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter des salafistes et petit \u00e0 petit, l'id\u00e9e du Djihad germer dans son esprit, un jour, en ouvrant ma page Facebook, je suis tomb\u00e9 sur une photo de lui en Syrie, ensuite il a fait pression pour que je le rejoigne, il me disait : viens ne reste pas avec les enfants, loin de moi, tu verras, les gens vivent bien ici, j'aime bien nous n'Askain, J\u00e9r\u00f4me il m'envoy\u00e9 de l'argent et je l'ai rejoint sur les Terres du califat, mais apr\u00e8s quelques mois, ma famille me manquait, alors je l'ai suppli\u00e9 pour qu'on rentre au pays, mais il a toujours refus\u00e9, maintenant il est mort, donc nous pouvons partir, j'esp\u00e8re qu'ici, ils vont faire le n\u00e9cessaire parce que mes proches m'attendent au Maroc les Bahre\u00efnis Njim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [91%] :\r\nVous allez ces familles demandent quasiment toutes \u00e0 rentrer chez elle une nouvelle difficult\u00e9 pour les Forces d\u00e9mocratiques syriennes Mirvan commandant DFDS, dans la province de des r\u00e9serves un hymne peut G\u00e9raldine le principal probl\u00e8me auquel nous sommes confront\u00e9s avec les djihadistes, c'est que leur pays d'origine, refusent de les rapatrier, personne n'en veut et malgr\u00e9 nos demandes officielles aucun gouvernement nous a r\u00e9pondu, mais l'objectif pour nous \u00e9videmment reste de renvoyer ces gens dans leur pays rhodium selon les services de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, une dizaine d'enfants de djihadistes suisses vivraient toujours en Syrie et en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [99%] :\r\nLe reportage en Syrie de No\u00e9 Pign\u00e8de. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T11:52:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-512A40D6-8B7F-4CE6-9BEB-4805ADC00D08", "internalArchiveId": "512A40D6-8B7F-4CE6-9BEB-4805ADC00D08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal al\u00e9manique Blick f\u00eate ses 60 ans", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Christian Dorer, r\u00e9dacteur en chef du Blick\r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLe journal al\u00e9manique Blick f\u00eate ses 60 ans 12h30: 60 ans du Blick AMBRUS\r\nC'est LE deuxi\u00e8me journal... le plus lu.... de Suisse...  - derri\u00e8re...le gratuit... \"20 minutes\"-.... le  Blick... f\u00eate... ses  60 ans... cette ann\u00e9e.\r\nLe titre al\u00e9manique... s'est fait conna\u00eetre... gr\u00e2ce... aux \"faits divers\"... \u00e0 ses r\u00e9v\u00e9lations... \"sur les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s.. et le monde politique\"... mais aussi... gr\u00e2ce... \u00e0 ses pages... coquines.\r\nS\u00e9verine Ambrus...\r\nvous \u00eates notre correspondante... \u00e0 Zurich.\r\nDurant ces 60 ans.... le Blick... a marqu\u00e9... le paysage m\u00e9diatique suisse.\r\nLe Blick est n\u00e9 en 1959, dans le sillage du Bild allemand, dont il s'est inspir\u00e9.\r\nEt d\u00e8s le d\u00e9part, le quotidien a voulu imposer un ton diff\u00e9rent, m\u00e9lange d'information et d'amusement.\r\nSon r\u00e9dacteur en chef, Christian Dorer, m'a racont\u00e9 combien le journal avait bouscul\u00e9 la Suisse de la fin des ann\u00e9es 50.\r\n 1 / 3\r\nEt, S\u00e9verine... le Blick... se sont... souvent... des Unes... cinglantes... et parfois... m\u00e9morables.\r\nOn peut dire que les Unes du journal ont accompagn\u00e9 les \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 et de la vie politique en Suisse.\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Christian Dorer quelle Une il retenait en particulier.\r\n 2 / 3\r\nChristian Dorer consid\u00e8re, qu'aujourd'hui, une Une comme celle-l\u00e0 serait per\u00e7ue comme sexiste, et c'est tant mieux, m'a-t-il dit, parce que la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9.\r\nLe journal, s'il continue \u00e0 pimenter ses pages d'\u00e9rotisme, a m\u00eame renonc\u00e9 il y a trois ans \u00e0 sa fameuse chronique de la Blick Girl, montrant une lectrice d\u00e9v\u00eatue.\r\nLe Blick... a aussi \u00e9t\u00e9 ...\u00e0 l'origine... de r\u00e9v\u00e9lations... beaucoup plus politiques.\r\nQui lui ont parfois valu d'\u00eatre poursuivi en justice et lui ont souvent permis de peser sur l'opinion.\r\n 3/ 3\r\nAujourd'hui, le Blick n'est plus la machine \u00e0 cash qu'il a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 80. En 1986, il titrait \u00e0 380 000 exemplaires, c'est le tiers seulement aujourd'hui.\r\nIl a beaucoup mis\u00e9 sur internet et reste n\u00e9anmoins tr\u00e8s populaire.m\u00eame s'il est un peu moins provocateur.\r\nCela, m'a expliqu\u00e9 Christian Dorer, parce que les r\u00e9seaux sociaux ont chang\u00e9 la donne: il faut prendre garde d\u00e9sormais \u00e0 la d\u00e9ferlante de commentaires et puis les r\u00e9seaux sociaux jouent maintenant, \u00e0 bien des \u00e9gards, le r\u00f4le qu'un quotidien comme le Blick \u00e9tait autrefois le seul \u00e0 jouer.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184186", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le journal al\u00e9manique Blick f\u00eate ses 60 ans / 12H30_2019-02-08T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 08.02.2019"], "variantIds": ["ece-10184186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T17:49:12Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le 2\u00e8me, journal le plus lu de Suisse derri\u00e8re le gratuit 20 Minutes le Blick f\u00eate ses 60 ans cette ann\u00e9e, le titre al\u00e9manique, \u00e7a fait conna\u00eetre gr\u00e2ce aux faits divers \u00e0 ses r\u00e9v\u00e9lations sur les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et le monde politique, mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 ses pages coquines S\u00e9verine \u00e7a, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Z\u00fcrich durant ses 60 ans le Blick a marqu\u00e9 le paysage m\u00e9diatique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, le Blick est n\u00e9 en 1959 dans le sillage du Bild allemand, dont il s'est inspir\u00e9 et d\u00e8s le d\u00e9part, effectivement, le quotidien a voulu imposer un ton diff\u00e9rent, m\u00e9lange d'information et d'amusement, son r\u00e9dacteur en chef, Christian dorer m'a racont\u00e9 combien le journal avait bouscul\u00e9 la Suisse de la fin des ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [91%] :\r\nC'\u00e9tait une r\u00e9volution avait m\u00eame des manifestations des \u00e9tudiants, des intellectuels, il y avait une demande au Parlement suisse au conseiller f\u00e9d\u00e9ral et l'argument, c'\u00e9tait que le Blick il va d\u00e9truire la morale des Suisse et \u00e7a vient de l'Allemagne, c'est pas bien pour le pays, il faut l'interdire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [87%] :\r\nDes manifestations jusque dans la rue et S\u00e9verine le Blick, c'est vrai que ce sont souvent d\u00e8s une cinglantes et parfois m\u00e9morables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [94%] :\r\nOn peut dire que l'et une du journal ont accompagn\u00e9 les \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 et de la vie politique en Suisse, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Christian dorer quelle Une il retenait en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [89%] :\r\nPar exemple, en 1971 apr\u00e8s la votation, que les femmes ont le droit de voter le Blick avait fait une campagne pour \u00e7a, ce qui \u00e9tait assez progressif \u00e0 l'\u00e9poque le lundi apr\u00e8s l'\u00e9lection, c'\u00e9tait cela compl\u00e8te pages une une femme nue, qui re\u00e7oit des fleurs pour \u00e9lire voil\u00e0 merci aux toutes les hommes qui ont vot\u00e9 maintenant on vous montre une femme nue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [93%] :\r\nAlors, Christiane d'horaires consid\u00e8re qu'aujourd'hui il y a eu une comme celle -l\u00e0 serait per\u00e7ue comme sexiste et c'est tant mieux, m'a -t-il dit, parce que la soci\u00e9t\u00e9 a chang\u00e9, le journal s'il continue \u00e0 pimenter ses pages d'\u00e9rotisme a m\u00eame renonc\u00e9 il y a 3 ans \u00e0 sa fameuse chronique de la Blick Girl, qui montrait une lectrice d\u00e9v\u00eatue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [93%] :\r\nC'est ce qu'on ne conna\u00eet le plus ici en Suisse romande, mais S\u00e9verine Blick a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de r\u00e9v\u00e9lations beaucoup plus politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [91%] :\r\nOui, et ces r\u00e9v\u00e9lations Lyon d'ailleurs parfois valu d'\u00eatre poursuivi en justice et lui ont aussi souvent permis de peser sur l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [91%] :\r\n\u00e0 l'exemple r\u00e9cent, c'est avec les cartes postales, c'\u00e9tait le Blick qui a d\u00e9couvert que c'\u00e9tait pas que dans CarPostal ou en savait qu'il y a des choses qui sont ill\u00e9gales, mais c'\u00e9tait m\u00eame la direction, un autre exemple aussi assez r\u00e9cent le Blick \u00e9tait compl\u00e8tement contraire la loi du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui voulait faciliter l'exportation des armes finalement le conseiller national a chang\u00e9 son opinion, alors \u00e7a c'est quand m\u00eame la puissance du Blick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [93%] :\r\nLa puissance du Blick, un tr\u00e8s lu en Suisse al\u00e9manique aujourd'hui le journal n'est plus la machine \u00e0 cash qu'il a \u00e9t\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 en 86 ans il titrait \u00e0 380000 exemplaires c'est le tiers seulement aujourd'hui, mais le Blick a beaucoup mis\u00e9 sur internet et reste tr\u00e8s populaire, m\u00eame s'il est un peu moins provocateur, cela m'a expliqu\u00e9 encore Christian d'horaires, parce que les r\u00e9seaux sociaux ont chang\u00e9 la donne, il faut prendre garde d\u00e9sormais \u00e0 la d\u00e9ferlante de commentaires et puis les r\u00e9seaux sociaux jouent maintenant \u00e0 bien des \u00e9gards le r\u00f4le qu'un quotidien comme le Blick \u00e9tait le seul \u00e0 jouer, il y a 60 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [88%] :\r\nS\u00e9verine en Gr\u00e8ce, en Direct de Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T11:59:27Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47EAE9CD-8C81-4A29-8AC8-A3B756E0B376", "internalArchiveId": "47EAE9CD-8C81-4A29-8AC8-A3B756E0B376", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : La politique de \"neutralit\u00e9 active\" de la Suisse: interview de Micheline Calmy-Rey", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Interview de Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\nLa politique de \"neutralit\u00e9 active\" de la Suisse: interview de Micheline Calmy-Rey 7H00 OUVERTURE\r\nvendredi 8 f\u00e9vrier\r\nvous \u00e9coutez la Matinale\r\nIl est 7 heures! \r\nOn parle beaucoup diplomatie, dans cette Matinale... \r\nEt pas seulement de la crise entre nos chers voisins fran\u00e7ais et italiens.. \r\nNon... On va aussi \u00e9voquer ce savoir faire tr\u00e8s helv\u00e9tique.. celui des bons offices.. La Suisse a des ann\u00e9es de pratique derri\u00e8re elle... \r\nSeulement il y a commence a y avoir du monde sur ce cr\u00e9neau.. \r\nNorv\u00e8ge, Allemagne.. il sont beaucoup \u00e0 proposer leurs services.. \r\nQuels sont nos atouts? Faut-il invstir davantage dans ce domaine? \r\nOn posera la question.. \u00e0 l'ancinenne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res pendant pr\u00e8s de 10 ans.. \r\nMicheline Calmy Rey sera avec nous.. apr\u00e8s le journal. \r\nC'est aussi un moyen d'apaiser les conflits.. \r\nLa musique.. \r\nCe matin, on re\u00e7oit un violoniste internationalement connu.. \r\nRenaud Capu\u00e7on sera avec nous..\r\nIl nous parlera des Lausanne soloists.. Un nouvel ensemble dont il s'occupe.. \r\nDes \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole de Musique de Lausanne qu'il accompagne en concert.. \r\nRendez-vous dans une demi-heure.. \r\nL'enseignement du num\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9cole..\r\nTout le monde en parle.. mais les St-GAllois passent \u00e0 l'action. \r\nLes citoyens votent ce dimanche sur un cr\u00e9dit de 75 millions.. \r\nTr\u00e8s gros projet.. \r\nS\u00e9verine Ambrus nous dit tout \u00e0 7h22.. \r\nDimanche.. les St Gallois se prononcent sur un gros projet.. \r\nProjet qui int\u00e9resse bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de leur canton.\r\ne plus ambitieux jamais \u00e9labor\u00e9 dans ce domaine par un canton.", "durationSec": 411, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184124", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La politique de \"neutralit\u00e9 active\" de la Suisse: interview de Micheline Calmy-Rey / LME_2019-02-08T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 08.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-10184124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T20:13:01Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn l'\u00e9voquait dans le journal et on y revient ce r\u00f4le qu'a souvent endoss\u00e9 la Suisse dans son histoire, diplomatique celui des bons offices et on en parle avec celle qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate des affaires \u00e9trang\u00e8res suisse pendant pr\u00e8s de 10 ans, Micheline Calmy-Rey bonjour madame, bonjour les bons offices la m\u00e9diation entre \u00c9tats \u00e9trangers est -ce que vous diriez Micheline Calmy-Rey, que c'est l'ADN m\u00eame de la politique \u00e9trang\u00e8re helv\u00e9tique, il y a un consensus l\u00e0 autour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [91%] :\r\nUn consensus, je ne sais pas, parce que la politique \u00e9trang\u00e8re, a le don de diviser et de et de et de fusionner, mais en tout cas c'est un r\u00f4le pour le, pour lequel la Suisse est assez dou\u00e9 de par ses traditions n\u00e9gocie pourtant c'est \u00e7a \u00e0 tous les niveaux, et puis on a un certain nombre d'atouts, on a une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne diplomatie qui est ce qui est ce qui est tout \u00e0 fait reconnu et puis surtout on est neutre, c'est-\u00e0-dire on est capable de n\u00e9gocier sans prendre parti ni pour l'une, ni pour l'an mais pour l'autre, donc, donc on est bon, on est bon pour f\u00e9d\u00e9rer les comp\u00e9tences pour pour trouver des solutions est cr\u00e9atif, encore une fois on est bon, mais on est sur un march\u00e9 de concurrence et c'est vrai que \u00e7a devient plus en plus difficile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [89%] :\r\nVous le dites, on aime bon vous avez expliqu\u00e9 au fond toutes les les les qualit\u00e9s qu'on les Suisses pour plusieurs raisons, li\u00e9es au pass\u00e9, aux qualit\u00e9s intrins\u00e8ques qu'on ne qu'on aurait la Suisse d'ailleurs, a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sollicit\u00e9e pendant la la guerre froide, Nadal comme Calmy-Rey mais vous venez de le dire, il y a plus, en plus de gens sur ce march\u00e9, on le monde le citernes dans le journal de 7 heures la Norv\u00e8ge, l'Autriche, l'Allemagne, m\u00eame le le B\u00e9larus, la concurrence est toujours plus rude, vous diriez \u00e7a beaucoup plus qu'\u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [89%] :\r\nNon, je dirais pas \u00e7a parce que, sous le terme bons offices, vous voyez, on range tout un tas d'chose alors la suite, traditionnellement, est un \u00c9tat autrement on accueille des conf\u00e9rences internationales, des organisations internationales, on est un lieu o\u00f9 les gens peuvent se rencontrer en pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on est neutre, on a repr\u00e9sent\u00e9 les int\u00e9r\u00eats on repr\u00e9sente toujours des int\u00e9r\u00eats d'\u00c9tat qui ont cess\u00e9 leurs relations diplomatiques, mais aujourd'hui il faut aller un petit peu plus loin, il faut passer du r\u00f4le de de sommeil et \u00e0 celui de cuisinier, si je puis dire, \u00e7a me dire qu'il faut participer directement \u00e0 la recherche de solutions s'engager dans la r\u00e9solution de conflit, ce qu'on appelle la promotion de la paix et la Suisse est l\u00e0 et elle peut avoir des ambitions, alors on est pr\u00e9sent dans beaucoup de, de, de, de, de m\u00e9diation multilat\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il se passe sous l'\u00e9gide d'organisations internationales ou avec d'autres m\u00e9diateurs mais c'est beaucoup plus rare d'avoir la chance d'avoir des m\u00e9diations bilat\u00e9rales, c'est-\u00e0-dire que la Suisse soit le seul parti Antoine de autres pays qui sont en en ao\u00fbt ont fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [88%] :\r\nJustement, entendait des Ignacio K6 qui qui \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis pour offrir les bons offices de la Suisse aux \u00c9tats-Unis pour pour le conflit pour ce qui se passe au. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:48) [83%] :\r\nVoil\u00e0 ce que c'est parce que, dit c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [91%] :\r\nC'est pas s\u00fbr qu'on serait les bienvenus non mais ces derniers mois il y a eu plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui ont fait des propositions de ce genre, je, je veux parler de la Catalogne, il y a eu aussi le le la, le conflit en Cor\u00e9e du Nord, apparemment, \u00e0 moins que ce soit secret et qu'on ne le sache pas apparemment la Suisse ne joue pas ce r\u00f4le actif dont vous parlez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:06) [89%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire il suffit pas d'offrir \u00e0 haute voix et publiquement l'les services de la Suisse \u00e0 toutes les occasions, l\u00e0 on se profile par ses comp\u00e9tences, on se profile aussi par le contexte, \u00e7a veut dire que, par exemple, la Suisse a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatrice. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:24) [91%] :\r\nLa G\u00e9orgie et la Russie pour faciliter l'entr\u00e9e de la Russie dans le dans l'OMC et -ce et le terrain se pr\u00e9pare et se pr\u00e9pare \u00e0 Vienne, des diplomates, il y a des discussions et finalement les autorit\u00e9s \u00e0 la fois am\u00e9ricaines et russes nous ont demand\u00e9 de d'agir comme m\u00e9diateur, alors c'est vrai, on attend les demandes mais quand m\u00eame on reste pas compl\u00e8tement passif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [86%] :\r\nLaurent Goetschel disait tout \u00e0 l'heure, il faut mettre le Laurent Goetschel de de Swisspeace disait : il faut mettre le paquet, il faut vraiment maintenant et Edmund non pratique \u00e7a veut dire vous vous estimez qu'il faut faire bien davantage. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:56) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire grippe se bouger chaque fois qu'on a eu des m\u00e9diations on a pr\u00e9par\u00e9 le terrain, on a fait le on a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diateur entre l'Iran et \u00e9l\u00e9ments permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, l'Allemagne en a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diateur entre l'Arm\u00e9nie et la Turquie entre la Russie et la G\u00e9orgie, donc il faut quand m\u00eame, on peut pas rester assis dans son fauteuil, attendent que les autres disent \u00e0 les Suisses sont tellement extraordinaire, c'est vrai que l\u00e0 il y a de la concurrence, il y a des Norv\u00e9giens qui sont, qui sont forts hein qui mettent des moyens et puis il faut aussi vouloir mettre les moyens parce que \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [98%] :\r\n\u00e7a devient une carte de visite pour la Norv\u00e8ge quasiment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:29) [99%] :\r\nMais pour nous aussi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:31) [93%] :\r\nQu'on n'est pas une grande puissance, alors comment se faire reconna\u00eetre dans le monde, comment montrer que la Suisse est utile au monde. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:38) [86%] :\r\nOn pense encore Madame Calmy-Rey \u00e7a co\u00fbte cher co\u00fbte oui \u00e7a co\u00fbte mais \u00e7a rapporte aussi bien, je veux dire \u00e7a par rapport example. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [87%] :\r\nRussie, G\u00e9orgie, on avait des probl\u00e8mes avec les, la Russie, notamment pour le le survol des avions de Swiss le n'extr\u00eamement ayant h\u00e9 bien au moment o\u00f9 l'accord \u00e9tait termin\u00e9e ou pratiquement fini entre la Russie et la G\u00e9orgie, ben moi j'ai quand m\u00eame rappeler qu'on avait des probl\u00e8mes avec la Russie, et que si on les r\u00e8gle pas, c'est nous qui nous oppose Orient \u00e0 l'entr\u00e9e de la Russie dans l'OMC, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 dans les 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [89%] :\r\nUne derni\u00e8re question on a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:12) [93%] :\r\nC'est, on a acc\u00e8s et on peut r\u00e9gler aussi des probl\u00e8mes qui nous int\u00e9resse comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [93%] :\r\nUne derni\u00e8re question, Micheline Calmy-Rey, vous connaissez tr\u00e8s bien la la diplomatie, la diplomatie, c'est vraiment le moyen de r\u00e9gler les probl\u00e8mes ont avant d'arriver au pire, d'arriver \u00e0 la guerre, il y a plusieurs outils avant cette escalade, c'est par exemple le rappel de l'ambassadeur est -ce que vous \u00eates surprise qu'entre nos 2 pays voisins des pays amis des pays qui ont construit l'Europe d'apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, on en arrive l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:37) [95%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 peine parce qu'on se trouve dans le cadre de la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:42) [90%] :\r\nCampagne europ\u00e9enne et j'ai entendu monsieur Macron dans le courant de l'ann\u00e9e 2018 pour se positionner en tant que champion de l'Europe d\u00e9mocratique contre une Europe populiste en citant Monsieur Salvini \u00e0 Monsieur Orb\u00e1n, alors vraiment bon c'est la r\u00e9ponse du berger \u00e0 la berg\u00e8re : on se trouve dans une dans une vraiment dans une escalade. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:01) [81%] :\r\nQui est -ce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:02) [90%] :\r\nQui est qui est li\u00e9 au contexte de la campagne europ\u00e9enne et et bon c'est un peu un combat de coqs, ce qui met la Suisse d'ailleurs dans une situation un peu inconfortable de voir de grands voisins qui se qui se battent comme \u00e7a mais c'est je dirais ce qui change c'est le ton des campagnes, on est dans le cas d'une campagne europ\u00e9enne, ce qui change, c'est le temps, \u00e7a devient agressif : \u00e7a devient personnel, ce qui veut dire que pour la Suisse, l'Union europ\u00e9enne, mais pas beaucoup plus attractifs qu'avant pour nous, hein, je veux dire quand on voit, mais monde fondateur de l'Union europ\u00e9enne se battre entre eux comme \u00e7a sans \u00eatre capable de parler au pr\u00e9alable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [89%] :\r\nOn a chang\u00e9 un peu d'\u00e9poque, la p\u00e9riode, vous y \u00e9tiez, Micheline Calmy-Rey, je rappelle que vous avez \u00e9t\u00e9 on vous avez \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res grand merci d'\u00eatre venu en Direct ce matin je vous souhaite une bonne journ\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:49) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [99%] :\r\nAu revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T06:33:57Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A557C0C-F0F8-47F6-A61E-3B30E46298B5", "internalArchiveId": "4A557C0C-F0F8-47F6-A61E-3B30E46298B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "POLITIQUE DE LA PEUR 5/5 - Le grand b\u00e2timent vide", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "En 2019, un ancien foyer pour adolescents d\u00e9linquants pr\u00e8s de Pr\u00eales dans le Jura bernois devrait accueillir plusieurs centaines de requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s. La communication du canton a \u00e9t\u00e9 si floue et changeante qu'une p\u00e9tition contre un centre d\u00e9mesur\u00e9 a r\u00e9uni plus de 1000 signatures. Dans la population, l'incertitude r\u00e8gne. Et certains tirent parti de la peur.  \r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * En 2019, un ancien foyer pour adolescents d\u00e9linquants pr\u00e8s de Pr\u00eales dans le Jura bernois devrait accueillir plusieurs centaines de requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s. La communication du canton a \u00e9t\u00e9 si floue et changeante qu'une p\u00e9tition contre un centre d\u00e9mesur\u00e9 a r\u00e9uni plus de 1000 signatures. Dans la population, l'incertitude r\u00e8gne. Et certains tirent parti de la peur.  \r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166723", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 08.02.2019", "POLITIQUE DE LA PEUR 5/5 - Le grand b\u00e2timent vide / VAC_2019-02-08T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 08.02.2019", "POLITIQUE DE LA PEUR 5/5 - Le grand b\u00e2timent vide / VAC_2019-02-08T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["En 2019, un ancien foyer pour adolescents d\u00e9linquants pr\u00e8s de Pr\u00eales dans le Jura bernois devrait accueillir plusieurs centaines de requ\u00e9rants d\u02b9asile d\u00e9bout\u00e9s. La communication du canton a \u00e9t\u00e9 si floue et changeante qu\u02b9une p\u00e9tition contre un centre d\u00e9mesur\u00e9 a r\u00e9uni plus de 1000 signatures. Dans la population, l\u02b9incertitude r\u00e8gne. Et certains tirent parti de la peur.  \n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "En 2019, un ancien foyer pour adolescents d\u00e9linquants pr\u00e8s de Pr\u00eales dans le Jura bernois devrait accueillir plusieurs centaines de requ\u00e9rants d\u02b9asile d\u00e9bout\u00e9s. La communication du canton a \u00e9t\u00e9 si floue et changeante qu\u02b9une p\u00e9tition contre un centre d\u00e9mesur\u00e9 a r\u00e9uni plus de 1000 signatures. Dans la population, l\u02b9incertitude r\u00e8gne. Et certains tirent parti de la peur.  \n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10166724", "ece-10166723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T12:48:53Z", "speechToTexts": ["15.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nP\u00e9tition \u00e0 l'attention des autorit\u00e9s cantonales bernoises, nous estimons qu'un centre pour requ\u00e9rants d'asile d'environ un demi- millier de personnes et et disproportionn\u00e9e par rapport \u00e0 la population de la r\u00e9gion et qu'il posera des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, en cons\u00e9quence nous nous opposons \u00e0 l'ouverture d'un centre pour requ\u00e9rants de mus\u00e9es sur le Plateau de Diesse et vous prions d'abandonner ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [89%] :\r\nLa politique de la peur, V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [94%] :\r\nDurant toute la semaine dans vacarme, nous nous sommes interrog\u00e9 sur les ressorts de la peur, une \u00e9motion partag\u00e9e par tous, mais qui peut devenir un v\u00e9ritable outil politique quand on la manipule la p\u00e9tition dont on vient d'entendre un extrait a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par plus d'un millier d'habitants de la r\u00e9gion du Plateau de Diesse dans le Jura bernois, ils attendent avec crainte l'ouverture d'un centre pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s, on appelle \u00e7a un centre de retour et il devrait ouvrir dans les mois qui viennent, ceux qui seront install\u00e9s n'ont plus le droit de faire recours, ils seront entre 300 50 et 400 50 et ils attendront la comme dans un sas avant d'\u00eatre mis dans les avions qui les renverront d'o\u00f9 ils viennent, face \u00e0 une communication floue, changeante du canton de Berne, qui pilote le projet, la population de Pr\u00eales, le petit village qui est le plus proche de ce centre vit dans l'inqui\u00e9tude dans cette situation d'attente certains font le pari de la confiance et d'autres attise les peurs, le soir de No\u00ebl autour de l'\u00e9glise, le sujet est dans l'air, m\u00eame s'ils d\u00e9rangent, d'ailleurs, les autorit\u00e9s de la commune n'ont pas voulu nous r\u00e9pondre, voici le grand b\u00e2timent vide, un reportage d'Arnaud Robert, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [75%] :\r\nBonsoir, mon nom est sympa, moi, moi, \u00e7a, \u00e7a allait bien venir moi madame, bienvenue \u00e0 vous. \r\nAllez \u00c9ric c'est sympa de nous voir ce a disparu, ils vont venir les jeunes un dire bienvenue salut, \u00e7a va, et c'est \u00e7a va te voir un dernier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [83%] :\r\nNon pas. \r\nIl en et \u00e7a. \r\nMais nous c'est dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [96%] :\r\nJoyeux No\u00ebl Joyeux No\u00ebl \u00e0 chacune et chacun d'entre vous. \r\nLa naissance de J\u00e9sus est annonc\u00e9 dans la Bible, comme une bonne nouvelle alors sinc\u00e8rement que ce No\u00ebl soit une bonne nouvelle, une bonne nouvelle qui r\u00e9veille des \u00e9lans, une bonne nouvelle qui suscitent des d\u00e9sirs des envies. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:05) [99%] :\r\nPour avancer dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:08) [92%] :\r\nUne bonne nouvelle qui nous r\u00e9jouit peut-\u00eatre tout simplement d'\u00eatre l\u00e0 ensemble, ce soir, c'est donc dans cette r\u00e9jouissance, ce que je vous dis \u00e0 chacune et chacun, bienvenue, bienvenue de la part de notre Seigneur J\u00e9sus Christ pour nous r\u00e9jouir d'une bonne nouvelle d'une naissance qui veut susciter \u00e0 travers ce Dieu qui vient la naissance de l'esp\u00e9rance, la naissance de la confiance, la naissance du courage ces essentiel qui nous sont si n\u00e9cessaire au coeur de notre vie. \r\nOui, je suis enthousiaste, parce que c'est une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:56) [67%] :\r\nBonjour, puis Gates couette, il y a des gouttes Voice pr\u00e8s l'irr\u00e9el en aille jusqu'\u00e0 myst\u00e9rieux dossier puis Gaston, selon lui, OK, souligne Sandra Est- yearling qui sortira au je pense du bon ben affaire flop, OK, OK, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [71%] :\r\nBonjour, allo Juan allo arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:54) [81%] :\r\nMadame Caroline oui, oui, nous sommes d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, \u00e7a c'est tout pr\u00e8s de gauche devrait pouvoir dans que non, mais moi je le journaliste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et puis j'ai mis sur sur haut parleur c'est parfait Supercoupe web ben est encore un peu plus loin encore peu, un peu plus loin au bout l\u00e0, alors l\u00e0 non, voil\u00e0, extrait actifs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:30) [91%] :\r\nOn est face \u00e0 cet \u00e9norme corps de b\u00e2timents monsieur Guttmann vous voulez le le d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:36) [89%] :\r\nAlors c'est un grand b\u00e2timent le Style des ann\u00e9es 1930 40 par la autour avec un b\u00e2timent moderne qui a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e devant lors des r\u00e9novations dans les ann\u00e9es c'\u00e9tait qu'en 2010 par la autour avant la fermeture, donc on arrive, on a r\u00e9nov\u00e9 tous ces b\u00e2timents pour presque 40 millions, on les a utilis\u00e9s pendant 3 ans et apr\u00e8s ils \u00e9taient vides. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:07) [90%] :\r\nIl y a quelque chose \u00e0 la fois d'un d'une esp\u00e8ce de vieux coll\u00e8ge on dirait des ann\u00e9es 1900 avec effectivement un bunker hyper moderne devant presque quelque chose de carc\u00e9ral aussi parce qu'il y a des des gris sur la cour, c'\u00e9tait quoi ici Tony Goodman dans 7 heures \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:25) [94%] :\r\nUn foyer d'\u00e9ducation pour jeunes d\u00e9linquants, donc l'id\u00e9e depuis le d\u00e9but \u00e9tait l\u00e0 malheureusement les lois ont chang\u00e9 et \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 que les autres cantons trouvait trop cher de les envoyer ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:41) [92%] :\r\nIl y a quelqu'un qui passe, c'est vous, c'est vous qui vous occupez du b\u00e2timent, vous n'avez pas le droit de parler non, oui, il y a en fait je fais, je vous interromps parce qu'il y a une personne qui vit ici, alors c'est un \u00e9norme b\u00e2timent il y a 2 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:55) [89%] :\r\nOui, il y a 2 personnes en cours, il y a quelqu'un qui s'occupe de la cuisine pour le plateau Diess des des \u00e9coles du plateau DS la cuisine ici il en il encourt 6 mois faire il y a le concierge qui s'occupent des b\u00e2timents, donc nous ce qu'on veut, c'est que ce cadre, il reste quelque chose de valable, qu'est ce quelque chose de pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:21) [65%] :\r\nOn fait un peu un tour Anne-Caroline Grunberg. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:25) [92%] :\r\nOui, on tourne un peu autour absolument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:00) [88%] :\r\nVous connaissez la cl\u00e9 exactement on sait si elles ouvrent des grosses porte hein vous allez me dire : mais quel est le lien entre une cl\u00e9 et la naissance de J\u00e9sus, c'est pas du tout \u00e9vident alors on pourrait se dire peut-\u00eatre que la cl\u00e9 a permis d'ouvrir en quelque sorte la cr\u00e8che puisque toutes les auberges \u00e9taient ferm\u00e9es, il y avait plus de place. \r\nEh bien non, \u00e9coutez plut\u00f4t : j'ai choisi la cl\u00e9 parce que la naissance de J\u00e9sus, c'est Dieu qui vient ouvrir de nouvelles portes dans nous on vit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:39) [82%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venu ici, oui, \u00e9coutez, quelquefois, notamment au cours de de jogging qu'il m'arrive de faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:48) [88%] :\r\nVous pouvez me d\u00e9crire la fa\u00e7ade, que l'on voit depuis si. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:50) [89%] :\r\nC'est une fa\u00e7ade tr\u00e8s importante d'une tr\u00e8s grande surface avec de nombreuses fen\u00eatre de taille relativement r\u00e9duite avec des barreaux aux fen\u00eatre ah, c'est une sorte de prison a qu'on appelle plut\u00f4t foyer pour jeunes d\u00e9linquants maintenant les requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s, qui ne sont pas en d\u00e9tention administrative, hein, et est -ce pas des personnes qui ont commis un d\u00e9lit simplement leur demande de s\u00e9jour en Suisse a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, elles doivent quitter le territoire, alors ils sont libres de leurs mouvements et s'agit pas du tout, de les mettre en prison, et ce, je pense que dans ce sens -l\u00e0, il faudra aussi quelques adaptations dans le b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:31) [93%] :\r\nQuand vous voyez ce b\u00e2timent c'est \u00e0 quels risques que vous pensez pour pour la population, notamment la population des villages avoisinants. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:41) [94%] :\r\nVous savez quand on peut rejoindre les villages Environnement en 10, 15 minutes \u00e0 pied et puis il est personnes qui seront ici sont des gens qui doivent quitter le territoire, qui ont, dans un sens, pas grand- chose \u00e0 perdre et ce sera d\u00e9j\u00e0 difficile de les amener jusqu'ici \u00e0 elle le canton ne s'en cache pas : c'est un probl\u00e8me qu'on rencontre dans toute la Suisse, et puis une fois ici, je pense que leur pr\u00e9occupation sera de quitter les lieux le plus rapidement possible alors pour la population, c'est clair que c'est quand m\u00eame une pr\u00e9occupation des personnes qui n'ont rien \u00e0 perdre et qui n'ont pas envie de quitter le territoire qui sont un peu et on peut comprendre un peu d\u00e9boussol\u00e9s et qui peuvent \u00e9voluer absolument librement dans la r\u00e9gion qui chercheront peut-\u00eatre aller plus loin on rejoignons le le pied du Jura peut-\u00eatre la ville de Bienne et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e beaucoup d'incertitude et et des soucis tout \u00e0 fait l\u00e9gitime dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:38) [90%] :\r\nEt ce sera quoi comme sociologie \u00e7a sera quoi comme genre de population dans dans ce b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:43) [88%] :\r\nDes jeunes hommes probablement pas vraiment le le profil qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans un 1er temps par le le conseil ex\u00e9cutif \u00e0 qui parlait de famille encadr\u00e9es par l'Arm\u00e9e du salut, donc c'est aussi un profil qui peut \u00eatre un peu plus pr\u00e9occupant pour la population, parce qu'on sait, et \u00e7a c'est universel, ce n'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 un peuple \u00e0 mais on sait que compte de jeunes personnes, 2 jeunes hommes, \u00e7a peut aussi \u00eatre des jeunes femmes sont s\u00e9par\u00e9s de leur famille, elles ont une propension \u00e0 commettre des des d\u00e9lits, voire faire des b\u00eatises pour parler simple, plus grande, parce que la famille, c'est un facteur qui retient un peu les pulsions de la la tire humaine compte le soir, on croise son papa, sa maman, son fr\u00e8re, sa soeur ou sa femme et puis que la journ\u00e9e on a fait quelque chose de pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien sont pas forc\u00e9ment \u00e0 l'aise, tandis que quand on est loin des siens, loin de ses attaches familiales dans un sens, on va se laisser plus facilement \u00e0 aller \u00e0 des comportements violents, voil\u00e0, mais \u00e7a ne veut pas dire que ces personnes seront toutes automatiquement violente absolument pas et c'est pas ce que pense la population dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [97%] :\r\nC'est \u00e0 nous de faire quelque chose de ce que Dieu nous a donn\u00e9. \r\nParce que Dieu nous fait confiance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:00) [92%] :\r\nC'est annonce d'apprendre le pardon, parce qu'il est venu confirmer son pardon pour tous les humains, c'est \u00e0 nous d'apprendre \u00e0 r\u00e9veiller soit le courage parce qu'il est venu le r\u00e9veiller chez tant d'hommes et de femmes, oui, cette histoire de confiance cet espoir d'esp\u00e9rance ne pourra se poursuivre qu'avec toi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:26) [85%] :\r\nCar les coeurs, vous qu'avec chacun d'entre nous alors joyeux No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:42) [82%] :\r\nBeaucoup d'argent, c'est confidentiel en cours, vous \u00eates en train de compter l\u00e0 o\u00f9 ils sont tr\u00e8s c\u00f4t\u00e9 mais tu peux continuer des saisissant CD, je te dirai d'ici une l\u00e0, il y a, et entre autres, je crois, c'est froid et puis apr\u00e8s il y a de la petite molette je te laisse peut-\u00eatre faire \u00e7a fait combien elle donne je suis encore parle total c'est secret, c'est confidentiel, je sors d'autocars donc que l'on leur dira rien mais on est content pour l'Indon\u00e9sie, on est content pour l'Indon\u00e9sie oui ben oui puis et on doit penser un petit peu a toujours tout c'est malheureux oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:24) [98%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente quoi, le culte de la nuit de No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:28) [89%] :\r\nOu cette affaire c'est c'est une joie, un partage une comm\u00e9moration nos valeurs, nos valeurs, frais, notre culture, notre \u00e7a nous appartient aussi mais pas pour \u00eatre \u00e9go\u00efste ou je ne sais quoi c'est c'est un partage d'ailleurs le Pasteur a aussi dit que vous soyez les bienvenus, que vous soyez ceci, cela, on peu importe peu importe, on est ensemble et puis c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:02) [89%] :\r\nVous vivez apr\u00e8s l'on parle beaucoup de Pr\u00eales au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de hein dites -moi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:07) [89%] :\r\nNon, non, ne parlez -moi pas Ch\u00e2tillon pourquoi parce qu'on n'est pas branch\u00e9 un on attend que le canton nous informe un peu plus plus correctement et puis de voir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:25) [89%] :\r\nCe qui va se passer le Pasteur me disait que \u00e7a cr\u00e9e une situation de doute presse de peur dans la communaut\u00e9, ce manque d'information au fond et, au-del\u00e0 du manque d'informations, les informations partielles qui sont re\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:40) [95%] :\r\nEffectivement, personnellement, j'estime que, en ayant un complexe comme il existe plein en ayant conscience de la situation, on devrait accueillir mais pas dans n'importe quelles conditions les conditions sont. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:59) [95%] :\r\nPour moi totalement n\u00e9gatif et on ne peut pas humainement accueillir des personnes dans les conditions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis pour l'instant, hein, pour l'instant et on verra la suite. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:12) [92%] :\r\nGrand flou, on a parl\u00e9 quand m\u00eame de 350 400 personnes des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s c'est \u00e7a oui, c'est \u00e7a qu'est -ce que \u00e7a suscite dans la communaut\u00e9, cette perspective. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:30) [88%] :\r\nC'est vrai qu'il doit y avoir des craintes parce que c'est, c'est un flot de personnes qui qui va arriver et puis on est toutes, toutes, c'est tous des petits villages, hein, quand m\u00eame, ces 3 communes songe, il y a pas un grand nombre d'abus souvent mais je pense que c'est \u00e7a un petit peu la crainte de tr\u00e8s guillemets envahie, mais en m\u00eame temps, moi j'ai eu affaire \u00e0 des personnes qui, qui \u00e9tait aussi d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 donner un coup de main \u00e0 encadrer quoi il y a quand m\u00eame des bonnes volont\u00e9s aussi il y a du coeur, je dirais, mais c'est, je pense que c'est normal avant de savoir cette comme tout, tout ce qu'on conna\u00eet pas, on a un peu peur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:14) [89%] :\r\nQuoi rien c'est fini de compter tout va bien, c'est bon, \u00e7a fait combien alors pas mal, vous aurez pas le chiffre moi je mange, je ne l\u00e2cherai pas les mots, vous vous \u00eates aussi de la de d'ici 2 ou prennent le fait, quoi que je parle de \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:34) [78%] :\r\nVous parlez du col de finances ou bien nom du du Centre oui \u00e7a aime mais \u00e7a g\u00eane puisque il y a des r\u00e9ticences de parler, donc \u00e7a ne nous g\u00eane aussi forc\u00e9ment plus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:45) [80%] :\r\n24 d\u00e9cembre mais c'est non mais dites -moi, dites -moi, non non j'ai j'ai pas envie de rentrer seul sujet rapide non pas ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:03) [91%] :\r\nP\u00e9tition \u00e0 l'attention des autorit\u00e9s cantonales bernoises en septembre 2017, les autorit\u00e9s cantonales bernoises ont annonc\u00e9 par voie de communiqu\u00e9 le presse vouloir utiliser les habitations de la pr\u00e8s de l'ancien foyer d'\u00e9ducation de pr\u00e8s l'pour h\u00e9berger des requ\u00e9rants d'asile, selon les d\u00e9clarations tr\u00e8s fiables, il est pr\u00e9vu d'installer plusieurs centaines de requ\u00e9rants dans ce centre des estimations \u00e9voquent un nombre de places allant jusqu'\u00e0 plus de 600 bien davantage que les 100 places indiqu\u00e9 en 2017 la population dans la r\u00e9gion du plateau de 10 n'a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s et nous avons la tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able impression d'une politique du fait accompli, nous estimons qu'un centre pour requ\u00e9rants d'asile d'environ un demi- millier de personnes et d\u00e9mesur\u00e9 et des proportionn\u00e9 par rapport \u00e0 la population de la r\u00e9gion et qui posera des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, en cons\u00e9quence nous nous opposons \u00e0 l'ouverture d'un centre pour requ\u00e9rants de mus\u00e9es sur le plateau de DSK vous prions d'abandonner ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:12) [83%] :\r\nVous -m\u00eame, vous avez fait du porte-\u00e0-porte pour faire signer c'est c'est fils de p\u00e9titions. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:17) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, j'ai fait tout l'et les villages environnants, vu que je suis parfait bilingue, je suis all\u00e9 chercher des des signatures partout, c'\u00e9tait quoi, l'argument qui marchait le mieux pour obtenir une signature, le foyer d'\u00e9ducation et \u00e0 une certaine renomm\u00e9e de la r\u00e9gion, il reste renomm\u00e9e de ces jeunes qui sont un peu \u00e9vad\u00e9 et qui ont piqu\u00e9 une voiture \u00e0 gauche et puis qui sont rentr\u00e9s d'une maison de vacances \u00e0 droite donc cette r\u00e9putation les faite ici dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:47) [93%] :\r\nMais l\u00e0, \u00e7a ne va pas du tout \u00eatre \u00e0 foyer pour adolescents, donc comment vous avez r\u00e9ussi \u00e0 dire ben \u00e7a sera pareil, ce sera diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:55) [89%] :\r\nNon, justement, nous en tant que ce sont des hommes \u00e7a adolescents le potentiel de violence et bien h\u00e9 bien moindre ici ce ce seront des requ\u00e9rants qui ont vraiment plus rien \u00e0 perdre, donc le le potentiel de violence beaucoup plus grand, c'est comme quoi, par exemple, des guerres de clans, des guerres de clans, des fusillades, des coups, des coups de couteau entre comme d'autres, donc c'est ce que c'est, c'est ce qui arrive maintenant dans les grandes villes, dans les grandes villes de France, dans les grandes villes d'Allemagne, Hambourg Stuttgart Berlin il y a une ghetto\u00efsation 2 de ces centres, et il y a des, des, des guerres de clans, vous imaginez qu'peut venir d'o\u00f9 ben justement ce le probl\u00e8me, c'est que c'est tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9 et il peut venir d'un pays s\u00fbr du Kosovo d'Albanie et peut venir du et d'Afrique, il y en a qui viennent de l'Allemagne de l'Est, donc que 2 des pays de l'Est, donc c'est tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9, c'est, c'est c'est peut-\u00eatre un peu \u00e7a le le danger en soi que que le m\u00e9lange soit soit fait impun\u00e9ment quoi donc un m\u00e9lange explosif. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:17) [91%] :\r\nLa chose que je me disais monsieur Guttmann c'est qu'un centre pour requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:25) [89%] :\r\nL'anti- chambre du d\u00e9part \u00e7a devrait plaire \u00e0 un UDC c'est. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:31) [87%] :\r\nQue j'ai dit au d\u00e9but, l'id\u00e9e ne d\u00e9pla\u00eet pas, c'est l'endroit qui d\u00e9pla\u00eet oui moi je proposerai, par exemple, qu'on le fasse \u00e0 la r\u00e8gle, allez \u00e0 Berne par exemple le l\u00e0 ils peuvent accueillir facilement 3000 personnes pour un concert, donc pourquoi on ne les mettrait pas \u00e0 leur faim, par exemple, c'est une id\u00e9e saugrenue, je sais mais c'est une id\u00e9e, il serait pr\u00eat, pr\u00e8s d'un a\u00e9roport sont dans la capitale de la Suisse, ils peuvent partir dans les 4 directions, je prends ce que serait plus appropri\u00e9 que les ma\u00eetres apr\u00e8s l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:06) [66%] :\r\nBon No\u00ebl au revoir un No\u00ebl hein oui mais vous savez fassions un beau No\u00ebl atteignait oui la nation attend Marie- No\u00eblle \u00e0 toi et salutations moi No\u00ebl madame peut-\u00eatre tr\u00e8s bon bah \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:25) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Roux et je vois que la question malgr\u00e9 tout est sensible en tant que Pasteur de la paroisse r\u00e9form\u00e9e de Diesse Lamboing pr\u00e8s l'c'est quoi vos craintes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:39) [89%] :\r\nMoi je suis Pasteur de Diest Lamboing apr\u00e8s l'je serai pas Pasteur officiel des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s qui viendront mais moi non, engagement chr\u00e9tien, ma foi, me pousse justement ou si on partage \u00e0 l'\u00e9change et je souhaite du mieux que je pourrais garder cet \u00e9quilibre en tout cas en aucun cas je, je, je veux me mettent dans une position o\u00f9 je choisirais un camp, c'est pas \u00e7a non c'est pas \u00e7a pour moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est l'engagement humain qui dit cet accueil inconditionnel mais que \u00e7a soit de nos paroissiens de nos villageois comme des, des gens qui seront l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:27) [97%] :\r\nElle dit quoi, cette histoire, cette histoire de de cet enfant qui est n\u00e9 dans une \u00e9table. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:35) [89%] :\r\nElle dit : pour moi, un message merveilleux parce que ce Dieu qu'on imaginait si lointain si grand qui se manifeste dans la fragilit\u00e9 d'un b\u00e9b\u00e9, c'est pour moi une esp\u00e9rance qu'on peut jamais \u00e9teindre parce que Dieu vient se faire solidaire dans toutes les fragilit\u00e9s humaines les miennes, celles des autres, c'est le D D des requ\u00e9rants avec cette image de la naissance, qui me donne cette conviction que. \r\nLes humains sont faits pour rena\u00eetre et rena\u00eetre \u00e0 la confiance \u00e0 l'esp\u00e9rance, alors que bien des fois nous nous enfermons dans la conviction que les choses finissent et ma foi en lien avec la naissance du Christ ne me porte \u00e0 cette confiance que nous sommes faits pour rena\u00eetre et rena\u00eetre \u00e0 la vie \u00e0 l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:45) [91%] :\r\nEt si certains se rassurent dans la foi d'autres r\u00e9agissent par des actions publiques il y a 2 motions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Grand Conseil Bernois contre l'ouverture du centre de requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s de pr\u00e8s l'une \u00e9manant de la d\u00e9put\u00e9e UDC Anne-Caroline Graber que nous entendions tout \u00e0 l'heure, l'autre d'un d\u00e9put\u00e9 Vert \u00e0 Simpson car et vous, un centre de ce type dans votre voisinage vous ferait -il peur et si oui pourquoi dites -le -nous au 0 58 236 236 0 pensez -vous au contraire que les partis populistes instrumentalise la peur des citoyens 0 58 236 236 vers vacarme V\u00e9ronique Marty Laurence Dif\u00e9lix St\u00e9phanie Coudray Diane faux Arnaud Robert et Rodolphe Bauchau, on se retrouve dimanche \u00e0 9 heures sur la premi\u00e8re, dans Les \u00c9chos de vacarme o\u00f9 j'accueillerai la psychologue Gracia sexy et l'historien et sp\u00e9cialiste des id\u00e9es politiques Antoine Chollet, nous \u00e9voquerons la peur comme \u00e9motion comme sensation et son usage par des gouvernements, des partis ou des groupes arm\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T12:47:56Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert-Nicoud, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-005F128B-6FC2-4B1B-A164-5D341B32C84F", "internalArchiveId": "005F128B-6FC2-4B1B-A164-5D341B32C84F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron remonte dans les sondages en France: d\u00e9bat entre Bruno Jeudy et Michel Soudais", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Soudais, Michel ;Jeudy, Bruno\r\nD\u00e9bat entre Bruno Jeudy, r\u00e9dacteur en chef politique \u00e0 Paris Match, et Michel Soudais, r\u00e9dacteur en chef adjoint de l'hebdomadaire Politis.\r\n\r\nEmmanuel Macron remonte dans les sondages en France: d\u00e9bat entre Bruno Jeudy et Michel Soudais 18h France : remont\u00e9e d'Emmanuel Marcon dans les sondages\r\nEn France, Emmanuel Macron semble reparti en campagne...\r\nDepuis le lancement du grand d\u00e9bat national il y a 3 semaines, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais multiplie les rencontres sur le terrain avec les \u00e9lus locaux ou la population... Hier encore, il \u00e9tait avec des lyc\u00e9ens en Bourgogne...\r\nLes discussions sont retransmises en direct et durent parfois des heures...\r\nEt cette strat\u00e9gie semble payer puisqu'Emmanuel Macron gagne pas moins de 6 points dans les sondages, \u00e0 34% d'opinions positives...\r\nAlors est-ce \u00e0 dire que le pic de la crise est-il pass\u00e9 ? Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est-il en train de r\u00e9ussir sa reconqu\u00eate de l'opinion ?\r\nPour en parler, deeux invit\u00e9s... Bruno Jeudy, r\u00e9dacteur en chef politique \u00e0 Paris-Match, bonsoir...\r\nEt Michel Soudais, r\u00e9dacteur en chef adjoint de l'hebdomadaire de gauche Politis, bonsoir...\r\nBRUNO JEUDY\r\n- Bruno Jeudy, c'est Paris-Match qui a publi\u00e9 ce sondage... Diriez-vous qu'Emmanuel Macron est en train d'effacer son c\u00f4t\u00e9 \"jupit\u00e9rien\" pour retrouver le style qui faisait sa campagne ?\r\n- On le voit, Emmanuel Macron aime aller au contact, au dialogue... Et pourtant, on lui reproche de s'\u00eatre coup\u00e9 des Fran\u00e7ais, d'ignorer leurs r\u00e9alit\u00e9s... N'est-ce pas paradoxal ?\r\n- C'est bien beau de r\u00e9aliser une performance, encore faut-il convaincre les gilets jaunes, qui parlent de poudre aux yeux !\r\n- Selon un autre sondage, si le premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avait lieu aujourd'hui, Emmanuel Macron serait tr\u00e8s largement en t\u00eate, il ferait m\u00eame mieux qu'en 2017, suivi par Marine Le Pen... Diriez-vous qu'apr\u00e8s avoir tu\u00e9 la gauche, Emmanuel Macron est en train de porter un coup fatal \u00e0 la droite ?\r\nMICHEL SOUDAIS\r\n- Michel Soudais, est-ce que ces performances du pr\u00e9sident sont tout m\u00eame \u00e0 saluer quoiqu'on pense de sa politique ? On l'a dit : 6 heures debout face \u00e0 des maires, r\u00e9pondant \u00e0 toutes les questions, sans note, ma\u00eetrisant visiblement de nombreux dossiers... On peut lui reconna\u00eetre au moins un certain courage ?\r\n- Dans un article de Politis, vous pointez le caract\u00e8re autoritaire de la politique de Macron. Sauf que le m\u00eame Macron descend dans l'ar\u00e8ne pour dialoguer...\r\n- Vous pensez que ce n'est jamais sinc\u00e8re chez lui ? La com' est toujours pr\u00e9sente dans la parole publique des politiciens.\r\n- Selon un autre sondage, si le premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avait lieu aujourd'hui, Emmanuel Macron serait tr\u00e8s largement en t\u00eate, il ferait m\u00eame mieux qu'en 2017... On est loin de la chute de la Macronie que les gilets jaunes et l'extr\u00eame gauche annon\u00e7aient il y a quelques semaines..,..\r\n- Dans les intentions de vote, il est suivi par Marine Le Pen. Les autres partis arrivent loin derri\u00e8re... C'est ce nouveau clivage l\u00e0 qui structure le paysage politique : Macron contre le populisme ?", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184203", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron remonte dans les sondages en France: d\u00e9bat entre Bruno Jeudy et Michel Soudais / FOR_2019-02-08T18:02:00_developpement-7", "Forum du 08.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Bruno Jeudy, r\u00e9dacteur en chef politique \u00e0 Paris Match, et Michel Soudais, r\u00e9dacteur en chef adjoint de l'hebdomadaire Politis."], "variantIds": ["ece-10184203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:06Z", "speechToTexts": ["14.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on reste en France avec Emmanuel Macron, qui semble reparti en campagne depuis le lancement du grand d\u00e9bat national il y a 3 semaines, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais multiplie les rencontres sur le terrain avec des \u00e9lus locaux ou la population, hier encore il \u00e9tait avec des lyc\u00e9ens en Bourgogne, les discussions sont retransmises en Direct et durent parfois des heures de v\u00e9ritables marathons et cette strat\u00e9gie semble payer puisqu'Emmanuel Macron gagne pas moins de 6 points dans les sondages \u00e0 34 pourcent d'opinions positives alors est -ce \u00e0 dire que le pic de la crise est pass\u00e9e, que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est en train de r\u00e9ussir sa reconqu\u00eate de l'opinion pour en parler, 2 invit\u00e9s Bruno Jeudy bonsoir bonsoir vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef politique \u00e0 Paris Match et Michel Soudais, bonsoir, bonsoir, r\u00e9dacteur en chef adjoint de l'hebdomadaire de gauche Politis alors Bruno Jeudy, c'est Paris- Match, hein, qui a publi\u00e9 ce sondage est -ce que vous diriez qu'Emmanuel Macron est en train d'effacer son c\u00f4t\u00e9 comme on a dit un Jupiter rien pour retrouver le Style qui faisait sa campagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [92%] :\r\n\u00e9coutez d'abord Emmanuel Macron est en train petit \u00e0 petit de reprendre, de retrouver un minimum de ces popularit\u00e9s, puisqu'il revient \u00e0 son niveau d'avant la crise, des gilets jaunes. \r\nIl reste quand m\u00eame bah 34 pourcent 2 francs c'est satisfaite de son action, il y a quand m\u00eame 66 pourcent qui sont pas satisfaits, mais tout de m\u00eame c'est \u00e9videmment mieux qu'avant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, oui, il avait \u00e0 la fois disparu, on le voyait plus et surtout, j'allais dire presque le coup\u00e9 en rupture totale avec le pays de l\u00e0 le grand d\u00e9bat a eu pour effet sans doute d'\u00e9touffer une partie de la crise, on voit bien qu'il le mouvement des Gilets jaunes ce fragment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [88%] :\r\nLes cort\u00e8ges sont moins nombreux, le samedi et le pr\u00e9sident avec ses grandes r\u00e9unions \u00e0 nous ressouder son socle \u00e9lectoral qui lui permet donc pas de reprendre la main, mais en tous les cas de retrouver un peu de marges de de manoeuvre \u00e0 l'occasion, ce grand d\u00e9bat, maintenant il faut savoir comment il sort de ce grand d\u00e9bat et avec quelles conclusions il n'en tirera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [94%] :\r\nMichel Soudais on a vu m\u00eame Macron comme je le disais 6 heures debout face \u00e0 des maires, r\u00e9pondant \u00e0 toutes les questions sans note, ma\u00eetrisant visiblement de nombreux dossiers est -ce que ces performances du pr\u00e9sident sont tout de m\u00eame \u00e0 saluer, quoiqu'on pense de sa politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [81%] :\r\nSaluer, je n'irai pas jusque -l\u00e0, on le sait, une bonne partie de l'essentiel de ses grande messe a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 un peu pr\u00e9vu \u00e0 l'avance la parole quand ils \u00e9taient les maires qui \u00e9tait face \u00e0 Emmanuel Macron c'est les pr\u00e9fets des d\u00e9partements qui choisissait qui pouvaient poser des questions, on a plusieurs t\u00e9moignages sur le sujet, donc tout \u00e7a un peu le pied en sc\u00e8ne quand m\u00eame, donc effectivement \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est en cours, on en parce que Emmanuel Macron est capable de tenir longtemps, oui, le v\u00e9ritable probl\u00e8me de de second d\u00e9bat et les Fran\u00e7ais en hausse du temps de cette illusion qui cr\u00e9e une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne dans les sondages, c'\u00e9tait le but garnements continuer et de sa politique sur sa lanc\u00e9e il y a des fermetures de services, ici c'est fraternit\u00e9 qui et qui sont l'essence par an Kieffer le et son m\u00e9contentement continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [90%] :\r\nOui, mais quand m\u00eame, il a eu, on peut lui reconna\u00eetre au moins un certain courage, non c'est pas tous les franchement il n'y a pas beaucoup de cas de pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui soit descendu \u00e0 ce niveau, proche de la population pour d\u00e9battre, comme je le disais, parce que vous disiez que oui, c'\u00e9tait des pr\u00e9fets qui avait \u00e9t\u00e9 soigneusement s\u00e9lectionn\u00e9s, n'emp\u00eache, on a vu aussi des maires de droite qui posait des questions d\u00e9rangeantes et d'autres aussi, c'\u00e9tait pas totalement non plus orchestr\u00e9 tout de m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:55) [99%] :\r\nMais il y a pu avoir quelques quelques surprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [89%] :\r\nProche de votre micro, parce qu'on vous entend vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mal Michel Soudais, s'il vous pla\u00eet, d'accord oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:05) [91%] :\r\nQuand il est descendu en Occitanie, il y a eu une seule question : un v\u00e9ritablement d\u00e9rangeant sur l'ensemble des des questions pos\u00e9es, les autres \u00e9taient relativement convenu et portait d'ailleurs assez souvent sur des questions locales. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:19) [83%] :\r\nAlors que les gilets jaunes porte des questions beaucoup plus sociale, \u00e9conomique et de r\u00e9partition des richesses, or ce qu'il -il pas v\u00e9ritablement que, on a de les aborder dans on un examen qu'on a pu faire des contributions, hein, puisque on a fait un article sur le, sur la question, se rend aux surfaces contribution 200000 consid\u00e9r\u00e9s comme hors sujet, c'est-\u00e0-dire qu'elle porte sur des pi\u00e9tons que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'a pas voulu poser. \r\nIl montre aussi les pendules de la distance qu'il peut y avoir entre les aspirations d'une abstraction de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [57%] :\r\nPour celles -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:00) [80%] :\r\nDans le m\u00eame mouvement des gilets jaunes \u00e9tant port soutenu par beaucoup de Fran\u00e7ais, est ce que compte en faire l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [92%] :\r\nOui Bruno jeudi est -ce que vous diriez que c'est une pure op\u00e9ration de com et qui manifestement fonctionne si on en croit justement les sondages. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [86%] :\r\nMais il y a forc\u00e9ment une part de communication dans ce grand d\u00e9bat, mais je trouve que r\u00e9sumer \u00e0 \u00e7a, ce serait prendre les fran\u00e7ais pour des idiots, il y en a quand m\u00eame beaucoup qui y participent, et l\u00e0, et j'allais dire le succ\u00e8s est quand m\u00eame au rendez- vous, m\u00eame si le public dans les salles du temps qui dit j'allais dire, habitu\u00e9s, ce type de r\u00e9union plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s c'est c'\u00e9tait plus il y a peu de jeunes Claude banlieue, on le sait, mais tout de m\u00eame pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour voir d'o\u00f9 il y a au mois descend ne pouvait plus sortir le 15 jours venu lorsqu'il est all\u00e9 \u00e0 ce 1er grand d\u00e9bat, tout le monde se demandait comment \u00e7a allait se passer, il revient, j'allais dire d'une p\u00e9riode o\u00f9 c'\u00e9tait devenu pratiquement impossible des trop -il l\u00e0, il est peut-\u00eatre pas encore audible mais il a reconnect\u00e9 avec avec le pays maintenant, c'est lui qui lui qui aura l'\u00e9cart comment le 15 mars lorsque le grand d\u00e9bat sera finie l'atterrissage est tr\u00e8s compliqu\u00e9, tr\u00e8s risqu\u00e9, on parle \u00e9ventuellement d'un r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame sur les institutions, \u00e7a para\u00eet assez d\u00e9cal\u00e9, le type de r\u00e9ponse qu'ils ont apport\u00e9 sera d\u00e9terminant les je trouve qu'il fait quand m\u00eame redonner un peu d'oxyg\u00e8ne, l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait devenu quasiment impossible pour lui de sortir dans la rue sous peine m\u00eame d'\u00eatre conspu\u00e9e, voire plus t\u00f4t le niveau une position, voire de haine \u00e9tait devenu mais tr\u00e8s fort \u00e0 Paris et on chronos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [92%] :\r\nEt Michel Soudais, est ce que vous pensez qu'il n'est pas sinc\u00e8re du tout dans sa d\u00e9marche, le pr\u00e9sident, alors que bon l\u00e0 comme c'est toujours elle est toujours pr\u00e9sente dans la parole publique des politiciens. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:51) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, elle est toujours pr\u00e9sente mais dans dans la p\u00e9riode, on ne peut pas non plus ignorer que Emmanuel Macron en par ce grand d\u00e9bat les suites qu'il envisage \u00e9ventuellement donner avec possiblement un r\u00e9f\u00e9rendum plusieurs r\u00e9f\u00e9rendums pour m\u00eame tente le scrutin europ\u00e9en, \u00eatre en campagne pour justement pour minimiser \u00e7a un revers \u00e9lectoral \u00e0 ces \u00e9lections europ\u00e9ennes et transform\u00e9 finalement de ce scrutin qui devrait se tenir sur des enjeux europ\u00e9ens, on un scrutin interne \u00e0 un national o\u00f9 finalement il pourrait sauver son pouvoir, j'ajoute \u00e0 \u00e7a quand m\u00eame que la p\u00e9riode est quand m\u00eame marqu\u00e9 et \u00e7a joue aussi sur son regain de popularit\u00e9 par une fuite en avant autoritaire qui rassemble autour de lui ce convoi appel\u00e9 le parti de l'ordre, tous ceux qui sont attach\u00e9s \u00e0 une finalement on a fait ce monde violences qui questions extr\u00eamement rigide qui me supportent plus toutes les manifestations qu'on peut avoir le samedi et qui sont un partisan d'une r\u00e9pression de ce mouvement d\u00e9cid\u00e9 jaunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [86%] :\r\nBruno jeudi, ce qui n'est pas un paradoxe l\u00e0 en train effectivement un un Emmanuel Macron gr\u00e2ce \u00e0 Emmanuel Macron en personne, mais entre un gouvernement, on va dire qu'il n'h\u00e9site pas \u00e0 r\u00e9primer et puis un Emmanuel Macron quitte qui va vers le au contact au dialogue avec avec la population. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:21) [90%] :\r\nNon je crois pas que ce soit en parle je pense justement que Emmanuel Macron, a bien calcul\u00e9 sa riposte dans les cordes au mois de d\u00e9cembre d'appui fond sur 3 buts ou pour essayer de reprendre pied d'abord le ou d'o\u00f9 \u00e0 la mi- d\u00e9cembre lorsqu'il fait son discours o\u00f9 il d\u00e9bloque une enveloppe de 10 milliards pour essayer justement d'apaiser, de faire baisser la tension et c'est vrai que, il y a quand m\u00eame une partie de ces 10 milliards qui vont arriver sur les fiches de paye d'ici le mois de mars, le mois d'avril l'notamment chez les retrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [80%] :\r\nOui, \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:55) [79%] :\r\nRemonter chez les retrait\u00e9s, le 2\u00e8me point c'est c'est voeux et cette loi on anticasseurs on le parti de l'Ordre comme le dit Michel Soudais, mais \u00e7a c'est important, il salue, \u00e7a le fait un peu avec la droite mod\u00e9r\u00e9e qui sont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s de d\u00e9bordements \u00e0 Paris et puis ensuite ce grand d\u00e9bat, les faits, grand d\u00e9bat, \u00e7a rassure, c'est-\u00e0-dire son \u00e9lectorat naturel, c'est-\u00e0-dire ses cadres ou succ\u00e8s professions lib\u00e9rales qui sont ce qu'Emmanuel Macron est plut\u00f4t le le pr\u00e9sident plus des villes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:21) [77%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:21) [83%] :\r\nIl fait le plein des voix et du coup avec cette palette un peu, j'allais dire en la fusion c'est sur ces 3 bonsoir, on le voit remonter un peu, et endiguer un peu cette vague jaune qui mena\u00e7aient purement et simplement de l'emporter en 10 ans et aujourd'hui je trouve que finalement ce Emmanuel Macron, qui est un jeune homme politique \u00e0 a affirmant riposter en France du lieu avec la part de de m\u00e9lange de partis lors des 2 parties d\u00e8s du de cette France raisonnables dite centristes ou mod\u00e9r\u00e9s, c'est bon la terminologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Bruno Jeudy et merci \u00e9galement \u00e0 vous Michel Soudais, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T17:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-609E6C90-9CD1-47E8-B658-0BB1622FFA59", "internalArchiveId": "609E6C90-9CD1-47E8-B658-0BB1622FFA59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des communes vaudoises en difficult\u00e9 financi\u00e8re: interview de Gustave Muheim", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "Interview de Gustave Muheim, syndic de Belmont-sur-Lausanne.\r\n\r\nInterview de Gustave Muheim, syndic de Belmont-sur-Lausanne. 18h SLV Muheim\r\nOn accueille Gustave Muheim, bonsoir !... Vous \u00eates le syndic de Belmont-sur-Lausanne et membre du comit\u00e9 de l'Union des communes vaudoises...\r\n- Vous faites partie de ces syndics m\u00e9contents... facture sociale, p\u00e9r\u00e9quation, RIE 3... Avez-vous d\u00fb augmenter les imp\u00f4ts dans votre commune ? (oui de 2 points pour 2** et 2021)\r\n- Est-ce suffisant pour faire face aux besoins r\u00e9els de Belmont ? (non... il aurait fallu monter le 5,5 points)\r\n- Paudex, Aubonne ou Nyon o\u00f9 un r\u00e9f\u00e9rendum est en cours... toutes ont d\u00fb augmenter leurs imp\u00f4ts... et pourtant ! Ce sont toutes des communes relativement riches ! Diriez-vous que les communes les plus ais\u00e9es sont les plus touch\u00e9es ?\r\nP\u00e9r\u00e9quation\r\n- Y a-t-il un dysfinctonnement aujourd'hui dans la r\u00e9partition des charges entre le canton de Vaud et les communes ?\r\n- Une r\u00e9forme de cette p\u00e9r\u00e9quation est en cours... Pourquoi ne pas patienter ? (non... y a le feu maintenant... le r\u00e9forme entrera en vigueur au plus t\u00f4t en 2022!)\r\nRIE 3\r\n- N'est-ce pas aussi \u00e0 vous, communes, d'anticiper les choses... par exemple avec la RIE 3, la nouvelle r\u00e9forme d'imposition des entreprises ?\r\n- Le canton vous a-t-il donn\u00e9 des projections sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res pour vos communes pour anticiper RIE 3 ? (non et c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me!)\r\n- Vous avez eu l'occasion d'en parler avec le conseiller d'Etat en charge des finances publiques, Pascal Broulis ?\r\n- Un accord canton-communes a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 l'an dernier : le canton va verser 50 mio aux communes pour compenser les effets de la RIE3... Est-ce insuffisant ?\r\nQuestions politiques qui f\u00e2chent :-)\r\n- La r\u00e9partition des charges entre le canton et les communes s'est invers\u00e9e ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es... On se souvient d'une \u00e9poque o\u00f9 les communes \u00e9taient riches et le canton pauvre avec une dette importante... Le canton est devenu trop centralisateur aujourd'hui et a pris du pouvoir aux syndics ? \r\n- Diriez-vous si rien ne change, on va au devant d'une crise institutionnelle ces prochaines ann\u00e9es ?", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184201", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des communes vaudoises en difficult\u00e9 financi\u00e8re: interview de Gustave Muheim / FOR_2019-02-08T18:02:00_developpement-5", "Forum du 08.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Gustave Muheim, syndic de Belmont-sur-Lausanne."], "variantIds": ["ece-10184201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:07Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nGustave Muheim, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le syndic de Belmont-sur-Lausanne et membre du comit\u00e9 de l'Union des communes vaudoises alors vous faites partie de ces syndics m\u00e9contents facture sociale p\u00e9r\u00e9quation RIE III est ce que vous avez d\u00fb augmenter les imp\u00f4ts dans votre commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nLa commune de Belmont augmenter de 2 points et demi ses imp\u00f4ts \u00e0 partir de 2019 pour 2019 20 et 21 la r\u00e9alit\u00e9 des besoins \u00e9tait aux alentours de 5 \u00e0 6 points d'imp\u00f4ts, nous allons aussi puiser dans les r\u00e9serves quand on vient de l'expliquer pour Epalinges pour mod\u00e9rer, en fait, cette hausse d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [92%] :\r\nFoday Aubonne ou Nyon o\u00f9 un r\u00e9f\u00e9rendum est en cours, toutes ont d\u00fb augmenter leurs imp\u00f4ts, et pourtant ce sont toutes des communes relativement riche, on va dire est -ce que vous diriez que les communes les plus ais\u00e9s, sont les plus touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [88%] :\r\nL'effet de la p\u00e9r\u00e9quation fait que vous avez une redistribution entre communes dites riches et communes moins nantis c'est le principe de la passe ainsi de la p\u00e9r\u00e9quation et en fait cette p\u00e9r\u00e9quation \u00e9videmment impact plus fortement les communes avec un taux d'imp\u00f4t alors d'un taux d'imp\u00f4t \u00e9lev\u00e9s qui se voyait en fait confront\u00e9s \u00e0 la probl\u00e9matique de devoir vendre entre guillemets \u00e0 leur conseil communal d\u00e8s ce augmentation d'imp\u00f4ts qu'on vient de le voir un r\u00f4le par exemple sont refus\u00e9s et son ont contraint, finalement, \u00e0 un moment donn\u00e9 de recourir \u00e0 l'emprunt pour faire bouillir la marmite oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [92%] :\r\nMais d'o\u00f9 vient concr\u00e8tement le probl\u00e8me o\u00f9 \u00e7a a commenc\u00e9 concr\u00e8tement est -ce que c'est petit \u00e0 petit le canton qui a dit : ben voil\u00e0, moi je me d\u00e9barrasse de ceci, de cela, \u00e0 vous de, de prendre en charge des et justement les frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une tr\u00e8s jolie histoire qui a commenc\u00e9 d\u00e9but des ann\u00e9es 90, le canton de Vaud allait de mal en pis, sur le plan de ses finances, au point qu'un moment donn\u00e9 de la dette du canton avoisiner les 9 milliards \u00e0 cette m\u00eame p\u00e9riode, la dette des communes \u00e9taient aux alentours de 4 \u00e0 5 milliards, ce qui est relativement cons\u00e9quent mais qui \u00e9tait parfaitement supportable, il \u00e9t\u00e9 dans cas d'\u00c9tat comme d\u00e9cid\u00e9 de revoir un certain nombre de t\u00e2ches de d\u00e9cider qui paye commandait il y a eu la fameuse histoire \u00e9tat comme avec une bascule de 22 points et demi des communes en faveur du canton, \u00e7a c'est un o\u00f9 \u00e7a s'est fait petit \u00e0 petit, progressivement, d'un coup, d'accord, et en fait cette bascule \u00e0 cr\u00e9er un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s simple, alors qu'avant on avait une sorte de parit\u00e9, on prend un imp\u00f4t entre cantons et les communes, les communes encaisse le tiers des imp\u00f4ts, le canton, les 2 tiers je l'expliquer diff\u00e9remment un billet de 100 francs vous amener \u00e0 votre administration fiscale 60 francs vous les donner aux cantons 30 francs vous le donnez \u00e0 votre commune \u00e0 10 francs vous les donner \u00e0 la con. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [83%] :\r\nC'est pourquoi vous \u00eates -vous vous fait avoir alors assez \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [88%] :\r\nJe pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque personne ne se fait avoir \u00e0 dites personnels, je pense qu'il manquait une virgule respectivement un d\u00e9lai une Deadline hein pour dire une fois que le canton ira mieux ce mod\u00e8le de r\u00e9partition sera revu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [87%] :\r\nBah, revue, il n'emp\u00eache, il y a une r\u00e9forme de la p\u00e9r\u00e9quation qui est en cours, est ce que il y a pas de quoi je dirais patienter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [93%] :\r\nJe vous donne 2 chiffres : lorsque nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la au transfert de la facture sociale, \u00e0 raison de 50 pourcent canton 50 pourcent communes qui n'encaisse que le tiers des recettes fiscales, nous avions sur la table un montant de leur de 150 \u00e0 200 millions \u00e0 payer pour 2019 nous sommes aujourd'hui au niveau des acomptes \u00e0 820 millions donc je vous laisse faire le calcul Les millions manquants sont tr\u00e8s clairement les millions qui font la marge d'autofinancement des communes pour faire face \u00e0 leurs investissements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [92%] :\r\nMais est -ce que ce n'est pas aussi \u00e0 vous communes d'anticiper les choses, par exemple avec la RIE 3 parlons -en avec la nouvelle r\u00e9forme d'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [92%] :\r\nAlors pour anticiper, faut -il en avoir les moyens, la plupart des communes de ce canton, arrive \u00e0 faire face \u00e0 leur m\u00e9nage courant \u00e0 leurs investissements, mais dans une proportion bien plus r\u00e9duite que le canton donc les communes qui avaient une dette de 5 milliards fin des ann\u00e9es 90 se trouve aujourd'hui qu'une dette de plus de 6 milliards sans les associations intercommunales, tout en ayant eu globalement une baisse de, de 2 points d'imp\u00f4ts de l'ordre de 15 \u00e0 20 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [94%] :\r\nMais c'est \u00e7a veut dire quoi, que le canton ne vous a pas donn\u00e9 de projections financi\u00e8res, sur les cons\u00e9quences justement de pour vos communes pour anticiper, en quelque sorte RIE 3 quand vous dites on n'a pas eu encore faut -il en avoir les moyens d'anticiper les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [91%] :\r\nAlors RIE III a clairement fait l'objet de discussions tr\u00e8s soutenu avec le la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat a amen\u00e9 \u00e0 des chiffres que toutes les communes connaissent depuis 2016 un montant de leur de 130 millions d'effets Directs pour les communes par rapport \u00e0 la RIE III, \u00e7a, c'est ce qui est ressorti 130 millions \u00e7a repr\u00e9sente l'un dans l'autre, on va dire 3 3 \u00e0 4 points d'imp\u00f4t toutes communes confondues, parall\u00e8lement, il y a des espoirs de rentr\u00e9es fiscales nouvelles plus d'entreprises qui s'installent dans le canton de Vaud parce que le taux d'imposition du b\u00e9n\u00e9fice est favorable et surtout l'imposition des entreprises qui aujourd'hui sont exempt\u00e9s les fameuses grandes entreprises internationales qui commenceront \u00e0 payer cet imp\u00f4t au niveau communal et cantonal lorsque RFFA puisque RIE III s'est transform\u00e9 en mer RFFA seraient en force donc rendez- vous dans les urnes le 10 mai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [90%] :\r\nOui, mais qu'est -ce que vous avez eu l'occasion au fond de de parler de s'de tout cela avec le conseiller d'\u00c9tat en charge des finances publiques, Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [89%] :\r\nAlors nous avons parl\u00e9 avec la d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat, dans laquelle Monsieur Broulis, partie prenante, oui, et nous sommes en dire Iran en continu en n\u00e9gociation avec cette d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat depuis 2007, 2008, on a fait quelques pas en avant quelques pas en arri\u00e8re, mais l\u00e0 o\u00f9 la chatte a mal aux pieds, c'est quand m\u00eame l'explosion de la facture sociale, il faut appeler les choses par leur nom, vous avez parl\u00e9 de 150 \u00e0 800 800 millions en l'espace de moins de 15 ans cet argent, il faut les prendre quelque part et vous le prenez ou vous le prenez sur soi, sur les imp\u00f4ts des communes qui ont d\u00fb disponible, soit aupr\u00e8s d'communes comme Belmont, qui cette fois a d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 augmenter pour faire face \u00e0 cette augmentation de la fac. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [89%] :\r\nVous y avez fait allusion \u00e0 la r\u00e9partition des charges entre le canton et les communes s'est invers\u00e9e ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, on se souvient, donc de cette \u00e9poque effectivement o\u00f9 les communes \u00e9taient riches et le canton phare riches relativement riches et le canton relativement pauvre, avec une dette assez importante est -ce que vous diriez que le canton est devenu trop centralisateur aujourd'hui et a pris du pouvoir aux syndics. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [90%] :\r\nJe vais pas dire qu'il a pris du pouvoir, il a pris du poids, il a pris du poids trop c'est oui, oui, il a un poids financier exceptionnel, la dette de 9 milliards en 2003, lorsqu'on a fait cette basculait \u00e0 coeur mais cette modification de la r\u00e9partition de la facture sociale, la dette du canton, qui \u00e9tait de 9 milliards depuis 2014, elle est en dessous du milliard alors que celle des communes est pass\u00e9 de 5 \u00e0 6 milliards et si on compare, si vous me permettez juste si on redresse Les compte les investissements de l'\u00c9tat et ceux des communes et qu'on les met sur pied d'\u00e9galit\u00e9 par rapport \u00e0 la masse fiscale encaisser les communes investissent 3 fois et demie plus que le canton en ayant que le tiers des recettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [90%] :\r\nDiriez -vous, ce sera ma derni\u00e8re question, Gustave Muheim que si rien ne change, comme, comme le disait Val\u00e9ry Woerth, on va au devant d'une crise institutionnelle ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [90%] :\r\nJe partage cet avis, le mot institutionnelle le mettra peut-\u00eatre, entre guillemets, on voit ce qui vient de se passer \u00e0 Harold ou le conseil communal a refus\u00e9 la hausse d'imp\u00f4ts ou la commune va devoir emprunter la fa\u00e7on d'\u00e9viter de rentrer dans le mur pour les prochaines ann\u00e9es, c'est que le conc\u00e9dait \u00e0 respectivement au Grand Conseil d\u00e9cr\u00e8te tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement un moratoire sur l'augmentation de la facture sociale aujourd'hui 8 117 millions pour 2019 progression entre 50 et 100 millions par ann\u00e9e, ce qui permettrait aux communes et \u00e0 l'\u00c9tat de rentre de rentrer dans ces n\u00e9gociations, de p\u00e9r\u00e9quation ou soit entre les communes, respectivement verticale avec le canton avec une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, \u00e0 d\u00e9faut, la crise est profonde contre le canton et les communes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Gustave Muheim, je rappelle que vous \u00eates le syndic de Belmont-sur-Lausanne, merci de vos explications, je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T17:47:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muheim, Gustave", "role": "Syndic", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79977570-0E85-41A9-9695-A03462ADA3B1", "internalArchiveId": "79977570-0E85-41A9-9695-A03462ADA3B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Origines des tensions entre la France et l'Italie", "publicationDate": "2019-02-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nOrigines des tensions entre la France et l'Italie 18h Italie : pourquoi le French bashing ?\r\nLa crise diplomatique entre Paris et Rome se poursuit.\r\nOn ne sait pas encore combien de temps l'ambassadeur de France en Italie, qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 hier pour consultations, restera dans la capitale francaise.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Luigi Di Maio, le vice-premier ministre italien, a assur\u00e9 de sa \"volont\u00e9 de collaborer\" avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises... Mais il a dans le m\u00eame temps d\u00e9fendu sa visite \u00e0 des \"gilets jaunes\", visite qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du clash diplomatique.\r\nAlors pour mieux comprendre cette escalade entre les deux pays voisins, nous retrouvons notre correspondant \u00e0 Rome Eric Jozsef...\r\nEst-ce que l'on peut dire que la crise entre la France et l'Italie fait suite \u00e0 l'accession au pouvoir de la Ligue et du mouvement 5 \u00e9toiles ?\r\nSans aucun doute, l'arriv\u00e9e aux affaires en juin dernier de Luigi Di Maio et de Matteo Salvini a consid\u00e9rablement d\u00e9terior\u00e9 les relations entre les deux pays. Pour Emmanuel Macron, la l\u00e8pre nationaliste est d\u00e9sormais au pouvoir en Italie et du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9 gouvernementale italien, on a fait de la France une sorte d'ennemi public num\u00e9ro un. \r\nQue ce soit sur les migrants, sur le projet de ligne Tgv Lyon-Turin ou encore sur les anciens terroristes italiens r\u00e9fugi\u00e9s en France, tout est d\u00e9sormais pr\u00e9texte \u00e0 affrontement. Et tant Luigi Di Maio que Matteo Salvini s'en prennent directement \u00e0 Emmanuel Macron, consid\u00e9r\u00e9 comme l'incarnation de l'\u00e9lite lib\u00e9rale et mondialis\u00e9e et Ils disent ouvertement son d\u00e9part de l'Elys\u00e9e. Mais derri\u00e8re ces prises de position tr\u00e8s dures, il faut voir que depuis plusieurs ann\u00e9es, une partie de l'opinion publique italienne a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper une sorte de sentiment anti-fran\u00e7ais, assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n- Est-ce que l'on peut parler de \"french bashing\", d'attaques syst\u00e9matique contre la France ?\r\nSyst\u00e8matique peut-\u00eatre pas, mais au fil des ans la rivalit\u00e9 historique entre les deux pays s'est exacerb\u00e9e. Une bonne partie de la presse et de la classe politique italienne alimentent constamment un ressentiment contre Paris. Par exemple si vous interrogez les Italiens dans la rue, ils vous disent r\u00e9guli\u00e8rement que l'intervention militaire en Libye en 2011 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par Paris uniquement pour voler les puits de p\u00e9trole \u00e0 l'Italie. Autre grief, ils estiment que les Fran\u00e7ais sont en train de coloniser l'\u00e9conomie transalpine. Enfin, le manque de solidarit\u00e9 de la France d'Emmanuel sur le dossier des migrants a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal v\u00e9cu en Italie. A tel point que, pour l'anecdote, lors de la derni\u00e8re finale de coupe du monde de football, 90% des Italiens soutenait la Croatie contre la France. Pour des raisons de vieille rivalit\u00e9 footballistique bien s\u00fbr, mais certains allaient jusqu'\u00e0 \u00e9voquer un affrontement entre une France la\u00efque et multiethnique face \u00e0 une Croatie catholique et pr\u00e9tendumment ethniquement pure.\r\n- Dans ce contexte, une r\u00e9conciliation franco-italienne est-elle envisageable \u00e0 court terme ?\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, les deux pays sont encore tr\u00e8s li\u00e9s, notamment au point de vue commercial. Mais \u00e0 quelques mois des Europ\u00e9ennes, il est fort probable qu'il y aura de nouvelles passes d'armes entre la Rome et Paris. En s'en prenant \u00e0 la France, les 5 \u00e9toiles essaient notamment de recup\u00e9rer un peu de terrain perdu aupr\u00e8s de leurs \u00e9lecteurs et c'est face au risque d'escalade, que le gouvernement fran\u00e7ais a voulu je cite \"marqu\u00e9 le coup\" en rappelant son ambassadeur, une premi\u00e8re depuis 1940 et la d\u00e9claration de guerre entre les deux pays.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10184202", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Origines des tensions entre la France et l'Italie / FOR_2019-02-08T18:02:00_developpement-6", "Forum du 08.02.2019"], "variantIds": ["ece-10184202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:07Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt la crise diplomatique entre Paris et Rome se poursuit, on ne sait pas encore combien de temps l'ambassadeur de France en Italie qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 hier pour consultation restera dans la capitale fran\u00e7aise, de son c\u00f4t\u00e9, Luigi di Maio, le vice- 1er ministre italien a assur\u00e9 de sa volont\u00e9 de collaborer avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, mais il a dans le m\u00eame temps d\u00e9fendu sa visite \u00e0 des gilets jaunes, visite qui \u00e9tait \u00e0 l'origine du clash diplomatique alors pour mieux comprendre cette escalade entre les 2 pays voisins, nous retrouvons notre correspondant \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph \u00c9ric ce que l'on peut dire que la crise entre la France et Italie fait suite \u00e0 l'accession au pouvoir de la Ligue et du Mouvement 5 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nSans aucun doute l'arriv\u00e9e aux affaires, en juin dernier de Luigi di Maio de Matteo Salvini a consid\u00e9rablement les relations entre les 2 pays pour Emmanuel Macron l\u00e0 et productiviste est d\u00e9sormais au pouvoir en Italie, et du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9 gouvernementale italienne, h\u00e9 bien on fait de la France, une sorte d'ennemi public num\u00e9ro un, alors que ce soit, sont sur le projet, une telle Turin ou encore sur les anciens terroristes italiens r\u00e9fugi\u00e9s en France, h\u00e9 bien, tout est d\u00e9sormais pr\u00e9texte \u00e0 affrontement et tant Luigi di Maio que Matteo Salvini s'en prennent directement \u00e0 Emmanuel Macron, consid\u00e9r\u00e9 comme l'incarnation de pas les mondialis\u00e9e et ils disent ouvertement qu'ils souhaitent son d\u00e9part de l'\u00c9lys\u00e9e, alors, mais il faut voir qu'on peut toutefois que derri\u00e8re ces prises de position tr\u00e8s dure plusieurs ann\u00e9es, h\u00e9 bien une partie de l'opinion publique italienne a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper une sorte de sentiment anti- Fran\u00e7ais assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [88%] :\r\nUn sentiment anti- fran\u00e7ais, \u00e7a veut dire quoi, que l'on peut parler de, comme on dit de French bashing d'attaques syst\u00e9matique la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [92%] :\r\nAlors syst\u00e9matique, peut-\u00eatre pas, mais au fil des ans h\u00e9 bien la rivalit\u00e9 historique entre les 2 pays exacerb\u00e9e, une bonne partie de la presse et de la classe politique un alimentent constamment un ressentiment contre donc si vous interrogez les Italiens dans les rues, h\u00e9 bien, ils vous disent r\u00e9guli\u00e8rement que l'intervention militaire en Libye en 2011 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par Paris et unique voler les puits de p\u00e9trole \u00e0 l'Italie autres griefs, h\u00e9 bien, ils estiment que les Fran\u00e7ais sont en train de coloniser l'\u00e9conomie transalpine enfin le manque de solidarit\u00e9 de la France d'Emmanuel Macron sur le dossier des migrants a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal v\u00e9cu en Italie, au bout du compte, et on a bien lors de la derni\u00e8re finale de Coupe du monde de football 90 pourcent des Italiens et bien soutenait la Croatie contre la France, alors pour des raisons de vieille rivalit\u00e9 footballistique, bien s\u00fbr, mais certains allaient jusqu'\u00e0 \u00e9voquer un affrontement entre une Fran\u00e7aise l\u00e0 et multiethnique, face \u00e0 une Croatie catholique et pr\u00e9tendument ethniquement up pur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nMerci \u00c9ric Joseph, vous \u00e9tiez en Direct de Rome et pardon pour ces mini- coupure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-08T17:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22016D5D-42DB-4F17-B3D6-87429FF55672", "internalArchiveId": "22016D5D-42DB-4F17-B3D6-87429FF55672", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord cadre institutionnel entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. La consultation est dans les mains du politique, de l'\u00e9conomie, du monde acad\u00e9mique : interview de Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM)", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "C'est le dossier chaud de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e: l'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. La consultation est en cours.l'accord est dans les mains du politique, de l'\u00e9conomie, du monde acad\u00e9mique. Et l'enthousiasme n'est pas d\u00e9bordant. \r\n\"l'amour est sage, et la haine est le contraire de la sagesse. Il faut rechercher des points communs et ne pas fuir l'autre, c'est central\" Roberto Balzaretti, fin janvier, \u00e0 Lausanne.\r\non est dans l'ordre du sentiment, et plus de la rationnalit\u00e9 dans ce d\u00e9bat? \r\nEconomiesuisse a apport\u00e9 son soutien... rationnalit\u00e9\u2026Pas d'alternative cr\u00e9dible selon la fa\u00eeti\u00e8re. Parle d'int\u00e9r\u00eat vital \u00e0 poursuivre la voie bilat\u00e9rale, en jeu 10 milliards par an.  le monde \u00e9conomique y est favorable\u2026 pression \u00e9galement de la recherche\u2026. \r\nQu'est-ce qui vaut mieux pour les PME ? l'incertitude ? un accord cadre qui r\u00e8glemente mieux les questions de salaires ? pas d'accord` ?\r\nchaque jour, la Suisse \u00e9change pour 1 milliard de marchandise avec l'UE et 1 autre de service. \r\nIl y a ce plan B \u00e9voqu\u00e9 notamment par Economiesuisse, voie possible aussi selon le secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9 des questions europ\u00e9ennes, Roberto Balzaretti : parapher l'accord institutionnel, tout en r\u00e9digeant une d\u00e9claration politique. qui \u00e9mettrait des r\u00e9serves sur les points controvers\u00e9s (protection des salaires et directive sur la citoyennet\u00e9\u2026 qui octroyerait plus rapidement un permis d'\u00e9tablissement aux citoyens europ\u00e9ens, et acc\u00e8s facilit\u00e9 aux assurances sociales)\u2026 voie possible ? \r\ncomme on le voyait hier soir chez nos confr\u00e8res du TJ... interview de Roger Nordmann, la gauche est tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9e avec cet accord. Vous allez en profiter?\r\nDifficile de n\u00e9gocier avec un partenaire faible : en m\u00eame temps, c'est l'UE qui tient le couteau par le manche : arr\u00eat des subventions pour les ONG, pas si faible\u2026\r\nAmbassadeur Michael Matthiessen le disait : il faut que la Suisse d\u00e9cide ce qu'elle veut ! C'est \u00e7a le probl\u00e8me : trop flou, on sait pas o\u00f9 on va !\r\n\u00c9quivalence boursi\u00e8re pour 6 mois, plus d'argent pour ONG, Europe qui ne fera avancer les accords que s'ils sont dans leurs int\u00e9r\u00eats\u2026 l'UE semble avoir plus de moyens de pression que la CH\u2026\r\nBrexit : favorable : mais on voit que \u00e9conomiquement, c'est pas folichon. Nissan ne va pas construire son dernier mod\u00e8le au Royaume uni. Dyson d\u00e9localise son si\u00e8ge\u2026 l'\u00e9conomie est pas rassur\u00e9e. \r\nPierre-Yves Maillard va devenir le big boss de l'USS. \u00c7a va \u00eatre un partenaire de discussion pour vousil vous inqui\u00e8te ? \r\n-\t\r\n\r\nEF19 : UDC a v\u00e9cu une l\u00e9gislature compliqu\u00e9e\u2026 des pertes de si\u00e8ges dans les \u00e9lections cantonales, des revers lors de votations f\u00e9d\u00e9rales\u2026 optimiste quand m\u00eame ?\r\nAu soir des \u00e9lections de 2015, on \u00e9voquait un Rechtsrutsch, un glissement \u00e0 droite du Parlement.. \u00e7a c'est av\u00e9r\u00e9 plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu\u2026 alliance bourgeoise un \u00e9chec. La Suisse n'aime pas les majorit\u00e9s trop claires ?", "durationSec": 624, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181226", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "relations internationales", "n\u00e9gociation"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)", "Rime, Jean-Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM / LME_2019-02-07T06:30:00_l-invite-e-de-la-matinale", "La Matinale du 07.02.2019"], "variantIds": ["ece-10181226"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:36Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe conseiller national UDC fribourgeois, il est aussi pr\u00e9sident de l'USAP Jean-Fran\u00e7ois Rime notre invit\u00e9e, Christelle \u00e7a vous bonjour Jean-Fran\u00e7ois Rime bonjour, alors c'est le dossier chaud de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'accord-cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, la consultation est en cours, l'accord est entre les mains du monde politique, mais aussi de l'\u00e9conomie du monde acad\u00e9mique et on peut le dire pour l'instant, l'enthousiasme, mais pas franchement d\u00e9bordant, j'ai commenc\u00e9, Jean-Fran\u00e7ois Rime avec une citation et les 2 Roberto Balzaretti, c'\u00e9tait fin janvier \u00e0 Lausanne, il a dit : l'amour est sage et la haine et le contraire de la sagesse, il faut rechercher des points communs et ne pas fuir l'autre ces centrales, on est, on en est l\u00e0, on est dans l'ordre du sentiment dans ce dossier, et plus de la rationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [97%] :\r\nNon je crois pas, on dit toujours qu'en politique on n'a pas d'amis, on a des int\u00e9r\u00eats communs et on a des partenaires avec qui on doit s'entendre et c'est exactement ce probl\u00e8me qu'on rencontre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [89%] :\r\nLe justement \u00e9conomie suisse a pris position du c\u00f4t\u00e9 de la rationalit\u00e9, on va dire, ils ont dit : il y a pas de d'athl\u00e8tes de alternative cr\u00e9dible apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 cet accord, on parle d'un int\u00e9r\u00eat vital \u00e0 poursuivre la voie bilat\u00e9rales pour pour l'\u00e9conomie, le monde \u00e9conomique, il y a une pression \u00e9galement, de la recherche et les PME dans tout \u00e7a, qu'est -ce qu'elles vont faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je ne veux pas prendre position pour \u00c9conomie Suisse je consid\u00e8re simplement qu'ils ont pris position tr\u00e8s rapidement, je sais \u00e0 peu pr\u00e8s pourquoi parce qu'il y a certaines industries certains membres qui font des pressions tr\u00e8s fortes, il s'agit de l'industrie des machines, notamment, mais aujourd'hui on n'a pas d'elle, et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait un programme de Drew dites par exemple, la commission de l'\u00e9conomie des redevances que je pr\u00e9side a une premi\u00e8re r\u00e9union il y a 15 jours et on aura la prochaine le 25 f\u00e9vrier o\u00f9 ce sujet est au programme pour une demi- journ\u00e9e avec des audits de sp\u00e9cialistes de professeur de droit et pour la suite, le la d\u00e9cision n'est pas, ne sera pas prise dans les semaines qui viennent \u00e0 l'USAM, on a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on voulait vraiment poser des questions qu'on voulait sur ce dossier avant de se d\u00e9terminer de fa\u00e7on d\u00e9finitive, faut dire que pour l'usine, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, c'est peut-\u00eatre un peu compliqu\u00e9 comme organisation fa\u00eeti\u00e8re quand vous avez aussi bien les coiffeurs, que les entreprises de construction que Gastro Suisse que l'h\u00f4tellerie, donc, les int\u00e9r\u00eats sont divergents mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [90%] :\r\n\u00e7a a rien \u00e0 voir avec le fait que que vous qui \u00eates pr\u00e9sident de l'USAM, vous \u00eates de l'UDC et donc de votre parti, en tout cas \u00eatre oppos\u00e9e \u00e0 cet accord Cats \u00e0 Raymond Barre avec \u00e7a, le, le fait que l'USAM prenne son temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [89%] :\r\n\u00e9coutez pas du tout, parce que pourquoi je suis pr\u00e9sident de l'USAM parce qu'il y a une d\u00e9cision une fois que les pr\u00e9sidents de l'USAM devait \u00eatre parlementaires f\u00e9d\u00e9raux et que ses parlementaires f\u00e9d\u00e9raux de veut bien s\u00fbr des fraudes des positions bourgeoise, \u00e7a veut dire qu'ils peuvent \u00eatre PLR \u00e9ventuellement PDC et UDC c'est l'UDC qui est le groupe le plus fort, je rappellerai quand m\u00eame juste pour la petite histoire, je suis le 1er pr\u00e9sident Romand de l'histoire de l'USAM de plus de 150 ans, et \u00e7a c'est quand m\u00eame un pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, \u00e0 vous entendre, \u00c9conomie Suisse s'est un peu pr\u00e9cipit\u00e9 \u00e0 prendre cette d\u00e9cision, parce qu'il y a, il y a, il y a des int\u00e9r\u00eats et qu'il y a pas d'urgence finalement \u00e0 prendre position sur cet accord-cadre en m\u00eame temps, on voit que, du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, il y a une certaine impatience, il y a des d\u00e9cisions qui sont prises, la derni\u00e8re en date, c'est : c'est l'arr\u00eat de ces subventions de de 50 millions pour les ONG suisse, l'Union europ\u00e9enne, qui a aussi dit on va plus faire de reprendre, d'accord, adapt\u00e9 des accords, si c'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat de son c\u00f4t\u00e9, l'Union europ\u00e9enne se montre ferme et l\u00e0 il a envie que \u00e7a bouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [93%] :\r\nVous savez, l'Union europ\u00e9enne, va avoir des \u00e9lections au mois de mai, ce qui va sortir de ces \u00e9lections, je n'en sais rien, l'Union europ\u00e9enne doit faire face au Brexit, ce qui va sortir du Brexit personne n'en sait rien, et si vous faites une analyse pays par pays, des pays de l'Union europ\u00e9enne, vous constaterez qu'en France il y a des probl\u00e8me quasiment insoluble, pr\u00e9sident Macron s'occuper de politique ext\u00e9rieure, mais pas tellement de politique int\u00e9rieure, je ne vais pas commenter le gouvernement italien, le gouvernement espagnol en Belgique il y a plus de gouvernement, donc je crois que c'est toujours difficile de n\u00e9gocier avec un partenaire qui est dans un \u00e9tat de faiblesse important et aujourd'hui on doit d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats, mais avec la la proposition que nous avons sur la table, qui est arriv\u00e9 tr\u00e8s tard la traduction en allemand est arriv\u00e9, on va \u00e0 mi- janvier, donc cette proposition est tout simplement inacceptable, ou au minimum mais c'est ce que j'ai dit \u00e0 monsieur Balzaretti il y a 2 semaines, mais alors donnez -nous une explication de texte fait moins rapport parce que si vous lisez ce texte, je sais pas si vous l'avez le moi je l'ai lu en tout cas c'est difficile \u00e0 dig\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [87%] :\r\nVous dites : difficile de n\u00e9gocier avec un partenaire faible, l'Union europ\u00e9enne en m\u00eame temps, aujourd'hui elle montre pas des signes de de faiblesse au contraire donne l'impression qu'elle tient le couteau par le manche et qu'elle mais la Suisse oppression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [87%] :\r\n\u00e7a je n'en sera rien o\u00f9 elle montre une certaine force ce dans les n\u00e9gociations de Brexit c'est vrai que je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de voir qu'qui parle vraiment d'une seule voix et que seul le commissaire Barnier qui qui fait la politique mais permettez -moi de vous raconter une petite histoire, je fais partie du groupe A les l\u00e0 cet instant groupe parlementaire qui qui qui rencontre le play- aller il y a eu une r\u00e9union il y a 10 jours \u00e0 Berne, o\u00f9 des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens sont venus et ses d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens nous ont dit mais on a exactement les m\u00eames probl\u00e8mes que vous nous les parlementaires, on a une classe politique de politiciens professionnels qui sont \u00e0 Bruxelles et ces gens -l\u00e0 ne tiennent pas forc\u00e9ment compte des souhaits ou des exigences qui sont l\u00e0 dans chaque pays, vous bien avec vingt-sept ou 28 pays que tout le monde n'est pas du m\u00eame avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime donc o\u00f9 l'avait dit vous voulez pas prendre position pour au nom de l'USAM, parce que c'est trop t\u00f4t, que les int\u00e9r\u00eats sont tr\u00e8s diff\u00e9rents suivant les branches qui sont repr\u00e9sent\u00e9s vous vous allez militer pour ou contre cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [91%] :\r\nMoi je milite pour avoir un accord pour avoir sur la table un papier qui est explicable, aux Suissesses et aux Suisses parce que quand m\u00eame savoir qu'\u00e0 la fin, probablement que celles pop qui va se prononcer, donc si on veut que le peuple se prononce en toute connaissance de cause, il faut qu'on ait un papier qui soit concret et qui r\u00e9ponde aux vraies questions, les vraies questions, c'est par exemple le taux de TVA dans l'Union europ\u00e9enne doit \u00eatre au moins 15 pourcent alors est -ce qu'on va nous l'imposer, il y a bien des chances, vous avez l'histoire de l'indemnisation des, des gens qui sont Alain Badiou et qui viennent de l'Union europ\u00e9enne compte directives sont citoyenne Street la directive sur la citoyennet\u00e9 on a des 318000 frontaliers qui viennent tous les jours en Suisse, aujourd'hui on a un r\u00e8glement pour ces frontaliers qui serait au ch\u00f4mage, on voudrait nous mettre \u00e0 charge des des sommes beaucoup plus importantes, on a un probl\u00e8me avec le statut des banques cantonales la garantie d'\u00c9tat, on a un probl\u00e8me avec le statut des assurances \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [82%] :\r\nTout Balzaretti dit parle absolument sur le, sur les garanties cantonale, que c'\u00e9tait qu'on qu'on en faisait tout enfant avec, c'est au fond c'\u00e9tait pas vraiment un probl\u00e8me qu'il y avait moyen de faire sur ce sur ce point- l\u00e0, il a rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il y a toujours moyen de faire parce que dans l'Union europ\u00e9enne lorsqu'une directive de Bruxelles, je ne suis pas s\u00fbr que la Gr\u00e8ce, le Portugal et la Su\u00e8de, l'implique de fa\u00e7on l'applique de fa\u00e7on uniforme, mais vous savez tr\u00e8s bien qu'en Suisse, lorsqu'on signe un contrat, et qu'on a des clauses dans ce contrat, on a l'habitude de les respecter et c'est un petit peu ce qui me fait souci donc avant que monsieur Balzaretti nous disent que tout est r\u00e9gl\u00e9, moi j'aimerais qu'on ait une confirmation \u00e9crite o\u00f9 qu'il Vienne s'expliquer devant les commissions du Parlement, qui nous donne des arguments qu'on peut contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [86%] :\r\nSi je vous comprends bien, Jean-Fran\u00e7ois Rime, vous n'\u00eates pas contre un accord bilat\u00e9ral, simplement il faudrait qu'il y ait une explication politique au fond c'est ce plan B qui est \u00e9voqu\u00e9e par la la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi par \u00c9conomie Suisse en disant on pourrait parapher cet cet accord-cadre, et lui soumettre une d\u00e9claration politique avec les craintes des besoin d'explications qu'il a ces 16, vous \u00eates sur cette, sur ce point l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [88%] :\r\nMais moi, je la diff\u00e9rence j'ai que l'\u00e9conomie suisse \u00c9conomie Suisse nous dit : oui, nous on est enthousiaste, on veut un accord, mais il y a quand m\u00eame de 3 virgule qu'il faudrait modifier, moi je dis : d'abord, pr\u00e9sentez -nous texte expliquez -nous ce qu'il a dans ce texte et puis apr\u00e8s on vous dira si on a des remarques ou si on n'a pas de remords. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire que la Suisse Les n\u00e9gociateurs suisses ont mal fait leur travail \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a, je ne dirais pas \u00e7a, je dirais que, surtout, on a eu une p\u00e9riode notamment avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Burkhalter o\u00f9 il s'occupait surtout de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger le plus loin possible avec sa femme, alors que, il aurait d\u00fb \u00e0 la Bruxelles n\u00e9gocier, je suis pas tout \u00e0 fait certain que nos n\u00e9gociateurs avec toujours des directives, je pense que Jacques de Watteville \u00e9tait un grand connaisseur de l'Union europ\u00e9enne et, surtout, il \u00e9tait bien connu \u00e0 \u00e0 Bruxelles et je crois que c'est aussi le cas de monsieur Balzaretti, mais comment voulez -vous aller n\u00e9gocier quand vous n'avez pas de directives du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:16) [88%] :\r\nVous parlez le dit Burkhalter, il \u00e9tait pas seul, c'est encore, c'est un coll\u00e8ge le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils \u00e9taient 7 et c'est peut-\u00eatre \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que cette arriv\u00e9e pas se mettent d'accord sur le sur le mandat et sur ce qu'il fallait aller n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [89%] :\r\nVous savez, on avait une autre majorit\u00e9, bon c'est vrai qu'elle a chang\u00e9 un petit peu, depuis l'annexion de se Parmelin et l'\u00e9lection de de Monsieur Cassis, mais enfin, \u00e0 la fin, ils sont tous jaloux de leurs pr\u00e9rogatives, tout le monde veut quand m\u00eame dirig\u00e9 son d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [90%] :\r\nC'est depuis leur arriv\u00e9e que que l'accord a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9, donc donc au ils ont aussi une part de responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [91%] :\r\nAh, alors l\u00e0, je ne veux pas aller d\u00e9gager c'est vrai pour ce coup dur, la coll\u00e9gialit\u00e9 existe, je crois que tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en on font preuve mais ce que je tiens surtout \u00e0 relever, c'est qu'on a eu des s\u00e9ances durant l'Automne, j'en ai eu plusieurs comme pr\u00e9sident de l'USAM comme pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9conomie a 2 mois on nous posait des questions sur notre point de vue sur l'Union europ\u00e9enne, mais sans nous avoir dit de quoi il s'agissait, parce que le fameux papier moi je l'ai vu au mois de janvier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:19) [97%] :\r\nEt c'est vrai que notamment la question de la traduction, c'\u00e9tait aussi un vrai probl\u00e8me merci Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T09:37:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AB20171-5DB5-4B08-9FFD-9E02DB7A3732", "internalArchiveId": "8AB20171-5DB5-4B08-9FFD-9E02DB7A3732", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Damien Menetrey, pr\u00e9sident du syndicat des polices municipales genevoises;Uzma Khamis Vanini, cheffe du groupe des Verts en ville de Gen\u00e8ve;Damien Neven, professeur d'\u00e9conomie au Graduate Institute;Alexandre Art\u00e9mev, co-responsable d'Amnesty en Russie;Beat Feuz, Skieur suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF4/GE/MALAISE POLICIERS MUNICIPAUX PI) Les policiers municipaux sont en col\u00e8re... \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nIls annoncent une gr\u00e8ve d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e... qui commencera le 25 f\u00e9vrier prochain, jour de rentr\u00e9e scolaire dans le canton\r\nLes agents demandent une r\u00e9\u00e9valuation de leur fonction\r\nEt Pauline Rappaz, ils sont soutenus par plusieurs partis politiques.\r\n  1'31\r\n((Le travail des agents municipaux - les APM - a beaucoup \u00e9volu\u00e9 en une d\u00e9cennie. \r\nIls patrouillent d\u00e9sormais plus tard en fin de semaine.\r\nIls ont aussi plus de responsabilit\u00e9s: ils sont par exemple habilit\u00e9s \u00e0 verbaliser les d\u00e9tenteurs de drogues.\r\nMais cette \u00e9volution de la profession n'est pas reconnue, selon Damien Menetrey, pr\u00e9sident du syndicat des polices municipales genevoises. \r\nIl pointe l'inertie du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, chapeaut\u00e9 par Guillaume Barazzone. \r\nSON 1\r\nGuillaume Barazzone r\u00e9pond que l'Ex\u00e9cutif a d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 le principe d'octroi d'une classe suppl\u00e9mentaire pour les policiers municipaux.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du parlement de la ville, plusieurs partis soutiennent les policiers municipaux. Le PLR a d\u00e9pos\u00e9 une motion.\r\nC'est le cas aussi des Verts, qui se sont associ\u00e9s au MCG. \r\nUzma Khamis Vanini, cheffe du groupe des Verts en ville de Gen\u00e8ve.\r\nSON 2\r\nLes modalit\u00e9s de la gr\u00e8ve de ces policiers municipaux seront d\u00e9taill\u00e9es avant la fin de la semaine.))\r\n(Communes travail milice) Il faut encourager les jeunes \u00e0 s'engager en politique... au niveau local.\r\nC'est la conclusion d'une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole de technique et d'\u00e9conomie de Coire\r\nSur 100 membres d'ex\u00e9cutifs municipaux... l'an dernier... seul 6 \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de moins de 35 ans... \r\nEn cause: le temps \u00e0 consacrer \u00e0 la fonction, les s\u00e9ances jug\u00e9es inefficaces ou encore le manque de reconnaissance\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette probl\u00e9matique, la haute \u00e9cole propose plusieurs mesures\r\nNotamment la possibilit\u00e9 de participer \u00e0 des r\u00e9unions via internet... ou encore l'augmentation des indemnit\u00e9s \r\nDe quoi... peut-\u00eatre... attirer davantage de jeunes vers ce travail de milice.\r\n(06/NE/FUSION PESEUX PA (REP 22H30)) Neuch\u00e2tel deviendra-t-elle la troisi\u00e8me ville de Suisse romande, en fusionnant avec trois autres communes? \r\nLa chancellerie cantonale a rejet\u00e9 hier le recours de trois habitants de Peseux... qui s'opposaient \u00e0 cette fusion\r\nMais ces r\u00e9fractaires n'ont pas l'intention de c\u00e9der... ils annoncent qu'ils iront au tribunal cantonal\r\nSelon eux, la votation organis\u00e9e \u00e0 Peseux en novembre a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par des irr\u00e9gularit\u00e9s.... Etienne Kocher.\r\n  51''\r\n((Le 25 novembre dernier, le village de Peseux d\u00e9cide de fusionner avec Neuch\u00e2tel, Corcelles-Cormondr\u00e8che et Valangin. Trois communes qui ont d\u00e9j\u00e0 dit oui \u00e0 la fusion.\r\nA Peseux, c'est en fait le deuxi\u00e8me vote. Car les partisans ont r\u00e9ussi \u00e0 faire annuler le refus de juin 2016, \u00e0 cause d'un stand dress\u00e9 par les opposants devant le bureau de vote. \r\nAu deuxi\u00e8me essai, c'est donc oui \u00e0 54% ! Mais cette fois, ce sont les opposants qui ont la d\u00e9faite am\u00e8re. Ils contestent la r\u00e9gularit\u00e9 du scrutin, et d\u00e9noncent l'implication des autres communes dans la campagne. \r\nDes critiques vigoureusement balay\u00e9es par la chancellerie. Qui d\u00e9clare le recours trop trop tardif pour \u00eatre recevable. Et affirme que de toute fa\u00e7on... les communes ont respect\u00e9 toutes leurs obligations. \r\nIl n'emp\u00eache, les recourants n'en d\u00e9mordent pas. Quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l'annonce de la chancellerie, l'association \"j'aime Peseux\" promet de recourir au Tribunal cantonal. Et de former un nouveau parti politique pour les prochaines \u00e9lections communales. ))\r\n(Brexit) La premi\u00e8re ministre britannique est attendue \u00e0 Bruxelles aujourd'hui\r\nTheresa May va tenter une nouvelle fois d'obtenir une modification de l'accord de Brexit... n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne\r\nMais ses chances sont maigres... \r\nLe pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en donald TusK l'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier... Bruxelles n'est pas ouverte \u00e0 faire des concessions\r\nSelon le quotidien THe telegraph... Theresa May s'appr\u00eaterait d'ailleurs \u00e0 annoncer le report du vote... sur cet accord... pr\u00e9vu la semaine prochaine au parlement britannique.\r\n(14/SIEMENS-ALSTOM ITV NEVEN) Quel avenir pour les projets de fusion entre g\u00e9ants...au sein de l'Union europ\u00e9enne? \r\nLe rejet du mariage du fran\u00e7ais Alstom et de l'Allemand Siemens remet la question sur la table\r\nLa commission europ\u00e9enne estime que la cr\u00e9ation d'un tel g\u00e9ant du rail aurait \u00e9t\u00e9 trop risqu\u00e9e pour la concurrence...\r\nF\u00e2ch\u00e9s... Paris et Berlin proposent de r\u00e9viser la l\u00e9gislation europ\u00e9enne...\r\nMais cette annonce politique pourrait se r\u00e9v\u00e9ler inutile.\r\nC'est en tout cas l'avis de Damien N\u00e9-veune... professeur d'\u00e9conomie au Graduate Institute.. \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n   46''\r\nDes propos recueillis par Jo\u00eblle Cachin.\r\n(Venezuela) Le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a r\u00e9cemment doubl\u00e9 son budget pour le Venezuela\r\nLe CICR l'a anonc\u00e9 hier... il va consacrer cette ann\u00e9e 18 millions de francs suisses \u00e0 ce pays d'Am\u00e9rique du sud... plong\u00e9 dans une terrible crise politique et \u00e9conomique\r\nCette annonce intervient alors que Juan Guaido.. le pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 du Venezuela... tenter d'organiser l'entr\u00e9e dans le pays... d'une aide humanitaire am\u00e9ricaine et canadienne\r\nMais le pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro s'y oppose... Il estime que c'est un moyen de facilister une invasion militaire destiner \u00e0 lui arracher le pouvoir.\r\n(TF6/RUSSIE/REPRESSION TEMOINS JEHOVA PI) Six ans de prison pour extr\u00e9misme. \r\nC'est la peine inflig\u00e9e hier \u00e0 un ressortissant danois vivant en Russie... et membre actif des t\u00e9moins de J\u00e9hovah. \r\nDepuis deux ans, ce mouvement religieux est interdit par Moscou.\r\nEt Amnesty International d\u00e9nonce le harc\u00e8lement de l'Etat russe \u00e0 l'encontre de cette minorit\u00e9 religieuse. \r\nIsabelle Cornaz... Une partie des t\u00e9moins de J\u00e9hovah ont d'ailleurs quitt\u00e9 le pays. \r\n  1'36\r\n((En Russie, les t\u00e9moins de J\u00e9hovah font face \u00e0 une pression croissante depuis plusieurs ann\u00e9es.  Il y a deux ans, leur mouvement est interdit, consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00e9miste. C'est \u00e0 ce titre qu'un Danois vivant en Russie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier, dans la petite ville d'Orel, \u00e0 quelques centaines de kilom\u00e8tres de Moscou. Amnesty le consid\u00e8re comme un prisonnier d'opinion, condamn\u00e9 simplement pour avoir pratiqu\u00e9 sa religion. L'ONG redoute des verdicts similaires, \u00e0 l'encontre d'autres t\u00e9moins de J\u00e9hovah. Alexandre Art\u00e9mev, un des responsables d'Amnesty en Russie, pr\u00e9sent hier lors du jugement. \r\nSON 1\r\nPlus de 50 autres personnes font l'objet de poursuite p\u00e9nales. Ils sont en d\u00e9tention provisoire, assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence ou soumis \u00e0 d'autres type de restriction de libert\u00e9. \r\nPour quelles raisons l'Etat russe s'en est pris aux t\u00e9moins de J\u00e9hovah ?  El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec le directeur du centre Sova \u00e0 Moscou, Alexandre Verkhovsky, sp\u00e9cialiste des relations entre l'Eglise et l'Etat :\r\nSON 2\r\nLes t\u00e9moins de Jehova, contrairement \u00e0 beaucoup d'autres minorit\u00e9s religieuses, n'aiment pas collaborer avec l'Etat. Ils respectent la loi, mais ils ne sont membres d'aucun conseil ou commission aupr\u00e8s du pr\u00e9sident ou des minist\u00e8res, comme il en existe en Russie. Ils tentent de garder une distance. Et cela provoque visiblement une grande m\u00e9fiance, surtout aupr\u00e8s des structures de s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat, qui jugent leur comportement suspect.\r\nUne partie des membres de cette communaut\u00e9, qui disait compter plus de 170'000 adh\u00e9rents en Russie il y a deux ans, a pris le chemin de l'exode, vers la Finlande ou l'Espagne. La diplomatie danoise, elle, a fait part de son indignation \u00e0 l'issue du verdict d'hier. Elle juge inadmissible que les t\u00e9moins de J\u00e9hovah \u00ab soient class\u00e9s en Russie dans la m\u00eame cat\u00e9gorie que les organisations terroristes violentes \u00bb. ))\r\n(R\u00e9chauffement 4 ans) Les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es dans le monde\r\nAffirmatrion de l'ONU... qui s'appuie sur les donn\u00e9es de l'organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale\r\nPour les nations unies... cela confirme le changement climatique... caus\u00e9 par les concentrations records de gaz \u00e9 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re\r\nL'organisation rel\u00e8ve les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames qui ont frapp\u00e9 une multitude de pays et des millions de personnes l'an dernier\r\nEt elle pr\u00e9vient: \u00e7a ne devrait pas s'am\u00e9liorer en 2019\r\nl'Australie a d\u00e9j\u00e0 connu en janvier, le mois le plus chaud jamais enregistr\u00e9... alors qu'une vague de froid intense s'est abattue se une partie de l'Am\u00e9rique du Nord.\r\n(16/SUPER G RATE SUISSES PI) En Ski alpin. Les Suisses n'ont pas brill\u00e9 hier aux Championnats du monde\r\nAucun repr\u00e9sentant de Swiss Ski n'est parvenu \u00e0 se classer dans le top 10 du Super G... \u00e0 Or\u00e9 en Su\u00e8de\r\nC'est Italien Dominik Paris qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve, devant le Fran\u00e7ais Yoan Clarey et l'Autrichien Vincent Kriechmayer qui sont arriv\u00e9s deuxi\u00e8mes ex aequo\r\nLe meilleur Suisse, Marco Odermatt, a fini 12\u00e8me... et Beat Feuz n'est que 18e\r\nLes pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Su\u00e8de... Alain Th\u00e9voz\r\n  50''\r\n((Les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers Beat Feuz, le vice-champion olympique en titre de la discipline, et Mauro Caviezel, apr\u00e8s ses deux podiums lors de la tourn\u00e9e am\u00e9ricaine. \r\nEn s'\u00e9lan\u00e7ant avec le dossard 1, le Bernois n'avait aucun rep\u00e8re. et n'a jamais v\u00e9ritablement trouv\u00e9 la bonne trajectoire. Beat Feuz. \r\nITW Beat Feuz\r\nBeat Feuz va devoir tr\u00e8s vite tirer les enseignements de cet \u00e9chec. Samedi, il d\u00e9fendra son titre en descente. Avec - cette fois - des rep\u00e8res, des certitudes et des entra\u00eenements dans les jambes. \r\nAlain Th\u00e9voz RTS Sport Are.))\r\nAujourd'hui, journ\u00e9e repos \u00e0 Or\u00e9... ou presque: il n'y a que des entra\u00eenements au programme\r\nLes comp\u00e9titions reprennent demain avec le COmbin\u00e9 f\u00e9minin.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Mort des oiseaux marins) \r\n(Br\u00e9sil) Lula\r\nou\r\nbarrage\r\n(Libye) \r\n(Pourparlers afghanistan talibans) \r\n(Lutte anti EI) \r\n(Sala) \r\n(Ottawa attaques accoustiques) \r\n(Migrants Calais ONU)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181164", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-07T05:59:51_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-07T05:59:51_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10181178", "ece-10181164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T07:09:50Z", "webPublicationDate": "2019-02-07T06:11:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B934D383-B4C7-4AE0-A57F-2F854A7C1954", "internalArchiveId": "B934D383-B4C7-4AE0-A57F-2F854A7C1954", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Geissler, directeur du Service social international - ONG membre de l'alliance pour les droits des enfants migrants;Erich D\u00fcrst, directeur de l'Etablissement vaudois d'accueil des migrants - EVAM;Am\u00e9rico De Grazia, d\u00e9put\u00e9 d'un parti de la gauche syndicale v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne;Markus Zimmermann, professeur \u00e0 l'UNIFR et co-auteur de \"La fin de vie en Suisse\";Carlos Varela, recruteur \u00e0 Servette et consultant RTS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/MIGRANTS MINEURS PI (7H)) Chaque ann\u00e9e ils sont des centaines \u00e0 dispara\u00eetre dans la nature. Les MNA, pour jeunes migrants non accompagn\u00e9s. Souvent mineurs. Sans que les autorit\u00e9s sachent o\u00f9 ils se trouvent, o\u00f9 ils vont.  417 cas l'an dernier, selon le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations. C'est moins qu'en 2017, mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne continue d'inqui\u00e9ter fortement la soci\u00e9t\u00e9 civile, Marc Menichini, puisqu'on parle ici d'enfants\r\nChaque ann\u00e9e, des centaines de ces jeunes migrants qui arrivent en Suisse sans parents, disparaissent sans avertir les autorit\u00e9s. Ils ont souvent entre 16 et 17 ans, voire tout juste plus de 18 ans. Une population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable. Raison de leur d\u00e9part: certains craignent l'\u00e9chec de leur proc\u00e9dure d'asile, d'autres ont concr\u00e8tement re\u00e7u une d\u00e9cision n\u00e9gative. Et puis il y a ceux qui cherchent \u00e0 rejoindre un proche ailleurs dans le monde. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui inqui\u00e8te Olivier Geissler, directeur du Service social international, une ONG membre de l'alliance pour les droits des enfants migrants:\r\nPour les d\u00e9fenseurs de ces mineurs non accompagn\u00e9s, les autorit\u00e9s devraient s\u00e9rieusement renforcer leur prise en charge, afin de pr\u00e9venir, en amont, tout d\u00e9part inopin\u00e9. \r\n*** Mais que font Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons, Marc: restent-ils les bras crois\u00e9s?\r\nAlors non, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations et certains cantons ont pris des mesures, sociales, \u00e9ducatives, psychologiques aussi, pour soutenir ces jeunes. Et les d\u00e9tourner de tout voyage clandestin. Mais parfois, ces d\u00e9marchent \u00e9chouent. Erich D\u00fcrst est le directeur de l'Etablissement vaudois d'accueil des migrants, l'EVAM:\r\nEt si le canton de Vaud signale ces disparitions, \u00e7a ne serait pas le cas dans tous les cantons, estime plusieurs ONG. Elles exigent le signalement syst\u00e9matique d'un migrant mineur non accompagn\u00e9 disparu, comme c'est le cas pour n'importe quel enfant en Suisse.\r\n(03/ACCORD SUISSE-GB PA) *** C'est peu dire que l'ambiance sera tendue aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, qui attend Theresa May de pied ferme\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique va tenter d'obtenir de la part de l'Union europ\u00e9enne un nouveau compromis sur la question br\u00fblante de la fronti\u00e8re irlandaise. Hier le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk a promis une place en enfer \u00e0 tous les promoteurs du Brexit qui n'en ont pas anticip\u00e9 les cons\u00e9quences.\r\n*** Loin du tumulte de Bruxelles, Suisses et Britanniques vont tranquillement signer un accord commercial post-Brexit. \r\nCe sera lundi prochain \u00e0 Berne a annonc\u00e9 hier soir le ministre du commerce britannique. Liam Fox viendra en Suisse pour l'occasion o\u00f9 il sera accueilli par Guy Parmelin, chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie. Ce nouvel accord commercial vise \u00e0 maintenir les \u00e9changes entre les deux pays, une fois act\u00e9 le d\u00e9part des Britanniques de l'Union europ\u00e9enne. A Londres, Catherine Ilic\r\nL'entr\u00e9e en vigueur de cet accord est pr\u00e9vue fin d\u00e9cembre 2020 en cas de sortie ordonn\u00e9e du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, ou le 29 mars de cette ann\u00e9e s'il la quitte sans accord.\r\n(breve daesch) Bien qu'affaibli, le groupe Etat Islamique reste une menace mondiale. Conclusion du dernier rapport semestriel du groupe d'experts des Nations-unies, qui estiment que des attaques complexes et de grande ampleur sont possibles.\r\n(11/VENEZUELA/ INTERVENTION MILITAIRE ITV DE GRAZIA) *** Au Venezuela, Juan Guaido demande \u00e0 l'arm\u00e9e de arm\u00e9e de ne pas bloquer l'aide humanitaire envoy\u00e9e dans le pays...\r\nHier des militaires ont bloqu\u00e9 un pont \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Colombie, o\u00f9 est organis\u00e9e une collecte de vivres et de m\u00e9dicaments en provenance notamment des Etats-Unis. Le Venezuela o\u00f9 Nicolas Maduro brandit r\u00e9guli\u00e8rement le spectre d'une intervention militaire am\u00e9ricaine, br\u00e9silienne ou colombienne. Dans sa grande majorit\u00e9 l'opposition s'y oppose, mais certains brisent ce tabou \u00e0 l'image du d\u00e9put\u00e9 de la gauche syndicale Am\u00e9rico De Grazia,\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry\r\n(17/BANQUE MONDIALE 7H) *** Un critique acerbe de la banque mondiale...\u00e0 la t\u00eate de la banque mondiale !\r\nC'est le souhait de Donald Trump qui a d\u00e9sign\u00e9 hier l'un de ses proches, David Malpass, comme candidat \u00e0 la succession Jim-Yong Kim.  Une nomination, Rinny Gremaud, qui illustre une nouvelle fois la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident am\u00e9ricain: saper les institutions de l'int\u00e9rieur.\r\nOui, le dernier exemple en date, c'\u00e9tait la nomination d'un lobbyiste du charbon... \u00e0 la t\u00eate de l'agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement.... Et s'agissant de multilat\u00e9ralisme... on conna\u00eet les positions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. David Malpass, actuellement sous-secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor... a d\u00e9j\u00e0 beaucoup critiqu\u00e9 publiquement la banque mondiale... une instition qu'il estime d\u00e9pensi\u00e8re, peu efficace, et souvent corrompue. \r\n*** Mais cette nomination n'a encore rien de d\u00e9finitif.\r\nLe conseil de la banque mondial fera son choix \u00e0 la mi-mars... parmi les candidats, qui devraient se d\u00e9clarer \u00e0 partir d'aujourd'hui. Mais l'usage veut que la pr\u00e9sidence de cette institution soit attribu\u00e9e au candidat promu par les Etas-Unis... tandis que celle du FMI revient en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 un Europ\u00e9en. Les chances sont minces que le conseil d\u00e9roge \u00e0 cette r\u00e8gle tacite. Pour les Europ\u00e9ens du moins, ce serait prendre le risque de perdre la pr\u00e9sidence du FMI, au moment de la succession de Christine Lagarde.\r\n(breve policiers geneve) A Gen\u00e8ve les policiers municipaux en col\u00e8re annoncent une gr\u00e8ve d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e d\u00e8s le 25 f\u00e9vrier prochain. Ils demandent une r\u00e9\u00e9valuation de leur fonction, soutenus par de nombreux partis comme le PLR mais aussi les Verts, associ\u00e9s pour l'occasion au MCG.\r\n(TF2/5 ANS ETUDE FIN DE VIE PI) *** Comment les Suisses vivent-ils les derniers mois ou m\u00eame les derniers jours de leur vie...Pourquoi sont-ils si peu nombreux \u00e0 mourir \u00e0 la maison alors qu'une grande partie de la population le souhaite...\r\nCes questions, et tant d'autres, ont mobilis\u00e9 les chercheurs pendant cinq ans \u00e0 travers 33 projets men\u00e9s par le  Fonds national de recherche scientifique. La somme de ces travaux ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis dans La fin de vie en Suisse, un ouvrage qui sera verni ce soir \u00e0 Z\u00fcrich et dont un \u00e9l\u00e9ment ressort: dans notre pays, le besoin de contr\u00f4ler les derniers instants de vie est plus grand qu'ailleurs. Sylvie Lambelet:\r\n((Ce qui a le plus frapp\u00e9 Markus Zimmermann,  un des auteurs du livre et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.. c'est le nombre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9cisions prises en fin de vie dans notre pays:\r\nMAG 1\r\nPlus qu'ailleurs...en Suisse, on d\u00e9cide \u00e0 la fin de sa vie d'interrompre un traitement en cours ...ou de faire appel \u00e0 l'assistance au suicide. L'id\u00e9e de d\u00e9terminer ce qui va se passer dans les derniers instants est tr\u00e8s important. Comme si la culture de la d\u00e9mocratie directe.. qui s'exerce dans les d\u00e9cisions politiques... avait d\u00e9teint sur le choix intime et ultime des habitants de ce pays. \r\nMAG 2\r\nLes recherches montrent \u00e9galement des diff\u00e9rences entre r\u00e9gions: au Tessin... les m\u00e9decins prennent  davantage de d\u00e9cisions \u00e0 la place de leur patient  .. et les Romands meurent plus \u00e0 l'h\u00f4pital que les Al\u00e9maniques. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mieux conna\u00eetre les choix des Suisses pour leur fin de vie devrait stimuler le d\u00e9bat.. et aider \u00e0 prendre les bonnes d\u00e9cisions.. afin que les gens puissent mourir dans la dignit\u00e9, c'est le souhait des auteurs de ce livre.))\r\n*** Extro promo ?\r\n(br\u00e8ve ski) Aux Mondiaux de ski freestyle \u00e0 Park City, aux Etats-Unis, le Zurichois de 18 ans No\u00e9 Roth a obtenu la m\u00e9daille de bronze en ski acrobatique \r\n*** En revanche, aucune m\u00e9daille ne sera d\u00e9cern\u00e9e aujourd'hui aux Mondiaux d'Ore\r\nEt pour cause: la journ\u00e9e sera consacr\u00e9e aux entra\u00eenements en vue notamment des descentes de ce week-end. Prochaine \u00e9preuve: le combin\u00e9 f\u00e9minin demain.\r\n(TF8/FC BALE PARTENARIAT/INDE PI) Les footballeurs, eux, reprennent gentiment le championnat, dont la reprise avait \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par la neige le week-end dernier. Hier Thoune s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano 3 \u00e0 1 et St-Gall a battu Zurich sur le m\u00eame r\u00e9sultat.\r\n*** Le football suisse qui s'exporte, et notamment en Inde....\r\nLe FC B\u00e2le va investir ainsi plus de quinze millions de francs pour devenir actionnaire de Chennai City, l'un des vingt clubs professionnels du pays. Il pr\u00e9voit notamment d'y d\u00e9velopper une acad\u00e9mie, J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n((Le projet du FC B\u00e2le s'inscrit dans une tendance qui voit les grands clubs europ\u00e9ens exporter leur marque et leur savoir-faire dans des contr\u00e9es o\u00f9 le football reste sous-d\u00e9velopp\u00e9.\r\nLe pionnier du genre: c'est Barcelone, qui compte 45 acad\u00e9mies \u00e0 travers le monde.\r\nUn moyen pour lui de d\u00e9nicher de nouveaux talents, mais surtout de p\u00e9n\u00e9trer de nouveaux march\u00e9s. \r\nBarcelone d'accord. Mais le FC B\u00e2le dispose-t-il de l'aura n\u00e9cessaire pour se vendre \u00e0 l'\u00e9tranger?  Rien n'est gagn\u00e9, selon Carlos Varela, recruteur \u00e0 Servette et consultant RTS...\r\nSON\r\nLe FC B\u00e2le investit en Inde alors qu'il a tendance \u00e0 r\u00e9duire ses d\u00e9penses de transfert et d'encadrement. N'est-il pas en train de se disperser?\r\nSON \r\nA cette lumi\u00e8re, investir en Inde peut aussi s'av\u00e9rer un moyen de diversifier ses ressources financi\u00e8res. Mais le retour sur investissement n'est de loin pas garanti.)) \r\nEnfin on prend les m\u00eames et on continue: seul candidat \u00e0 sa succession, le Slov\u00e8ne Alexsander Ceferin sera r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate des instances europ\u00e9ennes du football, l'UEFA. Tout comme le Valaisan Gianni Infantino le sera en juin prochain au niveau mondial, \u00e0 la FIFA. Le d\u00e9lai pour contester sa candidature arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier, mais personne n'a d\u00e9pos\u00e9 de dossier.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve climat) *** Autre rapport de l'ONU, celui sur le climat....qui fait froid dans le dos\r\nLes quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es. En cause: les concentrations records de gaz \u00e0 effet de serre dans l'atmosph\u00e8re. \r\nSelon l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale, la temp\u00e9rature moyenne \u00e0 la surface du globe l'an dernier a d\u00e9pass\u00e9 d'environ 1 degr\u00e9 celle qui pr\u00e9valait entre 1850 et 1900.\r\n(breve libye) \r\n(breve banque mondiale) Il s'appelle David Malpass, et va peut-\u00eatre pr\u00e9sider la Banque mondiale d\u00e8s le mois d'avril. La Maison-Blanche en a fait hier son candidat officiel pour succ\u00e9der \u00e0 Jim Yong Kim, d\u00e9missionnaire. Haut responsable au sein du D\u00e9partement du Tr\u00e9sor, proche de Donald Trump, David Malpass est connu pour ses positions critiques envers les institutions internationales et le multilat\u00e9ralisme. La pr\u00e9sidence de la Banque mondiale revient traditionnellement \u00e0 un Am\u00e9ricain, et celle du Fonds mon\u00e9taire international \u00e0 un Europ\u00e9en.\r\n(04/TI/GAUCHE TOURMENTE PA) *** Au Tessin, le parti socialiste traverse une passe difficile\r\nEn cause: la condamnation pour abus sexuel d'un ancien fonctionnaire du d\u00e9partement cantonal des affaires sociales. Respect\u00e9 par la presse durant le proc\u00e8s, l'anonymat de ce pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la jeunesse a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. Nicole della Pietra\r\n(SUJET PERM) \r\n(breve peseux)", "durationSec": 730, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181232", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-07T07:00:14_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-07T07:00:14_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10181244", "ece-10181232"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T17:13:41Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, ils ont 16 17 ans de jeunes migrants qui arrivent en Suisse sont leurs parents et qui disparaissent presque aussit\u00f4t dans la nature, mais que peuvent donc faire cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration un Am\u00e9ricain, pressenti pour diriger la Banque mondiale, normal, c'est la tradition, mais quand le poulain de la Maison Blanche, passe son temps \u00e0 critiquer les institutions internationales, \u00e7a peut faire mal vendre sa marque et son savoir- faire dans les r\u00e9gions exotiques, c'est tendance dans le monde du football : le FC B\u00e2le s'y met aussi, mais pourquoi poser ses crampons en Inde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nChaque ann\u00e9e, ils sont des centaines \u00e0 dispara\u00eetre dans la nature, les MNA pour jeunes migrants non accompagn\u00e9s souvent mineurs sans que les autorit\u00e9s sachent o\u00f9 ils se trouvent, o\u00f9 ils vont 417 cas long dernier selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations c'est moins compte 2017 mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne continue d'inqui\u00e9ter fortement la soci\u00e9t\u00e9 civile Marc mini qui nie puisqu'on parle ici d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nEh oui, des centaines de ces jeunes migrants qui arrivent en Suisse sans parents disparaissent sans avertir les autorit\u00e9s ils ont majoritairement entre 16 et 17 ans voire tout juste 18 ans une population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable, raison de leur d\u00e9part, certains craignent l'\u00e9chec de leur proc\u00e9dure d'asile, d'autres ont concr\u00e8tement re\u00e7u une d\u00e9cision n\u00e9gative et puis, il y a ce qui cherchent \u00e0 rejoindre un proche, ailleurs dans le monde, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui inqui\u00e8te Olivier Geissler, directeur du Service social international, une ONG, membre de l'Alliance pour les droits des enfants migrants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [88%] :\r\nSouvent, ils entrent dans la clandestinit\u00e9 et puis souvent, ils courent des risques, ils sont une certaine pr\u00e9carit\u00e9, ils seront aussi \u00e0 la merci de certains r\u00e9seaux de trafic de traiter d'exploitation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [93%] :\r\nEt pour les d\u00e9fenseurs de ces mineurs non accompagn\u00e9s, les autorit\u00e9s devraient s\u00e9rieusement renforcer leur prise en charge afin de pr\u00e9venir en amont tout d\u00e9part inopin\u00e9 mais que font Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons Marc, que reste -t-il, les bras crois\u00e9s alors nous on a le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations et certains cantons ont pris des mesures socio- \u00e9ducatif psychologiques aussi pour soutenir encadrer ces jeunes et les d\u00e9tourner de tout voyage clandestin mais parfois ces d\u00e9marchent \u00e9chouent, \u00c9ric D\u00fcrst et le directeur de l'\u00e9tablissement Vaudois d'accueil des migrants : l'EVAM. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:08) [88%] :\r\nUne fois que la disparition constat\u00e9e ce que nous faisons, c'est bien entendu tout de suite, avertir les autorit\u00e9s faire un avis de recherche, en fait, et chaque fois, on se dit : mais qu'est -ce qu'un aurait pu faire autrement ou est -ce que peut-\u00eatre \u00e7a pas jouer comme \u00e7a aurait d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [97%] :\r\nEt si le canton de Vaud signale ces disparitions, \u00e7a ne serait pas le cas dans tous les cantons estime plusieurs ONG, elles exigent d'ailleurs le signalement syst\u00e9matique d'un migrant mineur non accompagn\u00e9, disparu, comme c'est le cas pour n'importe quel enfant en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:37) [95%] :\r\nMarc ni correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est peu dire que l'ambiance sera tendue aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour celle qui attend, Theresa May de pied ferme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [95%] :\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique va tenter d'obtenir de la part de l'Union europ\u00e9enne un nouveau compromis sur la question br\u00fblante de la fronti\u00e8re et j'irlandaise hier le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk a promis une place en enfer \u00e0 tous les promoteurs du Brexit qui n'en ont pas anticip\u00e9 les cons\u00e9quences un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:01) [91%] :\r\nPlus loin, de de l'enfer suisses et britanniques vont tranquillement signer un accord commercial post- Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [94%] :\r\nCe sera lundi prochain \u00e0 Berne, a annonc\u00e9 hier soir le ministre du commerce britannique l'M. Fox viendront suisse pour l'occasion il sera accueilli par Guy Parmelin, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, ce nouvel accord commercial vise \u00e0 maintenir les \u00e9changes entre les 2 pays, une fois act\u00e9 le d\u00e9part des Britanniques de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Londres, Catherine Millet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:25) [93%] :\r\nTiens, les relations entre la Suisse et le Royaume-Uni repousse actuellement sur les accords bilat\u00e9raux entre Berne et l'UE, ces derniers ne seront plus applicables, une fois que les Britanniques auront quitt\u00e9 le giron europ\u00e9en, les 2 pays sont parvenus toutefois des solutions de remplacement dans des domaines cl\u00e9s tels que les transports, l'immigration et le commerce, les ressortissants suisses et britanniques pourront par exemple le conserver apr\u00e8s le Brexit, les droits qu'ils avaient acquis en vertu de la libre circulation des personnes, pour ce qui est du commerce, le nouvel accord qui doit \u00eatre sign\u00e9 lundi, est en grande partie calqu\u00e9 sur l'accord qui existent entre Berne et Bruxelles, il permettra ainsi de maintenir la fluidit\u00e9 des \u00e9changes actuels, le gouvernement britannique brandi cet accord comme un troph\u00e9e la Suisse est en effet le 1er pays avec lequel il concluent un accord de libre- \u00e9change pour Berne, ce partenariat est aussi crucial, le Royaume-Uni \u00e9tant le 6\u00e8me plus grand march\u00e9 d'exportation de la Suisse Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [91%] :\r\nLaurent, bien qu'affaibli le groupe \u00c9tat islamique reste une menace mondiale conclusions du dernier rapport semestriel du groupe d'experts des Nations Unies, qui estime que des attaques complexes et de grande ampleur sont toujours possibles, hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [94%] :\r\nAu venezuela, Juan Guaido, demande \u00e0 l'arm\u00e9e de ne pas bloquer l'aide humanitaire envoy\u00e9e dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [95%] :\r\nHier, des militaires ont bloqu\u00e9 un pont \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Colombie, o\u00f9 est organis\u00e9e une collecte de vivres et de m\u00e9dicaments, en provenance notamment des \u00c9tats-Unis, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 Nicolas Maduro brandit r\u00e9guli\u00e8rement le spectre d'une intervention militaire am\u00e9ricaine br\u00e9silienne ou colombienne dans sa grande majorit\u00e9 et l'opposition s'y oppose mais certains brisent ce tabou, \u00e0 l'image du d\u00e9put\u00e9 de la gauche syndicale Am\u00e9rico des Grazia. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:07) [86%] :\r\nGeoffrey G\u00fcnter allemande, je demande un monde et aux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, est ce que Simon Bolivar aurait r\u00e9ussi \u00e0 obtenir l'ind\u00e9pendance sans la participation de la L\u00e9gion britannique pour que qu'est ce qui nous retient de parler de \u00e7a alors que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est occup\u00e9e par les gu\u00e9rilla colombienne de l'ELN et des Farc par les groupes chavistes collective hausse par le cartel de Los Solace est ce qu'on va sortir de cette situation, alors des fleurs, c'est \u00e7a qu'on aurait souhait\u00e9, il avance \u00e0 Aulas et nier totalement, mais il faut \u00eatre franc cette question aussi par l\u00e0 pour que tout le monde comprenne r\u00e9ellement que nous vivons au co\u00fbt parce que je viens d'une r\u00e9gion occup\u00e9e par le Allen depuis le mois de novembre, je ne peux pas rentrer chez moi parce que je re\u00e7ois des menaces de mort, \u00e7a coince, c'est pour \u00e7a que je peux parler de cette question sans complexe, bien s\u00fbr, ce n'est pas ce que nous souhaitons, mais c'est ce \u00e0 quoi ils nous ont oblig\u00e9s avec le monopole de la violence, car la violence n'est pas de notre c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire pour qu'elle a viol\u00e9 initialement Espagne \u00e0 la longue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [78%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 Caracas s'par Anouk et on rit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:05) [94%] :\r\nUn critique acerbe de la Banque mondiale, \u00e0 la t\u00eate de la Banque mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [96%] :\r\nC'est le souhait de Donald Trump, qui a d\u00e9sign\u00e9 hier l'un de ses proches, David Malpass comme candidat \u00e0 la succession de Yim il Yong Kim une nomination Rinny Gremaud qui illustre une nouvelle fois la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident am\u00e9ricain saper les institutions de l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:24) [95%] :\r\nOui, l'un des derniers exemples en date, c'\u00e9tait la nomination d'un lobbyiste du charbon \u00e0 la t\u00eate de l'Agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement et, s'agissant donc de multilat\u00e9ralisme et d'aide au d\u00e9veloppement, h\u00e9 bien on conna\u00eet maintenant les positions du pr\u00e9sident am\u00e9ricain David Malpass, actuellement sous- secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor a d\u00e9j\u00e0 beaucoup critiqu\u00e9 publiquement la Banque mondiale, une institution qu'il estime d\u00e9pensi\u00e8re peu efficace et souvent corrompue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [96%] :\r\nMais cette nomination Rinny n'a encore rien de d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:51) [94%] :\r\nBen non puisque la la, le Conseil de la Banque mondiale fera son choix \u00e0 la mi- mars parmi les candidats qui devraient se d\u00e9clarer \u00e0 partir d'aujourd'hui, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est l'usage, hein, le choix se porte sur le candidat d\u00e9sign\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, tandis que la pr\u00e9sidence du FMI revient \u00e0 un Europ\u00e9en, les chances sont donc minces sans que le conseil de la Banque mondiale d\u00e9roge \u00e0 cette r\u00e8gle tacite pour les Europ\u00e9ens, du moins, ce serait prendre le risque de perdre la pr\u00e9sidence du FMI lorsqu'il faudra succ\u00e9der \u00e0 Christine Lagarde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les policiers municipaux en col\u00e8re annoncent une gr\u00e8ve d'une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, d\u00e8s le 25 f\u00e9vrier prochain, ils demandent une r\u00e9\u00e9valuation de leur fonction, soutenus par de nombreux partis comme le PLR, mais aussi les Verts associ\u00e9s pour l'occasion ou MCG. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:31) [94%] :\r\nCes questions maintenant comment les Suisses vivent -ils les derniers mois, voir les derniers jours de leur vie, pourquoi sont -ils si peu nombreux \u00e0 mourir \u00e0 la maison, alors qu'une grande partie de la population le souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [95%] :\r\nCes questions et bien et tant d'autres ont mobilis\u00e9 les chercheurs pendant 5 ans \u00e0 travers 33 projets men\u00e9s par le Front national de la recherche scientifique, la somme de ces travaux ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis dans la fin de vie en Suisse, un ouvrage, un ouvrage qui sera verni ce soir \u00e0 Z\u00fcrich et dont un \u00e9l\u00e9ment ressort dans notre pays, le besoin de contr\u00f4ler les derniers instants de vie est plus grand qu'ailleurs Sylvie l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:02) [97%] :\r\nCe qui a le plus frapp\u00e9 Marcus Zimmermann, un des auteurs du livre et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, c'est le nombre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9cisions prises en fin de vie dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:13) [88%] :\r\nBeaucoup plus qu'en Italie, pour exemple l'est plus que dans toutes les autres pays europ\u00e9ens pour exemple de d\u00e9cider de faire une s\u00e9dation continue jusqu'\u00e0 la mort, \u00e7a concerne plus qu'un cas de tous les mourants en Suisse, \u00e7a c'est beaucoup et on se demande pourquoi c'est, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:34) [96%] :\r\nPlus qu'ailleurs, en Suisse, on d\u00e9cide \u00e0 la fin de sa vie d'interrompre un traitement en cours ou de faire appel \u00e0 l'assistance au suicide, l'id\u00e9e de d\u00e9terminer ce qui va se passer dans les derniers instants et tr\u00e8s important, comme si la culture de la d\u00e9mocratie directe qui s'exerce dans les d\u00e9cisions politiques avait d\u00e9teint sur le choix intime et ultime des habitants de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:54) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire aussi qu'on parle beaucoup, parce que si on parle pas, on ne prend pas de d\u00e9cision, \u00e7a c'est une chose tr\u00e8s positif, je pense, et puis \u00e7a veut dire aussi que, on a beaucoup de possibilit\u00e9s maintenant \u00e0 cause de progr\u00e8s dans la m\u00e9decine en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:12) [94%] :\r\nLes recherches montrent \u00e9galement des diff\u00e9rences entre r\u00e9gions au Tessin, les m\u00e9decins prennent davantage de d\u00e9cisions \u00e0 la place de leur passion et les Romands meurent plus \u00e0 l'h\u00f4pital que les Al\u00e9maniques de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mieux conna\u00eetre les choix des Suisses pour leur fin de vie devrait stimuler le d\u00e9bat, aider \u00e0 prendre les bonnes d\u00e9cisions, afin que les gens puissent mourir dans la dignit\u00e9, c'est le souhait des auteurs de se livrent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:33) [95%] :\r\nEt on va un petit peu plus loin sur cette question avec notre invit\u00e9e, Sophie Potel et chef du service de m\u00e9decine palliative OH Fuji. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [93%] :\r\nAux Mondiaux de ski freestyle \u00e0 Park City, aux \u00c9tats-Unis, le Z\u00fcrichois de 18 ans No\u00e9 Roth a obtenu la m\u00e9daille de bronze en ski acrobate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:46) [91%] :\r\nTiques, mais en revanche pas m\u00e9daille aujourd'hui aucune m\u00e9daille ne sera d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 aux Mondiaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [95%] :\r\nNon, et pour cause, la journ\u00e9e sera consacr\u00e9e aux entra\u00eenements en vue, notamment des descentes de ce week- end, prochaine \u00e9preuve le combin\u00e9 f\u00e9minin demain les footballeurs, eux, reprennent gentiment le championnat dont la reprise avait \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par la neige, le week- end dernier hier Thoune s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano 3 \u00e0 1 et Saint-Gall a battu Z\u00fcrich sur le m\u00eame r\u00e9sume. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:07) [86%] :\r\nLe football suisse qui s'exporte et surprenant en Inde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [96%] :\r\nLe FC B\u00e2le va investir ainsi plus de 15 millions de francs pour devenir actionnaire de Chennai City, l'un des vingt clubs professionnels du pays, il pr\u00e9voit notamment d'y d\u00e9velopper une acad\u00e9mie J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:22) [96%] :\r\nLe projet de Cebal s'inscrit dans une tendance qui voit les grands clubs europ\u00e9ens exporter leur marque et leur savoir- faire dans des contr\u00e9es o\u00f9 le football reste sous- d\u00e9velopp\u00e9 le pionnier, c'est Barcelone qui compte 45 acad\u00e9mies \u00e0 travers le monde un moyen pour lui de d\u00e9nicher de nouveaux talents, mais surtout de p\u00e9n\u00e9trer de nouveaux march\u00e9s, Barcelone, d'accord, mais le FC B\u00e2le dispose -t-il de l'aura n\u00e9cessaire pour se vendre \u00e0 l'\u00e9tranger, rien n'est gagn\u00e9, selon Carlos Varela recruteur \u00e0 Servette et consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:48) [85%] :\r\nC'est surtout au niveau financier, la vente de maillots etc, tous ces clubs ont des Stars B\u00e2le on n'a pas, donc c'est tr\u00e8s difficile, moi je l'ai \u00e9t\u00e9 AIP avec chinois ni jouer chez nous, on a vu qu'il avait toutes les semaines des journalistes chinois qui \u00e9tait une Star dans son pays alors qu'il \u00e9tait on va dire, on dirait que Ha\u00efder, donc c'est quelque chose qui peut fonctionner, moi je pense qu'il part de tr\u00e8s loin, en tout cas c'est savoir voulez qui vont pouvoir remplir des caisses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:12) [97%] :\r\nLe FC B\u00e2le investit en Inde, alors qu'il a tendance \u00e0 r\u00e9duire ses d\u00e9penses de transfert et d'encadrement n'est -il pas en train de se disperser. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:19) [84%] :\r\nMoi, j'ai entendu et qui a des probl\u00e8mes d'argent depuis maintenant un 2 ans surtout donc grosse masse salariale quand on voit le Mercato, ils ont pas fait de gros coups alors qu'ils sont en position Patrick pardon en championnat donc ils sont, \u00e0 mon avis, d\u00e9j\u00e0 un peu dispers\u00e9s et peut-\u00eatre que \u00e7a, c'est ainsi qu'il va falloir aller chercher de l'argent ailleurs que dans les transferts de communion jusqu'vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:40) [96%] :\r\n\u00e0 cette lumi\u00e8re investir en Inde peut se r\u00e9v\u00e9ler un moyen de diversifier ses revenus mais le retour sur investissement n'est de loin pas garantie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [93%] :\r\nEnfin, on prend les m\u00eames et on continue, seul candidat \u00e0 sa succession de slov\u00e8ne Aleksander Ceferin sera r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate des instances europ\u00e9ennes du football UEFA, tout comme le Valaisan Janine Fantino le sera en juin prochain au niveau mondial \u00e0 la FIFA, le d\u00e9lai pour contester sa candidature arrivait chez Once hier, mais personne n'a d\u00e9pos\u00e9 de dossier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:07) [98%] :\r\nC'\u00e9tait le journal d'Olivier Schorderet merci beaucoup Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1455DC2E-0F4B-479F-8782-613505DF9197", "internalArchiveId": "1455DC2E-0F4B-479F-8782-613505DF9197", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Benazet;Boukari, Fouad;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Sophie Michaud-Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs;Anne-Fran\u00e7oise Loup, directrice de l'Education \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de Neuch\u00e2tel, PS;Marina Markovic, cheffe ad int\u00e9rim du Service des Ressources Humaines de l'Etat jurassien\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/BREXIT MAY A BRUXELLES DI (8H))  DIRECT RNIS PRIVE +32 22 23 25 52 (SECOURS +32 ** 97)\r\nIls avait pourtant clairement fait savoir qu'il \u00e9tait inutile pour la Premi\u00e8re ministre britannique de demander une ren\u00e9gociation.\r\nMais Theresa May a finalement obtenu ses rendez-vous avec les pr\u00e9sidents europ\u00e9ens Jean-Claude Juncker et Donald Tusk ce jeudi \u00e0 Bruxelles...\r\nEt cela 15 jours apr\u00e8s s'\u00eatre vu prier par son parlement de retourner ren\u00e9gocier l'accord de retrait de l'UE massivement rejet\u00e9 par la chambre des Communes...\r\nBurxelles ou nous attend Pierre Benazet... \r\nPierre, la Premi\u00e8re ministre britannique se retrouve \u00e0 nouveau dans un r\u00f4le inconfortable... \r\n------------------------------------\r\nLors de la visite ce mercredi du Premier ministre irlandais, les dirigeants de l'UE ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'accord de sortie n'\u00e9tait pas ren\u00e9gociable or c'est pourtant ce que demande la chambre des Communes. La Premi\u00e8re ministre britannique doit absolument proposer des solutions alternatives car ce qui est attendu de Theresa May ici c'est un plan cr\u00e9dible pour convaincre la chambre des Communes d'accepter l'accord de sortie. Mais les dirigeants bruxellois ne placent apparemment pas beaucoup d'espoirs en Theresa May. L'UE doit donc se pr\u00e9parer \u00e0 un fiasco avertit le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk et le sc\u00e9nario d'une sortie sans accord semble de plus en plus plausible. Alors qu'il ne reste plus que cinquante jours avant le brexit, l'id\u00e9e de repousser cette date de quelques semaines revient dans les discussions mais Theresa May affirme ne pas en vouloir et les Europ\u00e9ens ne voient pas tr\u00e8s bien ce que cela pourrait changer\r\n*** RELANCE : Theresa May ne semble pas pouvoir profiter d'une faille dans la solidarit\u00e9 affich\u00e9e par les Europ\u00e9ens sur la question irlandaise ?\r\nApr\u00e8s le vote des communes, le ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait envisag\u00e9 de limiter dans le temps le filet de s\u00e9curit\u00e9 pour l'Irlande. Theresa May a imm\u00e9diatement encens\u00e9 ces propos mais ils ont bien vite \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s partout sur le continent.\r\nLa seule concession que proposent les 27 pays qui resteront dans l'Union est de retravailler la d\u00e9claration politique, ce texte qui pr\u00e9pare les n\u00e9gociations pour la future relation euro-britannique, mais cette proposition a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite et les d\u00e9put\u00e9s britanniques l'ont clairement jug\u00e9e insuffisante.\r\nEXTRO : Pierre Benazet. en direct de Bruxelles\r\n(Bve Venezuela) *** C'est un nouveau front qui s'engage au Venezuela : l'aide humanitaire s'organise en Colombie o\u00f9 sont arriv\u00e9es trente tonnes d'aliments et de m\u00e9dicaments.\r\nUne aide estim\u00e9 \u00e0 65 millions de dollars d\u00e9bloqu\u00e9s, notamment par les Etats-Unis, le Canada et l'Union europ\u00e9enne. \r\nMais le gouvernement venezulien a d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 plusieurs ponts pour l'emp\u00eacher de traverser la fronti\u00e8re.\r\nUne r\u00e9union internationale s'ouvre ce jeudi \u00e0 Montevideo pour tenter de trouver une issue n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 la crise.\r\nL'Union europ\u00e9enne, huit pays europ\u00e9ens et cinq d'Am\u00e9rique latine se r\u00e9unissent dans la capitale uruguayenne...\r\nCette initiative, \u00e0 l'origine lanc\u00e9e par le Mexique et l'Uruguay comme une conf\u00e9rence des \"pays neutres\", s'est transform\u00e9e en une r\u00e9union du Groupe de contact lanc\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne fin janvier et rejoint par trois autres pays d'Am\u00e9rique latine (Costa Rica, Bolivie, Equateur).\r\n(13/DAESCH/MENACE ONU PA) Alors que les ministres des Affaires Etrang\u00e8res de la coalition anti-Daesh \u00e9taient \u00e0 Washington hier (MER), les experts de l'ONU du comit\u00e9 de sanctions sur l'\u00e9tat islamique et Al Qaeda ont sorti leur dernier rapport semestriel. \r\nIls estiment que l'organisation Etat Islamique bien qu'affaiblie reste une menace mondiale. \r\nS'il y a un groupe encore capable de mener une attaque complexe et de grande ampleur, c'est bien Daesh selon eux. Les explications de Marie Bourreau\r\n  50'' \r\nDonald Trump pourrait annoncer d\u00e8s la semaine prochaine la victoire de la coalition occidentale sur le \"califat\" proclam\u00e9 par le groupe Etat islamique en Irak et en Syrie.\r\n(18/ONU-CLIMAT 8H) *** Les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es, selon l'ONU. \r\nL'an denrier il a fait en moyenne 1 degr\u00e9 de plus \u00e0 la surface de la terre... que pendant l'\u00e8re pr\u00e9-industrielle. \r\nL'Organisation M\u00e9t\u00e9orologique Mondiale se dit assez alarmiste...\r\nRinny Gremaud, elle invite la communaut\u00e9 internationale a donner la priorit\u00e9 absolue \u00e0 la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre... \r\n ------------\r\nOui, et ce qui inqui\u00e8te le plus, c'est l'\u00e9volution \u00e0 long terme de ces temp\u00e9ratures... En effet, cela fait deux d\u00e9cennies maintenant que, chaque ann\u00e9e, on annonce avoir battu des records de temp\u00e9rature... Or, ce r\u00e9chauffement continu a des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes... L'ann\u00e9e derni\u00e8re, selon l'OMM, la plan\u00e8te a connu pas moins de 14 ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames... des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont affect\u00e9 des millions de personnes...  et co\u00fbt\u00e9 quelque 91 milliards de dollars en d\u00e9gats mat\u00e9riels.\r\n***RELANCE : Et l'organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale... n'est pas la seule \u00e0 faire ce contat.\r\nLa Nasa a enregistr\u00e9 les m\u00eames records de temp\u00e9rature... tout comme l'Agence atmosph\u00e9rique am\u00e9ricaine... qui publient en m\u00eame temps leurs donn\u00e9es... et elles vont toutes dans le sens d'un r\u00e9chauffement durable, et in\u00e9dit. \r\nL'ONU organisera le 23 septembre un sommet \u00e0 New York, en marge de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Un sommet qui mettra l'accent, notamment, sur le financement des mesures n\u00e9cessaires... \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. \r\n*** Merci Rinny Gremaud\r\n(15/ITALIE/INVESTISSMENTS PETROLE PA) *** Les compagnies p\u00e9troli\u00e8res montent au cr\u00e9neau contre le gouvernement italien...\r\nGiuseppe Conte, pr\u00e9sident du conseil, a annonc\u00e9 \u00e0 la mi-d\u00e9cembre la suspension des projets de nouveaux forages. \r\nEn r\u00e9ponse, les entreprises menacent de demander des indemnit\u00e9s colossales \u00e0 l'Italie.  \r\nEric Jozsef.\r\n  52'' \r\n((C'est \u00e0 l'initiative des 5 \u00e9toiles que la suspension des projets gaziers et p\u00e9troliers a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e fin 2018. Depuis toujours, le mouvement de Beppe Grillo m\u00e8ne campagne pour la sortie des \u00e9nergies fossiles et l'arr\u00eat des forages, notamment dans l'Adriatique, en raison des risques environnentaux. Concr\u00e8tement la mesure ne remet pas en cause les plateformes d\u00e9j\u00e0 actives mais tout projet de nouveau forage est suspendu pendant au moins 18 mois. Ce compromis va tout de m\u00eame trop loin pour les compagnies p\u00e9troli\u00e8res qui ont d\u00e9j\u00e0 investis dans les futurs chantiers et qui demandent par cons\u00e9quent r\u00e9parations. Un fonds d'indemnisation de 470 millions d'euros a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu par le gouvernement mais les entreprises concern\u00e9es calculeraient le manque \u00e0 gagner en milliards d'euros. Et elles seraient donc pr\u00eates , selon la presse italienne, \u00e0 engager des actions l\u00e9gales si la majorit\u00e9 ne revient pas sur sa d\u00e9cision dans les tous prochains jours.))\r\n(02/DEVIS MEDECINS ITV MICHAUD-GIGON) *** Obliger les m\u00e9decins \u00e0 \u00e9tablir un devis avant une prestation. C'est ce que propose le conseiller national Philippe Nantermod. \r\nLe PLR valaisan estime que cette mesure cr\u00e9erait de la concurrence et profiterait ainsi directement aux patients. \r\nUne id\u00e9e soutenue par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs...\r\nMais \u00e0 deux conditions. Ecoutez sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Sophie Michaud-Gigon.\r\n    41''\r\nDes propos recueillis par Mathieu Henderson\r\n(TF5/NE/ABUS SEXUELS ENSEIGNANT PI) Neuch\u00e2tel tire les le\u00e7ons du cas mal g\u00e9r\u00e9 d'un enseignant abuseur aujourd'hui licenci\u00e9 et sous enqu\u00eate p\u00e9nale.\r\nL'Ex\u00e9cutif de la Ville a command\u00e9 une enqu\u00eate, histoire de comprendre pourquoi il aura fallu quinze ans de valse-h\u00e9sitation pour parvenir \u00e0 neutraliser cet enseignant. \r\nLudovic Rocchi, les conclusions r\u00e9v\u00e8lent un manque de suivi et de coordination des autorit\u00e9s de l'\u00e9poque :\r\n  1'37 \r\n((Le communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier soir par le Conseil communal de Neuch\u00e2tel est prudent, et pour cause : une enqu\u00eate p\u00e9nale est toujours en cours contre cet enseignant qui donnait notamment la gymnastique aux enfants. Il est certes rappel\u00e9 que, d\u00e8s 2003, les autorit\u00e9s scolaires communales ont pris s\u00e9rieux les premiers t\u00e9moignages de comportement et de gestes d\u00e9plac\u00e9s. Le licenciement de l'enseignant a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 . Mais l'autorit\u00e9 cantonale a balay\u00e9 toute sanction en raison notamment de vice de formes. Un manque de coordination \u00ab incompr\u00e9hensible \u00bb selon Anne-Fran\u00e7oise Loup, directrice de l'Education \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de Neuch\u00e2tel:\r\nSON: 0'15''\r\nLa magistrate se montre \u00e9galement critique avec les atermoiements qui ont suivi, \u00e0 savoir de nouvelles plaintes de familles en 2009, l'absence de sanction et des tentatives de r\u00e9orienter l'enseignant. Elle promet que cela ne pourrait plus se passer :\r\nSON: 0'15''\r\nL'Ex\u00e9cutif de Neuch\u00e2tel a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses regrets \u00e0 des familles de plaignants pass\u00e9s et pr\u00e9sents pour la souffrance trop longtemps endur\u00e9e. Il faut ajouter que les plaintes p\u00e9nales de deux anciennes \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es en 2015. Il aura fallu de nouvelles plaintes \u00e0 fin 2017 pour en arriver au licenciement et \u00e0 l'enqu\u00eate p\u00e9nale en cours.))\r\n(Bve fusion Peseux Neuch\u00e2tel) Le vote sur la fusion de Peseux avec Neuch\u00e2tel valid\u00e9.\r\nLa  Chancellerie d'Etat estime que le recours contre la votation du 25 novembre \u00e0 Peseux n'est pas recevable. \r\nPeseux peut donc fusionner avec les communes de Corcelles-Cormondr\u00e8che, Neuch\u00e2tel et Valangin pour former le grand Neuchatel.\r\nCe qui en ferait la 3e ville de Suisse romande...\r\nIl n'emp\u00eache, les recourants n'en d\u00e9mordent pas. Quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l'annonce de la chancellerie, l'association \"j'aime Peseux\" promet de recourir au Tribunal cantonal. Et de former un nouveau parti politique pour les prochaines \u00e9lections communales\r\n(07/JU/FLEXIBILISATION TRAVAIL ITV MARKOVIC) *** L'Etat jurassien se lance dans le travail \u00e0 distance. \r\nDans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le personnel, il teste cette possibilit\u00e9 depuis le 1er d\u00e9cembre. \r\nUne soixantaine de collaborateurs de la fonction publique peuvent d\u00e9sormais travailler une demi-journ\u00e9e ou une journ\u00e9e depuis leur maison ou depuis des espaces partag\u00e9s sur le territoire cantonal. \r\nL'objectif est d'arriver dans un premier temps \u00e0 une centaine de personnes d'ici quelques mois. \r\nUne mani\u00e8re de s'adapter aux nouveaux besoin des salari\u00e9s, selon Marina Markovic cheffe ad int\u00e9rim du Service des Ressources Humaines... \r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Bve NBA Paris) Si vous voulez assiter \u00e0 un match de Basket NBA avec quelques uns des meilleurs joueurs du monde... Il faut g\u00e9n\u00e9ralement traverser l'Atlantique... Ou bien se rendre \u00e0 Paris. \r\nLa ligue nord-americain devrait jouer non pas un, mais deux matches dans la capitale francaise, en d\u00e9cembre prochain, puis d\u00e9cembre 2020, selon le journal L'Equipe.\r\nLe dernier match NBA disput\u00e9 \u00e0 Paris remonte \u00e0 2010. Minnesota affrontait alors New York.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 723, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-07T07:59:39_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-07T07:59:39_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10181249", "ece-10181241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T17:17:44Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nOui, pour qu'il aille Theresa May en qu\u00eate d'une solution pour le Brexit, la Premi\u00e8re ministre britannique est attendu \u00e0 Bruxelles aujourd'hui, sauf que les Europ\u00e9ens ne voient pas ce qu'ils peuvent encore faire pour aider Theresa May, le changement climatique se poursuit, les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es, affirme l'ONU, l'Organisation des Nations unies qui n'est pas la seule \u00e0 dresser ce constat et puis la tendance se g\u00e9n\u00e9ralise dans le monde du travail, le Jura, va lui aussi test\u00e9 le travail \u00e0 distance dans la fonction publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [95%] :\r\nIls avaient pourtant clairement fait savoir qu'il \u00e9tait inutile pour la Premi\u00e8re ministre britannique de demander une ren\u00e9gociation mais Theresa May a finalement obtenu ses rendez- vous avec les pr\u00e9sidents europ\u00e9ens Jean-Claude Juncker et Donald Tusk ce jeudi \u00e0 Bruxelles et cela 15 jours apr\u00e8s s'\u00eatre vu prier par son parlement de retourner ren\u00e9gocier l'accord de retrait de l'UE Ruth accord massivement rejet\u00e9 par la Chambre des communes, Bruxelles o\u00f9 nous attend Pierre B\u00e9nazet Pierre la Premi\u00e8re ministre britannique se retrouve donc \u00e0 nouveau dans un r\u00f4le inconfortable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [93%] :\r\nOui effectivement parce qu'il y a eu, hier, la visite du 1er ministre irlandais et lors de cette visite, les dirigeants de l'UE ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'accord de sortie n'\u00e9tait pas ren\u00e9gociable, et c'est pourtant effectivement ce qu'elle demande, Theresa May c'est ce qu'elle demande, parce que la Chambre des Communes lui demande de lui demander, elle doit absolument proposer des solutions alternatives, c'est ce qui est attendu de Theresa May ici, ils veulent un plan cr\u00e9dible les Europ\u00e9ens un plan cr\u00e9dible qui lui permettent de dire qu'elle va r\u00e9ussir \u00e0 convaincre la Chambre des communes d'accepter l'accord de sortie, mais les dirigeants bruxellois se place apparemment, en retrait, ils n'ont pas beaucoup d'espoirs en Theresa May, l'UE doit donc se pr\u00e9parer \u00e0 un fiasco, c'est ce que dit le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk et le sc\u00e9nario d'une sortie sans accord du Royaume-Uni semble de plus en plus possible alors qu'il ne reste plus que 50 jours avant le Brexit l'id\u00e9e de repousser cette date de quelques semaines, revient dans les discussions, mais Theresa May affirme ne pas en vouloir les Europ\u00e9ens ne voit pas tr\u00e8s bien ce que \u00e7a pourrait changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [93%] :\r\nMais, Theresa May ne semble pas pouvoir profiter non plus d'une faille dans la solidarit\u00e9 affich\u00e9e par les Europ\u00e9ens sur la question irlandaise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [93%] :\r\nBah, disons que, apr\u00e8s le vote des Communes le ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait envisag\u00e9 de limiter dans le temps, le fameux filet de s\u00e9curit\u00e9 pour l'Irlande, limit\u00e9e \u00e0 50, Theresa May a imm\u00e9diatement encens\u00e9 ces propos mais ils ont bien vite \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s partout sur le continent, la seule concession que proposent les 27 pays qui resteront dans l'Union c'est de retravailler la d\u00e9claration politique ce texte, qui pr\u00e9pare les n\u00e9gociations pour la future relation euro- britannique, mais cette proposition, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait et les d\u00e9put\u00e9s britanniques l'ont clairement jug\u00e9e insuffisante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [93%] :\r\nMerci, Pierre B\u00e9nazet, en Direct de Bruxelles et c'est un nouveau front qui s'engage au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'aide humanitaire s'organise en Colombie o\u00f9 sont arriv\u00e9es trente tonnes d'aliments et de m\u00e9dicaments, une aide, estim\u00e9 \u00e0 65 millions de dollars d\u00e9bloqu\u00e9s, notamment par les \u00c9tats-Unis, le Canada et l'Union europ\u00e9enne, mais le gouvernement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien a d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 plusieurs ponts pour l'emp\u00eacher de traverser la fronti\u00e8re, une r\u00e9union internationale s'ouvre ce jeudi \u00e0 Montevideo pour tenter de trouver une issue n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 la crise, l'Union europ\u00e9enne, 8 pays europ\u00e9ens et cinq d'Am\u00e9rique latine se r\u00e9unissent donc dans la capitale uruguayenne cette initiative \u00e0 l'origine, lanc\u00e9e par le Mexique et l'Uruguay comme une conf\u00e9rence des pays neutres s'est transform\u00e9e en une r\u00e9union du Groupe de contact, lanc\u00e9 par l'UE fin janvier et rejoint donc par 3 autres pays d'Am\u00e9rique latine, Costa Rica, Bolivie, Equateur, alors que les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de la coalition anti- Daesh \u00e9taient r\u00e9unis hier \u00e0 Washington, les experts de l'ONU, du comit\u00e9 de sanctions sur le groupe \u00c9tat islamique et Al Qa\u00efda ont sorti leur dernier rapport semestriel dans ce rapport, ils estiment que le groupe \u00c9tat islamique, bien qu'affaiblie, reste une menace mondiale s'il y a un groupe encore capable de mener une attaque complexe et de grande ampleur, c'est bien Daesh. Selon ces experts, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [92%] :\r\nCe rapport vient contredire le pr\u00e9sident Donald Trump, qui avait annonc\u00e9 le retrait am\u00e9ricain de Syrie en invoquant la d\u00e9faite de Daech les experts de l'ONU estime au contraire que l'organisation compte toujours entre 14 et 18000 militants dont 3000 combattants \u00e9trangers alors certes, l'\u00c9tat islamique a perdu son califat et se trouve sous tr\u00e8s forte pression militaire dans le r\u00e9duit qui lui sert d\u00e9sormais de bastion dans l'Est syrien \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Irak, mais le groupe est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister et montre une capacit\u00e9 \u00e0 contre- attaquer, s'inqui\u00e8te l'ONU, pour cela, il s'est transform\u00e9e en mouvement clandestin et il s'organisent en cellule provinciale majoritairement en Irak, o\u00f9 l'\u00c9tat islamique esp\u00e8re se reconstituer, si cette strat\u00e9gie fonctionne, le groupe pourrait redevenir capable de conduire des attaques \u00e0 l'international, pr\u00e9viennent les experts Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [94%] :\r\nEt pour conforter sa d\u00e9cision de retrait des forces am\u00e9ricaines, Donald Trump pourrait annoncer d\u00e8s la semaine prochaine, la victoire de la coalition occidentale sur le califat proclam\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique en Irak et en Syrie, les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 les plus chaudes jamais enregistr\u00e9es, c'est l'ONU qui lui l'an dernier l'a fait en moyenne 1 degr\u00e9 de plus \u00e0 la surface de la terre que pendant l'\u00e8re pr\u00e9- industrielle, l'organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale se dit assez alarmiste Rinny Gremaud. Un invite la communaut\u00e9 internationale a donner la priorit\u00e9 absolue \u00e0 la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:11) [94%] :\r\nOui, et ce qui inqui\u00e8te le plus, l'ONU, hein, c'est l'\u00e9volution \u00e0 long terme de ces temp\u00e9ratures, en effet, \u00e7a fait plus de 2 d\u00e9cennies maintenant que chaque ann\u00e9e on annonce avoir battu des records de temp\u00e9rature et ce r\u00e9chauffement continu, a des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes en 2018 l'OMM a recens\u00e9 pas moins de 14 ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9o extr\u00eames des ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont affect\u00e9 des millions de personnes et co\u00fbt\u00e9 quelque 91 milliards de dollars en d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [94%] :\r\nEt l'organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale n'est pas la seule \u00e0 faire ce constat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [94%] :\r\nBah, la Nasa aussi enregistr\u00e9 les m\u00eames records de temp\u00e9rature, tout comme l'Agence atmosph\u00e9rique am\u00e9ricaine qui publient simultan\u00e9ment leur donner des donn\u00e9es qui vont toutes donc dans le sens d'un r\u00e9chauffement durable et in\u00e9dit \u00e0 la surface de la plan\u00e8te, l'ONU organisera le 23 septembre un sommet \u00e0 New York en marge de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, un sommet qui mettra l'accent notamment sur le financement des mesures n\u00e9cessaires \u00e0 l'une, UNSA \u00e0 lutter contre les d\u00e9r\u00e8glements du climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [95%] :\r\nMerci Rinny Gremaud les compagnies p\u00e9troli\u00e8res montent au cr\u00e9neau contre le gouvernement italien Giuseppe Conte et pr\u00e9sident du conseil a annonc\u00e9 \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, la suspension des projets de nouveaux forages en r\u00e9ponse, les entreprises menacent donc de demander des indemnit\u00e9s colossales \u00e0 l'Italie, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [93%] :\r\nC'est \u00e0 l'initiative des 5 \u00e9toiles que la suspension des projets gaziers et p\u00e9troliers a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e fin 2018 depuis toujours le mouvement BP Gryllos m\u00e8ne campagne pour la sortie des \u00e9nergies fossiles et l'arr\u00eat des forages, notamment dans l'Adriatique en raison des risques environnementaux, concr\u00e8tement, la mesure du gouvernement ne remet pas en cause les plateformes d\u00e9j\u00e0 active mais tout projet de nouveaux forages et suspendu pendant au moins 18 mois ce compromis va tout de m\u00eame trop loin pour les compagnies p\u00e9troli\u00e8res qui ont d\u00e9j\u00e0 investi dans les futurs chantiers et qui demandent par cons\u00e9quent r\u00e9paration un fonds d'indemnisation de 470 millions a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue par le gouvernement, mais les entreprises concern\u00e9es calculera le manque \u00e0 gagner en milliards d'euros et elle serait donc pr\u00eate, selon la presse italienne a engag\u00e9 des actions l\u00e9gales si la majorit\u00e9 ne revient pas sur sa d\u00e9cision dans les tous prochains jours, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [95%] :\r\nEt si on oblige les m\u00e9decins \u00e0 \u00e9tablir un devis, c'est ce que propose le conseiller national Philippe Nantermod, le PLR valaisan estime que cette mesure cr\u00e9erait de la concurrence et profiterait ainsi directement au patient une id\u00e9e soutenue par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs mais \u00e0 2 conditions : \u00e9coutez sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, Sophie Michaud Gigon. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:30) [90%] :\r\nOn comprend en fait cette initiative parlementaire comme pouvant compl\u00e9ter les mesures qui sont propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourvu de baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, la FRC pourrait la soutenir dans ce cadre -l\u00e0, il faut quand m\u00eame s'assurer de choses il y a un besoin si on fait un devis de le faire de fa\u00e7on quand m\u00eame assez uniforme d'un prestataire, un autre et puis surtout de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e afin que cette information repr\u00e9sentent r\u00e9ellement une plus- Value pour les consommateurs, et puis l'autre point, un, 2, il nous met dans une relation plus commercial, le prix, ce n'est pas l'unique param\u00e8tre qui est en jeu, quand on choisit un m\u00e9decin il y a aussi la confiance, le suivi la sp\u00e9cialisation, l'\u00e9coute, il y a plusieurs param\u00e8tres qui entrent en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu Anderson Neuch\u00e2tel tire les le\u00e7ons du cas mal g\u00e9r\u00e9 d'un enseignant abuseur aujourd'hui licenci\u00e9 sous enqu\u00eate p\u00e9nale l'ex\u00e9cutif de la Ville a command\u00e9 une enqu\u00eate pour comprendre pourquoi il aura fallu 15 ans de valse-h\u00e9sitation pour parvenir \u00e0 neutraliser cet enseignant Ludovic Rocchi les conclusions r\u00e9v\u00e8lent un manque de suivi et de coordination des autorit\u00e9s de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:34) [96%] :\r\nLe communiqu\u00e9 diffus\u00e9 hier soir par le conseil communal de Neuch\u00e2tel est prudent et pour cause : une enqu\u00eate p\u00e9nale est toujours en cours contre cet enseignant il donnait notamment la gymnastique aux enfants, il est certes rappel\u00e9 que d\u00e8s 2003 les autorit\u00e9s scolaires communales ont pris au s\u00e9rieux les premiers t\u00e9moignages de comportement et de gestes d\u00e9plac\u00e9s, le licenciement de l'enseignant a m\u00eame \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 mais l'autorit\u00e9 cantonale a balay\u00e9 toute sanction, en raison notamment de vice de forme, un manque de coordination incompr\u00e9hensible selon Anne-Fran\u00e7oise Loup directrice actuelle de l'\u00e9ducation \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:09) [91%] :\r\nJe suis convaincu qu'aujourd'hui les choses \u00e9valuer en \u00e9quipe, en concertation avec les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes au niveau cantonal de sorte que, ben voil\u00e0, il puisse pas y avoir ni vice de forme, ni absence de mesures, si elles \u00e9taient justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:24) [95%] :\r\nLa magistrate se montre \u00e9galement critique avec les atermoiements qui ont suivi, \u00e0 savoir de nouvelles plaintes de familles en 2009, l'absence de sanction et de vagues tentatives de r\u00e9orienter l'enseignant, elle promet que cela ne pourrait plus se passer ainsi. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:37) [91%] :\r\nNon, une sensibilit\u00e9 beaucoup plus forte \u00e0 cette dimension -l\u00e0, il y a aussi une plus grande pr\u00e9vention, un dispositif de pr\u00e9vention et de sensibilisation, bien plus importante dans le cadre de l'\u00e9cole, donc tant aupr\u00e8s des parents que des \u00e9l\u00e8ves et du corps enseignant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:52) [95%] :\r\nL'ex\u00e9cutif de Neuch\u00e2tel a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses regrets \u00e0 des familles de plaignants pass\u00e9s et pr\u00e9sents pour la souffrance trop longtemps dur\u00e9, il faut ajouter que les plaintes p\u00e9nales de deux anciennes \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es en 2015 et qu'il aura fallu de nouvelles plaintes \u00e0 fin 2017 pour en arriver au licenciement et \u00e0 l'enqu\u00eate p\u00e9nale en cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [96%] :\r\nLe vote sur la fusion de Peseux avec Neuch\u00e2tel valid\u00e9 la Chancellerie d'\u00c9tat estime que le recours contre la votation du 25 novembre n'est pas recevable Peseux qui peut donc fusionner avec les communes de Corcelles-Cormondr\u00e8che Neuch\u00e2tel et Valangin pour ainsi former la 3\u00e8me ville de Suisse romande, mais quelques heures \u00e0 peine apr\u00e8s l'annonce de la chancellerie, les recourants, l'association j'aime Peseux promet de recourir au Tribunal cantonal et de former un nouveau parti politique pour les prochaines \u00e9lections communales l'\u00c9tat jurassien se lance dans le travail \u00e0 distance dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi sur le personnel, il teste cette possibilit\u00e9 depuis le 1er d\u00e9cembre une soixantaine de collaborateurs de la fonction publique peuvent d\u00e9sormais travailler une demi- journ\u00e9e ou une journ\u00e9e depuis leur maison ou depuis des espaces partag\u00e9s sur le territoire cantonal, l'objectif est d'arriver dans un 1er temps, une centaine de personnes d'ici quelques mois, une mani\u00e8re de s'adapter aux nouveaux besoins des salari\u00e9s selon Marina Markovic cheffe ad int\u00e9rim du service des ressources humaines. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:06) [89%] :\r\nOn a de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui arrive avec des nouveaux besoin les gens souhaitent travailler et \u00eatre \u00e9panoui dans leur travail mais aussi bas concilier leur activit\u00e9 professionnelle avec leurs besoins, leurs loisirs, leur famille et pour \u00e7a, ils ont des exigences nouvelles : ils n'ont plus cette vision structur\u00e9e de l'activit\u00e9 derri\u00e8re un bureau, on a mis en place ces projets pilotes pour l'instant mais que vous souhaite pouvoir aussi inscrire dans la loi, on l'ex\u00e9cute sous 2 fa\u00e7ons donc, soit du travail depuis son domicile, soit du travail depuis des espaces partag\u00e9s qu'on a mis \u00e0 disposition des collaborateurs dans chacun d'industrie, \u00e7a leur \u00e9vite aussi des trajets, des pertes de temps, des d\u00e9placements de l'\u00e9nervement, sur la route, nous, on esp\u00e8re que \u00e7a prenne aussi plus ampleur que des collaborateurs qui aujourd'hui en ont peut-\u00eatre seulement entendu parler, parce qu'on le met en place tout gentiment, \u00e7a fait quelques semaines, quelques mois \u00e0 peine, si \u00e7a correspond \u00e0 leurs attentes, \u00e0 leurs besoins, qui teste exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [85%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein, \u00e0 quand \u00c9ric une \u00e9mission tout un monde depuis chez vous, battu, pourquoi pas, je vais en parler alors on le r\u00e9dacteur en chef, tout \u00e0 l'heure, bonne id\u00e9e, je dirais que l'id\u00e9e vient de merci, merci, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T07:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant n\u00b02 - RTS 2/RF ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EBACB86-C145-4CC4-AA1D-6A3DA1F84CAF", "internalArchiveId": "1EBACB86-C145-4CC4-AA1D-6A3DA1F84CAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - Les partis suisses cherchent \u00e0 attirer les \u00e9lecteurs sur internet", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Thibaut Schaller - Les partis suisses cherchent \u00e0 attirer les \u00e9lecteurs sur internet (SIGNATURE 07.02 LES PARTIS AVEUGLES PAR LE MIRAGE DIGITAL)   DIRECT STUDIO NEUCHATEL\r\n(( ATTENTION RELANCES)) \r\n***7:27, bonjour Thibaut Schaller! \r\n- Bonjour!\r\n***C'est Signature, avec vous. Votre commentaire ce matin: \u00ab Les partis aveugl\u00e9s par le mirage digital \u00bb\r\n2019, ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Ann\u00e9e d'\u00e9lections digitales, aussi. Pour la premi\u00e8re fois, les partis suisses vont mettre le paquet pour draguer l'\u00e9lecteur sur internet. Publicit\u00e9s digitales cibl\u00e9es, banques de donn\u00e9es d'adresses de sympathisants, strat\u00e9gie num\u00e9rique de mobilisation: du clic et du buzz pour gagner quelques points le jour des \u00e9lections. Les partis politiques y croient, mais ils se fourvoient. \r\n*** Instagram, Facebook, Twitter...\r\nPour vous c'est une illusion de faire campagne sur les r\u00e9seaux sociaux? \r\nC'est tr\u00e8s branch\u00e9. Mais c'est h\u00e9las le symbole d'une d\u00e9connexion croissante. Un signe que les partis politiques ont d\u00e9sormais un lien distendu avec le terrain... et cliquer plut\u00f4t qu'aller serrer des mains, cela renforce la sensation de tour d'ivoire. En fait, cela marche en France et aux Etats-Unis, mais dans la petite Suisse, on se conna\u00eet. On peut aller parler au pr\u00e9sident dans ce pays. Il passe tous les matins devant la fen\u00eatre de mon bureau. Un homme en chair et en os, c'est autre chose qu'un ectoplasme pour r\u00e9seaux sociaux.\r\n**A vous entendre....  les partis politiques suisses devraient continuer de mener des campagnes traditionnelles.. \r\nEt ils vont le faire. Les fanfares, les foires, les march\u00e9s, tout cela ne va pas \u00eatre d\u00e9laiss\u00e9 de sit\u00f4t. Par contre on ne peut que regretter chaque franc investi dans des multinationales du clic, plut\u00f4t qu'en Suisse, dans la presse r\u00e9gionale ou dans des manifestations locales. En plus de jouer un jeu dangereux avec la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es, sur internet, o\u00f9 chacun est dans sa bulle de filtrage, les partis atteindront surtout leurs propres fans. Car contrairement \u00e0 un march\u00e9 du samedi, l'entre-soi de la bulle des r\u00e9seaux sociaux ne favorise pas le dialogue. Ce bon vieux truc que font les humains... encore.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181236", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - Les partis suisses cherchent \u00e0 attirer les \u00e9lecteurs sur internet", "Signature de Thibaut Schaller - Les partis suisses cherchent \u00e0 attirer les \u00e9lecteurs sur internet / LME_2019-02-07T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - Les partis suisses cherchent \u00e0 attirer les \u00e9lecteurs sur internet / LME_2019-02-07T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10181250", "ece-10181236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T17:23:48Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de signature bonjour Thibaut Schaller bonjour votre commentaire ce matin Les partis aveugl\u00e9s par le mirage digital Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\n2019 ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ann\u00e9e d'\u00e9lections digitales aussi pour la premi\u00e8re fois les partis suisses vont mettre le paquet pour draguer l'\u00e9lecteur sur internet, publicit\u00e9 cibl\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, banque de donn\u00e9es de sympathisants strat\u00e9gie num\u00e9rique de mobilisation du clic et du pour gagner quelques points le jour des \u00e9lections les partis politiques y croient, mais ils se fourvoient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [94%] :\r\nInstagram Facebook, Twitter et bien d'autres, probablement pour vous Thibaut c'est une illusion de faire campagne sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [97%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s branch\u00e9 mais c'est h\u00e9las le symbole d'une d\u00e9connexion croissante, un signe que les partis politiques ont d\u00e9sormais un lien distendu avec le terrain et cliquer plut\u00f4t qu'aller serrer des mains, cela renforce l'impression que la politique peine \u00e0 sortir de sa tour d'ivoire, alors c'est vrai internet \u00e7a marche en France, aux \u00c9tats-Unis, mais dans la petite Suisse on se conna\u00eet, on peut aller parler au pr\u00e9sident dans ce pays, il passe tous les matins \u00e0 pied devant la fen\u00eatre de mon bureau, un homme en Chair et en os, c'est autre chose qu'un avatar sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [88%] :\r\nAlors vous en tant Thibaut, les partis politiques suisses devrait plut\u00f4t continuer de mener des campagnes traditionnelles comme ils ont fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [94%] :\r\nIls vont toujours le faire, en tout cas mon parti les fanfares, les foires, les march\u00e9s tout cela fonctionne encore, mais on ne peut que regretter chaque franc investi dans des multinationales du clic plut\u00f4t qu'en Suisse, dans la presse r\u00e9gionale ou dans des manifestations locales, en plus de jouer un jeu dangereux avec la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es sur internet, o\u00f9 chacun est dans sa bulle de filtrage les partis atteindront surtout leurs propres fans car contrairement \u00e0 un march\u00e9 du samedi l'entre- soi des r\u00e9seaux sociaux ne favorise pas la rencontre avec l'autre, le dialogue, ce bon vieux truc que font encore parfois les humains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [89%] :\r\nLes partis aveugl\u00e9s par le mirage digital en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale sur votre commentaire Thibaut qu'on peut retrouver sur notre site internet RTS haches, barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE697B1D-E325-4272-B89E-ADB7A48013CE", "internalArchiveId": "CE697B1D-E325-4272-B89E-ADB7A48013CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (la revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence avec une r\u00e9conciliation; mais une r\u00e9conciliation difficile.\r\nLes deux partenaires: les jeunes d'un c\u00f4t\u00e9, la politique, de l'autre.\r\nLe Temps c\u00f4t\u00e9 romand, les journaux tam\u00e9dias al\u00e9maniques et la NZZ d\u00e9taillent ce matin l'\u00e9tude de la Haute \u00e9cole de technique et d'\u00e9conomie de Coire. Elle propose 84 mesures pour convaincre les jeunes de se lancer dans une carri\u00e8re politique \u00e0 l'\u00e9chelon communal. \r\nCe constat, d'abord: des milliers de jeunes dans les rues, mais un taux de participation des 18-24 ans aux votations toujours largement inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne; des jeunes qui sont rares, aussi, \u00e0 s'engager notamment au niveau communal. \r\nEn cause: le syst\u00e8me de milice. \r\nParmi les pistes \u00e9voqu\u00e9es: la fin de l'obligation de domicile dans la localit\u00e9 o\u00f9 l'on veut \u00eatre actig, la r\u00e9mun\u00e9ration, l'am\u00e9nagement du temps de travail des conseillers municipaux, ou la g\u00e9n\u00e9ralisation de la signature \u00e9lectronique.\r\n*** Une \u00e9lue d'Yverdon d\u00e9nonce une absence de base l\u00e9gale pour son cong\u00e9 maternit\u00e9.\r\nDans 24heures, l'\u00e9lue verte de l'ex\u00e9cutif d'Yverdon, Carmen Tanner, explique que le conseil municipal de la ville a d\u00fb trouver une solution \u00e0 ses 4 mois de cong\u00e9 maternit\u00e9 \u00e0 venir sans base l\u00e9gale.\r\nC'est que la situation est plut\u00f4t rare au plan suisse - il y avait eu Sandrine Saleno \u00e0 Gen\u00e8ve en 2008 - , et ne s'est jamais produite dans une municipalit\u00e9 d'une ville vaudoise. \r\nL'\u00e9lue tient \u00e0 faire de sa grossesse un acte politique. \r\nC'est le statut des \u00e9lus, qui est en question. Ils sont pay\u00e9s par la commune, mais il s'agit d'indemnit\u00e9s, pas d'un vrai salaire. Ils n'ont donc pas un statut d'employ\u00e9s, pas de contrat de travail. Or, c'est sur la notion d'employ\u00e9 que reposent les allocations maternit\u00e9. \r\nCarmen Tanner qui balaie l'argument de \"trahison des \u00e9lecteurs\" en prenant 4 mois de cong\u00e9 maternit\u00e9: on \u00e9lit des gens pour les valeurs qu'ils incarnent et pour ce qu'ils repr\u00e9sentent, dans son cas, une jeune femme et bient\u00f4t m\u00e8re. \r\n*** Autre secteur pr\u00e9occup\u00e9 par un manque de rel\u00e8ve: l'enseignement.\r\nC'est le grand dossier de plusieurs quotidiens romands: la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le quotidien jurassien, le journal du jura et le Courrier. \r\nLe nombre de naissances repart \u00e0 la hausse, en Suisse. Et c'est un d\u00e9fi pour le domaine de la formation. \r\nAutre risque soulign\u00e9 par les journaux: la r\u00e9forme des caisses de pension. Elle pousse les enseignants en \u00e2ge de prendre une retraite anticip\u00e9e \u00e0 s'en aller. \r\nL'article fait le tour des cantons romands: les plus menac\u00e9s sont Fribourg, le Valais et Gen\u00e8ve, selon le syndicat des enseignants romands. \r\nPour pallier ce manque, certains s'orientent vers une r\u00e9forme de la formation des enseignants, avec par exemple l'id\u00e9e d'encourager les reconversions profesionnelles dans l'enseignement. \r\n*** Des auditions ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es, dans le cadre de l'Affaire Ramadan. \r\nSelon la Tribune de Gen\u00e8ve: la plaignante suisse - pour viol - devait \u00eatre entendue par le minist\u00e8re public, \u00e0 la fin du mois, en pr\u00e9sence, si possible, de Tariq Ramadan. \r\nOr, toujours, selon le journal genevois, cette audition a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e. Celle de huit autres t\u00e9moins aussi. \r\nLe minist\u00e8re public a indiqu\u00e9 \u00e0 la Tribune que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises n'avaient pas lev\u00e9 l'interdiction de quitter le territoire fran\u00e7ais dont Tariq Ramadan fait l'objet. Le moment et les conditions de la lev\u00e9e de cette interdiction sont pour l'heure encore inconnues. \r\n*** On va s'int\u00e9resser maintenant au poids des mots, utilis\u00e9s dans les d\u00e9bats politiques, avec l'\u00e9ditorial de la Weltwoche.\r\nUn \u00e9ditorial intitul\u00e9 tout simplement \"Nazis\".\r\nLe r\u00e9dacteur en chef Roger K\u00f6ppel pointe du doigt ce terme, utilis\u00e9 en Allemagne mais aussi ailleurs.\r\n Il fait une distinction n\u00e9cessaire: bien s\u00fbr, il y a encore des cingl\u00e9s nostalgiques, comme il dit. Des groupes d'extr\u00eame droite violents qui arborent des symboles nazi. \r\nLeurs actes et leurs convictions sont \u00e9videmment r\u00e9pr\u00e9hensibles. Mais c'est un probl\u00e8me s\u00e9curitaire. Ils n'ont pas de port\u00e9e politique. \r\nLe terme \"nazis\" recouvre une r\u00e9alit\u00e9 historique. Une id\u00e9ologie qui pr\u00f4nait la dictature, la guerre d'agression, l'extermination des juifs. \r\nIl n'existe aujourd'hui aucun courant politique en Allemagne - il reste sur cet exemple - qui se rallie \u00e0 ces traditions.\r\nCa ne sert \u00e0 rien, conclut Roger K\u00f6ppel, sur le plan analytique, d'interpr\u00e9ter les conflits politique et les probl\u00e8mes actuels avec des termes qui ont pris leur sens \u00e0 une \u00e9poque tr\u00e8s diff\u00e9rente, r\u00e9volue et d\u00e9pass\u00e9e. A moins, que ce ne soit pour d\u00e9nigrer \u00e0 bon compte ceux dont les convictions politiques sont diff\u00e9rentes.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181239", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-02-07T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-02-07T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10181259", "ece-10181239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T17:21:50Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse, si vous le voulez bien avec Val\u00e9rie Droux qui nous a rejoint, Val\u00e9rie, on va commencer avec une r\u00e9conciliation mais une r\u00e9conciliation difficile quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nLes 2 partenaires, les jeunes d'un c\u00f4t\u00e9, la politique de l'autre le temps c\u00f4t\u00e9 Romand, les journaux Tamedia l\u00e9manique et la NZZ d\u00e9taillent ce matin, l'\u00e9tude de la Haute \u00e9cole de technique et d'\u00e9conomie de Coire, elle propose cette \u00e9tude 84 mesures pour convaincre les jeunes de se lancer dans une carri\u00e8re politique \u00e0 l'\u00e9chelon communal, ce constat d'abord : des milliers de jeunes dans les rues, mais en taux de participation des 18 24 ans aux votations toujours largement inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne des jeunes qui sont rares, aussi, \u00e0 s'engager, notamment au niveau communal en cause le syst\u00e8me de milice alors parmi les pistes \u00e9voqu\u00e9es par l'\u00e9tude, la fin de l'obligation de domicile dans la localit\u00e9, o\u00f9 l'on veut \u00eatre actif, la r\u00e9mun\u00e9ration, l'am\u00e9nagement du temps de travail, des conseils municipaux ou encore la g\u00e9n\u00e9ralisation de la signature \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [92%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime vous \u00eates entrepreneur, vous savez bien ce que \u00e7a veut dire la la milice en c'est beaucoup de temps \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de de son emploi, beaucoup d'investissements, c'est pas forc\u00e9ment bien payer la politique en Suisse, ce syst\u00e8me de milice et les plus adapt\u00e9es aux jeunes d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais enfin le syst\u00e8me de milice reste quand m\u00eame le meilleur syst\u00e8me ou le moins mauvais, si vous voulez parce que je crois que les gens doivent avoir un contact avec la r\u00e9alit\u00e9, et moi je suis pour l'engagement des jeunes en politique, il faut qu'il le fasse plus t\u00f4t possible avec l'appui de politiciens exp\u00e9riment\u00e9s mais lorsque vous \u00eates \u00e9lu dans une commune, \u00e0 22 ans au Conseil national \u00e0 30 ans qu'est -ce que vous offrez \u00e0 40 ou 45 ans, donc l\u00e0 c'est un petit peu la question mais je crois que pour r\u00e9sumer quand m\u00eame, il faudrait avoir une r\u00e9partition et des comp\u00e9tences des \u00e2ges qui sont un petit peu r\u00e9guli\u00e8re dans la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [91%] :\r\nEncore faut -il effectivement donner envie, vous, vous parlez de la reconversion quand on entre jeunes en politique, mais encore faut -il que que les jeunes en ait envie Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, il y a, il y a, il y a 20 ans, les gens \u00e9taient, conseiller d'\u00c9tat, puis finissaient leur carri\u00e8re \u00e0 Berne au Conseil national au Conseil des \u00c9tats aujourd'hui se font \u00e9lire \u00e0 25 ans au conseil national et puis \u00e0 35 ans et conseiller d'\u00c9tat, alors bon rural 45 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [95%] :\r\nUne \u00e9lue d'Yverdon, dans la presse aussi ce matin une \u00e9lue d'Yverdon, qui d\u00e9nonce une absence de base l\u00e9gale pour son cong\u00e9 maternit\u00e9 Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [94%] :\r\nDans 24 heures l'\u00e9lue verte de l'ex\u00e9cutif d'Yverdon Carmen Tanner, explique que le conseil municipal de la ville a d\u00fb trouver une solution \u00e0 ses 4 mois de cong\u00e9 maternit\u00e9 \u00e0 venir sans base l\u00e9gale, c'est que la situation est plut\u00f4t rare au plan suisse, il y avait eu Sandrine Salerno \u00e0 Gen\u00e8ve en 2008 et cette situation de c'est jamais produite dans une menace municipalit\u00e9 d'une ville vaudoise, les jeunes sont rares, on l'a vu, alors l'\u00e9lue tient \u00e0 faire de sa grossesse, un acte politique, c'est le statut des \u00e9lus qui est en question ici, ils sont pay\u00e9s par la commune, mais il s'agit d'indemnit\u00e9s, pas d'un vrai salaire, ils n'ont donc pas en statut d'employ\u00e9, pas de contrat de travail, or c'est sur la notion d'employ\u00e9 que reposent les allocations maternit\u00e9 Carmen Tanner qui balaie aussi l'argument dans une interview de trahison des \u00e9lecteurs avec ses 4 mois de cong\u00e9 maternit\u00e9, on \u00e9lit des gens pour les valeurs qu'ils incarnent, et pour ce qui le repr\u00e9sente, dit -elle, dans son cas, une jeune femme et bient\u00f4t m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Rime, on se demandait tout \u00e0 l'heure s'il faut r\u00e9former la milice est ce qu'il faut r\u00e9former aussi d'autres points aujourd'hui, les femmes sont plus pr\u00e9sentes, m\u00eame si beaucoup moins que les hommes en politique, elles sont jeunes, elles font des enfants \u00e0 Berne par exemple une femme qui en cong\u00e9 maternit\u00e9, elle ne peut pas se faire remplacer pour voter, elle doit venir si un vote est important, le reste du temps, son vote est perdu pour son parti, il ne faudrait pas changer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [90%] :\r\nEncore une fois bon la premi\u00e8re fois que j'ai vot\u00e9 en 1971 c'\u00e9tait pour donner le droit de vote aux femmes et lorsque j'\u00e9voque \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a leur fera partie de la pr\u00e9histoire, maintenant il faut adapter les conditions pour permettre aux gens \u00e9lue d'exercer leur mandat, mais c'est vrai que c'est toujours les femmes qui font des enfants, \u00e7a va pas changer dans les prochaines ann\u00e9es et c'est les femmes ont \u00e0 ce de ce point de vue l\u00e0 peut-\u00eatre un certain d\u00e9savantages mais on constate quand m\u00eame r\u00e9guli\u00e8rement des femmes viennent au parlement avec leurs enfants moi- m\u00eame une qui donnait l'enfin dans la salle du Parlement, bon je crois que \u00e7a fait partie des choses naturelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [94%] :\r\nSans qu'on change quoi que ce soit \u00e0 ce qui est en place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [91%] :\r\nEn tout cas moi je pense que c'est on les gens ont -ils une personne, donc on va pas demander de mettre quelqu'un d'autre \u00e0 sa place et en Suisse, on a un syst\u00e8me qui fait qu'on ne peut pas voter 2 fois la m\u00eame personne ne peut pas voter 2 fois, on a eu un probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9poque Monsieur Blocher qui aurait soi-disant voter pour son voisin, bon moi je pense qu'il faut maintenir syst\u00e8me on a des gens qui sont absents pour toutes sortes de raisons maladie non \u00e7a va, accouchement, mais une fois que l'accouchement se passer, on avait une votations importantes \u00e0 la derni\u00e8re de la derni\u00e8re session, on a quand m\u00eame vu une ou 2 parlementaires qui sont venus avec leurs enfants, juste pour faire le vote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [90%] :\r\nEffectivement, elles doivent venir pour \u00e7a, autre secteur pr\u00e9occup\u00e9 par un manque de rel\u00e8ve, ce matin, il n'y a pas que la politique, l'enseignement Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [93%] :\r\nC'est le grand dossier de plusieurs quotidiens romands la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Quotidien Jurassien le Journal du Jura et le courrier, le nombre de naissances repart \u00e0 la hausse en Suisse, et c'est un d\u00e9fi pour le domaine de la formation autre risque soulign\u00e9 par les journaux, la r\u00e9forme des caisses de pension, elle pousse les enseignants en \u00e2ge de prendre une retraite anticip\u00e9e, \u00e0 s'en aller l'article fait le tour des cantons romands, les plus menac\u00e9s de p\u00e9nurie d'enseignants sont Fribourg le Valais et Gen\u00e8ve, selon le syndicat des enseignants romands pour pallier ce manque, certains s'orientent vers une r\u00e9forme de la formation des enseignants, avec par exemple l'id\u00e9e d'encourager les reconversions professionnelles dans l'enseignement, justement on reparle de l'affaire ramadan avec des auditions qui ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es, selon la Tribune de Gen\u00e8ve, la plaignante suisse pour viol devait \u00eatre entendu par le minist\u00e8re public \u00e0 la fin de ce mois, en pr\u00e9sence, si possible, de Tariq ramadan, or, toujours selon le journal genevoise, cette audition a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, celle de huit autres t\u00e9moins aussi, le minist\u00e8re public a indiqu\u00e9 \u00e0 la Tribune que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises n'avaient pas lev\u00e9 l'interdiction de quitter le territoire fran\u00e7ais dont Tariq ramadan fait l'objet, le moment et les conditions de la lev\u00e9e de cette interdiction, sont pour l'heure encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [90%] :\r\nInconnu, on s'int\u00e9resse aussi au poids des mots, c'est dans la Weltwoche Val\u00e9rie, les mots utilis\u00e9s dans les d\u00e9bats politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [94%] :\r\nUn \u00e9ditorial de Roger K\u00f6ppel, intitul\u00e9 tout simplement Nazis le r\u00e9dacteur en chef, pointe du doigt ce terme utilis\u00e9 en Allemagne mais aussi ailleurs, il fait une distinction n\u00e9cessaire, bien s\u00fbr, il y a encore des cingl\u00e9s nostalgiques, comme il le dit, des groupes d'extr\u00eame droite violents qui arborent des symboles nazis leurs actes et leurs convictions sont \u00e9videmment r\u00e9pr\u00e9hensibles mais c'est un probl\u00e8me s\u00e9curitaire, ils n'ont pas de port\u00e9e politique le terme nazis recouvre une r\u00e9alit\u00e9 historique, une id\u00e9ologie qui pr\u00f4nait la dictature, la guerre d'agression, l'extermination des juifs, il n'existe aujourd'hui aucun en courant politique en Allemagne, il reste sur cet exemple qui se rallie \u00e0 ces traditions, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, conclut Roger Koeppel sur le plan analytique d'interpr\u00e9ter les conflits politiques et les probl\u00e8mes actuels avec des termes qui ont pris leur sens \u00e0 une \u00e9poque tr\u00e8s diff\u00e9rente r\u00e9volue et d\u00e9pass\u00e9e, \u00e0 moins, \u00e0 moins que ce ne soit pour d\u00e9nigrer \u00e0 bon compte, ceux dont les convictions politiques sont diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [89%] :\r\nVous vous \u00eates d'accord avec votre coll\u00e8gue de 2 parties : Roger K\u00f6ppel Jean-Fran\u00e7ois Rime nazis facho, c'est des mots qu'on utilise un petit peu trop facilement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [89%] :\r\nOui, vous savez, j'\u00e9tais une fois un d\u00e9bat se si c'\u00e9tait chez vous ou ailleurs ou un parlementaire, un coll\u00e8gue socialiste a parl\u00e9 de l'UDC en parlant d'une soupe brune etc je crois que \u00e7a c'est des exag\u00e9rations, il faut \u00e9viter de tomber l\u00e0- dedans, en Suisse, on a un syst\u00e8me politique quand m\u00eame tout \u00e0 fait raisonnables et on a aussi des gens \u00e0 gauche qui adopte des positions extr\u00e9mistes, donc je crois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [88%] :\r\nIl faut, mais c'est vrai qu'avec s'est pos\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, je pense qu'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, le, le, la question de de du terme, un employ\u00e9 notamment le terme extr\u00eame- droite vous l'utiliseriez -vous pour pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [89%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 moi j'\u00e9tais dans les Rating du Parlement, le roman qui votent le plus \u00e0 droite pendant un certain temps maintenant \u00e7a change un tout petit peu mais pourquoi Monsieur Levrat d\u00e9fend la gauche moi je d\u00e9fendrai pour la droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [93%] :\r\nDonc, \u00e7a vous choque pas manifestement Jean-Fran\u00e7ois non. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B394619D-C90E-4B86-A339-16CE208E57A7", "internalArchiveId": "B394619D-C90E-4B86-A339-16CE208E57A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Nicolas Brodard pr\u00e9sente son livre \"Conseiller f\u00e9d\u00e9ral: un regard sur l'univers du pouvoir\"", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brodard, Nicolas\r\nInterview de Nicolas Brodard, photographe ind\u00e9pendant et auteur du livre \"Conseiller f\u00e9d\u00e9ral: un regard sur l'univers du pouvoir\" (Till Schaap).\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Nicolas Brodard pr\u00e9sente son livre \"Conseiller f\u00e9d\u00e9ral: un regard sur l'univers du pouvoir\" (SLV Nicolas Brodard HALTINER)  12h30\u00a0: SLV Nicolas Brodard\r\nPhotographe ind\u00e9pendant. Vit dans le canton de Fribourg. Vient pr\u00e9senter son livre \u00ab\u00a0Conseiller f\u00e9d\u00e9ral\u00a0: un regard sur l'univers du pouvoir\u00a0\u00bb. Editions\u00a0HYPERLINK \"http://www.tillschaapedition.ch/\" \\\\\\\\t \"_blank\" Till Schaap - \u00c9diteur. Sortie livre officielle d\u00e9j\u00e0 dat\u00e9e\u00a0: livr\u00e9 en pr\u00e9commande fin f\u00e9vrier. Librairie. DIR ST LS. Arrivera \u00e0 12h30 \u00e0 la r\u00e9ception. T\u00e9l. HYPERLINK \"tel:+41%2**%2**\" +41 79 **\u00a0\r\nIntro\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Prenez .dix citoyens. suisses.  et demandez-leur. s\u00b4ils sont satisfaits . de la fa\u00e7on. dont est gouvern\u00e9. leur pays: \r\n. ils auront touss une r\u00e9ponse. . \r\nMais demandez-leur. le nom. du Pr\u00e9sident. de la Conf\u00e9d\u00e9ration: .9 sur 10 .l'ignorent. et celui .qui croit le conna\u00eetre. se trompe. \r\nTelle est. la plaisanterie . qui court .sur le gouvernement suisse\u00a0\u00bb. \u00e9crivait . \u00ab\u00a0Urs Altermatt. en 1991. dans \u00ab\u00a0son dictionnaire .biographique. des cents premiers. conseillers f\u00e9d\u00e9raux\u00a0\u00bb.\r\nAujourd'hui. le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. est davantage. politis\u00e9. et m\u00e9diatis\u00e9. mais dans la rue.  la boutade. reste. souvent vraie\u00a0:\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral reste .une institution... m\u00e9connue. qui interroge. autant. qu'elle fascine.\r\nEh bien. un livre... de photos. qui para\u00eetra. fin f\u00e9vrier. l\u00e8ve un peu le voile. sur son fonctionnement . et sur le travail. de ceux. qu'on appelle encore. \u00ab\u00a0les 7 sages\u00a0\u00bb.\r\nCet ouvrage. s'appelle. \u00ab\u00a0Conseiller f\u00e9d\u00e9ral\u00a0\u00bb. avec. en sous-titre\u00a0: .\u00ab\u00a0un regard. sur l'univers du pouvoir\u00a0\u00bb.\r\nIl para\u00eet .aux \u00e9ditions.. \u00ab\u00a0Till-Schaap\u00a0\u00bb.\r\nEt c'est vous. qui en \u00eates l'auteur.\r\n\u00ab\u00a0Nicolas Brodard\u00a0\u00bb.\r\nBonjour.\r\nVous \u00eates photographe. ind\u00e9pendant. fribourgeois. Vous avez 34 ans. \r\nEt vous avez pu suivre. Alain Berset. durant 6 mois. en 2017. pour photographier. non pas l'homme. mais tout ce qu'il voyait. \r\nVous \u00eatiez. en quelque sorte. ses yeux. et avez d\u00e9couvert. les coulisses. du pouvoir.\r\nCanevas\u00a0:\r\nTout d'abord. Nicolas Brodard. d'o\u00f9 vous est venue. cette id\u00e9e. de suivre. les pas .d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. au quotidien. qu'est-ce qui vous attire. dans cette institution\u00a0?\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral. c'est le sommet de l'Etat. pourtant. je le disais en introduction. les Suisses. doivent \u00eatre parmi. les seuls au monde. \u00e0 \u00eatre aussi politis\u00e9s. tout en connaissant. aussi mal. les noms. de leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux.  Comment vous l'expliquez\u00a0?\r\nVous. durant ces 6 mois d'immersion. vous aviez le sentiment. d'\u00eatre au cour. du pouvoir\u00a0? Vous avez eu. l'impression. d'\u00eatre l\u00e0. o\u00f9 les choses. se font. ou pas du tout\u00a0?\r\nEn Suisse. le pouvoir. c'est le peuple. L'ancien chancelier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Oswald Sigg. qui signe un texte dans votre le livre le dit\u00a0: \u00ab\u00a0Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral .. ne gouverne pas du tout. .Les questions les plus importantes de la politique suisse sont tranch\u00e9es dans les urnes.par le peuple.\u00a0\u00bb. \r\nDans le fond. on peine \u00e0 saisir .ce qu'il font. tous les jours. nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux. on imagine. des s\u00e9ances. beaucoup de s\u00e9ances. des repas \u00e0 n'en plus finir. des heures de transports.  Entre nous. \u00e7a bosse vraiment dur. ou \u00e7a va.\u00a0?\r\nPourquoi avoir choisi. Alain Berset\u00a0? \r\nIl a accept\u00e9 facilement? Sans aucune condition\u00a0?\r\nD'ailleurs on le voit tr\u00e8s peu. sur les photos.c'est la fonction. que vous montrez. pas l'homme.\r\nSur ces photos. on voit notamment.ce qu'il voit. ses collaborateurs. personnels sont tr\u00e8s pr\u00e9sents. les messages qu'il \u00e9crit. les piles de documents. qui l'attendent .dans les salles de s\u00e9ance. la population qui lui sourit. lors de ses discours. Pour r\u00e9aliser .ces photos. vous deviez. quasi \u00eatre. appuy\u00e9 sur son \u00e9paule. ce n'est pas \u00e9vident. de cr\u00e9er .une telle proximit\u00e9. avec un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nVous le suiviez partout. est-ce que. ses interlocuteurs. ont \u00e9t\u00e9 surpris. de voir. si proche de lui\u00a0?\r\nDurant ces semaines. vous avez appris \u00e0 conna\u00eetre. Alain Berset. en tout cas. le conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Quel homme est-il\u00a0?\r\nAlain Berset. est int\u00e9ressant aussi. parce que. c'est le conseiller f\u00e9d\u00e9ral. ou plut\u00f4t son staff. qui manie. le pluss . les r\u00e9seaux sociaux. On le voit d'ailleurs. sur une de vos photos. avec \u00ab\u00a0la body-buildeuse\u00a0\u00bb. Fanny Clavien qui fait un selfie avec lui.\r\nCe qu'on voit sur vos photos c'est qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. du 21\u00e8me si\u00e8cle. \u00e7a passe son temps. \u00e0 communiquer.\r\nIl y a des choses. Nicolas Brodard. qui vous ont surpris\u00a0? Des \u00e9v\u00e9nements. auxquels vous ne vous attendiez pas\u00a0? Des anecdotes\u00a0?\r\nNicolas Brodard. vous avez pu entrer .dans les seins des seins. la salle .du conseil f\u00e9d\u00e9ral .pendant les s\u00e9ances du mercredi\u00a0?\r\nUn conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \u00e7a serre beaucoup de mains. \u00e7a fait beaucoup de Selfies. On voit du reste. beaucoup la population sur vos photos. Durant ces 4 mois. vous \u00eatiez. au cour de son rapport. avec la population. Vous avez pu prendre. le pouls des Suisses. Comment vous d\u00e9cririez. le regard des citoyens. sur le conseil f\u00e9d\u00e9ral. son rapport au pouvoir\u00a0?\r\nExtro\u00a0: Nicolas Brodard. Merci.\r\nVotre livre. s'appelle. \u00ab\u00a0Conseiller f\u00e9d\u00e9ral\u00a0\u00bb. \r\nIl est disponible. d\u00e8s maintenant. en pr\u00e9-commande. aux \u00e9ditions Till Schaap. et en librairie. d'ici la fin du mois. \r\nIl y aura des expositions aussi. non\u00a0?\r\nMerci d'\u00eatre venu nous en parler. en direct dans ce 12'30.\r\nJe vous souhaite une bonne journ\u00e9e.", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181193", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Nicolas Brodard pr\u00e9sente son livre \"Conseiller f\u00e9d\u00e9ral: un regard sur l'univers du pouvoir\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Nicolas Brodard pr\u00e9sente son livre \"Conseiller f\u00e9d\u00e9ral: un regard sur l'univers du pouvoir\" / 12H30_2019-02-07T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Nicolas Brodard pr\u00e9sente son livre \"Conseiller f\u00e9d\u00e9ral: un regard sur l'univers du pouvoir\" / 12H30_2019-02-07T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview de Nicolas Brodard, photographe ind\u00e9pendant et auteur du livre \"Conseiller f\u00e9d\u00e9ral: un regard sur l'univers du pouvoir\" (Till Schaap).", "Interview de Nicolas Brodard, photographe ind\u00e9pendant et auteur du livre \"Conseiller f\u00e9d\u00e9ral: un regard sur l'univers du pouvoir\" (Till Schaap).", "Interview de Nicolas Brodard, photographe ind\u00e9pendant et auteur du livre \"Conseiller f\u00e9d\u00e9ral: un regard sur l'univers du pouvoir\" (Till Schaap)."], "variantIds": ["ece-10181195", "ece-10181193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T20:32:50Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPrenez 10 citoyens suisses et demandez leur s'ils sont satisfaits de la fa\u00e7on dont est gouvern\u00e9 leur pays, ils auront tous une r\u00e9ponse mais demandez -leur le nom du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, 9 sur 10 l'ignorer celui qui croit le conna\u00eetre, se trompe, telle est la plaisanterie qui court sur le gouvernement suisse \u00e9crivait Urs Altermatt en 1991 dans son dictionnaire biographique des 100 premiers conseillers f\u00e9d\u00e9raux aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et davantage politis\u00e9 et m\u00e9diatis\u00e9, mais dans la rue, la boutade restent souvent vrai, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste une institution m\u00e9connue qui interroge autant qu'elle fascine, h\u00e9 bien un livre de photos qui para\u00eetra fin f\u00e9vrier l\u00e8ve un peu le voile sur son fonctionnement et sur le travail de ce qu'on appelle encore les 7 Sages cet ouvrage s'appelle conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec en sous- titre : un regard sur l'univers du pouvoir, il para\u00eet aux \u00e9ditions Till Schaap c'est vous qui en \u00eatre l'auteur, Nicolas Brodard, bonjour, bonjour, photographe ind\u00e9pendant fribourgeois, vous avez 34 ans, et vous avez pu suivre Alain Berset durant 6 mois en 2017 pour photographier non pas l'homme mais tout ce qu'il voyait, vous \u00e9tiez en quelque sorte ses yeux et avait d\u00e9couvert les coulisses du pouvoir, tout d'abord, Nicolas Brodard, d'o\u00f9 vous est venue cette id\u00e9e de suivre les pas d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral au quotidien qu'est -ce qui vous attire dans cette institution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nBon, depuis mon plus jeune \u00e2ge, je suis connue en famille pour conna\u00eetre le nom des 7 de se des de avoir 9 10 ans quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 ma\u00eetriser \u00e7a j'ai toujours \u00e9t\u00e9 curieux et assez investi dans la question politique \u00e0 titre personnel, pas forc\u00e9ment en engag\u00e9 mais voil\u00e0 en apr\u00e8s avoir pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es en reportage \u00e0 l'\u00e9tranger, j'ai souhait\u00e9 me consacrer \u00e0 un projet de longue haleine, un projet personnel sur \u00e0 propos de la Suisse, voil\u00e0 et de de retour, j'avais envie de Monastir, voil\u00e0 mon sujet qui concernerait \u00e0 mon pays, pour une fois, et voil\u00e0 l'id\u00e9e de de m'int\u00e9resser \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale venu assez rapidement, parce que moi, comme n'importe quel autre citoyen je nourris quelques fantasmes, je m'en fais quelques id\u00e9es et j'avais envie, c'est la chance qu'on a quand on est photographe d'aller confronter voil\u00e0 donc j'ai pris l'initiative de de monter un projet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [94%] :\r\nVous avez le sentiment durant ces 6 mois d'immersion, d'\u00eatre au coeur du pouvoir est -ce que vous avez l'impression d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 les choses se feront pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [89%] :\r\nBon, oui quand m\u00eame, \u00e0 certains moments, mais il faut relativiser puisque j'ai j'ai re\u00e7u, j'ai des parents j'ai suivi un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en particulier, j'ai pas naviguer entre diff\u00e9rents conseils f\u00e9d\u00e9raux, donc je connais particuli\u00e8rement disons les t\u00e2ches et la r\u00e9alit\u00e9, l'environnement Dalembert \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [99%] :\r\nPourquoi Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [89%] :\r\nBon d\u00e9j\u00e0, c'est le ministre de la culture, donc j'ai suppos\u00e9 que ah et je je lui connaissait un certain int\u00e9r\u00eat pour la photographie, donc voil\u00e0, en tant que ministre de la culture, j'estime qu'il serait peut-\u00eatre int\u00e9ress\u00e9 il est fribourgeois aussi voil\u00e0, voil\u00e0, va \u00e9videmment bien qu'on se connaissait pas du tout, hein, je l'avais photographi\u00e9 dans l'exercice de de mon m\u00e9tier, mais tout \u00e0 fait anonymement, il y a effectivement l\u00e0 peut-\u00eatre la carte compatriote qui a, qui a jou\u00e9 un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [94%] :\r\nIl a accept\u00e9 facilement, sans aucune condition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [90%] :\r\nAlors lui- m\u00eame, je ne sais pas, l\u00e0, il m'a simplement dit un jour qu'il avait quand m\u00eame h\u00e9sit\u00e9 un petit moment, il avait, il a d'abord \u00e9t\u00e9 surpris de la proposition puisqu'il s'agissait de l'accompagner pendant 6 mois sans le photographier lui- m\u00eame une Imad avouer qu'il trouvait \u00e7a un peu qu'il avait trouv\u00e9 \u00e7a \u00e9trange dans un 1er temps et qu'ensuite il avait compris, en fait, \u00e0 quoi \u00e7a pouvait bien men\u00e9e, en fait, cette contrainte et qu'il avait envie de tenter la chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [97%] :\r\nD'ailleurs on le voit assez peu sur les photos, c'est r\u00e9ellement la fonction vous montrez pas l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [89%] :\r\nC'est c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a \u00e7a m\u00eame, c'est m\u00eame la contrainte premi\u00e8res de de ce travail lorsque j'ai envisag\u00e9 la possibilit\u00e9 de d'avoir acc\u00e8s \u00e0 cette sph\u00e8re, ou en tout cas \u00e0 l'environnement d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je me suis quand m\u00eame pos\u00e9 des questions, je me suis dit bah, admettons que tu y parviennent que quelqu'un accepte qu'est -ce que tu veux en faire de cette opportunit\u00e9 l\u00e0 je me suis assez rapidement, posant un cas de conscience journalistique \u00e0 petit je me suis dit mais si tu passes ton temps \u00e0 photographier, \u00e0 Lambersart, dans, dans, dans, dans, dans tout ce qu'il fait dans tous ses faits et gestes, \u00e0 le mettre en valeur, est ce que tu n'entre pas l\u00e0 dans un exercice de communication politique le photographe qui a suivi, Barack Obama, qui s'appelle Pete Souza venait de sortir son livre que j'avais regard\u00e9 et je trouvais \u00e7a un peu monolithique, en fait c'\u00e9tait Obama \u00e9tant \u00e9tant super basketteur Obama est un p\u00e8re de famille extraordinaire, un mari attentionn\u00e9 \u00e0 7 ans etc, je me suis dit comment est -ce qu'on peut percer un petit peu cette facilit\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [89%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on voit dans dans les coulisses du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, ce sont ses collaborateurs personnels ce qu'on va sur vos photos, les messages qu'il \u00e9crit les piles de documents qui l'attend dans les salles de s\u00e9ance, vous avez d\u00fb quand m\u00eame \u00eatre tr\u00e8s proche de lui, presque quatre, appuy\u00e9e sur son \u00e9paule pour prendre ses photos, \u00e7a a du se reprendre un peu tout le monde hein, tous les gens qui rencontrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [87%] :\r\nAlors pour certaines images, effectivement je me suis litt\u00e9ralement retrouv\u00e9e physiquement en contact avec lui, il a m\u00eame admis avoir parfois senti le le pare- soleil dans mon objectif mon souffle dans dans 5 ou \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 la fin, quand vraiment on a disons bris\u00e9 la glace donc effectivement le but c'\u00e9tait de, de, de cr\u00e9er, de cr\u00e9er un travail dans lequel les citoyens puissent se projeter un donc en plan subjectif, c'est un aspect tr\u00e8s cin\u00e9matographique \u00e0 ce travail \u00e0 ce livre et voil\u00e0, je dois avouer qu'au d\u00e9but, c'\u00e9tait pas facile parce que moi j'ai plut\u00f4t l'habitude de me retrouver voil\u00e0 dans une position photos journalistique classique, et j'ai quand m\u00eame voil\u00e0 du respect pour la fonction etc donc de d'approcher le personnage pour m'attribuer son Champ de vision \u00e9tait assez difficile au d\u00e9but, et un jour \u00e0 Berset, \u00e7a m'a demand\u00e9 : alors qu'on \u00e9tait \u00e0 Venise pour la Biennale si mon travail se passe bien et je lui ai dit que j'avais des difficult\u00e9s que je j'obtenais pas encore les r\u00e9sultats escompt\u00e9s et m'a demand\u00e9 pourquoi et qu'est ce qu'il pouvait faire pour m'aider, je lui ai dit : ben, je suis encore trop loin les photos de son trop anglais \u00e7a fonctionne pas cin\u00e9matographique nous parlons et la r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 peine de 2 secondes, elle m'a propos\u00e9 de me rapprocher de ma pi\u00e8ce sur son \u00e9paule si n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [82%] :\r\nLe quoi, vous \u00eates devenu, on va dire assez proche, en tout cas, physiquement et avait aussi d\u00e9couvrir l'homme nous on voit celui des images qu'elle mettent il entend conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [89%] :\r\nBon, bien s\u00fbr, je les pendant 6 mois, et pas 24 heures sur 24 donc, vous imaginez que je peux pas vous en faire en dresser un portrait absolument pr\u00e9cis, par contre, je peux vous en donner une id\u00e9e, oui, moi j'ai l'impression d'avoir eu affaire \u00e0 quelqu'un qui, disons qu'il d\u00e9j\u00e0 qu'il y a une certaine id\u00e9e ou une haute id\u00e9e de sa fonction, il y a beaucoup de respect pour la fonction qu'porte et donc je crois qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9e tr\u00e8s appliqu\u00e9, en fait, dans, dans, dans son r\u00f4le de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ce qui laisse voil\u00e0, il a la r\u00e9putation d'\u00eatre en ma\u00eetrise de beaucoup de choses, c'est vrai, en fait, par exemple, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de d\u00e9couvrir l'agenda et la vie quotidienne qui est absolument Time et \u00e0 la minute pour pour qui aime \u00eatre ponctuelle, \u00e7a c'est un paradis on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [90%] :\r\nJe voulais vous me posez la question, franchement, entre nous, \u00e7a bosse vraiment dur un conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a bosse tr\u00e8s dur, \u00e7a passe d'une chose \u00e0 l'autre, justement, l\u00e0 il faut il faut vraiment avoir je pense une une vivacit\u00e9 intellectuelle assez quoi pour sauter d'une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'autre en permanence effectivement oui, les journ\u00e9es sont longues, certainement moins que d'autres \u00e9videmment les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont quand m\u00eame aussi de Week-End des d\u00e9bats consent, il ne faut pas s'imaginer qu'ils font durer 4 heures du matin 3 heures du matin m\u00eame stoppe 365 jours par ann\u00e9e, mais bien s\u00fbr c'est c'est vraiment un un boulot, un travail de de de top managers, quoi, on peut dire, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [88%] :\r\nApr\u00e8s de top managers, ils sont d'ailleurs cette semaine en vacances, les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont essay\u00e9 de contacter, \u00e0 l'inverse, qui a cass\u00e9 Fillon absent cette semaine, mais en tout cas, qui salue votre travail, Nicolas Brodard, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans ce 12 30 ce livre s'appelle sobrement conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il est disponible d\u00e8s maintenant en pr\u00e9commande aux \u00e9ditions Till Schaap et en librairie d'ici la fin du mois et normalement il y aura quelques expos mais pas encore de date fixe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [83%] :\r\nAlors il y a des expos en en projet et il a surtout disponible pour l'instant sur son site internet, inquiets, conseiller f\u00e9d\u00e9ral Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [93%] :\r\nConseiller f\u00e9d\u00e9ral Point CH on prend date, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans ce 12 30, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T12:06:09Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F30CEEFE-6E8A-4676-B173-2FED818B9DD2", "internalArchiveId": "F30CEEFE-6E8A-4676-B173-2FED818B9DD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un fonds suisse pour encourager les start-up et les PME innovantes", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nUn fonds suisse pour encourager les start-up et les PME innovantes 12h30: Berne veut millions pour entreprises DEGOTT\r\nUn fonds suisse... pour encourager... les start up... et les PME... cr\u00e9\u00e9... parsecteur priv\u00e9... le monde politique.\r\nC'est l'une des initiatives... de \"la Swiss Entrepreneurs fondation\".\r\nCette fondation priv\u00e9e... est chapeaut\u00e9e... par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie. \r\nCamille Degott...\r\nLa pr\u00e9sentation de ce projet... ce matin \u00e0 Berne... \u00e9tait aussi l'occasion... pour Johann Schneider-Ammann... de faire son retour... dans le monde... politique et \u00e9conomique...\r\nMais... cette fois-ci... en tant... que \"pr\u00e9sident honoraire\"... de cette fondation.\r\nC'est un retour modeste, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral tient \u00e0 le pr\u00e9ciser... Johann Schneider-Ammann se porte comme un charme. Il est content de sa libert\u00e9 retrouv\u00e9e, profite de voir ses petits enfants. Il a m\u00eame pris la r\u00e9solution de se mettre au golf avec sa femme.\r\nMais pas de temps \u00e0 perdre pour Johann Schneider-Amman. un mois et quelques jours apr\u00e8s son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est content de revenir aux affaires.\r\nIl a contribu\u00e9 \u00e0 mettre sur pieds la Swiss Entrepreneur fondation. \r\nPour lui, les conditions cadres ne sont pas bonnes pour les start up et les PME innovante.\r\n*** Qu'est-ce qui doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 Camille?\r\nC'est la deuxi\u00e8me \u00e9tape du d\u00e9veloppement des start up et PME, au moment des tests... Cette phase s'appelle dans le jardon \"la vall\u00e9e de la mort\" - death vall\u00e9e - et elle co\u00fbte tr\u00e8s ch\u00e8re dans tous les secteurs... \r\nPour Johann Schneider Amman, il \u00e9tait n\u00e9cessaire de trouver une solution puisque les conditions cadres ne sont pas bonnes.\r\nSON JSA 29''\r\nLes banques priv\u00e9es vont donc oeuvre sous la direction de l'actuel ministre de l'\u00e9conomie Guy Parmelin pour trouver des investisseurs. L'Etat ne s'engagera pas mat\u00e9riellement.\r\nLes start ups et les PME seront aussi \u00e9paul\u00e9es par un groupe d'experts. L'objectif de cette double approche, investissement de capital et expertise a finalement l'objectif de renforcer la place \u00e9conomie Suisse et de cr\u00e9er des emplois.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181183", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un fonds suisse pour encourager les start-up et les PME innovantes/ 12H30_2019-02-07T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 07.02.2019"], "variantIds": ["ece-10181183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T19:27:53Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn fonds suisse pour encourager les Start-Up et les PME, cr\u00e9\u00e9 par facteur cr\u00e9\u00e9s par le secteur priv\u00e9, le monde politique, c'est l'une des initiatives de la Swiss entrepreneurs Foundation cette fondation priv\u00e9e est chapeaut\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie camille Degott la pr\u00e9sentation de ce projet, ce matin \u00e0 Berne et c'est aussi l'occasion pour Johann Schneider- Ammann, de faire son retour dans le monde politique et \u00e9conomique, mais cette fois -ci en tant que pr\u00e9sident honoraire de cette fondation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, c'est un retour modeste, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral tient \u00e0 le pr\u00e9ciser, Johann Schneider- Ammann se porte comme un charme, il appr\u00e9cie sa libert\u00e9 retrouv\u00e9e profite de voir ses petits-enfants, il a m\u00eame pris la r\u00e9solution de se mettre au golf avec sa femme, mais pas de temps \u00e0 perdre pour Johann Schneider- Ammann, un mois et quelques jours apr\u00e8s son d\u00e9part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'f\u00e9d\u00e9ral, il revient aux affaires, il l'admet et il en est content, il a contribu\u00e9 \u00e0 mettre sur pied la Swiss Entrepreneur fondation quand il \u00e9tait encore au gouvernement et il tenait \u00e0 le faire qu'car il estime que les conditions cadres ne sont pas bonnes pour les Start-Up et les PME et me innovantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [83%] :\r\nMais alors Camille, qu'est ce qui doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [95%] :\r\nEh bien c'est la 2\u00e8me \u00e9tape du d\u00e9veloppement des Start-Up et des PME au moment des tests sur le terrain, c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me, puisque cette phase, elle s'appelle dans le jardin, la la jargon la vall\u00e9e de la mort death vall\u00e9e et elle co\u00fbte tr\u00e8s cher dans tous les secteurs pour Johann Schneider- Ammann \u00e9tait n\u00e9cessaire de trouver une solution puisque les conditions cadres ne sont pas bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [85%] :\r\nOn n'a pas eu Chusclan maintenant c'\u00e9tait \u00e0 Sion Cheney ce dans ce pays, en disant : nous investissons les moyens pour aller surmonter ce valet de morts, \u00e7a nous co\u00fbte trop cher, comme ministre, j'ai connu cette soci\u00e9t\u00e9 assure moi aussi comme ministre, j'ai dit pourquoi non, essayons pas de cr\u00e9er quelque chose entre les prix bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [94%] :\r\nOui, les banques priv\u00e9es, qui vont donc oeuvre sous la direction de l'actuel ministre de l'\u00e9conomie, Guy Parmelin pour trouver des investisseurs, l'\u00c9tat ne s'engagera pas mat\u00e9riellement les Start-Up et les PME seront aussi \u00e9paul\u00e9es par un groupe d'experts, l'objectif de cette double approche investissement de capital et expertise, finalement, c'est l'objectif final, c'est de renforcer la place \u00e9conomique suisse et de cr\u00e9er des emplois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [94%] :\r\nCamille Degott en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T11:47:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69AC8EBB-06D1-4782-9E77-CB6C82E1717D", "internalArchiveId": "69AC8EBB-06D1-4782-9E77-CB6C82E1717D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Denis de Rougemont, une conception de la personne", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "[Chronique essentiellement compos\u00e9e d'archives]. D\u00e8s les ann\u00e9es '30 \u00e0 Paris, le Neuch\u00e2telois Denis de Rougemont (1906-1985) se fit conna\u00eetre pour sa participation au mouvement personnaliste des revues Esprit et Ordre Nouveau. Son essai \"L'Amour et l'Occident\" lui assura une renomm\u00e9e europ\u00e9enne. De retour en Suisse, il creusa sa conception politique et culturelle jusqu'\u00e0 son engagement \u00e9cologique en fin de parcours.", "durationSec": 465, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163974", "imageURL": "http://www.rts.ch/10139982.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Rougemont, Denis de"], "alternativeTitle": ["Denis de Rougemont, une conception de la personne", "Denis de Rougemont, une conception de la personne / VSS_2019-02-07T09:51:54_pile-ou-face", "Denis de Rougemont, une conception de la personne / VSS_2019-02-07T09:51:54_pile-ou-face"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s les ann\u00e9es '30 \u00e0 Paris, le Neuch\u00e2telois Denis de Rougemont (1906-1985) se fit conna\u00eetre pour sa participation au mouvement personnaliste des revues Esprit et Ordre Nouveau. Son essai \"L'Amour et l'Occident\" lui assura une renomm\u00e9e europ\u00e9enne. De retour en Suisse, il creusa sa conception politique et culturelle jusqu'\u00e0 son engagement \u00e9cologique en fin de parcours.  \nPar Christian Ciocca", "D\u00e8s les ann\u00e9es '30 \u00e0 Paris, le Neuch\u00e2telois Denis de Rougemont (1906-1985) se fit conna\u00eetre pour sa participation au mouvement personnaliste des revues Esprit et Ordre Nouveau. Son essai \"L'Amour et l'Occident\" lui assura une renomm\u00e9e europ\u00e9enne. De retour en Suisse, il creusa sa conception politique et culturelle jusqu'\u00e0 son engagement \u00e9cologique en fin de parcours.  \nPar Christian Ciocca", "D\u00e8s les ann\u00e9es '30 \u00e0 Paris, le Neuch\u00e2telois Denis de Rougemont (1906-1985) se fit conna\u00eetre pour sa participation au mouvement personnaliste des revues Esprit et Ordre Nouveau. Son essai \"L'Amour et l'Occident\" lui assura une renomm\u00e9e europ\u00e9enne. De retour en Suisse, il creusa sa conception politique et culturelle jusqu'\u00e0 son engagement \u00e9cologique en fin de parcours.  \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10163977", "ece-10163974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-26T14:53:43Z", "speechToTexts": ["14.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [98%] :\r\nLe temps. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:01) [74%] :\r\nLa f\u00e9d\u00e9rer en ce temps- l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 vu montant bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [88%] :\r\nL'\u00e9tonnant decrescendo de l'oratorio Nicolas de Flue, dans le livret fut \u00e9crit par un Neuch\u00e2telois de 33 ans, Denis de Rougemont, et la musique par Arthur Honegger pour l'Exposition nationale dit de 1939 \u00e0 Z\u00fcrich en pleine mont\u00e9e des p\u00e9rils propos d'alors du librettiste qui venait de se faire conna\u00eetre, avec son brillante essai l'amour en Occident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [81%] :\r\nLorsque j'ai envisag\u00e9 cr\u00e9er venu tient pour l'Exposition nationale la 1\u00e8re question que je me pose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:57) [64%] :\r\nEt puis cette. \r\nExiste -t-il en Suisse, un sujet dramatique digne des vastes dimensions de la d\u00e9faite \u00e0 Z\u00fcrich. \r\nPeut-\u00eatre en septembre 38. \r\nL'Europe enti\u00e8re allait mobiliser. \r\nLes derni\u00e8res tentatives de m\u00e9diation paraissaient \u00e0 l'\u00e9chec. \r\nVous vous souvenez de cet apr\u00e8s- midi du mercredi 28 septembre. \r\nO\u00f9 les peuples pr\u00eater l'oreille, guettant le tocsin de la guerre. \r\nC'est alors qu'\u00e9clate \u00e0 la nouvelle de l'entrevue d\u00e9cisive de M\u00fcnich. \r\nOr, au soir de ce. \r\nMe parvint par hasard un livre sur la vie de Nicolas de Flue. \r\nEt je tombe sur le r\u00e9cit de la Di\u00e8te de Stein. \r\nC'est-\u00e0-dire sur le leur, estime m\u00eame de la journ\u00e9e que nous venions de vivre. \r\nC'\u00e9tait la m\u00eame menace. \r\nLa m\u00eame temps. \r\nLa m\u00eame minute ou retenant son souffle. \r\nLe peuple attend les cloches fatidique. \r\nEt tout d'un coup le m\u00eame all\u00e9 lui dire. \r\nParce qu'un homme a os\u00e9 qui ont toutes \u00e9t\u00e9 perdu croire encore au Mirail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [66%] :\r\nEt elle a compris alors de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [90%] :\r\nLors du centenaire, Denis de Rougemont, en 2006 le t\u00e9moignage de Fran\u00e7ois Saint-Ouen, secr\u00e9taire de la Fondation Denis de rouge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [91%] :\r\nBon, on a beaucoup parl\u00e9 de Denis de Rougemont, l'Europ\u00e9en Denis de Rougemont, qui porte un message l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, Denis de Rougemont, qui s'int\u00e9resse \u00e0 l'\u00e9cologie Denis de Rougemont, qui s'int\u00e9resse aux r\u00e9gions, pour moi, c'est fondamentalement quelqu'un qui est porteur d'un message qui va au-del\u00e0 de \u00e7a et qui conditionne tout le reste qui est une vision de la soci\u00e9t\u00e9 qui est centr\u00e9e sur l'homme sur l'homme en tant que personne que finalit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 finalit\u00e9 de la politique finalit\u00e9 de l'\u00e9conomie, c'est une conscience si vous voulez, il reste comme \u00e7a, comme une conscience de l'Europe comme une conscience du monde moderne dans les grands troubles qu'a connus le XXe si\u00e8cle, c'est ce qu'il restera toujours actuel de lui, il part de l'homme et il va \u00e0 l'homme en tant que personne et tout son message est tourn\u00e9 vers la cr\u00e9ation des conditions susceptibles d'un \u00e9panouissement de la personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [88%] :\r\nDenis de Rougemont au dialogue avec Bernard factieux l\u00e0 en 1972 RSR. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [96%] :\r\nJ'ai toujours pens\u00e9 qu'\u00e0 l'origine commune de toute action politique et de toute \u00e9criture, c'est-\u00e0-dire un vrai litt\u00e9raire, il y a une certaine id\u00e9e de l'homme. \r\nEt qui doit \u00eatre la m\u00eame dans les 2 cas, naturellement et qui, pour moi et s'exprime de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise, c'est ce que j'appelle la personne, la personne, c'est-\u00e0-dire l'individu humain est charg\u00e9 d'une vocation qui le distingue de la masse et en m\u00eame temps le relie \u00e0 une communaut\u00e9, par le simple exercice de cette vocation dans la vie de tous les jours dans la vie pratique, cette id\u00e9e de l'homme n'est -ce pas Paul Val\u00e9ry disait dans une phrase qui est c\u00e9l\u00e8bre, qui \u00e9tait tr\u00e8s souvent cit\u00e9 toute politique implique une certaine id\u00e9e de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:08) [75%] :\r\nD'autres accords change de vie, changer de corps, \u00e0 quoi bon puisque c'est encore moi qui moi maintenant vous treuil, moi qui me tra\u00eener mes parP. et bon nombre se d\u00e9shabille dans les bras semblable d\u00e9fi o\u00f9 j'ai cru trouver j'coeur change encore le temps de r\u00eaver, et bien qu'on Lefebvre de mes jours, que faut -il faire de minuit je m'avez abord\u00e9 demain le je vis a pass\u00e9, comme la rumeur je m'endormais, comme le bruit c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [91%] :\r\nJe pense que toute politique implique cela et toute activit\u00e9 litt\u00e9raire aussi implique une certaine id\u00e9e de l'homme et de la personne, alors j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps dans ma jeunesse dans mes premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Paris avec mes amis des groupes personnalisme d'esprit et de l'ordre nouveau essayer de pr\u00e9ciser ce que nous appelions personne pour moi, la d\u00e9finition de la personne \u00e9tait finalement tr\u00e8s simple, c'\u00e9tait l'homme \u00e0 la fois libre et responsable et libre dans la mesure o\u00f9 il \u00e9tait responsable, responsable dans la mesure o\u00f9 il \u00e9tait libre, \u00e0 la fois libre et Sepang Simple responsable de quoi. \r\nEh bien l\u00e0 j'ajoute terme nouveau c'est responsables de sa vocation vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9, c'est la vocation qui le distingue, parce qu'il y a une vocation par individu et qui le relie parce qu'agir sa vocation comme lui seul peut le faire, c'est d'apporter sa contribution unique et \u00e0 la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:02) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est que le zoo mauvais. \r\nEt leurs baisers au loin des salaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [95%] :\r\n\u00e9tonnant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T09:03:01Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E7AD4D1-4DC4-4D9E-AA75-6762D8F26DF5", "internalArchiveId": "7E7AD4D1-4DC4-4D9E-AA75-6762D8F26DF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les communes valaisannes de Bagnes et Voll\u00e8ges pourraient fusionner en 2021: interview de Philippe Bender", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "Interview de l'historien valaisan Philippe Bender.\r\n\r\nInterview de l'historien valaisan Philippe Bender.  18h Valais : Voll\u00e8ges craint de se faire avaler par la riche Verbier\r\nLes communes valaisannes de Bagnes et Voll\u00e8ges pourraient fusionner en 2021. \r\nLeurs citoyens voteront sur ce principe ce week-end. \r\nEn cas de OUI, la nouvelle entit\u00e9 s'appellera Val de Bagnes et comptera 10'000 habitants. \r\nMais les jeux sont loin d'\u00eatre faits. Des questions d'identit\u00e9 corsent la campagne. Et les r\u00e9ticences viennent principalement de Voll\u00e8ges. \r\nPlusieurs opposants d\u00e9noncent une absorption plut\u00f4t qu'une fusion. Ils craignent un rapport de force, entre Voll\u00e8ges d'un c\u00f4t\u00e9, petite localit\u00e9 agricole de 2000 \u00e2mes. Et Bagnes de l'autre, commune la plus riche du canton, avec sa station hupp\u00e9e de Verbier.\r\nCertains opposants que nous avons contact\u00e9 nous l'on dit \"de Voll\u00e8ges, il ne restera rien, ni le nom, ni les r\u00e8glements, ni le pouvoir de d\u00e9cision\"...\r\nPour en parler, nous recevons l'historien valaisan Philippe Bender, bonsoir.\r\n- Comment expliquer les craintes de certains citoyens de Voll\u00e8ges de perdre leur identit\u00e9 dans cette union? \r\n((Il ne faut pas r\u00e9duire les communes \u00e0 des circonscriptions administratives. En Suisse, et peut-\u00eatre plus encore en Valais, l'autonomie communale est marqu\u00e9e. Voll\u00e8ges a sa propre histoire et ses propres int\u00e9r\u00eats... Aussi, on ne peut pas nier le rapport dominant/domin\u00e9 qui se dessine.))\r\n- Pour Voll\u00e8ges, il y a quand m\u00eame des avantages \u00e0 fusionner avec une grande commune comme Bagnes, selon les partisans de la fusion, des avantages financiers notamment (ndlr. Bagnes c'est 125mio de revenus, Voll\u00e8ges 11mio). Toujours selon les pro-fusion, Voll\u00e8ges pourrait aborder plus serainement les d\u00e9fis qui attendent les petites communes, en termes d'infrastructures, de mobilit\u00e9. Pourquoi des consid\u00e9rations plut\u00f4t \u00e9motionnelles, comme celles de l'identit\u00e9, l'emportent sur des arguments plus rationnels?\r\n((La vision rationnelle/irrationnelle est un peu simpliste. En perdant son identit\u00e9, Voll\u00e8ges craint aussi de perdre son pouvoir de d\u00e9cision politique et de ne plus pouvoir faire les choix judicieux la concernant. Le poids est du c\u00f4t\u00e9 de Bagnes qu'on le veuille ou non.))\r\n(- (pour le relancer ou le recadrer) Dans le cas de Bagnes et de Voll\u00e8ges, il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de collaborations, de synergies, de services en commun. Une fusion, qu'est ce que \u00e7a change finalement ?)\r\n- D'apr\u00e8s les partisans de la fusion, pour ces deux communes de montagne, c'est une opportunit\u00e9 de renforcer leur poids politique, au niveau cantonal, face \u00e0 la plaine. Est-ce qu'on pourrait dire que bouder la fusion et ne pas penser en termes de r\u00e9gions, c'est une forme d'esprit de clocher ?\r\n- Est-ce le propre du Valais d'\u00eatre encore attach\u00e9 \u00e0 sa commune, \u00e0 son petit village ? (ndlr. Dans le canton de Neuch\u00e2tel, la petite commune de Peseux avait refus\u00e9 de fusionner avec Neuch\u00e2tel en 2016. Un 2\u00e8me vote a eu lieu en 2018 se soldant par un OUI. Les opposants r\u00e9unis sous la banni\u00e8re \"J'aime Peseux - Je reste libre\" ont d\u00e9pos\u00e9 un recours)\r\n- Dans le cas de Bagnes et de Voll\u00e8ges, le principe de fusion a de bonnes chances d'\u00eatre accept\u00e9 ce dimanche malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de certains citoyens. C'est le signe d'une \u00e9volution des mentalit\u00e9s ou d'une \u00e9volution des besoins? Ou des deux \u00e0 la fois?\r\n- Le Valais compte 126 communes aujourd'hui contre 163 en 1990. Comme dans d'autres cantons, la dynamique de fusion s'acc\u00e9l\u00e8re. Alors quels sont les ingr\u00e9dients d'une fusion r\u00e9ussie? C'est une fusion o\u00f9 les deux parties conservent leur identit\u00e9? Et comment est-ce possible?", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181205", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les communes valaisannes de Bagnes et Voll\u00e8ges pourraient fusionner en 2021: interview de Philippe Bender / FOR_2019-02-07T18:02:00_developpement-7", "Forum du 07.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de l\u2019historien valaisan Philippe Bender."], "variantIds": ["ece-10181205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:05Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes communes valaisannes de Bagnes et de Voll\u00e8ges pourraient fusionner en 2021 leurs citoyens voteront sur ce principe ce week- end en cas de oui, la nouvelle entit\u00e9 s'appellera Val de Bagnes, et comptera 10000 habitants, mais les jeux sont loin d'\u00eatre faits, des questions d'identit\u00e9 corsent la campagne et les r\u00e9ticences viennent principalement de Voll\u00e8ges \u00e0 plusieurs opposants d\u00e9noncent une absorption plut\u00f4t qu'une fusion, ils craignent un rapport de force entre Voll\u00e8ges d'un c\u00f4t\u00e9, petite, petite localit\u00e9 agricole de 2000 \u00e2mes et Bagnes de l'autre, commune la plus riche du canton avec sa station hupp\u00e9e de Verbier et certains opposants que nous avons contact\u00e9 nous ont dit que de Voll\u00e8ges, il ne restera rien, ni le nom ni les r\u00e8glements, ni le pouvoir de d\u00e9cision, on en parle avec vous Philippe Dindar bonsoir historien valaisan alors comment expliquer les craintes de certains citoyens de Voll\u00e8ges de perdre leur identit\u00e9 dans cette union. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [85%] :\r\nBon, ces craintes sont l\u00e9gitimes, comme toute pr\u00e9occupation cynique et patrimonial, je pense qu'il y a une opposition qui a donn\u00e9 par le fait que, au fond Voll\u00e8ges avec 2000 habitants, apport de Bagnes qui en a elle- m\u00eame, oui, mais il y a ce rapport, on aborde le force il y a l\u00e0, ensuite il y a sans doute aussi Voll\u00e8ges n'est pas \u00e7a, oui, l\u00e0 je je dirai comment ordinaire ce terrain ce qu'une commune 4 une histoire seulement une f\u00e9d\u00e9ration le le village a au fond et qui remonte au Moyen-Age, vous avez une paroisse o\u00f9 vous avez enfin 1000 choses qui font que l'identit\u00e9 se cultiver, maintenant c'est vrai que identit\u00e9 se cultive plus dans des petites et moyennes communes que dans les grandes communes ou dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [94%] :\r\nOui alors pour Voll\u00e8ges il y a quand m\u00eame des avantages \u00e0 fusionner avec une grande commune comme Bagnes selon en tout cas les partisans de la fusion des avantages financiers notamment et Voll\u00e8ges pourraient aussi aborder plus sereinement les d\u00e9fis qui attendent des petites communes en termes d'infrastructures, de mobilit\u00e9, pourquoi ces consid\u00e9rations -l\u00e0 plut\u00f4t \u00e9motionnelles comme celle de l'identit\u00e9, l'emportent sur des arguments justement plus plus terre-\u00e0-terre, plus rationnels. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [85%] :\r\nParce que la politique ne se r\u00e9sume pas \u00e0 des chiffres et il y a des masses, au fond, la commune, c'est quelque chose en tout cas en Valais avec l'autonomie communale avec toute la part au fond je vive m\u00eame de passion qui est attach\u00e9 \u00e0 elle, mais il a surtout un un \u00e9l\u00e9ment qui est le suivant, c'est que quand on dit la perte d'identit\u00e9 on joueront surfait, parfois on on se la joue parfois parce que quelle est l'identit\u00e9 des nouveaux habitants le moindre que ce que le, ou celui qui habite ma\u00e7onnerie qui habite \u00e0 on leur a \u00e9crit et par exemple la question qui, souvent, c'est qui, \u00e0 mon avis c'est que on a peur de se noyer au fond de de se diluer Net du ne plus exister, alors c'est vrai que l'intercommunalit\u00e9, le partage des services. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [98%] :\r\n\u00e7a existe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:01) [84%] :\r\nFont progresser les choses, mais est -ce que c'est peut-\u00eatre va -t-on pas assez vite, d'\u00eatre dans ce domaine parce que croyez vous avez l'entra\u00eenement, l'entra\u00eenement, c'est 15000 habitants \u00e0 ce moins que Martigny ailleurs le Val de Bagnes et le Val d'Entremont, vous avez 10000 d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, Voll\u00e8ges et Bagnes, puis le 5000 de l'autre Sembrancher Orsi\u00e8res lui d\u00e9bourser ce probl\u00e8me c'est que on peut se poser la question s'il faut, il faudrait pas faire du District dans l'autre monde, seule entit\u00e9 et de faire m\u00eame eu une seule r\u00e9gion de Martigny Entremont, Tria comme on le ferait de Sion et racont\u00e9 comment le ferait de Sierre comme on le ferait, Li\u00e8ge ou de Brigue, moi je pense que le r\u00f4le de la Constituante par exemple devait cela et ici la crainte qui se manifestait une crainte au fond il faut pas lire, il faut pas j'ai envie, il faut prendre \u00e7a tr\u00e8s au s\u00e9rieux, parce que le jour o\u00f9 au fond les gens comme on dit, et puis les petites genre d\u00e9croche n'adh\u00e8re plus \u00e0 Riga ou ou il n'adh\u00e8re pas des services communaux, il adh\u00e8re \u00e0 des communes et \u00e7a c'est un probl\u00e8me peut-\u00eatre que, ici, la marche a \u00e9t\u00e9 enfin un peu forc\u00e9, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est je dirais presque in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Philippe Bender, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T17:51:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bender, Philippe", "role": "Historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3A3351A-174E-452B-B12B-42F19FC08037", "internalArchiveId": "A3A3351A-174E-452B-B12B-42F19FC08037", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "POLITIQUE DE LA PEUR 4/5 - Istanbul, la col\u00e8re r\u00e9prim\u00e9e", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "Depuis la tentative avort\u00e9e de coup d'\u00c9tat en juillet 2016, le pouvoir du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan s'est encore rigidifi\u00e9: les purges dans la fonction publique sont massives, les prisons sont satur\u00e9es, la justice manipul\u00e9e. Quelle forme prend la parole quand elle est soumise \u00e0 l'arbitraire et que toute pens\u00e9e dissidente est \u00e9cras\u00e9e? \u00c0 quoi ressemble une soci\u00e9t\u00e9 de la peur?\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Depuis la tentative avort\u00e9e de coup d'\u00c9tat en juillet 2016, le pouvoir du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan s'est encore rigidifi\u00e9: les purges dans la fonction publique sont massives, les prisons sont satur\u00e9es, la justice manipul\u00e9e. Quelle forme prend la parole quand elle est soumise \u00e0 l'arbitraire et que toute pens\u00e9e dissidente est \u00e9cras\u00e9e? \u00c0 quoi ressemble une soci\u00e9t\u00e9 de la peur?\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1553, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10164115", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 07.02.2019", "POLITIQUE DE LA PEUR 4/5 - Istanbul, la col\u00e8re r\u00e9prim\u00e9e / VAC_2019-02-07T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 07.02.2019", "Bonus web: \"J\u2019ai appris \u00e0 vivre avec la peur\" / VAC_2019-02-07T13:04:00_extra-1", "POLITIQUE DE LA PEUR 4/5 - Istanbul, la col\u00e8re r\u00e9prim\u00e9e / VAC_2019-02-07T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Depuis la tentative avort\u00e9e de coup d\u02b9\u00c9tat en juillet 2016, le pouvoir du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan s\u02b9est encore rigidifi\u00e9: les purges dans la fonction publique sont massives, les prisons sont satur\u00e9es, la justice manipul\u00e9e. Quelle forme prend la parole quand elle est soumise \u00e0 l\u02b9arbitraire et que toute pens\u00e9e dissidente est \u00e9cras\u00e9e? \u00c0 quoi ressemble une soci\u00e9t\u00e9 de la peur?\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "Mine G. Kirikkanat est une journaliste et romanci\u00e8re turque. Elle est notamment \u00e9ditorialiste pour le quotidien turc \"Cumhuriyet\" et participe r\u00e9guli\u00e8rement au programme \"Kiosque\" de TV5 Monde. Ses \u00e9crits lui ont valu quarante-huit proc\u00e8s. Depuis plusieurs mois, elle subit des menaces de mort apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e de blasph\u00e9matrice par les milieux islamistes proches du pouvoir. Cette semaine, elle a finalement d\u00e9cid\u00e9 de quitter la Turquie.", "Depuis la tentative avort\u00e9e de coup d\u02b9\u00c9tat en juillet 2016, le pouvoir du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan s\u02b9est encore rigidifi\u00e9: les purges dans la fonction publique sont massives, les prisons sont satur\u00e9es, la justice manipul\u00e9e. Quelle forme prend la parole quand elle est soumise \u00e0 l\u02b9arbitraire et que toute pens\u00e9e dissidente est \u00e9cras\u00e9e? \u00c0 quoi ressemble une soci\u00e9t\u00e9 de la peur?\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10164116", "ece-10164115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T12:48:53Z", "speechToTexts": ["14.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [86%] :\r\nCoop oui je je peux pas dire que ce que j'ai vraiment peur non, en revanche, ce qui me matin c'est de voir cette peur indicible gagner les gens gagner mon entourage, voir que des gens qui ne m'appelle plus le t\u00e9l\u00e9phone, par peur, \u00e7a \u00e7a matin plus arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [62%] :\r\nForm\u00e9 un H atouts que lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:42) [89%] :\r\nLa politique de la peur, V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:51) [95%] :\r\nAvoir peur de ses voisins, de ses coll\u00e8gues de ses amis sentir qu'ils ne veulent plus trop se montrer en public avec nous par crainte des repr\u00e9sailles, c'est ce que vivent aujourd'hui les victimes des r\u00e9pressions dans les \u00e9tats totalitaires, mais aussi dans les pays que l'on qualifie pudiquement de d\u00e9mocrature un n\u00e9ologisme qui d\u00e9signe les r\u00e9gimes politiques qui conserve les apparences d\u00e9mocratiques comme les \u00e9lections tout en exer\u00e7ant une pratique autoritaire du pouvoir, la Russie de Vladimir Poutine, la Hongrie, de Viktor Orb\u00e1n, la Pologne de Jaroslav Kaczynski rejointe depuis quelques semaines par le Br\u00e9sil de Jair Bolsonaro en sont quelques bons exemples et puis il y a bien s\u00fbr la Turquie de Recep Tayyip Erdogan depuis le coup d'\u00c9tat rat\u00e9 de juillet 2016 le pouvoir turc c'est encore rigidifi\u00e9 et justifie sa politique ultra- r\u00e9pressive par les risques de putsch, les purges dans la fonction publique sont massives, les prisons sont satur\u00e9es, la justice est manipul\u00e9e Arnaud Robert, notre journaliste a voulu savoir quelle forme prend la parole quand elle est soumise \u00e0 l'arbitraire et que toute pens\u00e9e dissidente et musel\u00e9e comment continue -t-on \u00e0 vivre \u00e0 interagir avec les autres \u00e0 manier son esprit critique dans une soci\u00e9t\u00e9 de la peur, il s'est rendu \u00e0 Istanbul pour rencontrer ceux qui sont dans le collimateur du pr\u00e9sident tout-puissant voici Istanbul la col\u00e8re r\u00e9prim\u00e9e, un reportage d'Arnaud Robert, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:34) [82%] :\r\nDes dizaines de la soeur qui sont j'dans cette biblioth\u00e8que ils sont estampill\u00e9s du mot soit torture soit disparus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [71%] :\r\nQue \u00e7a ne quand b\u00eate mais \u00e7a tangue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:47) [81%] :\r\nHomme donc, pour nous, lui je Schelin toutes les violations graves des droits humains, effectivement, ont pour but, en fait, de terroriser la, la, la soci\u00e9t\u00e9 de faire peur aux gens de les faire renoncer \u00e0 faire valoir leurs droits la disparition comme \u00e7a des gens qui qui disparaissent, \u00e7a cr\u00e9e une peur immense en fait tentant d'inqui\u00e9tude et Alain-Sam rugueuse Star mec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:07) [87%] :\r\nOn est samedi matin dans un appartement du coeur de d'Istanbul et peu \u00e0 peu, il y a \u00e0 vous, les manifestants, celle qu'on appelle les m\u00e8res du samedi qui arrive dans ce bureau des des droits humains et tout \u00e0 l'heure, je buvais un caf\u00e9 dans un part de cette petite rue et j'ai vu une dizaine de policiers en civil arriver pr\u00e9parer leur carnets et prendre leur poste de part et d'autre de de cette petite rue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [82%] :\r\nOn attendait les pr\u00e9fectures, \u00e7a a pas YouTube musette radio com. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:47) [87%] :\r\nMonsieur qui vient d'entrer, qui est qui bo\u00eete qui a d\u00e9pos\u00e9 sa contre la m\u00e8re qui s'est dirig\u00e9 vers la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:58) [77%] :\r\nPourquoi est -ce que vous avez cette d\u00e9marche h\u00e9sitante sur ses nous bastonne sans emphase. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:04) [85%] :\r\nEt l'un des probl\u00e8mes que nous avons rencontr\u00e9s apr\u00e8s une autre gr\u00e8ve de la faim prolong\u00e9e, c'est que on ne peut \u00eatre un probl\u00e8me d'\u00e9quilibre puisque le le cerveau ne transmet plus les m\u00e9dias, les bonnes informations au corps et donc on ne sait pas tr\u00e8s bien comment repartir votre poids d'une jambe \u00e0 l'autre, allez JMC Brigitte Bentham chef c'est pour \u00e7a que j'utilise une canne parce qu'en fait j'ai pas de probl\u00e8mes aux jambes, mais c'est parce que mon mon cerveau n'pas plus bonnes informations corps Conner pourquoi vous faisiez une gr\u00e8ve de la faim se veut miser juste derri\u00e8re dessus moi j'ai fait ma ma gr\u00e8ve de la faim VAB, avec d'autres \u00e0 l'\u00e9poque pour lutter contre de prison qui existe et qui \u00e9taient les prisons le type F qui \u00e9taient des prisons, on \u00e9tait \u00e0 l'isolement \u00e0 sauvage, maisM. un par cellule entre restent les conditions qui \u00e9taient indigne, on avait pas vivre dans ces conditions -l\u00e0, on est en prison ces conditions donc c'est contre \u00e7a conseiller contre Lyon, ces attaques de droits libert\u00e9 cons\u00e9quence et soulev\u00e9 qu'on a fait ce qu'on pouvait faire l'\u00e9poque \u00e9tait cette gr\u00e8ve de la faim \u00e9coutez d'accord m\u00e9diocre Wehrling est-allemand, ici, n'\u00e9tait gu\u00e8re mais ce que je voudrais puisse bien pr\u00e9ciser, c'est que quand on fait une gr\u00e8ve de la faim comme, comme je l'ai fait comme eux des amis l'ont fait, c'est pas pour mourir, en fait, enfin, on a perdu des gens, les gens qui sont morts mais on a fait pas pour mourir, on a fait pour vivre dignement l'a fait pour, pour ne pas se rendre pour dire, pour continuer \u00e0 lutter et \u00e0 faire valoir nos droits, en fait, je fais la gr\u00e8ve de la faim mais c'est pas pour moi, c'est parce que j'aime la vie, \u00e0 en mourir en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:19) [71%] :\r\nIl est beau, il y a une pi\u00e8ce o\u00f9 on me casse la paix au feu orange Guenouch est, ce que n'avait pas peur d'aller Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:26) [91%] :\r\nC'\u00e9tait aujourd'hui alors que, d\u00e9j\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9, vous avez souffert des cons\u00e9quences de votre gr\u00e8ve de la faim, ce que vous n'avez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:33) [69%] :\r\nPas peur je le seul peut enfin qui a a casaman\u00e7aise th\u00e8me frime ce choc solide. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:40) [86%] :\r\nEffectivement, aujourd'hui, il va y avoir donc sa manifestation des h\u00e9bergeurs samedi, alors il peut, il peut se passer plein chose de toute fa\u00e7on, aujourd'hui, comme les autres jours, il peut, on peut \u00eatre arr\u00eat\u00e9, on peut mourir et ce que j'ai pas peur, si j'ai peur, bien, bien, bien s\u00fbr que j'ai peur, je parlais en vous disant que j'ai pas peur et elle est r\u00e9elle, surtout au comme d'amis oui tiens peur ce dont j'ai peur, surtout c'est de pas \u00eatre \u00e0 la hauteur de ma dignit\u00e9 d'homme et de pas faire mon mon travail de pas faire valoir les revendications des des autres pr\u00e9fets on travaille de 2 d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, c'est sous sac, j'ai peur puisque, du reste, m\u00eame si j'ai, j'ai peur du reste aussi \u00e0 preuve call-girl et \u00e0 Paul cela Jean Romain se faire moi ce que je veux c'est c'est porter la voix des, des gens qui sont emprisonn\u00e9s, qui sont en prison et dans des conditions difficiles, dans des conditions indignes et ma peur, ce serait de ne pas y arriver bien de ne pas le faire parce que si je le faisais pas \u00e7a ferait de moi un \u00eatre indigne Hushovd on engage sur quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [92%] :\r\nVous pouvez faire le mouvement voil\u00e0 bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:40) [89%] :\r\nLes manifestants portent les photos des \u00e9tait disparus, moi je sors dans la rue, l'un vient, je dirais, une centaine de manifestants silencieux et de part et d'autre de la rue, il y a des policiers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:00) [73%] :\r\nCultiver des b\u00e9b\u00e9s, plus d'une heure, mais pas pu intervenir, il d\u00e9couvre un homme moi \u00e7a, or il sera pour que les a\u00een\u00e9s aurait tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:07) [86%] :\r\nLa rue et puis qui est \u00e0 la fois par des policiers qui ont leur les Lyonnais ou des boucliers donc des policiers anti- \u00e9meutes il y a des policiers avec des armes \u00e0 feu, il y a des policiers en civil et il y a une voiture \u00e9tait massacres blind\u00e9 qui bloque la et qui permet \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la rue, elle est n\u00e9e, et je dirais qu'il a pratiquement autant de policiers anti- \u00e9meutes que de manifestants, sans compter que je reconnais pas tous les, tous les policiers en civil, mais il est \u00e9vident qu'il y a des policiers en civil qui me regarde d'ailleurs et il y a bien un policier qui est en train de filmer les manifestants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:57) [76%] :\r\nDu MEDEF des d'aller vers qui les films et c'est la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fini, les policiers se disperser les manifestants, aussi, \u00e7a a dur\u00e9 10 minutes, c'est dans le pays, un des derniers lieux ferroviaire aux enfers 5\u00e8me o\u00f9 les gens manifestent r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:37) [61%] :\r\nTous enjoignent quant \u00e0 DCNS qu'on peut voir son il r\u00e9agit glaner que Reitmans marasme sur Deauville faire Roche calme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:45) [78%] :\r\nVous \u00eates ici au caf\u00e9- bar Jana, qui a \u00e9t\u00e9 ouvert par nous de qui sommes des enseignants purger de \u00c9ducation nationale et nous souhaitons la bienvenue, \u00e7a veut dire quoi, des enseignants purger le budget g\u00e9n\u00e9ral se change clarifier savoir qui dessert et Dave, hasarde organe bizarrement China, h\u00e9 bien nous, nous \u00e9tions ici le professeur village et moi je travaille dans une \u00e9cole maternelle et un soir, alors que je pr\u00e9parer mes cours pour le lendemain, j'ai vu sur internet, un flash d'actualit\u00e9 qui disait : nouvelle vague de purges dans l'\u00e9ducation, la fonction publique, pardon, et j'ai regard\u00e9 la liste de 1000 noms qui \u00e9tait disponible, et j'ai vu le mien, donc j'ai appris que j'\u00e9tais des mes fonctions laver Ivar du du mus\u00e9e olympique depuis que j'ai \u00e0 Sanaa, \u00e7a c'\u00e9tait quand Choubat c'est qu'une on y aller, c'\u00e9tait le 7 f\u00e9vrier 2017, vous comprenez pourquoi vous avez \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 de votre fonction de d'enseignants sera Senda Yann \u00e9chec d'en Murus. \r\nAh moi parmi les d\u00e9bris au-dessus ann\u00e9e non c'est une d\u00e9cision \u00e9videmment qu'on ne comprend pas mais on peut l'expliquer, dans la mesure o\u00f9 apr\u00e8s la tentative de coup d'\u00c9tat qui a eu lieu en Turquie tous les opposants au pouvoir de l'AKP, ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par le par le r\u00e9gime, alors m\u00eame que on avait nous \u00e9videmment aucun lien avec ce coup d'\u00c9tat, et encore moins avec la personne qui est suspect\u00e9 d'avoir foment\u00e9 qui l'imam Fethullah Jaulin savoir ce r\u00e9gime d'abord ce salon de musique mais nous \u00e9tions, nous sommes d'une somme kurdes, nous sommes dans l'opposition, nous \u00e9tions affili\u00e9 \u00e0 un syndicat qui est un syndicat de l'opposition, ils ont profit\u00e9 de 7 ans natif de coup d'\u00c9tat et de l'\u00e9tat d'urgence qui a suivi pour se d\u00e9barrasser de de milliers de gens comme je parle de la kibboutzims Bizimungu large \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:35) [66%] :\r\nAh oui au cours Hasna est attendu de C\u00e9lestin boucher qui lentement qu'on le pousse un immense \u00e0 stopper s'arr\u00eate \u00e7a Istanbul englober une boulevard bis et chamois avoir mettez Mezrahi cru ou le trac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:46) [95%] :\r\nLa peur, nous ne l'avons pas peur parce que le fait d'ouvrir un endroit comme comme celui -ci, en plein coeur d'Istanbul c'est un c'est un cri de r\u00e9sistants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:34) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois P\u00e9rouse, vous \u00eates enseignant chercheur, ancien directeur de l'Institut fran\u00e7ais des \u00e9tudes anatoliennes \u00e0 Istanbul, je viens de l\u00e0, on est tr\u00e8s t\u00f4t le dimanche matin, il y a encore les f\u00eatards qui sont en train de rentrer chez eux, j'ai pass\u00e9 une partie de la nuit dans un cabaret kurde tout pr\u00e8s d'ici, tout pr\u00e8s de Taksim c'est pas l'id\u00e9e que l'on se fait d'une soci\u00e9t\u00e9 de la peur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:02) [91%] :\r\nDisons que \u00e7a ce c'est la peur peut s'articuler \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de la consommation parce qu'il y a quand m\u00eame des des n\u00e9cessit\u00e9s d'ordre \u00e9conomique mais la peur elle travaille m\u00eame la la soci\u00e9t\u00e9 de consommation les les d\u00e9bordements qui pouvaient avoir lieu non non plus tout \u00e0 fait lieu des facteurs quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:21) [89%] :\r\nDifficile de la dette et \u00e9videmment, il y avait les manifestations de de quasi dans au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 2013 il y a \u00e9videmment la tentative de coup d'\u00c9tat en 2016, \u00e0 quel moment est -ce que cette soci\u00e9t\u00e9 se cristallisent dans une soci\u00e9t\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:36) [87%] :\r\nJe pense effectivement, c'est le lendemain du coup d'\u00c9tat manqu\u00e9 de juillet 2016, quoi, o\u00f9 l\u00e0, vraiment, \u00e7a \u00e7a bascule qu'est -ce qui caract\u00e9risent une soci\u00e9t\u00e9 de la peur, enfin dans sa version turque hein selon un ciel peut dire : ben, c'est du point de vue de la libert\u00e9 d'expression quand m\u00eame son soci\u00e9t\u00e9 de le de l'autocensure, avant m\u00eame que d'\u00eatre une c'est de la censure, c'est-\u00e0-dire que, il y a un certain nombre de, de, de, de choses qui ne peuvent plus \u00eatre dites dans les ar\u00e8nes publiques hein sur les r\u00e9seaux sociaux aussi, on a une charge d'accusation et qu'a mont\u00e9 en puissance, c'est la la charge accusations concernant donc le l'insulte au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et on a des centaines voire des milliers de personnes qui sont poursuivis pour pour ce motif -l\u00e0, donc il y a une criminalisation syst\u00e9matique de l'opposition, par la voie judiciaire qui est \u00e9videmment limite consid\u00e9rablement l'exercice de cette cette opposition politique le d\u00e9bat \u00e0 un un peu plus vraiment avoir lieu au sein de l'universit\u00e9, c'est, c'est un peu la m\u00eame chose cetera et cetera, alors tout \u00e7a c'est fait ces facilit\u00e9 aussi par des des m\u00e9canismes officiels ou non de d\u00e9lation, le syst\u00e8me n'est pas totalitaire, faut pas non plus exag\u00e9rer hein mais enfin malheureusement \u00e0 la la d\u00e9nonciation fonctionne, elle fonctionne \u00e0 l'\u00e9cole, elle fonctionne dans la dans les administrations, elle fonctionne dans le secteur priv\u00e9, etc, c'est aussi une mani\u00e8re de r\u00e9gler des comptes, parfois tr\u00e8s personnelles, donc, comme dans tous les contextes de la de la peur, on a assez ces usages de la peur de m\u00e9canismes r\u00e9pressifs pour des raisons qui n'ont rien \u00e0 voir avec la grande grande raison politique un professeur enti\u00e8re, donc de toute une s\u00e9rie de petits m\u00e9canismes officier ou non aussi qui contribuent \u00e0 alimenter un cette crainte de ne pas \u00eatre loyal, puisque, \u00e0 pr\u00e9sent, le concept de central c'est le loyer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:05) [98%] :\r\nVous pouvez me raconter ce qui s'est pass\u00e9 devant le tribunal ce jour de mai 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [87%] :\r\nSeb alors oui aucune int\u00e9ressante, le moins qu'on puisse dire, c'est que cette journ\u00e9e mais \u00e9tait une journ\u00e9e int\u00e9ressante puisque on se tait, avec mon mari John au tribunal, comme on avait l'habitude de le faire \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et il recevait de nombreuses menaces alors l'\u00c9tat nous avait confi\u00e9 un garde du corps, mais ce jour ce jour- l\u00e0, le garde du corps n'\u00e9taient pas pr\u00e9sents, il \u00e9tait malade, c'est la cataracte avoir mettez et c'est l\u00e0 que j'ai vu un avec avec une \u00e0 une aide alors de mani\u00e8re instinctive, je me suis un petit peu jet\u00e9 sur lui la main en avant parce que je me suis dit si jamais j'arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 mettre ma main sur son sur son visage, peut-\u00eatre qu'il va perdre en engloutir crucial puis chasse boeuf et j'ai fait \u00e7a sans r\u00e9fl\u00e9chir, c'est un peu ma ma ma personnalit\u00e9, mon c\u00f4t\u00e9 un peu instinctif, j'ai du mal \u00e0 \u00e0 supporter les situations anormales des injustices et Ross, vous avez tendance \u00e0 intervenir assez rapidement, donc je suis intervenu, et il a cri\u00e9 tra\u00eetre \u00e0 la patrie, il a point\u00e9 son arme, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, John c'est \u00e7a s'est mis derri\u00e8re un un cameraman de la cha\u00eene MTV qui \u00e9taient pr\u00e9sents et le cameraman a dit c'est c'est toi la cible, parlant de jeune et a essayer de de l'\u00e9vacuation \u00e0 ce moment un coup est parti et le journaliste a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 au je d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:32) [69%] :\r\nVous savez, moi les bus each Dani\u00e9la, il est de l'\u00e9coute doit -elle \u00eatre. \r\nVotre mari d\u00e9l\u00e8gue d'une d'art \u00e9tait le r\u00e9dacteur en chef d'un des derniers journaux libres en Turquie chum oreillettes apr\u00e8s cette tentative d'assassinat, il est parti en exil en Allemagne, vous- m\u00eame, vous n'avez pas le droit de quitter le le pays aujourd'hui l'exil, la mort ou la prison int\u00e9rieure, vous \u00eates pratiquement emprisonn\u00e9 chez vous, est ce que vous avez l'impression que votre famille sert d'\u00e9pouvantail \u00e0 tous ceux qui auraient l'id\u00e9e de contester le le pouvoir de de l'\u00c9tat turc est le pouvoir du gouvernement turc bah du signe, il y a une syst\u00e8me les Beach s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:32) [87%] :\r\nQui est s\u00fbr, c'est qu'il y a eu, oui \u00e0 une vraie volont\u00e9 de la pas ou ne plus pouvoir de propager la peur chez chez les gens, en s'en prenant aussi \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents corps de m\u00e9tiers diff\u00e9rents personnages et personnes publiques, on l'a vu en 1er dans la presse quand il y a eu une campagne qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e contre certains journalistes connus ou certains titres de presse data-text les les 24 7 et les Verts \u00e9taient fort de l'axe, ce qui a eu pour effet que maintenant, avec en plus tous les rachats qu'il y a eu dans la presse par des hommes d'affaires proches du pouvoir, aujourd'hui 90 pourcent de de la presse est directement dans la ligne d'un du parti au pouvoir, l'AKP de la m\u00eame fa\u00e7on, apr\u00e8s les journalistes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le tour des artistes que Star mais \u00e0 Charles voil\u00e0, on s'en prend tous les, tous les gens uniquement \u00e0 l'effet qui osent et un petit peu \u00e9lev\u00e9 la voix dans le but de de faire taire toute opposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:24) [78%] :\r\nC'est \u00e0 cette Inde et de Chine malgr\u00e9 tout est -ce que vous m\u00eame, parfois, vous avez peur directe d'une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:31) [89%] :\r\nMais Ban mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:35) [89%] :\r\nJe peux pas dire que ce que j'ai vraiment peur, en revanche, ce qui me matin c'est de voir cette tout peur indicible gagner les gens gagner mon entourage, voir que des gens ne m'appelle vous T\u00e9l par peur, \u00e7a \u00e7a m'matin plus lec corps courage B\u00e9nin que j'ai de toute fa\u00e7on, je me dis que ce qu'on peut bien faire finalement on peut m'attaquer au niveau de ma propri\u00e9t\u00e9 au niveau mat\u00e9riel, alors, s'attaquant \u00e0 la maison, on peut, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait prendre mon passeport, mais bon, tout \u00e7a ce sont des choses sur lesquelles on on peut face auquel on peut r\u00e9sister et dont on peut m\u00eame sortir plus fort Sa\u00efd Clermont-Ferrand Amos nage au nom de chandails et puis \u00e7a \u00e7a et de faire en sorte que je m'effondre, mais ce n'est pas le cas aujourd'hui, je reste, je reste forte, et puis il faut surtout pas oublier que je pense qu'ils ont plus peur que nous n'avons peur c'est une peur qui est r\u00e9ciproque viandards, on le voit bien, quand le pr\u00e9sident de la de la R\u00e9publique Erdogan pour le moindre de ce d\u00e9placement ne se d\u00e9place pas sans un convoi d'une centaine de voitures quand il donne des des conf\u00e9rences, des meetings, m\u00eame au sein de l'acad\u00e9mie de police, on demande aux policiers pr\u00e9sents de retirer l'arme qu'ils ont \u00e0 la ceinture, donc on voit bien que cette peur, elle s'est empar\u00e9e aussi de ces gens -l\u00e0, et m\u00eame plus que de nous, et puis je pense qu'il ne faut pas se laisser gagner par cette peur qu'on peut la d\u00e9passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:54) [80%] :\r\nEt qu'on finira par le faire \u00e0 lui qui dicte autrement il y a toujours sur sac d\u00e9codage, or on s'attend \u00e0 j'Sherbrooke du chemin, je vous ai vu tout \u00e0 l'heure vous levez d\u00e9l\u00e8gue pour aller voir votre t\u00e9l\u00e9phone, je me suis tout \u00e0 coup demand\u00e9 quand vous appelez quelqu'un, est ce que vous vous dites que vous \u00eates \u00e9cout\u00e9 top rata tueuse avant d'avoir quitt\u00e9 l'URSS \u00e0 atteint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:13) [89%] :\r\nAlors oui, \u00e9videmment, on a je, je sais, de toute fa\u00e7on que je suis sur \u00e9coute et parfois on s'en rend compte que leur v\u00e9rit\u00e9 et maintenant il je sais aussi qu'en plus du t\u00e9l\u00e9phone, les conversations par le biais de l'application WhatsApp sont aussi l'objet d'\u00e9coutes, mais finalement j'ai rien de sp\u00e9cial, je ne dis rien de ill\u00e9gale, donc pas de souci \u00e0 me faire et je continue \u00e0 parler normalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:37) [77%] :\r\nRuth un cours mieux comment vous vous rendez compte que vous \u00eates \u00e9cout\u00e9, je suis all\u00e9 plus sur DE ce qui existe, \u00e7a veut dire, mais Cancun splendeur mouture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:47) [84%] :\r\nCe qui se passe et que l'enregistrement fait marche arri\u00e8re et j'aurais entend les frasques que je viens de prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:53) [88%] :\r\nPar exemple quand vous parlez avec votre mari, vous n'avez pas de moyen de communiquer avec lui, qui contournerait l'\u00e9coute par l'\u00c9tat turc, la psy en WorldCom, les B\u00e9arnais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:07) [87%] :\r\nAlors oui, effectivement, nous savons que nous conversation sont potentiellement en tout cas sur sur \u00e9coute mais le toute fa\u00e7on nous parlons en g\u00e9n\u00e9ral, surtout d\u00e8s que d\u00e8s d\u00e9livrent que nous avons lu des films que nous avons vu et, parfois, nous nous disons, a d'ailleurs ce ce film est tr\u00e8s bon et celui qui \u00e9coute ainsi devrait le voir, je lui conseille celui qui \u00e9coute aussi devrait le voir, je lui conseille de pr\u00e9voir, je lui conseille je lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:27) [63%] :\r\n\u00e7a lui comme \u00e7a et tout \u00e7a, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible, \u00e7a la fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:42) [88%] :\r\nDans un appartement au coeur d'Istanbul, autour de la table, il y a quelques jeunes, des jeunes trentenaires qui sont entrain de de discuter et de faire la f\u00eate ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:58) [64%] :\r\nVous savez, 16, pas le seul homme qui ne s'en aviez mal Johnson Navx Stockholm a fait une s\u00e9v\u00e8re, Apple avait eu Michelin Yap m\u00e9decin SmithKline armes chez une, \u00e7a m'a dit de ce turc et d'abandon qui crachent n'auront Geluck. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:11) [87%] :\r\nAutour de moi des, des, des gens qui ont qui ont pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 \u00e0 lutter pour les droits de l'homme pour l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes pour la question \u00e9cologie pour la question des minorit\u00e9s enfin pour pousser Lucas, son petit peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par la par et bon bah chers amis John la situation actuelle et \u00eele d'avenir qui se dessine et donc on ont tendance \u00e0 essayer de de faire abstraction de tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:32) [66%] :\r\nNous sommes, mais avoir et chez Kildow rendu il y a un gadget. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:36) [85%] :\r\nAlors \u00e7a a commenc\u00e9 plus t\u00f4t par la consommation de l'alcool, des gens qui rentraient chez eux en disant mais meilleure rien a fait on on peut rien faire et qui se mettait \u00e0 boire et \u00e0 boire, mais l'alcool \u00e9tant aussi de plus en plus cher en Turquie avec les les taxes qui sont impos\u00e9es par le gouvernement, qui essayent de d'\u00e9radiquer la consommation de de l'alcool en fait la la drogue Pat\u00e9d\u00e9 devenue beaucoup plus abordable pour les gens, parce qu'on n'en doute pas beaucoup moins cher, en fait, vous avez des effets, si ce n'est plus puissant au moins aussi puissant que \u00e7a qui permet de vous dire transporter aussi dans dans un ailleurs et j'ai vu, je voudrais pas \u00eatre nomm\u00e9s mais des amis proches qui ont commenc\u00e9, donc non non seulement \u00e0 boire, mais m\u00eame \u00e0 mettre la cote de c\u00f4t\u00e9 pour se consacrer \u00e0 des \u00e0 des drogues avec les cr\u00e9atifs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:18) [67%] :\r\nRustu le vieil homme a d\u00e9nigr\u00e9 Hatcher Tinguely. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:22) [85%] :\r\nNon, voil\u00e0, apr\u00e8s il y a une l\u00e9g\u00e8re Monsieur sont \u00e0 \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:40) [86%] :\r\nMais \u00e7a vous Canada Bonnet il y a suis et un truc UNI, moi je suis \u00e0 l'origine, un militant politique qui avait l'habitude de consacrer beaucoup de temps \u00e0 ses activit\u00e9s politiques, mais ce que je suis oblig\u00e9 de constater, c'est que, \u00e0 l'\u00e9poque, enfin, \u00e0 une \u00e9poque je vais consacrer 3 jours dans la semaine 4 jours dans la semaine et milit\u00e9 activement, mais aujourd'hui je suis par une forment un petit peu de de d\u00e9sespoir et de me dire que toute fa\u00e7on, il y a rien \u00e0 faire, on pourrait changer et et je pr\u00e9f\u00e8re, c'est vrai, consacrer moins de temps en tout cas \u00e0 ces activit\u00e9s -l\u00e0 et en profite de ce temps- l\u00e0 pour, pour m'amuser, pour faire la f\u00eate \u00e0 oublier un petit peu tout tout ce tout ce marasme, l'ann\u00e9e o\u00f9 40 ans, l'on avance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:19) [68%] :\r\nJe crois cependant qu'UBS pourrait prendre mais Martine Belfort du lait les le vent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:38) [92%] :\r\nUne jeunesse qui pr\u00e9f\u00e8re se droguer ou noyer la perte de sens dans l'alcool, \u00e7a vous fait r\u00e9agir notre num\u00e9ro 0 58 236 236 0 vous aussi vous avez v\u00e9cu dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 r\u00e8gne la peur racontez le nous au 0 58 236 236 0 durant son s\u00e9jour Arnaud Robert a aussi rencontr\u00e9 la journaliste min\u00e9 Gasquet Kirikkanat, elle lui a accord\u00e9 un entretien que nous n'avons pas pu diffuser dans ce reportage parce que nous n'avions pas encore son autorisation, elle est aujourd'hui en lieu s\u00fbr et vous pouvez vous rendre sur la page internet RTS Point CH barres oblique vacarme ou sur notre page Facebook pour \u00e9couter son r\u00e9cit un bonus vacarme V\u00e9ronique Marty Laurence Dif\u00e9lix St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour, Arnaud Robert et Rodolphe Bauchau demain nous partons dans le Jura bernois o\u00f9 le petit village de pr\u00e8s s'appr\u00eate \u00e0 recevoir avec plus ou moins d'anxi\u00e9t\u00e9, un centre de requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:37) [92%] :\r\nP\u00e9tition \u00e0 l'attention des autorit\u00e9s cantonales bernoises, nous estimons qu'un centre pour requ\u00e9rants d'asile d'environ un demi- millier de personnes et d\u00e9mesur\u00e9e et disproportionn\u00e9e par rapport \u00e0 la population de la r\u00e9gion et qu'il posera des probl\u00e8mes de s\u00e9cu. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T12:45:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert-Nicoud, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34AAAAC2-F32E-48DB-BA93-4F27AD150F2E", "internalArchiveId": "34AAAAC2-F32E-48DB-BA93-4F27AD150F2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Neuch\u00e2tel continue de voir sa population diminuer. A l'exception du Val-de-Ruz, toutes les r\u00e9gions sont concern\u00e9es, particuli\u00e8rement La Chaux-de-Fonds : interview de Philippe Wanner, professeur de d\u00e9mographie et de socio-\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "C'est une exception en Suisse romande : le canton de Neuch\u00e2tel continue de voir sa population diminuer.\r\nUne baisse de 1'142 habitants en 2018, selon le nouveau recensement publi\u00e9 aujourd'hui.\r\n(Apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance d\u00e9mographique, c'est la deuxi\u00e8me annn\u00e9e de diminution con\u00e9suctive.)\r\nA l'exception du Val-de-Ruz, toutes les r\u00e9gions sont concern\u00e9es, particuli\u00e8rement La Chaux-de-Fonds, qui c\u00e8de \u00e0 Fribourg son rang de troisi\u00e8me ville de Suisse romande.\r\nAlors...\u00e0 quel point faut-il s'inqui\u00e9ter de cette baisse de population?\r\nPour en parler, on acccuiel en direct Philippe Wanner, professeur de d\u00e9mographie et de socio-\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Bonsoir!\r\nA l'heure o\u00f9 l'on parle souvent de \"d\u00e9-croissance\" ..une population cantonale en baisse...est-ce vraiment grave?\r\n- On le disait...Neuch\u00e2tel est le seul canton romand qui voit sa population diminuer en 2018...pourquoi cette exception?\r\nDeux ans de suite, c'est juste une coincidence ou au contraire une tendance \u00e0 long terme ?\r\nLe Conseil d'Etat neuch\u00e2telois l'affirme : il veut \"inverser la tendance\"...et pour ce faire...concr\u00e9tiser plusieurs projets : r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, d\u00e9veloppement de la mobilit\u00e9 et am\u00e9lioration de l'am\u00e9nagement du territoire. \r\nLes imp\u00f4ts, les transports, le logement...ce sont effectivement ces facteurs qui font fuir les gens (ou qui ne les attire pas)?\r\n- Est-ce qu'il y a d'autres rem\u00e8des? On a des exemples de mesures particuli\u00e8rement efficaces pour obtenir un rebond d\u00e9mographique?\r\n- Est-ce forc\u00e9ment aux seules autorit\u00e9s politiques d'agir ou est-ce la responsabilit\u00e9 de tout un tissu socio-\u00e9conomique?\r\n- La responsabilit\u00e9 aussi du reste du pays, de ne pas laisser un canton s'enfoncer seul dans la crise ?\r\n- Et si le rebond n'arrive pas, Neuch\u00e2tel dans dix ans... \u00e7a ressemblera \u00e0 quoi ?", "durationSec": 236, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181204", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["d\u00e9mographie et population"], "alternativeTitle": ["Recul de la population dans le canton de Neuch\u00e2tel: interview de Philippe Wanner / FOR_2019-02-07T18:02:00_developpement-6", "Forum du 07.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Philippe Wanner, professeur de d\u00e9mographie et de socio-\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10181204"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:04Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPremi\u00e8res c'est une exception en Suisse romande, le canton de Neuch\u00e2tel continue de voir sa population diminuer une baisse 2142 habitants en 2018 selon le nouveau recensement publi\u00e9 aujourd'hui, apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance d\u00e9mographique, c'est la 2\u00e8me ann\u00e9e de diminution cons\u00e9cutive \u00e0 l'exception du Val-de-Ruz toutes les r\u00e9gions sont concern\u00e9es particuli\u00e8rement La Chaux-de-Fonds qui c\u00e8de \u00e0 Fribourg son rang de 3\u00e8me, ville de Suisse romande alors \u00e0 quel point faut -il s'en inqui\u00e9ter, pour en parler, j'accueille Philippe Wanner bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur de d\u00e9mographie et de socio- \u00e9conomie un Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on parle souvent de d\u00e9- croissance une population cantonale en baisse, est ce que c'est vraiment dramatique est -ce que c'est vraiment grave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [91%] :\r\nNon grave \u00e7a, \u00e7a n'est pas du tout, c'est une \u00e9volution qui est on va dire, assez normal, maintenant, c'est un signe qu'il y a des des choses qui se passent en termes particuliers de de flux migratoire et il faut \u00eatre attentif \u00e0 ce qui se produit actuellement et \u00e9ventuellement chercher un certain nombre de solutions au point essayer de d'\u00e9viter cet exode qui n'est quand m\u00eame pas massif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [92%] :\r\nOui, non seulement il est pas massif, mais en plus, \u00e7a d\u00e9pend, il y a pas que la quantit\u00e9 qui compte, c'est la qualit\u00e9 aussi de ce qui reste de ceux qui partent, non j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 le le point le plus le plus essentiel, il voudrait effectivement se poser la question qui reste exact et qui part en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, c'est plut\u00f4t des personnes qui ont les moyens qui qui ont la capacit\u00e9 de migrer d\u00e8s lors il y a un potentiel risque de voir une sorte de Pec pauvret\u00e9 qui qui augmente par le fait d'une s\u00e9lection de la population qui reste toujours dans dans le la r\u00e9gion de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [92%] :\r\nAlors on le disait Neuch\u00e2tel est le seul canton Romand, qui voit sa population diminuer en 2018, pourquoi cette exception. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [88%] :\r\nAlors, parce que les autres cantons romands sont situ\u00e9s plut\u00f4t sur l'art climatique qui est extr\u00eamement dynamiques en termes \u00e9conomiques et puis Neuch\u00e2tel ben se retrouve un petit peu \u00e0 l'\u00e9cart, comme c'est le cas aussi bien entendu du Jura, donc \u00e0 l'\u00e9cart de des activit\u00e9s \u00e9conomiques, avec peut-\u00eatre d\u00e8s de transformations professionnel qui qui qui s'observe actuellement et qu'il faut qu'on est dans une situation un peu transitoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [86%] :\r\nMais le Jura le Valais ne perdent pas de de population pourquoi Neuch\u00e2tel c'est quoi, c'est le probl\u00e8me fiscal si le probl\u00e8me, encore que, bon, fiscalit\u00e9, la fiscalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, on l'on la conna\u00eet le chef depuis un certain moment, \u00e7a, \u00e7a date pas de des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [90%] :\r\nVoil\u00e0, je suis \u00e0 mon avis, c'est un changement structurel en termes \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire un petit peu moins de de croissance \u00e9conomique sur des facteurs sur sur des secteurs d'activit\u00e9 qui qui int\u00e9resse les les Suisses et les Suissesses qui fait qu'il y a une migration interne qui est relativement forte en d'autres termes, les jeunes neuch\u00e2telois quitte le Neuch\u00e2tel et la r\u00e9gion, et puis de d'autre part, ben, vous avez une \u00e9conomie orient\u00e9e sur l'industrie qui est relativement bien portant \u00e0 Neuch\u00e2tel mais pour lesquels les les r\u00e9sidents n'ont pas forc\u00e9ment envie de, de, de s'y coller, donc on a une migration une mobilit\u00e9 qui qui s'observe une pendule arr\u00eat\u00e9e depuis le les, les, les r\u00e9gions offrent de la France qui qui Copans disons cette ce besoin de de main-d'oeuvre, alors que les neuch\u00e2telois quitte Neuch\u00e2tel pour aller ailleurs, quel rem\u00e8des alors du coup bas c'est le rem\u00e8de, il est \u00e9galement \u00e9conomiques, c'est-\u00e0-dire qu'il va falloir trouver des solutions pour attirer de nouvelles entreprises et l\u00e0 c'est vrai qu'on peut jouer sur la fiscalit\u00e9, mais on peut aussi jouer sur les attraits de Neuch\u00e2tel en particulier, c'est un endroit qui est tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 vivre, donc voil\u00e0 probablement que les neuch\u00e2telois en un certain nombre d'handicaps pour particulier au niveau des transports mais aussi toute une s\u00e9rie de d'atouts \u00e0 faire valoir dans une politique qui est qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [91%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Wanner de votre \u00e9clairage souhaite une bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T17:51:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wanner, Philippe", "role": "professeur de d\u00e9mographie et de socio-\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FB62370-BAAE-4D23-93C5-5CB14735C08E", "internalArchiveId": "6FB62370-BAAE-4D23-93C5-5CB14735C08E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une r\u00e9union internationale \u00e0 Montevideo cherche une issue \u00e0 la crise au Venezuela", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nUne r\u00e9union internationale \u00e0 Montevideo cherche une issue \u00e0 la crise au Venezuela 18h R\u00e9union internationale sur le Venezuela : quels sc\u00e9narios possibles ?\r\nL'Avenir du Venezuela reste toujours incertain..et le bras de fer continue entre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro et le chef du Parlement, Juan Guaido..\r\nUne r\u00e9union internationale s'est ouverte ( ?) cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Montevideo pour tenter de trouver une issue n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 cette crise..\r\nNotre journaliste Anouk Henry \u00e9tait ces derniers jours \u00e0 Caracas..le plaisir de l'accueillir ce soir, de retour en suisse..\r\n-Anouk, six jours apr\u00e8s la grande manifestation du week-end dernier qui avait galvanis\u00e9 l'opposition.est-ce que cette flamme est intacte ?\r\n- et de l'autre c\u00f4t\u00e9, quelle impression vous ont fait les partisans du pr\u00e9sident Maduro ?\r\n- Au cour de la crise politique, il y a d\u00e9sormais la question de l'Aide Humanitaire. Juan Guaido a annonc\u00e9 l'ouverture de 3 points de distribution aux fronti\u00e8res. Anouk, y-a-t-il ou non urgence humanitaire ?\r\n- justement, ce scenario d'une intervention arm\u00e9e est-il cr\u00e9dible ?\r\nExtro : merci Anouk, de retour de Caracas.\r\net notez que ces questions d'interventions ext\u00e9rieures sont abord\u00e9es dans une interview que vous avez r\u00e9alis\u00e9e avec un ancien ministre de la d\u00e9fense. Elle sera diffus\u00e9e demain dans tout un monde \u00e0 8h10 sur la premi\u00e8re", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181203", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une r\u00e9union internationale \u00e0 Montevideo cherche une issue \u00e0 la crise au Venezuela / FOR_2019-02-07T18:02:00_developpement-5", "Forum du 07.02.2019"], "variantIds": ["ece-10181203"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:05Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'avenir du venezuela reste toujours incertain et le bras de fer continue entre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro et le chef du Parlement, Juan Guaido une r\u00e9union internationale s'est ouverte cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Montevideo pour tenter de trouver une issue n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 cette crise et notre journaliste Anouk Henry \u00e9tait 7 derniers jours \u00e0 Caracas bonsoir Anouk Henry bonsoir, 6 jours apr\u00e8s la grande manifestation du week- end dernier qui avait galvanis\u00e9 l'opposition est -ce que cette flamme est intacte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vrai que c'\u00e9tait assez impressionnant de voir un s\u00e9jour par rapport \u00e0 au mois de mai quand j'\u00e9tais all\u00e9 o\u00f9 l\u00e0 l'opposition \u00e9tait d\u00e9prim\u00e9 r\u00e9sign\u00e9 puisse beaucoup de gens pensaient \u00e0 partir la s\u00e9jour il y avait une esp\u00e8ce de flammes, comme vous dites, qui avait vraiment un enthousiasme beaucoup d'espoir, mais elle est assez vite rebond retomber dans les jours qui ont suivi cette grande marche et puis les gens me disaient \u00e0 vivre une esp\u00e8ce de de gueule de bois s\u00e9jour parce que l'effet de surprise de cette arriv\u00e9e de cette figure Juan Goix Guaido a suscit\u00e9 de l'espoir et puis ben voil\u00e0, l'effet de surprise est pass\u00e9 et puis maintenant, on a plut\u00f4t l'impression d'une esp\u00e8ce de fuite en avant, moi, j'ai senti dans les contacts avec l'opposition plut\u00f4t d\u00e9sorganis\u00e9s, alors c'est normal hein, \u00e9videmment ils ne sont pas pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 \u00e7a, ils ont pas les structures pour \u00e7a mais on sent par exemple que l'\u00e9quipe de Juan Guaido et pas du tout pr\u00eate \u00e0 elle est elle un peu d\u00e9bord\u00e9s par ce qu'il leur arrive quelque chose d'un peu plus grand que ils sont d\u00e9bord\u00e9s par les demandes de la internationale et puis, pour l'anecdote, mais certaines sources m'ont assur\u00e9 que Juan lui- m\u00eame, il avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 le jour m\u00eame qu'il devait prendre position et se d\u00e9clarer pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [91%] :\r\nAh oui et vu l'autre c\u00f4t\u00e9, quelle impression vous faisons f\u00eal\u00e9 les partisans du du pr\u00e9sident Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [91%] :\r\nBon, alors disons que officiellement, on laisse, ils sont tr\u00e8s offensifs avant discours, on l'a entendu, mais hier, par exemple, une proche de l'entourage de Nicolas Maduro, elle m'a avou\u00e9 que c'\u00e9tait une une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile, il y a sans cesse des \u00e9l\u00e9ments qui le montre, il y a des rumeurs qui circulent, tout d'un coup, on dit ah mais Maduro va quitter le pays demain matin il y a eu des informations qui disait qu'il avait essay\u00e9 de faire s'\u00e9vader de l'argent \u00e0 l'\u00e9tranger et il y a des militaires qui font d\u00e9sertion, donc tout \u00e7a, on sent que \u00e7a, que \u00e7a affecte ainsi grandement le le camp chaviste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [94%] :\r\nOui alors au coeur de la crise politique Anouk il y a d\u00e9sormais la question de l'aide humanitaire, Juan Guaido, a annonc\u00e9 l'ouverture de 3 points de distribution aux fronti\u00e8res est ce qu'il y a ou non urgence humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [88%] :\r\nOh ben \u00e7a c'est c'est l\u00e0 vraiment la grande question et puis le le gros probl\u00e8me, c'est que cette d\u00e9finition de l'aide, elle est devenue totalement politique, \u00e7a fait des mois voire des ann\u00e9es, que l'opposition demande aux Nations, quelles qu'elles qu'elles admettent qu'il y a une ou qu'elle reconnaisse qu'il y a une crise humanitaire sans compter le gouvernement mais les organisations internationales avec leur devoir de neutralit\u00e9, ne le feront pas, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a des n\u00e9cessit\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s forte \u00e0 l\u00e9gion, les gens ont faim, surtout dans les r\u00e9gions un peu p\u00e9riph\u00e9rique il y a une p\u00e9nurie d'eau \u00e0 Caracas, j'ai rencontr\u00e9 une femme dans une favela qui disait : \u00e7a fait un un an qu'elle n'a pas d'eau courante dans sa maison, voil\u00e0 \u00e7a explique aussi les millions de d\u00e9plac\u00e9s qui qui quittent le pays, et puis je crois que le plus urgent, vraiment le ce qui est tr\u00e8s grave, c'est la p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments l\u00e9gion, qui ont une maladie chronique, pas forc\u00e9ment graves mais mais peu vont mourir et puis c'est le syst\u00e8me D pour essayer de, de trouver des m\u00e9dicaments et l\u00e0, les gens qui ont, d\u00e8s la famille \u00e0 l'\u00e9tranger sont sont avantag\u00e9s alors ce qu'il faut savoir, c'est que m\u00eame si c'\u00e9tait de l'aide humanitaire n'est pas suffisante, elle existe et puis \u00e7a c'est c'est un point assez central et je sais que le le gouvernement collabore avec les organisations internationales sous le manteau sans sans le sans le dire officiellement, on a appris \u00e0 il y a y a, hier, avant hier, que le CICR avait augment\u00e9 son budget d'aide au venezuela, donc elle existe cette aide, mais maintenant qu'elle est en train de 1000 politique elle est remise en question, donc, Nicolas Maduro refuse qu'elle qu'elle entre, vous l'avez dit Juan Guaido veut la faire entrer par ses points de fronti\u00e8res, il esp\u00e8re appel\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir et puis il y a des images l\u00e0 maintenant l'aide et pas encore arriv\u00e9, mais l'arm\u00e9e a bloqu\u00e9 le pont de la sienne, dit \u00e0 ceux qui passe entre le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et la Colombie, c'est des images assez impressionnantes de ce gigantesque pont qui est maintenant d\u00e9sert avec des camions citernes qui bloquent le passage pour pour l'aide donc voil\u00e0 on peut pas on, c'est vrai que \u00e7a risque de fragiliser cette aide qui existent d\u00e9j\u00e0 et puis certains estiment m\u00eame que \u00e7a pourrait servir de pr\u00e9texte \u00e0 une intervention militaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [89%] :\r\nEh ben justement ce sc\u00e9nario d'une intervention arm\u00e9e ce qu'il est cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [90%] :\r\nBon, je pense qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement prudent, la grande majorit\u00e9, Najat grande majorit\u00e9 des analystes n'y croient pas du tout, hein, et on parle pas de d\u00e9barquement massif de soldats d'abord parce que pour le l'Union europ\u00e9enne, c'est pas du tout un sc\u00e9nario envisageable et puis aussi parce que ce serait une catastrophe pour le la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'opposition, elle, est d\u00e9j\u00e0 souvent critiqu\u00e9e parce qu'elle est accus\u00e9e de proximit\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis d'aucune intervention humanitaire \u00e7a finirait de de de la d\u00e9cr\u00e9dibiliser donc pour l'instant c'est menace de part et d'autre, c'est plut\u00f4t de l'intimidation verbale, mais j'ai parl\u00e9 aussi avec des anciens responsables militaires et puis eux ils prennent cette menace au s\u00e9rieux et il pense que l'arm\u00e9e, elle est en train de se se pr\u00e9parer, alors c'est vrai que c'est tr\u00e8s peu probable, mais en m\u00eame temps l'Alliance, un des 2 de l'opposition, qui est constitu\u00e9 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump du pr\u00e9sident colombien, Ivan donc et et puis du Br\u00e9silien bolsonaro, ce trio, h\u00e9 ben on sait que qu'il est assez impr\u00e9visible donc donc voil\u00e0, on ne peut pas exclure des tensions, voire m\u00eame des violences \u00e0 la fronti\u00e8re si notamment cette question de l'aide humanitaire devait se se cristalliser encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [92%] :\r\nJe vous remercie, Anouk Henry, vous \u00eates de retour de Caracas c'est et je noterais aussi que ces questions d'interventions ext\u00e9rieures sont abord\u00e9es dans une interview que vous avez r\u00e9alis\u00e9e avec un ancien ministre de la D\u00e9fense, interview qui sera diffus\u00e9e demain dans tout un monde \u00e0 8 heures 10 sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-07T17:42:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11D1A9B4-58D3-4A46-897E-E018C50E46C5", "internalArchiveId": "11D1A9B4-58D3-4A46-897E-E018C50E46C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les jeunes s'engagent peu dans les ex\u00e9cutifs communaux : interviews de Barry Lopez, assistant parlementaire, porte-parole romand d'Easyvote et J\u00e9r\u00f4me De Benedictis, syndic d'Echandens", "publicationDate": "2019-02-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Barry Lopez, assistant parlementaire d'Isabelle Moret au PLR, et porte-parole romand d'Easyvote et J\u00e9r\u00f4me de Benedictis, le plus jeune syndic du canton, \u00e9lu dans la commune d'Echandens.\r\nJustement, \u00e0 l'heure ou les jeunes s'investissent dans des causes plus que dans la politique est-ce que \u00e7a a du sens de se faire \u00e9lire dans leurs villes ou villages ?\r\nPour en d\u00e9battre, nous recevons deux  romands de moins de 30 ans...Barry Lopez, 28 ans, autodidacte et mordu de politique, il est aujourd hui assistant parlementaire d'Isabelle Moret au PLR, et porte parole romand d'Easyvote, une association qui incite les jeunes \u00e0 voter. Il a \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lu \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vallorbe pendant 7 ans...\r\nFace \u00e0 lui, J\u00e9r\u00f4me de Benedetis, 29 ans, il est devenu l'\u00e9t\u00e9 dernier (depuis le 1er juillet 2018) le plus jeune syndic du canton, \u00e9lu dans la commune d'Echandens, 2700 habitants.\r\n-J\u00e9r\u00f4me de Benedetis, c'est compatible, d'\u00eatre \u00e9lu communal et de faire avancer une cause \u00e0 laquelle on tient ? Le climat par exemple ?\r\nJe ne vais pas leur mentir...petit \u00e9chelle...gestion villageoise quotidienne.\r\n-vous, vous dites : c'est un job passionnant. C'est m\u00eame le job le plus vari\u00e9 du monde...c'est \u00e0 dire? (gestion de projets, ressources humaines, reconnaissance quotidienne des gens)\r\n-Pour vous donc, pas besoin de convaincre, de valoriser ce travail communal, c'est une super exp\u00e9rience ?\r\n-C'est un engagement, s'adresse aux jeunes d\u00e9j\u00e0 convaincus ?\r\n-Barry Lopez, \u00e0 l'inverse vous pensez qu'on devrait valoriser ce travail communal aupr\u00e8s des jeunes, comme le fait l'arm\u00e9e...?\r\n-difficile de concilier vie professionnelle et engagement communal (chronophage, s\u00e9eances en journ\u00e9e, le samedi matin)..une des proposition c'est d'avoir plus de flexibilit\u00e9 de son \u00e9cole ou  employeur... Vous \u00eates au gymnase le soir...vous faites comment ?\r\nLa commune peut d\u00e9j\u00e0 valoriser ce travail aupr\u00e8s de l'employeur en \u00e9crivant une lettre pour demander plus de souplesse et arrangements dans les horaires...\r\non peut faire aussi des seances par skype...\r\n-J\u00e9r\u00f4me de Benedetis...vous \u00eates jeune entrepreneur..et syndic...comment vous faites ?\r\nsuis independant; si je travaillais \u00e0 LSn ce serait impossible j'avoue\r\n-Autre proposition : pouvoir etre \u00e9lu dans une autre commune que celle de son domicile. \r\nCa peut convaincre des jeunes de s'engager dans la vie communale ?\r\nPouvoir augmenter le salaire, parce qu'en fait de salaire, c'est plutot des indemnites...vous touchiez combien Barry Lopez ?\r\n1000 chf recus en fin d'ann\u00e9e\r\nPas \u00e9vident quand on est \u00e9tudiant et qu'on a besoin d'un vrai revenu d'appoint..c'est vite vu, j'\u00e9tais aussi serveur pour gagner ma vie\r\n-Et vous Jerome de Benedetti en tant que syndic, vous recevez combien ?\r\n-Derni\u00e8re mesure pour recruter les jeunes dans la politique communale...aller vers eux...90% des jeunes adultes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 approch\u00e9s ppour assumer un mandat politique...comment on fait?\r\n-aller dans les \u00e9coles expliquer le job\r\n-communiquer ce que fait la municipalite sur les reseaux sociaux\r\n-avoir un parrain, si on veut se lancer pour comprendre comment ca marche.", "durationSec": 953, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10181201", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["formation", "ex\u00e9cutif communal", "fonction politique"], "alternativeTitle": ["Les jeunes s'engagent peu dans les ex\u00e9cutifs communaux: d\u00e9bat entre Barry Lopez et Jer\u00f4me De Benedictis  / FOR_2019-02-07T18:02:00_developpement-3", "Forum du 07.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Barry Lopez, assistant parlementaire d'Isabelle Moret au PLR, et porte-parole romand d'Easyvote et J\u00e9r\u00f4me de Benedictis, le plus jeune syndic du canton, \u00e9lu dans la commune d'Echandens."], "variantIds": ["ece-10181201"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:04Z", "webPublicationDate": "2019-02-07T17:33:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lopez, Barry", "role": "assistant parlementaire, porte-parole romand d'Easyvote", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benedictis, J\u00e9r\u00f4me De", "role": "syndic d'Echandens ", "type": "Participant"}]}]}