{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=325&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=350&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=300&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-81797A1A-9120-484A-A411-8A19B332807B", "internalArchiveId": "81797A1A-9120-484A-A411-8A19B332807B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trio 16.11.2019", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "Partir, se retirer, quitter son poste. L'actualit\u00e9 politique de la semaine fut particuli\u00e8rement riche en annonces autant qu'en demandes de d\u00e9missions, de la Suisse \u00e0 la Bolivie en passant par les Etats-Unis. Anne Laure Gannac s'interroge : quand partir rel\u00e8ve-t-il du r\u00eave ou au contraire du cauchemar ?\r\nContinuer comme si de rien n'\u00e9tait ? Ce choix fait par des victimes d'agression sexuelles hante \"Dernier appel\" (Paulette Editrice) de Hugo Saint-Amant Lamy o\u00f9 l'omerta dont b\u00e9n\u00e9ficient les agresseurs va de pair avec l'obsession de la r\u00e9ussite. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\r\nC'est une s\u00e9rie historique et biographique qui a s\u00e9duit Pascal Bernheim ce samedi. Surtout parce que \"Dickinson\" manie subtilement les anachronismes formels et ne se pr\u00e9occupent gu\u00e8re de la r\u00e9alit\u00e9 historique pour nous offrir un divertissement qui d\u00e9nonce \u00e0 propos tant la condition f\u00e9minine que la condition d'artiste, hier comme aujourd'hui. (AppleTV+)\r\n\r\n* * Partir, se retirer, quitter son poste. L'actualit\u00e9 politique de la semaine fut particuli\u00e8rement riche en annonces autant qu'en demandes de d\u00e9missions, de la Suisse \u00e0 la Bolivie en passant par les Etats-Unis. Anne Laure Gannac s'interroge : quand partir rel\u00e8ve-t-il du r\u00eave ou au contraire du cauchemar ?\r\nContinuer comme si de rien n'\u00e9tait ? Ce choix fait par des victimes d'agression sexuelles hante \"Dernier appel\" (Paulette Editrice) de Hugo Saint-Amant Lamy o\u00f9 l'omerta dont b\u00e9n\u00e9ficient les agresseurs va de pair avec l'obsession de la r\u00e9ussite. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\r\nC'est une s\u00e9rie historique et biographique qui a s\u00e9duit Pascal Bernheim ce samedi. Surtout parce que \"Dickinson\" manie subtilement les anachronismes formels et ne se pr\u00e9occupent gu\u00e8re de la r\u00e9alit\u00e9 historique pour nous offrir un divertissement qui d\u00e9nonce \u00e0 propos tant la condition f\u00e9minine que la condition d'artiste, hier comme aujourd'hui. (AppleTV+)", "durationSec": 1507, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10833337", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le trio", "Le trio / 69S_2019-11-16T07:32:46_le-trio", "Le trio / 69S_2019-11-16T07:32:46_le-trio"], "alternativeSummary": ["Partir, se retirer, quitter son poste\u2026 L\u02b9actualit\u00e9 politique de la semaine fut particuli\u00e8rement riche en annonces autant qu\u02b9en demandes de d\u00e9missions, de la Suisse \u00e0 la Bolivie en passant par les Etats-Unis. Anne Laure Gannac s\u02b9interroge : quand partir rel\u00e8ve-t-il du r\u00eave ou au contraire du cauchemar ?\nContinuer comme si de rien n\u02b9\u00e9tait ? Ce choix fait par des victimes d\u02b9agression sexuelles hante \"Dernier appel\" (Paulette Editrice) de Hugo Saint-Amant Lamy o\u00f9 l\u02b9omerta dont b\u00e9n\u00e9ficient les agresseurs va de pair avec l\u02b9obsession de la r\u00e9ussite. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\nC'est une s\u00e9rie historique et biographique qui a s\u00e9duit Pascal Bernheim ce samedi. Surtout parce que \"Dickinson\" manie subtilement les anachronismes formels et ne se pr\u00e9occupent gu\u00e8re de la r\u00e9alit\u00e9 historique pour nous offrir un divertissement qui d\u00e9nonce \u00e0 propos tant la condition f\u00e9minine que la condition d'artiste, hier comme aujourd'hui. (AppleTV+)", "Partir, se retirer, quitter son poste\u2026 L\u02b9actualit\u00e9 politique de la semaine fut particuli\u00e8rement riche en annonces autant qu\u02b9en demandes de d\u00e9missions, de la Suisse \u00e0 la Bolivie en passant par les Etats-Unis. Anne Laure Gannac s\u02b9interroge : quand partir rel\u00e8ve-t-il du r\u00eave ou au contraire du cauchemar ?\nContinuer comme si de rien n\u02b9\u00e9tait ? Ce choix fait par des victimes d\u02b9agression sexuelles hante \"Dernier appel\" (Paulette Editrice) de Hugo Saint-Amant Lamy o\u00f9 l\u02b9omerta dont b\u00e9n\u00e9ficient les agresseurs va de pair avec l\u02b9obsession de la r\u00e9ussite. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\nC'est une s\u00e9rie historique et biographique qui a s\u00e9duit Pascal Bernheim ce samedi. Surtout parce que \"Dickinson\" manie subtilement les anachronismes formels et ne se pr\u00e9occupent gu\u00e8re de la r\u00e9alit\u00e9 historique pour nous offrir un divertissement qui d\u00e9nonce \u00e0 propos tant la condition f\u00e9minine que la condition d'artiste, hier comme aujourd'hui. (AppleTV+)", "Partir, se retirer, quitter son poste\u2026 L\u02b9actualit\u00e9 politique de la semaine fut particuli\u00e8rement riche en annonces autant qu\u02b9en demandes de d\u00e9missions, de la Suisse \u00e0 la Bolivie en passant par les Etats-Unis. Anne Laure Gannac s\u02b9interroge : quand partir rel\u00e8ve-t-il du r\u00eave ou au contraire du cauchemar ?\nContinuer comme si de rien n\u02b9\u00e9tait ? Ce choix fait par des victimes d\u02b9agression sexuelles hante \"Dernier appel\" (Paulette Editrice) de Hugo Saint-Amant Lamy o\u00f9 l\u02b9omerta dont b\u00e9n\u00e9ficient les agresseurs va de pair avec l\u02b9obsession de la r\u00e9ussite. Par Genevi\u00e8ve Bridel.\nC'est une s\u00e9rie historique et biographique qui a s\u00e9duit Pascal Bernheim ce samedi. Surtout parce que \"Dickinson\" manie subtilement les anachronismes formels et ne se pr\u00e9occupent gu\u00e8re de la r\u00e9alit\u00e9 historique pour nous offrir un divertissement qui d\u00e9nonce \u00e0 propos tant la condition f\u00e9minine que la condition d'artiste, hier comme aujourd'hui. (AppleTV+)"], "variantIds": ["ece-10833357", "ece-10833337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T08:33:29Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [85%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nAvec Pascal Bernheim bonjour Genevi\u00e8ve Bridel, bonjour Yann bonjour \u00e0 tous et un organe Gannac bonjour cette semaine sur la sc\u00e8ne politique, il a \u00e9t\u00e9 beaucoup question de d\u00e9part, celui de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du PS, qui a annonc\u00e9 mardi qu'il ne briguera pas un nouveau mandat lors du congr\u00e8s du parti au printemps prochain, la veille, c'est Christian Luscher, le vice- pr\u00e9sident du PLR, qui demandait \u00e0 son confr\u00e8re Genevois Pierre Maudet, de d\u00e9missionner pour l'amour du parti apr\u00e8s la d\u00e9faite du candidat Hugues Hiltpold de ce 2\u00e8me tour des \u00e9lections aux \u00c9tats et puis plus loin de nous la Bolivie aussi le d\u00e9part du pr\u00e9sident Evo Morales est sous la pression de la rue, tandis qu'aux \u00c9tats-Unis, on le sait, Donald Trump continue de se d\u00e9battre apr\u00e8s avec une proc\u00e9dure d'impeachment qui veut le pousser en dehors de la Maison Blanche, autant de d\u00e9part choisi ou exiger qu'vous ont interpell\u00e9 cette semaine Anne-Laure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [94%] :\r\nOui, ils m'ont interpell\u00e9 parce que, h\u00e9 bien tous ces hommes politiques que vous avez cit\u00e9 aussi diff\u00e9rents soient -ils, \u00e9videmment, il est \u00e9vident qu'ils ne veulent pas partir alors que partir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [77%] :\r\nAndr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [85%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr que par les 2Be3 en 96 partir un jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [89%] :\r\n\u00e7a nous fait r\u00eaver, mais oui, tellement qu'ils ont \u00e9t\u00e9 au top du hit-parade francophones durant des mois, des ann\u00e9es, avec ce titre et qu'ils continuent \u00e0 chanter d'ailleurs dans les spectacles en tourn\u00e9e, oui, oui, j'ai v\u00e9rifi\u00e9, alors ils \u00e9taient \u00e0 Dijon et Amn\u00e9ville la semaine derni\u00e8re devant un public nostalgique et sans doute curieux de v\u00e9rifier si les 2Be3 aussi prennent des rides et du bide, mais s'ils vont partir un jour, mais non, mais m\u00eame pas, ils sont toujours l\u00e0 mais surtout si cette chanson a \u00e9t\u00e9 et reste un tube, c'est qu'elle parle de ce r\u00eave universel auquel le mot partir nous invite tous quitt\u00e9 larguer les amarres se d\u00e9lester de tout ce que l'on a accumul\u00e9 de possession de titres tout ce fatras qui nous embourbe dans la routine, comment ne pas croire que les politiques aussi en r\u00eave, comment ne pas imaginer que leur responsabilit\u00e9, les guerres intestines qu'il doit vivre leur d\u00e9bat les errante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [91%] :\r\nBon, alors pourquoi ne partent -t-il pas plus facilement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [89%] :\r\nEh bien parce que leur sens du devoir leur engagement un jeune dans la chose politique est trop fort, vous r\u00e9pondront -t-il tels des sacrifi\u00e9s volontaires ils renonceraient ainsi \u00e0 ce doux r\u00eave au nom de la t\u00e2che que leur ont confi\u00e9 les citoyens, c'est beau, mais plus probable encore peut-\u00eatre la joie, la fiert\u00e9 de se sentir ainsi investi par ce r\u00f4le ce pouvoir qui sont peut-\u00eatre plus grande que tout parce que ce qui rend quand m\u00eame, soyons s\u00e9rieux, le r\u00eave de partir si attractif, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est qu'il manifeste la toute puissance de notre d\u00e9sir, je peux si je veux tout quitt\u00e9, rien ne peut aussi profond\u00e9ment nous donner la preuve de notre libert\u00e9, entre 1 5 1 intrins\u00e8que c'est l\u00e0 et la force en puissance de notre d\u00e9sir, donc c'est la conscience de cette possibilit\u00e9 l\u00e0 qui rend l'id\u00e9e du d\u00e9part si existante est suffisante m\u00eame on n'a pas besoin de passer \u00e0 l'action, or pour cela encore faut -il que ce d\u00e9sir ne soit pas d\u00e9j\u00e0 disons convaincu de sa toute puissance, voil\u00e0, vous me voyez venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [95%] :\r\nOui, vous \u00eates en train de nous dire au fond alors que les hommes politiques se sentirait tout puissant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [90%] :\r\nAlors non pas eux, enfin en d\u00e9mocratie, esp\u00e9rons -le, mais plut\u00f4t leur d\u00e9sir lui- m\u00eame au sens de de force vitale, dirait le philosophe Henri Bergson libidinale dirait la psychanalyse ainsi en en politique se tenir comme \u00e7a \u00e0 ses id\u00e9es, ses convictions, dans un monde qu'on sait tous par essence mouvant, changeant vacillant exige quand m\u00eame une force d\u00e9sirante inou\u00efe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [90%] :\r\nIl y a renonc\u00e9 en partant, \u00e7a rel\u00e8ve donc de l'impossible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [94%] :\r\n\u00e0 moins, \u00e0 moins d'offrir \u00e0 son d\u00e9sir, un autre cap tout aussi fort partir, on l'a dit, c'est \u00e0 la capacit\u00e9 de nous faire r\u00eaver, d\u00e8s lors qu'on en est la seule cause Nietzsche parle bien de ce moteur vital pour l'homme qui est de pouvoir toujours agir conform\u00e9ment \u00e0 son propre d\u00e9sir Bergson encore explique que l'individu trouve son bonheur quand il est cr\u00e9ateur de soi par soi, or quand la r\u00e8gle d\u00e9mocratique vient intime et le politique \u00e0 partir bah lui fait perdre cette position -l\u00e0, il n'est plus le seul cr\u00e9ateur de soi par soi, son d\u00e9sir perd sa puissance d'agir et doivent s'en remettre \u00e0 celui d'un autre des autres, d'o\u00f9 la r\u00e9sistance de certains \u00e0 partir ou chez certains, la volont\u00e9 de, de, de reprendre la pleine responsabilit\u00e9 de ce choix en affirmant : je suis le seul unique moteur de mon d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [93%] :\r\nOui, comme le le pr\u00e9sident du PS, qui a assur\u00e9 avoir pris la d\u00e9cision partir bien avant les mauvais r\u00e9sultats de de son parti aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [89%] :\r\nPendant que d'autres, bien moins soucieux de de la voix du peuple r\u00e9siste en se disant carr\u00e9ment victime d'un coup d'\u00c9tat, alors c'est le cas de Donald Trump, mais aussi de de morale et ceux qui parlent de coup d'\u00c9tat civique, c'est original comme expression assez fascinant pour d\u00e9signer la r\u00e9volte des citoyens, c'est-\u00e0-dire de ceux auxquels le pouvoir appartient un dans une d\u00e9mocratie digne de ce nom, dans tous les cas, h\u00e9 bien, \u00e7a nous rappelle que la d\u00e9mocratie, ce grand ce vaste horizon est le fruit d'un constante arrangements comme \u00e7a \u00e0 trouver entre divers d\u00e9sir, c'est ce qui la rend \u00e0 la fois si fragile et exigeante en termes d'engagement de toutes et tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [83%] :\r\nDe la difficult\u00e9 de de partir quand on est politique \u00e9clair\u00e9e par la philosophie des 2Be3, toujours tr\u00e8s non comme le samedi avec personne, \u00c9ric jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [88%] :\r\nChristian Oster, qui est un \u00e9crivain, pas tr\u00e8s connu, mais extr\u00eamement subtile a d\u00e9crit ce sentiment dans la vie, automatique, c'est un livre dont j'avais parl\u00e9 ici \u00e0 Matin samedi matin un roman loufoque et grave sur un homme justement qui plaque tout, un beau jour, parce qu'il en a marre de gal\u00e9rer de p\u00e9daler comme ses compatriotes, il est com\u00e9dien dans la cinquantaine et ils courent le cachet et un beau jour il laisse br\u00fbler ses courgettes dans la casserole, alors qu'il est au jardin puis il regarde sa cuisine prendre feu sa maison en flammes, il prend sa valise, il part sans se retourner, et toute l'histoire repose sur l'\u00e9criture et le regard que porte l'auteur sur ce personnage, Christian Oster, c'est des quantit\u00e9s de roman, plus de quinze, disons classique des romans policiers, des livres pour enfants, et celui -l\u00e0, la vie automatique faire r\u00e9fl\u00e9chir et sourire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [90%] :\r\nEt manger des courgettes aussi exemplaire et les surveiller sur le Pascal, alors c'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui m'est venu \u00e0 l'esprit en \u00e9coutant alors une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit au milieu du XXe si\u00e8cle par un des auteurs, consid\u00e9r\u00e9 comme un des ma\u00eetres du th\u00e9\u00e2tre de l'absurde, c'est Eug\u00e8ne Ionesco cette pi\u00e8ce intitul\u00e9e Le Roi se meurt et elle raconte l'histoire d'une fin de r\u00e8gne, c'est le r\u00e8gne de B\u00e9ranger premier dont la sant\u00e9 Pec, on peut le dire d'ailleurs l'Otan dans dans son ch\u00e2teau, il y a plus d'chauffage, les murs se l\u00e9zarde, le sol est mou, il n'y a plus d'arm\u00e9e et le roi se meurt donc sauf que B\u00e9ranger premier bah il veut pas mourir, il commence d'abord par par croire que la mort arrive et il nie la r\u00e9alit\u00e9, ensuite il va se r\u00e9volter compte cette r\u00e9alit\u00e9 et enfin il va \u00eatre contraint de se r\u00e9signer \u00e0 son corps certes d\u00e9fendant mais surtout d\u00e9cr\u00e9pi et justement, justement, il se trouve que le roi se meurt d'Eug\u00e8ne Ionesco est en tourn\u00e9e sur les sc\u00e8nes de Suisse romande jusqu'\u00e0 ce dimanche au TK Renan, pr\u00e8s de Lausanne et ensuite Yverdon, Neuch\u00e2tel, Fribourg, Gen\u00e8ve Martigny Bienne et enfin mais hier au Th\u00e9\u00e2tre du Jorat \u00e7a ce sera d\u00e9but juin 2020, c'est vous dire si \u00e7a cette tourn\u00e9e va durer assez longtemps pour que vous niez Hocus n'excuse pas aller voir le spectacle, toutes les infos sont sur 3 W pointT.K. M Point CA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [89%] :\r\nVoil\u00e0 c'est complet, dernier rappel, c'est le titre du livre que vous avez choisi cette semaine Genevi\u00e8ve un court texte d'Hugo Saint-Amant Lamy, paru chez Paulette \u00e9ditrice c'est tarifs qui r\u00e9sonne avec l'actualit\u00e9, puisqu'il est question du silence qui recouvre les agressions sexuelles dans certains milieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:16) [92%] :\r\nOui, c'est une histoire qui nous rappellent celles m\u00e9diatis\u00e9e ces derniers jours de l'actrice Ad\u00e8le NL et de la photographe Valentine Monnier le roman effectivement s'intitule dernier rappel, il met en sc\u00e8ne une h\u00e9ro\u00efne en butte \u00e0 l'omerta qui r\u00e8gne dans les sph\u00e8res artistiques entre autres omerta \u00e0 l'\u00e9gard des hommes qu'on qualifie de un peu lourd, je sais ou alors je cite les propos d'un des personnages du livre d'un peu insistants quand il a bu et cette insistance en l'occurrence cette agression, elle a lieu dans le milieu de l'art contemporain \u00e0 Lausanne et elle vise une jeune photographe qu\u00e9b\u00e9coise, qui s'appelle Louise no et qui est invit\u00e9 dans le cadre d'une Exposition collective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [88%] :\r\nEst ce que cette victime Louise No\u00ebl, elle va d\u00e9noncer son agresseur est ce qu'il y aura des suites pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [92%] :\r\nNon, elle va pas porter plainte, une fois qu'elle est rentr\u00e9e \u00e0 Montr\u00e9al, elle va \u00e9crire quelques mots \u00e0 son prof de Beaux-Arts, celui qui l'avait encourag\u00e9e \u00e0 postuler pour l'Exposition lausannoise et qui c'est le comble, avaient assist\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne o\u00f9 son agresseur l'a plaqu\u00e9 contre un mur \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un restaurant lausannois pour l'embrasser de force et avait d\u00e9tourn\u00e9 le regard, or c'est ce m\u00eame prof qui avait sign\u00e9 une tribune dans un journal qu\u00e9b\u00e9cois pour d\u00e9noncer la culture du viol sur les campus universitaires, quelques mois auparavant et l\u00e0, il va la dissuader d'intenter une action en lui disant que \u00e7a serait compliqu\u00e9 qu'\u00e0 l'interne des Journ\u00e9es francophones de l'art contemporain comme s'appelle la fondation que dirige son agresseur, on allait le soutenir parce que c'est lui qui rapportait des financements qu'actionner la police vaudoise depuis Montr\u00e9al, \u00e7a serait pas simple et qu'elle ferait mieux de s'expliquer tranquillement avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [90%] :\r\nOui, au fond, on en revient \u00e0 l'\u00e9quation \u00e0 laquelle se retrouve trop souvent les femmes agress\u00e9es sexuellement port\u00e9 plainte, \u00e7a veut dire se pourrir la vie enterrer sa carri\u00e8re alors vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:09) [92%] :\r\nPour dit : le mot cl\u00e9 carri\u00e8re parce que c'est un des th\u00e8mes centraux du livre qui est sign\u00e9 Hugo Saint-Amant Lamy un jeune auteur qu\u00e9b\u00e9cois qui a s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 Lausanne et qui est membre du collectif La Jarre jeunes auteurs romands mais c'est pas uniquement la carri\u00e8re au sens justement pour certaines femmes de o\u00f9 tu te laisses faire ou tu oublies ta carri\u00e8re, mais au sens d'une esp\u00e8ce de de couloir dans lequel on est pouss\u00e9 sans vraiment \u00eatre s\u00fbr que c'est vraiment la la voie qu'on veut prendre et cette jeune femme, on la sent perplexe justement par rapport \u00e0 ce qu'elle veut vraiment r\u00e9ticente, quand il faut valoriser de certaine mani\u00e8re son travail par exemple le fameux organisateur de l'Exposition lausannoise son agresseur lui avait sugg\u00e9r\u00e9 de rebaptiser sa s\u00e9rie photos qu'elle allait pr\u00e9senter avec un titre un peu ronflant Making History et \u00e7a la faisait rire, elle trouvait \u00e7a ridicule, elle en avait parl\u00e9 \u00e0 son superviseur qui lui avait dit que si elle voulait se tailler une place dans le milieu, h\u00e9 bah fallait accepter l'importance du marketing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [92%] :\r\nCe qui \u00e9quivaut \u00e0 une double marchandisation de la femme dans son travail, celle du corps et celle de l'esprit, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:20) [92%] :\r\nDirectement \u00e7a et le livre \u00e9voque tr\u00e8s sobrement cette esp\u00e8ce de foire aux vanit\u00e9s que peut devenir le monde professionnel, le formatage l'emballage Les apparences le jargon pseudo- branch\u00e9s, notamment dans le milieu culturel et ce roman mentionne aussi bri\u00e8vement le sentiment qu'\u00e0 Louise no d'\u00eatre une un poste comme il l'\u00e9crit, c'est ce que Paulette appelle \u00e0 d\u00e9fendre une langue fran\u00e7aise vivante et plurielle Paulette \u00e9ditrice donc marque toujours des buts ses livres que ces publications, je cite, s'\u00e9loigne parfois du fran\u00e7ais de r\u00e9f\u00e9rence, bref pour en revenir \u00e0 ce sentiment d'imposture, il n'est bien entendu pas uniquement propre \u00e0 la jeunesse, mais peut-\u00eatre qu'elle le dissimule moins que ne le font ses a\u00een\u00e9s par exemple et en 80 pages donc un texte tr\u00e8s ramass\u00e9e Hugo Saint-Amant Lamy r\u00e9ussit \u00e0 nous faire ressentir les doutes et les aspirations contradictoires d'une jeune artiste \u00e0 d\u00e9crire aussi les les faux- semblants de certains milieux les prises de pouvoir aussi dans la sph\u00e8re acad\u00e9mique et le besoin d'authenticit\u00e9 tout \u00e7a au travers d'une conversation t\u00e9l\u00e9phonique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [91%] :\r\nOui, d'o\u00f9 le titre un dernier rappel qui laisse craindre le pire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:38) [92%] :\r\nOu le meilleur, \u00e7a c'est au lecteur de voir quand il a termin\u00e9 le livre dernier parce qu'effectivement, Louise No est oblig\u00e9 pour obtenir une r\u00e9sidence d'artistes en Suisse d'appeler la fondation dirig\u00e9e par son agresseur et d'obtenir qui lui signe une attestation qui confirme qu'elle avait bien participer \u00e0 une Exposition \u00e0 Lausanne et elle se dit que ce sera le dernier rappel, en l'occurrence, alors on imagine ce que \u00e7a peut repr\u00e9senter pour elle de devoir lui demander cette signature mais cet appel international en temps r\u00e9el avec le d\u00e9calage horaire, hante le Qu\u00e9bec et la Suisse avec la machine \u00e0 souvenirs qu'il enclenche \u00e9videmment c'est Louise no avec les questions terre-\u00e0-terre que lui pose \u00e0 l'autre bout du fil \u00e0 l'autre bout de la Terre, on va dire l'assistante de la fondation \u00e0 Lausanne, c'est question qui viennent interrompre le flot constant des images qui remontent \u00e0 la t\u00eate tout \u00e7a forme un dispositif narratif tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e ou pour dire les choses plus simplement donne \u00e0 cette histoire une vraie intensit\u00e9 avec ici et l\u00e0 quelques sympathiques expressions qu\u00e9b\u00e9cois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [84%] :\r\nOui, puisque l'auteur est qu\u00e9b\u00e9cois, on le rappelle, c'est Hugo Saint-Amant Lamy le titre de ce de ce court roman une pipe, comme on les appelle dans \u00e7a ce dernier rappelle et c'est paru chez Paulette \u00e9ditrice Anne-Laure Gannac on le disait ce texte ben nous \u00e9voque l'affaire, comme on l'appelle l'affaire Ad\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:01) [90%] :\r\nOui, on peut rappeler donc Daniel Neil a pris la parole dans le cadre d'une enqu\u00eate men\u00e9e par Mediapart pour confiait avoir \u00e9t\u00e9 victimes d'agressions sexuelles de la part du du r\u00e9alisateur Christophe Ruggia quand elle avait 13 ans et lui 35 ce qui nous montre donc mis tout n'a pas suffit hein, et \u00e7a me semble vraiment important d'\u00e9couter son t\u00e9moignage parce que, tout en restant au plus pr\u00e8s de son histoire, de sa douleur, elle r\u00e9veille -t-elle r\u00e9v\u00e8le toutes les failles en fait du syst\u00e8me judiciaire mais aussi socialement, culturellement, tous les silences, les hypocrisies parce que plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins des faits et aurait pu parler, mais aussi elle r\u00e9v\u00e8le plus plus inconsciemment je crois combien l'ignorance est grande chez nombre d'adultes quand il s'agit de d\u00e9finir l'amour, l'amour, du point de vue de l'adulte n'est pas l'amour comme l'entend l'enfant \u00e0 13 ans notamment, et c'est une question centrale, je crois, parce que cette d\u00e9limitation devrait faire l'objet de de rappels r\u00e9currents dans une \u00e9poque prompt au jeunisme, c'est-\u00e0-dire qui et valorise tout ce que la jeunesse a de beaux d'attractif, hein, y compris physiquement, voyez les tr\u00e8s jeunes mannequins au corps \u00e0 \u00e0 peine form\u00e9e sur nos magazines et puis o\u00f9 chacun aime bien cultiver, vous savez, \u00e7a part d'enfance pour se sentir vieillir sans vieillir \u00e9ternellement jeune, parce que bien le pi\u00e8ge de la confusion comme \u00e7a des des g\u00e9n\u00e9rations, c'est d'entra\u00eener aussi la la confusion des sentiments. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:27) [84%] :\r\nPascal alors c'est c'est \u00e9trange connaissais pas le Paulette \u00e9ditrice je sais pas, c'est une maison de d'\u00e9dition qu\u00e9b\u00e9coise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:34) [81%] :\r\nNon, non, c'est le jeune en \u00e9dition lausannois voil\u00e0 travailler avec le Qu\u00e9bec, d'accord, qui publie des gens de la jarre justement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:41) [88%] :\r\nD'accord, mais vous, c'est ce que moi, quand j'entends le pr\u00e9nom Paulette de r\u00e9f\u00e9rence qui s'imposent imm\u00e9diatement, d'abord c'est Charlot les Charlots la chanson Paulette, la reine des paupiettes, mais j'assume, mais \u00e7a date, mais assum\u00e9 et puis surtout une h\u00e9ro\u00efne de bande dessin\u00e9e des ann\u00e9es 70 80 qui a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 par Pichard et dont les aventures sont pas exactement inscrite dans ce qu'on appelle le mouvement : mythe ou plut\u00f4t l'inverse, enfin bref, moi j'ai j'ai envie de vous parler d'un livre, d\u00e9cid\u00e9ment je suis pas le ce que je fais d'habitude c'est un deal d'Iris Brey qui s'appelle sexes and The s\u00e9ries, c'est un livre qui \u00e9crit en fran\u00e7ais, en \u00e9ditions de l'Olivier, en 2018 et qui explore les s\u00e9ries la sexualit\u00e9 f\u00e9minine dans qui sont sorties du silence gr\u00e2ce aux s\u00e9ries depuis les ann\u00e9es 2000, \u00e0 commencer par sexe The City et puis bien s\u00fbr des productions plus r\u00e9centes, il y a 4 chapitres dans lesquels Iris Brey explore et les m\u00e9taphores les les sch\u00e9mas assez in\u00e9dit que propose certaines de ses s\u00e9ries et et puis, l'art, l'art \u00e9value la r\u00e9volution t\u00e9l\u00e9visuelle \u00e0 laquelle on assiste et qui consiste \u00e0 mettre le regard masculin, un peu sur la sellette ras le transformer \u00e0 le contredire et puis quel quel Style de narration sont utilis\u00e9s dans ces s\u00e9ries l\u00e0 c'est assez passionnant parce que c'est un livre qui est tr\u00e8s \u00e9rudit, mais en m\u00eame temps il y a, il y a pas mal de clins d'oeil, c'est extr\u00eamement agr\u00e9able \u00e0 lire, et puis \u00e7a s'est \u00e7a \u00e9veille des choses dont on se serait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment aper\u00e7us au 1er abord voil\u00e0 c'est c'est \u00e7a s'appelle donc sex, sun du service d'Iris Brey aux \u00e9ditions de l'Olivier, et d'ailleurs, la s\u00e9rie dont je vais vous parler, ben, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par une femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:15) [91%] :\r\nVont parler tout de suite l\u00e0 maintenant mais avant on \u00e9coute la bande- annonce de cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:20) [94%] :\r\nRegarde -moi je suis \u00e7a ne va. \r\nJe fais ce que je veux, je vais o\u00f9 je veux, j'ai le droit de vote et de devenir propri\u00e9taire de quoi ont -ils peur au juste si nous enseigne comment tourne le monde, ils ont peur qu'on en prime, contr\u00f4le. \r\nMais un jour tout \u00e7a une bonne m\u00e9nag\u00e8re les d\u00e9g\u00e2ts. \r\nAlors qu'une femme, essayer de se b\u00e2tir elles-m\u00eames m\u00eame une r\u00e9putation aust\u00e8re et maintenant j'apprends que c'est ce que \u00e7a. \r\nEt il n'y a rien que vous puissiez faire pour la rapidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [93%] :\r\nEmily Dickinson on on parle donc Pascal de de la po\u00e9tesse am\u00e9ricaine qui est n\u00e9e dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:23) [88%] :\r\nC'est absolument exact Yann, elle est n\u00e9e et pour \u00eatre pr\u00e9cis, le 10 d\u00e9cembre 1830 et cette po\u00e9tesse, h\u00e9 bien, est au centre d'une nouvelle s\u00e9rie produite par Apple TV place et elle s'intitule Dickinson que peut pas se gourer et au d\u00e9but de la s\u00e9rie, Emily Dickinson est d\u00e9j\u00e0 une jeune adulte ou une vieille ado, mais \u00e0 l'\u00e9poque la qualification d'adolescentes et d'adolescents n'existait pas, du coup, \u00e0 l'\u00e9poque, les femmes passaient directement du statut d'enfant \u00e0 celui de femme mari\u00e9e, le temps d'une c\u00e9r\u00e9monie, c'est-\u00e0-dire directement de la d\u00e9pendance du p\u00e8re \u00e0 celle du mari et Emily Dickinson, m\u00eame si elle n'a jamais revendiqu\u00e9 clairement un positionnement f\u00e9ministe cette contrainte sociale ne lui convient pas du tout et elle sait qu'elle revendique, c'est d'\u00eatre po\u00e9tesse et une po\u00e9tesse dont le temps serait occup\u00e9 par l'\u00e9criture et en tout cas pas par les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, les enfants et le mari, un mari qui lui dicterait sa conduite et surtout probablement l'emp\u00eacherait de s'exprimer, voire de penser selon son propre jugement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:22) [85%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour le cadre de cette s\u00e9rie dans dans ce qu'on a \u00e9cout\u00e9 la musique elle sonn\u00e9 tr\u00e8s actuel, Pascal, on n'est plus au XIXe si\u00e8cle, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:29) [90%] :\r\nOui non effectivement c'est : c'est le choix de la cr\u00e9atrice de la s\u00e9rie Al\u00e9na Smith et il y a pas que la musique, elle a choisi d'ancrer compl\u00e8tement dans notre \u00e9poque, alors il s'agit, hein, bien s\u00fbr, d'une v\u00e9ritable s\u00e9rie en costumes Emily Dickinson et ses amis s'exprime comme les jeunes d'aujourd'hui dans dans cette, dans cette s\u00e9rie, avec le m\u00eame phrase le m\u00eame vocabulaire et elles ont les m\u00eames attitudes quand ils font la f\u00eate, bon alors bien s\u00fbr ces Cognac plut\u00f4t que votre cas et opium plut\u00f4t qu'Herb et bien s\u00fbr leur distraction aussi c'est pas les m\u00eames, on s'amuse, tr\u00e8s s\u00e9rieusement, a jou\u00e9 Six Shakespeare dans le salon, parce que dans ce salon il y a pas plus de t\u00e9l\u00e9 que de consoles de jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:07) [88%] :\r\nBon, et \u00e7a marche, ce d\u00e9calage chronologique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:10) [91%] :\r\nBen non seulement \u00e7a fonctionne, mais enfin \u00e7a apporte des plus- values qui sont pas n\u00e9gligeables, je trouve, ne serait -ce que celui de de souligner que, m\u00eame si le statut de sociale des femmes, a un peu chang\u00e9 aujourd'hui, bah c'est pas encore gagn\u00e9, et puis dans le domaine de de la lisibilit\u00e9 de de de du propos, l'opposition entre le langage des personnages et le langage po\u00e9tique d'Emily Dickinson force le contraste et de ce fait, \u00e7a \u00e7a offre une place vraiment particuli\u00e8re dans cette s\u00e9rie \u00e0 la po\u00e9sie, la fa\u00e7on \u00e9galement dompter appr\u00e9hender l'acte cr\u00e9atif et l'univers imaginaire de l'artiste, c'est tout \u00e0 fait s\u00e9duisant, enfin moi \u00e7a m'a s\u00e9duit, en tout cas, gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs traitements, que ce soit celui du son, on entend par exemple avec un un \u00e9cho assez fort quand elle, elle r\u00e9cite ses po\u00e8mes auquel les 2 les imagine l'apparition de l'\u00e9criture en tant qu'\u00e9l\u00e9ment graphique, alors \u00e7a c'est pas nouveau, hein, \u00e7a, rien de r\u00e9volutionnaire mais c'est extr\u00eamement subtile et efficace, et puis il y a aussi l'illustration des fantasmes de la po\u00e9tesse de ses obsessions notamment la mort qui \u00e9tait une grande obsession de de d'Emily Dickinson, malheureusement apr\u00e8s le 2\u00e8me \u00e9pisode \u00e7a dispara\u00eet un peu et c'est un c'est dommage ou alors c'est que la mort, la mort qui revient, bon alors elle revient beaucoup mais on aurait aim\u00e9 enfin moi j'aurais aim\u00e9 que \u00e7a, \u00e7a couvre d'autres champs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:26) [91%] :\r\nEt puis il y a un autre personnage qui compte aussi beaucoup, dans, dans, dans cette s\u00e9rie, on a entendu sa voix dans la bande- annonce ce personnage masculin qui reproche violemment Emily Dickinson avoir enfreint son interdiction d'exister publiquement comme po\u00e9tesse bah, on imagine qu'il s'agit de son p\u00e8re Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:40) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, et ce personnage du p\u00e8re est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant dans la s\u00e9rie, car il \u00e9tait \u00e0 la fois compl\u00e8tement confie dans la tradition puritaine, protestante des \u00e9migr\u00e9s hollandais qui sont venus s'installer aux Am\u00e9riques, alors qu'il est aussi un p\u00e8re en m\u00eame temps, dont l'enfant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9vidence, cette fille \u00c9milie excentriques et in\u00e9branlable dans sa volont\u00e9 de devenir une femme de plumes et c'est plut\u00f4t en soci\u00e9t\u00e9 d'ailleurs que le p\u00e8re s'adonne \u00e0 ses d\u00e9monstrations autoritaire alors que m\u00eame s'il change pas \u00e9videmment du tout au tout, dans ses rapports avec sa fille, il est plus tol\u00e9rant et surtout il lui passe tout, elle refuse les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et alors, elle lui demande une bonne pour la famille, il y aura une bonne voil\u00e0 il a il acc\u00e8de et c'est l'arriv\u00e9e de cette bonne va profond\u00e9ment bless\u00e9 la m\u00e8re d'\u00c9milie qui s'explique la d\u00e9cision de son mari en ce qu'elle serait plus capable de s'occuper de la maison et s'occuper de la maison et de son mari, c'est ce qui donne un sens \u00e0 sa vie \u00e0 la mer, bon \u00e7a va changer un peu, mais je vous dis rien et puis papa offre aussi des livres \u00e0 sa fille, des livres qu'il aimerait qui, elle, ne lisent pas, il faudrait pas lui laisser en amplement alors ils les planquent dans la biblioth\u00e8que de son bureau \u00e0 une hauteur qu'elle peut que tr\u00e8s difficilement atteindre il y a plein de petites choses comme \u00e7a, il y a, il y a encore d'autres \u00e9pisodes relatifs \u00e0 cette dualit\u00e9 dans la relation p\u00e8re- fille mais je vous laisse les d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:59) [90%] :\r\nEt on peut d\u00e9couvrir \u00e7a sur le service de streaming Apple TV Plus qu'on peut d\u00e9couvrir, mais c'est l\u00e0 qu'on peut d\u00e9couvrir la la cerise Dickinson c'est exactement tout juste Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:09) [90%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 \u00e0 l'essai de Genevi\u00e8ve Brisac, qui est une traductrice grande connaisseuse de Virginia Wulf, entre autres, et qu'il a, vient de r\u00e9\u00e9diter un essai intitul\u00e9 Sisyphe est une femme, la Marche du cavalier l'avait sorti juste sous le titre La Marche du cavalier, il y a environ 15 ans 17 pour \u00eatre pr\u00e9cise et elle parlait des femmes \u00e9crivaines, qui sont pour elle des mod\u00e8les et, vraiment, \u00e7a n'est pas du tout un livre d'\u00e9rudition litt\u00e9raire c'est des destins qu'elle vous pr\u00e9sente en y mettant de la Chair de la passion et surtout parce que, comme elle le dit, c'est un travail de Sisyphe de, je cite : remettre \u00e0 l'honneur ces grandes \u00e9crivaine qui, d\u00e9cennie apr\u00e8s d\u00e9cennie, sont renvoy\u00e9s \u00e0 leurs t\u00e9n\u00e8bres oublier, effacer encore et encore et \u00e7a vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions de l'Olivier, Anne-Laure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:08) [88%] :\r\nOui, remettre ces femmes \u00e0 \u00e0 l'honneur ces personnages litt\u00e9raires \u00e0 l'leur, c'est aussi l'entreprise de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak vous savez qui a lanc\u00e9 donc cette s\u00e9rie le Manifeste incertain et le 7\u00e8me volume paru il y a tout juste un an et couronn\u00e9 depuis un du je crois du prix Goncourt de la biographie consacr\u00e9e \u00e0 2 femmes qu'a priori tout oppose justement Emily Dickinson et Marina Tsvetaeva, tout oppose sinon leur immense po\u00e9tique qui est le le le sous- titre de ce volume o\u00f9 il retrace donc en texte et en descendant, noir et blanc, les destins de ces 2 femmes, c'est absolument magnifique et puis apr\u00e8s, \u00e9videmment, pour mieux conna\u00eetre Emily Dickinson, il faut lire sa po\u00e9sie, voil\u00e0 tout simplement je meurs je meurs dans la nuit, quelqu'un apporterait -il la lumi\u00e8re que je puisse voir quelle route prendre dans L'Immortel neige par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:57) [89%] :\r\nEh ben, y a pas, il n'y a pas mieux pour finir ce trio merci Laure Gannac inertie Genevi\u00e8ve Bridel, merci Pascal Bernheim, le trio du samedi matin tout bon week- end \u00e0 vous 3 ah vous voyez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T07:04:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B33030D2-CA56-4A87-AC70-A2558D57C345", "internalArchiveId": "B33030D2-CA56-4A87-AC70-A2558D57C345", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Gauthier de Salis", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "Qu'est-ce que le sport? Une source de bien-\u00eatre? Un exploit?  Une vitrine politique?  Un business qui vaut des milliards? Des questions sur lesquelles vont disserter philosophes et athl\u00e8tes ce samedi 16 novembre 2019 \u00e0 la Haute Ecole F\u00e9d\u00e9rale du sport de Macolin. Une journ\u00e9e de r\u00e9flexion organis\u00e9e dans le cadre des 10e journ\u00e9es philosophiques de Bienne. Gauthier de Salis, son co-pr\u00e9sident, nous explique pourquoi le sport est un bon sujet philo.\r\n\r\n* * Qu'est-ce que le sport? Une source de bien-\u00eatre? Un exploit?  Une vitrine politique?  Un business qui vaut des milliards? Des questions sur lesquelles vont disserter philosophes et athl\u00e8tes ce samedi 16 novembre 2019 \u00e0 la Haute Ecole F\u00e9d\u00e9rale du sport de Macolin. Une journ\u00e9e de r\u00e9flexion organis\u00e9e dans le cadre des 10e journ\u00e9es philosophiques de Bienne. Gauthier de Salis, son co-pr\u00e9sident, nous explique pourquoi le sport est un bon sujet philo.", "durationSec": 477, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10833331", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9invit\u00e9: Gauthier de Salis / 69S_2019-11-16T08:12:35_l-invite-gauthier-de-salis", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 16.11.2019"], "alternativeSummary": ["Qu\u02b9est-ce que le sport? Une source de bien-\u00eatre? Un exploit?  Une vitrine politique?  Un business qui vaut des milliards? Des questions sur lesquelles vont disserter philosophes et athl\u00e8tes ce samedi 16 novembre 2019 \u00e0 la Haute Ecole F\u00e9d\u00e9rale du sport de Macolin. Une journ\u00e9e de r\u00e9flexion organis\u00e9e dans le cadre des 10e journ\u00e9es philosophiques de Bienne. Gauthier de Salis, son co-pr\u00e9sident, nous explique pourquoi le sport est un bon sujet philo."], "variantIds": ["ece-10833331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-23T08:27:00Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re 6 heures 9 heures le samedi l'invit\u00e9 qu'est, est-ce que le sport, une source de bien- \u00eatre, un exploit une vitrine politique un Business qui vaut des milliards au fond quelle est l'essence du sport, des questions sur lesquelles vont disserter ce samedi, philosophe et athl\u00e8tes \u00e0 la Haute \u00e9cole F\u00e9d\u00e9rale du sport de Macolin bonjour, Gauthier de Saint-Lys bonjour, cette journ\u00e9e de r\u00e9flexion a lieu dans le cadre des dixi\u00e8mes Journ\u00e9es philosophiques de Bienne, dont vous \u00eates le copr\u00e9sident, comment est n\u00e9e cette id\u00e9e de philosopher sur le sport. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [87%] :\r\nAlors il faut savoir que Bienne h\u00e9berge maintenant depuis 75 ans ce cette haute \u00e9cole F\u00e9d\u00e9rale de de sport \u00e0 Macolin et cette ann\u00e9e anniversaire, pensent -ils, en fait, avec la 10\u00e8me \u00e9dition des journ\u00e9es philosophiques de Bienne et c'\u00e9tait l'occasion r\u00eav\u00e9e de proposer ici une rencontre entre ces 2 univers et de marquer un grand coup puisque sorte en profitant de l'occasion de d\u00e9localiser cette fois -ci les journ\u00e9es Rama color, m\u00eame sur le Centre, le la Haute \u00e9cole de sport et c'est une question qui vous semble tout \u00e0 fait essentiel pour la philosophie que celle du rapport au corps qui nous permet aussi peut-\u00eatre de renouer un petit peu avec cette id\u00e9e qu'il pr\u00e9sente dans la philosophie des anciens qui est que, finalement, philosophes et c'est essentiellement travaill\u00e9 sur soi op\u00e9rer une transformation et cette transformation, ce travail sur soi \u00e9videmment un plus, notre rapport au corps, notre rapport \u00e0 l'exercice \u00e0 la 16 contr\u00f4le \u00e0 l'effort, etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [94%] :\r\nDonc ce que vous nous dites, c'est que le sport, c'est un bon sujet de philosophie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, il semble que c'est quelque chose qui \u00e0 premi\u00e8re vue, peut sembler \u00e9tonnant en premi\u00e8re vue seulement puisque tout sportif, \u00e9videmment, on comprend que cette s\u00e9paration, d'une certaine tradition philosophique occidental appuy\u00e9es entre le corps et l'esprit n'a \u00e9videmment aucun sens, il y a, il y a pas de d'activit\u00e9 sportive sans compr\u00e9hension du sens de son propre effort et de son engagement dans le dans dans le r\u00e9el dans le monde et c'est cette \u00e9vidence, d'une certaine mani\u00e8re, qui nous am\u00e8ne \u00e0 nous questionner un petit peu sur le le le rapport en fait entre le sport et les grandes questions de la philosophie, les questions \u00e9thiques mais aussi m\u00e9taphysique peut-\u00eatre notre rapport au monde notre inscription dans le monde, le rapport rendu l'arm\u00e9e du corps \u00e9videmment du corps et du monde, voil\u00e0 qui peut le le complexe dans lequel nous sommes engag\u00e9s dans c'est journ\u00e9es philosophiques de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [90%] :\r\nAlors ce dialogue, il va avoir lieu aujourd'hui, \u00e0 travers des \u00e9changes, des rencontres entre d'un c\u00f4t\u00e9 des philosophes comme Bernard Andrieu, de l'autre des des championnes et champions comme la skieuse Dominique n'c'est c'est un peu le le le choc des cultures, 2 univers qu'on imagine assez assez oppos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:57) [89%] :\r\nC'est ce que je vous disais \u00e0 premi\u00e8re vue seulement enfin, pour la premi\u00e8re vue dans la mesure o\u00f9 justement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [90%] :\r\nAucun, aucun sportif \u00e0 mon sens ne ne ne s\u00e9pare donc d'une certaine mani\u00e8re, une forme de r\u00e9flexion sur la mani\u00e8re dont il se rapporte \u00e0 lui- m\u00eame \u00e0 son corps, son engagement, la m\u00eame chose, peut-\u00eatre pas aussi \u00e9videmment \u00eatre dite des philosophes qui sont parfois justement habitu\u00e9s \u00e0 envisager leur activit\u00e9 d'une mani\u00e8re un petit peu d\u00e9sincarn\u00e9, donc assez paradoxalement, je dirais que c'est peut-\u00eatre davantage aujourd'hui au monde acad\u00e9mique au monde des philosophes de peut-\u00eatre faire un pas vers ce ce ce cette question du du corps de du monde bilan du travail sur soi, qui est que repr\u00e9sente le monde sportif que que la reverse les sportifs, ce sont d'une certaine mani\u00e8re, philosophes dans dans leur activit\u00e9 au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [88%] :\r\nUn bon sportif aujourd'hui c'c'est un philosophe, c'est que c'est un sportif qui r\u00e9fl\u00e9chit sur sa pratique, c'est ce que vous nous dites ce matin, est ce que la philosophie, elle a sa place justement \u00e0 la Haute \u00e9cole F\u00e9d\u00e9rale du du sport de de Macolin nous l'enseigne on parle philo \u00e9thique c'est au programme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:08) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, les, les, les formations ici \u00e0 ma connaissance, en tout cas ne le peuvent pas du tout s'\u00e9pargner justement cette ce ce questionnement disons sur le la signification qu'on donne \u00e0 aussi politique mais on a \u00e0 l'enseignement du du sport est -ce qu'on privil\u00e9gie le sport d'\u00e9lite, le sport pour tous, etc, ce sont \u00e9videmment des des enjeux essentiels qui mobilise les positions des, des, des choix et donc une r\u00e9flexion philosophique, bien entendu, Macolin a d\u00e9j\u00e0 accueilli certain nombre de philosophes de renom dans les tensions Tarek c'est devenu aussi discuter avec les gens de la Haute \u00e9cole donc, il y a une grande ouverture je dirais du c\u00f4t\u00e9 acad\u00e9mique dans dans dans cette \u00e9cole au par rapport \u00e0 ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [88%] :\r\nLe sport, donc c'est c'est \u00e0 l'honneur de cette 10\u00e8me journ\u00e9e philosophiques de de Bienne manifestation bilingue qui a lieu tous les 2 ans, si on regarde un peu dans le r\u00e9tro, Gauthier de, de, de, sa, comment elle a \u00e9volu\u00e9 cette manifestation en 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [91%] :\r\nAlors nous avons en fait l'occasion de discuter de sujets les plus divers, allant de la question du monde animal, en passant par des questions de philosophie politique question du nous, du collectif, la question du temps \u00e9galement, pour ne citer que les plus r\u00e9centes, c'est une manifestation qui fait maintenant partie du paysage culturel biennois et qui attire un public relativement fid\u00e8le et qui se veut \u00e0 d'abord et avant tout une occasion d'\u00e9changes et de discussions qui est un petit peu \u00e0 mi- chemin, je dirais, entre le caf\u00e9 philosophique et de colloques, nous avons ici des intervenants de 1er plan mais il ne s'agit pas, disons, de, de, de proposer ici ce qu'on trouve habituellement dans les colloques universitaires, on est davantage dans l'entre- soi 7 donc vraiment une manifestation qui est ouverte sur la cit\u00e9 dans laquelle nous ne m\u00e9nageons des des occasions de discuter avec le public, des ateliers et des formes assez \u00e9clectique aussi de rapport \u00e0 la philosophie, pas seulement des conf\u00e9rences mais aussi des performances des \u00e9v\u00e9nements qui ont voulu lieu dans des mus\u00e9es, des pr\u00e9sentations musicales, nous avons pour la 3\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:22) [82%] :\r\nCette ann\u00e9e, le slam philosophique, c'est une projection de film qui fait partie aussi de la structure traditionnelle des journ\u00e9es et dans l'article, je dirais, pour, pour ce qui est du concept m\u00eame de de journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [83%] :\r\nCette manifestation grand public, on l'entend, est ce que \u00e7a veut dire que que que vous constatez un app\u00e9tit grandissant du grand public pour pour la philosophie, on voit aujourd'hui, un de plus en plus d'\u00e9missions de podcasts de, de, de petits guides philo c'est c'est tendance, la philo aujourd'hui ti\u00e8de salissent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:51) [84%] :\r\nInd\u00e9niablement, oui, il y a, il y a une red\u00e9couverte petit peu de la philosophie mais qu'il me semble justement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:58) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre aller de Pair un peu avec ce que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure, cette, cette id\u00e9e que au fond, il y a un rapport je dirais entre la philosophie et la pratique qui me semble assez important qu'il y ait pas, il ne s'agit pas simplement ici de de de pure th\u00e9orie, il s'agit vraiment de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont le questionnement philosophique peut, le cas \u00e9ch\u00e9ant nous nous aider \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:20) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre travailler sur nos propres vies \u00e0 red\u00e9couvrir quelque chose du monde que nous avons peut-\u00eatre perdu peut-\u00eatre une farce gourmand m\u00eame justement de th\u00e9orisation d'\u00e9clatement du discours en diff\u00e9rentes sciences et c'est \u00e0 mon avis quelque chose de tout \u00e0 fait au bout nous r\u00e9jouissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [88%] :\r\nMerci beaucoup Gauthier de ces S\u00e9lys, vous \u00eates le copr\u00e9sident des journ\u00e9es philosophiques de Bienne la 10\u00e8me \u00e9dition se tient jusqu'\u00e0 demain, avec aujourd'hui donc cette journ\u00e9e qui met \u00e0 l'honneur, le sport, \u00e7a se passe \u00e0 la Haute \u00e9cole F\u00e9d\u00e9rale de de Macolin tr\u00e8s bonne manifestation \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:55) [92%] :\r\nMerci beaucoup, merci d'avoir re\u00e7u sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T07:28:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD0EACFE-8D72-4D63-ACE4-8B32FDDC1FF1", "internalArchiveId": "CD0EACFE-8D72-4D63-ACE4-8B32FDDC1FF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au temps du num\u00e9rique (2/4): L'engagement", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "summary": "Quel impact le num\u00e9rique a-t-il sur notre conscience politique et sur nos engagements? Comment s'engage t-on au temps du num\u00e9rique? Comment garantir que le num\u00e9rique soit et demeure un outil d\u00e9mocratique? Une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par la RTS, l'ArtLab et le Coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l'EPFL. Visionner la video youtube: https://youtu.be/tQcAkLuaB7o", "durationSec": 3405, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10833228", "imageURL": "http://www.rts.ch/2659154.image", "thematicThemes": ["r\u00e9seau social", "num\u00e9risation", "d\u00e9mocratie (id\u00e9ologie)"], "alternativeTitle": ["Emission sp\u00e9ciale du 16.11.2019", "S\u00e9quence 1 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-1", "S\u00e9quence 4 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-4", "S\u00e9quence 6 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-6", "S\u00e9quence 5 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-5", "S\u00e9quence 7 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-7", "S\u00e9quence 10 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-10", "S\u00e9quence 12 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-12", "S\u00e9quence 14 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-14", "S\u00e9quence 2 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-2", "S\u00e9quence 3 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-3", "S\u00e9quence 9 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-9", "S\u00e9quence 8 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-8", "S\u00e9quence 11 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-11", "S\u00e9quence 13 / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_sequence-13", "Emission sp\u00e9ciale du 16.11.2019", "Au temps du num\u00e9rique (2/4): L'engagement / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_emission-speciale", "Au temps du num\u00e9rique (2/4): L'engagement / SPEC2_2019-11-16T17:03:00_emission-speciale"], "alternativeSummary": ["\"Au temps du num\u00e9rique\", 4 \u00e9missions de novembre, r\u00e9alis\u00e9es par la RTS, l\u02b9ArtLab et le Coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l\u02b9EPFL, pour explorer les effets du num\u00e9rique sur nos vies.\nQuel impact le num\u00e9rique a-t-il sur notre conscience politique et sur nos engagements? Comment s\u02b9engage t-on au temps du num\u00e9rique? Comment garantir que le num\u00e9rique soit et demeure un outil d\u00e9mocratique?\nAvec Magaly Mathys co-responsable de Powercoders, Lausanne centre de formation en codage informatique pour les r\u00e9fugi\u00e9s. \nEdouard Bugnion, vice-pr\u00e9sident pour les syst\u00e8mes d\u02b9information \u00e0 l\u02b9EPFL, Professeur au Laboratoire des syst\u00e8mes de centre de calcul, sp\u00e9cialiste des centres de donn\u00e9es et syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 informatique.\nFran\u00e7ois Marthaler, ancien Conseiller d\u02b9Etat Vaudois du parti Les Verts, entrepreneur, fondateur et directeur de Why ! pour la promotion du logiciel libre.\nEt Dominique Boullier, sociologue, professeur des Universit\u00e9s, chercheur.\nUne \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par la RTS, l'ArtLab et le Coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l'EPFL.\nVisionner la video youtube: https://youtu.be/tQcAkLuaB7o\nIl y a encore des places! \nN'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous inscrire au 3e enregistrement de l'\u00e9mission \"La M\u00e9moire au temps du num\u00e9rique\", r\u00e9alis\u00e9 le samedi:\n- 16 novembre, de 17h \u00e0 18h, \u00e0 l\u02b9Art Lab, sur le Campus de l\u02b9EPFL!\nEntr\u00e9e libre, mais inscription obligatoire: \nhttps://memento.epfl.ch/event/l-intime-au-temps-du-numerique-l-epfl-accueille-la/", "\"Au temps du num\u00e9rique\", 4 \u00e9missions de novembre, r\u00e9alis\u00e9es par la RTS, l\u02b9ArtLab et le Coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l\u02b9EPFL, pour explorer les effets du num\u00e9rique sur nos vies.\nQuel impact le num\u00e9rique a-t-il sur notre conscience politique et sur nos engagements? Comment s\u02b9engage t-on au temps du num\u00e9rique? Comment garantir que le num\u00e9rique soit et demeure un outil d\u00e9mocratique?\nAvec Magaly Mathys co-responsable de Powercoders, Lausanne centre de formation en codage informatique pour les r\u00e9fugi\u00e9s. \nEdouard Bugnion, vice-pr\u00e9sident pour les syst\u00e8mes d\u02b9information \u00e0 l\u02b9EPFL, Professeur au Laboratoire des syst\u00e8mes de centre de calcul, sp\u00e9cialiste des centres de donn\u00e9es et syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 informatique.\nFran\u00e7ois Marthaler, ancien Conseiller d\u02b9Etat Vaudois du parti Les Verts, entrepreneur, fondateur et directeur de Why ! pour la promotion du logiciel libre.\nEt Dominique Boullier, sociologue, professeur des Universit\u00e9s, chercheur.\nUne \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par la RTS, l'ArtLab et le Coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l'EPFL.\nVisionner la video youtube: https://youtu.be/tQcAkLuaB7o\nIl y a encore des places! \nN'h\u00e9sitez pas \u00e0 vous inscrire au 3e enregistrement de l'\u00e9mission \"La M\u00e9moire au temps du num\u00e9rique\", r\u00e9alis\u00e9 le samedi:\n- 16 novembre, de 17h \u00e0 18h, \u00e0 l\u02b9Art Lab, sur le Campus de l\u02b9EPFL!\nEntr\u00e9e libre, mais inscription obligatoire: \nhttps://memento.epfl.ch/event/l-intime-au-temps-du-numerique-l-epfl-accueille-la/"], "variantIds": ["ece-10833243", "ece-10833228"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-12T13:09:53Z", "speechToTexts": ["23.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [64%] :\r\nEspace de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [93%] :\r\nAu temps du num\u00e9rique Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [88%] :\r\nBonjour, bienvenue au temps du num\u00e9rique, vous savez, ce temps que vous faites grandir \u00e0 chaque clic pour partager, apprendre, comprendre, cr\u00e9er un peu plus votre monde et notre soci\u00e9t\u00e9, oui il est \u00e9minemment politique aussi ce temps du num\u00e9rique apr\u00e8s l'intime, c'est donc ce Champ -l\u00e0 que nous avons explor\u00e9 lors de notre 2\u00e8me rencontre organis\u00e9e en public \u00e0 l'ArtLab, en collaboration avec le Coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de les PFL autour d'une notion pr\u00e9cise l'engagement est ce qu'on s'engage, mieux autrement au temps du num\u00e9rique pour quelle cause contre qui, mais d'abord, le num\u00e9rique est -il un outil d\u00e9mocratique c'est la toute premi\u00e8re question que j'ai pos\u00e9e aux 4 invit\u00e9s r\u00e9unis en commen\u00e7ant par Magaly Matisse, elle est cofondatrice de Power cod\u00e9, Lausanne, une association qui forme les r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse au codage informatique Magaly Matisse alors le num\u00e9rique, un outil d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [91%] :\r\n\u00e9coutez, pour moi, alors c'est clair que l'outil num\u00e9rique se d\u00e9mocratiser, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'on le voit actuellement qu'il se trouve dans tous les types de m\u00e9tiers que c'est quelque chose qui est indispensable de ma\u00eetriser pour toute personne qui souhaite effectuer n'importe quel type de m\u00e9tier, que ce soit un m\u00e9tier dipl\u00f4m\u00e9 ou un m\u00e9tier qui soit non dipl\u00f4m\u00e9s maintenant est -ce que \u00e7a favorise la d\u00e9mocratie \u00e7a aide certainement \u00e0 la diffusion d'informations si tant est qu'on puisse avoir acc\u00e8s \u00e0 cette information, \u00e7a d\u00e9pend des pays, \u00e7a d\u00e9pend des outils, mais disons qu'est ce qui favorise la d\u00e9mocratie c'est : voil\u00e0, il faut le voir comme un outil en tant que telle, comme du papier et un crayon, je pense, et puis apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend de ce qu'on en fait et de comment est -ce que les gens peuvent y avoir acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:09) [89%] :\r\nEst ce que les r\u00e9fugi\u00e9s que vous formez le consid\u00e8re globalement \u00e0 votre avis commun un outil d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [92%] :\r\nAlors j'ai j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 mes \u00e9tudiants, alors certains pour eux, oui, pour d'autres, non \u00e7a d\u00e9pend vraiment des pays, \u00e7a d\u00e9pend de comment ils le per\u00e7oivent maison cette conscience que la plupart des gouvernements ont la mainmise sur leur donner ce qui fait qu'ils ont, ils sont pas du tout en confiance vis-\u00e0-vis de l'utilisation de ces plateformes d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, terrain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [90%] :\r\nJe crois qu'on va en reparler assez souvent durant cette conversation \u00c9douard d'union, vous \u00eates -vous vice- pr\u00e9sident pour les syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'EPFL, vous \u00eates professeur au Laboratoire de syst\u00e8mes de centre de calcul du fait de votre formation \u00e0 Stanford notamment et de vos exp\u00e9riences de chefs d'entreprise que vous avez fond\u00e9 des Start-Up, vous \u00eates donc un fin connaisseur du du fonctionnement des centres de donn\u00e9es : comment les rendre toujours plus efficace et s\u00e9curis\u00e9e, c'est \u00e7a votre pr\u00e9occupation professionnelle disons majeur, m\u00eame question, \u00c9douard Bugnon, le num\u00e9rique est -il un outil d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [91%] :\r\nAlors d'abord, c'est essentiellement un outil, il peut \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins d\u00e9mocratique, il peut \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins de subversion du processus d\u00e9mocratique, et puis aussi, il peut \u00eatre utilis\u00e9 pour des fins autoritaires, donc en fait sur la technologie, elle est totalement neutre par rapport \u00e0 la valeur qu'elle apporte, il y a pas de billet contre ou pour la d\u00e9mocratie, il y a des beaux exemples o\u00f9 la communication et les moyens de communication ont permis des avanc\u00e9es d\u00e9mocratiques, il y a un engagement participatif qui est beaucoup plus facile de nos jours, gr\u00e2ce aux technologies de communication et puis il y a \u00e9videmment des contre- exemples notamment dans dans certains pays qui sont r\u00e9gies par un monde num\u00e9rique tr\u00e8s diff\u00e9rent du n\u00f4tre, je ne comprends pas forc\u00e9ment compte en Suisse, la pression qu'Internet sur un r\u00e9seau mondial universel et en fait finalement la l'acc\u00e8s \u00e0 l'Internet et l'acc\u00e8s aux informations que l'on soit sur internet des pans du pays dans lequel on se trouve et qu'en fait on a pour faire tr\u00e8s simple au minimum trois Internet assez distincts en fonction de, de la r\u00e9gion du monde on on se trouve et puis nous on est l\u00e0, on est dans l'internet am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [92%] :\r\nMerci Fran\u00e7ois Marthaler, vous \u00eates ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois du parti Les Verts vous \u00eates entrepreneur, vous avez fond\u00e9 en 1980 la bonne combine tous les Lausannois ici connaissent la bonne combine une entreprise de r\u00e9paration en tout genre, hein, tels que des t\u00e9l\u00e9phones et des ordinateurs afin de lutter contre le gaspillage et depuis 2012, vous \u00eates directeur de Why que vous avez cr\u00e9\u00e9, qui fait la promotion du logiciel libre contre, h\u00e9 bien les les syst\u00e8mes informatiques privatis\u00e9 aupr\u00e8s des institutions et des entreprises suisses d'apr\u00e8s vous, Fran\u00e7ois Marthaler, le num\u00e9rique est -il un outil d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [88%] :\r\nEn premi\u00e8re r\u00e9ponse serait \u00e9videmment oui, avec un une condition qui me semble assez \u00e9vidente c'est l'utilisation prioritaire des des logiciels libres, des solutions Open source et puis ma r\u00e9ponse si elles concernaient principalement les solutions propri\u00e9taires ou les plateformes du type Facebook haute, elle serait n\u00e9gative, donc je suis tr\u00e8s clairement un lien entre l'outil lui- m\u00eame, puis la mani\u00e8re dont on l'utilise, s'il s'agit d'un outil Open source, que je peux ausculter que d'autres peuvent \u00e9tudier, analyser am\u00e9lior\u00e9e, etc, et que je peux contribuer \u00e0 ceci : la r\u00e9ponse est oui, cette plus d\u00e9mocratique six on passe par des syst\u00e8mes o\u00f9, au fond, l'utilisateur est espionn\u00e9 en permanence n'a aucune ma\u00eetrise sur la mani\u00e8re dont ces donn\u00e9es sont utilis\u00e9es rediffus\u00e9 etc, ma r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:52) [91%] :\r\nVous avez dit plus d\u00e9mocratique au sujet des logiciels libres, parce que alors c'est bien beau qu'il soit ouvert, mais encore faut -il ma\u00eetriser, comprendre disons ce langage informatique, tout le monde ne peut pas quand m\u00eame comprendre ce qui se dit danser dans ses codes sources. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [91%] :\r\nNon mais il y a, il y a, il y a plusieurs niveaux, \u00e0 part \u00e7a, moi qui n'ai aucune comp\u00e9tence en informatique, je commence \u00e0 bien touch\u00e9 sur pas mal de sujets parce qu'en fait, avec un Internet ouvert cet espace collaboratif et de partage des connaissances. \r\nPour celui ou celle qui cherche \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 comprendre, c'est parfaitement possible, et ce, je pense que c'est \u00e7a le message est essentiel, c'est qu'\u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique, il faudrait que tout un chacun \u00e0 un degr\u00e9 ou un autre se disent non je suis pas l'esclave de ces technologies je vais chercher \u00e0 les ma\u00eetriser dans toute la mesure o\u00f9 cela m\u00e8ne n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [92%] :\r\nMerci Dominique Boullier, vous \u00eates sociologue, professeur des universit\u00e9s, chercheur, vous avez travaill\u00e9 d'ailleurs durant plusieurs ann\u00e9es \u00e0 l'Institut des Humanit\u00e9s digitales ici \u00e0 l'EPFL avant de retourner, donc tout r\u00e9cemment, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dernier en France, \u00e0 Paris, \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques et au Centre d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes et de politique compar\u00e9e, vous avez sign\u00e9 plusieurs ouvrages, dont en 2016 chez Armand Colin, sociologie du num\u00e9rique, c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9, donc bien devinez quoi, je vais vous poser la m\u00eame question Dominique Boullier, le num\u00e9rique est -il un outil d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [90%] :\r\nAlors la la r\u00e9ponse que je donne habituellement, c'est avant tout dire que c'est un amplificateur, c'est-\u00e0-dire que, de fait, il va amplifier toutes les tendances des soci\u00e9t\u00e9s existantes, donc les tendances d\u00e9mocratiques et puis les tendances autoritaires \u00c9douard avait tout \u00e0 fait raison aussi, il peut aussi amplifier toutes celles -l\u00e0, mais ils l'amplifient \u00e7a de fa\u00e7on assez impressionnante, mais la fa\u00e7on dont on va organiser les choix d'architecture que l'on va faire, alors on peut parler des machines de du calcul, mais on peut parler aussi des r\u00e9seaux, tout cela va jouer dans le sens o\u00f9 on amplifie certaines tendances plus que d'autres, donc on fait quand on fait chacun des choix qu'on fait, y compris dans notre internet am\u00e9ricain, comme le disait \u00c9douard millions effectivement, on peut favoriser certaines d\u00e9marches, c'est notre certaines approches, plut\u00f4t que d'autres, rappelez -vous quand m\u00eame qu'historiquement, les gens qui ont cr\u00e9\u00e9 Internet si vous voulez, c'\u00e9tait quand m\u00eame une culture alors il y avait les militaires, hein, et derri\u00e8re, \u00e9videmment, mais il y avait aussi des universitaires et beaucoup avaient une philosophie tr\u00e8s hippie, on dirait, \u00e0 l'\u00e9poque tr\u00e8s \u00e0 coeur aussi, par certains c\u00f4t\u00e9s et qui \u00e9tait vraiment dans l'id\u00e9e de distribuer, donc les architectures distribu\u00e9es son l\u00e0 dans cette id\u00e9ologie de on doit arr\u00eater avec les syst\u00e8mes centralis\u00e9s et non \u00e0 les ouvrir cette id\u00e9e -l\u00e0 reste quand m\u00eame dont fond dans la culture et dans l'espoir de tout le monde autour d'Internet un peu libertaire tout \u00e0 fait et en r\u00e9alit\u00e9, on voit bien qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois Cara\u00efbes Calment supprim\u00e9s dans certains pays, comme en Chine par exemple, et dans d'autres pays, elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9tourn\u00e9 petite dont on lance l'ensemble de l'internet que l'on conna\u00eet ici, elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et transform\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e, j'allais dire par la puissance des plateformes et du fait qu'on se retrouve avec des syst\u00e8mes centralis\u00e9s avec des syst\u00e8mes qui du coup exploitent nos donn\u00e9es qui exploite \u00e0 des fins commerciales etc, \u00e7a ne veut pas dire pour autant que l'utopie du d\u00e9part a disparu parce qu'il y a tout un tas de gens qui continuent \u00e0 la faire vivre, y compris ce que je sais, libre, etc, mais ce principe d\u00e9mocratique l\u00e0 il a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame radicalement alt\u00e9r\u00e9es pour des raisons commerciales, et puis aussi pour des raisons de surveillance pourrait le dire, c'est un autre aspect qu'on sur lequel on reviendra sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:17) [93%] :\r\nM\u00eame sur ces plateformes commerciales, il y a un discours qui peut \u00eatre tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique, on peut rappeler que des mouvements comme les gilets jaunes en France o\u00f9 les printemps arabes n'aurait sans doute pas eu lieu, en tout cas pas de la m\u00eame avec la m\u00eame ampleur sans Facebook pour ne pas le citer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:35) [89%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait juste que ces syst\u00e8mes ont pu amplifier, l\u00e0 aussi, ces mouvements -l\u00e0, mais le probl\u00e8me c'est que du coup on pousse quelquefois le bouchon un peu loin, on nous en parlons par exemple de r\u00e9volution Facebook, ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas pour les r\u00e9volutions arabes notamment, ce qui est compl\u00e8tement faux, c'est-\u00e0-dire qu'en r\u00e9alit\u00e9, vous avez un syst\u00e8me de coordination extr\u00eamement performant \u00e0 travers Facebook qui a amplifi\u00e9 la capacit\u00e9 des diff\u00e9rents publics \u00e0 se coordonner pour agir et pour manifester en public mais n'\u00e9taient pas sortis dans la rue, d'une part, si par exemple Ponti musique vous n'aviez pas non plus 90 pourcent des gens qui ont un bac, ce qui est quand m\u00eame ex- extraordinaire, ce qui n'est pas le cas dans le reste du pays arabes, par exemple, on comprend rien de ce qui se passe dans une r\u00e9volution comme celle -l\u00e0, si on ne s'appuie pas sur \u00e0 la fois des facteurs structuraux, \u00e0 la fois sur des facteurs de Leadership et de circulation d'informations, et du coup, le r\u00e9seau lui vient pour certaines fonctions appuyer tout cela, mais ce n'est pas plus que \u00e7a, sinon Bernard il y aurait eu d'autrui, des manifestations, des mouvements sociaux des r\u00e9volutions, il y en a eu avant, hein, c'est pas le probl\u00e8me donc se retrouver d'autres moyens, sauf que l\u00e0 effectivement \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re les choses et surtout il y a un effet qui est int\u00e9ressant, c'est que du coup, comme tout le monde est au courant dans le monde entier et on voit en ce moment, pr\u00e9cis\u00e9ment, tout le monde finit par copier aussi les m\u00e9thodes d'action de ceux qui ont agi \u00e0 droite \u00e0 gauche un \u00e0 Hong-Kong, au Chili ou alors etc, donc il y a un effet de mim\u00e9tisme qui est \u00e0 la fois fascinant et int\u00e9ressant et puis en m\u00eame temps qui peut justement quelquefois ne pas forc\u00e9ment d\u00e9boucher sur des vraies solutions, parce que les vraies solutions politiques c'est pas sur internet, ce n'est pas sur Facebook, on va les trou\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:02) [93%] :\r\nOn parle de d\u00e9mocratie, je pense \u00e0 cette expression qui a notamment \u00e9t\u00e9 mis en valeur par le Parti pirate un peu partout en Europe, qui parlait de d\u00e9mocratie liquide ou comment gr\u00e2ce aux outils du num\u00e9rique, on pourrait aller vers plus de d\u00e9mocratie participative, les citoyens pouvant donc donner leur avis sur des plateformes, elles existent, elles sont nombreuses est -ce que l\u00e0 on n'a pas une preuve quand m\u00eame que c'est un outil particuli\u00e8rement d\u00e9mocratique nous Fran\u00e7ois Marthaler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:28) [92%] :\r\nJe partage pas du tout ce point de vue, j'ai des milliers de followers sur Facebook, Twitter Aline ne et j'en passe mais j'avoue \u00eatre un pi\u00e8tre utilisateurs de ces outils que j'ai 10 ans en fait pour diffuser mais questionnement les r\u00e9flexions \u00e0 un nombre plus ou moins important de personnes mais \u00e7a s'arr\u00eate vraiment l\u00e0 s'agissant des gilets jaunes vraiment la chose qui m'a le plus frapp\u00e9, j'ai failli \u00e9crire au pr\u00e9sident Macron en disant : mais au fond, est en lien avec la question d\u00e9mocratique hein, est ce que le plus simple ne serait pas d'introduire en France, ne serait -ce que le droit de r\u00e9f\u00e9rendum et pour avoir occup\u00e9 des fonctions dirigeantes au niveau politique, j'ai vu \u00e0 quel point la simple existence d'une menace du lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum, je parle m\u00eame pas du droit d'initiative pouvait orienter canaliser structurer les projets politiques pour parler d\u00e9mocratie il faut parler de droit d\u00e9mocratique : donner la possibilit\u00e9 aux gens de s'exprimer sur les r\u00e9seaux sociaux, dans le cas de forum ou de de tout type de de consultation de la population, c'est pas \u00e7a, il faut de r\u00e9els droits avec un couperet si le peuple majoritairement d\u00e9cide que bah c'est comme \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:48) [89%] :\r\nDominique Boullier mais il y a l\u00e0 aussi des des choix \u00e0 faire, c'est-\u00e0-dire ce sont, selon les types de plateformes, que l'on adopte, on peut faire certaines choses et pas d'autres typiquement pour le les d\u00e9bats qui ont eu lieu apr\u00e8s Limoux pendant l'mouvement des Gilets jaunes sur le grand d\u00e9bat et puis sur les gilets jaunes qu'eux- m\u00eames avaient lanc\u00e9 leur d\u00e9bat, le vrai d\u00e9bat, je crois que \u00e7a s'appelait, c'\u00e9tait marrant parce que c'\u00e9tait la m\u00eame plateforme technique qu'ils utilisaient, mais en r\u00e9alit\u00e9 configur\u00e9 diff\u00e9remment, et donc on n'a pas la m\u00eame fa\u00e7on, les 2 par exemple pour pouvoir donner les questions ou, au contraire, on avait, on est oblig\u00e9 de suivre l'ordre etc, donc il y a des choix pr\u00e9cis on peut pas se contenter de dire en g\u00e9n\u00e9ral le num\u00e9rique va contribuer au num\u00e9rique au \u00e0 la d\u00e9mocratie parce que, selon la fa\u00e7on dont on le con\u00e7oit, il va contribuer \u00e0 certains aspects de la d\u00e9mocratie et \u00e0 moi, a d'autres typiquement par exemple sur les r\u00e9seaux sociaux on sait tr\u00e8s bien que la fonction d'alerte et de mobilisation et de r\u00e9action au scandale etc \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, la fonction de d\u00e9lib\u00e9ration de discussions, etc, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s nulle, c'est-\u00e0-dire qu'en r\u00e9alit\u00e9, il lui dit : les d\u00e9bats finissent par se terminer rapidement par des insultes, des uns et des autres, etc, je caricature un peu, parce que quand vous \u00eates dans un groupe, \u00e7a se contr\u00f4le un peu mieux mais autrement g\u00e9n\u00e9ral c'est un peu \u00e7a, donc on sait tr\u00e8s bien que c'est pas cette architecture -l\u00e0 qui permettra \u00e7a, donc il faut d'autres d\u00e9velopper d'autres architectures pour permettent d'autres aspects de la d\u00e9mocratie, mais ce quand on veut, soit tous regroup\u00e9s soit dire par exemple, Facebook va raconte tout, non c'est pas possible, il a d\u00e9j\u00e0, il a un credo, pour des raisons commerciales, il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u du Tarn, de fa\u00e7on qu'on peut utiliser pour certains aspects de coordination par exemple les mouvements comme je le disais, mais pour le reste non, donc il faut \u00e0 chaque fois et c'est, c'\u00e9tait la moi- m\u00eame message \u00e0 mes \u00e9l\u00e8ves ing\u00e9nieurs quand j'\u00e9tais ici, effectivement, c'est que, ils ont une responsabilit\u00e9 dans la fa\u00e7on dont on con\u00e7oit les syst\u00e8mes eux- m\u00eames lorsqu'ils vont permettent certaines activit\u00e9s d\u00e9mocratique et pas d'autres et puis il y a plusieurs types d'activit\u00e9s d\u00e9mocratiques et donc il faut \u00eatre capable de rentrer dedans pour les concevoir de fa\u00e7on fine en fonction de ce qu'on cherche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [91%] :\r\nMagali Matisse, oui, je vais partir un peu plus loin que la Suisse et la France certains mais 2 de nos \u00e9tudiants, mon seul retour que c'est important pour eux d'avoir la notion de confiance parce que le num\u00e9rique comme tout le monde l'a d\u00e9j\u00e0 dit, sont des outils donc les personnes qui sont derri\u00e8re les personnes qui vont g\u00e9rer ces outils va vraiment influencer la mani\u00e8re dont les gens vont aussi interagir avec ces outils, \u00e7a c'est tr\u00e8s important ce qui manque actuellement dans beaucoup de pays, c'est alors d'une part, certains n'ont pas forc\u00e9ment acc\u00e8s \u00e0 tous les outils, par exemple dans certains pays, vous n'avez pas acc\u00e8s \u00e0 WhatsApp t\u00e9l\u00e9gramme n'avaient pas forc\u00e9ment acc\u00e8s \u00e0 Google, par exemple, donc tout le monde n'est pas sur un m\u00eame pied d'\u00e9galit\u00e9 ensuite m\u00eame si par exemple vous avez en Turquie, vous avez acc\u00e8s \u00e0 Facebook, la plupart des gens ne se sentent pas suffisamment en confiance pour pouvoir utiliser l'outil de mani\u00e8re libre, donc ils vont les messages qui vont poster en ligne vont \u00eatre biais\u00e9 parce qu'ils vont avoir cette conscience qu'ils ne peuvent pas faire confiance en les personnes qui vont surveiller ce qui vont \u00e9crire donc cette notion -l\u00e0, elle est fondamentale et tant qu'il y a pas cette confiance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:43) [89%] :\r\nUn peu plus de transparence et dans voil\u00e0 dans l'utilisation des donn\u00e9es, qu'en dites -vous \u00c9douard Pignon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:48) [92%] :\r\nMais en fait ce que je retiens du de la discussion jusqu'\u00e0 maintenant, c'est qu'il y a, il y a la perspective de de l'individu et du citoyen qui doit interagir avec le num\u00e9rique, qui est une nouvelle plateforme c'est un nouveau m\u00e9canisme de communication et d'engagement et puis un autre \u00e9l\u00e9ment qui a pas encore \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e jusqu'\u00e0 maintenant, qui est la perspective de l'\u00c9tat ou des partis politiques ou du m\u00e9canisme politique lui- m\u00eame, qui utilisent le num\u00e9rique de mani\u00e8re tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9e et tr\u00e8s pointu et c'est \u00e7a qu'il y a quelque chose de nouveau on \u00e9tait jusqu'\u00e0 il y a, il y a une d\u00e9cennie dans une logique o\u00f9 finalement l'influence d'opinion se faisait par les masses m\u00e9dias, que ce soit la presse \u00e9crite ou les m\u00e9dias audiovisuels et puis maintenant on est dans un nouvelle logique o\u00f9 l'influence politique se fait de mani\u00e8re beaucoup plus s\u00e9lective, en fonction du profilage des individus, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, puisqu'en fait, \u00e7a cr\u00e9e des surprises, \u00e7a cr\u00e9e des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont difficiles \u00e0 anticiper, puisque, par opposition \u00e0 la logique du Mass m\u00e9dia, on n'a plus cette notion ou l'enti\u00e8ret\u00e9 des acteurs actifs du monde politique, ont acc\u00e8s \u00e0 la m\u00eame information et ce qui s'est pass\u00e9, notamment en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis, c'est avec finalement une communication politique tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9e et tr\u00e8s fine, donc finalement, les parties avec des points de vue oppos\u00e9s n'avait finalement m\u00eame pas conscience, et \u00e7a c'est quelque chose de nouveau, on est dans une logique d'adaptation et puis on est dans une logique o\u00f9, finalement, la soci\u00e9t\u00e9 est constamment en train de rattraper les avanc\u00e9es technologiques, puisque l'autre \u00e9l\u00e9ment qui est central dans toute cette discussion c'est que \u00e7a va tr\u00e8s vite, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans une dans une r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui \u00e9tait inimaginable il y a 10 ou 20 ans et puis on va vers un avenir qui sera encore fonci\u00e8rement diff\u00e9rent \u00e0 des horizons tr\u00e8s courtes dans la, dans le cadre de notre vie adulte \u00e0 nous, ce qui est quelque chose qui se passe tr\u00e8s rarement dans dans l'\u00e9volution des technologies de leur impact sur la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:43) [89%] :\r\nVous avez cit\u00e9 l'Angleterre, les \u00c9tats-Unis, vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence avec un budget Analytica. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:48) [90%] :\r\nOui, alors le donc qu'un match Analytika ce qui s'est alors aujourd'hui on on comprend ce qui s'est pass\u00e9 sur le moment, personne n'avait rien vu, je pense que \u00e7a c'est important, c'est qu'on s'est rendu compte de ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s qui, c'est quoi, c'est finalement le le profilage alors volontaire, je vais pas dire \u00e9clair\u00e9 mais volontaire de 100000 personnes \u00e0 peu pr\u00e8s aux \u00c9tats-Unis qui ont accept\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 un questionnaire d\u00e9taill\u00e9 psychologique, certains ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s pour le faire et puis, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a eu un il y a eu un bug pour utiliser un terme technique Facebook permettait l'acc\u00e8s \u00e9tait utilis\u00e9 comme m\u00e9canisme d'authentification et comme effet de bord a permis l'acc\u00e8s aux r\u00e9seaux sociaux de ces 100000 personnes Hakeim r\u00e9gl\u00e9 lundi STIC a et de 100000 personnes, ce qui est relativement insignifiant par rapport \u00e0 la masse d\u00e9mocratique am\u00e9ricaine, on a r\u00e9ussi \u00e0 extrapoler avec des degr\u00e9s confiance variable, les opinions politiques et les int\u00e9r\u00eats politiques de 30 millions de personnes, alors l\u00e0, \u00e7a devient plus int\u00e9ressant et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 ensuite comme vecteur de pr\u00e9cisions de fa\u00e7on \u00e0 faire une communication politique tr\u00e8s pr\u00e9cises aux personnes qui r\u00e9pondaient \u00e0 certains crit\u00e8res d'int\u00e9r\u00eat pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9 et puis alors \u00e7a influencer l'\u00e9lection en tout cas, c'est ce qui est commun\u00e9ment compris aujourd'hui et surtout \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait pas quelque chose qui \u00e9tait compris par la presse, pourtant les \u00e9lections ni par l'autre partie prenante de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:09) [91%] :\r\nDepuis, il y a eu pas mal effectivement de d'\u00e9mission de reportages, de documentaires aussi sur ce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:14) [90%] :\r\nD'ailleurs j'en profite pour me tourner vers vous, cher public, est ce qu'il y a des personnes parmi vous, que ce scandale de Cambridge Analytica aurait aurait particuli\u00e8rement frapp\u00e9, qui en aurait chang\u00e9 son comportement peut-\u00eatre sur les r\u00e9seaux sociaux oui madame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:31) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait donc personnellement je me m\u00e9fiais gens auparavant des pratiques de Facebook, mais l\u00e0, \u00e7a m'a pouss\u00e9 par exemple \u00e0 avertir mes contacts d'arr\u00eater de r\u00e9pondre \u00e0 tous ces petits quiz, tous ces petits questionnaires qui vous demandent en g\u00e9n\u00e9ral pour obtenir votre profil qui est d\u00e9duit du questionnaire vous oblige \u00e0 donner acc\u00e8s \u00e0 votre compte et donc au contact de votre compte \u00e0 l'application, et c'est comme \u00e7a que d'ailleurs que, ils ont r\u00e9ussi, parti \u00e0 partir de donc d'aucun budget n'arrive Analytica c'est comme \u00e7a qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9largir leur public, c'est-\u00e0-dire c'est en poussant les gens \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces esp\u00e8ces de petits quizz qui ont l'air compl\u00e8tement innocent mais qui les pousse \u00e0 partager les donn\u00e9es personnelles et celle de leurs contacts et les donn\u00e9es des contacts qui sont partag\u00e9s avec ses cuisses sont assez extensive et les gens ne se rendent pas forc\u00e9ment compte et je dois dire, moi, j'ai vraiment dit aux gens : \u00e9coutez sans s'arr\u00eater de jouer \u00e0 ce petit quizz, soit je vous \u00e9vacue de mes contacts parce que vous partagez, vous n'avez plus d'amis, maintenant on est d\u00e9sol\u00e9 pour vous, non, non, non, non, mais oui, voil\u00e0, non, jamais encore je n'y comprennent tr\u00e8s bien, je l'aurais -je j'aurais -je leur expliquer et eux- m\u00eames, ils \u00e9taient assez surpris d'apprendre ce qui \u00e9tait fait de leur donner, c'est quelque chose en fait les donn\u00e9es personnelles, c'est souvent pour les gens, une esp\u00e8ce de bo\u00eete noire, l'affaire y pense absolument pas, je me demandais si j'aurais pu juste rebondir sur votre question concernant la d\u00e9mocratie liquide du Parti pirate en fait dans ce concept, c'est pas simplement le fait de pouvoir utiliser les p\u00e2tes forme \u00e9lectronique pour \u00e9largir le public pour les d\u00e9bats et les forum l'id\u00e9e, c'est vraiment, de permettre aux gens de s'emparer de ces plateformes de pouvoir les calibr\u00e9es selon leurs besoins en groupe et \u00e7a, \u00e7a demande une \u00e9ducation aussi au num\u00e9rique, \u00e7a demande pas seulement d'apprendre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a demande surtout d'apprendre \u00e0 comprendre quelles sont les logiques qui sous- tendent tous ces outils, y compris les mod\u00e8les \u00e9conomiques, notamment ceux de Google, Facebook etc merci, c'\u00e9tait simplement pour rebondir, c'est \u00e7a : il s'agit, pas juste de prendre la technologie comme une esp\u00e8ce de d'outils mirage comme \u00e7a qui va s'imposer tout seul et qui va se faire d\u00e9rouler la d\u00e9mocratie la la d\u00e9ploy\u00e9s dans le monde entier voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:44) [92%] :\r\nOui, il y a aussi une chose, en fait, le probl\u00e8me c'est pas que des officines profil des \u00e9lecteurs \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a \u00e7a mieux, en tout temps, disons,M. Obama a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser Facebook en son temps, et personne ne lui en a tenu grief : l'\u00e9l\u00e9phant dans la pi\u00e8ce, c'est quand m\u00eame la diffusion de fausses informations sur les r\u00e9seaux sociaux et l\u00e0, on est encore tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9muni pour trouver une parade \u00e0 la \u00e0 la diffusion de fausses informations et le probl\u00e8me c'est qu'il y a un effet de de caisse de r\u00e9sonance sur les r\u00e9seaux sociaux, les gens n'ont pas de sources d'informations autre que leur cercle d'amis et de et de contacts et de followers et donc il y a une amplification naturel et Facebook et les autres r\u00e9seaux sociaux n'ont toujours pas trouv\u00e9 la solution \u00e0 la v\u00e9rification des et \u00e0 l'\u00e9limination des des fausses informations, moi je pense que c'est un sujet majeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:32) [99%] :\r\nDominique Boullier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:33) [88%] :\r\nEt oui, je pense qu'il y a ce sujet des \u00e9metteurs de fausses informations avec des intentions quelquefois sur lesquels on peut les suivre, il y a ce sujet du contr\u00f4le de c'est la qualit\u00e9 de ces informations -l\u00e0 et donc tous les fact-checking pas croire autrement, mais il y en a un sur un sujet qui est souvent \u00e9vacu\u00e9 et qui est au coeur m\u00eame de la fa\u00e7on dont fonctionnent ces plateformes, l\u00e0, c'est la question du rythme de la propagation alors moi j'appelle \u00e7a le r\u00e9chauffement m\u00e9diatique, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, et \u00e7a, \u00e7a rend les choses beaucoup plus compliqu\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que ce qu'il fait, il y a, il y a eu des travaux qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, y compris dans Science et tout \u00e7a pour montrer que ce qui fait la flamme, la force de propagation des flics News, c'est pas le fait qu'elles soient fausses ou vraies, c'est le fait qu'elle soit nouvelle qu'elle soit choquant, donc elle capte votre attention par \u00e7a, et donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, m\u00eame quand vous n'\u00eates pas d'accord, vous retweet\u00e9 vous relancer et puis vous r\u00e9agissez et puis \u00e7a se propage et \u00e7a se propage, pourquoi, parce que le syst\u00e8me comme Twitter comme Facebook sont des six du club des machines \u00e0 r\u00e9plication c'est-\u00e0-dire c'est fait pour vous faire r\u00e9agir, c'est ce qu'on appelle l'engagement, pas au sens sans doute de cette \u00e9mission, mais je me sens plut\u00f4t commercial et au sont surtout de de vous mettre en position de r\u00e9agir tout accus\u00e9 de r\u00e9agir une r\u00e9activit\u00e9 Max une dimension psychologique aussi, voil\u00e0, c'est \u00e7a la terre capte votre attention par un choc, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous r\u00e9agissez, vous n'avez pas le temps de lib\u00e9rer r\u00e9ellement bigoudis c'est incroyable et c'est reparti, si on ne coupe pas le moteur de cela, vous pourrez toujours essayer de contr\u00f4ler mais il y en aura toujours des faits que nous et quelquefois d\u00e9fectueuse gouvernementale aussi, il faut bien la et tout \u00e7a va s'amplifier et s'amplifie \u00e9norm\u00e9ment, donc le probl\u00e8me c'est de de des capable de refroidir ce climat- l\u00e0 de refroidir et donc de le ralentir et dire h\u00e9 bien, par exemple, vous n'aurez pas le droit de retweet\u00e9 plus d'une fois par jour par exemple, l'eau, alors quand je propose cela, effectivement, aujourd'hui, c'est pas possible \u00eates arriv\u00e9 une une atteinte \u00e0 mes droits etc oui mais le probl\u00e8me c'est qu'on se rend pas compte des cons\u00e9quences que la petite action que l'on fait \u00e0 sur l'ensemble de son r\u00e9seau qui fait que cela amplifie tous les ph\u00e9nom\u00e8nes de fa\u00e7on compl\u00e8tement incontr\u00f4l\u00e9 et qui n'\u00e9tait pas du tout quelque chose qu'on pouvait conna\u00eetre dans les autres syst\u00e8mes de diffusion m\u00e9diatique et l\u00e0 ce de ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, \u00e0 mon avis, il est au coeur m\u00eame de le du dispositif de valorisation de la donn\u00e9e et des traces de ces plateformes, donc l\u00e0 vous commencez \u00e0 attaquer dans le dur dans le fait qu'on ralentit tout cela et qu'on emp\u00eache ces effets d'amplification par le rythme lui- m\u00eame et c'est bon, oui on on le vit tous les notifications, les tous les la\u00efcs et puis le fait que non seulement \u00e7a, mais quand on publie quelque chose, on finit par \u00eatre en train de regarder combien de personnes ont lik\u00e9 combien de personnes recrut\u00e9es etc, donc on est nous-m\u00eames dans la boucle et on alimente nous-m\u00eames la machine \u00e0 s'intoxiquer de News, dont l'effet que nous parce que dans le paquet ben tout \u00e7a passe \u00e0 grande vitesse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:04) [98%] :\r\nFran\u00e7ois Marthaler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:07) [87%] :\r\nLes exclus pas emp\u00eacher d'y penser, puisqu'on est sur un m\u00e9dia national de l'effet super- acc\u00e9l\u00e9rateur que l'on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e0 l'oeuvre, ou les m\u00e9dias, sur la base d'une News plus ou moins fait vont faire pour la rediffuser en discuter rendait battre ou m\u00eame si c'est une f\u00eate qui nous on va en parler quand m\u00eame pour dire : c'est une f\u00eate News mais enfin \u00e0 la fin des fins, peupl\u00e9e City God publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:33) [89%] :\r\nOn a bien compris la petite critique Fran\u00e7ois Marthaler c'est not\u00e9, on ne vous donnera plus la parole d\u00e9sormais mao\u00efste, on parle l\u00e0 des, des r\u00e9seaux sociaux sur les r\u00e9seaux sociaux aussi ce qui se passe beaucoup, vous l'avez sans doute v\u00e9cu, vous le vivez, ce sont ces appels aux p\u00e9titions en ligne est -ce que cliquer \u00e7a serait s'engager dans ces cas -l\u00e0, \u00c9douard baignant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:55) [91%] :\r\nAlors moi je suis un peu sceptique sur l'impact de simplement l'engagement strictement virtuelle c'est un que peu comme l'impact que d'avoir une relation d'ami sur un r\u00e9seau social, \u00e7a fait pas de sens r\u00e9el ami je pense qu'on est dans une phase de transition mais qu'on se rend compte \u00e9galement que c'est l'engagement physique de personnes qui se d\u00e9placent pour aller voter ou qui se d\u00e9placent pour aller manifester pour exprimer un point de vue qui fait une diff\u00e9rence et je pense qu'il y a rien ne remplace l'interaction humaine, \u00e0 un moment donn\u00e9, on est dans une logique o\u00f9 dans un monde o\u00f9 la communication se fait de mani\u00e8re de plus en plus fluide, de plus en plus virtuel je suis par exemple par un grand fan de la l'utilisation de la vid\u00e9o conf\u00e9rence pour r\u00e9duire notre obligation de voyager \u00e0 travers le monde et m\u00eame \u00e0 travers le pays, mais en m\u00eame temps, il faut \u00eatre conscient que rien ne remplace le d\u00e9placement et la rencontre entre personnes mais une p\u00e9tition en ligne ou alors pour moi le le papier qu'elle le seul impact que que l'on a, c'est que c'est, c'est un acte de profilage explicite moins au moins la p\u00e9tition, elle a le m\u00e9rite que lorsqu'on clique oui sur une p\u00e9tition pour les ours polaires, h\u00e9 bien finalement on s'engage \u00e0 ce que notre opinion par rapport aux ours polaires soit soient connus, ce qui est plus important par rapport \u00e0 l'engagement num\u00e9rique cette rencontre que toutes les fois o\u00f9 on clique sur quelque chose, on est \u00e9galement quelque part observ\u00e9 on est profil\u00e9 et de se profiler de ces profils sont d\u00e9riv\u00e9s un certain nombre d'effets de bord y compris le fait qu'on a des publicit\u00e9s qui sont profil\u00e9s par rapport \u00e0 nos champs d'int\u00e9r\u00eat ce qui peut \u00eatre vu de mani\u00e8re qu'on a plein d'ours qui nous demande comme il exactement, exactement, et donc je pense que le le l'engagement le la, la, la p\u00e9tition, c'est vraiment un c'est relativement anecdotique dans la relation du citoyen moderne avec le monde num\u00e9rique aujourd'hui c'est vraiment, il faut vraiment regarder sur le l'interaction de tous les jours passent et celle -l\u00e0 qui domine la mani\u00e8re dont on est per\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:57) [93%] :\r\nMagali Matisse, moi je suis totalement d'accord, je voudrais juste rajouter que \u00e7a encourage aussi peut-\u00eatre l'engagement un peu plus sur le terrain, le fait de voir que d'autres personnes s'int\u00e9resse virtuellement, on se dit qu'on n'est pas seul que il y a d'autres personnes qui s'y int\u00e9ressent un petite personnel, quand j'ai voulu m'engager pour les r\u00e9fugi\u00e9s de voir qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de b\u00e9n\u00e9voles au niveau international, qui s'engageait sur le terrain, \u00e7a m'a encourag\u00e9 moi- m\u00eame aller sur le terrain, donc c'est vraiment quelque chose qui, qui m'a pouss\u00e9 et qui m'a permis vraiment de concr\u00e9tiser mais je suis totalement d'accord que l'engagement uniquement virtuelle \u00e0 quelque part, \u00e7a \u00e7a a ses limites, mais maintenant, le fait de, de pouvoir s'engager sur le terrain, de pouvoir se rassembler, de rencontrer d'autres personnes physiquement \u00e7a va avoir un impact beaucoup plus fort et \u00e7a va, \u00e7a va amplifier vraiment le ph\u00e9nom\u00e8ne Dominique Boullier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:51) [89%] :\r\nOui, la p\u00e9tition en r\u00e9alit\u00e9 du point de vue des sciences politiques, c'est des choses qu'on \u00e9tait bien travailler plus longtemps, c'est effectivement, c'est un ce qu'on appelle un des r\u00e9pertoires d'actions qui sont disponibles pour les mouvements sociaux, c'est l'appel aux nombres donc c'est la m\u00eame chose que la manifestation, c'est-\u00e0-dire que, m\u00eame si apr\u00e8s il y a des diff\u00e9rences bien entendu, c'est-\u00e0-dire dire il faut \u00eatre nombreux et on obtient une visibilit\u00e9 parce qu'on est nombreux, c'est pareil pour la manifestation mais l\u00e0 physiquement le 2\u00e8me r\u00e9pertoire d'action, c'est le scandale, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous cr\u00e9ez un scandale et vous utilisez des b\u00eates les preuves tout fait le \u00e0 ce moment en ligne mais auparavant vous ne pouvait -il faire autrement en r\u00e9pandant aussi d'un certain nombre de de r\u00e9putation cassant disons certaines r\u00e9putations, le 3\u00e8me, et celui -l\u00e0, il est beaucoup plus difficile \u00e0 obtenir, sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est l'expertise c'est-\u00e0-dire vous \u00eates bon sur un dossier vous apporter des arguments et vous vous contredisez les experts dans le domaine, donc \u00e7a c'est c'est les 3 registres : les 3 qu'on appelle les r\u00e9pertoires d'actions des mouvements sociaux, tous les mouvements sociaux sont pas bon dans tous les domaines o\u00f9 toutes les organisations ne sont pas bonnes dans tous les domaines et en ligne, on voit bien que ce qu'on a amplifi\u00e9, c'est principalement le scandale et le nombre et pas tellement l'expertise, m\u00eame si en r\u00e9alit\u00e9, on peut tr\u00e8s bien y aller aussi, on peut avoir des tr\u00e8s bons dossiers on peut constituer des dossiers etc, donc \u00e7a c'est int\u00e9ressant, il peut y avoir cet aspect -l\u00e0, mais le probl\u00e8me, ce qui est de l'int\u00e9r\u00eat qu'a entre le nombre et le scandale, ce qui fonctionne bien, c'est le fait qu'on attaque les r\u00e9putations et \u00e7a c'est un l'\u00e9conomie de la r\u00e9putation, c'est le truc \u00e0 la base m\u00eame de toute l'\u00e9conomie financi\u00e8re d'une part mais aussi commercial en g\u00e9n\u00e9ral des marques actuellement qui domine Internet donc si vous \u00eates capable d'attaquer la r\u00e9putation de quelqu'un, c'est bon, vous avez marqu\u00e9 des points, donc soit en \u00e9tant tr\u00e8s nombreux par une p\u00e9tition, soit on est en en cr\u00e9ant le en apportant des nouvelles in\u00e9dites, c'est cela les le, le ressort actuellement de l'action, ce qui fait que \u00e7a a un aspect Alpes virtuel mais \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s dommageable, je peux vous dire que les firmes qui g\u00e8rent leurs marques, ils font ce qu'on appelle de Sochaux listening \u00e7a veut dire pour v\u00e9rifier en permanence qu'il n'y a pas des attaques sur leurs marques et d'capable de r\u00e9agir le plus rapidement possible, donc c'est \u00e7a, l'autre, et \u00e7a c'est quelque chose qui se transforme dans la vie politique aussi o\u00f9 les r\u00e9putations sont attaqu\u00e9s \u00e0 juste titre ou pas d'ailleurs, parce que dans certains cas, on peut les saboter d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et sans fondement, mais il n'emp\u00eache que c'est quelque chose qui devient un moteur essentiel de l'action politique en ligne aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:59) [78%] :\r\n\u00c9douard gagnant pendant ces sites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:01) [90%] :\r\nSi je peux me permettent pour faire le le lien, mais il y a une chose qui me frappe, c'est qu'au-del\u00e0 des p\u00e9titions, il y a parfois des demandes de passer \u00e0 l'action actions tr\u00e8s concr\u00e8tes comme ce que je fais assez r\u00e9guli\u00e8rement virer 5 euros \u00e0 Ahvaz ou ou \u00e0 toute autre organisation ou soutenir un projet sur KissKissBankBank oui mais quitte en Suisse il y a de fabuleux projet qui n'existerait pas sans ses r\u00e9seau social, on a, on a un petit peu \u00e9loign\u00e9 de la de la p\u00e9tition, mais souvent ces p\u00e9titions que l'on signe s'accompagne d'une demande de financement financement qui permet d'ajouter de l'expertise et finalement de boucler la boucle et de de renforcer l'impact et la justification au fond des des actions qui sont propos\u00e9es, donc moi je continuerai \u00e0 soutenir ce genre de de projet homme m\u00e9fiant toujours un petit peu si je clique, c'est que je paye. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:07) [70%] :\r\nC'est exclu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:56) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le groupe suisse au interpr\u00e9tant New Planet et se borne une New Planet oui qui avance au temps du num\u00e9rique qui, on l'a entendu dans la premi\u00e8re partie, fournit des outils suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'engagement politique aux valeurs d\u00e9mocratiques, mais l'engagement au temps du num\u00e9rique passe aussi par le choix des outils eux- m\u00eames le choix des logiciels libres ou non par exemple l'ainsi Magaly Matisse, cofondatrice de pas avoir cod\u00e9 Lausanne qui forment des r\u00e9fugi\u00e9s au codage est elle aussi soucieuse du type d'outils num\u00e9riques auxquelles elle initie ses \u00e9l\u00e8ves, on \u00e9coute sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:30) [92%] :\r\nAlors, au niveau de l'association, on cherche \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 2 objectifs : d'une part, on est en face de personnes qui sont comp\u00e9tentes qui ont des connaissances qui ont d\u00fb fuir leur pays, \u00e0 un moment donn\u00e9 et qui se retrouvent en Suisse avec beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 trouver son au niveau professionnel, donc d'une part, notre objectif, c'est de les aider, hein, parce qu'elles ont voil\u00e0 c'est des personnes qui ont les capacit\u00e9s de s'int\u00e9grer facilement ici en Suisse, et d'autre part on fait face de plus en plus un manque au niveau de personnes qui ma\u00eetrisent l'informatique de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale dans plusieurs domaines de sp\u00e9cialisation, \u00e7a on le voit avec, on est en contact aussi avec beaucoup d'entreprises qui cherchent des profils constamment qui est son manque de profil, donc \u00e7a, \u00e7a nous permet aussi, en formant justement ces personnes comp\u00e9tentes de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin, cette p\u00e9nurie pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, notre enseignant va va choisir des outils qui lui paraissent le plus adapt\u00e9 pour d'une part, march\u00e9 du travail exactement aussi ben voil\u00e0 c'est un choix aussi que personnel qui Feluy sciemment alors si peu et choisit de l'Open Source : maintenant on va passer essentiellement alors par le d\u00e9veloppement web mais pas seulement, apr\u00e8s on va, on va vraiment s'adapter en fonction des demandes des entreprises, on les met en contact avec nos \u00e9tudiants et selon en fait la demande que l'entreprise a on va aider l'\u00e9tudiant \u00e0 se sp\u00e9cialiser sur telle ou telle plateforme donc \u00e7a peut \u00eatre une plateforme Open source comme \u00e7a peut \u00eatre une autre en ont un type de plateformes, on ne va pas chercher \u00e0 \u00eatre militant, par rapport \u00e0 \u00e7a vu que notre objectif majeur, c'est vraiment de d'aider ces personnes Saint-C\u00e9r\u00e9 au niveau professionnel, mais on est attentif, on est conscient et on le voit pour certaines entreprises, elles sont pas forc\u00e9ment justice pas forc\u00e9ment des logiciels Open source. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:21) [90%] :\r\nElles sont m\u00eame assez peu nombreuses, je crois que vous pouvez nous le dire hein Fran\u00e7ois Marthaler en tout cas en Suisse vous avez quelques difficult\u00e9s je crois \u00e0 imposer le logiciel libre et l'Open source dont vous nous avez pourtant tout \u00e0 l'heure, vendu les les vertus d\u00e9mocratiques alors comment interpr\u00e9ter tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:40) [89%] :\r\nC'est un petit peu compliqu\u00e9, mais c'est vrai qu'il y a quelque chose de l'ordre du serpent qui se mort la queue why emploi depuis un peu plus de 4 ans maintenant D des stagiaires qui sont en apprentissage en informatique je suis absolument constern\u00e9 de constater le peu d'attention et de formation qui leur r\u00eave offerte par l'institut de formation sur Linux, par exemple, justement, \u00e7a, \u00e7a se r\u00e9sume au jour d'aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 une journ\u00e9e, je crois, c'est extr\u00eamement minimaliste et pourquoi, parce qu'il y a pas de demande, n'en reste pas moins qu'une entreprise qui a d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser exclusivement Linux d'autres logiciels Libres peut parfaitement et je l'atteste : faire tout ce qui lui est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:25) [92%] :\r\nAlors je me tourne vers vous, cher public, est ce qu'il y a parmi vous des utilisateurs de logiciels libres et est -ce que vous le vivez comme un engagement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:34) [85%] :\r\nAlors oui je dise nous Linux depuis maintenant des ann\u00e9es, je suis, j'aurais pas militant, parce que je peux tendance promouvoir a ouvertement mais si jamais je conseille \u00e0 quelqu'un je le conseille de l'Open source en priorit\u00e9, je travaille actuellement \u00e0 l'EPFL on a acc\u00e8s \u00e0 plusieurs logiciels Open source, mais surtout les Private heures qui a une tendance qui est pour moi, c'est dommage Linen je parle juste rappeler aux gens que beaucoup d'institutions souvent consid\u00e9r\u00e9e difficile comme le CERN oublie la station spatiale internationale tournent sur Linux, parce qu'on a besoin d'un syst\u00e8me stable et aussi beaucoup de logiciels Private or tourne va \u00eatre beaucoup de librairies ou d'outils qui sont enti\u00e8rement fourni par le jeu, c'est l'Open sources, sans jamais le dire, donc, en fait, ils vont utiliser \u00e7a parce que c'est tr\u00e8s stable et tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9, juste pour revenir pour sur, sur ce que disait Marthaler sur pourquoi on utilise encore le UNICEF Private donc par Private Argentan priv\u00e9 privatiser mais Private re- plus pr\u00e9cis, plus engag\u00e9s, disons, voil\u00e0, il y a, je pense, une publicit\u00e9 qui est faite par des entreprises par Microsoft comme \u00e7a qui vont venir activement pas seulement vers des entreprises mais aussi vers des politiques qui vont faire du lobbying, on voit \u00e7a pour vous savez probablement que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral suisse essaie de travailler et je crois travaille maintenant presque enti\u00e8rement sur les 2 c'est l'Open sources depuis 25 ans, voil\u00e0 et que dans des partis qui sont en opposition avec selon le choses \u00e0 cette pouss\u00e9e pour revenir sur les syst\u00e8mes propri\u00e9taires qui peuvent poser probl\u00e8me, donc il y a aussi toute une implication de la publicit\u00e9 qui est faite par des entreprises priv\u00e9es, ce que des communaut\u00e9s Open source ne pourrait pas faire parce qu'on a pas assez d'argent dans 100 simplement pour pouvoir faire de la propagande, vous les inviter des gens elle sur donc il y a une sorte d'in\u00e9galit\u00e9 comme \u00e7a qui pourrait expliquer le qu'on reste sur des syst\u00e8mes privatis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:24) [84%] :\r\nMerci ce qui y encore une une question, une r\u00e9action, on a oubli\u00e9 les gens qui aiment Reza engag\u00e9s mais qui peuvent pas et pas parce que ce n'est pas possible techniquement, on a toute l'infrastructure et c'est en Suisse maintenant beaucoup de gens qui savent pas qu'est ce qu'on peut faire, comment le faire de mani\u00e8re mature, responsable, ne pas se faire avoir perdrait \u00e9tonn\u00e9 quand j'Ang\u00e9lina de petites choses, alors moi je comprends pas mal de gens \u00e2g\u00e9s qui ont beaucoup de questions et je je suis parfois \u00e9tonn\u00e9 qu'on les laisse toute seule, comme vous voulez dire qu'elles aimeraient se servir du num\u00e9rique pour des engagements mais qu'elles ne savent pas comment faire et avec quels risques on oublie on on augmente la technique on augmenta complexit\u00e9 des chauss\u00e9es, on oublie beaucoup des utilisateurs sur ce chemin d'avancer tr\u00e8s loin merci Magaly Matisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:14) [90%] :\r\nJe suis enti\u00e8rement d'accord, l\u00e0 il y a un gros manque au niveau de la, de l'\u00e9ducation, donc on fait un effort actuellement de plus en plus pour \u00e9duquer, aider surtout les les jeunes mais c'est vrai qu'il y a tout un pan de la population, \u00e9norm\u00e9ment de personnes sont compl\u00e8tement laiss\u00e9es pour compte sont compl\u00e8tement d\u00e9munis face \u00e0 simplement utiliser des, des, des, des choses extr\u00eamement simples comme des formulaires en ligne comme je sais pas acc\u00e9der \u00e0 leur e-banking, des choses qui deviennent de plus en plus courante qui devient normal qui deviennent fr\u00e9quentes On Digital ils normalement digitalisation alors oui c'est tr\u00e8s bien, mais disons que si il y a pas l'accompagnement, vous avez toute une fin n'est pas d\u00e9mocratique du tout comme comme outil, hein, pas du tout, et l\u00e0 on le voit \u00e9norm\u00e9ment, alors moi je suis s\u00fbr qu'on a beaucoup en contact avec notamment les vins et d'autres institutions sociales qui accompagne va notamment des personnes qui arrivent en Suisse, qui viennent de pays o\u00f9 elles sont pas forc\u00e9ment \u00e9ducation num\u00e9rique qui est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, selon les pays, le simple fait de de vouloir pr\u00e9tendre \u00e0 un emploi tr\u00e8s basique, \u00e7a devient compliqu\u00e9, parce qu'elles ont pas forc\u00e9ment les outils n\u00e9cessaires, elles ne connaissent pas forc\u00e9ment, elle ne ma\u00eetrise pas de faire des livraisons, par exemple, de devoir utiliser une tablette tactile pour voir, pour avoir le planning en ligne rajouter des rendez- vous dans son agenda en ligne, \u00e7a nous para\u00eet tellement \u00e9vident actuellement, mais pour beaucoup de personnes, \u00e7a c'est c'est \u00e9norme, \u00e7a devient une montagne enfin voil\u00e0, donc, de faire prendre conscience de ce foss\u00e9 qui ont actuellement en train de se cr\u00e9er, je pense que c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:43) [90%] :\r\nMerci \u00c9douard Bineau oui alors je pense qu'il y a 2 consid\u00e9rations importantes et je suis en accord avec ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, il y a la premi\u00e8re, c'est qu'il y a, il y a une fracture d\u00e9mographique, c'est assez universel, l'ensemble des pays du monde sont en train de vivre le m\u00eame type de fracture il y a un autre \u00e9l\u00e9ment qui alors plus sp\u00e9cifiques \u00e0 la Suisse, ou en tout cas l'Europe, c'est qu'il y a une certaine passivit\u00e9 par rapport \u00e0 l'\u00e9volution du num\u00e9rique et en particulier en Suisse par rapport \u00e0 d'autres soci\u00e9t\u00e9s comme aux \u00c9tats-Unis, qui ont \u00e9t\u00e9 beaucoup plus moteur il y a cette notion chez nous que finalement le num\u00e9rique, c'est quelque chose qu'on ach\u00e8te et du reste pendant 50 ans la la soci\u00e9t\u00e9 suisse est tout \u00e0 fait satisfaite de simplement acheter des ordinateurs puis acheter des trucs qui vont dessus et c'est pour \u00e7a que je rejoins les les points de Monsieur Marthaler on a, on n'a pas cette culture de finalement s'approprier le num\u00e9rique puisqu'on a toujours achet\u00e9 et puis finalement non, on se pose m\u00eame pas vraiment les bonnes questions et l\u00e0 je pense qu'il y a un besoin de r\u00e9action, alors pour moi le le le besoin de r\u00e9action, c'est pas forc\u00e9ment de passer du propri\u00e9taire \u00e0 l'Open Source parce que \u00e7a, je pense que le d\u00e9bat a \u00e9volu\u00e9 mais la r\u00e9action c'est, il faut se r\u00e9approprier le num\u00e9rique et comment fait- on alors alors d'abord je pense qu'il faut arriver \u00e0 il faut ce qu'on convenablement, il faut \u00eatre convaincu que aujourd'hui \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 l'Open source on peut localement Rey instant scier les \u00e9l\u00e9ments structurants et importants de notre infrastructure num\u00e9rique, les gens parlent d'infrastructures souveraine dans certains cas, de fa\u00e7on \u00e0 op\u00e9rer avec nos comp\u00e9tences et notre compr\u00e9hension des probl\u00e9matiques les infrastructures qui nous paraissent importantes, ce qui veut dire concr\u00e8tement alors, ce qui veut dire \u00e7a veut dire ne pas d\u00e9pendre des autres et ne pas d\u00e9pendre de solutions que l'on ne ma\u00eetrise pas, de par leurs distances pour des choses qui sont des processus critiques de l'administration et des processus critique de la relation entre le citoyen et l'\u00e9lectorat il y a beaucoup d'exemples qui qui s'applique, finalement on n'a pas cette notion que le num\u00e9rique, on peut le faire, on sait le faire, parce qu'on a toujours eu l'impression que simplement on pouvait \u00eatre passif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:51) [89%] :\r\nOu alors \u00eatre actif en le bloquant, c'est aussi une des r\u00e9actions, c'est-\u00e0-dire qu'on se dit qu'il faudrait l\u00e9gif\u00e9rer qu'il faudrait pour \u00e9viter d'\u00eatre pris au pi\u00e8ge et d'avoir ce ce probl\u00e8me aura donc on a \u00e9voqu\u00e9, au tout d\u00e9but de la la conversation, qui ait h\u00e9 bien \u00e0 l'utilisation malveillante de nos donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:07) [93%] :\r\nAlors, la Suisse ne l\u00e9gif\u00e8re pas la Suisse l\u00e9gif\u00e8re en retard dans le domaine du num\u00e9rique, il y a actuellement au Parlement un d\u00e9bat important sur la protection des donn\u00e9es de ce d\u00e9bat avance alors avec les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9lib\u00e9ratif et la rapidit\u00e9 du syst\u00e8me d\u00e9mocratique suisse, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on est actuellement quand m\u00eame avec une loi sur la protection des donn\u00e9es, qui est quand m\u00eame le point le plus important par rapport \u00e0 la relation du du citoyen avec le monde num\u00e9rique moderne avec une loi qui date de 92 et qui est largement en retard avec les standards du moment, en particulier les standards europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:45) [84%] :\r\nRGPD on a parl\u00e9 d'ailleurs la semaine derni\u00e8re est aux \u00c9tats pour vous d'\u00e9dicter ces normes Dominique Boullier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:54) [87%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on a affaire actuellement \u00e0 des puissances qui sont les plateformes syst\u00e9mique, j'appelle \u00e7a des plateformes syst\u00e9mique qu'on appelle souvent fran\u00e7ais, les GAFA main parce que Microsoft en fait partie, maintenant qui se consid\u00e8re et qui, de fait, pratique, comme si elles \u00e9taient au-dessus des droits nationaux multi- nationaux ou internationaux, comme au niveau europ\u00e9en par exemple, et donc l\u00e0 on a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:16) [89%] :\r\nAbsolument besoin de savoir qui peut r\u00e9cup\u00e9rer cela alors le probl\u00e8me, c'est que les traite les donn\u00e9es qui sont qui, comment on peut r\u00e9cup\u00e9rer Reprendre la main dans cette affaire -l\u00e0, je crois qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et le d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, je peux vous dire moi qui plaidait depuis le d\u00e9but pour dire non, on ne peut pas laisser faire les choses de cette fa\u00e7on -l\u00e0, tout le monde rit et o\u00f9 tout le monde disait mais non il faut situer un frein \u00e0 l'innovation, \u00e0 la propre \u00e0 la peau, la croissance etc bon etc, la maintenance dit non l\u00e0 \u00e7a est allait un peu trop loin alors, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'affaire Cambridge Analytica c'est-\u00e0-dire que je me rends compte que quand les \u00e9lites politiques sont attaqu\u00e9s directement \u00e0 ce moment -l\u00e0, comment \u00e0 se dire houla c'est notre position, qui commence \u00e0 \u00eatre menac\u00e9e, donc on a l'impression que \u00e7a chemine mais c'est valable aussi pour les plateformes non pas syst\u00e9mique mais les plateformes plus sectorielles comme Hubert etc, dans les villes, on commence \u00e0 se dire : \u00e7a commence \u00e0 bien faire partout dans le monde et pas seulement dans les pays r\u00e9gulationniste dire tout, on se dit : \u00e7a commence \u00e0 bien faire, c'est destructeur du point de vue urbain et du point de vue des de l'\u00e9conomie locale etc donc c'est pas pour \u00e7a qu'il faut les interdire mais probl\u00e8me, c'est qu'il faut les r\u00e9guler, donc le probl\u00e8me, c'est \u00e7a, c'est que quand on est au niveau syst\u00e9mique de ces grandes plateformes l\u00e0 les \u00c9tats, d'une part, non pas forc\u00e9ment les armes l\u00e9gales ce que de toute fa\u00e7on, leur activit\u00e9 se d\u00e9roule un endroit \u00e0 un autre ne serait -ce que sur le plan fiscal, par exemple, donc on sent bien que on ils ont n'arrivent pas \u00e0 le faire, et puis d'autre part, ils n'ont pas forc\u00e9ment toujours les comp\u00e9tences r\u00e9ellement pour savoir parce qu'il faut aussi attirer ces comp\u00e9tences l\u00e0 et on a un vrai probl\u00e8me l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des entreprises qui apprennent, qui apprennent, qui apprennent et qui capte, ceux qui sont capables d'apprendre, en l'occurrence les meilleurs ing\u00e9nieurs y compris ceux de l'EPFL, h\u00e9 bien ils sont capables de les payer \u00e0 tr\u00e8s haut niveau et ces entreprises- l\u00e0 apprennent de toutes les donn\u00e9es qu'elles cirque les \u00e9tats eux- m\u00eames ne peuvent pas s'aligner en terme de salaire par exemple donc comment on fait, comment on fait l\u00e0, il y a un vrai probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que si on n'est pas capable de mobiliser, comment dire, un corps de sp\u00e9cialistes qui, du point de vue de l'int\u00e9r\u00eat public est capable d'\u00eatre aussi fort pour auditer par exemple les solutions qui sont trouv\u00e9s par les plateformes et \u00eatre capable de justement, de reprendre la main pour proposer des solutions qui soient cr\u00e9dibles parce qu'il suffit pas de faire des discours ou de faire des textes qui ont \u00e9t\u00e9 serait obsol\u00e8te l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, quoi, parce qu'en gros, quelquefois c'est souvent \u00e7a, alors on se rend compte ne serait -ce que sur RGPD, on parle des donn\u00e9es, mais on a un probl\u00e8me, c'est que l'\u00e9conomie de ces plateformes l\u00e0 il fonctionne principalement \u00e0 partir de traces qui sont des traces de micro- comportement donc c'est du capitalisme comportementales, comme on dit, effectivement, c'est-\u00e0-dire c'est le temps pass\u00e9 sur telle page, c'est le click ici le clic l\u00e0 etc le parcours, c'est plus des donn\u00e9es personnelles sur Facebook, vous avez 614000 choses qui sont utilis\u00e9s pour faire les les profils plus toutes les donn\u00e9es qu'on ach\u00e8te au doit un procureur, parce qu'on ne l'a pas dit \u00e0 Cancun Analytica mais quand Analytika, le syst\u00e8me fonctionne aussi, parce qu'on a rajout\u00e9 des donn\u00e9es qu'aux \u00c9tats-Unis on peut fendre le fait que vous avez des cr\u00e9dits quel endroit tout \u00e7a, vous pouvez le vendre, acheter les fichiers et tout \u00e7a, donc \u00e7a leur a permis de cibler tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, on ne peut pas faire \u00e7a dans les pays europ\u00e9ens, mais il n'emp\u00eache que c'est quelque chose qui est quand m\u00eame un enjeu, donc on voit bien qu'on peut tr\u00e8s tr\u00e8s vite d\u00e9pass\u00e9 parce que \u00e7a change, d'une part, ou parce que la puissance syst\u00e9mique du de ses plateformes en est tr\u00e8s important, or si on a un \u00e9tat qui r\u00e9git, on sait bien que \u00e7a ne deviendra lui par le RGPD \u00e9tait un 1er pas un exemple de ce point de vue -l\u00e0 de coop\u00e9ration volontariste qui a abouti \u00e0 quelque chose qui, effectivement, on commence \u00e0 r\u00e9guler, donc c'est dans cette voie -l\u00e0 qu'il faut continuer, quoi, hein, mais il faut y aller vraiment avec une grosse, comment dire, on vit une grosse volont\u00e9 politique de freiner compl\u00e8tement le l'h\u00e9g\u00e9monie de ces plateformes parce qu'actuellement on se rend bien compte de l'effet contre- productif de cela, du point de vue, l'innovation, du point de vue des libert\u00e9s et du point de vue des les int\u00e9r\u00eats ordinaire des consommateurs quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:44) [90%] :\r\nMais si je peux juste Martin alors du haut de mes 15 ans d'exp\u00e9rience en mati\u00e8re politique, avec un point de vue un peu \u00e0 peu lib\u00e9ral, je ne sais pas comment le dire, mais franchement quand on l\u00e9gif\u00e8re d'abord hein, il faut se donner les moyens de v\u00e9rifier que la loi est bien appliqu\u00e9e, ce qui souvent signifie engager des moyens etc, v\u00e9rifier que le citoyen lambda a bien obtenu de Google ou de Facebook l'int\u00e9gralit\u00e9 des donn\u00e9es, c'est 2 op\u00e9rateurs ont conserv\u00e9 le concernant, je sais pas comment on fait, mais ceci mis \u00e0 part, et apr\u00e8s la 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est des sanctions qui soient efficaces, voil\u00e0 donc avant de l\u00e9gif\u00e9rer, il faut vraiment se poser de questions, est ce qu'on aurait les moyens de contr\u00f4ler que la l\u00e9gislation bien appliqu\u00e9e et qui sait qu'il y a le la capacit\u00e9 d'enclencher cette v\u00e9rification et quels sont les moyens \u00e0 disposition pour le faire, puis 2, quelles sont les sanctions et ce qu'elles seront efficaces ou ou inefficaces, parenth\u00e8se ferm\u00e9e, mais je suis d'accord sur le fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:42) [97%] :\r\nC'est plus qu'une parenth\u00e8se, ce sera le mot de la fin, merci Fran\u00e7ois Marthaler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:46) [93%] :\r\nAu temps du num\u00e9rique Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:51) [91%] :\r\nC'\u00e9tait l'engagement au temps du num\u00e9rique \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sur le Play RTS mais aussi \u00e0 regarder sur YouTube gr\u00e2ce aux Liens que vous trouverez sur la page de l'\u00e9mission, d\u00e8s lundi, sachez que si vous voulez assister, participer \u00e0 cette s\u00e9rie d'\u00e9missions, h\u00e9 bien il est encore temps de vous inscrire sur le site de l'EPFL en tapant ces quelques mots cl\u00e9s au temps du num\u00e9rique dans les coulisses de ce voyage dans le temps, il y avait l'aide indispensable de Sarah des reines Sofia M\u00fcller \u00e0 la prise de son, Fred Bernard \u00e0 la r\u00e9alisation merci elle et \u00e0 lui ainsi qu'\u00e0 l'\u00e9quipe de l'ArtLab et du coll\u00e8ge des Humanit\u00e9s de l'EPFL, prochaine \u00e9tape de notre p\u00e9riple la m\u00e9moire comment se porte -t-elle au temps du num\u00e9rique Rendez -vous la semaine prochaine, m\u00eame heure, m\u00eame lieu d'ici l\u00e0, restez connect\u00e9 \u00e0 Espace 2 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:32) [92%] :\r\nJe le salon. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:54:40) [89%] :\r\nJ'ai le cerveau qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:55) [84%] :\r\nJ'ai le cerveau qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:11) [80%] :\r\nJe ne qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:16) [84%] :\r\nJ'ai jamais vu qu'elle est pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:27) [73%] :\r\nExtr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:37) [80%] :\r\nJ'ajoute un mot qui ne fonctionne plus. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:48) [80%] :\r\nJohnson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:51) [83%] :\r\nC'\u00e9tait Sinner ai le cerveau qui fonctionne plus sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:56:00) [93%] :\r\nAu 29 novembre les plus grands artistes et amateurs de musique ancienne se donnent rendez- vous pour la 22\u00e8me \u00e9dition du festival de Lausanne, le dimanche 17 novembre D\u00e9couvrez sous la baguette du chef Christophe Rousset, 2 Oeuvres vocales de bars les plus populaires du r\u00e9pertoire avec l'oratorio de P\u00e2ques et le magnifique. \r\nPlus d'informations sur festival Point CH un concert exceptionnel \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne avec l'ensemble, les talons lyriques \u00e0 revivre le dimanche 12 janvier d\u00e8s 17 heures sur Espace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:39) [90%] :\r\nEspace 2 il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T17:14:03Z", "program": {"href": "/programs/A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "id": "A3B844E0-054D-4440-AB19-E3E47F4F2CF7", "name": "Emission sp\u00e9ciale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Boullier, Dominique", "role": "sociologue, professeur des Universit\u00e9s, chercheur", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Bugnion, Edouard", "role": "vice-pr\u00e9sident pour les syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Marthaler, Fran\u00e7ois", "role": "ancien conseiller d'Etat vaudois du parti Les Verts, fondateur et directeur de Why ! pour la promotion du logiciel libre", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Mathys, Magaly", "role": "co-responsable de Powercoders, Lausanne, un centre de formation en codage informatique pour les r\u00e9fugi\u00e9s", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2035345", "internalArchiveId": "AA1911034943", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 1799, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10870024", "imageURL": "http://www.rts.ch/10870013.image", "alternativeTitle": ["La Suisse a quasiment assur\u00e9 sa participation \u00e0 l'Euro 2020 en battant la G\u00e9orgie.", "12h45", "Les meilleurs reportages de la semaine de Couleurs locales.", "12h45", "En Bolivie, l'arm\u00e9e et la police ont tir\u00e9 sur des manifestants \u00e0 balles r\u00e9elles: 5 paysans ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.", "12h45", "En hockey sur glace, la 21e journ\u00e9e de National League a souri \u00e0 Fribourg et \u00e0 Bienne.", "12h45", "Extinction Rebellion avait annonc\u00e9 le blocage de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve: le commentaire d'Ana Silva.", "12h45", "France: le mouvement \"Gilets jaunes\" f\u00eate son 1er anniversaire, 12 mois marqu\u00e9s par de nombreuses violences.", "12h45", "Anne Fournier, correspondante \u00e0 Paris, analyse succ\u00e8s et \u00e9checs du mouvement \"Gilets Jaunes\".", "12h45", "New York: une boucherie s\u00e9duit v\u00e9gans et v\u00e9g\u00e9tariens en annon\u00e7ant respecter les animaux.", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10870024", "ece-10870039", "ece-10870032", "ece-10870037", "ece-10870026", "ece-10870028", "ece-10870030", "ece-10870035", "ece-10870041"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T02:10:08Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:10  00:00:18:16\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonjour.\r\n\r\n00:00:18:18  00:00:20:09\r\n{\\an1}Voici l'homme du jour.\r\n\r\n00:00:20:11  00:00:23:04\r\n{\\an1}C\u00e9dric Itten, 22 ans,\r\na \u00e9t\u00e9 le joueur providentiel\r\n\r\n00:00:23:06  00:00:25:15\r\n{\\an1}de la Suisse face \u00e0 la G\u00e9orgie.\r\n\r\n00:00:25:17  00:00:27:11\r\n{\\an1}Nous ferons son portrait.\r\n\r\n00:00:27:12  00:00:29:14\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe de Suisse de foot\r\nest \u00e0 une marche\r\n\r\n00:00:29:16  00:00:32:09\r\n{\\an1}de la qualification pour l'Euro 2020.\r\n\r\n00:00:32:11  00:00:35:09\r\n{\\an1}Extinction Rebellion entreprend\r\ndes blocages \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:35:11  00:00:38:23\r\n{\\an1}Le mouvement qui pr\u00f4ne\r\nla d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\n\r\n00:00:39:01  00:00:42:23\r\n{\\an1}m\u00e8ne une op\u00e9ration\r\nen ce moment \u00e0 l'a\u00e9roport,\r\n\r\n00:00:43:02  00:00:45:08\r\n{\\an1}bloquant des vols priv\u00e9s.\r\n\r\n00:00:45:10  00:00:47:16\r\n{\\an1}Nous y serons en direct.\r\n\r\n00:00:47:18  00:00:50:03\r\n{\\an1}Les gilets jaunes tentent\r\nun retour en force \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:00:50:05  00:00:52:11\r\n{\\an1}La contestation avait d\u00e9but\u00e9,\r\nil y a un an.\r\n\r\n00:00:52:13  00:00:54:06\r\n{\\an1}Elle s'est ensuite essouffl\u00e9e.\r\n\r\n00:00:54:08  00:00:56:21\r\n{\\an1}C'est un test social pour la France.\r\n\r\n00:00:56:23  00:01:02:15\r\n{\\an1}Anne Fournier nous dira\r\nl'\u00e9tat de la mobilisation.\r\n\r\n00:01:02:17  00:01:06:05\r\n{\\an1}Et puis on verra ce reportage\r\nqui en dit beaucoup sur notre \u00e9poque\r\n\r\n00:01:06:07  00:01:08:17\r\n{\\an1}et sur les nouvelles pr\u00e9occupations\r\nalimentaires.\r\n\r\n00:01:08:19  00:01:12:08\r\n{\\an1}Aux Etats-Unis, des v\u00e9ganes\r\nse lancent dans la boucherie \u00e9thique.\r\n\r\n00:01:12:09  00:01:15:03\r\n{\\an1}Selon eux,\r\nle paradoxe n'est qu'apparent.\r\n\r\n00:01:15:05  00:01:19:21\r\n{\\an1}Ils promeuvent une viande issue\r\nd'un \u00e9levage respectueux de l'animal.\r\n\r\n00:01:21:09  00:01:25:02\r\n{\\an1}C'est donc le h\u00e9ros du jour\r\npour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n00:01:25:04  00:01:27:14\r\n{\\an1}C\u00e9dric Itten a r\u00e9ussi\r\nl'action spectaculaire du match\r\n\r\n00:01:27:15  00:01:28:20\r\n{\\an1}contre la G\u00e9orgie.\r\n\r\n00:01:28:22  00:01:30:18\r\n{\\an1}C'est un moment cl\u00e9 pour la Suisse,\r\n\r\n00:01:30:20  00:01:33:08\r\n{\\an1}qui est aux portes de\r\nla qualification pour l'Euro 2020.\r\n\r\n00:01:33:10  00:01:36:13\r\n{\\an1}C'est aussi le triomphe personnel\r\ndu joueur de 22 ans.\r\n\r\n00:01:38:15  00:01:42:05\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s Guillaume Tell, apr\u00e8s\r\nWinkelried, voici C\u00e9dric Itten.\r\n\r\n00:01:42:07  00:01:45:23\r\n{\\an1}Il disputait hier soir son premier\r\nmatch en \u00e9quipe nationale.\r\n\r\n00:01:46:02  00:01:48:22\r\n{\\an1}Face \u00e0 une valeureuse \u00e9quipe\r\nde G\u00e9orgie,\r\n\r\n00:01:49:00  00:01:51:18\r\n{\\an1}c'est lui qui d\u00e9livre la Suisse.\r\n\r\n00:01:51:20  00:01:56:13\r\n{\\an1}\u00c0 la 77e minute, il concr\u00e9tise\r\nla plus belle action du match.\r\n\r\n00:01:57:15  00:02:00:22\r\n{\\an1}Commentateur sportif\r\n-Centre pour Itten !!!\r\n\r\n00:02:01:00  00:02:06:06\r\n{\\an1}C\u00e9dric Itten qui marque\r\npour l'\u00e9quipe de Suisse !!!\r\n\r\n00:02:06:08  00:02:10:23\r\n{\\an1}Quelle est belle, l'histoire,\r\npour C\u00e9dric Itten !\r\n\r\n00:02:11:17  00:02:15:01\r\n{\\an1}-Oui, l'histoire de C\u00e9dric Itten\r\nfootballeur aurait bien pu s'arr\u00eater\r\n\r\n00:02:15:03  00:02:17:21\r\n{\\an1}il y a un an,\r\napr\u00e8s une grave blessure au genou.\r\n\r\n00:02:17:23  00:02:21:05\r\n{\\an1}Mais il est revenu et il \u00e9volue m\u00eame\r\nsur un petit nuage\r\n\r\n00:02:21:07  00:02:23:20\r\n{\\an1}depuis quelques semaines,\r\nau sein du FC Saint-Gall.\r\n\r\n00:02:23:22  00:02:26:16\r\n{\\an1}Un but d\u00e9cisif,\r\npour le plus grand bonheur\r\n\r\n00:02:26:18  00:02:30:07\r\n{\\an1}de son entra\u00eeneur Peter Zeidler.\r\n\r\n00:02:30:16  00:02:33:17\r\n{\\an1}-Le plus important,\r\n\r\n00:02:33:19  00:02:38:14\r\n{\\an1}c'est la victoire de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:02:38:16  00:02:43:00\r\n{\\an1}Mais pour moi, ma premi\u00e8re s\u00e9lection,\r\nmon premier but en \u00e9quipe nationale,\r\n\r\n00:02:43:02  00:02:45:09\r\n{\\an1}dans mon propre stade,\r\nc'est incroyable.\r\n\r\n00:02:45:17  00:02:47:07\r\n{\\an1}-Une issue d'autant plus heureuse\r\n\r\n00:02:47:09  00:02:49:13\r\n{\\an1}que la Suisse s'est montr\u00e9e\r\ntr\u00e8s f\u00e9brile hier soir.\r\n\r\n00:02:49:15  00:02:51:11\r\n{\\an1}Steffen aurait bien pu \u00eatre expuls\u00e9.\r\n\r\n00:02:51:19  00:02:54:05\r\n{\\an1}-En deuxi\u00e8me-mi temps, on a r\u00e9ussi.\r\n\r\n00:02:54:07  00:03:00:06\r\n{\\an1}Ils ont eu deux-trois tirs\r\nqui sont sortis de peu.\r\n\r\n00:03:00:08  00:03:06:23\r\n{\\an1}On a jou\u00e9 avec le feu.\r\n\r\n00:03:07:01  00:03:15:13\r\n{\\an1}Il faut apprendre, car \u00e7a ne peut pas\r\ntoujours aller comme ce soir.\r\n\r\n00:03:16:00  00:03:19:17\r\n{\\an1}-Avec ce but de C\u00e9dric Itten,\r\nla Suisse a fait le plus dur.\r\n\r\n00:03:19:19  00:03:22:18\r\n{\\an1}Ne lui manque plus qu'un point\r\npour assurer sa qualification,\r\n\r\n00:03:22:20  00:03:24:13\r\n{\\an1}lundi soir \u00e0 Gibraltar.\r\n\r\n00:03:25:09  00:03:28:02\r\n{\\an1}-Extinction Rebellion entreprend\r\ndes blocages \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:03:28:04  00:03:30:16\r\n{\\an1}Le mouvement qui pr\u00f4ne\r\nla d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\n\r\n00:03:30:19  00:03:33:19\r\n{\\an1}m\u00e8ne une op\u00e9ration en ce moment\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport,\r\n\r\n00:03:33:21  00:03:36:19\r\n{\\an1}bloquant des vols priv\u00e9s.\r\n\r\n00:03:36:21  00:03:40:11\r\n{\\an1}Ils revendiquent\r\n\"la justice climatique\".\r\n\r\n00:03:40:11  00:03:43:21\r\n{\\an1}Ana Silva, comment se d\u00e9roule\r\nle blocage pour l'instant ?\r\n\r\n00:03:49:16  00:03:51:21\r\n{\\an1}-Le blocage se d\u00e9roule\r\n\r\n00:03:52:01  00:03:54:02\r\n{\\an1}de mani\u00e8re pacifique,\r\n\r\n00:03:54:06  00:03:56:21\r\n{\\an1}m\u00eame bon enfant.\r\n\r\n00:03:57:01  00:03:59:09\r\n{\\an1}Les militants sont en train de\r\nmanger,\r\n\r\n00:03:59:12  00:04:01:15\r\n{\\an1}ils discutent.\r\n\r\n00:04:01:19  00:04:04:00\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t tranquille.\r\n\r\n00:04:04:04  00:04:06:22\r\n{\\an1}Un peu \u00e0 l'image de ce qu'on avait\r\nvu il y a un mois\r\n\r\n00:04:07:02  00:04:10:17\r\n{\\an1}\u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:04:10:21  00:04:13:00\r\n{\\an1}Il y a entre 80 et 100 militants\r\n\r\n00:04:13:04  00:04:15:12\r\n{\\an1}arriv\u00e9s ce matin du c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:04:15:16  00:04:18:09\r\n{\\an1}du terminal de l'aviation priv\u00e9e.\r\n\r\n00:04:18:12  00:04:21:03\r\n{\\an1}Ils sont arriv\u00e9s un peu avant midi.\r\n\r\n00:04:21:07  00:04:25:16\r\n{\\an1}Les forces de l'ordre et les m\u00e9dias\r\nles attendaient\r\n\r\n00:04:25:20  00:04:31:18\r\n{\\an1}plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du hall de l'a\u00e9roport\r\nprincipal.\r\n\r\n00:04:37:04  00:04:39:13\r\n{\\an1}-Est-ce qu'ils bloquent des vols ?\r\n\r\n00:04:39:17  00:04:41:20\r\n{\\an1}- cela bloque l'entr\u00e9e de ce\r\nterminal.\r\n\r\n00:04:42:00  00:04:44:04\r\n{\\an1}Les vols se poursuivent.\r\n\r\n00:04:44:08  00:04:46:16\r\n{\\an1}Leur objectif \u00e9tait de marquer le\r\ncoup.\r\n\r\n00:04:46:20  00:04:48:23\r\n{\\an1}Et de dire que l'aviation priv\u00e9e\r\n\r\n00:04:49:03  00:04:51:17\r\n{\\an1}est n\u00e9faste pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:04:51:21  00:04:54:12\r\n{\\an1}-D'autres actions sont-elles pr\u00e9vues\r\ndans Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:04:54:16  00:04:56:19\r\n{\\an1}- Aujourd'hui non.\r\n\r\n00:04:56:23  00:05:00:04\r\n{\\an1}Ce sera la seule action pr\u00e9vue.\r\n\r\n00:05:00:08  00:05:03:19\r\n{\\an1}L'objectif de ce mouvement est\r\nd'intensifier,\r\n\r\n00:05:03:23  00:05:07:04\r\n{\\an1}de multiplier les op\u00e9rations de\r\nblocage ces prochains temps.\r\n\r\n00:05:07:08  00:05:09:05\r\n{\\an1}Ils nous ont dit que pour l'instant\r\n\r\n00:05:09:09  00:05:11:22\r\n{\\an1}il n'y aurait rien de pr\u00e9vu \u00e0\r\nGen\u00e8ve.\r\n\r\n00:05:12:02  00:05:14:05\r\n{\\an1}La prochaine action est pr\u00e9vue \u00e0\r\nLausanne\r\n\r\n00:05:14:09  00:05:16:11\r\n{\\an1}le 14 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:05:16:15  00:05:22:08\r\n{\\an1}-Quelle est la strat\u00e9gie de la\r\npolice ?\r\n\r\n00:05:22:11  00:05:25:15\r\n{\\an1}-Elle est laisse faire un peu.\r\n\r\n00:05:25:19  00:05:28:08\r\n{\\an1}Ils surveillent,\r\n\r\n00:05:28:11  00:05:31:03\r\n{\\an1}mais sans intervenir directement.\r\n\r\n00:05:31:07  00:05:37:03\r\n{\\an1}Ils nous disent privil\u00e9gier le\r\ndialogue\r\n\r\n00:05:37:07  00:05:39:17\r\n{\\an1}avec ces militants qui sont plut\u00f4t\r\npacifiques.\r\n\r\n00:05:39:21  00:05:42:00\r\n{\\an1}Il n'y aura pas d'intervention\r\n\r\n00:05:42:04  00:05:46:02\r\n{\\an1}muscl\u00e9e pour le moment en tout cas.\r\n\r\n00:05:46:02  00:05:47:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:48:01  00:05:50:13\r\n{\\an1}Ce week-end marque le premier\r\nanniversaire des gilets jaunes\r\n\r\n00:05:50:15  00:05:53:01\r\n{\\an1}et le mouvement essaie de retrouver\r\nl'\u00e9lan de ses d\u00e9buts.\r\n\r\n00:05:53:03  00:05:55:04\r\n{\\an1}Une s\u00e9rie d'actions sont pr\u00e9vues.\r\n\r\n00:05:55:06  00:05:58:02\r\n{\\an1}Ce sera un test pour les gilets\r\njaunes et pour le gouvernement.\r\n\r\n00:05:59:00  00:06:01:13\r\n{\\an1}-Pour marquer le premier\r\nanniversaire de leur mouvement,\r\n\r\n00:06:01:15  00:06:04:15\r\n{\\an1}ces gilets jaunes ont choisi\r\nde bloquer le p\u00e9riph\u00e9rique parisien,\r\n\r\n00:06:04:17  00:06:10:15\r\n{\\an1}avant d'\u00eatre dispers\u00e9s\r\npar les forces de l'ordre.\r\n\r\n00:06:10:17  00:06:13:06\r\n{\\an1}Pour cet acte 53,\r\nl'objectif des gilets jaunes\r\n\r\n00:06:13:08  00:06:16:07\r\n{\\an1}est de remobiliser les troupes avec\r\nde multiples appels \u00e0 manifester,\r\n\r\n00:06:16:09  00:06:20:04\r\n{\\an1}dans la rue\r\nmais aussi sur les ronds-points.\r\n\r\n00:06:20:06  00:06:24:12\r\n{\\an1}Ces derni\u00e8res semaines,\r\nles manifestations n'ont rassembl\u00e9\r\n\r\n00:06:24:14  00:06:33:02\r\n{\\an1}que quelques milliers de personnes,\r\ntr\u00e8s loin des 282'000 manifestants\r\n\r\n00:06:33:04  00:06:36:18\r\n{\\an1}du premier samedi de contestation\r\nle 17 novembre 2018.\r\n\r\n00:06:37:03  00:06:39:14\r\n{\\an1}-On est l\u00e0 pour montrer\r\nque le mouvement n'est pas mort.\r\n\r\n00:06:39:16  00:06:40:22\r\n{\\an1}On sera toujours l\u00e0.\r\n\r\n00:06:41:00  00:06:43:18\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 force de voir la violence\r\ncontre le peuple\r\n\r\n00:06:43:20  00:06:46:14\r\n{\\an1}que j'ai voulu\r\nrejoindre le mouvement.\r\n\r\n00:06:46:16  00:06:50:04\r\n{\\an1}Je trouvais anormale\r\nla r\u00e9pression polici\u00e8re.\r\n\r\n00:06:50:06  00:06:52:12\r\n{\\an1}Je pense que les revendications\r\nsont l\u00e9gitimes.\r\n\r\n00:06:52:14  00:06:56:11\r\n{\\an1}Et je trouvais anormal\r\nde voir des blessures de guerre\r\n\r\n00:06:56:13  00:06:59:09\r\n{\\an1}contre les citoyens.\r\n\r\n00:06:59:20  00:07:02:19\r\n{\\an1}-Ce mouvement, n\u00e9 d'une col\u00e8re\r\ncontre une taxe sur le carburant,\r\n\r\n00:07:02:21  00:07:06:11\r\n{\\an1}multiplie les revendications,\r\ncomme une baisse de la TVA\r\n\r\n00:07:06:12  00:07:09:02\r\n{\\an1}sur les produits\r\nde premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9,\r\n\r\n00:07:09:04  00:07:11:14\r\n{\\an1}la d\u00e9mission d'Emmanuel Macron\r\n\r\n00:07:11:16  00:07:13:14\r\n{\\an1}ou encore plus de d\u00e9mocratie\r\ndirecte.\r\n\r\n00:07:15:00  00:07:19:16\r\n{\\an1}-Anne Fournier, quelle est\r\nla mobilisation \u00e0 ce stade ?\r\n\r\n00:07:23:14  00:07:29:10\r\n{\\an1}-La mobilisation est encore assez\r\ndiscr\u00e8te.\r\n\r\n00:07:29:13  00:07:33:06\r\n{\\an1}Les gilets jaunes ont d\u00e9cid\u00e9 de se\r\nretrouver sur 3 lieux strat\u00e9giques\r\n\r\n00:07:33:10  00:07:35:20\r\n{\\an1}de Paris.\r\nNous avons d\u00fb rapidement quitter la\r\n\r\n00:07:36:00  00:07:38:10\r\n{\\an1}place d'Italie car il y a eu des\r\n\u00e9chauffour\u00e9es.\r\n\r\n00:07:38:13  00:07:39:15\r\n{\\an1}Certains manifestants\r\n\r\n00:07:39:19  00:07:42:00\r\n{\\an1}s'en sont pris aux vitrines d'une\r\nbanque.\r\n\r\n00:07:42:04  00:07:44:21\r\n{\\an1}La police est intervenue avec des\r\ngaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n00:07:45:01  00:07:50:23\r\n{\\an1}Mais c'est encore assez calme ici.\r\n\r\n00:07:52:15  00:07:58:15\r\n{\\an1}Paris est sous fort contr\u00f4le.\r\n\r\n00:08:01:01  00:08:04:05\r\n{\\an1}-D'autres samedis ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s\r\npar de grandes violences\r\n\r\n00:08:04:09  00:08:06:11\r\n{\\an1}de la part des Black block,\r\n\r\n00:08:06:15  00:08:11:06\r\n{\\an1}il y a la m\u00eame crainte ?\r\n\r\n00:08:11:10  00:08:17:08\r\n{\\an1}-Oui, la crainte est l\u00e0.\r\n\r\n00:08:24:00  00:08:26:19\r\n{\\an1}Quelques Black Blocks s'en sont\r\nprises \u00e0 la banque.\r\n\r\n00:08:26:22  00:08:30:19\r\n{\\an1}La mobilisation\r\n\r\n00:08:30:23  00:08:34:11\r\n{\\an1}devrait encore avoir lieu dans\r\nplusieurs endroits strat\u00e9giques de\r\n\r\n00:08:34:14  00:08:36:17\r\n{\\an1}Paris.\r\n\r\n00:08:36:21  00:08:40:16\r\n{\\an1}-Quelles sont les r\u00e9formes qui sont\r\nencore sur le feu en France ?\r\n\r\n00:08:40:20  00:08:42:23\r\n{\\an1}- Il y a la r\u00e9forme des retraites,\r\n\r\n00:08:43:03  00:08:45:04\r\n{\\an1}une r\u00e9forme d\u00e9licate.\r\n\r\n00:08:45:08  00:08:47:15\r\n{\\an1}Il y a des rendez-vous\r\n\r\n00:08:47:19  00:08:50:10\r\n{\\an1}appel\u00e9s par plusieurs syndicats.\r\n\r\n00:08:50:13  00:08:53:22\r\n{\\an1}Une mobilisation, une gr\u00e8ve\r\ng\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:08:54:02  00:08:58:00\r\n{\\an1}Les gilets jaunes nous disent qu'ils\r\nseront pr\u00e9sents ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n00:08:58:04  00:09:01:00\r\n{\\an1}C'est le moyen d'associer leur lutte\r\ndepuis une ann\u00e9e\r\n\r\n00:09:01:04  00:09:03:07\r\n{\\an1}\u00e0 la mobilisation des syndicats\r\n\r\n00:09:03:11  00:09:05:11\r\n{\\an1}contre cette r\u00e9forme des retraites,\r\n\r\n00:09:05:15  00:09:08:11\r\n{\\an1}qui fait peur.\r\n\r\n00:09:08:11  00:09:10:20\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:09:10:22  00:09:13:07\r\n{\\an1}En Bolivie, les deux camps\r\ns'accusent violemment.\r\n\r\n00:09:13:09  00:09:15:18\r\n{\\an1}Les partisans d'Evo Morales,\r\ncontraint \u00e0 la d\u00e9mission,\r\n\r\n00:09:15:20  00:09:18:05\r\n{\\an1}contre ceux de la pr\u00e9sidente\r\npar int\u00e9rim Jeanine Anez.\r\n\r\n00:09:18:07  00:09:20:12\r\n{\\an1}La violence n'est pas que verbale,\r\nil y a des morts\r\n\r\n00:09:20:14  00:09:23:01\r\n{\\an1}dans les affrontements\r\nentre manifestants et policiers.\r\n\r\n00:09:23:03  00:09:25:11\r\n{\\an1}Attention \u00e0 la duret\u00e9\r\nde certaines images.\r\n\r\n00:09:26:14  00:09:29:16\r\n{\\an1}-La col\u00e8re gronde\r\ndans les rue de La Paz.\r\n\r\n00:09:29:18  00:09:33:19\r\n{\\an1}Les manifestants, indig\u00e8nes,\r\nmajoritaires dans le pays,\r\n\r\n00:09:33:21  00:09:36:22\r\n{\\an1}r\u00e9clament le retour d'Evo Morales.\r\n\r\n00:09:36:23  00:09:38:19\r\n{\\an1}Ils refusent de reconna\u00eetre\r\nla l\u00e9gitimit\u00e9\r\n\r\n00:09:38:21  00:09:42:04\r\n{\\an1}de la pr\u00e9sidente autoproclam\u00e9e,\r\nJeanine Anez.\r\n\r\n00:09:42:16  00:09:44:08\r\n{\\an1}-Nous ne sommes pas d'accord\r\n\r\n00:09:44:10  00:09:46:23\r\n{\\an1}avec cette dame qui s'est nomm\u00e9e\r\nelle-m\u00eame pr\u00e9sidente,\r\n\r\n00:09:47:01  00:09:49:22\r\n{\\an1}nous ne sommes pas non plus d'accord\r\navec la transition.\r\n\r\n00:09:50:07  00:09:55:00\r\n{\\an1}-Dans la ville de Sacaba,\r\nle face-\u00e0-face d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n00:09:55:02  00:09:59:10\r\n{\\an1}\"Vite, il faut que l'ambulance\r\narrive.\"\r\n\r\n00:09:59:11  00:10:04:05\r\n{\\an1}\"Ils ont utilis\u00e9 de vraies balles\",\r\ndit ce manifestant.\r\n\r\n00:10:04:06  00:10:07:23\r\n{\\an1}Cinq hommes sont tomb\u00e9s,\r\ndes cultivateurs.\r\n\r\n00:10:08:01  00:10:12:02\r\n{\\an1}Ils sont achemin\u00e9s dans cet h\u00f4pital,\r\navec de nombreux bless\u00e9s.\r\n\r\n00:10:12:04  00:10:15:01\r\n{\\an1}La Bolivie s'enfonce\r\ndans une f\u00e9brilit\u00e9 dangereuse,\r\n\r\n00:10:15:03  00:10:17:12\r\n{\\an1}aliment\u00e9e par les derni\u00e8res\r\nd\u00e9cisions\r\n\r\n00:10:17:14  00:10:19:15\r\n{\\an1}de la ministre des Affaires\r\n\u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:10:19:17  00:10:22:18\r\n{\\an1}qui rebat les cartes\r\ndes alliances r\u00e9gionales.\r\n\r\n00:10:22:20  00:10:25:17\r\n{\\an1}750 m\u00e9decins cubains\r\nsont pri\u00e9s de partir.\r\n\r\n00:10:25:19  00:10:29:15\r\n{\\an1}Et le Venezuela de Nicolas Maduro\r\nest clairement d\u00e9savou\u00e9.\r\n\r\n00:10:29:17  00:10:33:18\r\n{\\an1}Maduro, fid\u00e8le ami d'Evo Morales.\r\n\r\n00:10:34:04  00:10:36:23\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, nous allons rompre\r\n\r\n00:10:37:01  00:10:39:03\r\n{\\an1}les relations diplomatiques\r\n\r\n00:10:39:05  00:10:41:08\r\n{\\an1}avec le gouvernement de Maduro.\r\n\r\n00:10:41:10  00:10:44:05\r\n{\\an1}Nous reconnaissons un Venezuela\r\nd\u00e9mocratique.\r\n\r\n00:10:44:21  00:10:48:06\r\n{\\an1}-Dans cette Am\u00e9rique latine\r\ntr\u00e8s polaris\u00e9e,\r\n\r\n00:10:48:08  00:10:50:18\r\n{\\an1}ces derni\u00e8res mesures passent mal.\r\n\r\n00:10:50:20  00:10:53:18\r\n{\\an1}Le drapeau des peuples indig\u00e8nes\r\naux sept couleurs\r\n\r\n00:10:53:20  00:10:57:09\r\n{\\an1}flotte au-dessus des manifestants\r\ncomme symbole de r\u00e9sistance.\r\n\r\n00:10:57:11  00:11:01:23\r\n{\\an1}Racisme et m\u00e9fiance sont \u00e0 nouveau\r\n\u00e0 l'ordre du jour dans le pays.\r\n\r\n00:11:03:05  00:11:06:12\r\n{\\an1}-On se rend maintenant \u00e0 New York\r\npour ce reportage qui en dit beaucoup\r\n\r\n00:11:06:14  00:11:09:18\r\n{\\an1}sur notre \u00e9poque et sur les nouvelles\r\npr\u00e9occupations alimentaires.\r\n\r\n00:11:09:20  00:11:12:11\r\n{\\an1}Des v\u00e9ganes se lancent\r\ndans la boucherie \u00e9thique.\r\n\r\n00:11:12:12  00:11:16:04\r\n{\\an1}C'est un paradoxe,\r\nmais selon eux il n'est qu'apparent.\r\n\r\n00:11:16:06  00:11:19:14\r\n{\\an1}Il s'agit de promouvoir une fili\u00e8re\r\nde viande respectueuse de l'animal.\r\n\r\n00:11:23:11  00:11:26:17\r\n{\\an1}-Le lundi est un jour sp\u00e9cial\r\npour cette jeune bouch\u00e8re.\r\n\r\n00:11:26:18  00:11:29:21\r\n{\\an1}C'est le matin o\u00f9 les \u00e9leveurs\r\nlocaux livrent la viande fra\u00eeche\r\n\r\n00:11:29:23  00:11:32:19\r\n{\\an1}\u00e0 la boucherie de Brooklyn,\r\no\u00f9 elle travaille.\r\n\r\n00:11:32:21  00:11:36:19\r\n{\\an1}Sunny d\u00e9p\u00e8ce les animaux, un m\u00e9tier\r\ntraditionnellement masculin,\r\n\r\n00:11:36:21  00:11:40:04\r\n{\\an1}mais qui attire de plus en plus\r\nde femmes aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:11:40:17  00:11:45:12\r\n{\\an1}-Physiquement c'est assez difficile,\r\n\u00e7a fait les muscles,\r\n\r\n00:11:45:14  00:11:49:15\r\n{\\an1}mais surtout \u00e7a forme le caract\u00e8re.\r\n\r\n00:11:50:14  00:11:54:14\r\n{\\an1}-Sunny a grandi v\u00e9g\u00e9tarienne\r\nen Californie.\r\n\r\n00:11:54:16  00:11:57:23\r\n{\\an1}Puis elle a r\u00e9alis\u00e9 que ce n'\u00e9tait\r\npas la viande qu'elle d\u00e9testait,\r\n\r\n00:11:58:01  00:12:00:20\r\n{\\an1}mais la mani\u00e8re dont les animaux\r\nsont trait\u00e9s.\r\n\r\n00:12:01:22  00:12:03:21\r\n{\\an1}-Mes parent m'ont racont\u00e9\r\n\r\n00:12:03:23  00:12:06:06\r\n{\\an1}des histoire horribles sur la viande,\r\n\r\n00:12:06:08  00:12:08:15\r\n{\\an1}et en grandissant,\r\n\r\n00:12:08:17  00:12:11:11\r\n{\\an1}j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser\r\n\u00e0 une boucherie respectueuse,\r\n\r\n00:12:11:13  00:12:13:11\r\n{\\an1}et j'ai compris que la viande\r\n\r\n00:12:13:13  00:12:16:03\r\n{\\an1}pouvait s'inscrire\r\ndans une d\u00e9marche \u00e9cologique.\r\n\r\n00:12:16:11  00:12:19:01\r\n{\\an1}-A Williamsburg,\r\nquartier branch\u00e9 de New York,\r\n\r\n00:12:19:03  00:12:20:23\r\n{\\an1}les v\u00e9g\u00e9tariens sont l\u00e9gion.\r\n\r\n00:12:21:01  00:12:23:22\r\n{\\an1}Nombre d'entre eux sont d\u00e9go\u00fbt\u00e9s\r\npar une viande industrielle,\r\n\r\n00:12:24:00  00:12:27:01\r\n{\\an1}qui a la r\u00e9putation d'\u00eatre bourr\u00e9e\r\nd'hormones et d'antibiotiques.\r\n\r\n00:12:27:03  00:12:30:00\r\n{\\an1}La boucherie o\u00f9 travaille Sunny,\r\nqui se dit \u00e9coresponsable,\r\n\r\n00:12:30:03  00:12:32:19\r\n{\\an1}a r\u00e9ussi \u00e0 changer\r\ncertains comportements.\r\n\r\n00:12:32:20  00:12:34:23\r\n{\\an1}-Gr\u00e2ce \u00e0 nous, beaucoup de gens\r\n\r\n00:12:35:01  00:12:37:10\r\n{\\an1}du quartier reviennent \u00e0 la viande,\r\n\r\n00:12:37:11  00:12:40:00\r\n{\\an1}m\u00eame des v\u00e9g\u00e9tariens de longue date.\r\n\r\n00:12:40:02  00:12:44:11\r\n{\\an1}Ces gens ach\u00e8tent de la viande\r\nparce qu'ils veulent essayer.\r\n\r\n00:12:44:18  00:12:46:16\r\n{\\an1}-Loin de cette mode, les New-Yorkais\r\n\r\n00:12:46:18  00:12:50:01\r\n{\\an1}se voient rappeler la cruaut\u00e9\r\ndes abattoirs jusque dans le m\u00e9tro.\r\n\r\n00:12:50:03  00:12:52:11\r\n{\\an1}Pour ces activistes de la cause\r\nanimale,\r\n\r\n00:12:52:12  00:12:55:12\r\n{\\an1}l'id\u00e9e m\u00eame d'une boucherie \u00e9thique\r\nest un leurre.\r\n\r\n00:12:55:20  00:12:58:07\r\n{\\an1}-Ce n'est que du marketing.\r\n\r\n00:12:58:09  00:13:01:06\r\n{\\an1}On rassure les gens avec des mots\r\n\r\n00:13:01:08  00:13:05:06\r\n{\\an1}comme \"\u00e9thique\" et on leur fait\r\ncroire qu'en payant plus cher\r\n\r\n00:13:05:08  00:13:08:03\r\n{\\an1}il vont y gagner,\r\nmais l'animal reste exploit\u00e9.\r\n\r\n00:13:08:12  00:13:11:03\r\n{\\an1}-Aux Etats-Unis,\r\nla viande de haute qualit\u00e9\r\n\r\n00:13:11:05  00:13:12:23\r\n{\\an1}est r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 une minorit\u00e9.\r\n\r\n00:13:13:01  00:13:17:00\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricains n'ont donc pas fini\r\nde manger des burgers.\r\n\r\n00:13:18:03  00:13:21:20\r\n{\\an1}-L'apr\u00e8s-midi sera d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Roger\r\nFederer pour beaucoup de Suisses.\r\n\r\n00:13:21:22  00:13:24:20\r\n{\\an1}Il affronte aux demi-finales\r\ndu Masters de Londres,\r\n\r\n00:13:24:22  00:13:27:03\r\n{\\an1}d\u00e8s 15h00, Stefanos Tsitsipas.\r\n\r\n00:13:27:05  00:13:29:18\r\n{\\an1}Federer 38 ans\r\ncontre Tsitispas 21 ans,\r\n\r\n00:13:29:20  00:13:34:07\r\n{\\an1}mais le B\u00e2lois reste\r\nsur deux victoires contre le Grec.\r\n\r\n00:13:34:09  00:13:39:13\r\n{\\an1}Rendez-vous sur RTS Deux.\r\n\r\n00:13:41:08  00:13:44:16\r\n{\\an1}En sport encore, il faut revenir\r\nau hockey sur glace.\r\n\r\n00:13:44:18  00:13:48:14\r\n{\\an1}La 21e journ\u00e9e\r\nde National League\r\n\r\n00:13:50:17  00:13:53:05\r\n{\\an1}-Ce sont les Biennois qui prennent\r\nles devants\r\n\r\n00:13:53:07  00:13:55:21\r\n{\\an1}dans le derby face \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:13:55:23  00:13:58:21\r\n{\\an1}Apr\u00e8s une r\u00e9ussite de Cunti\r\nen d\u00e9but de rencontre,\r\n\r\n00:13:58:23  00:14:01:17\r\n{\\an1}Pouliot trompe \u00e0 son tour\r\nBoltshauser \u00e0 la 18e minute.\r\n\r\n00:14:01:19  00:14:04:13\r\n{\\an1}Men\u00e9s 2 \u00e0 0,\r\nles Lausannois se r\u00e9veillent alors.\r\n\r\n00:14:04:15  00:14:07:04\r\n{\\an1}Emmerton r\u00e9duit le score\r\nsur un tir somptueux.\r\n\r\n00:14:07:06  00:14:10:03\r\n{\\an1}Les Lions jouent mieux\r\ndans le deuxi\u00e8me tiers\r\n\r\n00:14:10:05  00:14:13:17\r\n{\\an1}et reviennent \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\ngr\u00e2ce au duo Jeffrey-Vermin.\r\n\r\n00:14:13:19  00:14:18:19\r\n{\\an1}Il reste \u00e0 peine plus d'une minute\r\n\u00e0 jouer dans le 3e tiers.\r\n\r\n00:14:18:22  00:14:22:06\r\n{\\an1}Lausanne et Bienne se tiennent,\r\n2 partout,\r\n\r\n00:14:22:08  00:14:25:11\r\n{\\an1}et \u00e0 Malley on se pr\u00e9pare \u00e0 vivre\r\ndes prolongations.\r\n\r\n00:14:25:12  00:14:28:00\r\n{\\an1}Mais Mike Kuenzle\r\nen d\u00e9cide autrement.\r\n\r\n00:14:28:02  00:14:30:12\r\n{\\an1}L'attaquant est pr\u00e9sent au rebond,\r\net malin,\r\n\r\n00:14:30:14  00:14:33:12\r\n{\\an1}attend que le gardien se couche\r\npour glisser la rondelle au fond,\r\n\r\n00:14:33:15  00:14:36:18\r\n{\\an1}offrant une victoire 3 \u00e0 2 \u00e0 Bienne\r\nqui fait la diff\u00e9rence de peu.\r\n\r\n00:14:37:10  00:14:43:10\r\n{\\an1}-Mike \u00e9tait devant le but,\r\n\r\n00:14:43:11  00:14:45:06\r\n{\\an1}il a profit\u00e9 du rebond.\r\n\r\n00:14:45:08  00:14:48:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un match serr\u00e9, \u00e7a aurait\r\npu \u00eatre Lausanne qui marque.\r\n\r\n00:14:49:21  00:14:52:12\r\n{\\an1}-Enorme frustration forc\u00e9ment\r\npour les Vaudois.\r\n\r\n00:14:53:04  00:14:57:03\r\n{\\an1}-On est bien revenus.\r\n\r\n00:14:57:05  00:15:00:16\r\n{\\an1}On s'est bien battus.\r\n\r\n00:15:00:17  00:15:04:06\r\n{\\an1}Perdre le match dans les 2 derni\u00e8res\r\nminutes, c'est grave.\r\n\r\n00:15:04:15  00:15:07:07\r\n{\\an1}-Lausanne conc\u00e8de sa 3e d\u00e9faite\r\nde rang en championnat.\r\n\r\n00:15:07:09  00:15:10:12\r\n{\\an1}Tout va bien par contre pour\r\nFribourg Gott\u00e9ron qui domine Ambri.\r\n\r\n00:15:10:14  00:15:12:17\r\n{\\an1}A domicile,\r\nles Dragons rugissent d'entr\u00e9e,\r\n\r\n00:15:12:19  00:15:15:11\r\n{\\an1}Rossi ouvre le score\r\nd\u00e8s la 3e minute.\r\n\r\n00:15:15:12  00:15:18:17\r\n{\\an1}Fribourg est la seule \u00e9quipe\r\nsur la glace en d\u00e9but de rencontre,\r\n\r\n00:15:18:19  00:15:22:00\r\n{\\an1}et m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 3 \u00e0 0 au quart d'heure\r\nde jeu.\r\n\r\n00:15:22:02  00:15:24:23\r\n{\\an1}Ambri revient pourtant\r\ndans la partie\r\n\r\n00:15:25:00  00:15:27:09\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 deux r\u00e9ussites\r\nde D'Agostini.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:29:12\r\n{\\an1}La fin de match se tend pour les\r\nDragons\r\n\r\n00:15:29:14  00:15:31:16\r\n{\\an1}qui jouent avec le feu\r\njusqu'au bout.\r\n\r\n00:15:31:18  00:15:34:13\r\n{\\an1}Rossi signe finalement le 4 \u00e0 2 dans\r\nla cage vide.\r\n\r\n00:15:34:15  00:15:36:15\r\n{\\an1}5e victoire\r\npour Fribourg qui se retrouve\r\n\r\n00:15:36:17  00:15:41:08\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois de la saison\r\ndu bon c\u00f4t\u00e9 de la barre.\r\n\r\n00:15:44:20  00:15:46:15\r\n{\\an1}-Nous sommes samedi,\r\n\r\n00:15:46:17  00:15:51:07\r\n{\\an1}le jour de revoir les meilleurs\r\nmoments de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n00:15:52:19  00:15:55:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:15:55:11  00:16:08:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:08:10  00:16:10:23\r\n{\\an1}-Bonsoir\r\net bienvenue \u00e0 \"Couleurs locales\".\r\n\r\n00:16:11:00  00:16:13:20\r\n{\\an1}Il \u00e9tait appel\u00e9 \"arbre \u00e0 pain\",\r\n\r\n00:16:13:21  00:16:16:08\r\n{\\an1}mais aussi \"viande du pauvre\".\r\n\r\n00:16:16:10  00:16:20:19\r\n{\\an1}Il fut longtemps utilis\u00e9\r\npour nourrir la famille l'hiver.\r\n\r\n00:16:20:21  00:16:27:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est un mets de f\u00eate.\r\n\r\n00:16:28:00  00:16:31:09\r\n{\\an1}A Saint-Gingolph, apr\u00e8s avoir\r\n\u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de disparition,\r\n\r\n00:16:31:11  00:16:34:23\r\n{\\an1}on a cr\u00e9\u00e9 une arche de No\u00e9.\r\n\r\n00:16:35:01  00:16:58:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:58:04  00:17:01:11\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Saint-Gingolph\r\navec Yves Bischofberger\r\n\r\n00:17:01:12  00:17:04:12\r\n{\\an1}historien du paysage et biologiste.\r\n\r\n00:17:04:14  00:17:09:18\r\n{\\an1}Que se passe-t-il derri\u00e8re nous ?\r\n\r\n00:17:09:20  00:17:15:07\r\n{\\an1}-C'est le lancement du projet:\r\n\r\n00:17:15:09  00:17:19:23\r\n{\\an1}on met en lumi\u00e8re\r\n\r\n00:17:20:01  00:17:22:21\r\n{\\an1}la ch\u00e2taigneraie de Saint-Gingolph.\r\n\r\n00:17:22:23  00:17:27:15\r\n{\\an1}On veut redonner de l'espace\r\net de la lumi\u00e8re aux ch\u00e2taigniers.\r\n\r\n00:17:27:17  00:17:35:01\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient en train de mourir ?\r\n-Exactement.\r\n\r\n00:17:42:02  00:17:44:23\r\n{\\an1}-La population vient donner\r\nun coup de main ?\r\n\r\n00:17:45:01  00:17:50:07\r\n{\\an1}-C'est l'entretien annuel,\r\non ratisse, on ramasse les bogues.\r\n\r\n00:17:50:09  00:17:57:19\r\n{\\an1}-Les gens sont vraiment attach\u00e9s,\r\n\r\n00:17:57:21  00:18:01:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait l'arbre\r\npour se nourrir l'hiver.\r\n\r\n00:18:01:12  00:18:04:16\r\n{\\an1}-Oui, dans les populations rurales,\r\n\r\n00:18:04:18  00:18:09:16\r\n{\\an1}c'\u00e9tait l'alimentation\r\npour passer l'hiver.\r\n\r\n00:18:09:18  00:18:12:07\r\n{\\an1}-Il a bien failli dispara\u00eetre ?\r\n\r\n00:18:12:09  00:18:18:22\r\n{\\an1}-Il y a eu des vagues de champignons,\r\nd'autres modes alimentaires,\r\n\r\n00:18:19:00  00:18:25:15\r\n{\\an1}la pomme de terre, le ma\u00efs,...\r\n\r\n00:18:25:17  00:18:32:06\r\n{\\an1}-Votre travail a \u00e9t\u00e9 de faire\r\n\r\n00:18:32:08  00:18:38:10\r\n{\\an1}un inventaire\r\npour sauvegarder ces arbres.\r\n\r\n00:18:38:11  00:18:44:22\r\n{\\an1}-Oui, depuis 2007\r\ndans toute la Suisse romande.\r\n\r\n00:18:45:00  00:18:56:23\r\n{\\an1}On est dans la phase de mise\r\nen collection de ce patrimoine.\r\n\r\n00:18:57:01  00:18:58:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:18:59:01  00:19:00:17\r\n{\\an1}Un travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:19:00:19  00:19:04:15\r\n{\\an1}Attention \u00e0 ne pas se prendre\r\nune ch\u00e2taigne, surtout dans les buts.\r\n\r\n00:19:04:17  00:19:09:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le r\u00f4le d'Eric P\u00e9dat\r\nquand il \u00e9tait au Servette FC.\r\n\r\n00:19:09:20  00:19:19:21\r\n{\\an1}Cris de joie\r\n\r\n00:19:19:23  00:19:23:23\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, on f\u00eate les 20 ans\r\ndu dernier titre de Servette.\r\n\r\n00:19:24:01  00:19:30:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait de grandes \u00e9motions.\r\n\r\n00:19:30:09  00:19:31:16\r\n{\\an1}Ca restera l'un des moments\r\n\r\n00:19:31:18  00:19:33:07\r\n{\\an1}des plus intenses.\r\n\r\n00:19:33:09  00:19:36:05\r\n{\\an1}-Juin 1999, Servette est sacr\u00e9\r\nchampion de Suisse.\r\n\r\n00:19:36:07  00:19:39:02\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, Eric P\u00e9dat\r\ngardait les buts du club genevois.\r\n\r\n00:19:39:04  00:19:41:11\r\n{\\an1}Une carri\u00e8re qu'il a poursuivie\r\njusqu'en 2002.\r\n\r\n00:19:41:13  00:19:45:13\r\n{\\an1}A 35 ans, le portier\r\nprend sa retraite sportive.\r\n\r\n00:19:45:15  00:19:49:09\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il n'est jamais\r\ntr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 des terrains de foot.\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:56:08\r\n{\\an1}Dans la r\u00e9gion de la C\u00f4te,\r\nil coache des \u00e9l\u00e8ves d'un internat.\r\n\r\n00:19:56:10  00:20:03:11\r\n{\\an1}Une responsabilit\u00e9 qui l'a pouss\u00e9\r\n\u00e0 quitter son canton d'origine.\r\n\r\n00:20:03:19  00:20:06:06\r\n{\\an1}-J'ai mis du temps\r\n\r\n00:20:06:08  00:20:08:23\r\n{\\an1}\u00e0 changer les plaques.\r\n\r\n00:20:09:01  00:20:13:17\r\n{\\an1}Je suis dans un monde international,\r\n\u00e7a me rappelle Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:14:03  00:20:16:13\r\n{\\an1}-L'ex-portier entra\u00eene\r\nune centaine de jeunes\r\n\r\n00:20:16:15  00:20:18:23\r\n{\\an1}issus de 70 nationalit\u00e9s\r\ndiff\u00e9rentes,\r\n\r\n00:20:19:01  00:20:23:19\r\n{\\an1}mais il ne se voit plus\r\nenfiler les gants de gardien.\r\n\r\n00:20:24:10  00:20:36:11\r\n{\\an1}-Le moteur pourrait encore aller,\r\nmais la carrosserie a pris un coup.\r\n\r\n00:20:36:12  00:20:40:13\r\n{\\an1}T'as fait un bon match l\u00e0.\r\n\r\n00:20:40:23  00:20:44:00\r\n{\\an1}-E.P\u00e9dat s'occupe aussi d'organiser\r\n\r\n00:20:44:02  00:20:49:23\r\n{\\an1}des comp\u00e9titions sportives\r\ninterscolaires.\r\n\r\n00:20:50:07  00:20:53:06\r\n{\\an1}-C'est bizarre pour un footballeur\r\n\r\n00:20:53:08  00:20:56:11\r\n{\\an1}d'\u00eatre dans un bureau.\r\n\r\n00:20:56:12  00:21:02:11\r\n{\\an1}Passer du temps ici, \u00e7a fait partie\r\nde mes nouvelles fonctions.\r\n\r\n00:21:02:20  00:21:05:05\r\n{\\an1}-A 52 ans, l'ex-gardien du Servette\r\n\r\n00:21:05:07  00:21:08:01\r\n{\\an1}n'exclut pas un retour\r\ncomme entra\u00eeneur.\r\n\r\n00:21:08:03  00:21:12:09\r\n{\\an1}Pour l'heure il pr\u00e9f\u00e8re savourer\r\nles rebonds de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:21:12:11  00:21:18:11\r\n{\\an1}Musique triomphante.\r\n\r\n00:21:18:12  00:21:21:01\r\n{\\an1}-Ma fiert\u00e9, c'est d'avoir \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le,\r\n\r\n00:21:21:03  00:21:31:03\r\n{\\an1}je suis rest\u00e9 15 ans\r\nau m\u00eame club, et 18 ans dans l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:21:31:05  00:21:39:12\r\n{\\an1}C'est une fiert\u00e9, apr\u00e8s on verra\r\nce que l'avenir nous r\u00e9serve.\r\n\r\n00:21:39:14  00:21:45:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:45:15  00:21:49:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:21:49:22  00:21:54:06\r\n{\\an1}-On va du c\u00f4t\u00e9 du Jura,\r\n\u00e0 Saint-Ursanne,\r\n\r\n00:21:54:08  00:21:57:07\r\n{\\an1}surnomm\u00e9e \"la perle du Jura\".\r\n\r\n00:21:57:09  00:22:00:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:00:14  00:22:08:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:22:08:03  00:22:10:02\r\n{\\an1}-Saint-Ursanne, c'est cette perle\r\n\r\n00:22:10:04  00:22:12:08\r\n{\\an1}dans l'\u00e9crin tout vert.\r\n\r\n00:22:12:10  00:22:15:03\r\n{\\an1}Elle est long\u00e9e par le Doubs,\r\n\r\n00:22:15:05  00:22:20:00\r\n{\\an1}qui des fois est imp\u00e9tueux, d\u00e9borde,\r\npuis qui reprend son cours\r\n\r\n00:22:20:02  00:22:25:04\r\n{\\an1}et repart sur la France.\r\n\r\n00:22:25:06  00:22:33:12\r\n{\\an1}Son histoire commence vers l'an 600\r\navec l'arriv\u00e9e d'Ursanne,\r\n\r\n00:22:33:14  00:22:41:02\r\n{\\an1}un moine irlandais qui vient apporter\r\nla bonne parole.\r\n\r\n00:22:41:04  00:22:45:19\r\n{\\an1}Des petits miracles se font,\r\n\r\n00:22:45:21  00:22:53:10\r\n{\\an1}et ce personnage est suivi, v\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\npresque comme un saint de son vivant.\r\n\r\n00:22:53:11  00:23:01:10\r\n{\\an1}Ce pont Saint-Jean N\u00e9pomuc\u00e8ne\r\na \u00e9t\u00e9 construit en 1727-28.\r\n\r\n00:23:01:11  00:23:06:17\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 derni\u00e8rement d\u00e9mont\u00e9,\r\n\u00e0 part les piliers,\r\n\r\n00:23:06:19  00:23:12:08\r\n{\\an1}pour une remise en \u00e9tat.\r\n\r\n00:23:12:10  00:23:17:07\r\n{\\an1}On y acc\u00e8de par la ville\r\npar une des fameuses trois portes.\r\n\r\n00:23:17:09  00:23:21:05\r\n{\\an1}Celle-ci, c'est la porte St-Jean.\r\n\r\n00:23:21:07  00:23:26:22\r\n{\\an1}C'est un des passages oblig\u00e9s\r\npour entrer dans Saint-Ursanne.\r\n\r\n00:23:27:00  00:23:34:23\r\n{\\an1}Cette coll\u00e9giale a \u00e9t\u00e9 commenc\u00e9e\r\nen 1176, en style roman.\r\n\r\n00:23:35:01  00:23:43:04\r\n{\\an1}On a pris le gothique\r\nen cours de route.\r\n\r\n00:23:43:06  00:23:49:08\r\n{\\an1}On a d\u00fb s'adapter,\r\nou adopter le style gothique.\r\n\r\n00:23:49:10  00:23:54:23\r\n{\\an1}Le clo\u00eetre, au d\u00e9part,\r\n\u00e9tait \u00e9galement roman.\r\n\r\n00:23:55:01  00:24:01:07\r\n{\\an1}Puis il a \u00e9t\u00e9 agrandi,\r\net est devenu gothique.\r\n\r\n00:24:01:09  00:24:04:11\r\n{\\an1}Ce clo\u00eetre a un esprit serein.\r\n\r\n00:24:04:12  00:24:07:19\r\n{\\an1}On peut venir ici y d\u00e9poser\r\n\r\n00:24:07:21  00:24:12:22\r\n{\\an1}son bagage, son fardeau,\r\net repartir r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:24:13:00  00:24:17:03\r\n{\\an1}Il reste encore un peu de l'esprit\r\nde ces religieux\r\n\r\n00:24:17:05  00:24:21:14\r\n{\\an1}qui ont circul\u00e9 dans ces couloirs.\r\n\r\n00:24:21:16  00:24:24:14\r\n{\\an1}C'est un endroit \u00e0 part.\r\n\r\n00:24:24:16  00:24:29:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:24:29:23  00:24:34:16\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n00:24:34:18  00:24:36:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:24:36:12  00:24:39:22\r\n{\\an1}-On termine l'\u00e9mission\r\navec un coup d'oeil dans le r\u00e9tro.\r\n\r\n00:24:40:00  00:24:45:03\r\n{\\an1}En 1958, Bodjol doit r\u00e9aliser\r\nles vitraux du temple de Tramelan.\r\n\r\n00:24:45:05  00:24:53:14\r\n{\\an1}Un travail minutieux.\r\n\r\n00:24:53:16  00:25:00:18\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait une fois Tramelan.\r\n\r\n00:25:00:20  00:25:04:10\r\n{\\an1}Au centre du village, son temple.\r\n\r\n00:25:04:11  00:25:07:20\r\n{\\an1}En 1957, sa r\u00e9novation est d\u00e9cid\u00e9e.\r\n\r\n00:25:07:22  00:25:10:10\r\n{\\an1}Le conseil de paroisse\r\nconfie \u00e0 Bodjol\r\n\r\n00:25:10:11  00:25:13:12\r\n{\\an1}la cr\u00e9ation de ses nouveaux vitraux,\r\nau nom de Dieu.\r\n\r\n00:25:13:22  00:25:16:07\r\n{\\an1}-Oui, il faut que les fen\u00eatres\r\n\r\n00:25:16:09  00:25:17:20\r\n{\\an1}de nos \u00e9glises crient\r\n\r\n00:25:17:22  00:25:19:16\r\n{\\an1}Son oeuvre et Sa gloire.\r\n\r\n00:25:20:04  00:25:22:12\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es\r\n\r\n00:25:22:14  00:25:24:19\r\n{\\an1}esp\u00e8rent concurrencer\r\nles catholiques.\r\n\r\n00:25:25:04  00:25:27:02\r\n{\\an1}-Il fallait faire moderne.\r\n\r\n00:25:27:04  00:25:31:03\r\n{\\an1}On avait de l'argent\r\n\r\n00:25:31:05  00:25:34:06\r\n{\\an1}et on voulait avoir quelque chose\r\n\r\n00:25:34:08  00:25:38:03\r\n{\\an1}d'imposant, un peu dans le style\r\nde ce qui se faisait\r\n\r\n00:25:38:05  00:25:41:06\r\n{\\an1}dans les \u00e9glises catholiques.\r\n\r\n00:25:41:08  00:25:45:13\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une p\u00e9riode\r\nd'espoir oecum\u00e9nique.\r\n\r\n00:25:46:02  00:25:48:11\r\n{\\an1}-Bodjol, peintre et verrier,\r\n\r\n00:25:48:12  00:25:51:19\r\n{\\an1}d\u00e9bute par des esquisses\r\ntoujours plus grandes.\r\n\r\n00:25:51:21  00:25:55:22\r\n{\\an1}Il passe au d\u00e9calque\r\net \u00e0 la construction des vitraux.\r\n\r\n00:25:56:00  00:25:58:15\r\n{\\an1}Lors de la pose, sous ses yeux,\r\n\r\n00:25:58:17  00:26:01:10\r\n{\\an1}la r\u00e9novation d\u00e9bouche\r\nsur une incongruit\u00e9.\r\n\r\n00:26:01:11  00:26:04:06\r\n{\\an1}On en a modifi\u00e9\r\nla distribution int\u00e9rieure.\r\n\r\n00:26:04:08  00:26:08:16\r\n{\\an1}Les vitraux sont sur le c\u00f4t\u00e9\r\net non plus \u00e0 leur place d'origine.\r\n\r\n00:26:09:02  00:26:13:20\r\n{\\an1}-On n'avait aucune connaissance\r\nde la religion.\r\n\r\n00:26:13:22  00:26:17:19\r\n{\\an1}Dans une \u00e9glise, traditionnellement,\r\n\r\n00:26:17:21  00:26:21:06\r\n{\\an1}si on met de la lumi\u00e8re,\r\nc'est dans le choeur.\r\n\r\n00:26:21:18  00:26:26:01\r\n{\\an1}-Mais \u00e0 l'inauguration des vitraux,\r\non est touch\u00e9s par la gr\u00e2ce.\r\n\r\n00:26:27:06  00:26:31:08\r\n{\\an1}-D\u00e9sormais, vous \u00eates notre associ\u00e9\r\ndans la pr\u00e9dication de l'Evangile.\r\n\r\n00:26:31:09  00:26:34:13\r\n{\\an1}-L'oeuvre que j'ai accomplie\r\ndoit \u00eatre \u00e0 la seule gloire de Dieu.\r\n\r\n00:26:36:11  00:26:41:01\r\n{\\an1}-D\u00e9sormais, l'admiration\r\nest plus pragmatique.\r\n\r\n00:26:41:15  00:26:44:16\r\n{\\an1}-Les vitraux donnent plein Sud.\r\n\r\n00:26:44:18  00:26:49:10\r\n{\\an1}Lorsque le soleil joue\r\n\r\n00:26:49:11  00:26:52:15\r\n{\\an1}dans toute cette vari\u00e9t\u00e9 de couleurs,\r\nc'est tr\u00e8s plaisant.\r\n\r\n00:26:53:06  00:26:56:13\r\n{\\an1}-Certaines choses\r\nne changent jamais:\r\n\r\n00:26:56:15  00:26:59:04\r\n{\\an1}les vitraux ou les clochers.\r\n\r\n00:26:59:06  00:27:02:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:27:02:11  00:27:09:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:27:09:11  00:27:12:09\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:27:12:11  00:27:15:11\r\n{\\an1}Que l'on soit jeune ou vieux,\r\nmalade ou en bonne sant\u00e9,\r\n\r\n00:27:15:13  00:27:18:01\r\n{\\an1}les probl\u00e9matiques de sant\u00e9\r\nn'\u00e9pargnent personne.\r\n\r\n00:27:18:03  00:27:20:09\r\n{\\an1}Pour bien informer le grand public,\r\n\r\n00:27:20:11  00:27:22:08\r\n{\\an1}le site Plan\u00e8te Sant\u00e9\r\n\r\n00:27:22:10  00:27:23:23\r\n{\\an1}a imagin\u00e9 un salon.\r\n\r\n00:27:24:01  00:27:27:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 2 \u00e9ditions \u00e0 Lausanne et\r\nune \u00e0 Gen\u00e8ve, il d\u00e9barque en Valais.\r\n\r\n00:27:27:15  00:27:36:04\r\n{\\an1}-Il faut bien masser \u00e0 120\r\ncompressions thoraciques par minute.\r\n\r\n00:27:36:06  00:27:38:11\r\n{\\an1}-Les docteurs, l\u2019h\u00f4pital,\r\nles piq\u00fbres,\r\n\r\n00:27:38:13  00:27:41:03\r\n{\\an1}l\u2019univers m\u00e9dical est souvent\r\nsynonyme de craintes\r\n\r\n00:27:41:05  00:27:43:20\r\n{\\an1}pour les tout-petits.\r\n\r\n00:27:43:22  00:27:46:20\r\n{\\an1}C\u2019est pour d\u00e9samorcer ces peurs\r\nque des \u00e9tudiants en m\u00e9decine\r\n\r\n00:27:46:22  00:27:52:06\r\n{\\an1}ont imagin\u00e9 un h\u00f4pital des nounours.\r\n\r\n00:27:52:19  00:27:55:10\r\n{\\an1}-Salut, je m'appelle Ya\u00eblle !\r\n\r\n00:27:55:11  00:27:57:01\r\n{\\an1}Ca va ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:27:57:03  00:27:59:00\r\n{\\an1}-Tu viens avec moi ?\r\n\r\n00:27:59:10  00:28:01:19\r\n{\\an1}-Ici,\r\non soigne les bobos des doudous.\r\n\r\n00:28:01:21  00:28:05:22\r\n{\\an1}Une infirmerie \u00e9ph\u00e9m\u00e8re cr\u00e9\u00e9e par\r\nles \u00e9tudiants en m\u00e9decine de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:28:06:00  00:28:08:16\r\n{\\an1}Le but: chasser la peur\r\nde la blouse blanche.\r\n\r\n00:28:08:18  00:28:11:01\r\n{\\an1}-J'ai pas peur des docteurs !\r\n\r\n00:28:11:03  00:28:15:15\r\n{\\an1}Les piq\u00fbres, \u00e7a pique un petit peu.\r\n\r\n00:28:16:20  00:28:19:17\r\n{\\an1}-Il a mal ici.\r\n\r\n00:28:19:20  00:28:23:21\r\n{\\an1}On prend une photo dans sa t\u00eate\r\npour voir si tout va bien ?\r\n\r\n00:28:24:13  00:28:28:12\r\n{\\an1}-Chaque enfant est pris en charge\r\npar un nounoursologue\r\n\r\n00:28:28:14  00:28:31:07\r\n{\\an1}qui lui montre\r\nl'univers de l'h\u00f4pital\r\n\r\n00:28:31:08  00:28:32:23\r\n{\\an1}pendant une demi-heure.\r\n\r\n00:28:33:11  00:28:36:07\r\n{\\an1}-On commence pas le stand infirmerie\r\n\r\n00:28:36:10  00:28:38:10\r\n{\\an1}puis on passe\r\n\r\n00:28:38:11  00:28:41:11\r\n{\\an1}par d'autres postes,\r\ncomme l'hospitalisation\r\n\r\n00:28:41:12  00:28:45:22\r\n{\\an1}et on finit par faire\r\nun m\u00e9dicament pour le doudou.\r\n\r\n00:28:46:13  00:28:50:15\r\n{\\an1}-Mets-le o\u00f9 elle a mal.\r\n\r\n00:28:51:00  00:28:52:20\r\n{\\an1}-C'est aussi une mani\u00e8re\r\n\r\n00:28:52:22  00:28:54:21\r\n{\\an1}de se familiariser\r\navec de futurs patients.\r\n\r\n00:28:54:23  00:28:57:13\r\n{\\an1}-Trop forte !\r\n\r\n00:28:58:15  00:29:01:05\r\n{\\an1}-On a 30 minutes avec l'enfant,\r\n\r\n00:29:01:07  00:29:05:04\r\n{\\an1}comme on a 30 min en consultation.\r\n\r\n00:29:05:06  00:29:10:14\r\n{\\an1}Il faut essayer d'accrocher et\r\nde d\u00e9velopper une relation en 30 min.\r\n\r\n00:29:11:06  00:29:13:04\r\n{\\an1}-A la sortie du parcours,\r\n\r\n00:29:13:06  00:29:17:17\r\n{\\an1}les doudous sont soign\u00e9s\r\net les enfants rassur\u00e9s.\r\n\r\n00:29:18:08  00:29:21:08\r\n{\\an1}-Auras-tu moins peur\r\nquand tu iras \u00e0 l'h\u00f4pital ?\r\n\r\n00:29:21:10  00:29:24:02\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:29:24:04  00:29:26:07\r\n{\\an1}-A bient\u00f4t !\r\n\r\n00:29:26:09  00:29:29:10\r\n{\\an1}Tu reviendras nous revoir ?\r\n\r\n00:29:29:11  00:29:31:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:29:37:04  00:29:38:20\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:29:38:22  00:29:41:03\r\n{\\an1}Mais nous nous retrouvons\r\nsi vous le voulez \u00e0 19h30.\r\n\r\n00:29:41:05  00:29:42:23\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:29:43:01  00:29:45:07\r\n{\\an1}Excellent apr\u00e8s-midi\r\net \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:29:45:09  00:29:49:14\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Giddey, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054231\r\nDate de transcription : 18-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:02:03) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, voici l'homme du jour C\u00e9dric Itten 22 ans, il a \u00e9t\u00e9 le joueur providentiel de la Suisse face \u00e0 la G\u00e9orgie, nous ferons son portrait, l'\u00e9quipe de Suisse de football, une marche de la qualification pour l'Euro 2020 Extinction r\u00e9bellion entreprendre les blocages \u00e0 Gen\u00e8ve en ce moment le mouvement pr\u00f4ne la d\u00e9sob\u00e9issance civile m\u00e8ne une op\u00e9ration \u00e0 l'a\u00e9roport, ils bloquent actuellement des vols priv\u00e9s, nous y serons en Direct avec vous, Ana Silva les gilets jaunes tente un retour en force \u00e0 Paris la contestation avait d\u00e9but\u00e9 il y a une ann\u00e9e, elle s'est ensuite essouffl\u00e9, c'est un test social actuellement pour la France, Anne Fournier nous dira l'\u00e9tat de la mobilisation \u00e0 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:05 > 0:02:21) [88%] : \r\nEnfin, on verra ce reportage qui en dit beaucoup sur notre \u00e9poque et sur les nouvelles pr\u00e9occupations alimentaires aux \u00c9tats-Unis, des v\u00e9gane se lance dans la boucherie \u00e9thique selon eux \u00e7a n'est qu'au paradoxe apparent il promeuvent une viande issue d'un \u00e9levage plus respectueux de l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:23 > 0:02:37) [93%] : \r\nC'est donc le h\u00e9ros du jour pour l'\u00e9quipe de Suisse, C\u00e9dric Itten a r\u00e9ussi de l'action spectaculaire du match contre un G\u00e9orgie : c'est un moment cl\u00e9 pour la Suisse qui est aux portes de la qualification pour l'Euro-2020 et c'est le triomphe personnel du joueur de 22 ans, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:40 > 0:02:59) [96%] : \r\nApr\u00e8s Guillaume Tell, apr\u00e8s Winkelried, voici C\u00e9dric Itten ce jeune homme longiligne disputait hier soir son 1er match en \u00e9quipe nationale, dans un match crispant face \u00e0 une valeureuse \u00e9quipe de G\u00e9orgie, c'est lui qui d\u00e9livre la Suisse \u00e0 la 77\u00e8me minute il concr\u00e9tise la plus belle action de la partie Zacharias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:08 > 0:03:11) [89%] : \r\nQuelle est l'histoire, quelle est belle pour C\u00e9dric Itten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:12 > 0:03:32) [94%] : \r\nOui, l'histoire de C\u00e9dric Itten, footballeurs, aurait bien pu s'arr\u00eater, il y a une ann\u00e9e apr\u00e8s une grave blessure au genou, mais il est revenu et il \u00e9volue m\u00eame sur un petit nuage depuis quelques semaines, avec son club le FC Saint-Gall un but d\u00e9cisif pour le plus grand bonheur de Peter Seidler son entra\u00eeneur dans le club local \u00e0 englober certains que de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:42) [96%] : \r\nC'est incroyable, le plus important c'est la victoire de l'\u00e9quipe, mais pour moi, ma premi\u00e8re s\u00e9lection, mon 1er but en \u00e9quipe nationale dans mon propre stade, c'est une histoire incroyable, je ne peux rien dire de mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:43 > 0:03:52) [92%] : \r\nUne issue d'autant plus heureuse que la Suisse s'est montr\u00e9 tr\u00e8s f\u00e9brile hier soir Stephen aurait bien pu \u00eatre expuls\u00e9, on a jou\u00e9 un peu avec le frein \u00e0 main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:52 > 0:04:11) [85%] : \r\nEt la 2\u00e8me mi- temps : la Russie et c'est Serrault Serrault, \u00e7a peut arriver toujours un truc que tu prends but machin, ils ont eu de 3 qui sont sortis de de paix, l\u00e0 on a vraiment vraiment vraiment jouer avec le feu et l\u00e0 il faut il faut il faut apprendre parce que \u00e7a peut pas aller toujours comme \u00e7a, comme ce soir-l\u00e0, on est content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:16) [85%] : \r\nAlors, on est presque qualifi\u00e9s, il faut il faut il faut bien penser dans un temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:16 > 0:04:24) [97%] : \r\nAvec ce but de C\u00e9dric Itten, la Suisse a fait le plus dur ne lui manque plus qu'un point pour assurer sa qualification lundi soir \u00e0 Gibraltar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:26 > 0:04:45) [91%] : \r\nExtinction r\u00e9bellion entreprend en ce moment des blocages \u00e0 Gen\u00e8ve le mouvement pr\u00f4ne la d\u00e9sob\u00e9issance civile, il m\u00e8ne \u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons des blocages \u00e0 l'a\u00e9roport, c'est le cas actuellement pour les vols priv\u00e9s, il revendique, je cite, la justice climatique, vous y \u00eates Ana Silva, comment se d\u00e9roule pour l'instant le blocage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:47 > 0:05:26) [92%] : \r\nEh bien le le blocage se d\u00e9roule tout \u00e0 fait de mani\u00e8re pacifique, bon enfant, m\u00eame je ne sais pas si vous voyez derri\u00e8re moi, mais on voit que les militants, ils sont en train de manger, il discute donc c'est plut\u00f4t tranquille, un petit peu \u00e0 l'image de de ce qu'on a vu et vu il y a environ un mois, du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne sur le pont Bessi\u00e8res alors ces militants-l\u00e0, je les estime, environ entre 80 et 100 qui sont arriv\u00e9s ce matin ici du c\u00f4t\u00e9 du terminal de des de l'aviation priv\u00e9e donc c\u00e9der Jet priv\u00e9, ils sont arriv\u00e9s un peu avant midi, il faut dire que les forces de l'ordre et les m\u00e9dias, les attendait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du Hall de l'a\u00e9roport principal de Gen\u00e8ve, donc, contre toute attente, c'est vraiment l'aviation priv\u00e9e qu'il visait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:26 > 0:05:28) [87%] : \r\nAlors pacifique mais est-ce que \u00e7a bloque quand m\u00eame des vols.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:31 > 0:05:46) [94%] : \r\nAlors \u00e7a bloque, disons l'entr\u00e9e de ce de ce terminal, les vols se poursuivent ce n'\u00e9tait pas leur objectif de bloquer les vols, c'est vraiment de marquer le coup et de dire l'aviation priv\u00e9e et vraiment n\u00e9faste pour la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:46 > 0:05:48) [93%] : \r\nEst ce que d'autres actions sont pr\u00e9vues dans Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:50 > 0:06:11) [93%] : \r\nAlors aujourd'hui, non, ce sera la seule action pr\u00e9vue donc le le le l'objectif de ce mouvement-l\u00e0 c'est vraiment d'intensifier, de multiplier les op\u00e9rations de blocage ces prochains temps ils nous ont dit que pour le moment il n'y aurait rien de pr\u00e9vu \u00e0 Gen\u00e8ve la prochaine action est pr\u00e9vu du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, le 14 d\u00e9cembre prochain du c\u00f4t\u00e9 de Saint Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:11 > 0:06:16) [92%] : \r\nQuelle est la strat\u00e9gie de la police, on a vu souvent qu'elle laisse faire un peu plus, on voit comment \u00e7a \u00e9volue, c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:19 > 0:06:41) [90%] : \r\nC'est exactement le cas donc pour le moment, ils se tiennent \u00e0 \u00e0 proximit\u00e9, il surveille mais sans intervenir directement, ils nous disent privil\u00e9gier le dialogue avec ses militants qui finalement sont plut\u00f4t pacifique, donc pour le moment, l\u00e0 on voit pas, hein, c'est vraiment derri\u00e8re le le cameraman, ils sont vraiment \u00e0 proximit\u00e9, il surveille, mais il n'y aura pas d'intervention muscl\u00e9e en tout cas pas pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:41 > 0:06:57) [92%] : \r\nMerci beaucoup Alain ce week- end marque le premier anniversaire des Gilets jaunes en France le mouvement essaie de retrouver l'\u00e9lan de ses d\u00e9buts, une s\u00e9rie d'actions sont pr\u00e9vues et ce sera un test pour les gilets jaunes, mais aussi pour le gouvernement et la marge qu'il conserve, pour r\u00e9former, Steven beau \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:59 > 0:07:35) [95%] : \r\nPour marquer le 1er anniversaire de leur mouvement, ces gilets jaunes ont choisi ce matin de bloquer le p\u00e9riph\u00e9rique parisien durant quelques minutes avant d'\u00eatre dispers\u00e9s par les forces de l'ordre pour cet acte 53 l'objectif des gilets jaunes est de remobiliser les troupes avec de multiples appels \u00e0 manifester partout en France dans la rue, mais aussi sur les ronds-points, avec ou sans blocages, c'est que ces derni\u00e8res semaines, les manifestations n'ont rassembl\u00e9 que quelques milliers de personnes tr\u00e8s loin des 282000 manifestants du 1er samedi de contestation, le 17 novembre 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:36 > 0:08:00) [91%] : \r\nOn est l\u00e0 justement pour montrer que le mouvement n'est pas mort et on sera toujours l\u00e0 et on partira pas c'est \u00e0 votre avant de voir la violence contre le peuple que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre le mouvement parce que je trouvais que c'\u00e9tait pas normal, la r\u00e9pression polici\u00e8re, je pense que les revendications, elles sont l\u00e9gitimes, et du coup je je trouve pas \u00e7a normal de voir \u00e7a, voil\u00e0 des, des, des blessures de guerre contre les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:01 > 0:08:13) [95%] : \r\nCe mouvement n\u00e9 d'une col\u00e8re contre une taxe sur le carburant, multiplie les revendications comme une baisse de la TVA sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, la d\u00e9mission d'Emmanuel Macron ou encore, plus de d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:14 > 0:08:18) [93%] : \r\nAnne Fournier, vous \u00eates en Direct, quelle est la mobilisation \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:20 > 0:08:57) [90%] : \r\nMais l\u00e0, vous \u00eates, on est encore assez discr\u00e8te, les gilets jaunes ont d\u00e9cid\u00e9 de se retrouver sur 3 lieux strat\u00e9giques de Paris au moment o\u00f9 je vous parle, nous avons d\u00fb rapidement quitter la place d'Italie parce qu'il y a eu des \u00e9chauffour\u00e9es, certains manifestants se sont pris \u00e0 aux vitrines du d'une banque et la police est intervenue avec et avec des gaz lacrymog\u00e8nes, mais pour le moment, c'est encore assez calme ici, l\u00e0, un cort\u00e8ge devrait d\u00e9buter vers 14 heures et se diriger vers le centre- ville, faut bien dire Paris est sous fort contr\u00f4le on Revit un peu les situations des des premiers samedi de mobilisation des gilets jaunes avec des points strat\u00e9giques comme les Champs- \u00c9lys\u00e9es ou d'qui sont jusqu'ici impossible d'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:57 > 0:09:02) [86%] : \r\nD'autres samedi ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par de grands de violences de la part des Black Blocs est ce qu'il y a la m\u00eame crainte aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:04 > 0:09:27) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, la crainte, et l\u00e0 on l'a entendu aussi de la part des de la police et on l'a vu, c'est d\u00e9j\u00e0 ce matin ici en avant du cort\u00e8ge, quelques blagues visiblement s'en sont pris \u00e0 la banque, donc il faut bien le dire, cette, cette journ\u00e9e d'anniversaire des Gilets jaunes et et sous fort contr\u00f4le, quelle que soit la mobilisation qui reste encore tr\u00e8s tr\u00e8s incertaine et qui devrait avoir lieu dans plusieurs endroits strat\u00e9giques de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:27 > 0:09:32) [94%] : \r\nSur le fond et sur le front social, quelles sont les r\u00e9formes qui sont en cours sur le feu en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:34 > 0:10:04) [90%] : \r\nActuellement, la, la grande r\u00e9forme, c'est \u00e0 la r\u00e9forme des retraites : une r\u00e9forme tr\u00e8s d\u00e9licate Emmanuel Macron le sait bien, d'ailleurs il y a un grand rendez- vous appelez par plusieurs syndicats, \u00e7a sera le le 5 d\u00e9cembre une gr\u00e8ve, une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale et aujourd'hui quand on parle avec certains gilets jaunes ici beaucoup le disent, ils seront pr\u00e9sents ce jour- l\u00e0, parce que pour eux, finalement c'est enfin le moyen de de d'associer cette leur lutte depuis une ann\u00e9e \u00e0 \u00e0 \u00e0 la mobilisation des syndicats contre cette, cette r\u00e9forme des des retraites qui qui fait peur \u00e0 plusieurs personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:04 > 0:10:05) [96%] : \r\nMerci Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:06 > 0:10:26) [95%] : \r\nEn Bolivie, on l'a vu hier les 2 camps s'accusent violemment les partisans d'Evo Morales est contraint \u00e0 la d\u00e9mission contre ceux de la pr\u00e9sidente par int\u00e9rim, Jeanine anez et la violence n'est pas que verbale, il y a des morts dans les affrontements entre les manifestants et les policiers, attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images qui rendent compte de la situation, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:28 > 0:10:50) [93%] : \r\nLa col\u00e8re gronde dans les rues de la passe les manifestants indig\u00e8nes majoritaire dans le pays, r\u00e9clament le retour d'Evo Morales s'il refuse de reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 de la pr\u00e9sidente autoproclam\u00e9e Jeanine, Agn\u00e8s, nous ne sommes pas d'accord avec cette dame qui s'est nomm\u00e9e elle- m\u00eame pr\u00e9sidente, nous ne sommes pas non plus d'accord avec la transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:52 > 0:11:44) [90%] : \r\nDans la ville de sacs cabas le face-\u00e0-face d\u00e9g\u00e9n\u00e8re vite il faut que l'ambulance arrive d'imp\u00f4ts, ils ont utilis\u00e9 de vraies balles, dit ce manifestants 5 hommes sont tomb\u00e9s des cultivateurs de coca, ils sont achemin\u00e9s dans cet h\u00f4pital, avec de nombreux bless\u00e9s, la Bolivie, s'enfonce dans une f\u00e9brilit\u00e9 dangereuse, aliment\u00e9e par les derni\u00e8res d\u00e9cisions de la ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui rebat les cartes des alliances r\u00e9gionales 750 m\u00e9decins cubains sont pri\u00e9s de partir et le venezuela de Nicolas Maduro est clairement d\u00e9savou\u00e9 Maduro fid\u00e8le ami d'Evo Morales est pour le sous- point bien s\u00fbr, nous allons rompre les relations diplomatiques avec le gouvernement de Maduro nous reconnaissons un venezuela d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:46 > 0:12:02) [93%] : \r\nDans cette Am\u00e9rique latine tr\u00e8s polaris\u00e9e ces derni\u00e8res mesures passent mal : le drapeau des peuples indig\u00e8nes aux sept couleurs flotte au-dessus des manifestants comme symbole de r\u00e9sistance, racisme et m\u00e9fiance sont \u00e0 nouveau \u00e0 l'ordre du jour dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:04 > 0:12:22) [93%] : \r\nOn se rend maintenant \u00e0 New-York pour ce reportage qui en dit beaucoup sur notre \u00e9poque et sur les nouvelles pr\u00e9occupations alimentaires des v\u00e9gane se lance dans la boucherie \u00e9thique c'est un paradoxe apparent, seulement, selon eux, il s'agit de promouvoir une fili\u00e8re de viande, plus respectueuse des animaux Renaud Dum\u00e9nil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:24 > 0:12:41) [95%] : \r\nLe lundi est un jour sp\u00e9cial pour cette jeune bouch\u00e8re, c'est le matin o\u00f9 les \u00e9leveurs locaux livrent la viande fra\u00eeche \u00e0 la boucherie de Brooklyn o\u00f9 elle travaille, Sunny doit alors d\u00e9pecer les animaux une profession traditionnellement masculines mais aux \u00c9tats-Unis, de plus en plus de femmes sont attir\u00e9s par ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:43 > 0:12:51) [81%] : \r\nLes \u00c9chos et physiquement, c'est assez difficile \u00e0 c'est s\u00fbr que \u00e7a fait les muscles et non mais surtout \u00e7a forme le caract\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:52 > 0:13:01) [96%] : \r\nAvant d'\u00eatre bouch\u00e8re \u00e0 New York, Sony a grandi v\u00e9g\u00e9tarienne en Californie, puis elle a r\u00e9alis\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas la viande qu'elle d\u00e9testait, mais la mani\u00e8re dont les animaux sont trait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:01 > 0:13:15) [88%] : \r\nAlors r\u00e9cent mais mais parents m'ont racont\u00e9 des histoires horribles sur la viande et en grandissant, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 une boucherie et respectueuses, j'ai compris que la viande pouvait s'inscrire dans une d\u00e9marche \u00e9cologique c'est c'est un beau ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:16 > 0:13:32) [94%] : \r\n\u00e0 Williamsburg, quartier branch\u00e9 de New York, les v\u00e9g\u00e9tariens sont l\u00e9gion, nombre d'entre eux sont d\u00e9go\u00fbt\u00e9s par une viande industrielle qui a la r\u00e9putation d'\u00eatre bourr\u00e9e d'hormones et d'antibiotiques, la boucherie o\u00f9 travaille Sunny, qui se dit \u00e9coresponsable a visiblement r\u00e9ussi \u00e0 changer certains comportements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:32 > 0:13:45) [90%] : \r\nPour voir le PIB craint gr\u00e2ce \u00e0 nous, beaucoup de gens du quartier reviennent par la viande m\u00eame des v\u00e9g\u00e9tariens de longue date et ces gens ach\u00e8tent de la viande, tout en restant le v\u00e9g\u00e9tariens, simplement parce qu'ils veulent essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:45 > 0:13:45) [98%] : \r\nPlus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:45 > 0:13:50) [95%] : \r\nLoin de cette mode les New-Yorkais se voient rappeler la cruaut\u00e9 des abattoirs jusque dans le m\u00e9tro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:51 > 0:13:55) [98%] : \r\nPour ces activistes de la cause animale, l'id\u00e9e m\u00eame d'une boucherie \u00e9thique est un leurre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:55 > 0:14:08) [89%] : \r\nEt de cendres, ce n'est que du marketing que de la publicit\u00e9, on rassure les gens avec des mots comme \u00e9thique et traitement humain et on leur fait croire qu'on paye plus cher, ils vont y gagner, mais \u00e7a ne fait aucune diff\u00e9rence, l'animal reste exploit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:09 > 0:14:17) [94%] : \r\n\u00e0 New York, comme dans le reste du pays, la viande de haute qualit\u00e9 et r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une infime minorit\u00e9, les Am\u00e9ricains n'ont donc pas fini de manger des Burger au coin de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:20 > 0:14:27) [95%] : \r\nL'apr\u00e8s- midi sera d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Roger Federer, pour beaucoup d'entre nous, il affronte aux demi- finales de Masters de Londres d\u00e8s 15 heures Stefanos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:27 > 0:14:40) [90%] : \r\nParce Federer 38 ans, contre Tsitsipas 21 ans, mais le Suisse a gagn\u00e9 les 2 derniers matches contre le Grec, il reste sur 2 victoires donc rendez- vous sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:43 > 0:14:50) [92%] : \r\nEn sport encore, il faut revenir en hockey sur glace, c'\u00e9tait la 21\u00e8me journ\u00e9e de National League elle a souri \u00e0 Fribourg et \u00e0 Bienne Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:52 > 0:15:01) [93%] : \r\nCe sont les Biennois qui prennent les devants dans le derby face \u00e0 Lausanne apr\u00e8s une r\u00e9ussite de country en d\u00e9but de rencontre Pouliot trompe \u00e0 son tour Bolsa Auxerre \u00e0 la 18\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:03 > 0:15:08) [91%] : \r\nMen\u00e9s 2 \u00e0 0 les Lausannois se r\u00e9veille alors Emerton r\u00e9duit le score sur un Tir somptueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:10 > 0:15:14) [89%] : \r\nLes Lions jouent mieux dans le 2\u00e8me tiers et reviennent \u00e0 \u00e9galit\u00e9 gr\u00e2ce au duo Jeff vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:18 > 0:15:37) [95%] : \r\nIl reste \u00e0 peine plus d'une minute \u00e0 jouer dans le 3\u00e8me tiers Lausanne et Bienne se tiennent 2 partout et \u00e0 Malley, on se pr\u00e9pare \u00e0 vivre des prolongations, mais Mike K\u00fcnzle en d\u00e9cide autrement, l'attaquant est pr\u00e9sent au rebond et malin, attend que le gardien se couche pour glisser la rondelle, au fond, offrant une victoire 3 \u00e0 2 \u00e0 Bienne qui fait la diff\u00e9rence de peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:39 > 0:15:50) [81%] : \r\nPlusieurs chances des fois un go\u00fbt de Bansko dans en anglais qui est but profiter du rebond, puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un match serr\u00e9, \u00e7a aurait pu \u00eatre Lausanne qui a marqu\u00e9 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:51 > 0:15:53) [99%] : \r\n\u00e9norme frustration forc\u00e9ment pour les Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:54 > 0:16:02) [81%] : \r\nJe trouve que le concert qu'on est bien revenu tr\u00e8s bien revenu, on a, on s'est bien battu et puis de bas de perdre un match, tant dans les de derni\u00e8re minute, c'est vraiment la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:03 > 0:16:06) [96%] : \r\nLausanne, conc\u00e8de sa 3\u00e8me d\u00e9faite de rang en championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:08 > 0:16:16) [98%] : \r\nTout va bien, par contre pour Fribourg Gott\u00e9ron qui domine Ambri \u00e0 domicile, les Dragons rugissent d'entr\u00e9e Rossi ouvre le score d\u00e8s la 3\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:17 > 0:16:22) [93%] : \r\nFribourg est la seule \u00e9quipe sur la glace en d\u00e9but de rencontre, et m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 3 \u00e0 0 au quart d'heure de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:25 > 0:16:40) [95%] : \r\nAmbri revient pourtant dans la partie gr\u00e2ce \u00e0 2 r\u00e9ussites de d'Agostini la fin de match ce tend pour les Dragons qui jouent avec le feu jusqu'au bout lorsque Rossi signe finalement le 4 \u00e0 2 dans la cage vide 5\u00e8me victoire pour Fribourg qui se retrouve pour la premi\u00e8re fois de la saison du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:46 > 0:16:52) [94%] : \r\nNous sommes samedi, c'est le jour de revoir les meilleurs moments de couleur locale avec Carole Pantet et Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:09 > 0:17:34) [90%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 Couleurs locales il y a moins d'un si\u00e8cle, on l'appelait encore l'arbre \u00e0 pain mais aussi la viande du Pauvre il fut longtemps utilis\u00e9 h\u00e9 bien pour nourrir toute la famille pendant les p\u00e9riodes difficiles divers, aujourd'hui il est devenu un mais de fait, on s'int\u00e9ressera \u00e0 ce qui se passe ici \u00e0 Saint-Gingolph, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s de disparition la ici v\u00e9ritable Arche de No\u00e9, avec des passionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:59 > 0:18:09) [87%] : \r\nOn est de retour \u00e0 Saint-Gingolph, on compte if Bischofberger bonjour, bonjour, alors vous \u00eates biologiste, historien du paysage, dites-nous, qu'est ce qui se passe derri\u00e8re nous, je n'a juste demand\u00e9 de couper les machines sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:09 > 0:18:37) [82%] : \r\nFootball exact le oui \u00e0 l'Arena, la grande for\u00eat \u00e0 Saint-Gingolph on sait le lancement du de du projet, on se on proc\u00e8de \u00e0 la mise en lumi\u00e8re de la Ch\u00e2taigneraie historique de Saint-Gingolph l'id\u00e9e en fait est de redonner de la, de l'espace et de la lumi\u00e8re au ch\u00e2taignier qui sont se sont faits on Forester et prendre par la v\u00e9g\u00e9tation spontan\u00e9e qui mourait il fallait-il sauver exactement allez vous allez le montrer d\u00e9j\u00e0 ce que vous avez fait d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:42 > 0:19:53) [86%] : \r\nOn voit, grande mobilisation, \u00e7a c'est la population qui a donn\u00e9 un coup de main pour cette Chataignon c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est l'entretien annuel de la Ch\u00e2taigneraie on ratisse, on ramasse les feuilles, les bogues pour les composter, ensuite parce qu'il faut dire que les gens sont vraiment attach\u00e9s, on parlait de l'arbre \u00e0 pain, c'\u00e9tait vraiment l'outil enfin pour se nourrir l'hiver c'est \u00e7a en fait dans les populations rurales, on avait ici les ch\u00e2taigniers qui donnait la loi l'alimentation pour passer l'hiver mais par contre il a bien failli dispara\u00eetre maladie et o\u00f9 effectivement il y a du vous adorerez de 2 vagues de champignons l'le, puis on allait trouver d'autres modes alimentaires finalement la gomme de terre etc, \u00e7a c'est un petit peu la la la pomme-de-terre le ma\u00efs qui sont venus concurrencer en donnant des amis, bon march\u00e9 et facile \u00e0 obtenir, avec moins de travail et vous votre travail justement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de regarder bien pour sauvegarder ses vous avez fait un inventaire voil\u00e0 exactement depuis 2007, ma femme l'inventaire de toute la Suisse romande et Chatila c'est la Suisse, comment on a vide, ils \u00e9taient des milliers d'armes, on les a s\u00e9lectionn\u00e9s, on les a observ\u00e9s et puis maintenant voil\u00e0 on a la dans la phase de sauvegarde de mise en collection de se battre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:53 > 0:19:56) [83%] : \r\nM. Rey merci beaucoup de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:57 > 0:20:10) [93%] : \r\nUn travail d'\u00e9quipe, puis ce qui nous int\u00e9resse aussi c'est : attention \u00e0 ne pas se prendre une ch\u00e2taigne, surtout dans les buts, c'\u00e9tait le r\u00f4le d'\u00c9ric P\u00e9dat, quand il \u00e9tait au Servette FC, c'est un sujet qui sign\u00e9 Ana Silva.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:21 > 0:20:31) [87%] : \r\nCette ann\u00e9e ses 20 ans qu'on fait le titre le dernier titre de de Servette, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi grand grand cadeau et de grosses \u00e9motions, c'est s\u00fbr que celui-l\u00e0 reste un des moments les plus intense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:32 > 0:20:38) [87%] : \r\nJuin 1999 Servette est sacr\u00e9 champion de Suisse \u00e0 l'\u00e9poque \u00c9ric p\u00e9dale garder les buts du club Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:40 > 0:20:43) [97%] : \r\nUne carri\u00e8re qui l'a poursuivi jusqu'en 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:43 > 0:21:03) [92%] : \r\nAlors \u00e2g\u00e9 de 35 ans, le portier d\u00e9cide de prendre sa retraite sportive aujourd'hui \u00c9ric P\u00e9dat n'est jamais tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 d'un terrain de foot, alors c'est c'est ici qu'il coach des \u00e9l\u00e8ves d'un internat priv\u00e9 situ\u00e9 dans la r\u00e9gion de la c\u00f4te, une activit\u00e9 qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 quitter son canton d'origine depuis maintenant une quinzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:03 > 0:21:15) [91%] : \r\nMoi, j'ai mis un petit peu de temps \u00e0 changer les plaques, \u00e7a c'est vrai, mais ces ex- finalement chang\u00e9, je suis dans un monde tr\u00e8s tr\u00e8s internationale dans cette \u00e9cole, donc quelque part, \u00e7a me rappelle un peu Gen\u00e8ve aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:15 > 0:21:25) [91%] : \r\nL'ex- portier entra\u00eene une centaine de jeunes issus de 70 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, s'il ne cache pas son plaisir d'\u00eatre sur le terrain tous les apr\u00e8s- midi, il ne se voit plus enfil\u00e9 des gants de gardien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:25 > 0:21:36) [89%] : \r\nComme je dis souvent le moteur pourrait encore aller parce que le moteur ou le cerveau en disant WAV j'aimerais bien refaire \u00e7a, mais le probl\u00e8me c'est que la carrosserie, elle a quand m\u00eame pris un coup le de se relever, \u00e7a c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:37 > 0:21:40) [87%] : \r\nBon match but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:41 > 0:21:49) [93%] : \r\nOutre les entra\u00eenements \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00c9ric P\u00e9dat s'occupe d'organiser des comp\u00e9titions sportives inter- scolaire et c'est ici que \u00e7a se passe entre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:49 > 0:22:04) [83%] : \r\nComme dans un bureau, c'est bizarre aboie footballeurs d'\u00eatre dans un bureau, \u00e9coute, je suis oblig\u00e9, je viens de passer du temps ici, \u00e7a fait partie un petit peu mais mes nouvelles fonctions, hein, je ne sais pas seulement sur le terrain, mais avec l'adorent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:04 > 0:22:13) [89%] : \r\n\u00e0 52 ans, l'ex- gardien du Servette n'exclut pas un retour \u00e0 la comp\u00e9tition tant contrer nord mais pour l'heure, il pr\u00e9f\u00e8re savourer les diff\u00e9rents rebond de sa carri\u00e8re professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:19 > 0:22:40) [84%] : \r\nMa fiert\u00e9, c'est d'avoir \u00e9t\u00e9 fid\u00e8les dans tout ce que je veux, c'est \u00e7a le foot, il trouve assez du 15 ans \u00e7a a quasiment du m\u00eame club et puis d'\u00eatre depuis 18 ans m\u00eame \u00e9cole o\u00f9 on me fait confiance, donc \u00e7a c'est vrai que c'est quand m\u00eame fiert\u00e9 quoi, apr\u00e8s on verra bien ce que l'avenir me r\u00e9serve encore suis certain de belles surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:40 > 0:22:41) [85%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:49 > 0:22:57) [82%] : \r\nNous, on repart aussi 500 50 ans en arri\u00e8re, mais on va du c\u00f4t\u00e9 du Jura pour l'affaire du Jura, c'est Saint-Ursanne et les vues du ciel, c'est un sujet qui est sign\u00e9 Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:09 > 0:23:25) [76%] : \r\n\u00e7a dure, \u00e7a ne se sait faire la dans les craintes ouvert et les longer partent vous magnifique qui des fois un peu imp\u00e9tueux qui d\u00e9borde du fait des d\u00e9g\u00e2ts, \u00e7a mat\u00e9riel et puis qu'apr\u00e8s, reprend son cours tranquillement, qui repart sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:31 > 0:23:51) [83%] : \r\nComment vers l'an 600 avec l'arriv\u00e9e du Ressam, un Moine irlandais qui vient apporter la bonne parole, Chine et il aura une grande influence sur la population, parce qu'il a miracle puisse se font une grande pi\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait que ce personnage il est suivi, v\u00e9n\u00e9r\u00e9 presque comme un 5 survivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:54 > 0:24:24) [86%] : \r\nCe pont Saint-Jean n'est pas m\u00e9c\u00e8ne, il a \u00e9t\u00e9 construit en 1720 7 tout va tuer et derni\u00e8rement apr\u00e8s 300 ans de bon fonctionnement, il a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9mont\u00e9 \u00e0 part les piliers bien s\u00fbr pour le remettre en \u00e9tat, mais il a quand m\u00eame bonne fa\u00e7on, on y acc\u00e8de par la ville avec une de nos fameuses trois pour essayer de, c'est la porte Saint-Jean et c'est des passages encore oblig\u00e9 pour entrer vraiment dans la ville, \u00e7a, \u00e7a dure, femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:28 > 0:24:46) [85%] : \r\nCette coll\u00e9giale qui a \u00e9t\u00e9 commenc\u00e9e en 1876 ans pur Style roman on a pris le gothique qui arrivait en pour de route parce qu'on est un trop perdu ici dans le temps que la nouvelle fa\u00e7on de construire arrive jusque chez nous, on a d\u00fb s'adapter ou adopter le Style gothique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:52 > 0:25:02) [77%] : \r\nAu d\u00e9part, \u00e9tait \u00e9galement roman et transforme agrandit lorsque la coll\u00e9giale est termin\u00e9, il devient une bo\u00eete mais ces pl\u00e2tres il a un esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:04 > 0:25:23) [91%] : \r\nSerein, tranquille, on peut y venir ici d\u00e9poser son son bagage son fardeau et apr\u00e8s un moment repartir r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, il reste encore \u00e0 peu de l'esprit de ces religieux qui ont circul\u00e9 dans ces couloirs en chantant et en priant il para\u00eet en rester quelque chose c'est vraiment un endroit par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:36 > 0:25:51) [90%] : \r\nEt on termine cette \u00e9mission avec un coup d'oeil dans le r\u00e9tro, en 1958 exactement, l'artiste Vaudois Bodjona se voit confier la r\u00e9alisation des vitraux du temple de Tramelan, un travail minutieux qu'Olivier Courtin retrace gr\u00e2ce aux archives de Pr\u00e9sence protestante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:59 > 0:26:14) [91%] : \r\nIl \u00e9tait une fois Tramelan dans le Jura bernois au centre du village son temple : en 1957 le conseil de paroisse, d\u00e9cide de sa r\u00e9novation, il confie \u00e0 jeune la cr\u00e9ation et la r\u00e9alisation de ces nouveaux vitraux au nom de Dieu \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:14 > 0:26:15) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:16 > 0:26:20) [89%] : \r\nIl faut que les fen\u00eatre de nos \u00e9glises cr\u00e9\u00e9 \u00e7a en oeuvre et sa gloire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:20 > 0:26:24) [91%] : \r\nCe d'autant qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les \u00c9glises r\u00e9form\u00e9es esp\u00e8re encore concurrencer les catholiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:24 > 0:26:45) [93%] : \r\nIl fallait faire moderne, il fallait faire nouveau on avait de l'argent et puis bien s\u00fbr, on voulait aussi avoir quelque chose de grand et d'imposant un peu dans le Style de ce qui se faisait dans les \u00e9glises catholiques parce qu'on \u00e9tait en pleine p\u00e9riode aussi de d'espoir oecum\u00e9nique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:46 > 0:27:09) [91%] : \r\nJaunes se mettent au travail, peintre et verrier il d\u00e9bute par des esquisses toujours plus grande, jusqu'\u00e0 atteindre la taille r\u00e9elle, puis il passe au d\u00e9calque et \u00e0 la construction des vitraux, au moment o\u00f9 on l'\u00e9pouse sous ses yeux, la r\u00e9novation du temple d\u00e9bouche sur une incongruit\u00e9, on en a modifi\u00e9 la distribution int\u00e9rieure cons\u00e9quence les vitraux prennent place sur le c\u00f4t\u00e9 et non plus \u00e0 leur place originelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:10 > 0:27:20) [93%] : \r\nIl n'avait aucune connaissance de l'art religieux normalement dans une \u00e9glise, traditionnellement si on met de la couleur, si on met de la lumi\u00e8re, on la met dans le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:20 > 0:27:26) [96%] : \r\nQu'\u00e0 cela ne tienne, d\u00e9but 1958 \u00e0 l'inauguration des vitraux, on est touch\u00e9 par la gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:27 > 0:27:37) [91%] : \r\nD\u00e9sormais, Monsieur Vogel, vous \u00eates notre associ\u00e9 dans la pr\u00e9dication \u00e9nergie leur que vous m'avez permis d'accomplir chez vous messieurs doit \u00eatre la seule gloire de Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:37 > 0:27:41) [87%] : \r\n6 d\u00e9cennies plus tard, l'admiration et disons plus pragmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:41 > 0:27:52) [88%] : \r\nEt Vitrolles donne plein sud lorsque le soleil donne joue danser c'est couleurs dansent dans toute cette vari\u00e9t\u00e9 de couleurs, c'est effectivement tr\u00e8s plaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:53 > 0:27:56) [96%] : \r\nIl y a des choses qui ne change jamais les vitraux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:57 > 0:27:58) [87%] : \r\nOu les clochers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:10 > 0:28:27) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, que l'on soit jeune ou vieux, malade ou a priori bien portant les probl\u00e9matiques de sant\u00e9 n'\u00e9pargne personne, pour bien informer le grand public, le site Plan\u00e8te Sant\u00e9 a imagin\u00e9 un salon apr\u00e8s 2 \u00e9ditions \u00e0 Lausanne et une \u00e0 Gen\u00e8ve, le voil\u00e0 qui d\u00e9barque en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:32 > 0:28:37) [81%] : \r\nCette pression thoracique minute une bonne profondeur de 5 6 centim\u00e8tres et un gros rel\u00e2chement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:37 > 0:28:51) [81%] : \r\nL'h\u00f4pital Docteur les piq\u00fbres sont souvent synonymes de crainte pour les tout-petits pour d\u00e9samorcer ces peurs, les \u00e9tudiants en m\u00e9decine de plusieurs cantons ont imagin\u00e9 un h\u00f4pital des non- Ours, Matthieu Lombard a suivi un de Douma maintenant point o\u00f9 est jug\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:59 > 0:29:09) [91%] : \r\nOk ici on soigne les bobos des doudous, une infirmerie \u00e9ph\u00e9m\u00e8re mise sur pied par les \u00e9tudiants en m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve le but chasser la peur de la blouse blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:09 > 0:29:15) [82%] : \r\nPas plus \u00e0 Bombay faire un petit peu mais enfin il fait des puits et \u00e7a, \u00e7a pique un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:17 > 0:29:24) [85%] : \r\nVoil\u00e0, il a am\u00e8ne ici et qui sp\u00e9cifiquement parce que, on va aller prendre une photo dans sa t\u00eate pour voir si tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:25 > 0:29:32) [93%] : \r\nChaque enfant est pris en charge par un ours log qui lui fait d\u00e9couvrir l'univers de l'h\u00f4pital, \u00e0 travers un parcours d'une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:32 > 0:29:48) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est une grosse on commence par le sang, par exemple, l'infirmerie et puis on passe par les postes par exemple par la radiologie et puis ensuite on lui fait un petit pl\u00e2tre, on l'hospitalise et on finit peut-\u00eatre par peur un petit m\u00e9dicament pour le doudou d'encombrement, tout en s'amusant, en d\u00e9couvrant l'h\u00f4pital tu le mais l\u00e0 o\u00f9 elle a mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:49 > 0:29:54) [89%] : \r\nPour ces jeunes m\u00e9decins, une mani\u00e8re de se familiariser avec leur futur patient en culottes courtes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:54 > 0:30:10) [88%] : \r\nTroph\u00e9e \u00e7a sacr\u00e9, franchement, on a 30 minutes avec l'enfant, comme on a 30 minutes en consultation dans un cabinet m\u00e9dical, donc pour essayer d'accrocher de d\u00e9velopper une relation entre en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:11 > 0:30:20) [88%] : \r\n\u00e0 la sortie du parcours les doudous semble soigner et les enfants un peu plus rassur\u00e9s que aura moins peur maintenant quand tu vas \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:35 > 0:30:39) [92%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, mais nous nous retrouvons, si vous le voulez bien \u00e0 10 heures 30 et je passe tout de suite l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:39 > 0:30:44) [92%] : \r\nParole Maria M\u00e9tral pour la m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:52 > 0:30:56) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:06 > 0:31:10) [69%] : \r\nFallait s'salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:19 > 0:31:19) [88%] : \r\n\u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:41 > 0:31:43) [71%] : \r\nChardin et bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:51 > 0:31:53) [75%] : \r\nEt penchons il y a un peu \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:05 > 0:32:10) [89%] : \r\nJe suppose qu'on a 4 bonnes minutes 3 la 3000 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:38 > 0:32:52) [81%] : \r\n\u00e7a Maria titre parce que je me mette la, mais tu te fais tu te mets o\u00f9 tu veux, je n'est aucune pr\u00e9f\u00e9rence vous avez toujours pr\u00e8s de pr\u00e9f\u00e9rence non moi j'ai aucune pr\u00e9f\u00e9rence je, tu te mets o\u00f9 \u00e7a te pla\u00eet turc sur T\u00e9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:54 > 0:33:21) [77%] : \r\nEs malades non magie sur le petit port m\u00eame bien avoir coffrage 3 1 9, pas un verre dans un bar bruyant, mais du coup d'\u00e9clat parle un peu plus en voil\u00e0 tu fait 20 peu de surench\u00e8re vocale Repsol va le Torino pour voir si j'ai pas des nodules, \u00e7a peut arriver, bon c'est charmant, comme moi, voil\u00e0, c'est charmant, tr\u00e8s Scherrer c'est pas naturel qui non, non, mais je sais, je sais, puis j'ai eu \u00e7a aussi pendant longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:25 > 0:33:26) [91%] : \r\nC'est l\u00e0 tout le week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:29 > 0:33:30) [63%] : \r\nVous, oui vous, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:34 > 0:33:36) [90%] : \r\n\u00e7a donne envie de faire un bon \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:45 > 0:33:50) [71%] : \r\nAchenbach quelle publicit\u00e9 par quoi \u00e7a c'est assez farfelu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:55 > 0:33:59) [95%] : \r\nNon mais les Anglais, il est hollandais, ils sont tr\u00e8s forts dans le trash j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:08 > 0:34:11) [98%] : \r\nAlors une minute mais bien bien hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:14 > 0:37:39) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e7a nous profiteront d'un temps d'accalmie aujourd'hui principalement d'ailleurs sur les versants nord avec 4 ans m\u00eame assez ensoleill\u00e9 sur les versants sud, c'est un petit peu plus nuageux accompagn\u00e9s de quelques pr\u00e9cipitations assez parce alors sur l'animation satellite un petit peu compliqu\u00e9 mais allez on va dire que cette grosse masse nuageuse qui arrive depuis la M\u00e9diterran\u00e9e depuis le sud va \u00eatre canalis\u00e9 demain dans un flux de Nord-Est, donc on aura des retours d'Est avec des pr\u00e9cipitations pour cet apr\u00e8s- midi, on conserve toujours ce temps assez ensoleill\u00e9 m\u00eame localement bien ensoleill\u00e9 sur les versants nord un petit peu plus nuageux sur les versants sud ponctu\u00e9e \u00e7\u00e0 et l\u00e0 par quelques averses \u00e9mis des chutes de neige autour de 800 m\u00e8tres et puis dans le courant de la soir\u00e9e \u00e7a se d\u00e9gagera m\u00eame en tout cas le long du Jura en partie sur le plateau et dans les Alpes, donc on risque d'avoir un gel au sol demain matin pour cet apr\u00e8s- midi, on conserve plus loin des valeurs de saison quand m\u00eame entre 6 et 7 degr\u00e9s sur le plateau stationnent homog\u00e8ne, c'\u00e9tait 8 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ainsi que 10 degr\u00e9s par un petite impulsion de feu du c\u00f4t\u00e9 de Coire : moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude maintenant du c\u00f4t\u00e9 des vents, on a justement ces vents de sud qui souffrent quand m\u00eame assez de mani\u00e8re assez dynamique sur les cr\u00eates, entre 30 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure plut\u00f4t tendance sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura et \u00e7a s'engouffre dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, donc des vents assez sensible et puis demain matin, donc \u00e7a se \u00e7a deviendra d\u00e9j\u00e0 nuageux dans le courant de la nuit, un ciel couvert sur l'ensemble du pays, des pr\u00e9cipitations dans un 1er temps en tout cas plus importantes sur les r\u00e9gions de l'Est et limite des flots, contre 500 et 700 m\u00e8tres \u00e7a se poursuit dans l'apr\u00e8s- midi et \u00e7a commencera \u00e0 s'estomper en toute fin de journ\u00e9e \u00e0 partir de l'Est on a attend entre 5 et 8 centim\u00e8tres de neige au-dessus de 600 m\u00e8tres donc \u00e7a risque d'\u00eatre un petit peu d\u00e9licat ni vous d\u00e9route au lever du jour, je vous le disais donc en pr\u00e9ambule, il y aura un petit risque de gel, donc on tourne autour de 0 \u00e0 1 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame peut-\u00eatre localement, moins 1 degr\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, le meilleur de la journ\u00e9e, on perd quand m\u00eame 3 degr\u00e9s on ne d\u00e9passera pas les 4 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi qu'en Valais 7 degr\u00e9s au Tessin un 1000 m\u00e8tres, moins 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les vents de secteur donc Nord-Est resteront sensibles sur les cr\u00eates soufflant entre 40 et 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, jusqu'\u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates jurassiennes petite tendance bise sur le plateau ce Kit avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, je souhaite un excellent apr\u00e8s- midi profitez-en bien, il y a ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T12:38:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037272", "durationSec": 77, "title": "MI 1 AN GILETS JAUNES_RTS000002012849", "excerpt": "Action d'Extinction Rebellion \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin. Les militants environnementaux bloquent l'acc\u00e8s au terminal des jets priv\u00e9s en revendiquant la \"justice climatique\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037273", "durationSec": 98, "title": "MI BOLIVIE NEWS_RTS000002012875", "excerpt": "Lors de la 21e journ\u00e9e de hockey sur glace de National League, victoire du HC Bienne 3 buts \u00e0 2 contre le Lausanne HC. Itw Marc-Antoine Pouliot, attaquant HC Bienne, et de Christoph Bertschy, attaquant LHC. Victoire du HC Fribourg Gott\u00e9ron 4 buts \u00e0 2 contre le HC Ambri Piotta.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037274", "durationSec": 25, "title": "MI EXTINCTION REBELLION_RTS000002012876", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football qui a battu 1 but \u00e0 0 la G\u00e9orgie dans un match difficile comptant pour le groupe D des qualifications pour l'Euro 2020. Itw du buteur C\u00e9dric Itten, qui a marqu\u00e9 lors de sa premi\u00e8re s\u00e9lection et dans le stade de son club, ainsi que du capitaine suisse Stephan Lichtsteiner.", "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["EXTINCTION REBELLION", "AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037275", "durationSec": 18, "title": "MI FEDERER MASTERS V2_RTS000002012864", "excerpt": "Des militants environnementaux d'Extinction Rebellion bloquent l'acc\u00e8s au terminal des jets priv\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037276", "durationSec": 117, "title": "MI HOCKEY_RTS000002012903", "excerpt": "Des vegans et v\u00e9g\u00e9tariens am\u00e9ricains s'int\u00e9ressent aux boucheries \u00e9thiques qui promeuvent une fili\u00e8re de viande plus respectueuse de l'animal. Itw \u00e0 New York de Sunny Sanchez qui travaille dans la boucherie \u00e9co-responsable Meat Hook dans le quartier branch\u00e9 de Williamsburg. Mais des activistes de la cause animale estiment qu'il s'agit d'un leurre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037277", "durationSec": 109, "title": "MI SUISSE GEORGIE_RTS000002012855", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO", "\u00c9LIMINATOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037278", "durationSec": 62, "title": "MI TAPIS AEROPORT_RTS000002012890", "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE", "EXTINCTION REBELLION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037279", "durationSec": 103, "title": "MI TAPIS GILETS JAUNES V2_RTS000002012872"}, {"internalArchiveId": "AA1911037280", "durationSec": 118, "title": "FRIGO USA BOUCHER EX VEGAN PAD_RTS000002011990", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUMESNIL, Renaud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["V\u00c9G\u00c9TALISME", "BOUCHERIE (COMMERCE)", "VIANDE", "V\u00c9G\u00c9TARISME", "\u00c9THIQUE"], "sequenceIds": ["2037741"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037333", "summary": "New York, quartier Williamsburg : Sunny Sanchez, jeune bouch\u00e8re, d\u00e9pe\u00e7ant une pi\u00e8ce de viande de porc. Client de boucherie. Itw Sunny Sanchez. Bar. Itw propri\u00e9taire boucherie Meat Hook. Epicerie. \nNew York, station de m\u00e9tro : manifestants \"Anonymous for the voiceless\" montrant des vid\u00e9o d'abattoir. Itw Paola Valderrama, manifestante. Ext restaurant McDonald's. Sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons marchant. Fast-food de burgers.", "id": "2037741", "visualThemes": ["HAMBURGER", "BOUCHERIE (COMMERCE)", "VIANDE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "role": "Duplex a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1806049", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054231", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2035344", "internalArchiveId": "AA1911034942", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 1905, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10870367", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Aux Masters de Londres, pas de finale pour Federer qui plie face \u00e0 Tsitsipas.", "19h30", "Le nouvel h\u00f4pital de Rennaz ouvre sa maternit\u00e9.", "19h30", "La dessinatrice Emma met en images la charge mentale des femmes.", "19h30", "30 ans apr\u00e8s la fin du communisme, vaste manifestation en R\u00e9publique tch\u00e8que. L'analyse d'Adeline Percept.", "19h30", "En Slovaquie, le souvenir de la r\u00e9volution de velours de 1989 est toujours pr\u00e9sent.", "19h30", "La mission scientifique Tara a \u00e9tudi\u00e9 durant 4 ans les eaux des oc\u00e9ans de la plan\u00e8te. R\u00e9sultat: le plancton souffre.", "19h30", "Plusieurs stations de ski ont ouvert leurs portes dans l'espoir d'attirer les clients. L'\u00e9clairage de C\u00e9dric Jordan.", "19h30", "Les domaines skiables ouvrent leurs portes en Valais.", "19h30", "Val-de-Ruz (NE) rouvre sa route sinistr\u00e9e durant les intemp\u00e9ries.", "19h30", "Les coop\u00e9rateurs de la Migros d\u00e9cideront du sort de Damien Piller lors d'un vote in\u00e9dit.", "19h30", "Anniversaire mouvement\u00e9 pour le mouvement des Gilets jaunes.", "19h30", "Gilets jaunes: les explications d'Anne Fournier.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10870367", "ece-10870387", "ece-10870389", "ece-10870377", "ece-10870379", "ece-10870381", "ece-10870383", "ece-10870385", "ece-10870373", "ece-10870375", "ece-10870369", "ece-10870371", "ece-10870391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:21:15Z", "subTitles": ["00:01:01:09  00:01:11:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:07  00:01:19:11\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:19:12  00:01:23:02\r\n{\\an1}En France, le premier anniversaire\r\ndes gilets jaunes\r\n\r\n00:01:23:04  00:01:25:11\r\n{\\an1}a pris une tournure tr\u00e8s brutale.\r\n\r\n00:01:25:13  00:01:28:12\r\n{\\an1}M\u00eame les pompiers ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s.\r\n\r\n00:01:28:14  00:01:37:10\r\n{\\an1}Anne Fournier \u00e9tait au coeur de cette\r\njourn\u00e9e, on l'entendra en direct.\r\n\r\n00:01:37:19  00:01:41:23\r\n{\\an1}Des habitants du Val-de-Ruz ne sont\r\ntoujours pas rentr\u00e9s chez eux\r\n\r\n00:01:42:01  00:01:43:17\r\n{\\an1}apr\u00e8s les intemp\u00e9ries.\r\n\r\n00:01:43:19  00:01:52:15\r\n{\\an1}Nous entendrons le t\u00e9moignage\r\nd'une sinistr\u00e9e.\r\n\r\n00:01:54:04  00:01:57:21\r\n{\\an1}Cette froide m\u00e9t\u00e9o profite\r\naux stations de montagne.\r\n\r\n00:01:57:23  00:02:00:13\r\n{\\an1}On skie \u00e0 Veysonnaz, \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n00:02:00:15  00:02:07:20\r\n{\\an1}C\u00e9dric Jordan nous dira\r\nsi l'ambiance est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n00:02:08:04  00:02:11:14\r\n{\\an1}Notre invit\u00e9e ce soir\r\na mis en dessins et en mots\r\n\r\n00:02:11:16  00:02:23:10\r\n{\\an1}le concept de charge mentale.\r\n\r\n00:02:23:11  00:02:35:11\r\n{\\an1}Emma, 19h30, un exemple de ce que\r\nl'homme ne doit pas dire \u00e0 sa femme ?\r\n\r\n00:02:35:14  00:02:38:23\r\n{\\an1}-\"Qu'est-ce que je peux faire\r\npour t'aider ?\"\r\n\r\n00:02:39:03  00:02:41:15\r\n{\\an1}On arrive, on fait.\r\n\r\n00:02:41:17  00:02:43:00\r\n{\\an1}-Et nous d\u00e9couvrirons la nouvelle\r\nmaternit\u00e9 \u00e0 Rennaz.\r\n\r\n00:02:44:13  00:02:47:04\r\n{\\an1}Premi\u00e8re visite\r\navec une femme enceinte\r\n\r\n00:02:47:06  00:02:49:17\r\n{\\an1}dans les salles d'accouchement.\r\n\r\n00:02:49:21  00:02:53:00\r\n{\\an1}Pour commencer,\r\nRoger Federer, 38 ans,\r\n\r\n00:02:53:05  00:02:56:08\r\n{\\an1}affrontait Stefanos Tsitsipas,\r\n21 ans.\r\n\r\n00:02:56:12  00:03:00:17\r\n{\\an1}Le Suisse a d\u00fb c\u00e9der\r\net se retrouve \u00e9limin\u00e9\r\n\r\n00:03:00:22  00:03:05:06\r\n{\\an1}en demi-finale\r\ndu Masters de Londres.\r\n\r\n00:03:07:04  00:03:11:08\r\n{\\an1}-Sur le terrain cet apr\u00e8s-midi,\r\nl\u2019autre Roger Federer.\r\n\r\n00:03:11:12  00:03:13:05\r\n{\\an1}Celui au regard noir.\r\n\r\n00:03:13:11  00:03:16:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s sa fabuleuse d\u00e9monstration\r\nface \u00e0 Djokovic,\r\n\r\n00:03:16:19  00:03:22:02\r\n{\\an1}le num\u00e9ro 3 mondial passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de\r\nson match contre Stefanos Tsitsipas.\r\n\r\n00:03:23:02  00:03:27:05\r\n{\\an1}-Est-ce le coup droit ?\r\nLe jeu de jambes ? Le mental ?\r\n\r\n00:03:27:10  00:03:28:18\r\n{\\an1}Je sais pas.\r\n\r\n00:03:28:23  00:03:31:08\r\n{\\an1}Je suis d\u00e9\u00e7u et frustr\u00e9.\r\n\r\n00:03:31:16  00:03:35:17\r\n{\\an1}-Car le B\u00e2lois aborde\r\ncette confrontation contre le Grec\r\n\r\n00:03:35:22  00:03:39:02\r\n{\\an1}avec l'avantage de rester\r\nsur deux victoires.\r\n\r\n00:03:39:07  00:03:40:18\r\n{\\an1}De quoi l'inspirer.\r\n\r\n00:03:40:23  00:03:44:08\r\n{\\an1}Cela semble se confirmer\r\ndans le premier jeu,\r\n\r\n00:03:44:12  00:03:47:07\r\n{\\an1}o\u00f9 il s'octroie une balle de break.\r\n\r\n00:03:47:11  00:03:51:21\r\n{\\an1}Il ne parvient pas \u00e0 la convertir\r\net derri\u00e8re, son jeu se crispe,\r\n\r\n00:03:52:02  00:03:54:19\r\n{\\an1}les erreurs directes s'encha\u00eenent.\r\n\r\n00:03:55:00  00:03:58:16\r\n{\\an1}Bless\u00e9 \u00e0 un pied,\r\nTsitsipas joue sous infiltration,\r\n\r\n00:03:58:21  00:04:01:09\r\n{\\an1}mais cela ne para\u00eet pas l'affecter.\r\n\r\n00:04:01:13  00:04:06:14\r\n{\\an1}Il r\u00e9ussit le break, puis s'envole\r\ndans cette premi\u00e8re manche.\r\n\r\n00:04:06:19  00:04:10:16\r\n{\\an1}Dos au mur,\r\nFederer joue mieux en fin de set,\r\n\r\n00:04:10:21  00:04:13:04\r\n{\\an1}mais Tsitsipas ne tremble pas.\r\n\r\n00:04:13:09  00:04:15:15\r\n{\\an1}Il l'emporte, 6-3.\r\n\r\n00:04:21:11  00:04:25:20\r\n{\\an1}Lorsque le B\u00e2lois convertit enfin\r\nsa 10\u00e8me balle de break,\r\n\r\n00:04:26:01  00:04:30:00\r\n{\\an1}le public londonien veut croire\r\nau r\u00e9veil du ma\u00eetre.\r\n\r\n00:04:30:05  00:04:32:22\r\n{\\an1}Mais il reste trop timide\r\nface au Grec,\r\n\r\n00:04:33:03  00:04:37:21\r\n{\\an1}qui reprend le service adverse pour\r\nfiler vers une victoire m\u00e9rit\u00e9e.\r\n\r\n00:04:38:01  00:04:40:18\r\n{\\an1}Tsitsipas atteint la finale\r\n\r\n00:04:40:23  00:04:43:20\r\n{\\an1}pour sa premi\u00e8re participation\r\nau Masters.\r\n\r\n00:04:44:01  00:04:46:17\r\n{\\an1}Pour Federer,\r\nce d\u00e9part a un go\u00fbt amer.\r\n\r\n00:04:48:21  00:04:52:20\r\n{\\an1}-En France, les gilets jaunes\r\nf\u00eataient l'anniversaire\r\n\r\n00:04:53:01  00:04:54:11\r\n{\\an1}de leur mouvement.\r\n\r\n00:04:54:15  00:04:59:03\r\n{\\an1}Les craintes se sont confirm\u00e9es\r\nsur la pr\u00e9sence des casseurs,\r\n\r\n00:04:59:08  00:05:03:04\r\n{\\an1}qui s'en sont pris aux policiers\r\net aux pompiers.\r\n\r\n00:05:04:14  00:05:08:22\r\n{\\an1}-Un premier anniversaire\r\nqui se r\u00e9sume ici, place d'Italie,\r\n\r\n00:05:09:03  00:05:12:11\r\n{\\an1}\u00e0 un t\u00eate \u00e0 t\u00eate entre casseurs\r\net forces de l\u2019ordre.\r\n\r\n00:05:12:15  00:05:15:22\r\n{\\an1}Violences, jets de pierre,\r\nvoitures br\u00fbl\u00e9es...\r\n\r\n00:05:16:03  00:05:19:11\r\n{\\an1}14h00, des pompiers emp\u00each\u00e9s\r\nde faire leur travail.\r\n\r\n00:05:19:16  00:05:22:15\r\n{\\an1}14h00, l'heure \u00e0 laquelle\r\naurait d\u00fb d\u00e9marrer\r\n\r\n00:05:22:20  00:05:25:11\r\n{\\an1}la manifestation des gilets jaunes.\r\n\r\n00:05:25:21  00:05:27:22\r\n{\\an1}-On est des gilets jaunes\r\n\r\n00:05:28:03  00:05:29:17\r\n{\\an1}de ronds-points.\r\n\r\n00:05:29:22  00:05:32:11\r\n{\\an1}On se d\u00e9place\r\npour les grandes occasions.\r\n\r\n00:05:32:16  00:05:35:23\r\n{\\an1}-Vous n'\u00eates pas d\u00e9\u00e7us\r\npar la fa\u00e7on dont \u00e7a se passe ?\r\n\r\n00:05:36:04  00:05:39:22\r\n{\\an1}-On est d\u00e9\u00e7us par la politique\r\nmen\u00e9e en France depuis 40 ans.\r\n\r\n00:05:40:03  00:05:42:17\r\n{\\an1}La d\u00e9ception,\r\non la subit depuis 40 ans.\r\n\r\n00:05:43:03  00:05:45:23\r\n{\\an1}-Aujourd\u2019hui,\r\nen r\u00e9ponse \u00e0 cette violence,\r\n\r\n00:05:46:04  00:05:48:16\r\n{\\an1}ils sont peu nombreux\r\ndans la capitale.\r\n\r\n00:05:48:21  00:05:52:16\r\n{\\an1}On est loin de la premi\u00e8re\r\nmobilisation, le 17 novembre 2018,\r\n\r\n00:05:52:21  00:05:55:13\r\n{\\an1}avec 300'000 personnes\r\ndans toute la France\r\n\r\n00:05:55:18  00:05:58:18\r\n{\\an1}pour ce mouvement in\u00e9dit,\r\nr\u00e9p\u00e9t\u00e9 tous les samedis.\r\n\r\n00:05:58:23  00:06:02:06\r\n{\\an1}Un coup d\u2019arr\u00eat dans le quinquennat\r\nd'Emmanuel Macron,\r\n\r\n00:06:02:11  00:06:06:11\r\n{\\an1}contraint \u00e0 des mesures pour\r\n17 mias d'euros et \u00e0 un grand d\u00e9bat.\r\n\r\n00:06:06:16  00:06:09:17\r\n{\\an1}Un an plus tard, les fid\u00e8les,\r\nm\u00eame moins nombreux,\r\n\r\n00:06:09:22  00:06:12:02\r\n{\\an1}assurent que la col\u00e8re\r\nest toujours l\u00e0.\r\n\r\n00:06:12:11  00:06:15:10\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, pour se faire entendre,\r\n\r\n00:06:15:14  00:06:18:12\r\n{\\an1}il faut manifester dans les rues.\r\n\r\n00:06:18:17  00:06:22:19\r\n{\\an1}Certains sont tr\u00e8s en col\u00e8re,\r\nils veulent en d\u00e9coudre.\r\n\r\n00:06:23:01  00:06:28:17\r\n{\\an1}Je n'en fais pas partie,\r\nmais je ne les condamne pas.\r\n\r\n00:06:29:04  00:06:33:08\r\n{\\an1}-Cette violence, tr\u00e8s critiqu\u00e9e,\r\na pouss\u00e9 beaucoup de gilets jaunes\r\n\r\n00:06:33:12  00:06:35:12\r\n{\\an1}\u00e0 abandonner la mobilisation.\r\n\r\n00:06:35:16  00:06:39:14\r\n{\\an1}Comme Emilie, cette fonctionnaire\r\nd'Ile-de-France.\r\n\r\n00:06:40:02  00:06:44:11\r\n{\\an1}-Je n'ai plus la force de me battre,\r\nde prendre des risques.\r\n\r\n00:06:44:15  00:06:47:04\r\n{\\an1}Il y a une \u00e9norme frustration,\r\n\r\n00:06:47:09  00:06:50:17\r\n{\\an1}car le mouvement n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu,\r\n\r\n00:06:50:22  00:06:54:07\r\n{\\an1}il n'a pas \u00e9t\u00e9 compris non plus.\r\n\r\n00:06:54:11  00:06:58:09\r\n{\\an1}Mais il n'est pas fini.\r\n\r\n00:06:58:13  00:07:01:19\r\n{\\an1}Il ne faut pas en parler au pass\u00e9.\r\n\r\n00:07:02:05  00:07:04:11\r\n{\\an1}-Au-del\u00e0 des violences parisiennes,\r\n\r\n00:07:04:16  00:07:08:14\r\n{\\an1}une c\u00e9l\u00e9bration plut\u00f4t modeste\r\net calme dans le reste du pays.\r\n\r\n00:07:09:12  00:07:16:03\r\n{\\an1}-Anne Fournier, vous \u00eates \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:07:16:03  00:07:19:09\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9t\u00e9 au contact\r\nplusieurs heures durant,\r\n\r\n00:07:19:13  00:07:21:22\r\n{\\an1}y compris des auteurs des violences.\r\n\r\n00:07:22:02  00:07:28:22\r\n{\\an1}Black blocs, casseurs,\r\nqu'est-ce que vous avez observ\u00e9 ?\r\n\r\n00:07:29:03  00:07:31:23\r\n{\\an1}-La s\u00e9paration est tr\u00e8s difficile\r\n\u00e0 faire.\r\n\r\n00:07:32:03  00:07:38:02\r\n{\\an1}Cette place d'Italie \u00e9tait cern\u00e9e\r\npar les policiers,\r\n\r\n00:07:38:06  00:07:41:16\r\n{\\an1}qui emp\u00eachent les jeunes de passer\r\ndans d'autres rues de la ville.\r\n\r\n00:07:41:20  00:07:47:12\r\n{\\an1}Beaucoup de gaz lacrymog\u00e8nes,\r\nde jets de pierre.\r\n\r\n00:07:47:16  00:07:50:22\r\n{\\an1}Des jeunes qui n'ont pas envie\r\nde parler devant les cam\u00e9ras.\r\n\r\n00:07:51:01  00:07:54:01\r\n{\\an1}Et des slogans antisyst\u00e8me.\r\n\r\n00:07:54:05  00:07:57:16\r\n{\\an1}On a rencontr\u00e9 aussi\r\ndes gilets jaunes qui ont tenu bon,\r\n\r\n00:07:57:20  00:08:03:18\r\n{\\an1}pour certains,\r\nil y a une radicalisation.\r\n\r\n00:08:05:14  00:08:09:18\r\n{\\an1}Je viens de rencontrer\r\nun petit groupe de jeunes Suisses,\r\n\r\n00:08:09:23  00:08:11:11\r\n{\\an1}pr\u00e9sents aujourd'hui.\r\n\r\n00:08:11:14  00:08:14:22\r\n{\\an1}Ils me disent que ce sont les forces\r\nde l'ordre qui ont frapp\u00e9\r\n\r\n00:08:15:02  00:08:21:00\r\n{\\an1}et que les gilets jaunes\r\nne sont pas entendus.\r\n\r\n00:08:23:22  00:08:27:07\r\n{\\an1}-Les gilets jaunes voulaient montrer\r\nqu'ils \u00e9taient encore l\u00e0.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:29:14\r\n{\\an1}Ils ont r\u00e9ussi ?\r\n\r\n00:08:29:17  00:08:35:21\r\n{\\an1}-Une ann\u00e9e apr\u00e8s,\r\nle mouvement s'essouffle.\r\n\r\n00:08:36:01  00:08:39:09\r\n{\\an1}Ils ne sont plus beaucoup\r\n\u00e0 se mobiliser.\r\n\r\n00:08:39:12  00:08:40:16\r\n{\\an1}Plusieurs explications.\r\n\r\n00:08:40:21  00:08:44:04\r\n{\\an1}Une certaine fatigue,\r\nla violence aussi.\r\n\r\n00:08:44:08  00:08:46:11\r\n{\\an1}Et des \u00e9checs.\r\n\r\n00:08:46:14  00:08:52:12\r\n{\\an1}Cette incapacit\u00e9 \u00e0 trouver\r\nun leader par exemple.\r\n\r\n00:08:56:06  00:08:59:08\r\n{\\an1}On sent toujours la col\u00e8re,\r\nla frustration.\r\n\r\n00:08:59:11  00:09:03:04\r\n{\\an1}Beaucoup aimeraient l'exprimer\r\nle 5 d\u00e9cembre prochain\r\n\r\n00:09:03:08  00:09:07:01\r\n{\\an1}lors de cette gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale voulue\r\npar plusieurs syndicats\r\n\r\n00:09:07:06  00:09:11:17\r\n{\\an1}pour manifester leur d\u00e9saccord avec\r\nle projet de r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n00:09:11:21  00:09:15:18\r\n{\\an1}Ce sera le grand test\r\npour Emmanuel Macron.\r\n\r\n00:09:15:18  00:09:17:09\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:09:17:13  00:09:21:04\r\n{\\an1}Des militants d'Extinction Rebellion\r\nont bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s\r\n\r\n00:09:21:09  00:09:25:08\r\n{\\an1}au terminal des jets priv\u00e9s\r\n\u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:25:12  00:09:29:01\r\n{\\an1}La police \u00e9tait pr\u00e9sente,\r\nmais n'est pas intervenue.\r\n\r\n00:09:30:11  00:09:35:03\r\n{\\an1}Des habitants du Val-de-Ruz ne sont\r\ntoujours pas rentr\u00e9s chez eux\r\n\r\n00:09:35:08  00:09:37:09\r\n{\\an1}apr\u00e8s les intemp\u00e9ries de juin.\r\n\r\n00:09:37:13  00:09:43:17\r\n{\\an1}On va entendre une famille\r\nqui s'est r\u00e9fugi\u00e9e\r\n\r\n00:09:43:22  00:09:47:11\r\n{\\an1}dans un camping-car\r\npuis chez de la famille.\r\n\r\n00:09:48:15  00:09:51:16\r\n{\\an1}-Sur le tron\u00e7on Villiers-Le P\u00e2quier,\r\n\r\n00:09:51:21  00:09:54:23\r\n{\\an1}les cicatrices des inondations\r\nont disparu.\r\n\r\n00:09:55:03  00:09:58:12\r\n{\\an1}Pour les autorit\u00e9s de la commune\r\nde Val-de-Ruz,\r\n\r\n00:09:58:17  00:10:01:11\r\n{\\an1}rouvrir cette route\r\n\u00e9tait prioritaire.\r\n\r\n00:10:02:04  00:10:05:11\r\n{\\an1}-Val-de-Ruz \u00e9tait coup\u00e9e en deux.\r\n\r\n00:10:05:15  00:10:08:18\r\n{\\an1}Le village du P\u00e2quier est s\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n00:10:09:04  00:10:12:09\r\n{\\an1}-Le 21 juin, en 3 h,\r\nl'\u00e9quivalent d'un mois de pluie\r\n\r\n00:10:12:13  00:10:14:06\r\n{\\an1}est tomb\u00e9 sur le Val-de-Ruz.\r\n\r\n00:10:14:11  00:10:16:19\r\n{\\an1}Le Chasseran est sorti de son lit.\r\n\r\n00:10:17:00  00:10:20:11\r\n{\\an1}D\u00e9truite, la route est rest\u00e9e ferm\u00e9e\r\npendant cinq mois.\r\n\r\n00:10:20:16  00:10:22:14\r\n{\\an1}Pour se rendre \u00e0 Saint-Imier,\r\n\r\n00:10:22:19  00:10:25:08\r\n{\\an1}il fallait passer\r\npar La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:10:25:12  00:10:28:17\r\n{\\an1}A pied, on pouvait emprunter\r\nun chemin forestier,\r\n\r\n00:10:28:22  00:10:31:01\r\n{\\an1}mais il devenait risqu\u00e9.\r\n\r\n00:10:31:18  00:10:35:11\r\n{\\an1}-Ca descend, et dans la neige,\r\nc'est dangereux.\r\n\r\n00:10:35:21  00:10:38:09\r\n{\\an1}-Dans les zones\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es,\r\n\r\n00:10:38:13  00:10:41:23\r\n{\\an1}de nombreuses maisons\r\nsont encore en chantier.\r\n\r\n00:10:48:03  00:10:52:20\r\n{\\an1}Les souvenirs et les cauchemars\r\nseront difficiles \u00e0 effacer.\r\n\r\n00:10:53:06  00:10:58:19\r\n{\\an1}-Quand on en parle, \u00e7a remue.\r\n\r\n00:10:59:00  00:11:02:09\r\n{\\an1}-D\u00e8s qu'il pleut, on a un peu souci.\r\n\r\n00:11:02:13  00:11:06:01\r\n{\\an1}D\u00e8s que \u00e7a devient noir,\r\nles enfants, surtout.\r\n\r\n00:11:06:06  00:11:08:15\r\n{\\an1}Toujours la crainte que l'eau arrive.\r\n\r\n00:11:09:01  00:11:13:01\r\n{\\an1}-Environ dix familles n'ont toujours\r\npas retrouv\u00e9 leur logement.\r\n\r\n00:11:13:05  00:11:17:04\r\n{\\an1}Lisa Junod et ses deux fils\r\nont pass\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dans un camping-car.\r\n\r\n00:11:17:09  00:11:20:02\r\n{\\an1}Ils sont actuellement\r\nchez la maman de Lisa.\r\n\r\n00:11:20:11  00:11:23:03\r\n{\\an1}-On ne pourra pas r\u00e9int\u00e9grer\r\n\r\n00:11:23:08  00:11:26:15\r\n{\\an1}l'appartement avant janvier.\r\n\r\n00:11:26:20  00:11:34:11\r\n{\\an1}La maison est engorg\u00e9e d'eau,\r\ndu coup, l'eau revient.\r\n\r\n00:11:34:21  00:11:38:10\r\n{\\an1}-Toute la maison devra \u00eatre drain\u00e9e\r\naux frais de Lisa,\r\n\r\n00:11:38:14  00:11:41:20\r\n{\\an1}les assurances ne finan\u00e7ant pas\r\ncette intervention.\r\n\r\n00:11:42:00  00:11:44:04\r\n{\\an1}Selon les autorit\u00e9s de Val-de-Ruz,\r\n\r\n00:11:44:09  00:11:48:20\r\n{\\an1}le retour \u00e0 la normale\r\nn'aura pas lieu avant juin 2020.\r\n\r\n00:11:50:02  00:11:54:22\r\n{\\an1}-Les 124'000 coop\u00e9rateurs\r\nde Migros Neuch\u00e2tel-Fribourg\r\n\r\n00:11:55:03  00:11:58:08\r\n{\\an1}doivent d\u00e9cider\r\ndu sort de Damien Piller.\r\n\r\n00:11:58:12  00:12:03:23\r\n{\\an1}Ils se prononcent sur la r\u00e9vocation\r\nde l'actuelle administration.\r\n\r\n00:12:05:19  00:12:10:09\r\n{\\an1}-Ambiance \u00e9trange cette semaine\r\ndans les rayons des Migros.\r\n\r\n00:12:10:13  00:12:14:08\r\n{\\an1}Les 124'000 coop\u00e9rateurs r\u00e9gionaux\r\ndevaient d\u00e9cider du sort\r\n\r\n00:12:14:12  00:12:17:00\r\n{\\an1}du pr\u00e9sident\r\ndu conseil d'administration\r\n\r\n00:12:17:05  00:12:20:04\r\n{\\an1}de la Migros Neuch\u00e2tel-Fribourg,\r\nDamien Piller.\r\n\r\n00:12:20:09  00:12:24:04\r\n{\\an1}Une d\u00e9marche in\u00e9dite\r\ndans l'histoire de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n00:12:24:13  00:12:27:08\r\n{\\an1}-C'est exceptionnel,\r\n\r\n00:12:27:12  00:12:30:18\r\n{\\an1}c'est m\u00eame historique.\r\n\r\n00:12:30:23  00:12:34:21\r\n{\\an1}Comme les quatre membres\r\nde l'administration\r\n\r\n00:12:35:02  00:12:37:12\r\n{\\an1}n'ont pas d\u00e9missionn\u00e9,\r\n\r\n00:12:37:17  00:12:42:14\r\n{\\an1}nous avons demand\u00e9\r\nl'organisation d'une votation.\r\n\r\n00:12:43:00  00:12:45:10\r\n{\\an1}-N'importe qui\r\npeut devenir coop\u00e9rateur,\r\n\r\n00:12:45:14  00:12:47:06\r\n{\\an1}il suffit de le demander.\r\n\r\n00:12:47:11  00:12:49:19\r\n{\\an1}Ils sont pr\u00e8s de 2,2 mios en Suisse.\r\n\r\n00:12:50:00  00:12:54:11\r\n{\\an1}C'est le principe de la grande\r\nfamille, vant\u00e9 par Migros.\r\n\r\n00:12:54:21  00:12:57:11\r\n{\\an1}-Ca, c'est ma boulangerie !\r\n\r\n00:12:57:21  00:12:59:20\r\n{\\an1}-Dans les faits,\r\n\r\n00:13:00:01  00:13:03:12\r\n{\\an1}il s'agit de s'exprimer\r\nune fois par an sur les comptes.\r\n\r\n00:13:03:17  00:13:05:17\r\n{\\an1}Mais la participation est faible.\r\n\r\n00:13:06:03  00:13:07:18\r\n{\\an1}-La Migros appartient\r\n\r\n00:13:07:23  00:13:09:22\r\n{\\an1}\u00e0 ses coop\u00e9rateurs.\r\n\r\n00:13:10:03  00:13:13:15\r\n{\\an1}C'est l'instance supr\u00eame\r\nqui a l'occasion de se prononcer.\r\n\r\n00:13:14:01  00:13:18:07\r\n{\\an1}-La participation devrait \u00eatre plus\r\n\u00e9lev\u00e9e pour ce vote exceptionnel.\r\n\r\n00:13:18:11  00:13:20:23\r\n{\\an1}Mais le principe de ce vote\r\nfait d\u00e9bat.\r\n\r\n00:13:21:09  00:13:23:23\r\n{\\an1}-Vous demandez \u00e0 des gens\r\nde se prononcer,\r\n\r\n00:13:24:04  00:13:28:00\r\n{\\an1}alors qu'ils ne savent m\u00eame pas\r\nde quoi il s'agit.\r\n\r\n00:13:28:05  00:13:29:21\r\n{\\an1}-Ca peut \u00eatre int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:13:30:02  00:13:35:04\r\n{\\an1}Ca permet aux coop\u00e9rateurs\r\nde donner leur point de vue.\r\n\r\n00:13:35:09  00:13:40:08\r\n{\\an1}-Vu qu'on a le droit de donner\r\nnotre avis, autant en profiter.\r\n\r\n00:13:40:17  00:13:42:16\r\n{\\an1}-Verdict la semaine prochaine.\r\n\r\n00:13:42:21  00:13:45:21\r\n{\\an1}L'affaire sera loin d'\u00eatre termin\u00e9e,\r\n\r\n00:13:46:02  00:13:50:04\r\n{\\an1}puisqu'une proc\u00e9dure judiciaire\r\nest en cours.\r\n\r\n00:13:51:17  00:13:55:18\r\n{\\an1}-Direction la R\u00e9publique tch\u00e8que,\r\nqui avait acc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n00:13:55:23  00:14:00:17\r\n{\\an1}\u00e0 la libert\u00e9 en 1989,\r\napr\u00e8s des manifestations g\u00e9antes.\r\n\r\n00:14:00:22  00:14:08:00\r\n{\\an1}Trente ans plus tard, plus de 200'000\r\nTch\u00e8ques sont descendus dans les rues\r\n\r\n00:14:08:05  00:14:12:23\r\n{\\an1}pour demander la d\u00e9mission\r\nde leur Premier ministre, A.Babis,\r\n\r\n00:14:13:04  00:14:18:06\r\n{\\an1}ancien communiste\r\naccus\u00e9 de corruption.\r\n\r\n00:14:19:17  00:14:23:14\r\n{\\an1}Adeline Percept,\r\nun anniversaire mouvement\u00e9.\r\n\r\n00:14:23:19  00:14:27:08\r\n{\\an1}La R\u00e9publique tch\u00e8que\r\nfaisait figure de mod\u00e8le,\r\n\r\n00:14:27:12  00:14:31:11\r\n{\\an1}elle avait connu la d\u00e9mocratie\r\navant le grand gel communiste.\r\n\r\n00:14:31:16  00:14:37:16\r\n{\\an1}Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:14:39:00  00:14:40:09\r\n{\\an1}-30 ans apr\u00e8s leurs a\u00een\u00e9s,\r\n\r\n00:14:40:13  00:14:44:12\r\n{\\an1}les manifestants ne veulent plus\r\nune d\u00e9mocratie tout court,\r\n\r\n00:14:44:16  00:14:47:10\r\n{\\an1}ils veulent un \u00c9tat de droit\r\ntransparent.\r\n\r\n00:14:47:14  00:14:51:15\r\n{\\an1}Les organisateurs ici\r\nsont des \u00e9tudiants\r\n\r\n00:14:51:20  00:14:55:10\r\n{\\an1}qui n'\u00e9taient m\u00eame pas n\u00e9s\r\nen 1989.\r\n\r\n00:14:55:13  00:14:58:04\r\n{\\an1}Ils ont tr\u00e8s peur\r\nd'un retour en arri\u00e8re.\r\n\r\n00:14:58:08  00:15:03:05\r\n{\\an1}Leur Premier ministre,\r\nAndrej Babis, est un businessman.\r\n\r\n00:15:03:09  00:15:06:03\r\n{\\an1}Il est soup\u00e7onn\u00e9\r\nde conflit d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n00:15:06:07  00:15:09:13\r\n{\\an1}Il est sous le coup d'une enqu\u00eate\r\nde la commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:15:09:17  00:15:15:17\r\n{\\an1}On a affaire \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration\r\nintransigeante.\r\n\r\n00:15:15:21  00:15:20:10\r\n{\\an1}Si cet homme n'est pas\r\nau-dessus de tout soup\u00e7on,\r\n\r\n00:15:20:14  00:15:25:18\r\n{\\an1}il ne devrait pas \u00eatre\r\n\u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, disent-ils.\r\n\r\n00:15:25:22  00:15:28:09\r\n{\\an1}-Prague, c'\u00e9tait sinistre,\r\naujourd'hui,\r\n\r\n00:15:28:13  00:15:32:01\r\n{\\an1}c'est prosp\u00e8re touristique,\r\npourquoi ce m\u00e9contentement ?\r\n\r\n00:15:32:05  00:15:34:11\r\n{\\an1}-Prague n'est pas\r\nla R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n00:15:34:14  00:15:37:08\r\n{\\an1}Il y a d'\u00e9normes\r\ndisparit\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n00:15:37:11  00:15:43:10\r\n{\\an1}entre la capitale\r\net le reste du pays.\r\n\r\n00:15:43:15  00:15:49:15\r\n{\\an1}Parfois,\r\non vit 5 fois moins bien qu'ici.\r\n\r\n00:15:51:20  00:15:54:19\r\n{\\an1}En Slovaquie voisine, c'est pareil.\r\n\r\n00:15:54:23  00:16:00:02\r\n{\\an1}La corruption est r\u00e9guli\u00e8rement\r\nd\u00e9nonc\u00e9e.\r\n\r\n00:16:00:06  00:16:03:13\r\n{\\an1}On nous raconte que pour \u00eatre\r\nbien soign\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n\r\n00:16:03:18  00:16:08:08\r\n{\\an1}il faut aujourd'hui encore payer\r\ndes dessous de table.\r\n\r\n00:16:08:11  00:16:11:11\r\n{\\an1}En Slovaquie,\r\nles r\u00e9volutionnaires de 1989\r\n\r\n00:16:11:14  00:16:16:14\r\n{\\an1}sont aujourd'hui encore\r\nen premi\u00e8re ligne pour dire\r\n\r\n00:16:16:18  00:16:19:14\r\n{\\an1}que le pays doit passer\r\nd\u00e9finitivement\r\n\r\n00:16:19:19  00:16:22:01\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00c9tat de droit transparent.\r\n\r\n00:16:22:05  00:16:24:10\r\n{\\an1}Vous allez le voir.\r\n\r\n00:16:24:10  00:16:28:19\r\n{\\an1}-Le journaliste Jan Kuciak est mort\r\n\u00e0 27 ans pour avoir enqu\u00eat\u00e9\r\n\r\n00:16:29:00  00:16:31:05\r\n{\\an1}sur un oligarque mafieux.\r\n\r\n00:16:31:09  00:16:34:03\r\n{\\an1}Ce lieu de m\u00e9moire se trouve\r\nsur la place\r\n\r\n00:16:34:08  00:16:37:16\r\n{\\an1}o\u00f9 les Slovaques firent tomber\r\nle communisme en 1989.\r\n\r\n00:16:37:21  00:16:40:11\r\n{\\an1}Ce meurtre, l'an pass\u00e9,\r\na r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la corruption d'Etat.\r\n\r\n00:16:40:21  00:16:43:06\r\n{\\an1}-Arpad Soltesz,\r\njournaliste d'investigation.\r\n\r\n00:16:43:16  00:16:46:19\r\n{\\an1}-En 1989, Arpad, 19 ans,\r\nse r\u00e9fugie en Allemagne\r\n\r\n00:16:47:00  00:16:49:03\r\n{\\an1}pour fuir le r\u00e9gime communiste.\r\n\r\n00:16:49:12  00:16:52:11\r\n{\\an1}-Les services secrets disaient\r\n\r\n00:16:52:15  00:16:54:12\r\n{\\an1}\u00e0 ma m\u00e8re que si je revenais,\r\n\r\n00:16:54:17  00:16:57:09\r\n{\\an1}je n'irais pas en prison\r\ntrop longtemps.\r\n\r\n00:16:57:18  00:17:01:14\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la r\u00e9volution,\r\nArpad devient journaliste.\r\n\r\n00:17:01:18  00:17:05:23\r\n{\\an1}Pour lui, citoyens et m\u00e9dias\r\nont baiss\u00e9 la garde trop vite.\r\n\r\n00:17:06:09  00:17:08:12\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la mort de Jan,\r\n\r\n00:17:08:16  00:17:10:13\r\n{\\an1}nous avons pris conscience\r\n\r\n00:17:10:18  00:17:14:02\r\n{\\an1}que ce pays n'\u00e9tait pas\r\nune d\u00e9mocratie occidentale.\r\n\r\n00:17:14:07  00:17:17:21\r\n{\\an1}Pour moi, la vraie r\u00e9volution\r\nn'a pas encore commenc\u00e9.\r\n\r\n00:17:18:22  00:17:22:23\r\n{\\an1}-Je suis Pavol Dubcek,\r\nfils d'Alexander Dubcek.\r\n\r\n00:17:23:21  00:17:27:09\r\n{\\an1}-Alexander Dubcek,\r\np\u00e8re de la transition d\u00e9mocratique,\r\n\r\n00:17:27:13  00:17:32:18\r\n{\\an1}acclam\u00e9 par les manifestants\r\nde la r\u00e9volution de Velours.\r\n\r\n00:17:33:07  00:17:37:03\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait heureux\r\nquand les citoyens l'\u00e9taient.\r\n\r\n00:17:37:08  00:17:39:16\r\n{\\an1}Les personnes arriv\u00e9es ensuite\r\n\r\n00:17:39:21  00:17:41:23\r\n{\\an1}en politique ne sont pas\r\n\r\n00:17:42:04  00:17:44:19\r\n{\\an1}des intellectuels comme mon p\u00e8re,\r\n\r\n00:17:45:00  00:17:49:02\r\n{\\an1}qui esp\u00e9rait\r\nun changement de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:17:49:11  00:17:53:22\r\n{\\an1}-Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration post-89\r\nveut s'imposer en politique.\r\n\r\n00:17:54:08  00:17:59:00\r\n{\\an1}-Vladimir Bilcik,\r\neurod\u00e9put\u00e9 du parti SPOLU.\r\n\r\n00:17:59:10  00:18:02:04\r\n{\\an1}-On \u00e9coutait la radio libre,\r\nchez lui.\r\n\r\n00:18:02:09  00:18:08:09\r\n{\\an1}Ce politicien d'un nouveau parti\r\ncentriste avait 14 ans en 1989.\r\n\r\n00:18:08:18  00:18:10:14\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais au coll\u00e8ge\r\n\r\n00:18:10:19  00:18:12:22\r\n{\\an1}et avec un copain,\r\n\r\n00:18:13:03  00:18:16:15\r\n{\\an1}on allait \u00e0 toutes les manifs\r\nde la r\u00e9volution.\r\n\r\n00:18:16:20  00:18:21:17\r\n{\\an1}Il y a beaucoup d'anciens communistes\r\nau gouvernement et au Parlement.\r\n\r\n00:18:21:22  00:18:24:12\r\n{\\an1}Notre g\u00e9n\u00e9ration\r\ndoit encore se battre\r\n\r\n00:18:24:17  00:18:27:19\r\n{\\an1}contre cela, dans tout le pays.\r\n\r\n00:18:27:23  00:18:34:11\r\n{\\an1}Particuli\u00e8rement\r\napr\u00e8s l'assassinat de Jan Kuciak.\r\n\r\n00:18:34:21  00:18:37:17\r\n{\\an1}-Des manifestations\r\nqui ont suivi ce meurtre\r\n\r\n00:18:37:21  00:18:40:15\r\n{\\an1}sont n\u00e9s plusieurs partis\r\nanticorruption.\r\n\r\n00:18:40:20  00:18:44:14\r\n{\\an1}Ils veulent balayer le SMER,\r\nau pouvoir depuis treize ans,\r\n\r\n00:18:44:19  00:18:48:13\r\n{\\an1}dont les cadres sont issus\r\nde l'ancienne \u00e9lite communiste.\r\n\r\n00:18:49:05  00:18:55:04\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous sur une exp\u00e9dition\r\nmajeure qui a analys\u00e9 le plancton\r\n\r\n00:18:55:09  00:18:59:02\r\n{\\an1}durant quatre ans,\r\nsa capacit\u00e9 d'adaptation\r\n\r\n00:18:59:07  00:19:02:19\r\n{\\an1}et ce qu'il dit\r\ndu changement climatique.\r\n\r\n00:19:04:00  00:19:07:19\r\n{\\an1}-Le bateau s\u2019appelle Tara,\r\nc'est une go\u00e9lette.\r\n\r\n00:19:08:00  00:19:12:13\r\n{\\an1}Il a parcouru tous les oc\u00e9ans\r\nde la plan\u00e8te durant 4 ans.\r\n\r\n00:19:12:18  00:19:19:09\r\n{\\an1}Les scientifiques ont r\u00e9colt\u00e9\r\n35'000 \u00e9chantillons de plancton,\r\n\r\n00:19:19:13  00:19:23:19\r\n{\\an1}47 mios de g\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 catalogu\u00e9s.\r\n\r\n00:19:24:00  00:19:30:18\r\n{\\an1}Sans eux, pas de vie sur Terre.\r\n\r\n00:19:30:23  00:19:35:05\r\n{\\an1}Le plancton, c\u2019est 80 %\r\nde la biomasse des oc\u00e9ans,\r\n\r\n00:19:35:10  00:19:38:06\r\n{\\an1}la base de la cha\u00eene alimentaire.\r\n\r\n00:19:38:11  00:19:42:12\r\n{\\an1}Le but de l\u2019exp\u00e9dition\r\n\u00e9tait de dresser son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n00:19:42:17  00:19:44:18\r\n{\\an1}Ce n\u2019est pas terrible.\r\n\r\n00:19:44:23  00:19:48:11\r\n{\\an1}La diversit\u00e9 du plancton\r\nest plus riche\r\n\r\n00:19:48:16  00:19:52:11\r\n{\\an1}\u00e0 mesure que l\u2019on\r\ns\u2019\u00e9loigne des p\u00f4les.\r\n\r\n00:19:52:15  00:19:56:06\r\n{\\an1}La temp\u00e9rature\r\nde l\u2019eau est essentielle.\r\n\r\n00:19:56:11  00:20:00:05\r\n{\\an1}Aussi, le plancton,\r\nsurtout en zone polaire,\r\n\r\n00:20:00:10  00:20:03:12\r\n{\\an1}a de la peine\r\n\u00e0 s\u2019adapter au changement.\r\n\r\n00:20:03:17  00:20:06:10\r\n{\\an1}En cas de r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:20:06:14  00:20:10:02\r\n{\\an1}certaines esp\u00e8ces\r\nne pourront pas s\u2019adapter.\r\n\r\n00:20:10:07  00:20:14:13\r\n{\\an1}L'\u00e9quateur et les p\u00f4les\r\nsont des zones de p\u00eache actives.\r\n\r\n00:20:14:17  00:20:17:11\r\n{\\an1}Le plancton assure un r\u00f4le crucial\r\n\r\n00:20:17:16  00:20:21:01\r\n{\\an1}dans la capture\r\ndu carbone atmosph\u00e9rique.\r\n\r\n00:20:24:14  00:20:27:11\r\n{\\an1}-On skie dans plusieurs stations,\r\n\r\n00:20:27:15  00:20:30:09\r\n{\\an1}c'est notre s\u00e9quence\r\n\"En terrain connu\".\r\n\r\n00:20:30:13  00:20:34:01\r\n{\\an1}C\u00e9dric Jordan,\r\nvous \u00eates \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n00:20:34:06  00:20:38:08\r\n{\\an1}Plusieurs stations\r\nont ouvert leurs portes.\r\n\r\n00:20:39:21  00:20:45:13\r\n{\\an1}-Verbier a \u00e9t\u00e9 le premier domaine\r\n\r\n00:20:45:18  00:20:52:08\r\n{\\an1}\u00e0 ouvrir dans le Valais romand,\r\n\r\n00:20:52:08  00:20:57:15\r\n{\\an1}La politique tarifaire\r\nest en mutation.\r\n\r\n00:20:57:18  00:21:02:16\r\n{\\an1}Avec l'arriv\u00e9e du Magic Pass.\r\n\r\n00:21:02:20  00:21:08:09\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 ce succ\u00e8s,\r\nCrans-Montana a choisi d'en sortir.\r\n\r\n00:21:08:12  00:21:12:15\r\n{\\an1}Ils estiment perdre de l'argent\r\navec ce syst\u00e8me.\r\n\r\n00:21:12:19  00:21:16:23\r\n{\\an1}Ils testent leur propre mod\u00e8le.\r\n\r\n00:21:17:03  00:21:21:11\r\n{\\an1}Quand vous achetez votre forfait\r\nsur Internet,\r\n\r\n00:21:21:14  00:21:29:15\r\n{\\an1}plus vous l'achetez t\u00f4t,\r\nplus les prix sont attractifs.\r\n\r\n00:21:33:11  00:21:36:23\r\n{\\an1}Ce forfait a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par une\r\nquinzaine de stations en Suisse.\r\n\r\n00:21:37:03  00:21:41:19\r\n{\\an1}Il permettrait de faire grimper\r\nle chiffre d'affaires de 5 \u00e0 10 %.\r\n\r\n00:21:41:23  00:21:46:15\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui,\r\nc'\u00e9tait plut\u00f4t un jour de f\u00eate\r\n\r\n00:21:46:19  00:21:52:13\r\n{\\an1}pour les skieurs qui se r\u00e9jouissaient\r\nde chausser les lattes.\r\n\r\n00:21:52:13  00:21:56:10\r\n{\\an1}-09h00 \u00e0 Veysonnaz,\r\nau pied de la piste de l'Ours.\r\n\r\n00:21:56:14  00:21:59:12\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 les skieurs impatients\r\narrivent.\r\n\r\n00:22:00:05  00:22:02:18\r\n{\\an1}-On attendait \u00e7a depuis un moment.\r\n\r\n00:22:02:23  00:22:04:22\r\n{\\an1}On est contents, c'est ouvert.\r\n\r\n00:22:05:03  00:22:07:04\r\n{\\an1}C'est t\u00f4t, cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:22:07:09  00:22:12:14\r\n{\\an1}-D\u00e9j\u00e0 de voir les montagnes\r\ncouvertes de neige, \u00e7a donne envie.\r\n\r\n00:22:12:19  00:22:18:20\r\n{\\an1}-J'attendais \u00e7a avec impatience,\r\nj'ai du nouveau mat\u00e9riel \u00e0 essayer.\r\n\r\n00:22:19:06  00:22:22:09\r\n{\\an1}-Sur les pistes,\r\non peaufine la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:22:22:18  00:22:26:04\r\n{\\an1}-On met le filet pour prot\u00e9ger\r\nles gens des machines,\r\n\r\n00:22:26:09  00:22:29:11\r\n{\\an1}qui ne sont pas encore au garage.\r\n\r\n00:22:29:22  00:22:34:21\r\n{\\an1}-Au restaurant du Mont-Rouge, c'est\r\nl'heure des derniers pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n00:22:35:07  00:22:38:16\r\n{\\an1}-Il faut compter une semaine\r\n\r\n00:22:38:21  00:22:42:02\r\n{\\an1}pour mettre en place, tout nettoyer,\r\n\r\n00:22:42:07  00:22:44:13\r\n{\\an1}pour que le restaurant\r\n\r\n00:22:44:18  00:22:47:11\r\n{\\an1}puisse accueillir la client\u00e8le.\r\n\r\n00:22:47:21  00:22:50:15\r\n{\\an1}-Pour ouvrir aussi t\u00f4t\r\ndans la saison,\r\n\r\n00:22:50:19  00:22:54:10\r\n{\\an1}la neige naturelle ne suffit plus.\r\n\r\n00:22:54:19  00:22:57:22\r\n{\\an1}-Sans enneigement artificiel,\r\nje n'ose pas y penser.\r\n\r\n00:22:58:03  00:23:00:13\r\n{\\an1}La neige naturelle est moins solide.\r\n\r\n00:23:00:18  00:23:03:00\r\n{\\an1}On pourrait ouvrir quelques pistes,\r\n\r\n00:23:03:05  00:23:05:20\r\n{\\an1}mais vous ne faites plus\r\nun investissement.\r\n\r\n00:23:06:01  00:23:09:23\r\n{\\an1}Sinon, vous prenez le risque\r\nde d\u00e9penser beaucoup d'argent\r\n\r\n00:23:10:04  00:23:14:07\r\n{\\an1}pour des installations\r\nque vous ne pourrez pas utiliser.\r\n\r\n00:23:15:01  00:23:19:11\r\n{\\an1}-17 km de pistes suppl\u00e9mentaires\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9quip\u00e9s de canons \u00e0 neige.\r\n\r\n00:23:19:16  00:23:22:16\r\n{\\an1}95 % du domaine est couvert.\r\n\r\n00:23:22:21  00:23:29:09\r\n{\\an1}L'hiver prochain,\r\nil devrait ouvrir encore plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:23:32:13  00:23:35:23\r\n{\\an1}-Il y a 2 enfants qui font\r\nun bonhomme de neige derri\u00e8re vous.\r\n\r\n00:23:36:03  00:23:39:03\r\n{\\an1}Novembre n'est pas le mois\r\nle plus gai traditionnellement\r\n\r\n00:23:39:08  00:23:40:05\r\n{\\an1}pour les stations.\r\n\r\n00:23:40:09  00:23:42:17\r\n{\\an1}Comment \u00e7a se passe ?\r\n\r\n00:23:42:21  00:23:45:08\r\n{\\an1}-Ce n'est pas encore l'\u00e9mulation\r\nen station,\r\n\r\n00:23:45:11  00:23:47:12\r\n{\\an1}c'est plut\u00f4t calme.\r\n\r\n00:23:47:16  00:23:49:19\r\n{\\an1}On est \u00e0 mi-novembre.\r\n\r\n00:23:49:23  00:23:52:02\r\n{\\an1}C'est l'ouverture des stations.\r\n\r\n00:23:52:07  00:23:55:04\r\n{\\an1}Il faudra encore attendre\r\npour avoir une client\u00e8le\r\n\r\n00:23:55:09  00:23:57:13\r\n{\\an1}de touristes et de r\u00e9sidents\r\nsecondaires.\r\n\r\n00:23:57:18  00:23:59:02\r\n{\\an1}Une journ\u00e9e comme celle-ci\r\n\r\n00:23:59:07  00:24:01:22\r\n{\\an1}peut n\u00e9anmoins conditionner\r\nla suite de la saison.\r\n\r\n00:24:02:02  00:24:04:05\r\n{\\an1}Les conditions sont bonnes.\r\n\r\n00:24:04:09  00:24:08:15\r\n{\\an1}Il a neig\u00e9 en attitude\r\nces derniers jours.\r\n\r\n00:24:08:19  00:24:10:12\r\n{\\an1}La m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait belle aujourd'hui.\r\n\r\n00:24:10:17  00:24:11:22\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t bien parti.\r\n\r\n00:24:11:22  00:24:13:17\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:24:13:22  00:24:18:08\r\n{\\an1}Nous d\u00e9couvrons la nouvelle maternit\u00e9\r\npour des g\u00e9n\u00e9rations de parents\r\n\r\n00:24:18:12  00:24:21:17\r\n{\\an1}et d'enfants vaudois et valaisans.\r\n\r\n00:24:22:03  00:24:24:20\r\n{\\an1}-Magali d\u00e9couvre\r\nla nouvelle maternit\u00e9\r\n\r\n00:24:25:01  00:24:28:12\r\n{\\an1}de l'H\u00f4pital Riviera-Chablais.\r\n\r\n00:24:28:17  00:24:31:17\r\n{\\an1}Ici, tout est plus grand.\r\n\r\n00:24:31:22  00:24:34:15\r\n{\\an1}2'000 enfants par an\r\ndevraient y na\u00eetre.\r\n\r\n00:24:34:20  00:24:37:01\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s grand.\r\n\r\n00:24:37:06  00:24:41:22\r\n{\\an1}-L'h\u00f4pital sera le deuxi\u00e8me centre\r\nde naissance du canton.\r\n\r\n00:24:42:16  00:24:46:14\r\n{\\an1}-Vous souhaitez accoucher dans l'eau.\r\n-Oui.\r\n\r\n00:24:47:00  00:24:51:08\r\n{\\an1}-Ici, tout a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour\r\nfavoriser un accouchement naturel.\r\n\r\n00:24:51:17  00:24:53:20\r\n{\\an1}-On aimerait privil\u00e9gier\r\n\r\n00:24:54:01  00:24:56:23\r\n{\\an1}le c\u00f4t\u00e9 physiologique.\r\n\r\n00:24:57:04  00:25:03:07\r\n{\\an1}Les salles ici sont \u00e9quip\u00e9es\r\ndans cette optique, c'est rassurant.\r\n\r\n00:25:03:16  00:25:07:07\r\n{\\an1}-Un nouvel environnement\r\nqu'il a fallu apprivoiser.\r\n\r\n00:25:07:11  00:25:09:12\r\n{\\an1}-Donc, le chariot.\r\n\r\n00:25:09:17  00:25:13:17\r\n{\\an1}-Les \u00e9quipes soignantes\r\nviennent d'h\u00f4pitaux diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:25:13:22  00:25:16:12\r\n{\\an1}Elles ont test\u00e9 les protocoles.\r\n\r\n00:25:16:17  00:25:20:05\r\n{\\an1}Les premi\u00e8res patientes\r\narrivent ce matin.\r\n\r\n00:25:20:20  00:25:24:17\r\n{\\an1}-On a entra\u00een\u00e9 les sages-femmes\r\n\r\n00:25:24:22  00:25:28:02\r\n{\\an1}\u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 l'accouchement,\r\n\r\n00:25:28:07  00:25:30:11\r\n{\\an1}o\u00f9 se trouve le mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:25:30:15  00:25:34:23\r\n{\\an1}Les chariots sont les m\u00eames\r\ndans toutes les salles.\r\n\r\n00:25:35:09  00:25:38:14\r\n{\\an1}-La maternit\u00e9\r\nest ouverte depuis ce matin.\r\n\r\n00:25:38:19  00:25:42:17\r\n{\\an1}Les derniers b\u00e9b\u00e9s\r\nsont n\u00e9s la nuit pass\u00e9e \u00e0 Vevey.\r\n\r\n00:25:42:22  00:25:47:12\r\n{\\an1}Les prochains verront le jour ici,\r\n\u00e0 l'H\u00f4pital Riviera-Chablais.\r\n\r\n00:25:48:18  00:25:51:22\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous sur le destin\r\nd'une dessinatrice\r\n\r\n00:25:52:03  00:25:56:09\r\n{\\an1}qui a donn\u00e9 un nom \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9\r\nv\u00e9cue par des millions de femmes.\r\n\r\n00:25:56:14  00:25:59:16\r\n{\\an1}La dessinatrice Emma a mis\r\nen mots et en images\r\n\r\n00:25:59:21  00:26:07:10\r\n{\\an1}la charge mentale des femmes.\r\n\r\n00:26:07:14  00:26:09:11\r\n{\\an1}Emma, bonsoir.\r\n\r\n00:26:09:16  00:26:12:20\r\n{\\an1}Un dessin pour l'illustrer.\r\n\r\n00:26:13:01  00:26:21:03\r\n{\\an1}Il est l'heure, la femme a entam\u00e9\r\nla vaisselle, l'homme est l\u00e0.\r\n\r\n00:26:21:08  00:26:26:00\r\n{\\an1}Ce n'est plus le macho \u00e0 l'ancienne,\r\nmais...\r\n\r\n00:26:26:00  00:26:32:00\r\n{\\an1}L'homme a l'impression\r\nde faire sa part.\r\n\r\n00:26:36:09  00:26:42:09\r\n{\\an1}-Dire qu'il l'aide sous-entend\r\nqu'elle est responsable des t\u00e2ches.\r\n\r\n00:26:45:22  00:26:49:20\r\n{\\an1}L'image d'apr\u00e8s, il demande \u00e0 sa\r\nfemme ce qu'il peut faire pour aider\r\n\r\n00:26:50:01  00:26:52:00\r\n{\\an1}au lieu de prendre des initiatives.\r\n\r\n00:26:52:05  00:26:56:10\r\n{\\an1}-Cela a touch\u00e9 une fibre\r\nchez des millions de gens.\r\n\r\n00:26:56:17  00:26:58:20\r\n{\\an1}-Emma, en une seule chronique,\r\n\r\n00:26:59:01  00:27:02:20\r\n{\\an1}vous avez fait exploser la toile,\r\npresque 220'000 partages !\r\n\r\n00:27:03:01  00:27:05:11\r\n{\\an1}Avec \"Fallait demander\",\r\npubli\u00e9e en 2017,\r\n\r\n00:27:05:15  00:27:08:23\r\n{\\an1}vous avez popularis\u00e9\r\nle concept de charge mentale.\r\n\r\n00:27:15:09  00:27:19:16\r\n{\\an1}-Cette charge mentale qu'assument\r\nles femmes dans leur foyer.\r\n\r\n00:27:27:05  00:27:30:11\r\n{\\an1}On parle bien ici\r\nde ces t\u00e2ches, surtout m\u00e9nag\u00e8res,\r\n\r\n00:27:30:16  00:27:32:15\r\n{\\an1}que l'homme n'anticipe pas.\r\n\r\n00:27:32:20  00:27:35:11\r\n{\\an1}Cette charge mentale\r\nque vous subissez,\r\n\r\n00:27:35:15  00:27:38:06\r\n{\\an1}vous la d\u00e9noncez\r\ndepuis plus de 2 ans.\r\n\r\n00:27:38:11  00:27:40:11\r\n{\\an1}En tapant le terme sur Google,\r\n\r\n00:27:40:15  00:27:43:04\r\n{\\an1}vos dessins apparaissent en premier.\r\n\r\n00:27:43:09  00:27:46:07\r\n{\\an1}Vous encha\u00eenez\r\ntables rondes, conf\u00e9rences,\r\n\r\n00:27:46:11  00:27:48:16\r\n{\\an1}nouvelles histoires sur le climat,\r\n\r\n00:27:48:21  00:27:54:05\r\n{\\an1}contre une soci\u00e9t\u00e9 capitaliste\r\ndont vous critiquez l\u2019inhumanit\u00e9.\r\n\r\n00:27:54:10  00:27:59:14\r\n{\\an1}Militante f\u00e9ministe, vous croyez\r\nau changement avec r\u00e9alisme,\r\n\r\n00:27:59:19  00:28:01:23\r\n{\\an1}comme vous le dites ici.\r\n\r\n00:28:10:13  00:28:21:07\r\n{\\an1}-Emma, ces mots d\u00e9finissent\r\nune \u00e9poque, la charge mentale.\r\n\r\n00:28:21:07  00:28:27:07\r\n{\\an1}Quelques dessins\r\nqui illustrent cela.\r\n\r\n00:28:27:23  00:28:30:10\r\n{\\an1}La femme pense \u00e0 tout\r\nce qu'elle doit faire.\r\n\r\n00:28:30:13  00:28:36:04\r\n{\\an1}L'homme, non.\r\n\r\n00:28:36:08  00:28:41:08\r\n{\\an1}On prend un peu trop l'\u00e9pouse\r\npour la maman.\r\n\r\n00:28:41:11  00:28:44:04\r\n{\\an1}Il y a une tendresse\r\ndans ce que vous faites.\r\n\r\n00:28:44:08  00:28:48:19\r\n{\\an1}Il y a de l'inconscience\r\nchez l'homme ?\r\n\r\n00:28:48:23  00:28:52:12\r\n{\\an1}-Je ne pense pas que ce soit\r\nun comportement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de l'homme,\r\n\r\n00:28:52:16  00:28:57:17\r\n{\\an1}c'est plus un conditionnement.\r\n\r\n00:28:57:22  00:29:08:09\r\n{\\an1}L'homme est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 penser\r\nqu'il est l\u00e0 pour apporter l'argent.\r\n\r\n00:29:08:12  00:29:12:08\r\n{\\an1}C'est souvent inconscient.\r\n\r\n00:29:12:11  00:29:18:10\r\n{\\an1}-Il y a une part o\u00f9\r\nl'on est collectivement responsable ?\r\n\r\n00:29:25:05  00:29:31:05\r\n{\\an1}-Je pense que les solutions\r\ng\u00e9n\u00e9rales sont collectives.\r\n\r\n00:29:31:09  00:29:35:20\r\n{\\an1}Plut\u00f4t que de se flageller,\r\nil faut mener des luttes\r\n\r\n00:29:36:00  00:29:38:12\r\n{\\an1}qui changent le cadre de vie,\r\nla soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:29:38:16  00:29:41:10\r\n{\\an1}Cela se reporte apr\u00e8s sur nos foyers.\r\n\r\n00:29:41:13  00:29:56:20\r\n{\\an1}-Vous signez cet album,\r\n\"Des princes pas si charmants\".\r\n\r\n00:29:58:01  00:30:04:00\r\n{\\an1}Vous faites le portrait\r\nde petits chefs.\r\n\r\n00:30:06:05  00:30:07:16\r\n{\\an1}-Lui ressent une pression\r\n\r\n00:30:07:21  00:30:11:11\r\n{\\an1}qu'il subit aussi par rapport\r\n\u00e0 la structuration du travail.\r\n\r\n00:30:11:14  00:30:19:16\r\n{\\an1}Il reporte sur les employ\u00e9s\r\nqui sont en dessous de lui.\r\n\r\n00:30:20:14  00:30:22:22\r\n{\\an1}-Vous dites que la galanterie\r\n\u00e0 l'ancienne,\r\n\r\n00:30:23:02  00:30:27:05\r\n{\\an1}c'est une forme d'abaissement.\r\n\r\n00:30:27:09  00:30:32:11\r\n{\\an1}-C'est consid\u00e9rer les femmes\r\ncomme des petites choses \u00e0 prot\u00e9ger.\r\n\r\n00:30:32:15  00:30:37:21\r\n{\\an1}Elles ne savent pas ouvrir\r\nune porte, tirer une valise.\r\n\r\n00:30:38:02  00:30:40:11\r\n{\\an1}En faisant ces choses pour elle,\r\n\r\n00:30:40:15  00:30:43:19\r\n{\\an1}on les enferme\r\ndans une position inf\u00e9rieure.\r\n\r\n00:30:43:23  00:30:47:13\r\n{\\an1}Je pense qu'on peut passer\r\n\u00e0 autre chose en 2019.\r\n\r\n00:30:47:17  00:30:50:08\r\n{\\an1}-Le week-end pass\u00e9,\r\non avait Karin Keller-Sutter,\r\n\r\n00:30:50:11  00:30:53:01\r\n{\\an1}qui est une femme de droite assum\u00e9e.\r\n\r\n00:30:53:05  00:30:59:03\r\n{\\an1}Vous \u00eates une femme de gauche\r\nassum\u00e9e.\r\n\r\n00:31:10:15  00:31:13:15\r\n{\\an1}-L'id\u00e9ologie communiste,\r\nr\u00e9partir les biens entre tous,\r\n\r\n00:31:13:19  00:31:15:22\r\n{\\an1}j'assume cela.\r\n\r\n00:31:16:02  00:31:20:17\r\n{\\an1}-C'est la premi\u00e8re fois\r\nque vous \u00eates en Suisse ?\r\n\r\n00:31:20:21  00:31:23:15\r\n{\\an1}-Oui, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s calme\r\npar rapport \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:31:23:19  00:31:26:09\r\n{\\an1}Il faisait plus chaud qu'\u00e0 Paris.\r\n\r\n00:31:26:12  00:31:28:15\r\n{\\an1}-L'engagement f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:31:28:19  00:31:31:15\r\n{\\an1}Cette gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n00:31:31:19  00:31:35:06\r\n{\\an1}Il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 suisse\r\nque vous avez sentie ?\r\n\r\n00:31:35:10  00:31:38:11\r\n{\\an1}-Je suis un peu jalouse\r\nde la gr\u00e8ve des femmes en Suisse.\r\n\r\n00:31:38:15  00:31:40:20\r\n{\\an1}On a du mal \u00e0 la faire d\u00e9marrer\r\nen France.\r\n\r\n00:31:41:00  00:31:45:23\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re pour 2020.\r\n\r\n00:31:46:02  00:31:47:16\r\n{\\an1}J'aimerais comprendre pourquoi.\r\n\r\n00:31:47:21  00:31:51:08\r\n{\\an1}Je suis fi\u00e8re de la capacit\u00e9\r\nde mobilisation des femmes suisses.\r\n\r\n00:31:51:12  00:31:53:00\r\n{\\an1}-On regarde encore ce dessin.\r\n\r\n00:31:53:04  00:31:55:07\r\n{\\an1}Le couple au lit.\r\n\r\n00:31:55:11  00:31:57:13\r\n{\\an1}Les 2 sont bien intentionn\u00e9s\r\na priori.\r\n\r\n00:31:57:17  00:32:01:10\r\n{\\an1}La femme s'occupe de tout.\r\n\r\n00:32:01:13  00:32:04:02\r\n{\\an1}-La femme a la t\u00eate ailleurs.\r\n\r\n00:32:04:06  00:32:07:10\r\n{\\an1}C'est aussi la charge contraceptive.\r\n\r\n00:32:07:13  00:32:13:11\r\n{\\an1}Penser si on a bien pris sa pilule.\r\n\r\n00:32:13:19  00:32:19:19\r\n{\\an1}-Quels conseils pratiques\r\npour les hommes ?\r\n\r\n00:32:21:00  00:32:23:09\r\n{\\an1}-Regarder autour d'eux,\r\nprendre leur part,\r\n\r\n00:32:23:12  00:32:28:11\r\n{\\an1}ne pas se comporter\r\nen passagers du foyer.\r\n\r\n00:32:28:15  00:32:30:09\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:32:30:11  00:32:33:20\r\n{\\an1}Je passe la parole\r\n\u00e0 Maria Mettral pour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:32:34:01  00:32:36:09\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:32:36:13  00:32:42:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Giddey, C.Sanguinetti, M.De Piante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054230\r\nDate de transcription : 18-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:02) [98%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:06 > 0:00:07) [90%] : \r\nEst ce que vous \u00eates originaire nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:08) [75%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:10 > 0:00:14) [82%] : \r\nChampagne- Ardenne, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 winner ennemis de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:15 > 0:00:16) [82%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 il y a du champagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:19 > 0:00:22) [78%] : \r\nMais dans la partie for\u00eat enfin plut\u00f4t Ardennes Ardennes o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:22 > 0:00:26) [77%] : \r\nNon, plut\u00f4t \u00e0 plut\u00f4t champagne oui, dans l'Aube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:28 > 0:00:34) [87%] : \r\nVous connaissez non, enfin, je suis pass\u00e9 mais 30 secondes pour le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:17 > 0:02:47) [86%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, les images de France rende compte de la tournure tr\u00e8s brutale des \u00e9v\u00e9nements pour le premier anniversaire des gilets jaunes, m\u00eame les pompiers ont \u00e9t\u00e9 la cible de certaines attaques, le pr\u00e9fet de police de Paris a bus id\u00e9e d'interdire la manifestation Anne Fournier \u00e9tait au coeur de cette journ\u00e9e, on entendra en Direct, les habitants du Val de Ruz ne sont toujours pas rentr\u00e9s chez eux apr\u00e8s les intemp\u00e9ries en ont fait le constat, alors que la route pour \u00e0 nouveau, nous entendrons le t\u00e9moignage d'une sinistr\u00e9e avec ses enfants, il \u00e9tait dans un camping-car et avec le froid, elle cesse de r\u00e9fugi\u00e9 chez sa m\u00e8re, cette froide m\u00e9t\u00e9o novembre profite aux stations de montagne on qui a d\u00e9shonor\u00e9 \u00e0 Crans-Montana, nous verrons la part de neige artificielle et de devrait neige C\u00e9dric de Jourdan nous dira si l'ambiance de stations est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, notre invit\u00e9 ce soir, a mis en descend et la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par des millions de femmes son expression de charge mentale a eu un succ\u00e8s fulgurant, c'est la m\u00e8re de famille qui s'\u00e9puisent \u00e0 devoir penser \u00e0 tout M-A il est 19 heures 30, quelle est la phrase que le le r\u00f4le, l'homme ne devrait pas dire \u00e0 sa femme, qu'est ce que je peux faire pour t'aider, il doit dire je t'aime, voil\u00e0, on arrive en fait exemple si tout \u00e0 l'heure, merci beaucoup et puis on d\u00e9couvrira la nouvelle maternit\u00e9 ou na\u00eetront beaucoup de Vaudois vaudoises valaisannes valaisan a premi\u00e8re visite avec une femme enceinte dans les salles Baccouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:49 > 0:03:06) [92%] : \r\nMais d'abord l'\u00e9v\u00e9nement en sport, Roger Federer, 38 ans, affrontait Stefanos Tsitsipas 21 ans, c'est rappeler l'extraordinaire long\u00e9vit\u00e9 du Suisse au plus haut niveau, mais cette fois-ci, il a d\u00fb c\u00e9der, il se trouve \u00e9limin\u00e9 en demi- finales des Masters de Londres, Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:08 > 0:03:11) [95%] : \r\nSur le terrain cet apr\u00e8s- midi, l'autre Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:11 > 0:03:22) [98%] : \r\nFederer celui au regard noir apr\u00e8s sa fabuleuse d\u00e9monstration face \u00e0 Djokovic le num\u00e9ro 3 mondial passe cette fois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son match contre Stefanos Tsitsipas qui l'\u00e9limine en demi- finale du Masters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:22 > 0:03:31) [86%] : \r\nEst ce que c'est, le coup droit ce que cette le jeu de jambes, c'est le mental est ce que c'\u00e9tait la tactique je sais pas, honn\u00eatement, je suis un peu, un peu d\u00e9\u00e7u surtout aussi un peu frustr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:33 > 0:03:46) [94%] : \r\nCar le B\u00e2lois aborde cette 5\u00e8me confrontation de l'ann\u00e9e contre le Grec avec l'Avantage de rester sur 2 victoires \u00e0 Duba\u00ef et \u00e0 B\u00e2le : de quoi l'inspirer aujourd'hui, cela semble se confirmer dans le 1er jeu o\u00f9 il s'octroie d'entr\u00e9e une balle Debr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:47 > 0:03:48) [93%] : \r\nMalheureusement il ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:48 > 0:03:53) [98%] : \r\nParvient pas \u00e0 la convertir et derri\u00e8re son jeu se crispe les erreurs directes s'encha\u00eenent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:57 > 0:04:01) [94%] : \r\nBless\u00e9 \u00e0 un pied Tsitsipas se joue sous infiltration, mais cela ne para\u00eet pas l'affecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:02 > 0:04:06) [96%] : \r\nToujours aussi agressif, il r\u00e9ussit le break puis s'envole dans cette premi\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:06 > 0:04:13) [87%] : \r\nLes nerfs sont mis \u00e0 rude \u00e9preuve dans le camp du Suisse dont au mur Federer joue mieux en fin de set mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:13 > 0:04:14) [80%] : \r\nCity Pass ne tremble pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:16 > 0:04:18) [97%] : \r\nIl l'emporte 6 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:24 > 0:04:27) [99%] : \r\nLorsque le B\u00e2lois convertit enfin sa 10\u00e8me balle de break.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:27 > 0:04:30) [97%] : \r\nLe public londonien veut croire au r\u00e9veil du ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:31 > 0:04:35) [97%] : \r\nMais il reste trop timide face au Grec qui reprend imm\u00e9diatement le service adverse pour filer vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:35 > 0:04:46) [95%] : \r\nUne victoire de prestige m\u00e9rit\u00e9e 6 3 6 4 Tsitsipas atteint la finale pour sa premi\u00e8re participation au Masters pour Federer ce d\u00e9part en vacances, a un go\u00fbt amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:05:03) [96%] : \r\nEn France, les gilets jaunes voulaient marquer l'anniversaire de leur mouvement \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est la violence des qui marque les esprits, les craintes se sont confirm\u00e9es sur la pr\u00e9sence des casseurs, ils s'en sont pris aux policiers et m\u00eame aux pompiers Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:05 > 0:05:25) [91%] : \r\nPremier anniversaire qui se r\u00e9sume ici Place d'Italie, \u00e0 un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate entre casseurs et forces de l'ordre, violences, jets de pierres, voitures br\u00fbl\u00e9es, avec pour slogan : r\u00e9volution anticapitaliste 14 heures des pompiers emp\u00each\u00e9s de faire leur travail 14 heures l'heure \u00e0 laquelle aurait d\u00fb d\u00e9marrer la manifestation des gilets jaunes finalement interdite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:25 > 0:05:42) [88%] : \r\nOn est d\u00e9di\u00e9 : John de rond-point, donc on se d\u00e9place pour les grandes occasions, c'\u00e9tait une grande occasion mais il y a pas d\u00e9\u00e7u parce que la mani\u00e8re dont \u00e7a se d\u00e9roule actuellement, mais nous on est d\u00e9\u00e7u par la politique qui monnaie en France depuis 40 ans, donc vous me parle de d\u00e9ception, la d\u00e9ception a subi depuis 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:42 > 0:06:11) [97%] : \r\nAujourd'hui, en r\u00e9ponse \u00e0 cette violence, ils sont peu nombreux dans la capitale, tr\u00e8s loin de la premi\u00e8re mobilisation le 17 novembre 2018 300000 personnes dans toute la France pour ce mouvement in\u00e9dit r\u00e9p\u00e9t\u00e9 tous les samedi des ronds points aux Champs- \u00c9lys\u00e9es pour d\u00e9noncer la baisse du pouvoir d'achat, un coup d'arr\u00eat dans le quinquennat d'Emmanuel Macron, contraint \u00e0 des mesures pour 17 milliards d'euros et un grand d\u00e9bat pour montrer qu'il sait \u00e9couter un an plus tard, les fid\u00e8les au rassemblement m\u00eame beaucoup moins nombreux, assurent que la col\u00e8re est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:11 > 0:06:29) [90%] : \r\nLa situation est telle qu'aujourd'hui pour se faire entendre, il faut manifester dans les rues, certains sont tr\u00e8s en col\u00e8re, seul un poids veulent en d\u00e9coudre, moi je n'en suis pas de de cela mais je ne les condamnerait pas, je prendrai peut-\u00eatre la police avec c'est LBD on a cit\u00e9 le nombre de chiffres de 2 balles de tir\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:29 > 0:06:38) [93%] : \r\nCette violence tr\u00e8s critiqu\u00e9s, a convaincu beaucoup de gilets jaunes \u00e0 abandonner la mobilisation comme \u00c9milie cette fonctionnaire d'\u00cele-de-France plusieurs samedi sur cette place commerciale ou \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:38 > 0:07:02) [91%] : \r\nJusqu'en mai dernier, j'ai plus la force en fait de, de me battre, de prendre des risques, allez sur Paris \u00e0 me faire matraquer \u00e0 prendre du gaz lacrymog\u00e8ne comme \u00e7a gratuitement, apr\u00e8s il y a une \u00e9norme frustration parce que le mouvement n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu il a pas \u00e9t\u00e9 compris non plus par beaucoup de gens, y compris surtout notre classe politique, apr\u00e8s c'est un mouvement qui n'est pas fini je pense pas qu'il fallait y en parler au pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:02 > 0:07:08) [99%] : \r\nUne ann\u00e9e au-del\u00e0 des violences parisiennes une c\u00e9l\u00e9bration plut\u00f4t modeste et calme dans le reste de l'Hexagone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:09 > 0:07:20) [93%] : \r\nAnne Fournier c'est votre reportage, vous avez \u00e9t\u00e9 au contact, plusieurs heures durant, y compris des auteurs des des violences, on se pose toujours la question Black casseurs politis\u00e9 ou pas, qu'est ce que vous avez observ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:23 > 0:08:15) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, la s\u00e9paration est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire, nous avons pass\u00e9 3 heures sur cette place d'Italie, cern\u00e9 par les policiers qui emp\u00eachaient pr\u00e9cis\u00e9ment de aux jeunes de passer dans d'autres rues de la ville, alors voil\u00e0, vous l'avez dit, des gaz lacrymog\u00e8nes, beaucoup de jets de pierres, beaucoup de violence, beaucoup de jeunes, pas tous forc\u00e9ment masqu\u00e9s qui n'ont pas tr\u00e8s grand, envie de parler devant les cam\u00e9ras et qui, surtout, des slogans tr\u00e8s anti- syst\u00e8me anti- capitaliste, on a aussi rencontr\u00e9 des gilets jaunes qui ont qui ont tenu bon, qui voulait \u00eatre l\u00e0 et, pour certains, il y a une sorte de radicalisation, c'est vrai, ils le disent, finalement, ce n'est que la violence qui se permet de nous permet de nous faire comprendre on je vous parle d'ailleurs, je viens de rencontrer un petit groupe de 2 jeunes Suisses qui \u00e9taient pr\u00e9sents aujourd'hui, qui me disent : oui, finalement, c'est les forces de l'Ordre qui ont frapp\u00e9, ils ne sont pas entendus, voil\u00e0, c'\u00e9tait aussi un message qui qui passe l'impression de ne pas \u00eatre suffisamment et de devoir r\u00e9pondre parfois aussi avec la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:15 > 0:08:20) [95%] : \r\nInd\u00e9pendamment de la violence, les gilets jaunes voulaient montrer qu'ils \u00e9taient encore l\u00e0 un an apr\u00e8s ce qu'ils ont r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:22 > 0:09:06) [91%] : \r\nOui, il faut bien le dire, une ann\u00e9e apr\u00e8s les d\u00e9buts ici \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re en 2018 le le mouvement s'essouffle, ils ne sont plus beaucoup \u00e0 se mobiliser, on le voit aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, alors il y a plusieurs explications, une certaine fatigue il certaines, la violence aussi qui en retient beaucoup et puis des \u00e9checs cette incapacit\u00e9 parents par exemple, \u00e0 trouver un leader, quelqu'un qui peut les emmener, on l'a vu lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes, quelqu'un qui peut \u00eatre un conducteur pour c'est pour ces gilets jaunes, mais on sent toujours la col\u00e8re, la frustration et beaucoup de vent dit vous aimerai encore l'exprimer notamment peut-\u00eatre le 5 d\u00e9cembre prochain lors de cette gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale voulue par plusieurs syndicats pour manifester leur d\u00e9saccord avec le projet de r\u00e9forme des retraites, ce sera sans doute le prochain grand test pour Emmanuel Mac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:07 > 0:09:08) [90%] : \r\nMerci Anne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:09 > 0:09:29) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 la mi- journ\u00e9e, les militants d'Extinction r\u00e9bellion ont bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s au terminal des jet- priv\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport, les manifestants d\u00e9noncent un mode de transport polluant, l'op\u00e9ration s'est d\u00e9roul\u00e9e sans heurts, la police \u00e9tait pr\u00e9sente, elle n'est pas intervenue par la force et l'a convaincu les manifestants de quitter les lieux apr\u00e8s 2 heures d'occupation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:31 > 0:09:47) [93%] : \r\nLes habitants du Val de Ruz sont toujours hors de chez eux apr\u00e8s les intemp\u00e9ries, elles ont eu lieu en juin, nous sommes en novembre, on va entendre une famille qui s'est d'abord r\u00e9fugi\u00e9e dans un camping-car puis chez de la famille, le constat est fait, alors que la route a pu rouvrir aujourd'hui Metris il Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:49 > 0:10:00) [96%] : \r\nUne route presque flambant neuve sur le tron\u00e7on Villiers Le P\u00e2quier toutes les cicatrices des inondations ont disparu pour les autorit\u00e9s de la commune de Val-de-Ruz, cette r\u00e9ouverture \u00e9tait prioritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:10:00 > 0:10:01) [92%] : \r\nC'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:03 > 0:10:09) [77%] : \r\nVal-de-Ruz \u00e9tait coup\u00e9 en 2, les villages du P\u00e2quier \u00e9tait Fr\u00e9mont Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:09 > 0:10:32) [95%] : \r\nLe 21 juin en 3 heures l'\u00e9quivalent d'un mois de pluie est tomb\u00e9 sur le Val-de-Ruz, le ruisseau de chasseront est sorti de son lit, d\u00e9fon\u00e7ant la route d\u00e9truite, elle est rest\u00e9e ferm\u00e9e pendant 5 mois pour se rendre \u00e0 Saint-Imier, plus de 2500 v\u00e9hicules quotidiens ont d\u00fb passer par la Chaux-de-Fonds quant aux riverains, ils pouvaient emprunter un chemin forestier \u00e9troit et sinueux mais il devenait de plus en plus risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:32 > 0:10:35) [74%] : \r\nParce que j'ai \u00e7a descend pour puis dans la neige c'est larmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:35 > 0:10:52) [97%] : \r\nDans les zones qui ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es, il y a encore du travail \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons de nombreux chantiers sont ouverts au total pr\u00e8s de 362 b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 sinistr\u00e9s pour un co\u00fbt de plus de 14,2 millions de francs, les stigmates les plus difficiles \u00e0 effacer, seront les souvenirs et les cauchemars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:52 > 0:10:58) [92%] : \r\nOui, quand on en parle, \u00e7a remue tout quoi aupr\u00e8s, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas trop en parler quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:58 > 0:11:04) [81%] : \r\nL'\u00e9quipe pleut on a quand m\u00eame un peu souci d\u00e8s qu'il sera bien peu noir les enfants surtout surtout mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:04 > 0:11:08) [88%] : \r\nEt puis ben vrai toujours la crainte que l'eau arrive quoi, enfin c'est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:08 > 0:11:19) [95%] : \r\nEnviron 10 familles n'ont toujours pas retrouv\u00e9 leurs logements lisa Junod et ses 2 fils viennent de passer l'\u00e9t\u00e9 dans un camping-car en raison du froid, ils ont fini par se r\u00e9fugier chez la maman de Lisa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:19 > 0:11:35) [87%] : \r\nOn n'a pas pu r\u00e9int\u00e9grer notre appartement qui en ne r\u00e9int\u00e9grera pas l'appartement avant bon certainement je pense janvier ou f\u00e9vrier, le probl\u00e8me c'est que l'eau est la, la, la maison est engorg\u00e9e d'eau la maison un air compl\u00e8tement dans et puis du coup l'OL revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:35 > 0:11:48) [95%] : \r\nL'ensemble de la maison devra \u00eatre drain\u00e9 aux frais de Lisa, les assurances ne finan\u00e7ant pas cette intervention \u00e0 Val de Ruz le retour \u00e0 la normale n'est donc pas encore effectif, selon les autorit\u00e9s communales, il faudra attendre la fin du mois de juin 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:50 > 0:12:04) [92%] : \r\nLa d\u00e9marche fait \u00e9v\u00e9nement dans l'histoire de la coop\u00e9rative Migros 124000 coop\u00e9rateurs doivent d\u00e9cider du sort de Damien Py air il se prononce sur la r\u00e9vocation de l'actuelle administration de la soci\u00e9t\u00e9 Migros, Neuch\u00e2tel, Fribourg coeur Auberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:06 > 0:12:25) [98%] : \r\nIl r\u00e9gnait une ambiance un peu \u00e9trange dans les rayons des Migros cette semaine les 124000 coop\u00e9rateurs r\u00e9gionaux avaient jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour d\u00e9cider du sort de l'actuel pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Migros, Neuch\u00e2tel, Fribourg Damien populaire une d\u00e9marche absolument in\u00e9dite dans l'histoire de la coop\u00e9rative cens\u00e9 r\u00e9soudre l'impasse dans laquelle elle se trouve depuis le d\u00e9but de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:25 > 0:12:43) [91%] : \r\nC'est exceptionnel, c'est m\u00eame historique avec un grand H majuscule, \u00e9tant donn\u00e9 que les membres de l'administration, aujourd'hui au nombre de 4, non pas d\u00e9missionn\u00e9, nous avons demand\u00e9 aux copies au comit\u00e9 coop\u00e9ratif d'organiser une votation g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:43 > 0:13:04) [96%] : \r\nN'importe qui peut devenir coop\u00e9rateur, il suffit d'en faire la demande et ils sont pr\u00e8s de 2 1000000 200000 en Suisse, c'est le principe de la grande famille vant\u00e9e par Migros, qui veut que l'enseigne appartienne \u00e0 tous ses coop\u00e9rateurs et \u00e7a leur c'est ma boulangerie dans les faits, il s'agit surtout de s'exprimer une fois par an sur les comptes, la participation ne d\u00e9passe en g\u00e9n\u00e9ral pas les 15 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:04 > 0:13:12) [96%] : \r\nLa Migros appartient \u00e0 ses coop\u00e9rateurs et c'est l'instance supr\u00eame qui, \u00e0 l'occasion de se prononcer dans cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:12 > 0:13:20) [96%] : \r\nLa participation devrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 pour ce vote exceptionnel, selon nos informations, du c\u00f4t\u00e9 des coop\u00e9rateurs, le principe m\u00eame de ce vote fait d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:20 > 0:13:37) [90%] : \r\nL\u00e0 vous demander des opinions, des gens, ils ont pas assez r\u00e9fl\u00e9chi au bien de savent m\u00eame pas de quoi il s'agit je pense non, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre pour les coop\u00e9rateurs, \u00e7a peut \u00eatre c'est int\u00e9ressant et puis \u00e7a leur permet aussi de donner leur point de vue sur la situation je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:37 > 0:13:50) [92%] : \r\nDepuis qu'on a le droit, pour une fois d'une autre dans une autre avis, autant en profiter, verdict en milieu de semaine prochaine, quel que soit le r\u00e9sultat, l'affaire entre la Migros et Damien air sera loin d'\u00eatre termin\u00e9e, puisqu'une proc\u00e9dure judiciaire est \u00e9galement en cours entre les 2 actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:52 > 0:14:30) [91%] : \r\nNous partons maintenant pour Prague, la capitale de la R\u00e9publique tch\u00e8que, on vient de comm\u00e9morer la chute du mur de Berlin, Prague avait aussi acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 en 89 apr\u00e8s des manifestations g\u00e9antes, 30 ans plus tard, voici autres causes autre manif : plus de 200000 ch\u00e8ques sont descendus dans les rues pour demander la d\u00e9mission de leur premier ministre, Andrej Babis j'milliardaire ancien communistes, il est accus\u00e9 de corruption, vous y \u00eates en Direct Adeline Percept anniversaire mouvement\u00e9 l\u00e0 ce qui est de la R\u00e9publique Tch\u00e8que, c'\u00e9tait un exemple, un pays tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s qui avait \u00e9t\u00e9 une d\u00e9mocratie avant la guerre, qu'est qui a mal tourn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:32 > 0:15:12) [92%] : \r\nBien 30 ans, apr\u00e8s leurs a\u00een\u00e9s, les manifestants ne veulent plus une d\u00e9mocratie tout court, ce qu'ils veulent, c'est un \u00e9tat de droit tout \u00e0 fait transparent, les organisateurs et si vous savez ce sont des \u00e9tudiants qui n'\u00e9tait m\u00eame pas n\u00e9 en 89 plut\u00f4t dipl\u00f4m\u00e9s plut\u00f4t urbain et ils ont tr\u00e8s peur en fait d'un retour en arri\u00e8re, vous l'avez dit, leur premier ministre, Andrej Babis c'est un businessman, il est soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eats, il est sous le coup d'une enqu\u00eate de la Commission europ\u00e9enne et finalement on a affaire \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration intransigeante, qui nous dit, si cet homme n'est pas au-dessus de tout soup\u00e7on, Abd h\u00e9 bien alors il ne devrait pas \u00eatre \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:12 > 0:15:23) [84%] : \r\nPrague il y a 30 ans sous la dictature communiste, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s beau, mais enfin, c'\u00e9tait vraiment sinistre policiers pauvre aujourd'hui c'est gai prosp\u00e8re touristique et pourtant ce m\u00e9contentement pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:25 > 0:16:19) [90%] : \r\nEh bien, tout \u00e0 fait, mais vous savez, Prague n'est pas la R\u00e9publique tch\u00e8que, il y a d'\u00e9normes disparit\u00e9s \u00e9conomiques entre la capitale et le reste du pays, ou parfois envie 4 5 fois moins bien en moyenne qu'ici en Slovaquie voisine qui est l'autre terre de la r\u00e9volution de velours, c'est pareil et m\u00eame pire, avec des probl\u00e8mes end\u00e9miques comme la corruption qui a r\u00e9gl\u00e9, r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9e par transparaissait international o\u00f9 on nous raconte que, par exemple, pour \u00eatre suffisamment bien soign\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital passe en priorit\u00e9, il faut toujours aujourd'hui encore payer des dessous-de-table et en Slovaquie, en fait, les r\u00e9volutionnaires de 89 sont aujourd'hui encore en premi\u00e8re ligne pour dire que il faut que le pays passe d\u00e9finitivement \u00e0 l'\u00c9tat de droit, transparent, qu'il passe d\u00e9finitivement \u00e0 une mentalit\u00e9 dite de l'Ouest, comme vous allez le voir dans notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:21 > 0:16:38) [96%] : \r\nIl avait 27 ans, le journaliste Jan Kuciak est mort pour avoir enqu\u00eat\u00e9 sur un oligarque mafieux triste symbole ce lieu de m\u00e9moire se trouve sur la place o\u00f9 les Slovaques firent tomber le communisme, il y a 30 ans, ce meurtre l'an pass\u00e9, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la corruption d'\u00c9tat en Slovaquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:38 > 0:16:42) [89%] : \r\nArpad toujours pas d'Soltesz, journaliste au Centre d'investigation Jan Kuciak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:42 > 0:16:49) [98%] : \r\nEn 89 Arpad a 19 ans, fils d'un dissident, il s'est r\u00e9fugi\u00e9 en Allemagne apr\u00e8s avoir fui le r\u00e9gime communiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:49 > 0:16:56) [86%] : \r\nEt un pour l'autre, s\u00e8che, les services secrets venaient sonner chez ma m\u00e8re, il lui disait que si je revenais ils mettraient \u00e7a sur le compte d'une crise d'ado, que je ne serais pas mis au trou trop longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:58 > 0:17:06) [98%] : \r\nApr\u00e8s la r\u00e9volution, Arpad devient journaliste mais pour lui, citoyens et m\u00e9dias ont baiss\u00e9 la garde trop vite quand la Slovaquie est entr\u00e9e dans l'UE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:06 > 0:17:18) [90%] : \r\nOui, Ross Mc Tum assez ouvert dans c'est seulement apr\u00e8s la mort de Jan que nous avons pris conscience que ce pays ne ressemble pas du tout \u00e0 une d\u00e9mocratie occidentale la d\u00e9mocratie slovaque, c'est un fait, pour moi, la vraie r\u00e9volution n'a pas encore commenc\u00e9 pour derniers achats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:21 > 0:17:22) [77%] : \r\nAlors je suis Pavol double- check.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:22 > 0:17:30) [83%] : \r\nLe fils d'Aleksander tch\u00e8que souvenir d'Aleksander doute tch\u00e8que, p\u00e8re de la transition d\u00e9mocratique tant acclam\u00e9 par les manifestants de la r\u00e9volution ne veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:30 > 0:17:35) [69%] : \r\nLe quand monte l'une, ou on utilise mon arriver tu auras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:35 > 0:17:49) [91%] : \r\nIl \u00e9tait heureux compte les citoyens est Water les personnes arriv\u00e9es ensuite en politique ne sont pas des intellectuels comme mon p\u00e8re, qui esp\u00e9rait un changement de soci\u00e9t\u00e9, cela fait partie du caract\u00e8re de l'homme, la qu\u00eate du pouvoir et de l'argent voulez r\u00e9unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:49 > 0:17:54) [94%] : \r\nD\u00e9sormais, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration post- 89 veut s'imposer en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:54 > 0:18:00) [85%] : \r\nPar exemple, sur Vladimir je m'appelle Vladimir Blicik, eurod\u00e9put\u00e9 du parti Spolu leur chance quand m\u00eame op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:00 > 0:18:08) [97%] : \r\nOn \u00e9coutait la radio libre chez lui et il n'avait pas le droit d'en parler \u00e0 l'\u00e9cole, ce politicien d'un nouveau parti centriste avait 14 ans en 89.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:09 > 0:18:34) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien, j'\u00e9tais au coll\u00e8ge et avec un copain de classe on ne ratait aucune des manifs de la r\u00e9volution, aujourd'hui encore, il y a beaucoup d'anciens communistes au sein du gouvernement et du Parlement ach\u00e8vera c'est une chose sur laquelle notre g\u00e9n\u00e9ration doit encore se battre ici dans la capitale, mais aussi aux 4 coins du pays, partout, particuli\u00e8rement apr\u00e8s l'assassinat de Jan Kuciak, d'affaires et en un coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:34 > 0:18:47) [97%] : \r\nDes manifestations qui ont suivi ce meurtre sont n\u00e9s plusieurs partis anti- corruption en Slovaquie pour les prochaines l\u00e9gislatives, ils veulent balayer le Smer, au pouvoir depuis 13 ans dont les cadres sont issus de l'\u00e9lite communiste d'avant 89.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:49 > 0:19:03) [94%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant \u00e0 une exp\u00e9dition majeure pour mieux comprendre l'\u00e9volution de la plan\u00e8te, elle a dur\u00e9 4 ans pour analyser le plancton, sa capacit\u00e9 d'adaptation et ce qu'il dit du changement climatique, Farah Jamshidian Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:05 > 0:20:07) [96%] : \r\nLe bateau s'appelle Tara c'est une go\u00e9lette particularit\u00e9 : il a parcouru tous les oc\u00e9ans de la plan\u00e8te, 4 ans de navigation 4 ans de temp\u00eates pour une p\u00eache miraculeuse, les scientifiques \u00e0 bord ont r\u00e9colt\u00e9 35000 \u00e9chantillons de planctons 47 millions de g\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 catalogu\u00e9s des micro- organismes aux formes et aux couleurs les plus folles sans eux, pas de vie sur Terre le plancton, c'est 80 pourcent de la biomasse des oc\u00e9ans, la base de la cha\u00eene alimentaire, le but de l'exp\u00e9dition c'\u00e9tait bien s\u00fbr de dresser son \u00e9tat de sant\u00e9, h\u00e9 bien comme pour le reste de la plan\u00e8te, ce n'est pas terrible 1er renseignement la diversit\u00e9 du plancton varie selon les latitudes et les plus riches \u00e0 mesure que l'on s'\u00e9loigne des p\u00f4les, la temp\u00e9rature de l'eau est essentielle, second enseignement le plancton, surtout en zone polaire a de la peine \u00e0 s'adapter au changement en cas de r\u00e9chauffement climatique, certaines esp\u00e8ces ne pourront pas s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:08 > 0:20:21) [94%] : \r\nOn a donc le droit de s'inqui\u00e9ter, \u00e9conomiquement, l'Equateur et les p\u00f4les sont des zones de p\u00eache tr\u00e8s actives et \u00e9cologiquement le plancton, assure un r\u00f4le crucial dans la capture du carbone atmosph\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:23 > 0:20:36) [91%] : \r\nRetour en Suisse on skie dans plusieurs stations en cette mi- novembre, nous vous proposons notre s\u00e9quence en terrain connu : C\u00e9dric Jourdan vous \u00eates \u00e0 Crans-Montana, aujourd'hui, c'est une politique volontariste pour attirer les touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:38 > 0:21:50) [88%] : \r\nOui, alors il y a un argument qui pour toujours, c'est celui du du porte- monnaie, vous savez que la la politique tarifaire, depuis l'arriv\u00e9e du Magic Pass est en pleine mutation, le Magic Pass et cet abonnement unique \u00e0 prix cass\u00e9s qui vous ouvrez les portes de 30 domaines en Suisse romande et qui rencontre un joli succ\u00e8s 133000 personnes l'ont adopt\u00e9 pour la pr\u00e9sente saison et malgr\u00e9 les succ\u00e8s et \u00e0 Crans-Montana a choisi d'en sortir, ils ont fait leur calcul : ils estiment perdent de l'argent avec ce syst\u00e8me, ils testent leur propre mod\u00e8le, c'est un mod\u00e8le qui est bien connu dans l'aviation \u00e0 l'\u00e9cole, les compagnies low- cost utilise beaucoup, c'est le le syst\u00e8me du prix Nina dynamique quand vous achetez votre forfait sur Internet, plus vous l'achetez t\u00f4t et bien plus les prix sont attractifs payants pond\u00e9ration aussi en fonction des conditions m\u00e9t\u00e9o, ou bien de l'affluence et ce ce ce forfait a \u00e9t\u00e9 test\u00e9, adopt\u00e9 par une quinzaine de stations en Suisse, et selon une station d'autres un gars Dean, h\u00e9 bien, il permet de de faire grimper le chiffre d'affaires de 5 \u00e0 10 pourcent mais aujourd'hui, on \u00e9tait loin, c'est qu'on dirait consid\u00e9ration tarifaire, c'\u00e9tait plus joue-t-on un jour de f\u00eate pour les aficionados du ski qui se r\u00e9jouissait de chausser les lattes, pour la premi\u00e8re fois de la saison, quand vous allez voir dans ce reportage tourn\u00e9 ce matin du c\u00f4t\u00e9 de Veysonnaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:52 > 0:22:05) [91%] : \r\nIl est 9 heures du matin, \u00e0 Veysonnaz, au pied de la piste de l'Ours \u00e0 peine les premi\u00e8res cabines se mettent-elles en mouvement que d\u00e9j\u00e0 les skieurs impatients arrivent \u00e7a moment qu'on attendait \u00e7a, alors on est content, c'est ouvert, c'est t\u00f4t cette ann\u00e9e, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:06 > 0:22:15) [91%] : \r\nOn se r\u00e9jouit de ma\u00eetriser ce qui d\u00e9j\u00e0 de voir les montagnes jusqu'\u00e0 1500 m\u00e8tres couverts avec la neige, tu as \u00e7a, \u00e7a donne vraiment envie quoi j'attendais \u00e7a avec impatience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:16 > 0:22:21) [95%] : \r\nJ'ai du nouveau mat\u00e9riel et je suis content de l'essayer pendant ce temps l\u00e0, sur les pistes, on peaufine la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:22 > 0:22:30) [92%] : \r\nL\u00e0 on met en place le filet pour prot\u00e9ger les des gens des des machines qui sont encore pas encore entr\u00e9 dans le garage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:30 > 0:22:34) [90%] : \r\nEt au restaurant du Mont- Rouge quasi vide pour l'instant, c'est l'heure des derniers pr\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:34 > 0:22:47) [89%] : \r\nPour Alain sont comme \u00e7a, il faut compter \u00e0 peu pr\u00e8s une semaine de pr\u00e9paration pour bien mettre en place pour tour nettoyer pour pour que le pour que le restaurant soit son \u00e9tat pour accueillir la client\u00e8le, donc oui il faut quand m\u00eame un petit peu de un petit peu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:48 > 0:23:24) [92%] : \r\nMais pour pouvoir ouvrir les pistes aussit\u00f4t on la saison la neige naturelle ne suffit plus, alors \u00e7a enneigement artificiel franchement Jabr Jamoigne pas y songer d'abord \u00e0 neige naturelle est beaucoup moins solide 1, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a et puis on pourrait peut-\u00eatre ouvrir quelques pistes \u00e0 gauche \u00e0 droite mais il faut \u00eatre plus un investissement plus rien du tout, donc \u00e7a c'est s\u00fbr, autrement vous prenez le risque de d\u00e9penser beaucoup d'argent pour r\u00e9aliser derri\u00e8re nation comme \u00e7a avec la avec le risque majeur de pas pouvoir utiliser donc personne va le faire 17 kilom\u00e8tres de pistes suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 \u00e9quip\u00e9s de canons \u00e0 neige cet \u00e9t\u00e9 95 pourcent du domaine est d\u00e9sormais couvert l'hiver prochain, il devrait ouvrir encore plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:26 > 0:23:34) [88%] : \r\nC\u00e9dric Jourdain, on vous retrouve il a 2 enfants, qui font un bonhomme de neige derri\u00e8re vous, mais enfin, traditionnellement novembre c'est pas le mois le plus gai en station, comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:36 > 0:24:05) [91%] : \r\nNon, \u00e7a, c'est pas encore l'\u00e9mulation en station \u00e0 ce c'est plut\u00f4t calme, faut dire qu'on est vraiment \u00e0 la mi- novembre, c'est l'ouverture des des des stations, il faut dans le cours attendre pour avoir une client\u00e8le de touristes et vous les client\u00e8le de r\u00e9sidences secondaires mais enfin une journ\u00e9e comme celle-ci, \u00e7a peut conditionner la suite de la saison, c'est vrai que les conditions sont bonnes, il a neig\u00e9 en altitude, ces derniers jours et puis la journ\u00e9e \u00e9tait magnifique aujourd'hui et \u00e7a peut, \u00e7a peut donner en envie pour la suite de la saison, donc c'est plut\u00f4t bien parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:05 > 0:24:19) [92%] : \r\nMerci C\u00e9dric nous d\u00e9couvrons ce soir la nouvelle maternit\u00e9 pour des g\u00e9n\u00e9ration de parents et d'enfants Vaudois et valaisans et l'ouvrait ce matin \u00e0 Rennes : premi\u00e8re visite avec une femme enceinte dans les salles d'accouchement avec Hugues Buchard et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:20 > 0:24:21) [86%] : \r\nBen oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:21 > 0:24:33) [94%] : \r\nMagali devrait accoucher dans quelques jours, aujourd'hui c'est la premi\u00e8re fois qu'elle d\u00e9couvre la nouvelle maternit\u00e9 de l'h\u00f4pital Riviera-Chablais ici, tout est plus grand chaque ann\u00e9e 2000 enfants devraient y na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:33 > 0:24:37) [87%] : \r\nC'est une \u00e9norme structure, on sent un peu perdu au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:37 > 0:24:42) [95%] : \r\nL'h\u00f4pital sera le deuxi\u00e8me centre de naissance du canton avec 6 salles d'accouchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:42 > 0:24:46) [85%] : \r\nPuis, je crois que votre projet de naissance et de d'accoucher dans l'eau, cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:46 > 0:24:51) [96%] : \r\nCar ici, tout a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour favoriser un accouchement naturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:51 > 0:25:03) [95%] : \r\nOn aimerait vraiment privil\u00e9gier le c\u00f4t\u00e9 physiologique de l'accouchement et de voir que les salles sont \u00e9quip\u00e9es dans cette optique, c'est tr\u00e8s rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:03 > 0:25:07) [95%] : \r\nUn nouvel environnement, qu'il a aussi fallu apprivoiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:07 > 0:25:11) [98%] : \r\nDonc le chariot avec tout le mat\u00e9riel pour accoucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:11 > 0:25:20) [98%] : \r\nLes \u00e9quipes soignantes viennent d'h\u00f4pitaux diff\u00e9rents, cela fait plusieurs jours qu'elles testent les protocoles et s'exercent avant l'arriv\u00e9e ce matin des premi\u00e8re patientes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:20 > 0:25:35) [93%] : \r\nEt \u00e7a me permet d'encha\u00eener sur le bloc op\u00e9ratoire, on a entra\u00een\u00e9 les sages-femmes \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 l'accouchement, o\u00f9 se trouvent les les le mat\u00e9riel donc ici on a des chariots qui sont identiques dans toutes les salles aussi pour faciliter le travail des sages-femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:35 > 0:25:47) [97%] : \r\nOuvert depuis ce matin, la maternit\u00e9 n'a pas encore accueilli sa premi\u00e8re naissance les derniers b\u00e9b\u00e9s sont n\u00e9s la nuit pass\u00e9e \u00e0 Vevey d\u00e9sormais les prochains verront le jour ici \u00e0 l'h\u00f4pital Riviera-Chablais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:48 > 0:26:24) [91%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir \u00e0 l'extraordinaire destin d'une dessinatrice qui a donn\u00e9 un nom \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par des millions de femmes, la dessinatrice mort a mis en mots et en images la charge mentale des femmes immense succ\u00e8s avec ses croquis qui sont devenus viraux et cette expression qui est entr\u00e9 dans les moeurs et bonsoir, bonsoir, un dessin pour illustrer un \u00e7a \u00e7a d\u00e9fini tr\u00e8s bien ce que c'est que la charge mentale, il est 19 heures 55 il y a plein de couples qui sont en train plus ou moins de vivre \u00e7a, voil\u00e0, c'est la femme qui se met au travail et l'homme se dit ben je, je, il a l'impression de faire \u00e7a part, hein, elle ne fait pas vraiment ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:24 > 0:26:44) [87%] : \r\nBah d\u00e9j\u00e0 il dit aider c'est consid\u00e9rer que celle qui est responsable, d\u00e9tach\u00e9 que lui, un peu l\u00e0, en insistant donc faut juste dire faire sa part je pense et donc dans cette BD que j'ai fait l'image d'apr\u00e8s, il demande \u00e0 sa femme, ce qui peut faire pour aider justement au lieu de juste regarder et prendre des initiatives quand on jette un coup d'oeil en g\u00e9n\u00e9ral dans la maison, on voit vite ce qu'il a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:45 > 0:26:52) [87%] : \r\nAlors \u00e7a a touch\u00e9 une fibre chez des millions de gens succ\u00e8s vraiment plan\u00e9taires votre portrait, d'abord avec Gilles de disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:53 > 0:27:08) [93%] : \r\nC'est simplement en une chronique, une seule, vous avez fait exploser la toile presque 220000 partage avec Fallait demander publi\u00e9e sur votre blog en 2017 puis en BD, vous avez popularis\u00e9 le concept de charge mentale ohlala, le d\u00e9sastre mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:08 > 0:27:12) [82%] : \r\nQu'est-ce que tu as fait, comment \u00e7a, qu'est ce que j'ai fait, j'ai tout fait, voil\u00e0 ce que j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:12 > 0:27:19) [86%] : \r\nMais fallait me demander, je t'aurais d\u00e8s cette charge mentale qu'assument les femmes en quasi- totalit\u00e9 dans leur foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:20 > 0:27:26) [95%] : \r\nPenser au fait qu'il faut ajouter les coton tiges \u00e0 la liste des courses qu'il doit faire son 2\u00e8me rappel de vaccin que c'est le dernier d\u00e9lai pour commander.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:26 > 0:28:06) [93%] : \r\nPanique on parle bien ici de ces t\u00e2ches surtout m\u00e9nag\u00e8res que l'homme n'anticipe pas cette d\u00e9rive d'une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale cette charge mentale que vous subissez, vous l'a d\u00e9nonc\u00e9e depuis plus de 2 ans, on t'apprend le terme sur Google, ce sont vos dessins qui apparaissent en 1er, vous en \u00eates le porte- drapeau alors vous encha\u00eenez tables rondes, conf\u00e9rences nouvelles histoires sur votre blog en BD toujours plus engag\u00e9es sur le climat contre une soci\u00e9t\u00e9 capitaliste dont vous critiquez l'inhumanit\u00e9, vous n'y allez pas par 4 chemins, militante f\u00e9ministe, vous croyez au changement avec r\u00e9alisme comme vous le dites ici, comme toujours, les combats pour aboutir, doivent \u00eatre collectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:10 > 0:28:38) [91%] : \r\nM-A c'est tr\u00e8s rare, quelqu'un qui arrive \u00e0 trouver un mot qui d\u00e9finit vraiment une r\u00e9alit\u00e9 qui pr\u00e9- existait quelques dessin qui illustre \u00e7a on l'a vu, c'est le dessin du coup dans la t\u00e9l\u00e9vision, l'homme pense \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 rien, mais la femme, elle, elle pense \u00e0 tout ce qu'elle doit faire, ou bien il y a le dessin ou \u00e7a c'est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur aussi de votre vision du couples voil\u00e0 on prend un peu trop l'\u00e9pouse ou la la campagne pour la maman, hein, il y a une tendresse, en m\u00eame temps de ce que vous faites, c'est-\u00e0-dire il y a une forme d'inconscience chez beaucoup d'hommes, d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:39 > 0:29:03) [90%] : \r\nAh oui, alors je pense pas du tout que \u00e7a soit un comportement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 d'exploiter sa femme en lui faisant faire tout le travail m\u00e9nager mais plus des conditionnements et puis aussi une structure \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire de l'homme qui a, qui est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 penser qu'il est l\u00e0 pour amener l'argent et la femme qui pu s'\u00e9levait \u00e0 penser qu'elle est l\u00e0 pour apporter le soin \u00e9coutez voil\u00e0, faire les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, qui fait que on tombe dans ses conditionnements l'un et l'autre et c'est souvent inconscients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:03 > 0:29:17) [86%] : \r\nEt ce qu'il y a une part o\u00f9 on est collectivement responsable par rapport \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents, nos grands- parents qui, moins en voyage qui voyagez moins qui etc, les \u00e9cologistes disent \u00e7a affol\u00e9 r\u00e9actionnaire aussi on demande \u00e9norm\u00e9ment tous beaucoup beaucoup beaucoup \u00e0 la vie, \u00e7a p\u00e8se sur nous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:18 > 0:29:36) [88%] : \r\nOui, mais alors moi je pense que de toute fa\u00e7on, les solutions g\u00e9n\u00e9ral et son collectif, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on ne peut pas y participer, mais plut\u00f4t que essayer de de se flageller en disant je fais pas ce qu'il faut pour le climat, je fais parce qu'il faut pour \u00e9quilibrer mon couple ben mener des luttes qui change le cadre de vie qui change la soci\u00e9t\u00e9 et apr\u00e8s \u00e7a \u00e7a \u00e7a se reporte sur o\u00f9 nous foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:36 > 0:29:55) [88%] : \r\nVous signez ce nouvel album Des princes pas si charmants ou vous faites \u00e9voluer aussi votre dessin \u00e0 votre pens\u00e9e, le monde du travail hein le petit chef un peu m\u00e9chant, il est tr\u00e8s beau portrait, l\u00e0 aussi, on est \u00e0 la limite du conscient et de l'inconscient souvent hein il croit le finalement \u00eatre assez aimable avec sa collaboratrice et en fait il est pas du tout un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:55 > 0:30:10) [88%] : \r\nOui, le prince pas si charmants le petit chef, mais c'est pareil, c'est que lui, en fait, il redescend une pression qu'il subit aussi par rapport au \u00e0 la structuration du travail qui fait qu'on doit toujours faire plus avec moins, et donc il subit et du coup il reporte sur les employ\u00e9es qui sont en dessous de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:11 > 0:30:20) [85%] : \r\nLa galanterie \u00e7a \u00e7a ne frappera, beaucoup de gens vous faites la liste des 5 ou Hammoudi la politesse, c'est tr\u00e8s bien mais la galanterie \u00e0 l'ancienne, c'est une forme au fond l'abaissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:20 > 0:30:38) [88%] : \r\nBen en fait, c'est consid\u00e9rer les femmes qu'on un peu des petites choses \u00e0 prot\u00e9ger, c'est-\u00e0-dire elles savent pas tirer une porte savent pas tir\u00e9s, une valise et donc du coup on pense faire son r\u00f4le d'homme bien en faisant ces choses pour elle, mais en fait on les enferme dans une position inf\u00e9rieure qui a toujours besoin d'un homme pour leur ouvrir les pots de confiture, je pense qu'on peut passer \u00e0 autre chose, en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:38 > 0:30:54) [82%] : \r\nObjectivit\u00e9 int\u00e9gral, un week- end pass\u00e9, on avait notre ministre de la Justice, Karin Keller-Sutter, qui est une femme de droite assum\u00e9e, vous \u00eates une femme de gauche assum\u00e9e extrait d'extr\u00eamement au choix, vous dites-vous, le mot communisme qui a \u00e9t\u00e9 tellement tomb\u00e9 apr\u00e8s avec 89 vous l'assumez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:54 > 0:31:04) [92%] : \r\nOui le le communisme dans l'id\u00e9ologie dans la fa\u00e7on dont on veut r\u00e9partir les biens et les moyens de production entre toutes et tous, et de fa\u00e7on d\u00e9mocratique, voil\u00e0, il s'agit pas d'envoyer les gens au goulag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:06 > 0:31:07) [81%] : \r\nC'est la parfois que vous \u00eates en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:07 > 0:31:09) [99%] : \r\nOui absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:09 > 0:31:09) [62%] : \r\nCommenc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:09 > 0:31:19) [89%] : \r\nBen si j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s calme par rapport \u00e0 Paris, je parle pas de la manif d'aujourd'hui, donc j'ai bien aim\u00e9 \u00eatre mis au calme et beau, il faisait beau, il faisait plus chaud aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:19 > 0:31:27) [87%] : \r\nL'engagement f\u00e9ministe, il y a eu, en Suisse, cette gr\u00e8ve des femmes qui a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s inou\u00ef, il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 suisse, l\u00e0, vous l'avez senti d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:28 > 0:31:40) [88%] : \r\nJe, je, je suis un peu jalouse, j'avoue, vous de la gr\u00e8ve des femmes en Suisse, parce que nous on a du mal \u00e0 la faire d\u00e9marrer en France, j'esp\u00e8re pour 2020 et et je j'aimerais bien comprendre pourquoi, et en tout cas je suis tr\u00e8s fier des femmes suisses \u00e0 leur capacit\u00e9 de mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:41 > 0:31:57) [80%] : \r\nM-A merci les conseils en France, dessin, c'est un exemple typique le le coupe le soir au lit, les 2 sont bien intentionn\u00e9s, a priori, hein, mais l'homme, dit-on, fait l'amour, et puis la femme dit elle s'occupe de tout \u00e0 elle a s\u00fbrement ce tous envie carr\u00e9ment aussi, mais elle lui dit est-ce que tu as pris rendez- vous pour le dermato, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:57 > 0:32:03) [89%] : \r\nEh oui, elle a la t\u00eate ailleurs et c'est aussi la charge contraceptive, c'est-\u00e0-dire dans la sexualit\u00e9 pensez et ce que j'ai bien pris ma pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:04 > 0:32:12) [86%] : \r\nLe Conseil a eu les conseils, il est hors jeu, d\u00e9cid\u00e9ment je suis ax\u00e9 sur la soir\u00e9e, conseils pratiques, qu'est ce que vous dites aux hommes pour changer un peu d'attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:13 > 0:32:18) [96%] : \r\nRegardez autour de prendre leur part et ne pas se comporter en passager du foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:18 > 0:32:24) [91%] : \r\nNe pas se comporter en passager merci beaucoup M-A et je recommande merci nouvel album Des princes pas si charmants merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:26 > 0:32:32) [93%] : \r\nEt je passe la parole \u00e0 Maria M\u00e9tral pour la m\u00e9t\u00e9o, et toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:38 > 0:32:41) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:27 > 0:33:30) [93%] : \r\nMais quelle bonne id\u00e9e de vous avoir invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:43 > 0:33:44) [71%] : \r\nSix connaissait ses dessins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:45 > 0:33:48) [85%] : \r\nUn type c'est ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:48 > 0:33:49) [62%] : \r\nReste, moi je les cas assez filtrer des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:49 > 0:33:50) [86%] : \r\nOui, voil\u00e0, c'est vrai, ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:59 > 0:34:06) [65%] : \r\nLarge Starlight pour traiter du Sud, c'est aussi une confusion et pour l'heure pas plus longtemps fureur de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:14 > 0:34:15) [94%] : \r\n\u00e0 demain, Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:15 > 0:34:17) [83%] : \r\nJe remercie beaucoup tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:23 > 0:34:25) [85%] : \r\nAh oui, il manque la loupiote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:29 > 0:34:33) [87%] : \r\nMoi je crois que le bouton un peu capricieux voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:45 > 0:34:48) [75%] : \r\nEt s'perd cette petite avec ses dessins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:58 > 0:35:00) [67%] : \r\nWahou ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:03 > 0:35:05) [72%] : \r\nSi normalement pour le chez Airbus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:05 > 0:35:08) [84%] : \r\nOn \u00e9coute, je verrai bien, on est, on en est \u00e0 la reine des neiges, la 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:58 > 0:38:32) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, cette journ\u00e9e de samedi \u00e9tait h\u00e9 bien dans le fond, a agr\u00e9ablement ensoleill\u00e9, en particulier en montagne et aussi en r\u00e9gion de plaine, un petit peu moins sur les versants sud l\u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame bien plus nuageux avec encore quelques pr\u00e9cipitations alors ce qui va nous int\u00e9resser demain, h\u00e9 bien c'est c'est toute cette masse nuageuse qui arrivent depuis le sud et ensuite elle sera canalis\u00e9e par un flux de Nord-Est et va arriver justement en retour d'Est sur nos r\u00e9gions accompagn\u00e9e de nouvelles pr\u00e9cipitations cette fois-ci sous forme de neige jusqu'\u00e0 basse altitude et on devrait plus ou moins dans cette configuration, toute la semaine, alors pour demain matin : ciel couvert sur l'ensemble du pays, avec des pr\u00e9cipitations qui d\u00e9buteront d'abord \u00e0 l'Est et puis progresseront vers l'ouest, limite des flocons 500 700 m\u00e8tres d'altitude, donc \u00e7a restera toute la journ\u00e9e, ainsi, et puis ce n'est qu'en soir\u00e9e que \u00e7a devrait se calmer \u00e0 partir de l'Est et puis d'ailleurs, M\u00e9t\u00e9oSuisse a lanc\u00e9 un avis de chutes de neige de degr\u00e9 de justement concernant les r\u00e9gions, donc \u00e0 partir de 500 700 m\u00e8tres d'altitude et en cumulant, on devrait avoir entre 5 et 10 centim\u00e8tres quasiment sur tout le plateau, ainsi que dans dans les vall\u00e9es maintenant du c\u00f4t\u00e9 des des temp\u00e9ratures, on devrait tourner autour des heurs et au 1 degr\u00e9s sur le plateau, on pourrait m\u00eame aller jusqu'\u00e0 moins 1 degr\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne donc un faible risque de gel au sol demain et puis, diminution des maxima, on ne devrait pas d\u00e9passer 3 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le plateau, ainsi qu'en Valais 7 degr\u00e9s au Tessin en degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et \u00e0 2 millim\u00e8tres il fera moins 5 degr\u00e9s un petit go\u00fbt hivernal et puis du c\u00f4t\u00e9 des banques, donc \u00e7a reste bien dynamique dans les Alpes avec un secteur Est- Nord-Est soufflant jusqu'\u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, petite tendance bis sur le plateau, lundi, un petit peu mieux n\u00e9bulosit\u00e9 quand m\u00eame assez importante, quelques faibles pr\u00e9cipitations \u00e7a reste couvert sur le sud, on aura peut-\u00eatre quand m\u00eame quelques \u00e9claircies un cran meilleur pour la journ\u00e9e de mardi faibles pr\u00e9cipitations tout \u00e0 l'Est, et puis au sud, mais de belles \u00e9claircies, aussi bien en plaine qu'en montagne pour l'Ouest, et puis quelques petites grisaille matinale, mercredi exactement le m\u00eame le m\u00eame sc\u00e9nario, peut-\u00eatre un petit peu plus de passages nuageux \u00e0 voir et si on jette un petit coup d'oeil pour la journ\u00e9e de jeudi, et puis on pourrait dire qu'elle est, c'est du copier/coller par rapport \u00e0 \u00e0 mercredi est une constante en ce qui concerne les temp\u00e9ratures constater qu'on ne devrait pas d\u00e9passer les 5 \u00e0 6 degr\u00e9s meilleur de la journ\u00e9e, on se quitte avec la jolie coucher de soleil \u00e0 La Roche, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, avoue vous tout c'est une excellente soir\u00e9e et je vous retrouve demain au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-16T19:25:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037352", "durationSec": 102, "title": "SO FEDERER MASTERS_RTS000002013175", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis grec Stefanos Tsitsipas qui s'est impos\u00e9 en 2 sets 6-3 et 6-4 face au joueur de tennis suisse Roger Federer au terme d'un match comptant pour les demi-finales du tournoi ATP des Masters 2019. R\u00e9sum\u00e9 du match et itw de Roger Federer.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ATP", "MASTERS"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "TSITSIPAS, STEFANOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037353", "durationSec": 124, "title": "SO GILETS JAUNES FRANCE_RTS000002013168", "excerpt": "Au 1er anniversaire du d\u00e9but du mouvement des gilets jaunes en France, leur manifestation a \u00e9t\u00e9 interdite \u00e0 Paris suite aux violences des casseurs.  Ils s'en sont pris aux policiers et m\u00eame aux pompiers.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "AFFRONTEMENT DE RUE"], "sequenceIds": ["2037860"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037354", "durationSec": 56, "title": "SO TAPIS GILET JAUNES_RTS000002013138", "excerpt": "Des militants environnementaux d'Extinction Rebellion ont bloqu\u00e9 pendant environ 3 heures l'acc\u00e8s au terminal des jets priv\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin. Par cette occupation ils d\u00e9noncent la pollution du transport par avion.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1911037355", "durationSec": 39, "title": "SO EXTINCTION REBELLION_RTS000002013049", "excerpt": "Cinq mois apr\u00e8s les intemp\u00e9ries du 21.06.2019, des habitants du Val-de-Ruz ne sont toujours pas rentr\u00e9s chez eux. Le tron\u00e7on de route entre le Villiers et Le P\u00e2quier a pu rouvrir aujourd'hui.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["EXTINCTION REBELLION", "AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037356", "durationSec": 27, "title": "SO PRAGUE MANIF_RTS000002013094", "excerpt": "Votation historique aupr\u00e8s de la coop\u00e9rative Migros. 124000 coop\u00e9rateurs de la Soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative Migros Neuch\u00e2tel Fribourg doivent d\u00e9cider de la r\u00e9vocation ou non de son administration pr\u00e9sid\u00e9e par Damien Piller."}, {"internalArchiveId": "AA1911037357", "durationSec": 122, "title": "SO VAL DE RUZ 6 MOIS_RTS000002013035", "excerpt": "L'exp\u00e9dition scientifique Tara Oceans a fait le tour du monde entre 2009 et 2013 pour pr\u00e9lever 35000 \u00e9chantillons d'eau de diff\u00e9rentes profondeurs \u00e0 210 endroits dans les oc\u00e9ans. Ceci pour mieux comprendre l'\u00e9volution de la plan\u00e8te en analysant le plancton et sa capacit\u00e9 d'adaptation, notamment au changement climatique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-RUZ"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "TRAVAUX PUBLICS"], "sequenceIds": ["2037864"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037358", "durationSec": 106, "title": "SO VOTE AFFAIRE PILLER V2_RTS000002013022", "excerpt": "Il y a 30 ans en 1989 la r\u00e9volution de velours qui a renvers\u00e9 le communisme en Tch\u00e9coslovaquie. Mais en Slovaquie la d\u00e9mocratie a encore du chemin \u00e0 faire, preuve en est la mort du journaliste Jan Kuciak en 2018 et les craintes de corruption.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["VOTATION", "SOCI\u00c9T\u00c9 COOP\u00c9RATIVE"], "thematicCorporations": ["MIGROS"], "sequenceIds": ["2037867"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037359", "durationSec": 16, "title": "FRIGO MUR PLANCTON PAD_RTS000002012354", "excerpt": "Ouverture des pistes de la station de ski de Veysonnaz en Valais pour la saison hivernale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037360", "durationSec": 79, "title": "FRIGO PLANCTON MISSION TARA PAD_RTS000002012505", "excerpt": "Ouverture de la maternit\u00e9 du nouvel H\u00f4pital intercantonal Riviera-Chablais (HRC) \u00e0 Rennaz. Itw d'une future maman et de la sage-femme cheffe de service Rosaria Vorlet-Crisci.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["EXP\u00c9DITION SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037361", "durationSec": 148, "title": "SO SLOVAQUIE REVOLUTION VELOURS_RTS000002012964", "excerpt": "Portrait de la dessinatrice fran\u00e7aise Emma, auteure f\u00e9ministe qui a th\u00e9matis\u00e9 la charge mentale des femmes avec sa bd \"Fallait demander\".", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SLOVAQUIE"], "thematicThemes": ["ASSASSINAT POLITIQUE", "CORRUPTION", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["2037869"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037362", "durationSec": 95, "title": "SO EN TERRAIN CONNU STATIONS V2_RTS000002013042", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYSONNAZ"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI"], "sequenceIds": ["2037871"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037363", "durationSec": 88, "title": "SO OUVERTURE MATERNITE RENNAZ V2_RTS000002013102", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENNAZ"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "MATERNIT\u00c9 (B\u00c2TIMENT)", "PERSONNEL HOSPITALIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037364", "durationSec": 78, "title": "SO PORTRAIT EMMA_RTS000002013126", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "F\u00c9MINISME", "BANDE DESSIN\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037365", "durationSec": 122, "title": "SO TAPIS MANIFS_RTS000002013125"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037452", "summary": "Paris : affrontements Rue d'Italie entre casseurs et policiers. Itw manifestants gilets jaunes. Rassemblement de gilets jaunes pas nombreux. Itw Emilie, ancienne manifestante gilets jaunes.", "id": "2037860", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "AFFRONTEMENT DE RUE", "POLICE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037456", "summary": "Val-de-Ruz : route r\u00e9nov\u00e9e sur le tron\u00e7on Villiers - Le P\u00e2quier. Inauguration de la route. Itw Anne-Christine Pellissier, Pr\u00e9sidente Conseil communal de Val-de-Ruz. Barri\u00e8re en bois. Travaux int maison. Itw Marl\u00e8ne et C\u00e9line Oppliger, Habitantes de Val-de-Ruz. Itw Lisa Junod, habitante de Val-de-Ruz, avec ses enfants dans la maison de ses parents. Ext maison. Ouvrier installant une barri\u00e8re le long d'une route.", "id": "2037864", "visualThemes": ["ROUTE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "TRAVAUX PUBLICS"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-RUZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037459", "summary": "Ext supermarch\u00e9s Migros avec enseigne. Affiche sur la votation g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire. Carte de vote. Itw coop\u00e9rateurs Migros.  \nItw Daniel Bena, pr\u00e9sident du comit\u00e9 coop\u00e9ratif de la Migros Neuch\u00e2tel Fribourg.\nExtrait clip publicitaire de Migros.\nEnseigne Soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative Migros Neuch\u00e2tel Fribourg.\nInt magasin Migros. Cliente avec panier de courses.", "id": "2037867", "visualThemes": ["VOTATION", "SOCI\u00c9T\u00c9 COOP\u00c9RATIVE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037461", "summary": "Bratislava : fleurs en m\u00e9moire du journaliste tu\u00e9 Jan Kuciak. Divers plans de la ville. Itw Arpad Soltesz, journaliste au Centre d\u00bfinvestigation Jan Kuciak. Itw Pavol Dubcek, chirugien fils d\u00bfAleksander Dubcek. Itw Vladimir Blicik, eurod\u00e9put\u00e9 du parti Spolu. Manifestation et pancarte pour Jan Kuciak.", "id": "2037869", "visualThemes": ["VILLE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BRATISLAVA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037463", "summary": "Veysonnaz : cabine de remont\u00e9e m\u00e9canique en bas de la piste de l'Ours. Itw skieurs. Mise en place d'un filet de s\u00e9curit\u00e9. Int caf\u00e9t\u00e9ria du Restaurant Le Mont Rouge. Itw Roland Coquoz, g\u00e9rant. Canon \u00e0 neige soufflant de la neige artificielle. Itw Jean-Marie Fournier, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 remont\u00e9es Nendaz - Veysonnaz. Skieurs skiant sur la piste de ski.", "id": "2037871", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "CANON \u00c0 NEIGE"], "visualGeographicals": ["VEYSONNAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037467", "summary": "Plateau : itw Emma, dessinatrice f\u00e9ministe fran\u00e7aise, auteure de la bd \"Fallait demander\" et de \"Des princes pas si charmants\".", "id": "2037875"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "role": "Duplex Crans-Montana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "PERCEPT, Adeline", "role": "Duplex Prague", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1806048", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054230", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5D1D5298-034C-4CBB-8AB0-3A5DE057CD3A", "internalArchiveId": "5D1D5298-034C-4CBB-8AB0-3A5DE057CD3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique culturelle - \"Nos vies en s\u00e9ries\", le livre sur les s\u00e9ries \u00e9crit par Sandra Laugier", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gannac, Anne-Laure\r\n\r\n\r\nLa chronique culturelle - \"Nos vies en s\u00e9ries\", le livre sur les s\u00e9ries \u00e9crit par Sandra Laugier   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n*****C'est le moment de la chronique culturelle d'Anne Laure Gannac! \r\nAujourd'hui vous nous parlez non pas d'une s\u00e9rie... mais d'un livre sur les s\u00e9ries\u00a0! \r\nQui n'est pas un livre de critiques qui osculterait les s\u00e9ries d'un point de vue esth\u00e9tique, en jugeant la qualit\u00e9 de leur sc\u00e9nario et r\u00e9alisation. Non, ce qui int\u00e9resse Sandra Laugier l'autrice de \u00ab\u00a0Nos vies en s\u00e9ries\u00a0\u00bb c'est, je cite le \u00ab\u00a0r\u00e9alisme des s\u00e9ries tv\u00a0\u00bb, dans le sens o\u00f9 leur mati\u00e8re est la r\u00e9alit\u00e9 quotidienne avec une attention t fine au d\u00e9tails, ms aussi dans le sens o\u00f9 elles font partie de notre r\u00e9alit\u00e9 quotidienne. Pour elle, la s\u00e9rie qui a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme un sous-genre un peu d\u00e9bilisant, un pi\u00e8tre voleur de temps\u00a0de cerveau, est devenu LE cour de la culture populaire aujourd'hui et en tant que tel, l'une des sources majeures d'\u00e9ducation morale, sociale et politique. Ici il faut pr\u00e9ciser que l'autrice Sandra Laugier\u00a0n'est pas que s\u00e9riephile\u00a0: elle est avant prof de philo, et parmi ses grands th\u00e8mes de recherche, il y a le care, le soin dont elle est l'une des grandes th\u00e9oriciennes, ms aussi la d\u00e9mocratie et tout ce qui peut la sauver ou, pour utiliser ses mots, aider \u00e0 la d\u00e9mocratisation de la d\u00e9mocratie. \r\n**** Et selon elle, les s\u00e9ries auraient ce pouvoir l\u00e0\u00a0? davantage que le cin\u00e9ma? \r\nOui\u00a0! Parce que les s\u00e9ries ont ceci de sp\u00e9cifique par rapport au cin\u00e9ma qu'elles reposent moins sur l'identification aux personnages que sur l'exp\u00e9rience, sur l'impr\u00e9gnation. Pensez \u00e0 toutes ces s\u00e9ries qui nous ont fait et font vivre de l'int\u00e9rieur l'h\u00f4pital, la police, la justice, la prison, le monde des trafiquants de drogue, ou encore les plus hautes sph\u00e8res du pouvoir, pour en montrer la part de lumi\u00e8re ms aussi les part d'ombre, de House of Cards, que Laugier consid\u00e8re com un tournant ds l'hist des s\u00e9ries et de notre rapport au politiq, \u00e0 Helv\u00e9tica s\u00e9rie RTS que la frcse ne cite pas ms \u00e0 laquelle j'ai forc\u00e9ment pens\u00e9 en la lisant.. \r\nPensez \u00e0 tout ce que les s\u00e9ries ns font exp\u00e9rimenter com vie de bureau, de famille, de couple... Non pas juste le temps d'un film : sur un rythme r\u00e9p\u00e9t\u00e9, des semaines, souvent des ann\u00e9es. Tout cela, nous dit Sandra Laugier, marque forc\u00e9ment notre connaissance, et d\u00e9multiplie m\u00ea notre exp\u00e9rience par procuration. Et ce, de mani\u00e8re t d\u00e9mocratiq, horizontale et universelle puisque nous avons peu ou prou tous et toutes les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences s\u00e9rielles qui ne sont plus strictement am\u00e9ricaines com cela a lgtps \u00e9t\u00e9 le cas. Les s\u00e9ries europ\u00e9ennes, isra\u00ebliennes font auj partie de cette culture populaire partag\u00e9e. \r\nUne culture qui a pour autre caract\u00e9ristique d'accorder des r\u00f4les majeurs aux minorit\u00e9s : minorit\u00e9s de genre, de sexualit\u00e9, raciale, sociale. parce que les plateformes qui les distribuent veulent toucher toutes niches de population, c leur int\u00e9r\u00eat. Ms il devient le n\u00f4tre puisqu'il nous permet de cotoyer des personnes que la vie r\u00e9elle ne ns donne le + svt pas l'occasion de fr\u00e9quenter ou avec des pr\u00e9jug\u00e9s. L\u00e0, On les voit vivre, gal\u00e9rer, \u00e9voluer\u00a0: inexorablement l'empathie s'impose. C l\u00e0 que la sp\u00e9cialiste du care et de la d\u00e9mocratie qu'est Sandra Laugier est la plus enthousiaste et enthousiasmante. Qd elle sugg\u00e8re\u00a0: et si les s\u00e9ries pouvaient nous rendre meilleurs\u00a0? Je vs laisse y songer face \u00e0 votre prochaine s\u00e9rie.\r\n***En attendant, vous nous conseillez de lire \u00ab\u00a0Nos vies en s\u00e9ries\u00a0\u00bb de Sandra Laugier paru chez Flammarion.", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848045", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La chronique culturelle - \"Nos vies en s\u00e9ries\", le livre sur les s\u00e9ries \u00e9crit par Sandra Laugier / LME_2019-11-15T07:14:00_la-chronique-culturelle-de-laurence-froi", "La Matinale du 15.11.2019"], "variantIds": ["ece-10848045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T07:33:47Z", "webPublicationDate": "2019-11-15T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-AA6CBB18-85EC-42A9-AE7C-81C1254B62FC", "internalArchiveId": "AA6CBB18-85EC-42A9-AE7C-81C1254B62FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Le Temps nous emm\u00e8ne ce matin dans la nouvelle jungle du tabac.\r\nBr\u00fbl\u00e9e, chauff\u00e9e, liqu\u00e9fi\u00e9e ou m\u00eame suc\u00e9e: la nicotine dans tous ses \u00e9tats. Une mutation d\u00e9taill\u00e9e dans une grande enqu\u00eate fouill\u00e9e du Temps.\r\nLes diff\u00e9rents produits - \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la clope classique; l'industrie du tabac et ses liens avec la suisse: des retomb\u00e9es fiscales et \u00e9conomiques qui se montent \u00e0 6,3 milliards de francs par an - et en m\u00eame temps une intol\u00e9rance grandissante face aux cigarettiers, quand il s'agit par exemple de sponsoring; l'affaire du pavillon suisse \u00e0 Duba\u00ef par exemple. \r\nEnfin, un aspect qui ne saute pas au yeux imm\u00e9diatement: la cigarette \u00e9lectronique comme enjeu \u00e9lectoral, aux Etats-Unis.\r\nLes vapoteurs ne veulent pas de restrictions excessives, ni un sevrage forc\u00e9 pour des millions de personnes. Car \u00e7a pourrait co\u00fbter certains \"swing states\" - les \u00e9tats clefs - \u00e0 Donald Trump. Il y a m\u00eame un d\u00e9compte: la Floride, par exemple. Donald Trump l'e emport\u00e9 avec une avance de 130 mille voix; et il y a, dans ce seul \u00e9tat 900 mille vapoteurs. Les laisser libres d'inhaler leur vapeur addictive pourrait donc assurer au pr\u00e9sident de pr\u00e9cieux soutiens. Comme si la nicotine, conclut l'article, \u00e9tait devenue... l'opium du peuple. \r\n*** De l'opium du peuple, on passe logiquement \u00e0 la politique... avec une question pos\u00e9e par plusieurs quotidiens al\u00e9maniques: un politicien de gauche peut-il \u00eatre trop viril ?\r\nQuestion un peu \u00e9trange qu'on peut lire dans le Bund, le Tages Anzeiger, la Basler et la berner Zeitung. \r\nDans le groupe socialiste au National, les femmes ont d\u00e9sormais une majorit\u00e9 de pr\u00e8s des deux tiers; toute une s\u00e9rie de camarades n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus. Cela frustre certains des hommes du PS, lit-on. \r\nCar les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, pour le 2\u00e8me tour aux Etats pour le canton de Berne, par exemple, ce week-end, seraient tent\u00e9s de voter pour la verte Regula Rytz, plut\u00f4t que pour le socialiste de 67 ans, Hans St\u00f6ckli. Trop homme, trop vieux, depuis trop longtemps en fonction... ce parfum de d\u00e9gagisme que le 20 octobre laisse dans son sillage.\r\nDans le climat politique actuel, \u00eatre un homme est plut\u00f4t un d\u00e9savantage, dit m\u00eame un candidat soleurois non \u00e9lu; il poursuit: l'\u00e9galit\u00e9 a un prix que certains hommes doivent payer, je suis l'un d'eux. \r\nA Zurich, des hommes socialistes - qui pr\u00e9f\u00e8rent rester anonymes - demandent que la proc\u00e9dure de nomination sur les listes soit rediscut\u00e9e. Il faut prendre soin des hommes. \r\n*** La question femme, toujours, mais sous un autre angle, celui du harc\u00e8lement sexuel au travail ou dans les \u00e9tudes.\r\nC'est un t\u00e9moignage, dans le Nouvelliste. Un jeune femme de 22 ans raconte les remarques misogynes, sexistes, dont elle a \u00e9t\u00e9 la cible \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 la Haute Ecole sp\u00e9cialis\u00e9e du valais, \u00e0 19 ans. Elle ne venait pas du canton, ce qui est un \"facteur aggravant\", souligne-t-elle. \r\nElle avait l'impression d'\u00eatre la nouvelle attraction, le nouveau jouet. Elle raconte le hacr\u00e8lement subit de la part de ses camarades de classe: phrases crues, propositions d\u00e9plac\u00e9es, \u00e9pi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux... L'\u00e9cole la soutient. Mais si elle t\u00e9moigne aujourd'hui, c'est pour se faire justice, et aussi pour les autres femmes; pour ouvrir les yeux de celles qui se comportent en fonction des hommes et de ce qui leur pla\u00eet. \r\n*** La jeunesse, toujours, mais sous l'angle festif, cette fois-ci. On parle dans la Libert\u00e9 des voyages des jeunesse campagnardes.\r\nDes voyages qui ont bien \u00e9volu\u00e9. Si, par le pass\u00e9, la suisse al\u00e9manqiue faisait figure de r\u00e9gion exotique, et les chutes du Rhin ressemblaient au bout du monde, aujourd'hui, elles voient plus loin. \r\nPas forc\u00e9ment chaque ann\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend des finances, mais en Asie, en Afrique ou en Am\u00e9rique du sud. \r\nDes voyages avec des visites culturelles, des activit\u00e9s comme des cours de cuisines... les jeunesse campagnardes ont une plus grande ouverture d'esprit que les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, explique de le pr\u00e9sident de la jeunesse de la Broye... m\u00eame si la formule baln\u00e9aire + f\u00eate continue d'avoir la cote aupr\u00e8s de certaines sections.\r\nEt malgr\u00e9 les gr\u00e8ves pour le climat, l'avion est toujours favoris\u00e9, question prix et rapidit\u00e9. Les efforts en faveur de l'\u00e9cologie, les Jeunesses les font plut\u00f4t avec l'utilisation de vaisselles r\u00e9utilisables lors des manifestations. \r\n*** On va s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 tout autre chose. Le logement, plus particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion vaudoise de la C\u00f4te.\r\nle quotidien du m\u00eame nom propose une s\u00e9rie jusuq'\u00e0 vendredi prochain.\r\nAujourd'hui, grande interview du ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'EPFL, en sociologie urbaine, Luca Pattaroni. \r\nPremier constat: le r\u00eave de la villa individuelle avec jardin n'est plus autant partag\u00e9. \r\nFini les quartiers uniquement ouvriers, par exemple. Il y a une plus grande diversit\u00e9 dans les modes de vie et dans les formes de m\u00e9nages.\r\nOn se dirige vers de nouvelles formes d'habitat; il s'agit, explique-t-il, de d\u00e9passer les oppositions ville/campagne ou habitat individuel ou collectif. \r\nL'id\u00e9al, serait de pouvoir vivre dans un logement collectif, tout en ayant les qualit\u00e9s d'un habitat individuel. \r\nA terme, de toute fa\u00e7on, on devra de plus en plus se rapprocher. Avec les tensions que cela peut cr\u00e9er, entre des rythmes de vie diff\u00e9rents, des habitudes diff\u00e9rentes. Et l'aspect plus positif, de gardes partag\u00e9es pour les enfants, ou de pluss de vie en communaut\u00e9. \r\n*** On parlait de nouvelles mani\u00e8res d'habiter, penchons-nous pour terminer, sur de nouvelles mani\u00e8res de manger...\r\nComment manger moins de viande ? la question pos\u00e9e par Arcinfo ce matin. \r\nIl faudrait manger 300 grammes de viande par semaine pour ne pas abuser des resssources de la plan\u00e8te, explique l'article; se basant sur les calculs de la commission internationale d'experts \"Eat-lancet\". Les suisses en sont loin, avec une moyenne de 950 grammes. \r\nTrois neuch\u00e2telois expliquent comment ils r\u00e9ussisent \u00e0 limiter leur consommation. \r\nUn v\u00e9g\u00e9tarien, une flexitarienne - qui mange de tout mais occasionnellement - et un v\u00e9gane. Avec chaque fois ce qu'ils pensent y gagner, ce qu'ils y perdent peut-\u00eatre, ou l'avis d'une nutritionniste.\r\nEnfin, pour vous mettre en app\u00e9tit, \u00e0 l'heure du petit d\u00e9jeuner, penchez vous sur la page terroir de ce m\u00eame Arcinfo, qui revient sur un concours de jeunes boulangers-p\u00e2tissiers... qui ont d\u00fb cr\u00e9er un pain \u00e0 l'oeil-de-perdrix.", "durationSec": 649, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848051", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-15T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-15T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10848070", "ece-10848051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T07:33:41Z", "webPublicationDate": "2019-11-15T08:02:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECBCE5B3-27AC-4E5E-847A-606D5228C3B3", "internalArchiveId": "ECBCE5B3-27AC-4E5E-847A-606D5228C3B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer , tennisman b\u00e2lois;Thomas Blum, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association soleuroise des communes;Jacline Mouraud, aurait lanc\u00e9 avec sa vid\u00e9o le mouvement des gilets jaunes;Eric Drouet, gilet jaune embl\u00e9matique\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (11/MASTERS LONDRES FEDERER DJOKO 2) Il l'a fait!\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 2015... Roger Federer a battu Novak Djokovic\r\nC'\u00e9tait hier dans la phase de poule du Masters de tennis de Londres\r\nUne victoire 6-4/6-3: elle envoie le Serbe en vacances\r\nEt permet au B\u00e2lois d'aller en demi-finales\r\nRoger Federer... qui a pris beaucoup de plaisir dans cette partie\r\nRoger Federer r\u00e9pondait \u00e0 Herv\u00e9 Borsier\r\nLe b\u00e2lois conna\u00eetra ce soir son adversaire pour les demi-finales, \u00e0 l'issue des derni\u00e8res rencontres de l'autre groupe.\r\nMais sa qualification fait d\u00e9j\u00e0 un heureux: Rafael Nadal...\r\nSa place de num\u00e9ro un n'est plus menac\u00e9e par Novak Djokovic. L'espagnol finira l'ann\u00e9e sur le tr\u00f4ne du tennis mondial\r\n(Plafond salaires) **** Pas plus d'un million de francs par an... pour les cadres des CFF, de la Poste ou encore de Swisscom\r\nUne commission parlementaire met un projet en consultation.. pour limiter les salaires des patrons de certaines entreprises\r\nCelles dont la conf\u00e9d\u00e9ration est la principale propri\u00e9taire... ou l'actionnaire majoritaire\r\nLe projet pr\u00e9voit aussi d'interdire les indemnit\u00e9s de d\u00e9part... pour les plus aux cadres et les membres des conseils d'administration\r\n(01/CAR POSTAL) *** Carpostal a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une \"surveillance lacunaire\" et d'une \"inaction coupable\".\r\nLa comission de gestoin du Conseil des Etats d\u00e9nonce\r\nElle a enquet\u00e9 sur les irr\u00e9gularit\u00e9 comptables comises au sein de l'entreprise entre 2007 et 2018.\r\nJulien Bangerter, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration sont clairment point\u00e9s du doigt...\r\n  50''\r\n((Le gouvernement, le d\u00e9partement de Doris Leuthard, l'Office des transports et le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. Ces institutoins ont manqu\u00e9 de \"regard critique\" sur Carpostal, selon ce rapport. En termes de sureveillance, la commission n'a pas constat\u00e9 d'agissements contraires \u00e0 la loi. Mais elle mentionne des  positions parfois contradictoires...et un flou en termes de responsabilit\u00e9s.\r\nPour y rem\u00e9dier....la comission demande tout une s\u00e9rie de mesures. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est notamment incit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une d\u00e9l\u00e9gatoin permanente\" afin de suerveilller les entreprises proches de la conf\u00e9d\u00e9ration\".\r\nIl s'agirait de rencontrer les dirigeants de ces soci\u00e9t\u00e9s une \u00e0 deux fois par an pour v\u00e9rifier leurs positions strat\u00e9giques. Le gouvernement devra rendre r\u00e9ponse d'ici fin f\u00e9vrier.\r\nQuant \u00e0 l'affaire Carpostal, elle se poursuit au travers de l'enqu\u00eate p\u00e9nale administrative, men\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale.\r\nAu total, six cadres de l'entreprise risquent jusqu'\u00e0 cinq ans de prison.))\r\n(04/SO/EAU PESTICIDE ITV BLUM) **** Apr\u00e8s l'Union suisse des paysans:les distributeurs d'eau du canton de Soleure aussi... alertent sur les dangers d'un pesticide: le chloro-tha-lo-nil\r\nL'association soleuroise des communes appelle m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 interdire cette substance, utilis\u00e9e en agriculture depuis les ann\u00e9es 70.\r\nL'association d\u00e9nonce le risque d'une contamination de l'eau potable, nocive pour la sant\u00e9.\r\nEcoutez son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral THomas Blum\r\n  47''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(France - neige) Un mort... et 140 000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9s\r\nLa neige s\u00e8me la pagaille dans trois d\u00e9partements fran\u00e7ais\r\nUn sexag\u00e9naire a perdu la vie dans l'Is\u00e8re... \u00e9cras\u00e9 par un arbre\r\nEt plusieurs lignes \u00e0 haute tension ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es.. en Ard\u00e8che et dans la Drome\r\nLes intemp\u00e9ries ont aussi mis \u00e0 mal le r\u00e9seau ferroviaire\r\nLes lignes SNCF Grenoble-Lyon / Grenoble-Valence et Grenoble-Veynes sont coup\u00e9es... au moins jusqu'\u00e0 midi aujourd'hui\r\n(TF4/GILETS JAUNES 1 AN) **** C'est un mouvement qui a beaucoup fait parler de lui... qui souffle sa premi\u00e8re bougie ce week-end\r\nIl y a un an... de nombreux fran\u00e7ais habill\u00e9s de gilets jaunes manifestaient pour la premi\u00e8re fois sur des rond-points... contre l'augmentation d'une taxe carburant\r\nAu fil des semaines... la r\u00e9volte a pris de l'ampleur... jusqu'\u00e0 modifier pronfond\u00e9ment la dynamique politique de la France... et \u00e9branler le pouvoir d'Emmanuel Macron\r\nAujourd'hui, les gilets jaunes mobilisent moins... mais le mouvement a su s'installer dans la dur\u00e9e\r\nIl a lanc\u00e9 des appels \u00e0 manifester demain... et esp\u00e8re trouver un noveau souffle dans les luttes syndicales...Alexandre Habay\r\n((\u00c7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a\r\nSON MOURAUD\r\nAutomne 2018 le message de Jacline Mouraud une quiquag\u00e9naire bretonne devenait viral. 1 mois et 6 millions de vues plus tard, sa vid\u00e9o et celle d'autres citoyens en col\u00e8re ont pouss\u00e9 des centaines de milliers de Francais dans la rue. Occupation de ronds points, blocages routiers partout en France. Le mouvement a imm\u00e9diatement et durablement \u00e9t\u00e9 soutenu par une majorit\u00e9 de l'opinion publique malgr\u00e9 les violences. S'il n'a cess\u00e9 de d\u00e9croitre en nombre de manifestants, sa force reste sa dur\u00e9e. Pour le premier anniversaire, Eric Drouet, un gilet jaune embl\u00e9matique, a lanc\u00e9 un appel sur sa cha\u00eene youtube\r\nSON DROUET\r\nLes gilets jaunes esp\u00e8rent bien profiter des mobilisations syndicales qui montent contre la r\u00e9forme des retraites. Paris se pr\u00e9pare. La cible symbolique reste l'avenue des Champs Elys\u00e9es, qui sera comme d'habitude prot\u00e9g\u00e9e par un dispositif policier massif. Alexandre Habay RTSinfo paris))\r\n(05/COALITION EI REUNION WASHINGTON nuit) Le mois dernier... ils annon\u00e7aient leur retrait total de Syrie\r\nMais d\u00e9sormais, les Etats-Unis tentent de rassurer les membres de la coalition internationale contre l'Etat islamique\r\nLors d'une r\u00e9union hier \u00e0 Washington... ils ont promis de continuer \u00e0 mener cette lutte... \u00e0 travers le monde\r\nPourtant Pauline Simonet... Am\u00e9ricains et europ\u00e9ens continuent \u00e0 \u00e9taler leurs divisions... sur le sort des djihadistes \u00e9trangers d\u00e9tenus en Syrie.\r\n((\r\nLes Etats-Unis ont lev\u00e9 une partie des inqui\u00e9tudes imm\u00e9diates. Ils ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en Syrie et leur maintien de 600 hommes, et non une centaine, qui resteront bas\u00e9s dans le Nord est du pays.\r\nMais apr\u00e8s les multiples volte-face du pr\u00e9sident Trump, les Am\u00e9ricains peinent donc \u00e0 convaincre qu'ils ont bien une strat\u00e9gie \u00e0 plus long terme. Pourtant les succ\u00e8s de la coalition sont menac\u00e9s.\r\nL'op\u00e9ration turque lanc\u00e9e en octobre contre les Kurdes, permise par le retrait am\u00e9ricain, a laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 la Russie et aux troupes syriennes de Bachar Al Assad.\r\nLe constat est unanime, mais aucune solution n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e dans l'imm\u00e9diat.\r\nLa r\u00e9union n'aura pas fait bouger les lignes sur\r\nl'un des principaux point de d\u00e9saccord : le sort des djihadistes \u00e9trangers prisonniers dans le Nord Est de la Syrie. Les \u00c9tats-Unis ont qualifi\u00e9s d'irresponsables les pays europ\u00e9ens comme la France qui refusent de les rapatrier et envisagent de les juger en Irak.))\r\n(BEI \u00e9nergies fossiles) Les projets li\u00e9s aux \u00e9nergies fossiles? La banque europ\u00e9enne d'investissement ne les financera plus... \u00e0 partir de 2022\r\nCette d\u00e9cision vaut aussi pour le gaz\r\nEt selon le ministre fran\u00e7ais de l'Economie, Bruno Le Maire: elle est historique\r\nLa BEI promet de devenir l'institution financi\u00e8re publique la plus ambitieuse du monde... dans sa strat\u00e9gie d'investissements pour le climat\r\n(03/VD/CANDIDATURE PRO-CLIMAT) *** Eux ont mobilis\u00e9 des dizaines de milliers de personnes dans les rues... pour prot\u00e9ger la plan\u00e8te: ils briguent d\u00e9sormais un si\u00e8ge au conseil d'Etat vaudois\r\nLa Gr\u00e8ve du climat pr\u00e9sentera un ou une candidate qui sera tir\u00e9 au sort. \r\nIl n'y aura donc pas d'\u00e9lection tacite pour la succession de la PLR Jacqueline De Quattro, \u00e9lue \u00e0 Berne. \r\nLa syndique PLR de Payerne Christelle Luisier aura de la concurrence... Martine Clerc\r\n  48''\r\n((Dans la course au Conseil d'Etat vaudois, il y aura bien une candidature qui met en avant le climat. Mais pas celle des Verts. Le parti a renonc\u00e9, malgr\u00e9 son succ\u00e8s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.. Le th\u00e8me sera donc port\u00e9 par la Gr\u00e8ve du climat. Une annonce inattendue faite hier par les militants. Apr\u00e8s avoir occup\u00e9 la rue, et critiqu\u00e9 les institutions, ils veulent maintenant les changer de l'int\u00e9rieur.. Particularit\u00e9 de la d\u00e9marche: le ou la candidate sera tir\u00e9e au sort juste avant le d\u00e9p\u00f4t des listes, le 23 d\u00e9cembre..Car l'important, c'est le collectif. \r\nC\u00f4t\u00e9 programme, il     sera construit en commun avec la soci\u00e9t\u00e9 civile et les milieux scientifiques. L'id\u00e9e des militants: susciter le d\u00e9bat d\u00e9mocratique et ne pas offrir un boulevard au PLR qui aurait pu \u00eatre seul en lice. Les Verts vaudois jugent quant \u00e0 eux la candidature sympatique. Reste \u00e0 voir jusqu'\u00e0 quel point ils la soutiendront.))\r\n(Bilan journ\u00e9e des m\u00e9tiers) Et puis des dizaines de milliers d'enfants ont d\u00e9cuovert le monde du travail avec un de leurs proches... hier en Suisse\r\nPlus de 4000 entreprises, organisations, ou hautes \u00e9coles leur ont ouvert leur porte... \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale Futur en tous genres\r\nParmi les ateliers qui \u00e9taient propos\u00e9s aux 10-14 ans, l'un a particuli\u00e8rement attir\u00e9 l'attention: \" un jour en tant que cheffe - au f\u00e9minin\"\r\nUne centaine de femmes occupant un poste de direction proposaient aux jeunes filles de les accompagner\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848081", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-15T06:00:31_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-15T06:00:31_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10848092", "ece-10848081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:27:47Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSavoir pour le journal bonjour Marielle bonjour Roger Federer envoie Novak Djokovic en vacances, le B\u00e2lois a r\u00e9ussi son pari : battre sa b\u00eate noire pour faire sa place dans le dernier carr\u00e9 du Masters de Londres, vous entendrez sa r\u00e9action dans un instant, lui, est d\u00e9sormais la b\u00eate noire des communes soleuroise, lui c'est le chlorothalonil en pesticide pris\u00e9 des agriculteurs, il menacerait l'eau potable et donc la sant\u00e9 des habitants du canton et puis c'est leur anniversaire ce week- end, ils vont et ils vont le c\u00e9l\u00e9brer dans la rue, les gilets jaunes autant non ils veulent remobiliser leurs troupes, avec de nouvelles causes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [94%] :\r\nIl l'a fait pour la premi\u00e8re fois depuis 2015, Roger Federer a battu Novak Djokovic, c'\u00e9tait hier, dans la phase de poules du Masters de tennis de Londres, une victoire 6 4 6 3, elle envoie le serbe en vacances et permet au B\u00e2lois d'aller en demi- finale Roger Federer qui a pris beaucoup de plaisir dans cette partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [90%] :\r\nBah, je l'ai v\u00e9cu avec super sentiment, je me suis beaucoup r\u00e9joui \u00e0 la fin c'est tout mon entourage l'atmosph\u00e8re dans le dans la halle fabuleux, alors forc\u00e9ment, j'ai pris beaucoup de plaisir \u00e0 hausser le niveau de jeu que j'ai pu effectuer \u00eatre il \u00e9tait tr\u00e8s haut, alors j'esp\u00e8re de juin un peu un match comme \u00e7a et je j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le faire, alors forc\u00e9ment il y a toujours un peu, voil\u00e0 une atmosph\u00e8re un feeling tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [94%] :\r\nRoger Federer r\u00e9pondait \u00e0 Herv\u00e9 Borsier le b\u00e2lois conna\u00eetra ce soir son adversaire pour les demi- finales \u00e0 l'issue des derni\u00e8res rencontres de l'autre groupe, mais sa qualification fait d\u00e9j\u00e0 un heureux Rafa\u00ebl Nadal sa place de num\u00e9ro 1 n'est plus menac\u00e9e par Novak Djokovic, l'espagnol finira donc l'ann\u00e9e sur le tr\u00f4ne du tennis mondial mondial, pas plus d'un 1000000 de francs par an pour les cadres des CFF de La Poste ou encore de Swisscom, une commission parlementaire met un projet en consultation pour limiter les salaires des patrons de certaines entreprises, celle dont la Conf\u00e9d\u00e9ration est la principale propri\u00e9taire ou l'actionnaire majoritaire, le projet pr\u00e9voit aussi d'interdire les indemnit\u00e9s de d\u00e9part pour les pour Les cadres et les membres des conseils d'administration CarPostal a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une surveillance lacunaire et d'une inaction coupable la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats d\u00e9nonce enqu\u00eater sur les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables commises au sein de l'entreprise entre 2007 et 2018 Julien bancaire terre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administration sont clairement point\u00e9 du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [93%] :\r\nLe gouvernement, le d\u00e9partement de Doris Leuthard, de l'Office des transports et le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, ces institutions ont manqu\u00e9 de regard critique sur CarPostal, selon ce rapport, en termes de surveillance, la commission n'a pas constat\u00e9 d'agissements contraires \u00e0 la loi mais elle mentionne des positions parfois contradictoires et un flou en termes de responsabilit\u00e9 pour y rem\u00e9dier, la commission demande toute une s\u00e9rie de mesures, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et notamment incit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une d\u00e9l\u00e9gation permanente afin de surveiller les entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il s'agirait de rencontrer les dirigeants de ces soci\u00e9t\u00e9s, une \u00e0 2 fois par an pour v\u00e9rifier leur positions strat\u00e9giques, le gouvernement devra rendre r\u00e9ponse d'ici fin f\u00e9vrier quant \u00e0 l'affaire CarPostal, elle se poursuit au travers de l'enqu\u00eate p\u00e9nale, administrative, men\u00e9e par la police f\u00e9d\u00e9rale, au total six cadres de l'entreprise risquent jusqu'\u00e0 5 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [96%] :\r\nApr\u00e8s l'Union suisse des paysans, les distributeurs d'eau du canton de Soleure aussi alertent sur les dangers d'un pesticide, le chlorothalonil \u00e0 l'association soleuroise des communes appelle m\u00eame le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 interdire cette substance utilis\u00e9e en agriculture, depuis les ann\u00e9es 70, l'association d\u00e9nonce le risque d'une contamination de l'eau potable nocive pour la sant\u00e9, \u00e9coutez son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Thomas Blum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [83%] :\r\nIl se rassure -t-il sur vous, a essay\u00e9 de a minist\u00e8re un bon il y a cette substance est pr\u00e9sente dans les sols d\u00e9j\u00e0 depuis 40 ans et dans le canton de Soleure : nous avons fait de nouvelles mesures et nous avons remarqu\u00e9 \u00e0 plusieurs endroits du canton que les teneurs maximales \u00e9taient d\u00e9pass\u00e9s Stan devant, \u00e7a donne de tr\u00e8s uniquement cette assister au sec c'est une substance qui polluent notre eau potable c'est prouv\u00e9 aujourd'hui et nous ne voulons pas d'une eau potable pollu\u00e9e, \u00e7a c'est en Suisse Guillaume conduire \u00e0 une corde, c'est pourquoi nous attendons de la conf\u00e9d\u00e9ration qu'elle prononce souvent clair : interdiction de ce pesticide comme l'Union europ\u00e9enne l'a d\u00e9j\u00e0 fait, il faut donc c'est en Suisse il y a d\u00e9j\u00e0 eu des revendications dans ce sens, des interventions au Parlement que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas voulu suivre gros Busta Ospreys, alors nous voulons remettre un peu de pression pour qu'on obtienne cette interdiction pour 2020 autres entra\u00eener ce ou 30 s'il tourne, c'est quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [97%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Andrus un mort et 140000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, la neige s\u00e8me la pagaille dans 3 d\u00e9partements fran\u00e7ais, un sexag\u00e9naire a perdu la vie dans l'Is\u00e8re, \u00e9cras\u00e9 par un arbre et plusieurs lignes \u00e0 haute- tension ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es en Ard\u00e8che et dans la Dr\u00f4me, les intemp\u00e9ries ont aussi mis \u00e0 mal le r\u00e9seau ferroviaire, les lignes SNCF Grenoble- Lyon, Grenoble- Valence et Grenoble- Veynes sont coup\u00e9es au moins jusqu'\u00e0 midi aujourd'hui, c'est un mouvement qui a beaucoup fait parler de lui, il souffle sa premi\u00e8re bougie ce week- end, il y a un an, de nombreux fran\u00e7ais habill\u00e9s de gilets jaunes manifestaient pour la premi\u00e8re fois sur des rond-points contre l'augmentation d'une taxe carburant au fil des semaines, la r\u00e9volte a pris de l'ampleur jusqu'\u00e0 modifier profond\u00e9ment la dynamique politique de la France et m\u00eame jusqu'\u00e0 \u00e9branler le pouvoir d'Emmanuel Macron aujourd'hui, les gilets jaunes mobilisent moins mais le mouvement a su s'installer dans la dur\u00e9e, il a lanc\u00e9 des appels \u00e0 manifester demain et esp\u00e8re trouver un nouveau souffle dans les luttes syndicales Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [99%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e7a alors, je viens faire une petite vid\u00e9o, coup de gueule, j'ai 2 petits mots \u00e0 dire \u00e0 monsieur Macron et son gouvernement quand est -ce que \u00e7a va se terminer la traque aux conducteurs que vous avez mis en place depuis que vous \u00eates l\u00e0, mais qu'est ce que vous faites du pognon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [96%] :\r\nAutomne 2018 le message de Jacline Mouraud une quinquag\u00e9naire bretonne devenait viral, un mois et 6 millions de vues plus tard sa vid\u00e9o et celle d'autres citoyens en col\u00e8re ont pouss\u00e9 des centaines de milliers de Fran\u00e7ais dans la rue, occupation de ronds points blocages routiers partout en France, le mouvement a imm\u00e9diatement et durablement \u00e9t\u00e9 soutenu par une majorit\u00e9 de l'opinion s'il n'a cess\u00e9 de d\u00e9cro\u00eetre en nombre de manifestants \u00e0 cause des violences sa force reste sa dur\u00e9e pour le premier anniversaire Eric Drouet en gilet jaune embl\u00e9matique a lanc\u00e9 un appel sur sa cha\u00eene YouTube. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [86%] :\r\nIl y a une date, l\u00e0 il y a le 16 novembre \u00e7a serait bien que chaque corps de m\u00e9tier viennent sur Paris, je comprends pas pourquoi il il y a pas cette convergence depuis le d\u00e9but, on voit tr\u00e8s bien tout ce qu'ils font piquer un petit peu \u00e0 chaque classe, c'est \u00e0 chaque m\u00e9tier, et au final, comme \u00e7a, chaque m\u00e9tier, chaque classe vient manifester sur Paris \u00e0 des jours diff\u00e9rents, etc, on n'obtiendra jamais rien comme \u00e7a, il faut une convergence obligatoire, il y a pas 10000 villes o\u00f9 \u00e7a fera chier, l'\u00c9tat fran\u00e7ais, le gouvernement c'est sur Paris c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:28) [94%] :\r\nLes gilets jaunes esp\u00e8rent bien profiter des mobilisations syndicales qui monte contre la r\u00e9forme des retraites, Paris se pr\u00e9pare la cible symbolique reste l'avenue des Champs- \u00c9lys\u00e9es, qui sera, comme d'habitude, prot\u00e9g\u00e9e par un dispositif policier massif Alexandre Habay RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [97%] :\r\nLe mois dernier, ils annon\u00e7aient leur retrait total de Syrie, mais d\u00e9sormais les \u00c9tats-Unis tentent de rassurer les membres de la coalition internationale contre le groupe \u00c9tat islamique lors d'une r\u00e9union hier \u00e0 Washington, ils ont promis de continuer \u00e0 mener cette lutte \u00e0 travers le monde pourtant Pauline Simonet, Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens continuent \u00e0 \u00e9taler leurs divisions sur le sort des djihadistes \u00e9trangers retenus en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:05) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont lev\u00e9 une partie des inqui\u00e9tudes imm\u00e9diates, ils ont r\u00e9affirm\u00e9 leur engagement en Syrie et le maintien de 600 hommes et non une centaine qui resteront bas\u00e9s dans le Nord-Est du pays, mais apr\u00e8s les multiples volte-face du pr\u00e9sident Trump les Am\u00e9ricains peinent \u00e0 convaincre qu'ils ont bien une strat\u00e9gie \u00e0 plus long terme, pourtant les succ\u00e8s de la coalition sont menac\u00e9s, l'op\u00e9ration turque lanc\u00e9e en octobre, contre les Kurdes permise par le retrait am\u00e9ricain a laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 la Russie et aux troupes syriennes de Bachar Al-Assad, le constat est unanime, mais aucune solution n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e dans l'imm\u00e9diat, la r\u00e9union n'aura pas fait bouger les lignes sur l'un des principaux points de d\u00e9saccord, le sort des djihadistes \u00e9trangers prisonniers dans le nord- est de la Syrie, les \u00c9tats-Unis ont qualifi\u00e9 d'irresponsables les pays europ\u00e9ens comme la France qui refuse de les rapatrier et envisagent de les juger en Irak Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [95%] :\r\nLes projets li\u00e9s aux \u00e9nergies fossiles, la Banque europ\u00e9enne d'investissement ne les financera plus \u00e0 partir de 2022 cette d\u00e9cision vaut aussi pour le gaz et, selon le ministre fran\u00e7ais de l'\u00e9conomie, Bruno Lemaire elle est historique : la BEI promet de devenir l'institution financi\u00e8re publique la plus ambitieuse du monde dans sa strat\u00e9gie d'investissement pour le climat, eux, ont mobilis\u00e9 des dizaines de milliers de personnes dans les rues pour prot\u00e9ger la plan\u00e8te ils briguent d\u00e9sormais un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat Vaudois \u00e0 la gr\u00e8ve du climat pr\u00e9sentera un ou une candidate qui sera tir\u00e9 au sort, il n'y aura donc pas d'\u00e9lection tacite pour la succession de la PLR Jacqueline de quoi trop \u00e9lus \u00e0 Berne la syndique PLR de Payerne Christiane Christelle Luisier aura de la concurrence Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:36) [95%] :\r\nDans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il y aura bien une candidature qui mettent en avant l'environnement, mais pas celle des Verts, le parti a renonc\u00e9, malgr\u00e9 son succ\u00e8s aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le th\u00e8me sera donc port\u00e9 par la gr\u00e8ve du climat, une annonce inattendue faite hier par les militants apr\u00e8s avoir occup\u00e9 la rue et critiqu\u00e9 les institutions, ils veulent maintenant les changer de l'int\u00e9rieur Particularit\u00e9 de la d\u00e9marche, le ou la candidate sera tir\u00e9e au sort juste avant le d\u00e9p\u00f4t des listes le 23 d\u00e9cembre car l'important, c'est le collectif, c\u00f4t\u00e9 programme il sera construit en commun avec la soci\u00e9t\u00e9 civile et les milieux scientifiques, l'id\u00e9e des militants, c'est de cr\u00e9er un d\u00e9bat d\u00e9mocratique et de ne pas offrir un boulevard au PLR qui aurait pu \u00eatre seul en lice, les Verts Vaudois jugent quant \u00e0 eux la candidature sympathique, reste \u00e0 voir jusqu'\u00e0 quel point ils la soutiendront. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [92%] :\r\nEt puis des dizaines de milliers d'enfants ont d\u00e9couvert le monde du travail avec un de leurs proches hier en Suisse, plus de 4000 entreprises, organisations ou hautes \u00e9coles leur ont ouvert leurs portes \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale Futur en tous genres, merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T06:27:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A28A7E9F-7F11-4198-B834-9BCD8CE67D2A", "internalArchiveId": "A28A7E9F-7F11-4198-B834-9BCD8CE67D2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui a tu\u00e9 Monsieur H, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU en 1961? Interview de Maurin Picard", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maurin Picard, auteur de \"Ils ont tu\u00e9 Monsieur H\"\r\n\r\n\r\nInterview de Maurin Picard, correspondant aux Etats-Unis des quotidiens Le Figaro et Le Soir, qui a men\u00e9 sa propre enqu\u00eate et la publi\u00e9e dans \"Ils ont tu\u00e9 Monsieur H\" qui para\u00eet cette semaine au Seuil. ILS ONT TUE MONSIEUR H\r\n***On va revenir ce matin sur une grosse affaire un peu tomb\u00e9e dans l'oubli. L'assassinat du Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Dag Hammerskj\u00f6ld, en 1961, toujours pas \u00e9lucid\u00e9. Or, une nouvelle tentative d'enqu\u00eate, sur mandat de l'ONU, n'a pas abouti. Son auteur accusait mi-octobre les services de renseignement britannique de ne pas coop\u00e9rer, de refuser d'ouvrir leurs archives malgr\u00e9 les informations significatives qu'elles contiennent tr\u00e8s probablement.\r\nLes faits remontent au 18 septembre 1961: l'avion de Dag Hammerskj\u00f6ld se pr\u00e9sente en approche de l'a\u00e9roport de Ndola, dans l'actuelle Zambie. L'homme est en mission de la derni\u00e8re chance pour n\u00e9gocier un accord de paix et \u00e9viter que le Congo nouvellement ind\u00e9pendant ne sombre durablement dans la guerre civile.\r\nMinuit Douze: apr\u00e8s un dernier virage, le DC-6 dispara\u00eet et on ne retrouve son \u00e9pave que quelques heures plus tard. On \u00e9carte les t\u00e9moins qui affirment avoir vu un deuxi\u00e8me avion ouvrir le feu sur l'appareil du diplomate.\r\nCe dossier navigue en eaux troubles m\u00ealant int\u00e9r\u00eats politiques, g\u00e9opolitiques et \u00e9conomiques dans une r\u00e9gion riche en mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\nMaurin Picard, correspondant aux Etats-Unis des quotidiens \"Le Figaro\" et \"Le Soir\", a men\u00e9 sa propre enqu\u00eate. Il a rencontr\u00e9 des t\u00e9moins de l'\u00e9poque, il a eu acc\u00e8s \u00e0 des documents enfouis depuis longtemps. Il en a publi\u00e9 le r\u00e9sultat dans un livre: \"Ils ont tu\u00e9 Monsieur H\", \u00e9dit\u00e9 au Seuil.\r\nIl \u00e9tait notre invit\u00e9 en mai dernier... nous vous proposons de le r\u00e9-entendre nous raconter ce crime parfait...\r\nDIGAS 8'52''\r\n>>> EXTRO: Maurin Picard, auteur de \"Ils ont tu\u00e9 Monsieur H\", para\u00eet cette semaine au Seuil.", "durationSec": 611, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848130", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Qui a tu\u00e9 Monsieur H, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU en 1961? Interview de Maurin Picard / TUM_2019-11-15T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 15.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Maurin Picard, correspondant aux Etats-Unis des quotidiens Le Figaro et Le Soir, qui a men\u00e9 sa propre enqu\u00eate et la publi\u00e9e dans \"Ils ont tu\u00e9 Monsieur H\" qui para\u00eet cette semaine au Seuil."], "variantIds": ["ece-10848130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:34:22Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn va revenir ce matin sur une grosse affaire un peu tomb\u00e9e dans l'oubli, l'assassinat du Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Dag Hammerskj\u00f6ld en 1961 toujours pas \u00e9lucid\u00e9, or une nouvelle tentative d'enqu\u00eate sur mandat de l'ONU n'a pas abouti, son auteur, l'auteur de cette enqu\u00eate accusait mi- octobre, les services de renseignement britannique de ne pas coop\u00e9rer de refuser d'ouvrir leurs archives malgr\u00e9 les informations significatives qu'elles contiennent tr\u00e8s probablement les faits remontent au 18 septembre 1961 l'avion de Dag Hammerskj\u00f6ld se pr\u00e9sente en approche de l'a\u00e9roport de Ndola dans l'actuelle Zambie : l'homme est en mission de la derni\u00e8re chance pour n\u00e9gocier un accord de paix et \u00e9viter que le Congo nouvellement ind\u00e9pendant ne sombre durablement dans la guerre civile minuit 12 apr\u00e8s un dernier virage, le DC-6 dispara\u00eet et on ne retrouve son \u00e9pave que quelques heures plus tard, on \u00e9carte les t\u00e9moins qui affirment avoir vu un deuxi\u00e8me avion ouvrir le feu sur l'appareil du diplomate ce dossier navigue en eaux troubles, m\u00ealant int\u00e9r\u00eats politiques, g\u00e9opolitiques et \u00e9conomiques dans une r\u00e9gion riche en mati\u00e8res premi\u00e8res Maurin Picard, correspondant aux \u00c9tats-Unis des quotidiens Le Figaro et Le Soir a men\u00e9 sa propre enqu\u00eate, il a rencontr\u00e9 des t\u00e9moins de l'\u00e9poque, il a eu acc\u00e8s \u00e0 des documents enfouis depuis longtemps, il en a publi\u00e9 les r\u00e9sultats dans un livre, ils ont tu\u00e9 Monsieur H \u00e9dit\u00e9 au Seuil, il \u00e9tait notre invit\u00e9 en mai dernier, nous vous proposons de le r\u00e9entendre nous raconter ce Crime parfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [93%] :\r\nPresque parfait, puisque s'il \u00e9tait parti, on n'en parlerait pas aujourd'hui sans doute, mais il est presque parfait dans la mesure o\u00f9, depuis 58 ans exactement, personne n'a jamais \u00e9t\u00e9 capable de dire qui avait abattu l'avion du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU en 1961. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [98%] :\r\nMais on a la certitude en revanche qu'il s'agit d'un attentat que c'est pas un accident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [89%] :\r\nOui, on sait aujourd'hui qu'il s'agit d'un attentat puisque \u00e0 l'\u00e9poque et c'est probablement le point le plus important, un certain nombre de t\u00e9moins ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9s par l'enqu\u00eate officielle qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par les autorit\u00e9s coloniales britanniques et c'\u00e9tait moi \u00e9tait noir et donc il n'\u00e9tait pas jug\u00e9 dignes de confiance et c'\u00e9tait t\u00e9moins avaient vu des choses dans le ciel cette nuit -l\u00e0 \u00e0 minuit, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 dire ouvertement officiellement jusqu'il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [92%] :\r\nAlors, l'enqu\u00eate, on va y revenir dans un instant, d'abord, vous pouvez nous rappeler qui \u00e9tait ce monsieur \u00e0 ce Dag Hammerskj\u00f6ld, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU nationalit\u00e9 su\u00e9doise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [93%] :\r\nOui, d\u00e9j\u00e0 Monsieur H puisque tout le monde avait un peu du mal \u00e0 prononcer son nom \u00e0 l'\u00e9poque, donc bon, disait journaux Monsieur H, c'\u00e9tait le 2\u00e8me, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU qui a \u00e9t\u00e9 donc \u00e0 la t\u00eate de l'organisation de 1953 1961 qui a d\u00e9croch\u00e9 un prix Nobel de la paix \u00e0 titre posthume, cette ann\u00e9e- l\u00e0, juste apr\u00e8s sa disparition, c'\u00e9tait un type assez extraordinaire avec un magn\u00e9tisme \u00e9vident, un Su\u00e9dois les qui \u00e9tait po\u00e8te on a publi\u00e9 un recueil de po\u00e8mes qu'il avait \u00e9crit de mani\u00e8re assez confidentielle, donc apr\u00e8s sa mort, c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s durs \u00e9galement qui exige de ses collaborateurs, le m\u00eame acharnement au travail que lui quelqu'un qui dormait 3 heures par nuit et qui s'\u00e9tait retrouv\u00e9 face \u00e0 un gros probl\u00e8me en 1960 l'ind\u00e9pendance brutale soudaine du Congo belge, que les autorit\u00e9s coloniales belges n'avaient absolument pas pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'avance et \u00e0 ce moment -l\u00e0, en 1960 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, qui avait une aura grandissante dans le monde qui commen\u00e7ait \u00e0 parler d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal avec les, les, les grandes puissances s'est mis en t\u00eate de lancer la plus grande op\u00e9ration de maintien de la paix jamais imagin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, avec 16000 hommes qui sont arriv\u00e9s au Congo, en l'espace de quelques jours et il s'agissait de sauver le Congo qui \u00e9tait en train de se morceler et on est toujours, finalement dans la m\u00eame situation, 60 ans apr\u00e8s et il a cru pouvoir r\u00e9gler le probl\u00e8me du morcellement du Congo et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a disparu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [88%] :\r\nEst ce qu'il se sentait menac\u00e9 \u00e0 vous, vous le citez dans votre ouvrage, il disait : ils n'oseront pas s'en prendre au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [89%] :\r\nOui, il y avait une forme de messianisme chez lui, il pensait vraiment qu'il avait \u00e0 un r\u00f4le plan\u00e9taire \u00e9vident d'ailleurs tous les peuples d\u00e9colonis\u00e9s o\u00f9 on voit d\u00e9colonisation le consid\u00e9rer comme telle Dag \u00e0 main chaude \u00e9tait devenu un h\u00e9ros dans toutes les acceptions du terme en Afrique et puis il y a aussi un, d'une certaine mani\u00e8re, en Asie, et on l'avait pr\u00e9venu des int\u00e9r\u00eats miniers tr\u00e8s puissant des \u00e9l\u00e9ments des puissances occidentales parmi les services de renseignement l'dans le collimateur, c'est le cas de dire et on lui avait formellement d\u00e9conseill\u00e9 de tenter cette mission de la derni\u00e8re chance de nuit en direction d'un petit a\u00e9roport de brousse, en sachant que dans le ciel rod\u00e9 des chasseurs solitaires, des mercenaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [96%] :\r\nIls ont tu\u00e9 Monsieur H c'est le titre de votre livre aujourd'hui en 2019, 58 ans apr\u00e8s la disparition du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [83%] :\r\nOu est -ce qu'on en est et ce qu'on a une id\u00e9e maintenant plus clair de qui sont c'est il se il au pluriel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [92%] :\r\nDes documents accablants ont r\u00e9apparu ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la faveur d'une d\u00e9classification, on va dire un petit peu difficile dans certains grands pays en au Royaume-Uni, en France, en Belgique, en Su\u00e8de aussi aux \u00c9tats-Unis, mais de mani\u00e8re beaucoup plus modeste et on d\u00e9couvre un petit peu les contours d'une conspiration internationale assez incroyable avec des et des membres du gouvernement britannique de Harold MacMillan, \u00e0 l'\u00e9poque qui voulait vraiment se d\u00e9barrasser, soit de mani\u00e8re symbolique, soit de mani\u00e8re physique, on ne saura jamais du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, qui \u00e9tait devenu de plus en plus encombrant en Afrique centrale, on a des officiers fran\u00e7ais envoy\u00e9s par les services de renseignement directement depuis l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise des \u00e9l\u00e9ments putschistes qui avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au Katanga et qui vouait une haine profonde au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU et on a aussi des int\u00e9r\u00eats miniers donc anglo- belge qui ne voulait surtout pas laisser tomber leur caverne d'Ali Baba leur mine d'or qui \u00e9tait la preuve \u00e0 la riche province en minerais du Katanga et ils avaient peur que l'ONU ne rende le Katanga \u00e0 Moscou et \u00e0 ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, les afro- asiatique, c'est-\u00e0-dire les les pays nouvellement d\u00e9coloniser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [93%] :\r\nC'est toute cette cette concomitance d'int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents mais qui se retrouve en l'occurrence, ce qui fait qu'on parle de conjuration des opportunistes et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:33) [94%] :\r\nVoil\u00e0 tout ce petit monde se connaissaient se fr\u00e9quenter ces gens \u00e9taient dans la brousse, on a retrouv\u00e9 la trace des mercenaires autour de l'a\u00e9rodrome de Ndola, c'\u00e9tait le nom de la ville \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de laquelle il s'est \u00e9cras\u00e9 il y a des Anglais, des Fran\u00e7ais, des Sud-Africains, des belges au sol dans les airs, un avion fant\u00f4me des mercenaires aper\u00e7u sur le site du crash, 10 minutes apr\u00e8s le crash en pleine nuit, des t\u00e9moins qui n'ont jamais os\u00e9 parler ont pendant un demi- si\u00e8cle et l'affaire commence curieusement \u00e0 sortir seulement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [91%] :\r\nVous dites que l'affaire commence \u00e0 sortir des enqu\u00eates officielles, il y en a eu plusieurs il y en a eu, en tout cas 3, sauf erreur, l'ONU a rouvert une enqu\u00eate en 2016, l\u00e0 on en est o\u00f9 la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:10) [89%] :\r\nLes \u00c9tats concern\u00e9s les \u00c9tats incrimin\u00e9s en 1er chef la France, le Royaume-Uni, la Belgique ont refus\u00e9 ou partiellement refus\u00e9 de coop\u00e9rer avec l'ONU et on n'ont pas d\u00e9classifier leurs archives des services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [90%] :\r\nDonc les int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que les choses restent secr\u00e8tes sont sup\u00e9rieurs aux int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce que me disait le juge sud- africain Richard Goldstone disait l'embarras en politique est un puissant levier et m\u00eame 60 ans apr\u00e8s ce levier continue de fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [89%] :\r\nOn avait parl\u00e9 de cette conjuration des opportunistes, est ce que finalement le Crime leur a profit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [91%] :\r\nSur le moment, oui, il y a eu des cris de joie parmi la communaut\u00e9 occidentale en Afrique centrale, les derniers colons belges au Congo, les mercenaires Les le r\u00e9gime s\u00e9paratiste du Katanga, il y a eu beaucoup de gens ravis de la disparition de ce g\u00eaneur de Monsieur H ensuite sur le moyen terme, on peut dire que le bilan finalement est assez n\u00e9gatives pour tous ces gens -l\u00e0, puisque la s\u00e9cession du Katanga \u00e9tait termin\u00e9e, 18 mois plus tard, en janvier 1963 le pr\u00e9sident s\u00e9paratiste du Katanga Mo\u00efse Tschomb\u00e9 s'ans je suis un peu piteusement \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour redevenir quelque temps plus tard, 1er ministre du Congo, mais \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 beaucoup plus loin, donc, finalement, la disparition de Monsieur H a eu un int\u00e9r\u00eat \u00e9vident sur le moment, il a permis aux int\u00e9r\u00eats miniers de souffler un petit peu de voir la menace rouge s'\u00e9loigner autour de leur mine de cuivre de l'uranium de mangan\u00e8se, mais le ce r\u00e9pit a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [91%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression que, malgr\u00e9 tout, dans les ann\u00e9es qui viennent, la poussi\u00e8re sera suffisamment retomb\u00e9es pour que les archives soient d\u00e9classifi\u00e9s et puis que l'enqu\u00eate soit soit d\u00e9bloqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [92%] :\r\nJe ne vous cache pas que les les familles des victimes d\u00e9sesp\u00e8rent, 58 ans plus tard, oui, je pense qu'\u00e0 v\u00e9rit\u00e9 ne sera jamais confi\u00e9 que les archives ne sont jamais ouvert puisque les grandes puissances n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 se pr\u00e9senter sous un jour n\u00e9gatif surtout aupr\u00e8s des Nations unies \u00e0 l'heure actuelle, par contre, par contre, on esp\u00e8re que des membres influents de certains gouvernements des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des chercheurs pourront arriver au fond des choses, en trouvant des documents accablants, des documents oubli\u00e9s, peut-\u00eatre dans les archives diplomatiques, les archives des services secrets, si un gouvernement courageux un jour d\u00e9cident d'ouvrir d\u00e9finitivement secret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [92%] :\r\nParce que vous, en tout cas au terme de votre enqu\u00eate \u00e0 vous, vous \u00eates pratiquement certain de ce que vous avancez de cette conjuration d'opportunistes, de l'implication des grandes puissances de l'Union mini\u00e8re aussi \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:31) [92%] :\r\nOui, on les contours de la conjuration sont connues, on a quasiment identifier les protagonistes, on sait qu'il se trouvait au sol cette nuit -l\u00e0 dans la savane, on sait qu'il se trouvait en l'air, on a identifi\u00e9 le type de l'avion qui a ouvert le feu sur le DC-6 de Monsieur H, on sait que l'aile gauche a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, le carburant s'est enflamm\u00e9 et que le le pilote a tent\u00e9 un atterrissage en catastrophe dans la brousse et qui a heurt\u00e9 une termiti\u00e8re et c'est cette termiti\u00e8re qui faisaient 4 m\u00e8tres de haut qui malheureusement a provoqu\u00e9 la destruction compl\u00e8te de l'avion et qui a donc \u00e9videmment caus\u00e9 la mort de tous les passagers, on sait que cet avion fant\u00f4me s'est enfui vers Brazzaville \u00e0 2 1000 kilom\u00e8tres de l\u00e0, on retrouve sa trace 36 heures plus tard mais on on essaie toujours d'identifier l'\u00e9quipage, les archives du Congo Brazzaville n'ont toujours pas \u00e9t\u00e9 ouverte donc on aimerait pouvoir parler honteux de faire parler ses archives de la tour de contr\u00f4le \u00e0 l'\u00e9poque de Brazzaville, vous voyez, c'est ce genre de d\u00e9tail qui permettrait d'arriver finalement \u00e9lucid\u00e9 d\u00e9finitivement le le myst\u00e8re de la mort de Monsieur H. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [91%] :\r\nEst- ce que vous- m\u00eame vous avez rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s pendant cette enqu\u00eate est -ce que vous avez, on a tent\u00e9 de vous dissuader d'avancer dans quelles conditions, vous l'avez r\u00e9alis\u00e9, vous avez pu travailler vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [94%] :\r\nHomme a averti du danger potentiel de creuser certains filons, on m'a dit de faire tr\u00e8s attention en me rendant dans certains pays, puisque j'ai du monde dans une douzaine de pays \u00e0 peu pr\u00e8s pour cette enqu\u00eate, on m'a dit de regarder en traversant la route, que \u00e7a soit au Royaume-Uni ou en Afrique du Sud, mais je n'ai jamais re\u00e7u de menaces physiques directes comme d'autres chercheurs avant moi ont pu recevoir, on sait tr\u00e8s bien que cette affaire continue d'agiter un petit peu, certains milieux encore aujourd'hui en Afrique australe et en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [96%] :\r\nMaurin Picard, auteur de : ils ont tu\u00e9 Monsieur H paru au Seuil. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T08:30:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74F5A7CB-C167-4D58-8F09-0FB84332DF26", "internalArchiveId": "74F5A7CB-C167-4D58-8F09-0FB84332DF26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve vote bient\u00f4t sur une loi pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 PDC genevois;Eric Leyvraz, d\u00e9put\u00e9 UDC et paysan-viticulteur\r\n\r\n\r\nGen\u00e8ve vote bient\u00f4t sur une loi pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides **La semaine prochaine ((dimanche 24 novembre)), les Genevois voteront sur les pesticides. Une loi constitutionnelle visant \u00e0 r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux produits phytosanitaires. Le texte initial limitait l'utilisation de ces produits. Mais c'est finalement une version moins contraignante qui est pr\u00e9sent\u00e9e au peuple.....  Anouk Pernet.\r\n   01'26\r\n((Interdire les pesticides pour les priv\u00e9s et fixer un d\u00e9lai de transition pour les professionnels. C'\u00e9tait le contenu du projet de loi initial. Mais ce texte a tout de suite rencontr\u00e9 une vive opposition des milieux agricoles et de la droite. Autre \u00e9cueil : l'interdiction des pesticides est en r\u00e9alit\u00e9 du ressort de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nLe texte a donc \u00e9t\u00e9 retravaill\u00e9. Dans sa version assouplie, l'Etat s'engage \u00e0 prendre des mesures pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides et encourager le d\u00e9veloppement de m\u00e9thodes alternatives. Pour l'auteur du projet de loi initial, le d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Buchs, c'est une \u00e9tape importante.\r\n((ITW BUCHS: 14''))\r\nCette loi fait l'objet d'un tr\u00e8s large consensus politique, y compris du c\u00f4t\u00e9 d'AgriGen\u00e8ve, la faiti\u00e8re des agriculteurs. Seule l'UDC appelle \u00e0 voter non. Elle estime qu'il faut faire confiance aux paysans. Eric Leyvraz, d\u00e9put\u00e9 UDC et paysan-viticulteur.\r\n((ITW LEYVRAZ: 17'' ))\r\nCe d\u00e9bat fait \u00e9cho \u00e0 l'initiative f\u00e9d\u00e9rale pour une Suisse libre de pesticides de synth\u00e8se. Un texte qui va plus loin... Cette initiative instaurerait l'interdiction de ces produits. Il est actuellement discut\u00e9 au Parlement.))", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve vote bient\u00f4t sur une loi pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides / 12H30_2019-11-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.11.2019"], "variantIds": ["ece-10848097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T12:40:51Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa semaine prochaine les Genevois voteront sur les pesticides, une loi constitutionnelle visant \u00e0 r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux produits photo c'est phytosanitaires le texte initial limitait l'utilisation de ces produits, mais c'est finalement une version moins contraignante qui est pr\u00e9sent\u00e9e au peuple Anouk Pernet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [95%] :\r\nInterdire les pesticides pour les priv\u00e9s et fixer un d\u00e9lai de transition pour les professionnels, c'\u00e9tait le contenu du projet de loi initial mais ce texte \u00e0 tout de suite rencontr\u00e9 une vive opposition des milieux agricoles et de la droite, autre \u00e9cueil : l'interdiction des pesticides est en r\u00e9alit\u00e9 du ressort de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le texte a donc \u00e9t\u00e9 retravaill\u00e9 dans sa version assouplie, l'\u00c9tat s'engage \u00e0 prendre des mesures pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides et encourager le d\u00e9veloppement de m\u00e9thodes alternatives pour l'auteur du projet de loi initial, le d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Books, c'est une \u00e9tape importante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [91%] :\r\nC'est une urgence, donc c'est un 1er pas dans le bon sens, c'est important parce que c'est dans la Constitution, donc on peut s'appuyer sur la Constitution pour mettre en place des lois et on sera probablement la premi\u00e8re endroit au monde o\u00f9 on mettra en la Constitution la t\u00e9l\u00e9vision des pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [94%] :\r\nCette loi fait l'objet d'un large consensus politique, y compris du c\u00f4t\u00e9 d'Agri Gen\u00e8ve la faiti\u00e8re les agriculteurs, seule l'UDC appelle \u00e0 voter non, elle estime qu'il faut faire confiance aux paysans \u00c9ric Levrat, d\u00e9put\u00e9 UDC et paysan viticulteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [86%] :\r\nOn n'a pas besoin de l'\u00c9tat pour essayer des m\u00e9thodes alternatives, on a d\u00e9j\u00e0 l'am\u00e9liorer de fa\u00e7on consid\u00e9rable donc, mani\u00e8re de traiter les produits utilis\u00e9s, les paysans ne soient des idiots, ils connaissent le sujet, il le traite pas par plaisir, si on regarde ce qu'on faisait y a 30 ou 40 ans, c'est juste incomparable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [96%] :\r\nCe d\u00e9bat fait \u00e9cho \u00e0 l'initiative f\u00e9d\u00e9rale pour une Suisse libre de pesticides de synth\u00e8se, un texte qui va plus loin : il instaurerait l'interdiction de ces produits, cette initiative est actuellement discut\u00e9 au Parlement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pernet, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF603306-D734-440E-B974-DD40C1F84608", "internalArchiveId": "BF603306-D734-440E-B974-DD40C1F84608", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au Chili, la d\u00e9cision de voter pour r\u00e9viser la Constitution en 2020 ne d\u00e9samorce pas la crise", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAu Chili, la d\u00e9cision de voter pour r\u00e9viser la Constitution en 2020 ne d\u00e9samorce pas la crise Les Chiliens voteront en avril 2020 pour r\u00e9viser leur constitution... \r\nAnnonce cette nuit du pr\u00e9sident du S\u00e9nat... La coalition au gouvernement et l'opposition ont sign\u00e9 un accord pour permettre au peuple de r\u00e9viser un texte h\u00e9rit\u00e9 de la dictature d'Augusto Pinochet... \r\nALors C\u00e9dric Guigon, est-ce que cela sera suffisant pour mettre fin \u00e0 la crise... cette r\u00e9volte qui secoue le pays depuis pr\u00e8s d'un mois ?\r\nEh bien on peut s\u00e9rieusement en douter...\r\nD'abord parce que les manifestants r\u00e9clament des changements sociaux et politiques imm\u00e9diats... \r\nPlussss d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation, \u00e0 la sant\u00e9... plusss de pouvoir d'achat pour une soci\u00e9t\u00e9 chilienne qui reste marqu\u00e9e par les in\u00e9galit\u00e9s...\r\nJ'ai contact\u00e9 S\u00e9bastien Velut, professeur \u00e0 l'institut des hautes \u00e9tudes de l'Am\u00e9rique latine \u00e0 Paris... \r\nPour lui, c'est une tentative intelligente de sortie par le haut du gouvernement de droite...\r\nMais une tentative qui ne r\u00e9pond pas directement aux demandes sociales de la population... et qui repousse le probl\u00e8me au moment de l'\u00e9ventuelle r\u00e9daction d'une nouvelle constitution.\r\n***Car dans les rues, les autorit\u00e9s n'arrivent pas \u00e0 mettre fin \u00e0 l'explosion de violence...\r\nAlors le gouvernement sera-t-il tent\u00e9 par une reprise en main autoritaire, ou passera-t-il par le dialogue, par des concessions suffisantes ?\r\nC'est un peu la question sur toutes les l\u00e8vres...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des manifestants chiliens... on a l'impression que l'\u00e9lite concentre les richesses du pays, sans les redistribuer... \r\nQue la prosp\u00e9rit\u00e9 ne redescend pas...\r\nDes revendications qui en rappellent d'autres... bien plus pr\u00e8s de chez nous... \r\nCelles des Gilets Jaunes en France, qui manifesteront ce week-end pour la premi\u00e8re ann\u00e9e du mouvement...", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848102", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Au Chili, la d\u00e9cision de voter pour r\u00e9viser la Constitution en 2020 ne d\u00e9samorce pas la crise / 12H30_2019-11-15T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 15.11.2019"], "variantIds": ["ece-10848102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T12:40:50Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn traverse un oc\u00e9an maintenant les Chiliens voteront en avril 2020 pour r\u00e9viser leur constitution annonce cette nuit du pr\u00e9sident du S\u00e9nat, la coalition au gouvernement et l'opposition ont sign\u00e9 un accord pour permettre au peuple de r\u00e9viser un texte h\u00e9rit\u00e9 de la dictature d'Augusto Pinochet alors C\u00e9dric Guigon, est-ce que ce sera suffisant pour mettre fin \u00e0 la crise cette r\u00e9volte qui secoue le pays depuis pr\u00e8s d'un mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [96%] :\r\nEh bien, on peut s\u00e9rieusement douter d'abord parce que les manifestants r\u00e9clament des changements sociaux et politiques imm\u00e9diats plus d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9, plus de pouvoir d'achat pour une soci\u00e9t\u00e9 chilienne qui reste marqu\u00e9e par les in\u00e9galit\u00e9s, j'ai contact\u00e9 S\u00e9bastien Velut, il est professeur \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes de l'Am\u00e9rique latine \u00e0 Paris et pour lui c'est une tentative intelligente de sortie par par le haut du gouvernement mais une tentative qui ne r\u00e9pond pas directement aux demandes sociales de la population et qui repousse le probl\u00e8me au moment de l'\u00e9ventuelle r\u00e9daction d'une nouvelle constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [96%] :\r\nCar dans les rues, les autorit\u00e9s n'arrivent pas \u00e0 mettre fin \u00e0 l'explosion de violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [96%] :\r\nAlors le gouvernement sera -t-il tent\u00e9 par une reprise en main autoritaire ou passera -t-il par le dialogue, par des concessions suffisantes, c'est un peu la question sur toutes les l\u00e8vres du c\u00f4t\u00e9 des manifestants chiliens, on a l'impression que l'\u00e9lite concentre les richesses du pays sans les redistribuer que la prosp\u00e9rit\u00e9 ne redescend pas des revendications qui en rappellent d'autres bien plus pr\u00e8s chez nous, celles des Gilets jaunes en France qui manifesteront ce week- end, pour la premi\u00e8re ann\u00e9e du mouvement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T11:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39A9F09C-94CB-4850-A5A1-F7175EB4CEFD", "internalArchiveId": "39A9F09C-94CB-4850-A5A1-F7175EB4CEFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un projet veut plafonner les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre Alain Salamin et Val\u00e9rie Piller Ca", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Piller Carrard , Val\u00e9rie \r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Alain Salamin, charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne, et Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale (PS/FR).  \r\nLes salaires des cadres d'entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne devraient pas d\u00e9passer un million de francs. La commission des institutions politiques du Conseil national a mis son projet en consultation cette semaine. Sont vis\u00e9s par ce projet les CFF, Ruag, La Poste, Swisscom ou mais aussi la SSR. Leur directeur ne devraient pas \u00eatre mieux pay\u00e9 qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui gagne environ 445'000 francs brut par an, plus une indemnit\u00e9 forfaitaire annuelle. En ajoutant la rente et les divers avantages, le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ un million de francs.\r\nEst-ce une limite raisonnable? Ou au contraire une limitation dans le choix du personnel de direction?\r\nPour en d\u00e9battre, deux invit\u00e9s avec nous, la conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise Val\u00e9rie Piller-Carrard\r\nEt Alain Salamin, charg\u00e9 de cours en \u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et expert en ressources humaines.\r\nAlain SALAMIN:\r\n- On parle d'un million de francs, Franchement, impossible de trouver quelqu'un de comp\u00e9tent pour diriger les CFF \u00e0 400'000 francs? \r\n- Quelle diff\u00e9rence entre une personne \u00e0 500'000 et une autre \u00e0 un million de francs? Ils sont vraiment plus forts, plus intelligents, etc ceux qui co\u00fbtent le million de francs?\r\n- On parle d'entreprises para-\u00e9tatiques... est-ce \u00e9thique de flirter avec les chiffres du priv\u00e9?\r\n- mission de service public, \u00e7a compte \u00e7a?\r\n- Admettons que vous ne gagniez que 100'000 francs par an: cela veut dire que vous \u00eates dix fois moins bon qu'Andreas Meyer...? \r\nPILLER-CARRARD:\r\n- Est-ce qu'on court pas le risque d'avoir des chefs ou cheffes incomp\u00e9tent-e-s \u00e0 la t\u00eate de nos ex-r\u00e9gies...?\r\n- Mais alors pourquoi fixer la limite \u00e0 un million...? On pourrait la baisser encore plus... et compter sur le prestige de la fonction, l'honneur de diriger une entreprise comme Ruag ou la SSR, non?\r\n- C'est pas un peu de la haine des riches de s'attaquer \u00e0 ce genre de salaires?\r\n- Admettons qu'on baisse leur r\u00e9mun\u00e9ration... Est-ce qu'on est bien certain que l'argent sera ensuite mieux r\u00e9parti entre les salari\u00e9s?", "durationSec": 498, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848115", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un projet veut plafonner les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre Alain Salamin et Val\u00e9rie Piller Ca / FOR_2019-11-15T18:02:00_developpement-3", "Forum du 15.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Alain Salamin, charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne, et Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale (PS/FR)."], "variantIds": ["ece-10848115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T18:12:20Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes salaires des cadres d'entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne devrait pas d\u00e9passer 1 1000000 de francs, la commission des institutions politiques du Conseil national a mis son projet en consultation, cette semaine, sont vis\u00e9s par ce projet, les CFF Ruag La Poste Swisscom, mais aussi la SSR leur directeur ne devraient pas \u00eatre mieux pay\u00e9 qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui gagne environ 400 45 1000 francs bruts par an, plus une indemnit\u00e9 forfaitaire annuelle en ajoutant la rente et les divers avantages, le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 1 1000000 de francs alors est -ce une limite raisonnable au contraire une limitation dans le choix du personnel de direction est souhaitable pour en d\u00e9battre avec nos 2 invit\u00e9s, la conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise Val\u00e9rie Carrard bonsoir bonsoir et Alain Salamin, charg\u00e9 de cours en \u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et expert en ressources humaines, bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous \u00e0 monsieur Salamin franchement est -ce qu'il n'est pas possible de trouver quelqu'un de comp\u00e9tent pour pour diriger et les CFF avec un salaire de 400000 francs par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nMais alors l\u00e0 il faut \u00eatre clair, on trouvera toujours quelqu'un, le probl\u00e8me c'est pas trouver quelqu'un, c'est dans la, la strat\u00e9gie de recrutement, c'est d'arriver \u00e0 avoir un candidat qui soit au niveau du profil, on cherche et ce qu'on sait, c'est en fait assez simple, c'est que plus les conditions d'engagement sont en d\u00e9calage avec le march\u00e9 h\u00e9 bien plus l'entonnoir qui va filtrer les candidats va aboutir avec un tout petit trou avec potentiellement quelques personnes qui vont nous forcer \u00e0 r\u00e9duire les ambitions que l'on a, d'un point de vue du profil et pas n\u00e9cessairement trouver le candidat que l'on cherche mais oui on va toujours trouver quelqu'un, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [93%] :\r\nAlors Madame Pilar Carrard trouver quelqu'un, oui, mais pas forc\u00e9ment quelqu'un de de comp\u00e9tent est -ce que c'est pas un risque qu'on prend \u00e0 trop vouloir limiter ces salaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je ne crois pas, je crois que le le montant qui a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 au sein de la de la commission d'un million est un montant qui est raisonnable quand on voit l'ensemble des revenus de la population suisse si on prend le salaire m\u00e9dian qui se situe \u00e0, \u00e0 6500 francs environ par par mois, on voit bien que, pour aller jusqu'\u00e0 un 1000000 de revenus par ann\u00e9e, on a encore de la marge et je crois qu'au niveau du du recrutement, ce qui est aussi important, c'est de voir les conditions d'engagement qui sont propos\u00e9s, assez, assez, personne n'y a aussi un ensemble de crit\u00e8res qui doivent \u00eatre prises en compte, pas uniquement en fait le la r\u00e9mun\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire \u00e0 main, notamment au niveau de la flexibilit\u00e9 par exemple du travail du temps partiel, enfin on parle d'engagement, de cadres, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale la conciliation travail- famille il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui aujourd'hui sont importants pour pour les employer lorsqu'ils d\u00e9posent des dossiers de de candidatures aupr\u00e8s d'entreprises que ce soit des faits son dirigeant ou des fonctions qui se qui pourrait \u00eatre inf\u00e9rieur et je crois que ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 doivent aussi \u00eatre prises en compte lors des recrutements est une entreprise qui a une certaine acte rectifie dans ce domaine -l\u00e0 peut aussi recruter des personnes qui ont des comp\u00e9tences extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [85%] :\r\nAlors Monsieur Salamin est-ce que dans le fond on peut offrir plus, \u00e7a s'est calm\u00e9, autre chose qu'une qu'une r\u00e9mun\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [91%] :\r\nAlors il faut bien voir une chose, c'est que on parle l\u00e0 \u00e9videmment du top management si on parle des cadres qui gagne de plus d'un 1000000, il y en a pas beaucoup, il y en a, y en a que 1 en g\u00e9n\u00e9ral dans chacune des entreprises que vous avez mentionn\u00e9e et puis il y en a 6 ou 7 chez Swisscom, c'est tout, donc ces gens -l\u00e0, ce qu'on sait c'est que ils d\u00e9dient leur vie \u00e0 l'entreprise et de parler de temps partiel pour ces gens -l\u00e0, c'est quelque chose qui fait de mon point de vue pragmatique qui est quelque chose qui n'est pas \u00e9voqu\u00e9e quand on descend plus bas dans la hi\u00e9rarchie, tout \u00e0 fait je serais tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 suivre Madame Pilar Carrard l\u00e0- dessus, mais pas pour le top management pour le top management on a un certain nombre de crit\u00e8res de r\u00e9mun\u00e9ration qui ont aussi un autre but c'est pas seulement de verser de l'argent, mais c'est d'aligner les int\u00e9r\u00eats de l'entreprise avec la mani\u00e8re dont on paye les dirigeants de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'ils poursuivent le m\u00eame but et c'est pour \u00e7a qu'on a diff\u00e9rents types de r\u00e9mun\u00e9ration, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [88%] :\r\nMadame Pilar Carrard \u00e0 ce que dans le fond, il n'y a pas un peu de na\u00efvet\u00e9, de votre c\u00f4t\u00e9, quand on veut des top managers qui d\u00e9dient leur vie \u00e0 \u00e0 l'entreprise \u00e0 la cause est ce que dans le fond, on ne doit pas les les payer alors \u00e0 leur juste valeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [91%] :\r\nMais c'est justement \u00e7a la question : quelle est la juste valeur d'un top managers, nous estimons qu'aujourd'hui les entreprises qui sont li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ou la Conf\u00e9d\u00e9ration est actionnaire majoritaire, si on prend Swisscom, par exemple, nous estimons qu'un revenu qui va jusqu'\u00e0 un million qui correspond plus ou moins \u00e0 ce que gagne un membre du gouvernement est tout \u00e0 fait raisonnables, je crois que d'aller au-del\u00e0, il y a une certaine incompr\u00e9hension qui qui existent aussi, notamment au sein de de l'\u00e0 propos de la population par rapport \u00e0 ses revenus qui sont, qui sont excessifs et qui qui qui ont rencontr\u00e9 aussi un fort m\u00e9contentement, pas seulement dans la population mais aussi au sein du Parlement, et je crois qu'aujourd'hui on doit \u00eatre conscient qu'on doit pas d\u00e9passer certaines limites, et c'est vrai que la proposition qui d\u00e9coule des discussions de la commission m'\u00e0 la limite, on l'a fix\u00e9 aujourd'hui aujourd'hui un 1000000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [95%] :\r\nAlors cette limite monsieur Salamin dans le fond est -ce qu'elle n'est pas juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [89%] :\r\nNon mais cette limite, pour moi, je suis, je suis d\u00e9sol\u00e9e, elle fait aucun sens parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [91%] :\r\nNon, du coup, quand m\u00eame, c'est un million. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [88%] :\r\nOui, c'est un million, alors juste peut-\u00eatre pr\u00e9ciser c'est un million, tout compris, c'est pas Yves Le le PDG en question de ces entreprises va pas recevoir chaque mois un 1000000 divis\u00e9 par 13 ans on prend caisse de pension tout est vraiment inclus, mais ceci dit, un million ben \u00e9videmment, c'est un salaire qui est \u00e9lev\u00e9 et que beaucoup de monde, pourrait pour r\u00eaver, moi le 1er, par contre, le probl\u00e8me que j'ai avec cette limite, l\u00e0, c'est que c'est comme si vous rentrez de chez vous \u00e0 la maison ce soir, vous regardez l'\u00e9tag\u00e8re des que vous avez positionn\u00e9 l\u00e0 avec vos enfants et vous- m\u00eame, et puis il y en a conduit 34 du 35 un a du 46 du 47 et puis sur un million c'est dire quoi tout le monde maintenant va marcher avec du 41 et \u00e7a c'est juste pour moi, \u00e7a fait aucun sens parce que un pour les entreprises, vous l'avez cit\u00e9 la SSR, qui ont des salaires nettement en dessous de 1 1000000 c'est plut\u00f4t autour de 550000 le fait d'avoir une limite \u00e0 un million au mieux, au mieux, elle sert \u00e0 rien, au pire, elle va faire un appel d'air, c'est-\u00e0-dire qu'elle va dire mais alors si je peux payer ces gens un million pour qu'on se limite \u00e0 152000 et puis si on prend de l'autre c\u00f4t\u00e9, ceux qui ont une pointure plus grande 41 si on prend Swisscom avec1,8 1000000, on va se retrouver dans l'\u00c9tat, dans la situation exactement inverse : c'est que on est avec une entreprise qui fait quoi, elle fait, elle est dans le domaine de la technologie, elle emploie aille \u00e0 peu pr\u00e8s 20000 employ\u00e9es il y a 12 milliards de chiffre d'affaires, c'est des responsabilit\u00e9s \u00e9normes et quand on va chercher quelqu'un sur le march\u00e9 et qu'on fait des comparaisons salariales l'un million c'est juste trop faible pour esp\u00e9rer engager des profils qui ont ce type de de d'exp\u00e9rience pour ce genre d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [88%] :\r\nMadame Nappi air Carrard par rapport \u00e0 cette notion d'appel d'air, c'est pas un risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [88%] :\r\nAlors c'est c'est une discussion qu'on a men\u00e9e au sein de la commune de la commission et je crois que c'est important de le relever, le but du plafonnement, c'est bien s\u00fbr de r\u00e9duire les montants qui sont en dessus du du million pas d'augmenter ou de vouloir atteindre le 1000000, je crois qu'on l'a relev\u00e9 aussi dans le communiqu\u00e9 de presse par rapport au au dossier qui sera en consultation, donc c'est c'est ce qui est ce qui est -ce qui a vis\u00e9 aujourd'hui quand, quand j'\u00e9coute Monsieur Salamin pour moi, il y a, il y a aucun un argument aujourd'hui sur la table, qui permet de dire qu'un top managers qu'un qu'un directeur doit \u00eatre pay\u00e9e, mieux qu'un cas hausse de notre gouvernement, je crois qu'il est, il ne faut pas oublier que les toutes les responsabilit\u00e9s aussi politique de ces entreprises, elles sont, elles sont soumises en fait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pas uniquement aux directeurs de de ces entreprises, donc je crois que l\u00e0 on on doit mettre maintenant un cadre, un plafonnement des r\u00e8gles strictes qui soient, qui soient d\u00e9termin\u00e9es afin d'\u00e9viter, voil\u00e0 c'est ces exc\u00e8s qu'on a pu rencontrer et qu'on peut encore rencontrer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus d\u00e9battre ce soir de ce de ce projet, je rappelle qu'il demande que les salaires des cadres d'entreprise en bas de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne d\u00e9passe pas 1 1000000 de francs tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [95%] :\r\nBonsoir et merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salamin, Alain", "role": "Consultant en ressources humaines et charg\u00e9 de cours ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63C36FED-51A5-4F63-9F7E-4A5A4CE2E1D2", "internalArchiveId": "63C36FED-51A5-4F63-9F7E-4A5A4CE2E1D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand d\u00e9bat - Gilets jaunes: \u00e9ternels insatisfaits?", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boulo, Fran\u00e7ois;Rousselot, Marie-Ange;Scattolin, Vincent\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Boulo, avocat et porte-parole des gilets jaunes de Rouen, Marie-Ange Rousselot, r\u00e9f\u00e9rente territoriale par int\u00e9rim et responsable communication de l'Equipe territoriale de Suisse En Marche!, Vincent Scattolin, maire de Divonne-les-Bains en France voisine, et Olivier Fillieule, professeur de sociologue politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.      \r\n\"Gilets jaunes: \u00e9ternels insatisfaits?\" C'est notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon...\r\nUn mouvement qui f\u00eate ce week-end son premier anniversaire. Souvenez-vous... le 17 novembre 2018, la France v\u00eatue de jaune investissait les ronds-points pour crier son ras-le-bol. D'abord contre le rench\u00e9rissement des carburants. D'autres revendications ont suivi. Toutes adress\u00e9es au pr\u00e9sident Macron.\r\nPour leur jubil\u00e9, demain, les gilets jaunes annoncent plusieurs manifestations dans toute la France. Ce sera l'acte 53 de la mobilisation.\r\nLes gilets jaunes sont-ils des \u00e9ternels insatisfaits? C'est l'impression que l'on peut avoir, vu de Suisse... On en d\u00e9bat...\r\nUn gilet jaune est avec nous en direct de Paris. Fran\u00e7ois Boulo, bonsoir... Vous \u00eates avocat... porte-parole des gilets jaunes de Rouen... Auteur \u00e9galement d'un ouvrage sur votre mouvement... \"La Ligne jaune\", aux \u00e9ditions Indig\u00e8ne.\r\nDeux invit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement...\r\nMarie-Ange\u00a0Rousselot, de la R\u00e9publique en Marche en Suisse... le parti d'Emmanuel Macron... Bonsoir...\r\nA vos c\u00f4t\u00e9s le maire de Divonne-les-Bains en France voisine... Vincent Scattolin, bonsoir \u00e9galement...\r\nEt ici \u00e0 Lausanne Olivier Fillieule, professeur de sociologie politique, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. Vous, vous avez men\u00e9 des entretiens avec les gilets jaunes dans le cadre de vos travaux de recherche...\r\n1) UN AN: LE BILAN\r\n@ Olivier Fillieule... on va planter le d\u00e9cor avec vous... Vous \u00eates all\u00e9 sur le terrain, \u00e0 la rencontre des gilets jaunes... Alors on sait qu'en une ann\u00e9e, la mobilisation a faibli... Mais ils sont toujours l\u00e0 ces gilets jaunes... Deux questions: qui sont-ils et que r\u00e9clament-ils un an apr\u00e8s le d\u00e9but de leur mouvement ?\r\n@ Fran\u00e7ois Boulo... Vous \u00eates gilet jaune... Vous \u00eates toujours autant d\u00e9termin\u00e9s aujourd'hui? Pas question de baisser les bras...\r\n@ Marie-Ange\u00a0Rousselot... les gilets jaunes ont bouscul\u00e9 l'agenda de votre pr\u00e9sident, Emmanuel Macron... Ils ont eu raison de le faire ?\r\n@ Fran\u00e7ois Boulo... votre cible c'est le pr\u00e9sident Macron... Il a r\u00e9pondu \u00e0 certaines de vos revendications. Encore insuffisant aujourd'hui ?\r\n@ Vincent Scattolin, vous \u00eates maire de Divonne-les-Bains, en France voisine... est-ce qu'il a du bon ce mouvement des gilets jaunes ? En tout cas \u00e0 ses d\u00e9buts? Quelle est votre appr\u00e9ciation ?\r\n@ Marie-Ange\u00a0Rousselot... on est face \u00e0 une frange de la population fran\u00e7aise qui se sent oubli\u00e9e encore aujourd'hui... Que peut faire Emmanuel Macron ?\r\n2) LA SUITE ?\r\nOn va se projeter dans le temps... que va devenir ce mouvement? Va-t-il perdurer dans le temps ou s'\u00e9teindre \u00e0 petit feu ?\r\n@ Olivier Fillieule... Vous les observez de pr\u00e8s les gilets jaunes... et vous me disiez en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat qu'il y avait des signes qui pourraient laisser penser que le mouvement va perdurer et m\u00eame se renforcer. C'est \u00e0 dire ?\r\n@ Marie-Ange\u00a0Rousselot... On en vient \u00e0 notre question... Gilets jaunes, \u00e9ternels insatisfaits ? Vous en dites quoi vous ?\r\n********************\r\nFacebook\r\nOn a pos\u00e9 la question sur Facebook. En lan\u00e7ant un sondage. A peu pr\u00e8s 60% des internautes estiment que les gilets jaunes sont des \u00e9ternels insatisfaits. A l'image de Jacqueline qui nous dit: \r\n\"il serait temps d'arr\u00eater ce genre de manifestation ! Trop c'est trop ! ... La facture est d\u00e9j\u00e0 suffisamment \u00e9lev\u00e9e ... et qui en d\u00e9finitive payera les pots cass\u00e9s ? ...nos imp\u00f4ts !\"\r\n********************\r\n@ Fran\u00e7ois Boulo... Le gouvernement fran\u00e7ais publie un chiffre aujourd'hui... Les co\u00fbts directs ou indirects de cette ann\u00e9e de gilets jaunes... 2,5 milliards d'euros. C'est \u00e9norme... Ca ne vous pose pas de probl\u00e8me ?\r\n@ Vincent Scattolin... Vous constatez des d\u00e9rives vous? Un mouvement qui s'est radicalis\u00e9 ?\r\n@ Fran\u00e7ois Boulo...\r\n3) O\u00d9 VA LE PAYS ?\r\nOn va prendre un peu de recul maintenant... Il y a eu la crise des gilets jaunes... Un autre mouvement de protestation actuellement dans les h\u00f4pitaux fran\u00e7ais... Une gr\u00e8ve qui vire \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale le 5 d\u00e9cembre prochain...\r\n@ Vincent Scattolin... Vous \u00eates \u00e9lu local... maire de Divonne-les-Bains... Qu'est-ce qui ne fonctionne pas en France ?\r\n--> Qu'est-ce qui faudrait pour restaurer un vrai dialogue national apais\u00e9 ?\r\n@ Olivier Fillieule... on a beaucoup parl\u00e9 ici en Suisse du grand d\u00e9bat national... La Suisse qui \u00e9tait m\u00eame cit\u00e9e en exemple \u00e0 un moment pour son syst\u00e8me de d\u00e9mocratie semi-directe... Vous \u00eates tr\u00e8s critique vous sur cette initiative du pr\u00e9sident Macron. Pourquoi ?\r\n@ Marie-Ange\u00a0Rousselot... Vous repr\u00e9sentez la R\u00e9publique en marche en Suisse... Un pied en France, un pied en Suisse... Deux pays, deux r\u00e9alit\u00e9s... C'est grave ce qui se passe en France ?\r\n@ Fran\u00e7ois Boulo... les gilets jaunes... vous \u00eates partie du probl\u00e8me ou de la solution ?\r\nOn arrive au terme de ce d\u00e9bat... La France, notre voisin... qui vit des temps agit\u00e9s... on le constatera sans doute demain avec cette mobilisation anniversaire des gilets jaunes. Fran\u00e7ois Boulo, vous y serez. Merci \u00e9galement \u00e0 Marie-Ange\u00a0Rousselot, Vincent Scattolin et Olivier Fillieule. Une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous!", "durationSec": 1238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848125", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le grand d\u00e9bat - Gilets jaunes: \u00e9ternels insatisfaits? / FOR_2019-11-15T18:02:00_debat", "Forum du 15.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Boulo, avocat et porte-parole des gilets jaunes de Rouen, Marie-Ange Rousselot, r\u00e9f\u00e9rente territoriale par int\u00e9rim et responsable communication de l'Equipe territoriale de Suisse En Marche!, Vincent Scattolin, maire de Divonne-les-Bains en France voisine, et Olivier Fillieule, professeur de sociologue politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10848125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T18:26:06Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nGilets jaunes \u00e9ternels insatisfaits, c'est notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon William mouvement celui des gilets jaunes qui f\u00eate ce week- end son premier anniversaire, souvenez -vous, le 17 novembre 2018 la France v\u00eatue de jaune investissait les ronds-points pour crier son ras-le-bol d'abord contre le rench\u00e9rissement des carburants et puis d'autres revendications ont suivi toutes adress\u00e9es au pr\u00e9sident Macron pour leur Jubil\u00e9, demain les gilets jaunes annoncent plusieurs manifestations dans toute la France, ce sera l'acte 53 de la mobilisation, alors les gilets jaunes sont -ils des \u00e9ternels insatisfaits, c'est l'impression qu'on peut avoir vu de Suisse en tout cas, h\u00e9 bien le d\u00e9bat, ce soir, un gilet jaune est avec nous en Direct de Paris Fran\u00e7ois Boulo bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates avocat, porte- parole des gilets jaunes de Rouen, auteur \u00e9galement d'un ouvrage sur votre mouvement, la ligne jaune, aux \u00e9ditions Indig\u00e8ne 2 invit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement Marie- Ange\u00a0Rousselot de la R\u00e9publique en marche en Suisse, le parti d'Emmanuel Macron, bonsoir, bonsoir et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le maire de Divonne-les-Bains en France voisine Vincent Scattolin bonsoir \u00e9galement bonsoir et si, \u00e0 Lausanne, Olivier Fillieule, professeur de sociologie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous, vous avez men\u00e9 des entretiens avec les gilets jaunes dans le cadre de vos travaux de recherche bonsoir bonsoir Olivier fait le je commence avec vont pouvoir planter le d\u00e9cor, vous \u00eates all\u00e9 justement je lisais sur le terrain \u00e0 la rencontre de ces gilets jaunes, on sait qu'en une ann\u00e9e, la mobilisation, elle a faibli mais ils sont toujours l\u00e0, alors 2 questions : qui sont -ils ces gilets jaunes et qu'est ce qu'il r\u00e9clament un an apr\u00e8s le d\u00e9but de leur mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [92%] :\r\nAlors ce sur la premi\u00e8re question : qui sont -ils, leur r\u00e9ponse est d\u00e9sormais assez clair puisqu'il y a un certain nombre d'enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, qu'elle soit qualitative ou quantitative et pour le dire d'un mot, on peut dire que les gilets jaunes sont un groupe de personnes \u00e0 la fois extr\u00eamement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne au regard des crit\u00e8res qu'on a habituellement pour juger l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la mouvement et en m\u00eame temps tr\u00e8s homog\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont un point commun : tous la plupart c'est l'exp\u00e9rience qu'ils ont eu ou qu'ils ont actuellement de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9conomique vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 c'est pas moi qui parle, c'est eux qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 pris en charge par l'\u00c9tat, comme je le devrais c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 la fois le constat d'une vuln\u00e9rabilit\u00e9 d'une absence de mobilit\u00e9 sociale donnent une diminution des revenus de, de, de, de tout ce qui fait qu'on vit normalement, des probl\u00e8mes de logement, de transport et le sentiment que l'\u00c9tat, auquel on verse des imp\u00f4ts ne r\u00e9pond pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [91%] :\r\nDonc la revendication finale c'est toujours la m\u00eame Fran\u00e7ois Boulo, vous vous \u00eates justement gilets jaunes toujours au autant d\u00e9termin\u00e9s aujourd'hui pas question de de baisser les bras, vous continuerez la lutte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que le pouvoir ex\u00e9cutif n'a jamais r\u00e9pondirent aux revendications du mouvement des Gilets jaunes, si bien que la col\u00e8re qui existe aujourd'hui est plus grande encore que celle qui existait il y a un an parce que depuis toutes les personnes qui se sont mobilis\u00e9s, se sont aper\u00e7us que le pouvoir les m\u00e9priser leur mentait et m\u00eame les brutaliser, hein, je rappelle que dans le cas du mouvement il y a eu 25 \u00e9borgn\u00e9s 5 mutil\u00e9s, autant de personnes qui n'ont fait l'objet d'aucune poursuite judiciaire, si bien que le pouvoir peut en place et responsable de la mutilation de personnes innocentes et sur le fond politique, il y a des rangs indication tr\u00e8s claire qui se d\u00e9composer en 2 cat\u00e9gories : vous aviez le le la volont\u00e9 du Peuple qui puisse intervenir directement dans la d\u00e9mocratie via le r\u00e9f\u00e9rendum initiatif citoyenne et puis sur le fond de la politique, c'est-\u00e0-dire l'in\u00e9gale r\u00e9partition des richesses, h\u00e9 bien diff\u00e9rentes, proposition avait \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e comme par exemple le fait de r\u00e9tablir l'ISF c'est l'imp\u00f4t sur la fortune en France mais exon\u00e9rer toutes les sommes qui s'investissent dans le capital des PME, en clair, Emmanuel Macron, il a fait une reste une r\u00e9forme qui favorise les sp\u00e9culateurs et non ceux qui investissent effectivement dans l'\u00e9conomie, Marie- Ange, qu'on n'a, n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [91%] :\r\nMarie- Ange\u00a0Rousselot oui, je reprends les, les, les termes de Fran\u00e7ois Boulo le pouvoir qui, en gros, n'a rien fait, vous le repr\u00e9sentez ce soir ce pouvoir ex\u00e9cutif puisque vous \u00eates de la m\u00eame famille politique que la majorit\u00e9 que le pr\u00e9sident Emmanuel Macron qu'est -ce que vous r\u00e9pondez -vous \u00e0 ce que nous dit Fran\u00e7ois Boulo, en gros, la France n'a rien fait pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que ce ph\u00e9nom\u00e8ne gilets jaunes et unique et in\u00e9dit, et au contraire je pense et je consid\u00e8re que le gouvernement a entendu les revendications et hier et un temps et a commenc\u00e9 \u00e0 y r\u00e9pondre, d\u00e9j\u00e0 dans un 1er temps et sur la forme et sur le fond, on a eu 3 mois de d\u00e9bats g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans toute la France, on a eu plus de 10000 r\u00e9unions qui se sont organis\u00e9s : 2 millions de contributions sur la plateforme et donc c'est une m\u00e9thode de concertation et de co- construction et d'\u00e9coute collective et qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur un certain nombre de mesures, j'ai pas forc\u00e9ment vers les catalogues des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 faites pour soutenir sur pour pour soutenir le pouvoir Jean de de cette population qui se manifeste aujourd'hui avec, en bruit mais dont le nom qui est victime, voil\u00e0 des \u00e9cueils de la politique sociale en fran\u00e7aise mais depuis 20 ans, \u00e7a me peine d'hier et d'une r\u00e9cession \u00e9conomique et de difficult\u00e9s mais le eu la probl\u00e9matique est pr\u00e9sente et je pense que le pouvoir, il r\u00e9pond, au contraire, et on peut voir aussi que ces mesures qui ont \u00e9t\u00e9 des mesures ils annon\u00e7aient rapidement descendre se perdurent aujourd'hui dans les dans les dans la politique et notamment dans l'dans le budget de 2020, qui est actuellement en discussion, on voit bien que les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'all\u00e9gement de la pression fiscale, ce sont les classes moyennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [93%] :\r\nEt Fran\u00e7ois Boulo, vous pouvez pas le nier, vous avez quand m\u00eame obtenu quelque chose de la part du pr\u00e9sident Macron. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [93%] :\r\nNon, non, mais \u00e9coutez, bon madame la d\u00e9put\u00e9e, ressort toujours les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments de langage du du parti de la majorit\u00e9 parce que il y a eu un grand d\u00e9bat Emmanuel Macron avant m\u00eame le commencement de ce processus avait indiqu\u00e9 qu'il ne changerait pas de cap politique, il a tenu parole : il n'a pas chang\u00e9 de cap, ce qui fait que les mesures qu'on nous rab\u00e2che sans cesse, qui aurait co\u00fbt\u00e9 17 milliards d'euros au pays, le probl\u00e8me c'est que, comme on le finance ces 17 milliards Emmanuel Macron et les finances, soit en creusant le d\u00e9ficit public soit en ponctionnant sur le budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, donc en clair, \u00e7a veut dire soit de l'imp\u00f4t, en plus de mani\u00e8re diff\u00e9r\u00e9e pour les classes moyennes, soit on va continuer la baisse des d\u00e9penses publiques et notamment les services publics essentiels, c'est-\u00e0-dire les h\u00f4pitaux, l'\u00e9ducation nationale, la justice, la police, les pompiers, autant de services publics qui sont en grande souffrance dans notre pays et dont tout ce que j'ai cit\u00e9s sont en col\u00e8re et ont manifest\u00e9 ces derni\u00e8res semaines dans le pays et donc quand vous comparez ce chiffre de 17 milliards avec les cadeaux qu'Emmanuel Macron a fait d\u00e8s le d\u00e9but de son quinquennat aux ultra- riches de ce pays qui sont, qui s'\u00e9value \u00e0 30 milliards d'euros, capt\u00e9e par les uns ou les 0 1 pourcent les plus riches, et \u00e7a va \u00eatre encore 10 milliards de plus avec la r\u00e9forme de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e cette ann\u00e9e donc, vous avez 40 milliards d'un c\u00f4t\u00e9 et vous avez 17 milliards de l'autre, vous voyez ce qu'est la politique d'Emmanuel Macron, \u00e9videmment, c'est extr\u00eamement injuste et \u00e7a suscite donc la col\u00e8re grandissante des citoyens fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [89%] :\r\nOn entend effectivement votre discours n'a, n'a, n'a pas chang\u00e9, c'est toujours le m\u00eame : cette cette grogne contre contre ces in\u00e9galit\u00e9s, notamment fiscales, Vincent Scattolin, j'aimerais vous en tant, vous \u00eates maire vous de Divonne-les-Bains, c'est en France voisine juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de de l'arc l\u00e9manique ce mouvement des Gilets jaunes et ce qu'il a quand m\u00eame du bon aujourd'hui, quel est votre regard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [93%] :\r\nJe crois que ce mouvement des Gilets jaunes il r\u00e9v\u00e8le une vraie fracture territoriale, une vraie fracture sociale de la France une fracture sociale parce que dans notre pays et notamment dans l'Arc l\u00e9manique il y a une vraie diff\u00e9rence entre des travailleurs salari\u00e9s, qui sont en France et qui ont du mal \u00e0 se loger, je parle du c\u00f4t\u00e9 du Pays de Gex notamment et des personnes qui seront frontali\u00e8re et \u00e0 l'\u00e9chelle de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, nous avons une diff\u00e9rence entre des des territoires qui sont au b\u00e9n\u00e9fice de l'effet m\u00e9tropolitain avec la culture du transport des services, des services publics qui fonctionnent et des territoires ensuite ruraux dans lesquels il n'existe plus ou quasiment plus de service public, vous n'avez plus de poste, vous n'avez plus d'h\u00f4pitaux, vous n'avez pas de transports publics, et c'est vrai que vous avez des fois l'impression d'\u00eatre abandonn\u00e9s par l'\u00c9tat et les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es par par le gouvernement et par Emmanuel Macron h\u00e9 ben l\u00e0 un peu sur leur faim et on a un peu au milieu du gu\u00e9, je crois qu'aujourd'hui les collectivit\u00e9s territoriales, que nous sommes les maires que nous sommes, nous pouvons apporter des r\u00e9ponses concr\u00e8tes et pragmatiques \u00e0 des probl\u00e8mes locaux, seulement, il faudrait que le pouvoir nous laisse plus de comp\u00e9tences et nous permettre de mieux agir territorialement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [82%] :\r\nMarie- Ange\u00a0Rousselot oui, mais oui juste vous Marie- Ange\u00a0Rousselot et ce qu'il a une une France oubli\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:19) [87%] :\r\nJe pense qu'il a une France qui se sont plus entendus en tout cas qui ne sont plus \u00e9cout\u00e9s, ce qui est certain, c'est que la fracture territoriale dont on parle c'est Scattolin elle est on ne peut pas ignorer, elle est r\u00e9elle et si je pense que c'est, c'est celle qui s'exprime aujourd'hui dans la rue \u00e0 ce sujet, le gouvernement a notamment mis en place fin annonc\u00e9 la mise en place de Maisons France Service pour rapprocher les services de proximit\u00e9 des citoyens et l'objectif est d'en mettre en place 2001 par contre on, je ne sais pas, en 2022, les premi\u00e8res vont \u00eatre mises en place \u00e0 la rentr\u00e9e, donc ce que je sais que cette c'est cette demande et cette souffrance elle est entendue et et politiquement \u00eatre mises en place pour justement rapprocher l'\u00e9tat des citoyens et en termes de services de proximit\u00e9 et \u00e9galement en terme de repr\u00e9sentativit\u00e9 d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [90%] :\r\nAlors je vous propose, \u00e0 18 heures 42 dans ce d\u00e9bat sur le les gilets jaunes de ce qu'on se projette un peu dans le temps, que va devenir ce mouvement est -ce qu'il va perdurer dans le temps ou est -ce qu'il va finalement cette \u00e9teindre \u00e0 petit feu, Olivier Fillieule, vous vous avez observ\u00e9 de pr\u00e8s si gilets jaunes et vous me disiez en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat qu'il y a des signes qui peuvent laisser penser que ce mouvement va perdurer, qui va peut-\u00eatre m\u00eame se renforcer pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [90%] :\r\nOui, alors le 1er sign\u00e9 et je suis d\u00e9sol\u00e9 madame la d\u00e9put\u00e9e, de vous contredire aussi directement, c'est que c'est que le gouvernement n'apportait strictement aucune r\u00e9ponse concr\u00e8te, mouvement des gilets jaunes, il faut le dire, enfin je ai faut \u00eatre s\u00e9rieux, les r\u00e9ponses qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es sont des r\u00e9ponses, disons, cosm\u00e9tique de r\u00e9ponse de communication qui ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 efficace et que le grand d\u00e9bat pour pour casser la dynamique du mouvement, de m\u00eame que la r\u00e9pression polici\u00e8re et judiciaire, c'est de bonne guerre, on va dire mais qu'on ne Vienne pas dire parce que c'est pas s\u00e9rieux, qui a eu l'ire des r\u00e9ponses apport\u00e9es mouvement donc la 1\u00e8re raison pour laquelle le mouvement va sans doute perdurer sous une forme ou sous une autre, c'est que les revendications port\u00e9es ce par ce mouvement, qui sont assez simples, injustice fiscale, laquelle entra\u00eene une \u00e0 une reconsid\u00e9ration du r\u00f4le de l'\u00c9tat et des citoyens dans l'\u00c9tat, parce que on paye de l'imp\u00f4t pour avoir des choses en retour donc d\u00e9mocratie directe pour aller vite, c'est ce corps de revendications qui n'a pas vari\u00e9 depuis novembre dernier, il est toujours l\u00e0, aucune r\u00e9ponse n'\u00e9tait apport\u00e9e, donc c'est la premi\u00e8re, la premi\u00e8re, et sur laquelle le mouvement va continuer, il y a d'autres, d'autres \u00e9l\u00e9ments plus peut-\u00eatre plus t\u00e9nu, le premier \u00e9l\u00e9ments sans doute et que depuis, depuis maintenant plusieurs semaines, il est clair dans la t\u00eate des gens, m\u00eame les plus na\u00effs, que le gouvernement n'a et d'ailleurs il ne l'a jamais dit, n'a jamais eu l'intention et n'a pas l'intention de changer de cap, donc c'est les le gouvernement est ferme dans ses bottes, il continuera ce cap au m\u00e9pris, donc de cette revendication, pourquoi pas, mais \u00e9videmment on voit bien \u00e0 quel point \u00e7a peut susciter une remobilisation notamment dans la perspective du 5 d\u00e9cembre etc donc, avec cette id\u00e9e \u00e0 laquelle je ne crois pas malheureusement de convergence des luttes en revanche je crois assez fermement au fait que dans les h\u00f4pitaux, dans diff\u00e9rents secteurs o\u00f9 des vont vont vont se faire jour sur la question des retraites puissent op\u00e9rer une convergence, non pas des luttes au niveau des organisations \u00e7a j'y crois pas, mais au niveau de la participation citoyenne et donc un retour de la mobilisation dans les rues et puis il y a aussi des d\u00e9gr\u00e8vements d'autres oui alors, alors, tr\u00e8s bri\u00e8vement un petit \u00e9l\u00e9ment mais qui, qui joue quand m\u00eame, on le voit bien sur les sur les pages Facebook c'est toutes les mobilisations dont on a beaucoup parl\u00e9 dans la presse fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, ces ces derni\u00e8res semaines, qui ne sont pas de m\u00eame nature, hein, au Liban, Chili, etc, dont un grand nombre de pays qui, de sa meilleure ont quand m\u00eame un point commun, c'est, c'est c'est la revendication la justice fiscale, l'injustice des imp\u00f4ts qui passe toujours les petits etc etc et donc d'une certaine mani\u00e8re le le le programme pour les semaines \u00e0 venir, et le gouvernement le sait tr\u00e8s bien, c'est un retour des mobilisation un retour de la r\u00e9pression et cela ne soucient absolument pas le gouvernement, dans la mesure o\u00f9 sa client\u00e8le \u00e9lectorale de 24 pourcent lui suffit pour se faire r\u00e9\u00e9lire face \u00e0 Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [87%] :\r\nEn tout cas c'est votre analyse, oui, c'est le fond du probl\u00e8me mondial Marie- Ange\u00a0Rousselot vous veut oui nous fait partie de la famille politique d'Emmanuel Macron je reviens \u00e0 \u00e0 notre question de de du du du qui qui qui anime finalement notre notre d\u00e9bat ce soir gilets jaunes \u00e9ternels insatisfaits, vous en dites quoi vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:15) [86%] :\r\nAlors je moi juste une pr\u00e9cision : je ne suis pas d\u00e9put\u00e9 je fais r\u00e9f\u00e9rente \u00e0 un flic faites bien de le pr\u00e9ciser la femme b\u00e9n\u00e9vole d'int\u00e9r\u00eats elles insatisfaits s'\u00e9ternels parce que \u00e7a c'est quoi, je pense que cette enfin le fait que demain il y encore des gens potentiellement dans la rue, \u00e7a montre qu'elle est, il y a quand m\u00eame une n\u00e9cessit\u00e9 de refaire une r\u00e9flexion collective sur la repr\u00e9sente station d\u00e9mocratique en France et je pense que c'est tr\u00e8s r\u00e9flexion elle est actuellement en cours dans et elle \u00e9tait \u00e0 la base aussi du du tenu compte du programme du candidat Macron et qui est, elle, elle essaye de s'exprimer dans le cas de la r\u00e9forme constitutionnelle qui est dans les, dans les pipelines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:55) [81%] :\r\nDonc ils sont raison finalement les \u00e9l\u00e8ves jaunes et les gilets jaunes pardon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:58) [88%] :\r\nIls ont raison, en tout cas ce qu'ils expriment en tant que non, enfin, il entend que sentiment d'\u00eatre invisible d'\u00eatre oubli\u00e9s de pas \u00eatre entendu de pas \u00eatre effectivement, c'est un sentiment qui peut \u00eatre, j'estime qu'\u00e9crit d'ailleurs concordant avec les taux d'abstention qui perdure dans les premiers scrutins alors mais dans dans l'action \u00e0 ce niveau -l\u00e0, l'art de la le projet de r\u00e9forme constitutionnelle, introduction de proportionnelle adresse sp\u00e9cifiquement ce type de de revendications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:28) [88%] :\r\nAlors on a pos\u00e9 la question, nous un au aux internautes sur la page Facebook RTSinfo on a lanc\u00e9 un sondage avec cette question donc gilets jaunes \u00e9ternels insatisfaits, \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent des internautes estiment que les gilets jaunes oui sont des \u00e9ternels l'insatisfaits, \u00e0 l'image de Jacqueline, qui nous dit -elle \u00e9crit : il serait temps d'arr\u00eater ce genre de manifestation, trop c'est trop, la facture est d\u00e9j\u00e0 suffisamment \u00e9lev\u00e9e et qui en d\u00e9finitive payera les pots cass\u00e9s : Nos imp\u00f4ts Fran\u00e7ois Boulo, vous \u00eates gilet jaune il y a un chiffre, hein, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aujourd'hui par le gouvernement fran\u00e7ais c'est les co\u00fbts Directs ou indirects de cette ann\u00e9e et de de mobilisation des gilets jaunes, ses coups, c'est2,5 milliards d'euros, c'\u00e9tait \u00e9norme, \u00e7a, \u00e7a vous pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:10) [92%] :\r\nNon mais, \u00e9coutez, c'est une communication qui est totalement mensong\u00e8re de la part du gouvernement puisque l'INSEE a \u00e9tabli que les mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 prises en faveur des gilets jaunes, le 10 d\u00e9cembre ont boost\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment la croissance fin 2018, la croissance du pays et la politique en fait g\u00e9n\u00e9ral d'Emmanuel Macron sur le plan de la croissance, c'est un d\u00e9sastre \u00e9conomique, la croissance s'est effondr\u00e9e en 2018 et en 2019 je veux pr\u00e9ciser que j'approuve absolument toutes les observations qui ont \u00e9t\u00e9 faites par votre invit\u00e9 qui est pr\u00e9sent sur le plateau pour ce qui est de Madame la r\u00e9f\u00e9rente et et non, madame la d\u00e9put\u00e9e de la majorit\u00e9 du parti en marche, on nous dit qu'il y a une r\u00e9flexion sur la repr\u00e9sentation d\u00e9mocratique, mais c'est une blague, Emmanuel Macron, \u00e0 l'issue du grand d\u00e9bat a rejet\u00e9 la prise en compte du vote blanc, il a rejet\u00e9 le que l'on puisse initier un processus pour d\u00e9finir le r\u00e9f\u00e9rendum 17 listes citoyennes, c'est-\u00e0-dire un dispositif qui permettrait au peuple d\u00e9clench\u00e9e par lui seul un r\u00e9f\u00e9rendum qui a -t-il de plus d\u00e9mocratique que de pr\u00e9voir un dispositif de ce type rien mais pourtant, Emmanuel Macron, le rejette parce que tout simplement il est dans la r\u00e9flexion des \u00e9lites, les \u00e9lites, ce serait mieux que le Pape, ce qui est bon pour lui et, par cons\u00e9quent, il entend exercer comme il le dit lui- m\u00eame, \u00e0 pouvoir jupit\u00e9rien il sait mieux que tout le monde et une \u00e9coute donc personne et sa politique est un d\u00e9sastre, c'est pour \u00e7a que les raisons de la col\u00e8re sont toujours l\u00e0, vous avez aujourd'hui 9 1000000 300000 pauvres dans notre pays, en France, c'est-\u00e0-dire 9 1000000 300000 personnes qui vivent avec moins de 1000 euros par mois et je signale qu'il y a eu donc 500000 pauvres de plus en 2018 \u00e0 cause m\u00eame de la politique d'Emmanuel Macron de la m\u00eame mani\u00e8re, vous avez 150000 SDF, autant de raisons qui font que les gens sont de plus en plus pr\u00e9caris\u00e9s et pour la classe moyenne, ils en ont ras-le-bol de voir leurs imp\u00f4ts toujours augmenter d'ann\u00e9e en ann\u00e9e alors que le service et publiques essentiels du pays sont en train de s'effondrer, si bien que les gens ne comprennent pas pourquoi ils payent autant d'imp\u00f4t et pourquoi surtout ceux qui sont tous l\u00e0 haut, c'est-\u00e0-dire ceux qui gagnent 100000 ou un 1000000 d'euros par mois sa franchise de l'imp\u00f4t, parce qu'ils ont fait s\u00e9cession avec le contrat de la nation et fraude massivement fiscalement, on \u00e9value \u00e0 fraude fiscale en France \u00e0 80 ou 100 milliards d'euros par an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:06) [90%] :\r\nVincent Scattolin je reviens sur l'\u00e9l\u00e9ment \u00e9voqu\u00e9 par Fran\u00e7ois Boulo, Vincent Scattolin, je rappelle que vous \u00eates maire de Divonne-les-Bains quand on, on, on a, on a observ\u00e9 cette ann\u00e9e, il y a eu un \u00e9l\u00e9ment qui nous en tout cas vu de Suisse nous a nous a un peu surpris, nous a peut-\u00eatre aussi \u00e9tonn\u00e9, c'est ce d\u00e9bat national lanc\u00e9 par Emmanuel Macron cette volont\u00e9 de dialoguer avec les Fran\u00e7ais, ce d\u00e9bat, ce grand d\u00e9bat national bah, c'est les m\u00e8res, c'est donc vous qui l'avez qu'il avait anim\u00e9 dans les diff\u00e9rentes communes dans les diff\u00e9rentes mairies il y a encore aujourd'hui un vrai d\u00e9ficit de dialogue d\u00e9mocratique entre le le le le gouvernement fran\u00e7ais et ses concitoyens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:45) [91%] :\r\nJe pense que le gouvernement fran\u00e7ais s'est coup\u00e9 \u00e0 un moment des corps interm\u00e9diaires que sont les \u00e9lus locaux et ses \u00e9lus locaux et sont le relais des probl\u00e9matiques des citoyens fran\u00e7ais, je pense qu'aujourd'hui, quand on est maire, on doit et c'est le cas, c'est ce que je fais aujourd'hui \u00e0 Divonne-les-Bains, travailler sur la d\u00e9mocratie participative, quand on a des projets d'importance, on doit demander co- construire avec les citoyens, quand on a des sujets probl\u00e9matiques, on doit pouvoir rapidement \u00e9changer avec les citoyens quand on doit mettre en place des politiques publiques, on doit pouvoir \u00e9changer avec les citoyens et je crois que ce sujet de la d\u00e9mocratie locale de l'ancrage de la discussion r\u00e9guli\u00e8re et concr\u00e8te avec les citoyens, c'est un c'est essentiel aujourd'hui, et c'est ce qui guide mon mon action politique Fran\u00e7ois Boulo, vous \u00eates g\u00e9n\u00e9ral si je peux, oui, oui, allez -y compl\u00e9ter mon propos c'est de dire qu'aujourd'hui on peut demander un riz qu'on peut demander des mesures au niveau de l'\u00c9tat r\u00e9f\u00e9rendum Denis certifi\u00e9, mais, mais, concr\u00e8tement, aujourd'hui, c'est les \u00e9lus locaux qui sont en premi\u00e8re ligne et ces eaux locaux qui doivent r\u00e9pondre et discuter avec leurs citoyens pour trouver des solutions et \u00e0 faire remonter ensuite dans un dialogue constructif avec les \u00e9lus qui les repr\u00e9sentent les d\u00e9put\u00e9s et avec le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:55) [93%] :\r\nUne r\u00e9action Fran\u00e7ois Boulo plus de de proximit\u00e9, plus de dialogue, notamment avec les \u00e9lus locaux, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:00) [89%] :\r\nNon mais, pourquoi pas, mais tr\u00e8s franchement, en l'\u00e9tat, la situation actuelle et de la mani\u00e8re de gouverner d'Emmanuel Macron, les \u00e9lus locaux et sert \u00e0 rien puisque Emmanuel Macron ne les \u00e9coute pas alors je c'est pas moi, moi, je respecte les \u00e9lus locaux, mais Emmanuel Macron les m\u00e9prise, mais je crois que c'est aussi attacher autant d'importance aux questions locales, alors que la politique \u00e9conomique, elle se dirige au niveau national, c'est la macro\u00e9conomie qui gouverne l'emploi, l'\u00e9conomie, le carnet de commandes des entreprises et en fait ce qu'il faut comprendre c'est qu'Emmanuel Macron par exemple n'a pas voulu que le CICE, c'est-\u00e0-dire c'est un all\u00e9gement de cotisations sociales qui \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 hauteur de 40 milliards d'euros en 2019 qui est capt\u00e9 pour moiti\u00e9 par les plus grandes entreprises de notre pays, donc, pour 20 milliards d'euros, alors que ces grandes entreprises depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es ne cesse de supprimer des emplois, de d\u00e9localiser, Marianne a publi\u00e9 un papier sur la base des des chiffres de l'INSEE qui a d\u00e9montr\u00e9 qu'en disant ces grandes entreprises ont supprim\u00e9 150000 emplois en France et en ont cr\u00e9\u00e9 230000 \u00e0 l'\u00e9tranger, bon, nous, nous avions propos\u00e9 que le CICE, il soit r\u00e9serv\u00e9 aux petites et moyennes entreprises, Emmanuel Macron, l'a balay\u00e9 d'un revers de la main alors qu'un temps qu'il y avait d\u00e9cid\u00e9 de en marche qui dit et qui dit consid\u00e9rer qu'effectivement c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne proposition et qu'pensait qu'Emmanuel Macron allez le faire, ben ils se sont tromp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:11) [91%] :\r\nEffectivement, vous avez encore de de nombreuses r\u00e9primande \u00e0 formuler \u00e0 l'encontre de d'Emmanuel Macron, Olivier Fillieule je je terminerai avec vous ce ce ce ce ce d\u00e9bat sur les les gilets jaunes, on a l'impression quand m\u00eame vu de Suisse, d'un pays AP qui va mal, il y a la crise des gilets jaunes, il y a aussi des manifestations dans, dans les h\u00f4pitaux depuis plusieurs semaines, il y a cette gr\u00e8ve qui sera sans doute une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale quasi g\u00e9n\u00e9rale le 5 d\u00e9cembre qu'est ce qui ne fonctionne pas chez nos voisins fran\u00e7ais, vous avez 15 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:38) [90%] :\r\nMerci, Cassandre, il y a pas grand chose qui fonctionne chez les, chez nos voisins fran\u00e7ais, au sens o\u00f9 il y a vraiment un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique profond, ajout\u00e9 au fait que depuis plusieurs ann\u00e9es, depuis une de mauvais je pas donner une date depuis plusieurs d\u00e9cennies, le mouvement de lib\u00e9ralisation de la France, donc du syst\u00e8me \u00e9conomique et politique de la France est en marche, il a connu une acc\u00e9l\u00e9ration tr\u00e8s forte apr\u00e8s 2005 2006 et o\u00f9 avec, mais Emmanuel Macron encore plus forte, d'une certaine mani\u00e8re, pour conclure, je pense, \u00e7a r\u00e9sume tout, si aujourd'hui quelqu'un en France, est conscient de ce que veut dire lutte des classes, la notion de classe c'est Emmanuel Macron c'est-\u00e0-dire qu'il m\u00e8ne une politique de classe de d\u00e9fense de la bourgeoisie tr\u00e8s clair sans aucun avec cynisme sans aucun regret et c'est pour \u00e7a que \u00e7a va mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:20) [88%] :\r\nC'est votre analyse un brin engag\u00e9, on arrive sur c'\u00e9tait bah si \u00e7a, \u00e7a j'imagine Fran\u00e7ois Boulo, vous \u00eates Baker la France qui vit effectivement des temps agit\u00e9s et on le constatera donc sans doute demain avec cette mobilisation anniversaire des gilets jaunes Fran\u00e7ois Boulo, vous y serez, merci \u00e9galement \u00e0 Marie- Ange\u00a0Rousselot, Vincent Scattolin et Olivier Fillieule une bonne soir\u00e9e, merci merci Farr\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fillieule, Olivier", "role": "professeur de sociologie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et directeur , de recherche au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4432D7EF-30BB-45F4-9D38-388312220A85", "internalArchiveId": "4432D7EF-30BB-45F4-9D38-388312220A85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu: interview de Bruno Peki, humoriste choisi pour animer l'op\u00e9ration \"Cour \u00e0 Coeur\"", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 79, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848080", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir"], "thematicPersons": ["Bruno Peki"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Bruno Peki, humoriste choisi pour animer C\u0153ur \u00e0 Coeur / LMA_2019-11-15T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 15.11.2019"], "variantIds": ["ece-10848080"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:35:49Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPas plus tard que mercredi dernier, nous invitions Bruno Peki sur ces sur cette antenne, humoriste de stand-up Romand 20 ans choisi pour animer Coeur \u00e0 coeur : l'op\u00e9ration de la RTS et de la Cha\u00eene du bonheur qui donc se mobiliseront en d\u00e9cembre pour les droits des enfants, le jeune Suisse- br\u00e9silien n\u00e9 Bruno House l'air se mais assez difficilement dans la peau d'un \u00e9lu politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [86%] :\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu que vu que j'ai d\u00e9j\u00e0 beaucoup de peine \u00e0 faire des choix banal dans ma vie typique quoi manger ou quoi, je pense que je m'entourer de personnes de conseillers, des gens qui ont une vision dans l'avenir de 10, 20 ans et qui ont aucun enjeu \u00e9conomique ou personnel l\u00e0- dedans et comme samedi, rongeurs, enfin \u00e7a fait \u00e7a fait \u00e7a, et moi j'appliquerai juste quelque chose dans la cause environnementale, vraiment, ce serait une salle dictature ne, ne votez pas pour moi je mettrait vraiment D D D des trucs o\u00f9 les gens sont oblig\u00e9s de plus prendre l'avion, je ferai des des lois hyper contraignante pour pour enfin arriver au but et et r\u00e9soudre cette crise \u00e9cologique ce truc, on laisse couler, on laisse aller et on n'entend pas trop les alertes ou les lanceurs d'alerte typiquement Greta et je vois des des vieux critiquer encore \u00e0 ce qu'elle fait ou ce qu'elle dit, alors que, en soi, elle veut, elle, d\u00e9fense d'une cause noble du juste est ce qu'on fait quelque chose, et les gens sont l\u00e0 ouais, mais elle est manipul\u00e9e bah non, genre faisons quelque chose, et mettons de la contraignante qui nous m\u00e8neront vers vers une r\u00e9solution de cette crise \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [88%] :\r\nEt d'ici l\u00e0 retrouverez besoin de retrouver Bruno Peki dans son spectacle Innocent ou dans l'op\u00e9ration coeur \u00e0 coeur au mois d'd\u00e9cembr. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruno Peki", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7664F3D5-0C60-4F97-ABC9-E4FCAF462F9B", "internalArchiveId": "7664F3D5-0C60-4F97-ABC9-E4FCAF462F9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin - L'\u00e9quipe suisse de football face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSport matin - L'\u00e9quipe suisse de football face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Le Temps nous emm\u00e8ne ce matin dans la nouvelle jungle du tabac.\r\nBr\u00fbl\u00e9e, chauff\u00e9e, liqu\u00e9fi\u00e9e ou m\u00eame suc\u00e9e: la nicotine dans tous ses \u00e9tats. Une mutation d\u00e9taill\u00e9e dans une grande enqu\u00eate fouill\u00e9e du Temps.\r\nLes diff\u00e9rents produits - \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la clope classique; l'industrie du tabac et ses liens avec la suisse: des retomb\u00e9es fiscales et \u00e9conomiques qui se montent \u00e0 6,3 milliards de francs par an - et en m\u00eame temps une intol\u00e9rance grandissante face aux cigarettiers, quand il s'agit par exemple de sponsoring; l'affaire du pavillon suisse \u00e0 Duba\u00ef par exemple. \r\nEnfin, un aspect qui ne saute pas au yeux imm\u00e9diatement: la cigarette \u00e9lectronique comme enjeu \u00e9lectoral, aux Etats-Unis.\r\nLes vapoteurs ne veulent pas de restrictions excessives, ni un sevrage forc\u00e9 pour des millions de personnes. Car \u00e7a pourrait co\u00fbter certains \"swing states\" - les \u00e9tats clefs - \u00e0 Donald Trump. Il y a m\u00eame un d\u00e9compte: la Floride, par exemple. Donald Trump l'e emport\u00e9 avec une avance de 130 mille voix; et il y a, dans ce seul \u00e9tat 900 mille vapoteurs. Les laisser libres d'inhaler leur vapeur addictive pourrait donc assurer au pr\u00e9sident de pr\u00e9cieux soutiens. Comme si la nicotine, conclut l'article, \u00e9tait devenue... l'opium du peuple. \r\n*** De l'opium du peuple, on passe logiquement \u00e0 la politique... avec une question pos\u00e9e par plusieurs quotidiens al\u00e9maniques: un politicien de gauche peut-il \u00eatre trop viril ?\r\nQuestion un peu \u00e9trange qu'on peut lire dans le Bund, le Tages Anzeiger, la Basler et la berner Zeitung. \r\nDans le groupe socialiste au National, les femmes ont d\u00e9sormais une majorit\u00e9 de pr\u00e8s des deux tiers; toute une s\u00e9rie de camarades n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus. Cela frustre certains des hommes du PS, lit-on. \r\nCar les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, pour le 2\u00e8me tour aux Etats pour le canton de Berne, par exemple, ce week-end, seraient tent\u00e9s de voter pour la verte Regula Rytz, plut\u00f4t que pour le socialiste de 67 ans, Hans St\u00f6ckli. Trop homme, trop vieux, depuis trop longtemps en fonction... ce parfum de d\u00e9gagisme que le 20 octobre laisse dans son sillage.\r\nDans le climat politique actuel, \u00eatre un homme est plut\u00f4t un d\u00e9savantage, dit m\u00eame un candidat soleurois non \u00e9lu; il poursuit: l'\u00e9galit\u00e9 a un prix que certains hommes doivent payer, je suis l'un d'eux. \r\nA Zurich, des hommes socialistes - qui pr\u00e9f\u00e8rent rester anonymes - demandent que la proc\u00e9dure de nomination sur les listes soit rediscut\u00e9e. Il faut prendre soin des hommes. \r\n*** La question femme, toujours, mais sous un autre angle, celui du harc\u00e8lement sexuel au travail ou dans les \u00e9tudes.\r\nC'est un t\u00e9moignage, dans le Nouvelliste. Un jeune femme de 22 ans raconte les remarques misogynes, sexistes, dont elle a \u00e9t\u00e9 la cible \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 la Haute Ecole sp\u00e9cialis\u00e9e du valais, \u00e0 19 ans. Elle ne venait pas du canton, ce qui est un \"facteur aggravant\", souligne-t-elle. \r\nElle avait l'impression d'\u00eatre la nouvelle attraction, le nouveau jouet. Elle raconte le hacr\u00e8lement subit de la part de ses camarades de classe: phrases crues, propositions d\u00e9plac\u00e9es, \u00e9pi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux... L'\u00e9cole la soutient. Mais si elle t\u00e9moigne aujourd'hui, c'est pour se faire justice, et aussi pour les autres femmes; pour ouvrir les yeux de celles qui se comportent en fonction des hommes et de ce qui leur pla\u00eet. \r\n*** La jeunesse, toujours, mais sous l'angle festif, cette fois-ci. On parle dans la Libert\u00e9 des voyages des jeunesse campagnardes.\r\nDes voyages qui ont bien \u00e9volu\u00e9. Si, par le pass\u00e9, la suisse al\u00e9manqiue faisait figure de r\u00e9gion exotique, et les chutes du Rhin ressemblaient au bout du monde, aujourd'hui, elles voient plus loin. \r\nPas forc\u00e9ment chaque ann\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend des finances, mais en Asie, en Afrique ou en Am\u00e9rique du sud. \r\nDes voyages avec des visites culturelles, des activit\u00e9s comme des cours de cuisines... les jeunesse campagnardes ont une plus grande ouverture d'esprit que les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, explique de le pr\u00e9sident de la jeunesse de la Broye... m\u00eame si la formule baln\u00e9aire + f\u00eate continue d'avoir la cote aupr\u00e8s de certaines sections.\r\nEt malgr\u00e9 les gr\u00e8ves pour le climat, l'avion est toujours favoris\u00e9, question prix et rapidit\u00e9. Les efforts en faveur de l'\u00e9cologie, les Jeunesses les font plut\u00f4t avec l'utilisation de vaisselles r\u00e9utilisables lors des manifestations. \r\n*** On va s'int\u00e9resse maintenant \u00e0 tout autre chose. Le logement, plus particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion vaudoise de la C\u00f4te.\r\nle quotidien du m\u00eame nom propose une s\u00e9rie jusuq'\u00e0 vendredi prochain.\r\nAujourd'hui, grande interview du ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'EPFL, en sociologie urbaine, Luca Pattaroni. \r\nPremier constat: le r\u00eave de la villa individuelle avec jardin n'est plus autant partag\u00e9. \r\nFini les quartiers uniquement ouvriers, par exemple. Il y a une plus grande diversit\u00e9 dans les modes de vie et dans les formes de m\u00e9nages.\r\nOn se dirige vers de nouvelles formes d'habitat; il s'agit, explique-t-il, de d\u00e9passer les oppositions ville/campagne ou habitat individuel ou collectif. \r\nL'id\u00e9al, serait de pouvoir vivre dans un logement collectif, tout en ayant les qualit\u00e9s d'un habitat individuel. \r\nA terme, de toute fa\u00e7on, on devra de plus en plus se rapprocher. Avec les tensions que cela peut cr\u00e9er, entre des rythmes de vie diff\u00e9rents, des habitudes diff\u00e9rentes. Et l'aspect plus positif, de gardes partag\u00e9es pour les enfants, ou de pluss de vie en communaut\u00e9. \r\n*** On parlait de nouvelles mani\u00e8res d'habiter, penchons-nous pour terminer, sur de nouvelles mani\u00e8res de manger...\r\nComment manger moins de viande ? la question pos\u00e9e par Arcinfo ce matin. \r\nIl faudrait manger 300 grammes de viande par semaine pour ne pas abuser des resssources de la plan\u00e8te, explique l'article; se basant sur les calculs de la commission internationale d'experts \"Eat-lancet\". Les suisses en sont loin, avec une moyenne de 950 grammes. \r\nTrois neuch\u00e2telois expliquent comment ils r\u00e9ussisent \u00e0 limiter leur consommation. \r\nUn v\u00e9g\u00e9tarien, une flexitarienne - qui mange de tout mais occasionnellement - et un v\u00e9gane. Avec chaque fois ce qu'ils pensent y gagner, ce qu'ils y perdent peut-\u00eatre, ou l'avis d'une nutritionniste.\r\nEnfin, pour vous mettre en app\u00e9tit, \u00e0 l'heure du petit d\u00e9jeuner, penchez vous sur la page terroir de ce m\u00eame Arcinfo, qui revient sur un concours de jeunes boulangers-p\u00e2tissiers... qui ont d\u00fb cr\u00e9er un pain \u00e0 l'oeil-de-perdrix.", "durationSec": 237, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848039", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - L\u2019\u00e9quipe suisse de football face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s", "Sport matin - L\u2019\u00e9quipe suisse de football face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s / LME_2019-11-15T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - L\u2019\u00e9quipe suisse de football face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s / LME_2019-11-15T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10848053", "ece-10848039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:27:41Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonjour Bernardin Allemann aux beaux jours romaine Bernardin va donc bient\u00f4t savoir si l'\u00e9quipe de Suisse obtient son billet pour l'Euro 2020, il reste 2 matches de qualification ce soir contre la G\u00e9orgie et puis lundi contre Gibraltar et Bernardin ce ce billet de qualification il est quasiment en poche, il va encore falloir le compost est n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nOui, la situation est vraiment tr\u00e8s favorable aux Suisses, le ciel est bleu, les feux sont au Vert pour les les Rouge et Blanc enfin rouge et blanc sur le nouveau maillot de l'\u00e9quipe de Suisse, que vous d\u00e9couvrirez ce soir il y a du verre qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, mais c'est vrai que l\u00e0 il s'agit vraiment de terminer le travail, la Suisse a besoin de 4 petits points r\u00e9colt\u00e9s des s\u00e9lections, class\u00e9 hors en 90 et 196 de la hi\u00e9rarchie mondiale, il y a plus difficile commission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [84%] :\r\nOui, le 1er de ces 2 matchs, c'est ce soir un contr\u00f4le la la G\u00e9orgie, \u00e7a se passe \u00e0 Saint-Gall, soyons honn\u00eates, Bernardin les G\u00e9orgiens ne font pas de la figuration dans ce groupe, ils sont m\u00eame assez comp\u00e9titifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [90%] :\r\nOui, ils ont d\u00e9j\u00e0 8 points, bon c'est vrai que 6 autres \u00e9tait acquis contre Gibraltar mais les 2 autres, quand m\u00eame, le Danemark et contre l'Irlande, la G\u00e9orgie qui a frein\u00e9 les 2 rivaux de l'\u00e9quipe de Suisse, de la lutte pour les 2 premi\u00e8res places qualificatives \u00e0 l'Euro, la Suisse, elle avait gagn\u00e9 \u00e0 Tbilissi, de 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [90%] :\r\nEt ce soir, c'est en Suisse que \u00e7a se passe \u00e0 Saint-Gall Faut -il vraiment se m\u00e9fier des G\u00e9orgiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nSophie oui les craindre non mais ce serait dommage de tr\u00e9bucher : maintenant, \u00e9coutez l'avertissement d'Alexandre Comisetti, ancien international et ancien consultant lors des matchs de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [90%] :\r\nToujours la m\u00eame chose, ce type de match faut faut respecter l'adversaire faut respecter ce type de match, l\u00e0 \u00e7a reste des matches de qualification, les G\u00e9orgiens, ils ont, ils auront \u00e0 coeur, certainement, de faire un r\u00e9sultat, l'\u00e9quipe de Suisse est devenu une \u00e9quipe r\u00e9f\u00e9rence quand m\u00eame en Europe, donc faire un r\u00e9sultat ici \u00e0 Saint-Gall, ce soir, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant pour eux aussi pour se projeter une fois de plus dans une qui et qualification futur je reste assez prudent par rapport \u00e0 ce match, on va gagner, logique, mais je pense qu'il faut vraiment que l'\u00e9quipe de Suisse prennent le ce match par le bon bout, qu'elle se projette vraiment la danse disant que que voil\u00e0, c'est le sprint final, mais dans le sprint final, il peut se passer n'importe quoi et c'est pas le moment tr\u00e9bucher on a quand m\u00eame la chance aujourd'hui d'avoir une \u00e9quipe de Suisse qui est solide, m\u00eame en cas d'absence d'un certain nombre de joie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [93%] :\r\nEn cas d'absence de joueurs qu'est ce qui manque \u00e0 l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nMais il manque du beau monde \u00e0 cheval Shaqiri n'est toujours pas l\u00e0, bless\u00e9e, Fabian Sch\u00e4r, \u00e9galement joueur tr\u00e8s important Zuber MehmediM. Bolo d'ermite Freuler Gavranovic c'est beaucoup et si on constate que plusieurs joueurs qui eux sont l\u00e0 mais ne joue que peu ou pas en club comme Rodriguez \u00e0 Milan que Jack est en pleine crise avec son club l'\u00e9t\u00e9 mis de de c\u00f4t\u00e9, suite \u00e0 \u00e7a, houleuses du terrain, il y a 3 semaines, il avait \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 par son propre public d'Arsenal et avait enlev\u00e9 son maillot en chambre les spectateurs, disons que \u00e7a ajoute au propos d'Alexandre Comisetti ce match doit \u00eatre pris vraiment au s\u00e9rieux, on sent dans les propos du Capitaine St\u00e9phan Lichsteiner que ces absences sont un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [84%] :\r\nC'est toujours difficile, citant manque de 5 6 choix titulaire, c'est pas facile, m\u00eame pas pour nous, m\u00eame si nous on a une \u00e9quipe la largeur d'\u00e9quipe qui quand m\u00eame \u00e0 cette qualit\u00e9 pour faire des gros matches voil\u00e0 ensuite s'est bien entra\u00een\u00e9 et je suis assez positif qu'on va faire un gros match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [91%] :\r\nLa Suisse a quand m\u00eame toutes les cartes en main, comme il lui manque 4 points, un match nul ce soir devrait m\u00eame \u00eatre suffisant, sachant que lundi, bon, c'est quand m\u00eame le tout petit Gibraltar mais la Suisse a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire le maximum de points quand m\u00eame pour esp\u00e9rer terminer au 1er rang du groupe parce que \u00e7a aiderait ensuite sa position pour le tirage au sort des groupes de l'Euro, mais bon \u00e0 votre pens\u00e9e \u00e0 l'Euro, il faut d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 ce week- end la qualification. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [86%] :\r\nEn effet, mais vous le dites, la Suisse a toutes les cartes en main pour y arriver, suisse, G\u00e9orgie, en tout cas, Bernardin, c'est ce soir \u00e0 20 heures 45 \u00e0 Saint-Gall o\u00f9 on vous retrouvera en compagnie de deux Jo\u00ebl Robert Bernardin pour le commentaire de cette rencontre, c'est \u00e0 suivre sur Sports se parce qu'en premi\u00e8re sport premi\u00e8res sp\u00e9ciales m\u00eame sur notre antenne, juste apr\u00e8s le flash de 20 heures tr\u00e8s bon match Bernardin, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF5A323E-8E5F-494D-8D2B-BF824C21B66A", "internalArchiveId": "CF5A323E-8E5F-494D-8D2B-BF824C21B66A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion - La c\u00e9r\u00e9monie d'intronisation du nouvel empereur du Japon", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - La c\u00e9r\u00e9monie d'intronisation du nouvel empereur du Japon (RTS RELIGION 15.11 INTRONISATION EMPEREUR JAPON) enchaine\r\n*** A 6h21 Guillaume Henchoz vous nous racontez une hsitoire 100% japonaise ce matin... \r\nLe Japon o\u00f9 l'empereur Nahurito vient d'effectuer un dernier rituel qui cl\u00f4t tout le processus d'intronisation \u00e0 sa nouvelle charge : le Daijosai. Un rite complexe et secret qui s'est mis en place il y a 1300 ans d\u00e9j\u00e0.  \u00c7a s'est d\u00e9roul\u00e9 dans le le Daijokyu, un imposant complexe de b\u00e2timents en bois qui a \u00e9t\u00e9 construit pour l'occasion sur le site du Palais imp\u00e9rial \u00e0 Tokyo et qui devra \u00eatre d\u00e9mont\u00e9. Apr\u00e8s un bain rituel, Nahurito a offert symboliquement du riz fraichement r\u00e9colt\u00e9 \u00e0 la d\u00e9esse du soleil, Amatesaru. Il y a pass\u00e9 la nuit seul. Enfin seul avec la d\u00e9esse Amatesaru. ils ont partag\u00e9 un repas arros\u00e9 au sak\u00e9.  Les autres convives sont cantonn\u00e9es dans un pavillon sp\u00e9cial du Daijokyu. \r\n*** Bon. et \u00e0 la suite de cette c\u00e9r\u00e9monie Nahurito sera officiellement l'empereur du Japon, c'est \u00e7a ?\r\nOui c'est une sorte de sacre \u00e0 la sauce shinto. La religion majoritaire au Japon. Au Japon les empereurs sont les repr\u00e9sentants. voire pour certains les descendants de la d\u00e9esse du soleil. Ils symbolisent l'unit\u00e9 du peuple japonais. Il faut bien comprendre que la Constitution de 1947 r\u00e9dig\u00e9e par les am\u00e9ricains apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale est pass\u00e9e par l\u00e0. Le Shinto a perdu son -isme. On parle de shinto\u00efsme pour d\u00e9signer l'id\u00e9ologie nationaliste qui a servi de socle \u00e0 la politique militariste et colonisatrice du Japon  jusqu'en 1945. . Mais avec la nouvelle constitution, impos\u00e9e par les vainqueurs l'empereur a perdu son statut de demi-dieu et on a op\u00e9r\u00e9 une s\u00e9paration entre le religieux et le politique.\r\n*** Un s\u00e9paration relative Guillaume. puisque c'est quand-m\u00eame l'Etat qui passe \u00e0 la caisse pour r\u00e9gler la facture du sacre.\r\nEffectivement, Et la douloureuse est sal\u00e9e. 130 millions d'euros pour le banquet qui a d\u00e9j\u00e0 eu lieu il y a qques semaines et le rituel du Daijosai. \u00c7a passe d'ailleurs assez mal aupr\u00e8s de certains. Les protestants japonais se sont fendus d'un communiqu\u00e9 dans lequel ils d\u00e9plorent l'usage des deniers publics dans le sacre. M\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des catholiques et des bouddhistes. Pour les d\u00e9tracteurs, le fait que les autorit\u00e9s publiques paient ces manifestations religieuses signifie qu'on promeut en douce une religion d'Etat. Ces questions s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e en 1989 lors du sacre de l'empereur Akihito. La Cour supr\u00eame japonaise avait alors tranch\u00e9, estimant que ces festivit\u00e9s rel\u00e8vent de conventions sociales et non d'activit\u00e9s religieuses. L'empereur Nahurito et la d\u00e9esse du Soleil Amatesaru peuvent finir leur riz et leur sak\u00e9 tranquillement. Banzai !\r\nvous savez que BANZAI \u00e7a veut dire litt\u00e9ralement, \u00ab dix mille ans \u00bb, autrement dit \" longue vie\" !\r\nGuillaume henchoz merci pour cette histoire dans la chronique RTSreligion.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848083", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La c\u00e9r\u00e9monie d\u2019intronisation du nouvel empereur du Japon", "RTSreligion - La c\u00e9r\u00e9monie d\u2019intronisation du nouvel empereur du Japon / LMA_2019-11-15T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - La c\u00e9r\u00e9monie d\u2019intronisation du nouvel empereur du Japon / LMA_2019-11-15T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10848088", "ece-10848083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:21:11Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, rebonjour, bonjour, bonjour, vous nous racontez une histoire 100 pourcent japonaise ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nOui, absolument, le Japon ou l'empereur Naruhito vient d'effectuer un dernier rituel la rituel qui cl\u00f4t tout le processus d'intronisation \u00e0 sa nouvelle charge ce rituel c'est le d'Ahidjo Sail un rite complexe secret qui s'est mis en place il y a d\u00e9j\u00e0 1300 ans de s'est d\u00e9rouler dans le bail Daijokyu un imposant complexe de b\u00e2timents en bois qui a \u00e9t\u00e9 construit pour l'occasion sur le site du palais imp\u00e9rial \u00e0 Tokyo et qui devra \u00eatre d\u00e9mont\u00e9 par la suite, donc le complexe n'a pas le palais apr\u00e8s un bain rituel Naruhito, a offert symboliquement du riz fra\u00eechement r\u00e9colt\u00e9es \u00e0 la d\u00e9esse du Soleil \u00e0 ma terrasse o\u00f9 il a d'ailleurs pass\u00e9 la nuit avec la d\u00e9esse, ils ont partag\u00e9 un repas arros\u00e9 alors non pas de vin, mais de sak\u00e9, les autres convives sont cantonn\u00e9es dans un pavillon sp\u00e9cial du Daijokyu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [95%] :\r\nEt, \u00e0 la suite de cette c\u00e9r\u00e9monie Nahurito sera officiellement l'empereur du Japon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [94%] :\r\nExact, en fait, qu'on vient d'assister \u00e0 une sorte de sacre un sacre \u00e0 la sauce shinto, la religion majoritaire au Japon les empereurs sont les repr\u00e9sentants de la d\u00e9esse du soleil, il symbolise en fait l'unit\u00e9 du peuple japonais, mais \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, le shinto en fait perdu son licenciement, on parlait de shinto\u00efsme pour d\u00e9signer l'id\u00e9ologie nationaliste qui a servi de socle \u00e0 la politique militariste et colonisatrice du Japon jusqu'en 1945 mais avec la nouvelle constitution, constitution impos\u00e9e par les vainqueurs, les \u00c9tats-Unis, l'empereur a perdu son statut de demi- Dieu et on a op\u00e9r\u00e9 une s\u00e9paration entre le religieux et le politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [94%] :\r\nUne s\u00e9paration relative puisque c'est quand m\u00eame l'\u00c9tat qui passent \u00e0 la caisse pour r\u00e9gler la facture du sacre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [89%] :\r\nOui, effectivement, la douloureuse plut\u00f4t sal\u00e9e : 130 millions d'euros pour le banquet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 eu lieu il y a quelques semaines, et le fameux rituel du Dow-Jones \u00e7a passe d'ailleurs assez mal aupr\u00e8s de certains alors les protestants japonais se sont fendus d'un communiqu\u00e9 dans lequel il d\u00e9plore l'usage des deniers publics dans le sacre, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 des catholiques ou des bouddhistes, hein, pour les d\u00e9tracteurs, le fait que les autorit\u00e9s politiques publiques paient ces manifestations religieuses signifie qu'on promeut un peu en douce une religion d'\u00c9tat, ces questions, c'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e en 1908 tente 9 lors du sacre de l'empereur Akihito, le p\u00e8re de Naruhito et \u00e0 l'\u00e9poque, la Cour supr\u00eame japonaise avait tranch\u00e9, elle estimait que ces festivit\u00e9s relevait en fait de conventions sociales et non pas d'activit\u00e9s religieuses. \r\nBref, pas de quoi inqui\u00e9ter l'empereur Naruhito et la d\u00e9esse du Soleil amateur sous qui peuvent finir leur riz et leur sak\u00e9 tranquillement banza\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nBanza\u00ef, vous savez ce que \u00e7a veut dire : ben \u00e7a \u00e7a veut dire 10000 ans, autrement dit longue Guillaume Henchoz, merci pour cette histoire dans la chronique de RTS religion ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8464F7E6-E5DF-431A-998C-D4BD0288FE90", "internalArchiveId": "8464F7E6-E5DF-431A-998C-D4BD0288FE90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, tennisman b\u00e2lois;Jean-Paul Humair, m\u00e9decin-directeur du Cipret-Gen\u00e8ve;Olivier Feller, conseiller national PLR;Vlahovic;Simonet;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(12/MASTERS LONDRES FEDERER-DJOKO 1) C'\u00e9tait hier soir.\r\nA Londres.\r\nCinq mois apr\u00e8s sa finale perdue \u00e0 Wimbledon, \r\nRodger Federer a pris sa revanche. \r\nLe voil\u00e0 en 1/2 finale des Masters de Londres.\r\nO\u00f9 il a sorti le grand jeu face \u00e0 Novak Djokovic\r\nRodger Federer avec Herv\u00e9 Borsier.\r\nLe B\u00e2lois conna\u00eetra ce soir son adversaire en 1/2 finale.\r\n(16/BELGIQUE MORT VAPOTAGE ITV CIPRET) **** C'est une premi\u00e8re en Europe: un jeune homme est mort en Belgique apr\u00e8s avoir consomm\u00e9 une cigarette \u00e9lectronique contenant un d\u00e9riv\u00e9 du cannabis. \r\nLa ministre belge de la sant\u00e9 a confirm\u00e9 le lien entre le vapotage et la pneumonie qui l'a emport\u00e9 r\u00e9cemment.\r\nLa cigarette \u00e9lectronique contenait un m\u00e9lange de CBD et d'ac\u00e9tate de vitamine E.\r\nAux Etats-Unis, ce m\u00e9lange aurait caus\u00e9 la mort d'une quarantaine de personnes.\r\nCe genre de cas peuvent-ils se produire en Suisse ?\r\nCe n'est pas exclu estime Jean-Paul Humair, m\u00e9decin-directeur  \u00e0 Gen\u00e8ve du Cipret.\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz.\r\n(02/CAR POSTAL ITV FELLER) Une surveillance lacunaire.\r\nUne inaction coupable.\r\nLa comission de gestion du Conseil des Etats a tanc\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour sa gestion de l'affaire CarPostal. \r\nQu'il doit am\u00e9liorer. \r\nIncompr\u00e9hensible, estime la Commission, que les irr\u00e9gularit\u00e9s comptables aient pu perdurer des ann\u00e9es durant.\r\nSans \u00eatre d\u00e9cel\u00e9s. \r\nQue doit faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  ?\r\nS'impliquer davantage dans le contr\u00f4le des entreprises publiques.\r\nC'est l'avis en tout cas du conseiller national PLR vaudois Olivier Feller\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(salaires) *** La commission des institutions politiques du Conseil national s'attaque, elle, aux salaires.\r\nCeux des entreprises en mains de la Conf\u00e9d\u00e9ration, o\u00f9 dont elle est l'actionnaire majoritaire.\r\nElle veut plafonner les salaires des cadres et des membres de ses conseiuls d'administration. \r\nA un million de francs par an. \r\nCette mesure concerne les CFF.\r\nLa Poste\r\nRuag.\r\nSwisscom.\r\nLa Suva.\r\nSkyguide.\r\nLa SSR, aussi\r\nDans ce projet aussi: l'interdiction du versement d'indemnit\u00e9 de d\u00e9part aux cadres dirigeants et aux membres des conseils d'administration.\r\n(climat election vaud) Un ou une candidate tir\u00e9e au sort, pour briguer un si\u00e8ge au Conseil d'Etat vaudois.\r\nVoil\u00e0 ce que propose Gr\u00e8ve du climat. \r\nLe mouvement se lance dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la succession de Jacqueline de Quattro, \u00e9lue \u00e0 Berne.\r\nCe tirage au sort aura lieu juste avant le d\u00e9p\u00f4t des listes le 23 d\u00e9cembre prochain.\r\n(TF1/VENISE CONSTAT INONDATION (7H) nuit) (( DIR LUCY ))\r\n*** En Italie, le gouvernement a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle \u00e0 Venise\r\nC'est par centaine de millions d'euros que se chiffrent les d\u00e9g\u00e2ts de la mar\u00e9e haute qui a submerg\u00e9 la ville mardi soir. \r\nEric Joszef vous vous trouvez sur place. \r\nDans les rues de Venise.\r\nLes bottes au pied. \r\nPeut-on parler ce matin d'un retour \u00e0 la normale ?\r\npas tout \u00e0 fait. parce que si la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 relativement calme. On a assist\u00e9 \u00e0 une mar\u00e9e importante mais qui n'a pas d\u00e9pass\u00e9 les 1 m\u00e8tres 13. En revanche les V\u00e9nitiens s'attendent \u00e0 une nouvelle crue exceptionnelle d'ici quelques heures. Le centre de pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9orologique annonce en effet une mar\u00e9e d\u00e9passant 1,50 m\u00e8tres un peu avant 11h et demie. D'o\u00f9 je me trouve, non loin de la place Saint-Marc, l'eau a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 monter dans les canaux. Elle est au ras des maisons. Il faut sortir avec des bottes. La plupart des magasins vont rester fermer de m\u00eame que les banques et les \u00e9coles. L'annonce de cette nouvelle crue provoque une certaine inqui\u00e9tude dans la ville. M\u00eame si la situation ne devrait pas \u00eatre aussi catastrophique que mardi soir lorsque la crue de 1,87 m\u00e8tres a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de tr\u00e8s fortes rafales de vent.\r\nQuel est l'\u00e9tat d'esprit des V\u00e9nitiens ?\r\ndepuis toujours les V\u00e9nitiens sont habitu\u00e9s \u00e0 vivre dans des conditions difficiles, au milieu de la lagune. Et donc d\u00e8s que l'eau s'est r\u00e9tir\u00e9e dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, ils se sont mis au travail pour nettoyer les rues et les habitations. Il y a une grande solidarit\u00e9 au sein de la population. Cela dit il y a aussi une grande pr\u00e9occupation car cette fois les V\u00e9nitiens ont la sensation que ce ph\u00e9nom\u00e8ne n'est plus extraordinaire c'est-\u00e0-dire qu'avec le changement climatique, ces crues qui \u00e9taient autrefois exceptionnelles risquent de devenir peu \u00e0 peu la norme. C'est pourquoi des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour r\u00e9clamer au plus vite la mise en oeuvre du Mos\u00e9, ce syst\u00e8me de digues flottantes qui devrait prot\u00e9ger la ville mais qui est encore en construction. Un syst\u00e8me Mos\u00e9 qui est toutefois tr\u00e8s controvers\u00e9 ici, certains V\u00e9nitiens estimant que le projet, tr\u00e8s couteux, est d\u00e9j\u00e0 obsol\u00e8te et qu'il ne sera pas en mesure d'arr\u00eater la mont\u00e9e des eaux.  \r\nEric Joszef en direct de Venise\r\nPROMO\r\n(drome) Un mort. \r\nUn sexag\u00e9naire \u00e9cras\u00e9 par un arbre. \r\n140.000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9s.\r\nLa neige a sem\u00e9 le chaos dans trois d\u00e9partements fran\u00e7ais.\r\nL'Is\u00e8re\r\nL'Ard\u00e8che.\r\nLa Drome.\r\nAvec des perturbations aussi sur le r\u00e9seau ferroviaire.\r\n(TF3/VLAHOVIC ENTREE BANDE GAZA) *** L'arm\u00e9e isra\u00e9lienne continue ce matin de bombarder Gaza\r\nSa cible: des terroristes du Djihad islamique.\r\nR\u00e9pliquant ainsi aux projectiles auparavant tir\u00e9s depuis la bande de Gaza vers Isra\u00ebl.\r\nAvec une trentaine de Palestiniens tu\u00e9s, dont des civils, cette semaine est la plus meurtri\u00e8re depuis 2018.\r\nEt dans la bande de Gaza, certains crient vengeance. Le reportage sur place de Marine Vlahovic\r\n((Des centaines de jeunes d\u00e9filent dans les rues d'un quartier p\u00e9riph\u00e9rique de la ville de Gaza.. Comme un peu partout dans l'enclave palestinienne, ils manifestent contre le cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 entre le Jihad Islamique et Isra\u00ebl. et crient leur col\u00e8re explique Saber\r\nBOB \r\nEn clair.. l'assassinat cibl\u00e9 par l'Etat h\u00e9breu d'un commandant de la branche arm\u00e9e du Djihad islamique qui a d\u00e9clench\u00e9 cette derni\u00e8re escalade. mais aussi le bombardement hier de la maison d'un militant o\u00f9 huit membres d'une m\u00eame famille ont perdu la vie, quelques heures avant l'annonce d'une tr\u00eave d\u00e9sormais menac\u00e9e. et innacceptable pour Daoud\r\nBOB \r\nDes critiques qui visent aussi le Hamas, qui gouverne la bande de Gaza. Pour la premi\u00e8re fois en plus de dix ans, le mouvement islamiste ne s'est pas confront\u00e9 \u00e0 l'Etat h\u00e9breu mais a choisi de maintenir le calme, m\u00eame pr\u00e9caire Marine Vlahovic pour RTS Info Gaza \r\nTraductions:  2 voix hommes\r\nTrad 1 Saber \"Ce n'est pas normal ce qui se passe, cette escalade a d\u00e9but\u00e9 par un massacre et s'est achev\u00e9 par un massacre, sans que personne ne r\u00e9plique vraiment\" \r\nTrad 2 Daoud \"Nous ne voulons pas de tr\u00eave..En deux jours 34 personnes sont mortes ici mais combien en Isra\u00ebl? Aucune. alors pourquoi conclure un cessez-le-feu?  Nous voulons mourir dignement ou vivre libre..Les isra\u00e9liens nous enferment comme des animaux dans un zoo , et nous chassent comme du gibier mais nous on dit \"non!\" \u00e0 Isra\u00ebl! Et nous voulons que toutes les factions palestiniennes soutiennent le Jihad islamique\"))\r\n(06/COALITION CONTRE EI ITV nuit) *** Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens ne sont pas sur la m\u00eame longueur d'onde sur les djihadistes \u00e9trangers d\u00e9tenus en Syrie. \r\nPour Washington, c'est irresponsable de la part de certains pays de ne pas vouloir rapatrier leurs ressortissants. \r\nPoint\u00e9e du doigt, la France a r\u00e9pliqu\u00e9.\r\nC'\u00e9tait hier soir, lors d'une r\u00e9union des pays membres de la coalition \u00e0 Washington. \r\nPour le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean Yves Le Drian, ces combattants sont des terroristes.\r\n((Ce sont nos adversaires, ce sont des ennemis; ils ont combattu avec Daesh, donc remettons les choses \u00e0 leur place et les combattants Jihadists ont combattu avec les terroristes ce sont des terroristes, il faut les juger comme tel. Il y a beaucoup de combattants djihadistes qui sont aujourd'hui emprisonn\u00e9s en Irak et en Syrie, en Irak il y en a ** 000 qui viennent de partout, il y a l\u00e0-dedans quelques dizaines de Fran\u00e7ais nous estimons, quand je dis nous ce sont n'est pas uniquement la France, ce sont tous les Europ\u00e9ens, qui estiment que ces combattants doivent \u00eatre jug\u00e9s l\u00e0 ou ils ont commis leurs crimes et donc nous travaillons aujourd'hui \u00e0 la mise en ouvre d'un outil sp\u00e9cifique juridictionnelle qui soit \u00e0 m\u00eame de le faire.))\r\n(pelosi corruption) Corruption.\r\nCe terme, Nancy Pelosi l'a utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois hier en \u00e9voquant les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur Donald Trump. \r\nPour la cheffe des D\u00e9mocrates au Congr\u00e8s, les faits reproch\u00e9s au pr\u00e9sident am\u00e9ricain sont plus graves que ceux qui ont entra\u00een\u00e9s la chute du pr\u00e9sident Nixon en 1974. \r\nCorruption.\r\nUn chef d'accusation suffisant pour justifier une destitution selon la Constitution am\u00e9ricaine.\r\n(17/ BEI FOSSILES 7H) *** la Banque europ\u00e9enne d'investissement ne financera plus les \u00e9nergies fossiles.\r\nUne d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e d'historique,\r\nVot\u00e9e hier, cette nouvelle politique d'investissement deviendra r\u00e9alit\u00e9 en 2022, Clea Favre\r\nLa banque de l'Union europ\u00e9enne, la plus grande banque publique au monde, va introduire un seuil d'\u00e9missions de CO2 maximum. Les projets qui ne le respecte pas ne recevront plus un euro. Le gaz, \u00e9nergie fossile la moins \u00e9mettrice, a suscit\u00e9 de longues discussions. Finalement, lui aussi est \u00e9cart\u00e9. La Banque europ\u00e9enne d'investissement ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0 : elle r\u00e9ajuste aussi sa strat\u00e9gie. Elle esp\u00e8re ainsi \"d\u00e9bloquer\" jusqu'\u00e0 1 000 milliards d'euros d'investissements dans l'action pour le climat et le d\u00e9veloppement durable au cours de la prochaine d\u00e9cennie.  D'ici 2025, un euro sur deux ira \u00e0 des projets environnementaux. Ces annonces ont \u00e9t\u00e9 salu\u00e9es, notamment par la France qui se dit pr\u00eate \u00e0 augmenter sa participation au capital pour soutenir cette ambition. Plusieurs ONG ont \u00e9galement applaudi. Certaines, comme Greenpeace, jugent tout de m\u00eame que la mise en application, dans 3 ans, c'est trop tard.\r\n(euro foot, kosovo suisse etc) Enfin nous avons commenc\u00e9 ce journal avec du tennis, nous le cl\u00f4turons avec du football.\r\nEt l'\u00e9quipe de Suisse, qui serait bien inspir\u00e9e d'imiter Rodger Federer.\r\nUne victoire contre la Georgie ce soir \u00e0 St-Gall ne l'enverra pas directement\u00e0 l'euro 2020.\r\nMais quasiment.\r\nPour le Kosovo, en revanche, le r\u00eave a pris fin hier.\r\nL'\u00e9quipe entra\u00een\u00e9e par le Neuch\u00e2telois Bernard Challandes \u00e9limin\u00e9e apr\u00e8s sa d\u00e9faite 2 \u00e0 1 en R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 722, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848044", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-15T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-15T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10848064", "ece-10848044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:21:10Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nFace au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, il marche sur l'eau, Roger Federer, \u00e0 Londres comme \u00e0 la maison et le meilleur est peut-\u00eatre \u00e0 venir, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, le vapotage tu d\u00e9sormais en Europe, en Belgique et en Suisse possible la BEI, la plus grande banque publique au monde et qui fait fort d\u00e8s 2022, plus question de financer les \u00e9nergies fossiles, et ce n'est que le d\u00e9but. \r\nC'\u00e9tait hier soir \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [90%] :\r\n\u00e7a faire quelle victoire du Suisse 6 4 6 3 superbe la d\u00e9monstration de Roger Federer, ce soir, il a su se sublimer, il a su retrouver son meilleur jeu et on sent la joie et la fiert\u00e9 du Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [95%] :\r\n5 mois apr\u00e8s sa finale perdue \u00e0 Wimbledon, Roger Federer a pris sa revanche, le voil\u00e0 en demi- finale des Masters de Londres face \u00e0 Novak Djokovic, il a sorti le grand jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [85%] :\r\nMoi, je pense quand m\u00eame \u00eatre que c'est le 3\u00e8me match du Tournoi, c'est plus le 1er et pas le 2\u00e8me commence toujours \u00e0 mieux jouer, tu trouves mieux tes zone c'est c'est comme si tu avais cr\u00e9\u00e9 une tente sur le central et \u00e0 un moment donn\u00e9 battu te sens comme \u00e0 la maison, voil\u00e0, mais au d\u00e9but tu te sens pas comme \u00e7a, tu te sens quand m\u00eame encore un peu comme un un gars quelqu'un qui est l\u00e0, qui passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des la tiens au court central mais 3\u00e8me match du temps \u00e0 se hisser, c'est un peu \u00e0 la maison pour les joueurs, c'est pour \u00e7a que j'\u00e9tais assez confiant aussi que je savais que \u00e7a allait \u00eatre un meilleur match qu'encore contre intime aussi berrettini pour moi c'\u00e9tait primordial de juste gagn\u00e9 d'une fa\u00e7on ou d'une autre : le match contre Berrettini de me mettre dans la situation impossible de battre Novak et de passer quand m\u00eame voil\u00e0 alors de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, j'ai pris beaucoup de plaisir, j'esp\u00e8re que c'forc\u00e9ment \u00e7a continue maintenant comme \u00e7a, mais aussi les autres et ils trouvent leur rythme et tout \u00e7a, mais je pense poteau pour tout le tournoi, c'est une grande opportunit\u00e9 que Novak, il est plus en lice maintenant \u00e0 tout le monde commence \u00e0 r\u00eaver comme un petit du titre patates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [93%] :\r\nIl faut dire Federer avec Herv\u00e9 Borsier le B\u00e2lois qui conna\u00eetra ce soir son adversaire en demi- finale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:06) [98%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que cela arrive en Europe, un jeune homme est mort en Belgique apr\u00e8s avoir consomm\u00e9 une cigarette \u00e9lectronique contenant un d\u00e9riv\u00e9 du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [94%] :\r\nLa ministre belge de la Sant\u00e9 a confirm\u00e9 le lien entre le vapotage et la pneumonie qui l'a emport\u00e9 r\u00e9cemment la cigarette \u00e9lectronique contenait un m\u00e9lange de CBD et d'ac\u00e9tate de vitamine E, aux \u00c9tats-Unis, ce m\u00e9lange aurait caus\u00e9 la mort d'une quarantaine de personnes ce genre de cas peuvent -ils se produire en Suisse, ce n'est pas exclu, estime Jean-Paul Humair, m\u00e9decin- directeur \u00e0 Gen\u00e8ve du s'y pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:33) [86%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'il n'y a pas de contr\u00f4le de qualit\u00e9 pr\u00e9cis en fait de ces produits se livrer au \u00e0 la bonne volont\u00e9 n'a des gens qui les fabriquent et les commercialisent ce n'est pas de donn\u00e9es qui permettent de dire si oui ou sinon ils peuvent trouver ici, je pense que potentiellement 8. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [93%] :\r\nMais est -ce que cela veut dire que le march\u00e9 de la cigarette \u00e9lectronique en Suisse, il est pas assez contr\u00f4l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:51) [89%] :\r\nBon il est pas contr\u00f4ler, dit -il, il y a aucune l\u00e9gislation qui r\u00e9gule pour l'instant, la cigarette \u00e9lectronique et les produits et notamment les liquides en fait qui sont utilis\u00e9s dedans on attend depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es, il aura sur les prix du tabac dont les projets de loi un plus effectivement les produits du vapotage mais il y a aucune r\u00e9gulation, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:09) [85%] :\r\nQu'est ce qu'on pourrait dire vapoteurs en g\u00e9n\u00e9ral, pour que \u00e7a aille vite de leur arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:13) [85%] :\r\n\u00e7a va se trompent leur dire, c'est qu'il va c\u00f4t\u00e9 pas de produits du cannabis pour \u00e9viter tout risque d'avoir les r\u00e9actions toxiques au niveau pulmonaire, c'est vraiment la recommandation principale plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [92%] :\r\nEn politique, la commission des institutions politiques justement du Conseil national s'attaque aux salaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [92%] :\r\nCe Desandre prise en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration dont elle est l'actionnaire ou dont elle est l'actionnaire majoritaire, elle veut plafonner les salaires des cadres et des membres de ces conseils d'administration, un 1000000 de francs par an, cette mesure concerne les CFF La Poste Ruag Suisse comme la Suva ce qui Skyguide ou encore la SSR dans ce projet aussi l'interdiction du versement d'indemnit\u00e9s de d\u00e9part aux cadres dirigeants et au monde des conseils d'administration, une surveillance lacunaire une inaction coupable la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats, a tanc\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour sa gestion de l'affaire CarPostal qu'il doit am\u00e9liorer incompr\u00e9hensible, estime la Commission, que les et irr\u00e9gularit\u00e9s comptables et pu perdurer des ann\u00e9es durant, sans \u00eatre d\u00e9cel\u00e9s que doit faire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien s'impliquer davantage dans le contr\u00f4le des entreprises publiques, c'est la vie, en tout cas du conseiller national PLR Vaudois Olivier salaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [91%] :\r\nIl est parfois difficile en politique d'anticiper certains ph\u00e9nom\u00e8nes lorsque l'on d\u00e9nonce certains dysfonctionnements trop t\u00f4t, au risque de passer pour acqu\u00e9rir mais j'esp\u00e8re qu'un certain nombre de conclusions g\u00e9n\u00e9rales pourront \u00eatre tir\u00e9es, il s'agit, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mieux surveiller ce qui se fait dans les entreprises publiques qui appartiennent au peuple suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit s'impliquer davantage pour la haute surveillance de ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:42) [80%] :\r\nVous direz qu'il a \u00e9t\u00e9 na\u00eff dans cette affaire l\u00e0 ou d\u00e9bord\u00e9s peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [91%] :\r\nIl se peut que parfois \u00e7a arrange les gouvernants, en l'occurrence le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ne pas trop s'int\u00e9resser aux d\u00e9tails, par contre, le gouvernement doit davantage ces t\u00e2ches haute surveillance : on ne peut pas simplement laisser faire ces entreprises au motif que les dirigeants ont du talent, ce qui n'est pas forc\u00e9ment av\u00e9r\u00e9 comme l'affaire CarPostal de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [94%] :\r\nFeller avec Alexandra Richard un ou une candidate tir\u00e9e au sort pour briguer un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, voil\u00e0 ce que propose Gr\u00e8ve du climat, le mouvement se lance dans l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la succession de Jacqueline de quattro \u00e9lus \u00e0 Berne ce tirage au sort aura lieu juste avant le d\u00e9p\u00f4t des listes le 23 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [95%] :\r\nProchain en Italie, le gouvernement a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle \u00e0 Venise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [94%] :\r\nC'est par centaines de millions d'euros, qui se chiffrent les d\u00e9g\u00e2ts de la mar\u00e9e haute qui a submerg\u00e9 la ville mardi soir ethnies Joseph vous vous trouvez sur place ce matin dans les rues de Venise, les bottes aux pieds, peut -on parler d'un retour \u00e0 la normale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:42) [93%] :\r\n\u00e9coutez pas tout \u00e0 fait parce que si la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 relativement calme, on a assist\u00e9 \u00e0 une mar\u00e9e importante mais qui n'a pas d\u00e9pass\u00e9 Les 1 13 en revanche les V\u00e9nitiens h\u00e9 bien s'attendent aujourd'hui \u00e0 une nouvelle crue exceptionnelle d'ici quelques heures, le centre de pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9orologique annonce en effet une mar\u00e9e d\u00e9passant un m\u00e8tre 50, un peu avant 11 heures et demi il y a 20 minutes de cela, la ville a ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s par une sir\u00e8ne \u00e0 4 ton qui indique que la crue va \u00eatre exceptionnel, et que plus de la moiti\u00e9 de la ville va se retrouver inond\u00e9 d'o\u00f9 je me trouve non loin de la place Saint-Marc, l'eau a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 monter dans les canots, elle est d\u00e9j\u00e0 au ras des maisons, il faut sortir avec des bottes, la plupart des magasins vont rester ferm\u00e9es, de m\u00eame que les banques et les \u00e9coles, l'annonce de cette nouvelle crue provoque, on sent une certaine inqui\u00e9tude dans la ville m\u00eame si la situation ne devrait pas \u00eatre aussi catastrophique que mardi soir, lorsque la crue de 1 m\u00e8tre 87 a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de tr\u00e8s fortes rafales rafales de vent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:32) [93%] :\r\nEt puis les V\u00e9nitiens Rick dans quel \u00e9tat d'esprit se trouve -t-il ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [93%] :\r\nMais vous savez, depuis toujours les V\u00e9nitiens sont habitu\u00e9s \u00e0 vivre dans des conditions difficiles, au milieu de la lagune et donc d\u00e8s que l'eau s'est retir\u00e9e dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, h\u00e9 bien ils se sont mis au travail pour nettoyer les rues et l'h\u00e9sitation, il y a une grande solidarit\u00e9 au sein de la population, cela dit, plus g\u00e9n\u00e9ralement, quand on parle avec les gens, et bien on per\u00e7oit une grande pr\u00e9occupation car cette fois les V\u00e9nitiens ont la sensation que ce ph\u00e9nom\u00e8ne est plus extraordinaire, c'est-\u00e0-dire qu'avec le changement climatique, h\u00e9 bien ces crues qui \u00e9taient autrefois exceptionnelles risquent de devenir peu \u00e0 peu la norme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:06) [88%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Venise pr\u00e9occupation des V\u00e9nitiens nous dit \u00c9ric pour une ville sait fragile, on va en parler avec un \u00e9conomiste et sp\u00e9cialiste du tourisme Robert l'en croire, il sera avec nous apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [95%] :\r\nUn mort, un sexag\u00e9naire, \u00e9cras\u00e9 par un arbre 140000 foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, la neige a sem\u00e9 le chaos dans 3 d\u00e9partements fran\u00e7ais, l'Is\u00e8re, l'Ard\u00e8che, la Dr\u00f4me, avec des perturbations aussi sur le r\u00e9seau ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:29) [96%] :\r\nL'arm\u00e9e isra\u00e9lienne continue ce matin de bombarder Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [96%] :\r\nSa cible des terroristes du Djihad islamique, r\u00e9pliquant ainsi aux projectiles auparavant tir\u00e9s depuis la bande de Gaza vers Isra\u00ebl, avec une trentaine de Palestiniens tu\u00e9s, dont 10 civils cette semaine est la plus meurtri\u00e8re depuis 2018 et dans la bande de Gaza, certains crient vengeance, le reportage sur place de Marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:49) [99%] :\r\nDes centaines de jeunes d\u00e9filent dans les rues d'un quartier p\u00e9riph\u00e9rique de la ville de Gaza comme un peu partout dans l'enclave palestinienne, ils manifestent contre le cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 entre le Jihad islamique et Isra\u00ebl et crient leur col\u00e8re explique Saber. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [95%] :\r\nComme si ce n'est pas normal ce qui se passe cette escalade, a d\u00e9but\u00e9 par un massacre, elle s'ach\u00e8ve par un massacre sans que personne ne r\u00e9plique vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:12) [95%] :\r\nEn clair, l'assassinat cibl\u00e9 par l'\u00c9tat h\u00e9breu d'un commandant de la branche arm\u00e9e du Djihad islamique, qui a d\u00e9clench\u00e9 cette derni\u00e8re escalade mais aussi le bombardement hier de la maison d'un militant, o\u00f9 8 membres d'une m\u00eame famille ont perdu la vie, quelques heures avant l'annonce d'une tr\u00eave d\u00e9sormais menac\u00e9e et inacceptable pour Daoud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:32) [87%] :\r\nQue la Lyonnaise, nous ne voulons pas de tr\u00eave en 2 jours 34 personnes sont mortes ici mais combien en Isra\u00ebl aucune alors pourquoi conclure un cessez-le-feu, nous voulons mourir dignement ou vivre libre, les isra\u00e9liens nous enferment comme des animaux dans un zoo et nous chassent comme du gibier, mais nous on dit : non, non \u00e0 Isra\u00ebl et nous voulons que toutes les factions palestiniennes soutiennent le Djihad islamique \u00e9tait dans maximum Beglin qu'on ne le con\u00e7oit avec attention dans leur retour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:58) [95%] :\r\nDes critiques qui vise aussi le Hamas qui gouverne la bande de Gaza pour la premi\u00e8re fois en plus de 10 ans, le mouvement islamiste ne s'est pas confront\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat h\u00e9breu, mais a choisi de maintenir le calme, m\u00eame pr\u00e9caire Marine Vlahovic pour RTS Info Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:13) [92%] :\r\nAm\u00e9ricains et europ\u00e9ens n'en sont pas sur la m\u00eame longueur d'ondes sur les djihadistes \u00e9trangers d\u00e9tenus en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [97%] :\r\nPour Washington, c'est irresponsable de la part de certains pays de ne pas vouloir rapatrier leurs ressortissants point\u00e9e du doigt, la France a r\u00e9pliqu\u00e9 hier soir lors d'une r\u00e9union des pays membres de la coalition \u00e0 Washington pour le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, ces combattants sont des terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:33) [92%] :\r\nCe sont nos adversaires sont nos ennemis, ils ont combattu avec Daech donc remettons les choses \u00e0 leur place et les combattants djihadistes sont combattus avec les terroristes, ce sont des terroristes, il faut les juger comme telle, il y a beaucoup de combattants djihadistes qui sont aujourd'hui emprisonn\u00e9es en Irak et en Syrie, en Irak, il un 11000 12 1000 qui viennent de partout et il y a l\u00e0- dedans quelques dizaines de Fran\u00e7ais nous nous estimons quand je dis nous, ce ne sont pas, ce n'est pas uniquement la France tous les Europ\u00e9ens estiment que ces combattants -l\u00e0 doivent \u00eatre jug\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 ils ont commis leur Crime, et donc nous nous travaillons aujourd'hui \u00e0 la mise en oeuvre d'un outil sp\u00e9cifique juridictionnelle qui soit \u00e0 m\u00eame de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [93%] :\r\nJean-Yves Le Drian, avec Pauline Simonet Corruption ce terme, Nancy Pelosi, la utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois hier en \u00e9voquant les soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur Donald Trump pour la chef des d\u00e9mocrates au Congr\u00e8s, les faits reproch\u00e9s au pr\u00e9sident am\u00e9ricain sont plus graves que ceux qui ont entra\u00een\u00e9 la chute du pr\u00e9sident Nixon en 1974 Corruption : un chef d'accusation suffisant pour justifier une destitution, selon la Constitution Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:40) [97%] :\r\nLa Banque europ\u00e9enne d'investissement, vous le disiez en titre ne financera plus les \u00e9nergies fossiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [93%] :\r\nUne d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e d'historique par certains vot\u00e9e hier cette nouvelle politique d'investissement deviendra r\u00e9alit\u00e9 Cl\u00e9a Favre en 2022. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:52) [93%] :\r\nOui, la banque de l'Union europ\u00e9enne, la plus grande banque publique au monde va introduire un seuil d'\u00e9mission de CO2 maximum les projets qui ne respectent pas ne recevront plus en euros, le gaz, \u00e9nergie fossile la moins \u00e9mettrice a suscit\u00e9 de longues discussions, finalement, lui aussi, est \u00e9cart\u00e9, la Banque europ\u00e9enne d'investissement ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, elle r\u00e9ajuste aussi sa strat\u00e9gie, elle esp\u00e8re ainsi d\u00e9bloquer jusqu'\u00e0 1000 milliards d'euros d'investissement dans l'action pour le climat et le d\u00e9veloppement durable au cours de la prochaine d\u00e9cennie d'ici 2025, un euro sur deux ira \u00e0 des projets environnementaux, ces annonces ont \u00e9t\u00e9 salu\u00e9es, notamment par la France, qui se dit pr\u00eate \u00e0 augmenter sa participation au capital pour soutenir cette ambition plusieurs ONG ont \u00e9galement applaudi certaines comme Greenpeace jugent tout de m\u00eame que la mise en il plus de la mise en application dans 3 ans, c'est trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [95%] :\r\nEnfin, nous avons commenc\u00e9 ce journal avec du tennis, nous le cl\u00f4turons avec du football et l'\u00e9quipe de Suisse qui serait bien inspir\u00e9e d'imiter Rodger Federer une victoire contre la G\u00e9orgie, ce soir \u00e0 Saint-Gall ne l'enverra pas directement \u00e0 l'Euro 2020 mais quasiment pour le Kosovo, en revanche, le r\u00eave a pris fin hier, l'\u00e9quipe entra\u00een\u00e9e par le Neuch\u00e2telois Bernard Challandes \u00e9limin\u00e9e apr\u00e8s sa d\u00e9faite 2 \u00e0 en R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:00) [88%] :\r\nCheikh le journal Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T07:14:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA910041-80D5-4A37-BDA8-03D8ED26AD54", "internalArchiveId": "BA910041-80D5-4A37-BDA8-03D8ED26AD54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Venise d\u00e9cr\u00e8te l'\u00e9tat de catastrophe naturelle: interview de Robert Lanquar", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Robert Lanquar, \u00e9conomiste, expert en tourisme et ancien fonctionnaire \u00e0 l'Organisation Mondiale du tourisme. VENISE NE SERA PLUS JAMAIS VENISE - SLV Robert Lanquar \r\n DIRECT what's app ! sur son portable car le fixe a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 ! \r\n***L'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 Venise..   \r\nVenise \u00e0 genoux.. apr\u00e8s la mar\u00e9e haute exceptionnelle qui a touch\u00e9 la ville.. \r\nLa pire en 53 ans... \r\nVenise qui se pr\u00e9pare d'ailleurs...  \u00e0 un nouvel \u00e9pisode d'Aqua alta.. dans les prochaines heures... \r\nFace \u00e0 la situation, le gouvernement italien a promis de d\u00e9bloquer tr\u00e8s rapidement 20 mio d'euros.. \r\n\"nous n'abandonnons pas Venise\"... a d\u00e9clar\u00e9 Giuseppe Conte.. chef du gouvernement.. \r\nCe matin.. on va parler de cette ville visit\u00e9e par 36 millions de touristes par ann\u00e9es.. \r\nVille raccont\u00e9e par tant d'\u00e9crivains.. \r\nDont l'image est connue partout dans le monde... \r\nMais qu'on sait si fragile.. \r\nBonjour Robert Lanquar ! \r\nVous \u00eates Economiste, specialiste du tourisme.. \r\nvous avez d'ailleurs travaill\u00e9 \u00e0 l'Organisation Mondiale du tourisme, \r\nEgalment expert de la Banque mondiale et vit \u00e0 Cordoue (Espagne)\r\n****Venise fait la Une ces derniers mois.. pour les assauts qu'elle subit.. \r\nAssaut de l'eau ces jours.. \r\nDes touristes aussi... \r\nL'avenir de la Cit\u00e9 des Doges parait bien sombre.. \r\nVous partag\u00e9 ce constat? \r\n(RL: l'avenir c'est un constat tr\u00e8s n\u00e9gatif qui attend la cit\u00e9. Tout tra\u00eene malgr\u00e9 la conscience des autorit\u00e9s qu'il y a urgence c'est d\u00e9sesp\u00e9rant. c'est alarmant et rien ne semble arranger cela) \r\nTOURISTES\r\n*****La ville a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 avec le toursime de masse.. \r\nComment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0? \r\n- ce constat.. de Venise qui se vend aux touristes.. il date... pas possible d'agir avant... pas de prise de conscience suffisante? \r\n***** est-ce que la seule solution, c'est de faire venir moins de monde?\r\n est-il possible de contrer la machine touristique ?\r\n- Un tourisme plus respectable et conscient de la fragilit\u00e9 du lieu est-il possible ?\r\n(RL: oui et \u00e7a passe pas un \"smart tourism\", utiliser les algorythmes, l'intelligence artificielle pour faire un tourisme intelligent - responsable. Les donn\u00e9es peuvent am\u00e9liorer les choses. Je suis pour un syst\u00e8me de quotas, Tant de touriste/jour, tant de bateaux/jour. Il faut \u00e9galement repenser l'empreinte carbonne de cette cit\u00e9 qui coule et coulera encore..)\r\n****Gros bateau de croisi\u00e8res dans la lagune.. images extremement \u00e9tranges.... \r\n les autorit\u00e9s essaient notamment de limiter l'accostage des gros bateaux de croisi\u00e8res...  David contre Goliath? \r\n(c'est vrai que des efforts sont faits mais ils ne seront pas suffisants.pourtant les aurorit\u00e9s tentent d'interdire les gros bateaux.  mais le d\u00e9veloppement du port industriel est en expansion ! c'est compl\u00e8tement paradoxal ) \r\n*****VENISE se vide de sa population.... risque d'\u00eatre juste un mus\u00e9e \u00e0 ciel ouvert.. ou on vend des gadgets et de biblots.. \r\n- perd de son int\u00e9ret.. \r\n*****Aussi le probl\u00e8me de Marghera... le grand port industriel aux portes de Venise... \r\n impossible de stopper notamment l'extansion du port industriel ?\r\n(compliqu\u00e9 oui car il y a l'aspect \u00e9conomique qui p\u00e8se sur toute la ville... il y a plus de circulation l\u00e0 qu'\u00e0 G\u00eanes + la proximit\u00e9 de Trieste) \r\nENGLOUTISSEMENT \r\n****Le risque d'engloutissement est connu de longue date... \r\nB\u00e2tie sur 118 \u00eeles et ilots et construite sur piloti, la ville s'est enfonc\u00e9e de 30 centim\u00e8tres dans la mer Adriatique en un si\u00e8cle... Il existe un m\u00e9ga projet de digues \u00e0 terminer \"au plus vite\" disent les politiques... vu l'urgence \u00e0 votre avis, pourquoi est-ce si long ?\r\n((sa remarque: le nerf de la guerre, l'argent et donc la corruption et des surco\u00fbts. j'en entends parler depuis les ann\u00e9es 80. Note d'info issues de d\u00e9p\u00eaches: D\u00e9marr\u00e9 en 2003, il aurait d\u00fb \u00eatre inaugur\u00e9 en 2016 mais a pris du retard \u00e0 cause de malfa\u00e7ons et d'enqu\u00eates sur des soup\u00e7ons de corruption. Les co\u00fbts ont \u00e9galement explos\u00e9, passant de 2 milliards pr\u00e9vus initialement \u00e0 d\u00e9j\u00e0 6 milliards d'euros engloutis dans ce vaste et complexe chantier. Le m\u00e9ga-projet de digues MOSE acronyme de Module exp\u00e9rimental \u00e9lectrom\u00e9canique afin de \"prot\u00e9ger tout le bassin\" de Venise. Mo\u00efse, critiqu\u00e9 comme pharaonique, trop co\u00fbteux et inefficace par les \u00e9cologistes, repose sur 78 digues flottantes qui devraient se lever pour fermer la lagune en cas de mont\u00e9e de l'Adriatique jusqu'\u00e0 3 m\u00e8tres de haut.))\r\n-36 millions de touristes tous les ans \u00e7a rapporte beaucoup d'argent... sauver Venise des eaux et du tourisme intensif est pourtant dans l'int\u00e9r\u00eat de tous non ? \r\n(RL: et \u00e7a les locaux, surtout les jeunes, l'ont compris. Ils font des actions, sont acteurs des solutions et \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour Venise. Attention, il ne faut pas par contre une gentrification et un tourisme v\u00e9n\u00e9tien que pour les riches. donc un tourisme de quotas. 1er arriv\u00e9s 1er servis en quelque sorte)\r\n-On est face aussi \u00e0 une vielle faite d'infrastructures tr\u00e8s ancienne, cela fragislise encore plus cette cit\u00e9... une modernisation de certains lieux est-elle souhaitable - possible ?\r\n(RL: oui mais de nouveau \u00e7a va co\u00fbter des sous. Miami est en train de monter ses b\u00e2timents, ils se donnent les moyens pour faire face \u00e0 une submersion programm\u00e9e. Venise pourrait survire encore si elle se donne les moyens...ce dont je doute. Il faut aussi repenser les fondations des canaux, les nettoyer aussi) \r\n*******Vous utilisez, je crois, Venise comme exemple dans vos cours...en quoi cette ville peut repr\u00e9senter un cas d'\u00e9cole ? \r\n(RL: zone et destination littorale. zone vaste sur le plan c\u00f4tier, type deltanique. une zone de + en + occup\u00e9e et donc marqu\u00e9e par l'activit\u00e9 humaine) \r\n*** Merci Robert Lanquar, que vous \u00eates \u00e9conomiste, expert du tourisme, ancien fonctionnaire \u00e0 l'Organisation Mondiale du tourisme, l'OMT. bonne journ\u00e9e !", "durationSec": 466, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10848047", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Venise d\u00e9cr\u00e8te l\u2019\u00e9tat de catastrophe naturelle: interview de Robert Lanquar / LME_2019-11-15T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 15.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Robert Lanquar, \u00e9conomiste, expert en tourisme et ancien fonctionnaire \u00e0 l\u2019Organisation Mondiale du tourisme."], "variantIds": ["ece-10848047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T08:41:04Z", "speechToTexts": ["21.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn vous le disait dans le journal de 7 heures l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 hier \u00e0 \u00e0 Venise Venise \u00e0 genoux apr\u00e8s la mar\u00e9e haute exceptionnelle qui a touch\u00e9 la ville la pire, vous le savez depuis 53 ans, Venise, qui se pr\u00e9pare d'ailleurs un Nouvel \u00e9pisode d'Aqua Alta dans les prochaines heures alors face \u00e0 cette situation, le gouvernement italien a promis de d\u00e9bloquer tr\u00e8s rapidement 20 millions d'euros nous n'abandonnons pas Venise a d\u00e9clar\u00e9 d'Giuseppe Conte, ce matin, on va parler de cette ville, un qui visit\u00e9e par 36 millions de touristes par ann\u00e9e, ville qui racont\u00e9e par tant d'\u00e9crivains, dont l'image est connue partout dans le monde, mais qu'on cesse, si fragile, on en parle avec vous, rebelle, Robert Lanquar, bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9conomiste, vous \u00eates sp\u00e9cialiste du tourisme d'ailleurs vous avez travaill\u00e9 \u00e0 l'Organisation mondiale du du tourisme monsieur venise fait la une, r\u00e9guli\u00e8rement ces derniers mois, alors pour les assauts qu'elle subit de l'eau, ces jours- ci, il y a aussi des des touristes, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale on a l'impression que l'avenir de la Cit\u00e9 des Doges h\u00e9 bien sombre est -ce que vous, vous vous partagez ce constat monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [84%] :\r\nAlexandra un mais il y a des solutions. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:07) [76%] :\r\nIl y a des solutions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [83%] :\r\nEt c'est sur le fond sont aussi bien technologiques que social et \u00e9conomique, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [93%] :\r\nParce que l\u00e0 on a, on peut \u00e9voquer plusieurs probl\u00e8mes, mais si on prend par exemple le cas du du tourisme, le tourisme de masse a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 la ville peut-\u00eatre avant de parler des solutions monsieur Lanquar comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0 parce que ce constat que Venise se vend aux touristes il ne date pas d'hier : pourquoi il y a pas eu d'action puisque vous dites qu'il y a des solutions, il n'y a pas eu d'actions avant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [93%] :\r\nIl y a eu des actions depuis tr\u00e8s longtemps sur Venise mais face \u00e0 la pression \u00e9conomique du tourisme, les autorit\u00e9s ont laiss\u00e9 passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [81%] :\r\nDonc c'est toujours, c'est toujours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [82%] :\r\nOui c'est, c'est toujours l'\u00e9conomie qui passe sur l'environnemental. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [89%] :\r\nCe besoin de de balance entre la population locale, les demandes le le les autorit\u00e9s l'argent que rapporte le tourisme et puis les consid\u00e9rations plus environnemental et \u00e9cologique, vous avez l'impression maintenant que que que la balance est faite que c'est \u00e7a qui passe en 1er. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [88%] :\r\nNon, maintenant \u00e7a va \u00eatre environnementale avec le, le changement climatique, avec la mont\u00e9e des eaux avec le fait que la la lagune elles-m\u00eames, s'effondrent \u00e0 vous savez qu'elle a perdu le si\u00e8cle dernier 23 centim\u00e8tres un le le sol et c'est a baiss\u00e9 de 23 centim\u00e8tres le si\u00e8cle dernier et aujourd'hui en 2000 \u00e0 la veille de 2020, il serait de presque 30 centim\u00e8tres et \u00e7a c'est tr\u00e8s grave, la M\u00e9diterran\u00e9e aussi un monte \u00e0 peu pr\u00e8s 0 5 millim\u00e8tres par an, ce qui fait que dans quelques d\u00e9cades venise \u00eatre compl\u00e8tement submerg\u00e9s, mais il y a des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [90%] :\r\nJustement, vous parlez de ces solutions, quelles sont -elles pour avoir un un tourisme un petit peu plus respectable de cette respectable de cette ville tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [88%] :\r\nBen, il faut mettre des quotas, il faut emp\u00eacher comme une lente et, pendant un certain temps, puis il a plus de quelques milliers de personnes qui passent par jour ou quelques dizaines de milliers de personnes qui passent par jour par Venise et ce quota peut favoriser certains groupes certains groupes sociaux parce que Venise c'est s\u00fbr, le plus grave de Venise, c'est qu'elle, il y a eu un processus de gentrification, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9lite des touristes est venu parce qu'ils avaient les moyens de de vivre et de de d\u00e9penser leur argent \u00e0 Venise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [96%] :\r\nC'est donc la seule solution pour vous, c'est simplement de faire venir moins de monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [83%] :\r\nNon, c'est oui, c'est entre autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [60%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [88%] :\r\nVenir moins de monde, mais aussi de trouver une solution technologique, c'est le projet Mose le projet Mose qui ressemble un petit peu, il a ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [96%] :\r\nOui, ils ont fait \u00e7a oui non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [86%] :\r\nC'est le plus important projet pour r\u00e9gler le probl\u00e8me des id\u00e9es qui mar\u00e9e et ce projet Mose cher que 50 ans qu'on en parle ou presque 50 ans 49 ans qu'on en parle, mais le ni-ni, il a pas march\u00e9, il n'a pas march\u00e9 pour diff\u00e9rentes raisons, mauvais fonctionnement technique parfois des id\u00e9es, des surco\u00fbts tr\u00e8s importants de ce ou tr\u00e8s important, parfois m\u00eame de la corruption, et actuellement il commence \u00e0 fonctionner, mais il ne sera vraiment en fonction op\u00e8rent en op\u00e9rationnel que dans quelques ann\u00e9es. \r\nQue oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [91%] :\r\nVenise vous le disiez, enfin, vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure se vide de sa population, il n'y a plus qu'une 50000 un tout petit peu plus de de gens qui vivent dans le le centre historique de de Venise est -ce que le risque pour cette ville, ce n'est pas de devenir tout simplement une un mus\u00e9e \u00e0 ciel ouvert o\u00f9 on ne vend que gadgets et bibelots mais il n'y a plus rien de de scouts, tout ce qui ce qui faisait Venise auparavant plus vient rien d'authentique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:09) [91%] :\r\nC'est exact, je suis d'accord avec vous, c'est une ville qui se vide parce que on a fait de l'air Miami on a fait de la location touristique et les gens ne peuvent pas vivre la la vie est trop cher, donc ils partent, c'est un petit peu comme ce qui se passe \u00e0 Lisbonne au Portugal, le m\u00eame processus mais ce qui est beaucoup plus grave, c'est le proc\u00e8s le le ph\u00e9nom\u00e8ne du changement climatique qui est en train de faire que Venise va \u00eatre sur mer et par les eaux et elle le sera de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [87%] :\r\nDonc, c'est le m\u00eame processus touristique qu'ailleurs ce tourisme de masse qui ne fait pas forc\u00e9ment du du bien au ville mais en plus avec une fragilit\u00e9 exacerb\u00e9e pour pour Venise, vous l'utilisez je crois Monsieur dans vos cours Venise comme exemple, en quoi est -ce un cas d'\u00e9cole pour voir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:55) [88%] :\r\nC'est un cas d'\u00e9cole en raison des des politiques qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies mais Stored peut quoi je suis suivi pour \u00e9viter cette ce ce sur tourisme dans la ville de Venise, je suis pas pour \u00e9viter les cons\u00e9quences sociales j'utilise aussi pour parler d'un nouveau concept qu'est le tourisme intelligent le tous les gens qui utilise des algorithmes pour dire diront aujourd'hui en raison des conditions climatiques, on peut faire venir tant de dizaines de milliers de personnes dans la ville et et en Orient, c'est un peu, on met une barri\u00e8re on dit non, on peut pas, plus on l'utilise aussi pour avoir quel est le niveau des mar\u00e9es, et puis il y a surtout, il y a des solutions qui sont, interdire les bateaux de croisi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [77%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [91%] :\r\nLe p\u00e8re d'ailleurs dans dans la ville, interdire que la ville devienne simplement un parc de location touristique, faire en sorte que les loyers ne n'augmente pas, comme ils ont augment\u00e9 ces 2 derni\u00e8res de tennis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [90%] :\r\nVenise est fragile venise va mal et c'est tr\u00e8s triste, mais il y a des solutions, dites -vous, Robert Lanquar, \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste du tourisme, merci pour ce d\u00e9cryptage ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:15) [87%] :\r\nEn 2002, je voulais dire, il y a les chansons, pas seulement \u00e0 Venise, sont aussi dans avec les activit\u00e9s portuaires et industrielles de Porto. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [80%] :\r\nPar Thomas rien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:25) [89%] :\r\nIl et \u00e7a c'est c'est aussi grave parce que, \u00e9tant donn\u00e9 que les Italie se d\u00e9veloppe sur le plan industriel, elle il y a beaucoup de trafic sur Porto Marghera et une, ce sont des bateaux aussi qui passent par l\u00e0 et qui ont des cons\u00e9quences, un impact sur la lagune de Venise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [96%] :\r\nRobert Lanquar merci \u00e0 vous pour ces pr\u00e9cisions, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T07:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanquar, Robert", "role": "expert / \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2034749", "internalArchiveId": "AA1911034347", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10868674", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Philip Morris ouvre une boutique d\u00e9di\u00e9e \u00e0 son produit IQOS \u00e0 Lausanne: d\u00e9bat entre Julian Pidoux et Gr\u00e9goire Vittoz", "Forum", "Les Suisses appel\u00e9s \u00e0 rapporter leurs vieux antibiotiques en pharmacie: interview de Stephan Harbarth", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Une intelligence artificielle pour pr\u00e9dire la foudre: interview de Marcos Rubinstein", "Forum", "Un projet veut plafonner les salaires des cadres des ex-r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales: d\u00e9bat entre Alain Salamin et Val\u00e9rie Piller Carrard", "Forum", "Un retour au calme pr\u00e9caire dans la bande de Gaza", "Forum", "Les cons\u00e9quences de l'endettement mondial sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique", "Forum", "Football: l'\u00e9quipe de Suisse a l'occasion de faire un pas vers la qualification pour l'Euro face \u00e0 la G\u00e9orgie", "Forum", "Le grand d\u00e9bat - Gilets jaunes: \u00e9ternels insatisfaits?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Julian Pidoux, porte-parole du groupe Philip Morris, et Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse.", "15.11.2019", "Interview de Stephan Harbarth, m\u00e9decin adjoint au Service des maladies infectieuses des HUG.", "15.11.2019", "Interview de Marcos Rubinstein, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud (HEIG-VD).", "15.11.2019", "D\u00e9bat entre Alain Salamin, charg\u00e9 de cours \u00e0 HEC Lausanne, et Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale (PS/FR).", "15.11.2019", "15.11.2019", "15.11.2019", "15.11.2019", "D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois Boulo, avocat et porte-parole des gilets jaunes de Rouen, Marie-Ange Rousselot, r\u00e9f\u00e9rente territoriale par int\u00e9rim et responsable communication de l'Equipe territoriale de Suisse En Marche!, Vincent Scattolin, maire de Divonne-les-Bains en France voisine, et Olivier Fillieule, professeur de sociologue politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "15.11.2019", "15.11.2019"], "variantIds": ["ece-10868674", "ece-10868676", "ece-10868688", "ece-10868678", "ece-10868680", "ece-10868682", "ece-10868684", "ece-10868686", "ece-10868690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T15:16:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054195\r\nDate de transcription : 19-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:35 > 0:05:21) [93%] : \r\nBonsoir, voici les titres de ce forum du 15 novembre c'est une inauguration des plus discr\u00e8tes, celle de l'enseigne Philip Morris \u00e0 Lausanne d\u00e9volu au tabac chauff\u00e9 mais n'est-on pas en train de banaliser un produit potentiellement toxiques d\u00e9bat vous avez dans votre pharmacie des restes d'antibiotiques, h\u00e9 bien vous \u00eates appel\u00e9s \u00e0 les rapporter l'OFSP a lanc\u00e9 ce matin cet appel pour lutter contre les r\u00e9sistances aux bact\u00e9ries explication tout \u00e0 l'heure avec un sp\u00e9cialiste, \u00e0 trop vouloir restreindre les salaires des dirigeants des ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale ne prend-on pas le risque de faire fuir les candidats questions que nous poserons au lendemain de la mise en consultation du projet gilets jaune \u00e9ternels insatisfaits, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:21 > 0:05:36) [93%] : \r\nEh oui, les gilets jaunes qui f\u00eateront ce week- end leurs premi\u00e8res anniversaire un an de mobilisation dans les rues, sur les ronds-points contres les taxes pour plus d'\u00e9quit\u00e9 fiscale comment apaiser cette France qui se sont oubli\u00e9s de la politique du pr\u00e9sident Macron on en d\u00e9bat, vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:36 > 0:05:53) [91%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Pietro et dans notre forum des id\u00e9es, nous verrons qu'il sera bient\u00f4t possible peut-\u00eatre de pr\u00e8s d'huile de pr\u00e9dire quand la foudre va s'abattre gr\u00e2ce \u00e0 des algorithmes, vous \u00eates dans Forum sur la 1\u00e8re sur RTS 2 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:05:58) [80%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:00 > 0:07:07) [91%] : \r\nUne nouvelle boutique a ouvert ses portes \u00e0 Lausanne, mais presque en catimini, il s'agit d'une boutique d\u00e9duit au produit phare de Philip Morris, le tabac chauff\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les alternatives \u00e0 la cigarette ont envahi le march\u00e9, mais depuis peu, la cigarette \u00e9lectronique a tr\u00e8s mauvaise presse, elle est accus\u00e9e d'avoir caus\u00e9 plusieurs d\u00e9c\u00e8s aux \u00c9tats-Unis et un en Belgique le 1er en Europe en Suisse le Valais et B\u00e2le- Campagne ont r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 d'interdire la vente 10 cigarettes aux mineurs, le canton de Berne aimerait en faire de m\u00eame, on l'apprend aujourd'hui de son c\u00f4t\u00e9, Philip Morris a fait un autre choix, il fait le pari du tabac chauff\u00e9 que la multinationale pr\u00e9sente comme une alternative moins risqu\u00e9e pour la sant\u00e9 mais quand sait-on vraiment pour en d\u00e9battre ce soir avec nous \u00e0 2 invit\u00e9s Julian Pidoux, porte- parole de Fully Philip Morris et Gouard vitaux, directeur d'Addiction Suisse bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir alors Julien Pidoux tout d'abord un, vous avez ouvert cette boutique, c'est la 3\u00e8me de Suisse, mais c'est la premi\u00e8re en Suisse romande un peu quand m\u00eame, hein, en catimini, \u00e0 \u00e7a veut dire quoi que que vous aviez honte d'ouvrir cette boutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:07 > 0:07:22) [87%] : \r\nOn pas du tout, on a suivi les proc\u00e9dures administratives habituelles pour faire cette boutique qui se trouvait qu'il y avait pas de d'enqu\u00eate publiques n\u00e9cessaires et on a ouvert le 1er novembre dernier tout \u00e0 fait normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:22 > 0:07:30) [93%] : \r\nSachant que les alternatives \u00e0 la cigarette, m\u00eame si ce n'est pas une cigarette \u00e9lectronique mais les alternatives n'ont pas forc\u00e9ment bonne presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:30 > 0:08:05) [90%] : \r\nAlors effectivement le notre plateforme de tabac chauff\u00e9 \u00e0 Ecosse n'est pas une e-cigarette je trouve que c'est tr\u00e8s important de de faire la diff\u00e9rence entre entre les produits entre les e-cigarettes est liquide nicotin\u00e9 le tabac chauff\u00e9 Ecosse et dire qu'ils ont mauvaise presse, je crois que c'est faire une une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 pour ce qui concerne \u00e0 Ecosse, on a un retour tr\u00e8s positif des fumeurs adultes qui qui se tournent vers cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:05 > 0:08:20) [86%] : \r\nUn retour positif des gens meurent alors Monsieur, monsieur vitaux dans le fond, c'est vrai que \u00e7a n'est pas quand m\u00eame comme la cigarette \u00e9lectronique ce tabac chauff\u00e9, est ce que c'est vraiment nocif qu'est-ce qu'on en sait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:20 > 0:09:11) [90%] : \r\nBah, pour l'instant, on n'en sait pas grand chose, on sait ce que Philip Morris dit moi je leur souhaite s'r\u00e9ellement, d'arriver \u00e0 \u00e9laborer un produit qui sont \u00e0 risque r\u00e9duit pour l'instant il n'y a que qu'il pr\u00e9tendait, on n'a pas d'\u00e9tude ind\u00e9pendant qui le prouvent, mais je pense que c'est pas vraiment \u00e7a qui est int\u00e9ressant, derri\u00e8re ce produit est derri\u00e8re cette ouverture \u00e0 Lausanne ce soir, moi je pense que ce qui est int\u00e9ressant c'est que Philip Morris se positionne en disant qu'ils veulent remplacer le tabac traditionnel par ce nouveau produit, mais moi je n'arrive pas \u00e0 les croire, parce que Philippe Maurice est une soci\u00e9t\u00e9 qui, qui est cot\u00e9e en bourse et elle essaie de nous vendre un mod\u00e8le de d\u00e9croissance, c'est-\u00e0-dire qu'elle veut nous faire croire qu'elle doit remplacer progressivement ces fumeurs de tabac traditionnel par ce produit sans en recruter de nouveaux et donc petit \u00e0 petit ces fumeurs vont soit arr\u00eat\u00e9 aussi leurs produits de tabac chauff\u00e9 ou mourir et donc derri\u00e8re, il y aura plus rien, ils vont fermer la boutique d'ici une dizaine d'ann\u00e9es, je suis d\u00e9sol\u00e9, moi j'arrive pas \u00e0 croire \u00e0 ce sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:11 > 0:09:19) [93%] : \r\nMonsieur bidon, je vais r\u00e9pondre en 2 temps : d'abord sur sur la science, on a investi plusieurs milliards dans la la recherche et le d\u00e9veloppement aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:19 > 0:09:27) [90%] : \r\nMais \u00e0 cette question, \u00e0 cette question, un gel vous propose, \u00e0 savoir que dans le fond, vous dites c'est c'est pour les fumeurs, les gens qui sont d\u00e9j\u00e0 fumeurs mais le fait que vous n'alliez par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:27 > 0:10:04) [86%] : \r\nEt le point mais assez int\u00e9ressant et important, parce que ce que Monsieur Vito dit c'est qu'on est les seuls \u00e0 \u00e0 dire qu'\u00e0 en chauffant de tabac, il y en a 25 pourcent moins de composants nocifs qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s Philip Morris n'est pas seul, il y a plus de 70 \u00e9tudes ind\u00e9pendantes et quand je dis ind\u00e9pendante c'est dans lesquels Philip Morris n'est pas du tout impliqu\u00e9 plus rapports gouvernementaux qui corrobore de nombreux points li\u00e9s \u00e0 aux \u00e9l\u00e9ments de, de, de, de la science, de Philip Morris donc dire que c'est que les r\u00e9sultats de Philip Morris, c'est juste objectivement faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:04 > 0:10:08) [66%] : \r\nMais ensuite, aller en silence et \u00e0 les s\u00e9duire dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:08 > 0:10:58) [91%] : \r\nL'objectif est clairement que les fumeurs adultes passent cette meilleure alternative et pour preuve de de de du du de l'implication et des moyens qui sont mis, et \u00e7a ne se sait peut-\u00eatre pas assez mais depuis plus d'un an en Suisse Philippe Maury ne fait plus de publicit\u00e9 pour ses cigarettes conventionnelles dans les journaux au cin\u00e9ma sur les panneaux d'affichage dans les festivals et toute la communication aux fumeurs adultes et remplac\u00e9 par Ekos, on a d\u00e9pens\u00e9, investi 30 millions du c\u00f4t\u00e9 de notre usine Neuch\u00e2tel pour remplacer D D D des machines, des lignes de fabrication de cigarettes pour des sticks de tabac chauff\u00e9, donc si \u00e7a c'est pas investir et et \u00eatre s\u00e9rieux dans la d\u00e9marche de vraiment arr\u00eater de produire \u00e0 terme des cigarettes Monsieur Basto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:59 > 0:12:40) [88%] : \r\nAlors moi j'ai un e-mail de Marlboro \u00e0 ses clients suisses qui date du 3 juillet 2019 qui les remercie les 10000 participants au Marlboro mais \u00e0 Ec\u00f4ne ce concours de photos avec un un voyage \u00e0 gagner \u00e0 Tokyo \u00e0 la cl\u00e9, l'e-mail tutoie son consommateur il y a des Challenge des photos, je vous laisse imaginer qu'a cibl\u00e9, l\u00e0 derri\u00e8re, c'est pas les fumeurs adultes et c'est pour Marlboro la cigarette traditionnelle, donc voil\u00e0, vous n'avez pas cit\u00e9 les les canaux \u00e9lectroniques, vous avez donc je ne peux pas vous dire vous avez racont\u00e9 des histoires dans ce que vous avez dit : mais vous avez omis un canal \u00e7a c'est le 1er \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment peut-\u00eatre moi, je suis all\u00e9 voir sur le site de Philip Morris et mais je suis pas les dans la partie PR, je suis all\u00e9 dans la partie actionnaires qu'est ce qu'on lit sur le Pr public volet chasse donc le discours qu'on donne au grand public, aux m\u00e9dias, aux d\u00e9cideurs, moi, je suis all\u00e9 voir ce qu'on raconte \u00e0 ceux qui ont mis de l'argent dans cette soci\u00e9t\u00e9 il y a une phrase dans la pr\u00e9sentation qui a \u00e9t\u00e9 faite aux actionnaires le 17 octobre donc \u00e7a date d'\u00e0 peine un mois c'est les r\u00e9sultats du 3\u00e8me trimestre de Philip Morris, c'est \u00e9crit les fondamentaux qui supportent notre puissant porte- feuilles de tabac combustibles sont intacts, ensuite le le tabac chauff\u00e9 gagne certes des parts de march\u00e9 par rapport \u00e0 la cigarette traditionnelle, donc l\u00e0 je peux vous suivent pourtant le dire quand m\u00eame, voil\u00e0 c'est important de RTS m\u00e9chant du mal avec des revenus nets injuste aujourd'hui par regarde ou le tabac \u00e0 combustible diminue cet auteur en Turquie au Pakistan et en dernier, en Indon\u00e9sie, des pays o\u00f9 la cause n'est pas commercialis\u00e9, donc le mod\u00e8le d'affaires de Philip Morris et d'ajouter : le tabac chauff\u00e9 au tabac traditionnel, c'est pas du tout de le remplacer et c'est ce qu'ils expliquent \u00e0 leurs actionnaires, donc voil\u00e0, moi j'aimerais bien qu'on entende aussi ce discours l\u00e0, mais c'est pas le mien, j'invite vraiment tous ce que ce dossier int\u00e9resse \u00e0 consulter le site internet de Philip Morris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:40 > 0:12:55) [84%] : \r\nMonsieur monsieur Pidoux dans le fond est-ce que bon, ben voil\u00e0, vous vous dites : il faut plut\u00f4t fumer du, enfin je crois, on dit fumer oui une semaine consommer du du tabac chauff\u00e9 mais dans le fond il on sait que c'est, c'est mieux de ne plus fumer du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:55 > 0:13:31) [90%] : \r\nAlors c'est clair que la m\u00e8re pour que la meilleure solution c'est d'arr\u00eater, mais il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence qu'il y a un certain nombre de personnes qui ne souhaitent pas et qui ne peuvent pas et pour ces fumeurs, l\u00e0 il faut trouver des solutions qui offrent une une une r\u00e9duction du risque et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui on a investi dans ses produits et pour revenir sur ce que Monsieur 8 Audi c'est une transition qui est progressive, on peut pas du jour au lendemain, retirer toutes les cigarettes dans tous les pays de l'\u00e9talage, parce que si on faisait \u00e7a, on serait que remplac\u00e9 par la concurrence, on est pr\u00e9sent dans 51 march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en Colombie, en Afrique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:31 > 0:13:34) [81%] : \r\nDans le le monde la rentr\u00e9e facilement, on arrive tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:34 > 0:14:07) [87%] : \r\nAlors moi, j'\u00e9tais sur une solution qui pourrait nous rejoindre, c'est que si ce produit est prometteur, h\u00e9 bien qu'en commercialisant le via les canaux de de des produits qui savent r\u00e9ellement arr\u00eater de fumer, comme les substituts, mettons le les mains des m\u00e9decins, des pharmaciens, mettons le entre les mains de gens dans le m\u00e9tier \u00e0 la sant\u00e9 publique et pas la r\u00e9mun\u00e9ration r\u00e9mun\u00e9ration d'actionnaires pardon et donc, ne laissons pas une multinationale le commercialiser de fa\u00e7on libre, comme elle le fait actuellement, il y a pas que je sache, de d'espace commercial d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'aspirine au centre- ville de Lausanne, pourquoi il y en aurait un ace pour ce produit-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:07 > 0:14:52) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup messieurs d'\u00eatre venus d\u00e9battre de cette question un de la de la nocivit\u00e9 ou non du du tabac chauff\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par Philip Morris, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, merci et puis on reste dans le domaine de la sant\u00e9, si vous avez chez vous des antibiotiques en trop, vous \u00eates pri\u00e9s de les rapporter en pharmacie ou chez votre m\u00e9decin, c'est le message lanc\u00e9 aujourd'hui par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, l'enjeu, lutter contre la r\u00e9sistance aux antibiotiques, un d\u00e9fi majeur, alors que les infections par des bact\u00e9ries r\u00e9sistances sont en hausse dans le monde en Suisse aussi, nous avons joint tout \u00e0 l'heure St\u00e9phane Bart infectiologue au \u00e0 juger, nous lui avons demand\u00e9 si cet appel lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la population \u00e9tait la bonne mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:54 > 0:15:03) [91%] : \r\nC'est d'\u00e9viter l'autom\u00e9dication, c'est-\u00e0-dire que les gens, ils utilisent des antibiotiques \u00e0 tort et \u00e0 travers sans surveillance et prescriptions m\u00e9dicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:03 > 0:15:09) [86%] : \r\nEt en quoi c'est un probl\u00e8me que la que la population se sur m\u00e9dicaux en antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:10 > 0:15:33) [88%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend, il y a des exc\u00e8s ph\u00e9nom\u00e8ne l'\u00e7a veut dire, par exemple en Chine, en Inde, il y a que presque seulement l'autom\u00e9dication, c'est-\u00e0-dire que les gens, ils utilisent les antibiotiques quand ils veulent, comment ils veulent pour la dur\u00e9e qu'ils veulent, et l\u00e0 il peut y avoir une s\u00e9lection une \u00e9mergence de r\u00e9sistance antibiotique et catastrophes l'c'est bien sont bien entendu pas la m\u00eame chose en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:33 > 0:15:42) [99%] : \r\nMais c'est le lien est \u00e9tabli entre prendre des antibiotiques inutilement et la r\u00e9sistance \u00e0 des bact\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:43 > 0:16:18) [92%] : \r\nOui, disons, on pourrait aller dans les d\u00e9tails techniques, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, de par exemple utiliser des antibiotiques pour des infections virales, \u00e7a peut bien s\u00fbr augmenter la r\u00e9sistance pendant sous dose les antibiotiques, la m\u00eame chose, \u00e7a veut dire que c'est possible que des personnes ont gard\u00e9 des antibiotiques \u00e0 la maison, qui \u00e9tait dos\u00e9 pour des enfants, et ensuite ils prennent les antibiotiques n'adapte pas la posologie \u00e0 une personne adulte, \u00e7a veut dire, il y a beaucoup de possibilit\u00e9s de mauvaise utilisation d'abus qui peut augmenter le risque de r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:18 > 0:16:28) [93%] : \r\nParce qu'il faut pr\u00e9ciser que prendre des antibiotiques contre un virus, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, tout \u00e0 fait d'accord mais alors \u00e7a le message et ce qui n'est pas suffisamment pass\u00e9 aupr\u00e8s de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:28 > 0:16:54) [93%] : \r\nBonne question au niveau europ\u00e9en, il y a certains pays qui ont eu des campagnes de sensibilisation o\u00f9 justement ce message a \u00e9t\u00e9 transmis et que la population, elle a bien compris cette information dans d'autres pays, c'est pas le cas du tout en Suisse, je pense que le niveau de connaissance est assez \u00e9lev\u00e9, mais il y a toujours encore des personnes qui ont pas bien compris ce message, \u00e7a veut dire que l\u00e0, il y a encore une marge d'am\u00e9lioration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:54 > 0:17:05) [88%] : \r\nMais ce qu'il y a aussi une faute du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9decins est-ce qu'on peut dire que les m\u00e9decins sont en partie responsables, que parfois il y le surdiagnostic le sur prescrivent les antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:05 > 0:18:02) [93%] : \r\nAh, je vais maintenant pas accus\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mes confr\u00e8res, je pense qu'en g\u00e9n\u00e9ral l'utilisation antibiotiques par prescription m\u00e9dicale en Suisse, elle est acceptable, il y a bien s\u00fbr encore beaucoup de choses \u00e0 am\u00e9liorer mais on peut se comparer avec d'autres pays et la Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, elle a plut\u00f4t une bonne utilisation antibiotiques au niveau de la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 de la prescription en ville, c'est pas du tout la m\u00eame chose dans d'autres pays en Europe, alors si on parle plus sp\u00e9cifiquement des diff\u00e9rences entre r\u00e9gions linguistiques en Suisse c'est vrai que plus combat dans le de dents en direction de la Romandie plus qu'on augmente la l'utilisation d'antibiotiques, \u00e7a veut dire, c'est s\u00fbr que par exemple dans des cantons comme Gen\u00e8ve il y a peut-\u00eatre encore plus de mauvaises prescriptions m\u00eame par des m\u00e9decins compar\u00e9 avec d'autres cantons mais \u00e7a c'est difficile \u00e0 \u00e9valuer, parce qu'on n'a pas vraiment les donn\u00e9es pour faire une sorte de tableau de bord d\u00e9taill\u00e9 sur la qualit\u00e9 de la prescription antibiotiques en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:02 > 0:18:10) [83%] : \r\nMais quel est le message alors que vous donnez aujourd'hui \u00e0 ses romans \u00e0 ces jeunes Genevois c'est : attention, ne prenait pas des antibiotiques pour n'importe quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:10 > 0:18:45) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre aller m\u00eame pas voir le m\u00e9decin pour chaque petit \u00e9pisode de fi\u00e8vre parce que \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une diff\u00e9rence entre, par exemple, ceux-l\u00e0, il y a des donn\u00e9es tr\u00e8s solide entre la France et l'Allemagne en Allemagne les, les, les personnes ne vont pas tout de suite voir un m\u00e9decin parce qu'ils ont mal \u00e0 la gorge et un peu de fi\u00e8vre en France, on sait que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, alors peut-\u00eatre en Suisse et aussi un peu cette diff\u00e9rence, mais il y a moins d'donn\u00e9es pr\u00e9cises concernant cette ce qu'on appelle \u00e7a off seeking Yves, \u00e7a veut dire la le comportement compte ce que je d\u00e9passe le seuil pour voir un m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:45 > 0:18:49) [96%] : \r\nParce qu'il faut rappeler quand m\u00eame hein que \u00e7a c'est une vraie crainte cette r\u00e9sistance aux antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:49 > 0:19:15) [94%] : \r\nTout \u00e0 fait l\u00e0 actuellement, on a des soucis, tous les jours, que ce soit en ville ou \u00e0 l'h\u00f4pital, mais je ne veux pas non plus dramatiser, on a aussi pour certaines bact\u00e9ries, on a m\u00eame des bonnes nouvelles, \u00e7a veut dire c'est pas noir et blanc, il y a pas que une augmentation de la r\u00e9sistance, mais pour certaines bact\u00e9ries surtout les bact\u00e9ries qui viennent de la flore digestive, \u00e7a veut dire les les colibacilles, l\u00e0, on a toujours un probl\u00e8me en Suisse comme ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:16 > 0:19:26) [84%] : \r\nMerci beaucoup monsieur Bart d'\u00eatre venu d'un un forum pour nous nous expliquer les dangers de la assure consommation d'antibiotiques, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:27 > 0:19:32) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait une interview r\u00e9alis\u00e9e au cours de l'apr\u00e8s- midi et maintenant une inforoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:34 > 0:19:36) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:37 > 0:19:49) [91%] : \r\nSur l'autoradio, l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un accident provoque un bouchon et une demi- heure de retard au moins entre Aubonne et en direction de Gen\u00e8ve, 4 v\u00e9hicules bloquent la voie de gauche et la voie centrale \u00e0 la hauteur de r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:53 > 0:20:57) [91%] : \r\nLes salaires des cadres d'entreprise en main de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne devrait pas d\u00e9passer 1 1000000 de francs, la commission des institutions politiques du Conseil national a mis son projet en consultation, cette semaine, sont vis\u00e9s par ce projet, les CFF RUAG La Poste Swisscom, mais aussi la SSR leur directeur ne devraient pas \u00eatre mieux pay\u00e9 qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui gagne environ 400 45 1000 francs bruts par an, plus une indemnit\u00e9 forfaitaire annuelle en ajoutant la rente et les divers Avantage le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 1 1000000 de francs alors est-ce une limite raisonnable au contraire une limitation dans le choix du personnel de direction est souhaitable pour en d\u00e9battre avec nos 2 invit\u00e9s, la conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise Val\u00e9rie Carrard bonsoir bonsoir et Alain Salamin, charg\u00e9 de cours en \u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et expert en ressources humaines, bonsoir, bonsoir, alors je commence avec vous \u00e0 monsieur la main franchement est-ce qu'il n'est pas possible de trouver quelqu'un de comp\u00e9tent pour pour diriger les, les CFF avec un salaire de de 400000 francs par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:58 > 0:21:30) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, il faut \u00eatre clair, on trouvera toujours quelqu'un, le probl\u00e8me c'est pas trouver quelqu'un, c'est dans la, la strat\u00e9gie de recrutement, c'est l'arriv\u00e9e \u00e0 avoir un candidat qui soit au niveau du profil qu'on cherche, est ce qu'on sait, c'est en fait assez simple, c'est que plus les conditions d'engagement sont en d\u00e9calage avec le march\u00e9 h\u00e9 bien plus l'entonnoir qui va filtrer les candidats va aboutir avec un tout petit trou avec potentiellement quelques personnes qui vont nous forcer \u00e0 r\u00e9duire les ambitions que l'on a, d'un point de vue du profil et pas n\u00e9cessairement trouver le candidat que l'on cherche mais oui on va toujours trouver quelqu'un, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:30 > 0:21:39) [88%] : \r\nAlors Madame Pilar car retrouver quelqu'un, oui, mais pas forc\u00e9ment quelqu'un de de comp\u00e9tent est-ce que c'est pas un risque qu'on prend \u00e0 trop vouloir limiter \u00e0 ces salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:40 > 0:22:14) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je crois pas je crois que le le montant qui a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 au sein de la de la commission d'un million est un montant qui est raisonnables, quand on voit l'ensemble des revenus de la population suisse si on prend le salaire m\u00e9dian qui se situe \u00e0, \u00e0 6500 francs environ par par mois, on voit bien que, pour aller jusqu'\u00e0 un 1000000 de revenus par ann\u00e9e, on a encore de la marge et je crois qu'au niveau du du recrutement, ce qui est aussi important, c'est de voir les conditions d'engagement qui sont propos\u00e9s, assez, assez, personne n'a aussi un ensemble de crit\u00e8res qui doivent \u00eatre prises en compte, pas uniquement en fait le la r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:14 > 0:22:15) [100%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:15 > 0:22:53) [89%] : \r\nBen, notamment au niveau de la flexibilit\u00e9 par exemple du travail du temps partiel, enfin on parle d'engagement, de cadres, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale la conciliation travail- famille il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui aujourd'hui sont importants pour pour les employer lorsqu'ils d\u00e9posent des dossiers de de candidatures aupr\u00e8s d'entreprises que ce soit des forces son dirigeant ou des fonctions qui se qui pourrait \u00eatre inf\u00e9rieur et je crois que ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 doivent aussi \u00eatre prises en compte lors des recrutements est une entreprise qui a une certaine acte r\u00e9activit\u00e9 dans ce domaine-l\u00e0 peut aussi recruter des personnes qui ont des comp\u00e9tences extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:53 > 0:22:59) [81%] : \r\nAlors Monsieur la main est-ce que dans le fond on peut offrir plus, \u00e7a s'est calm\u00e9, autre chose qu'une qu'une r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:00 > 0:23:51) [92%] : \r\nAlors il faut bien voir une chose, c'est que on parle l\u00e0 \u00e9videmment du top management si on parle des cadres qui gagne de plus d'un 1000000, il y en a pas beaucoup, il y en a, y en a que 1 en g\u00e9n\u00e9ral dans chacune des entreprises que vous avez mentionn\u00e9e et puis il y en a 6 ou 7 chez Swisscom, c'est tout, donc ces gens-l\u00e0, ce qu'on sait c'est que ils d\u00e9dient leur vie \u00e0 l'entreprise et de parler de temps partiel pour ces gens-l\u00e0, c'est quelque chose qui fait de mon point de vue pragmatique qui est quelque chose qui n'est pas \u00e9voqu\u00e9e quand on descend plus bas dans la hi\u00e9rarchie, tout \u00e0 fait je serais tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 suivre Madame Pilar Carrard l\u00e0- dessus, mais pas pour le top management pour le top management on a un certain nombre de crit\u00e8res de r\u00e9mun\u00e9ration qui ont aussi un autre but c'est pas seulement de verser de l'argent, mais c'est d'aligner les int\u00e9r\u00eats de l'entreprise avec la mani\u00e8re dont on paye les dirigeants de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'ils poursuivent les m\u00eames buts et c'est pour \u00e7a qu'on a diff\u00e9rents types de r\u00e9mun\u00e9ration, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:51 > 0:24:07) [89%] : \r\nMadame Pilar car, \u00e0 ce que dans le fond, il n'y a pas un peu de de na\u00efvet\u00e9, de votre c\u00f4t\u00e9, quand on veut des top managers qui d\u00e9dient leur vie \u00e0 \u00e0 l'entreprise \u00e0 la cause est ce que dans le fond, on ne doit pas les payer alors \u00e0 leur juste valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:08 > 0:25:02) [91%] : \r\nMais c'est justement \u00e7a la question : quelle est la juste valeur d'un top managers, nous estimons qu'aujourd'hui des entreprises qui sont li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ou la Conf\u00e9d\u00e9ration est actionnaire majoritaire, si on en prend Swisscom, par exemple, nous estimons qu'un revenu qui va jusqu'\u00e0 un 1000000, qui correspond plus ou moins \u00e0 ce que gagne un membre du gouvernement est tout \u00e0 fait raisonnables, je crois que d'aller au-del\u00e0, il y a une certaine incompr\u00e9hension qui qui existent aussi, notamment au sein de de l'\u00e0 propos de la population par rapport \u00e0 \u00e0 ses revenus qui sont, qui sont excessifs et qui qui qui ont rencontr\u00e9 aussi un fort m\u00e9contentement, pas seulement dans la population mais aussi au sein du Parlement, et je crois qu'aujourd'hui on doit \u00eatre conscient qu'on doit pas d\u00e9passer certaines limites, et c'est vrai que la proposition qui d\u00e9coulent des discussions de la commission, mais \u00e0 la limite, on l'a fix\u00e9 aujourd'hui, aujourd'hui 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:02 > 0:25:06) [90%] : \r\nAlors cette limite monsieur \u00e7a main dans le fond est-ce qu'elle n'est pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:07 > 0:25:10) [88%] : \r\nNon mais cette limite, pour moi, je suis, je suis d\u00e9sol\u00e9e, elle fait aucun sens parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:10 > 0:25:12) [76%] : \r\nNon mais comment m\u00eame 5 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:12 > 0:26:47) [88%] : \r\nOui, c'est un 1000000 alors juste peut-\u00eatre pr\u00e9ciser c'est 1 1000000 tout compris c'est pas Yves Le le PDG en question de ces entreprises va pas recevoir chaque mois un 1000000 divis\u00e9 par 13 ans on prend caisse de pension tout est vraiment inclus, mais ceci dit, un 1000000, bah \u00e9videmment, c'est un salaire qui est \u00e9lev\u00e9 et que beaucoup de monde pour pour r\u00eaver, moi le 1er, par contre, le probl\u00e8me que j'ai avec cette limite, l\u00e0, c'est que c'est comme si vous rentrez de chez vous \u00e0 la maison ce soir, vous regardez l'\u00e9tag\u00e8re des que vous avez positionn\u00e9 l\u00e0 avec vos enfants et vous- m\u00eame, et puis il y en a conduit 34 du 35 on a du 46 du 47 et puis sur un 1000000, c'est dire quoi tout le monde maintenant va marcher avec du 41 et \u00e7a c'est juste pour moi, \u00e7a fait aucun sens parce que un pour les entreprises, vous l'avez cit\u00e9 la SSR, qui ont des salaires nettement en dessous de 1 1000000 c'est plut\u00f4t autour de 550000 le fait d'avoir une limite \u00e0 1 1000000, au mieux, au mieux, elle sert \u00e0 rien, au pire, elle va faire un appel d'air, c'est-\u00e0-dire qu'elle va dire mais alors si je peux payer ces un 1000000 pour qu'on se limite \u00e0 500 52 1000 et puis si on prend de l'autre c\u00f4t\u00e9, ceux qui ont une pointure plus grande 41 si on prend Swisscom avec 1,8 1000000, on va se retrouver dans l'\u00c9tat, dans la situation exactement inverse : c'est que on est avec une entreprise qui fait quoi, elle fait, elle est dans le domaine de la technologie, elle emploie aille \u00e0 peu pr\u00e8s 20000 employ\u00e9es il y a 12 milliards de chiffre d'affaires, c'est des responsabilit\u00e9s \u00e9normes et quand on va chercher quelqu'un sur le march\u00e9 et qu'on fait des comparaisons salariales 1 1000000 c'est juste trop faible pour esp\u00e9rer engager des profils qui ont ce type de de d'exp\u00e9rience pour ce genre d'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:47 > 0:26:52) [86%] : \r\nMadame ma pile Carrard par rapport \u00e0 cette notion d'appel d'air, c'est pas un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:52 > 0:27:57) [88%] : \r\nAlors c'est c'est une discussion qu'on a men\u00e9e au sein de la commune de la commission et je crois que c'est important de le relever, le but du plafonnement, c'est bien s\u00fbr de r\u00e9duire les montants qui sont en dessus du du 1000000, pas d'augmenter ou de vouloir atteindre le 1000000, je crois qu'on l'a relev\u00e9 aussi dans le communiqu\u00e9 de presse par rapport au au dossier qui sera en consultation, donc c'est c'est ce qui est ce qui est-ce qui a vis\u00e9 aujourd'hui quand, quand j'\u00e9coute Monsieur main pour moi, il y a, il y a aucun argument aujourd'hui sur la table, qui permet de dire qu'un top managers qu'un qu'un directeur doit \u00eatre pay\u00e9, mieux qu'un qu'un membre de notre gouvernement, je crois que les il faut pas oublier que les toutes les responsabilit\u00e9s aussi politique de ces entreprises, elles sont, elles sont soumises en fait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pas uniquement aux directeurs de de ces entreprises, donc je crois que l\u00e0 on on doit mettre maintenant un cadre, un plafonnement des r\u00e8gles strictes qui soient, qui soient d\u00e9termin\u00e9es afin d'\u00e9viter, voil\u00e0 ces ces exc\u00e8s qu'on a pu recontr\u00e9 et qu'on peut encore rencontrer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:57 > 0:28:32) [94%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus d\u00e9battre ce soir de ce de ce projet, je rappelle qu'il demande que les salaires des cadres d'entreprise en Emma de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne d\u00e9passe pas 1 1000000 de francs tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous de vous sur la merci au revoir \u00e0 l'\u00e9tranger, maintenant c'est le retour au calme tr\u00e8s pr\u00e9caire dans la bande de Gaza apr\u00e8s une escalade militaire particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re qui a fait au moins 34 morts palestiniens en 48 heures une escalade entre le Djihad islamique et Isra\u00ebl Marine Vlahovic, vous \u00eates dans la bande de Gaza, quelle est la situation sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:32 > 0:29:30) [93%] : \r\nBien, la situation est encore tr\u00e8s incertaine, mais pour la premi\u00e8re fois depuis l'assassinat cibl\u00e9 d'un cadre du Djihad islamique par Isra\u00ebl en d\u00e9but de semaine, la bande de Gaza, a connu pour l'instant une journ\u00e9e de calme, c'est peut-\u00eatre enfin le d\u00e9but de ce cessez-le-feu tr\u00e8s fragile, qui est entr\u00e9 en vigueur hier matin, mais dont l'annonce a \u00e9t\u00e9 suivie de tirs de roquettes palestiniennes et de raids isra\u00e9liens le traditionnel rassemblement de la marche du retour, le long de la barri\u00e8re de s\u00e9paration, qui devait avoir lieu cet apr\u00e8s- midi a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, la zone est gard\u00e9e de pied ferme par les policiers du Hamas, d'autres manifestations sont pourtant en cours dans diff\u00e9rentes villes de la bande de Gaza pour d\u00e9noncer la tr\u00eave conclue entre l'\u00c9tat h\u00e9breu et le Djihad islamique, les manifestants tr\u00e8s remont\u00e9s contre les factions palestiniennes, en g\u00e9n\u00e9ral, lancent des appels \u00e0 la vengeance suite aux bombardements isra\u00e9liens de la maison d'un militant dans de Djihad islamique o\u00f9 8 membres d'une m\u00eame famille ont perdu la vie, quelques heures seulement avant la proclamation de la tr\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:30 > 0:29:37) [88%] : \r\nEt Marine est qu'on peut, on peut dire comme Isra\u00ebl affirme qu'un coup dur a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e au Djihad islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:37 > 0:30:17) [94%] : \r\nEh bien, au cours de ces affrontements les plus meurtriers depuis l'inauguration de l'ambassade am\u00e9ricaine en mai 2018, l'\u00c9tat h\u00e9breu a cibl\u00e9 des positions du Djihad islamique, mais aussi un bon nombre de ses militants et leurs familles, la 2\u00e8me faction de la bande de Gaza ne s'avoue pourtant pas publiquement vaincu, \u00e9videmment, il est tr\u00e8s difficile de mesurer les coups port\u00e9s \u00e0 cette organisation consid\u00e9r\u00e9e comme beaucoup plus radical que le Hamas est soutenu, au moins moralement sinon financi\u00e8rement par l'Iran, le Djihad islamique peut n\u00e9anmoins toujours compter sur le large soutien de la population gazaouie il a connu une mont\u00e9e en puissance sans pr\u00e9c\u00e9dent ces derniers mois en s'imposant comme le seul \u00e0 m\u00eame de combattre Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:17 > 0:30:21) [92%] : \r\nOui, car le Hamas est lui rest\u00e9 en retrait : pourquoi Marine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:21 > 0:31:05) [93%] : \r\nEh bien, c'est la premi\u00e8re fois que le mouvement islamiste qui gouverne la bande de Gaza d'une main de fer depuis plus de 12 ans maintenant n'est pas entr\u00e9 directement en confrontation avec l'\u00c9tat h\u00e9breu et il a sembl\u00e9 bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 maintenir le calme, m\u00eame pr\u00e9caire qu'il essaie d'instaurer depuis des mois en vue d'un all\u00e9gement un peu illusoire, il faut le dire du blocus sur l'enclave palestinienne, le Hamas et Isra\u00ebl sont en contact indirect, tout du moins, via l'\u00c9gypte et l'ONU et sont au fil du temps, devenus les meilleurs ennemis pour le dire clairement, au reste, au risque d'\u00e9corner l'image du mouvement de r\u00e9sistance aux yeux de la population gazaouie qui reproche aujourd'hui au Hamas de ne pas \u00eatre en mesure de la prot\u00e9ger en cas d'attaques isra\u00e9liennes merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:05 > 0:31:35) [92%] : \r\nMarine Vlahovic, je rappelle que vous \u00eates dans la bande de Gaza, nous allons maintenant parler endettement et au niveau mondial, car le monde est endett\u00e9 \u00e0 un niveau record \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, la dette globale mondiale devrait se chiffrer \u00e0 255000 milliards de dollars, selon le rapport de l'Institut international des finances, une somme que l'on peine \u00e0 imaginer mais dont les effets sont bien concret en terme \u00e9conomique, bien s\u00fbr, mais environnementaux si Katia cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:35 > 0:33:27) [92%] : \r\nOui, absolument, ils sont d'ailleurs plusieurs \u00e0 tirer la sonnette d'alarme, le Fonds mon\u00e9taire international et il y a quelques jours, s'alarmait lui aussi du niveau toujours croissante de la dette mondiale et ce niveau d'endettement, on le doit d'abord aux 2 plus grandes puissances mondiales, les \u00c9tats-Unis et la Chine qui emprunte \u00e0 tour de bras les obligations d'\u00c9tat \u00e9mises par les pays \u00e9mergents, explique aussi cet alourdissement de la dette mondiale mais comment est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0, alors il y a l\u00e0 derri\u00e8re un esp\u00e8ce une esp\u00e8ce de cercle vicieux, les banques centrales ont si peur d'un ralentissement \u00e9conomique qu'elles maintiennent des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas c'est bas incite bien s\u00fbr \u00e0 l'emprunt tant priv\u00e9 que public, mais cr\u00e9e aussi de l'incertitude, une incertitude qui pousse les investisseurs \u00e0 miser sur les valeurs qu'il juge plus s\u00fbrs, moins risqu\u00e9s, comprenez les obligations que les \u00c9tats sont tr\u00e8s prompts \u00e0 \u00e9mettre qui creuse donc la dette et puis ce sentiment g\u00e9n\u00e9ral d'incertitude en retour conforte encore les banques centrales dans leur crainte d'un ralentissement \u00e9conomique, la dette publique des \u00e9conomies d\u00e9velopp\u00e9es est aujourd'hui par exemple \u00e0 un niveau in\u00e9dit depuis la Seconde Guerre mondiale, quel est le danger, alors on parle de l'endettement comme le prochain point de rupture de l'\u00e9conomie mondiale, impossible de dire quand, \u00e0 quel moment surviendra cette rupture mais il y a une certitude de la part des \u00e9conomistes, on ne peut pas ind\u00e9finiment soutenir nos \u00e9conomies avec de l'argent que nous n'avons tout simplement pas, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame logique et puis il y a cette autre danger lorsqu'il y aura ralentissement \u00e9conomique quand la machine va se gripper, h\u00e9 bien, les banques centrales n'auront tout simplement plus d'outils pour stimuler les \u00e9conomies parce que les taux d'int\u00e9r\u00eat sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas et puis entre le Brexit la guerre commerciale, les incertitudes de la croissance allemande jet\u00e9 exclu il y a bien, bien, de quoi faire se gripper la machine ou tout au moins de l'essouffler les \u00e9conomistes s'attendent \u00e0 une croissance inf\u00e9rieure au potentiel dans presque 2 tiers des pays du monde d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:27 > 0:33:34) [86%] : \r\nAlors pour les remonter pour les retomb\u00e9es \u00e9conomiques, le m\u00e9canisme est clair mais cire des retomb\u00e9es environnementales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:34 > 0:34:10) [92%] : \r\nOui, alors je peux vous r\u00e9sumer les choses comme \u00e7a, sans argent pas de transition \u00e9nerg\u00e9tique, l'Ir\u00e9na : l'Agence internationale pour les \u00e9nergies renouvelables, a plusieurs fois soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'investissements massifs pour contenir le r\u00e9chauffement climatique de beaucoup d'argent, donc en termes tr\u00e8s simples mais ce lien entre argent et climat peut-\u00eatre illustr\u00e9 tr\u00e8s simplement aussi par la corr\u00e9lation qui existe entre \u00e9conomie affaiblie et \u00e9nergies fossiles, on observe, c'est le cas en Chine par exemple que lorsqu'il y a ralentissement \u00e9conomique, on se tourne vers le charbon comme source \u00e9nerg\u00e9tique pourquoi h\u00e9 bien tout simplement parce que le charbon ne co\u00fbte pas cher et cr\u00e9er de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:10 > 0:34:40) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Katia, c'\u00e9tait les informations positives du vendredi Saint, une excellente soir\u00e9e, merci beaucoup, mais peut-\u00eatre qu'on a trouv\u00e9 des bonnes nouvelles du c\u00f4t\u00e9 du du football puisque l'\u00e9quipe de Suisse joue ce week- end pour sa qualification pour l'Euro 2020, elle re\u00e7oit ce soir la G\u00e9orgie \u00e0 Saint-Gall et se d\u00e9placera lundi \u00e0 Gibraltar, Bernard, vous \u00eates justement \u00e0 Saint-Gall la Suisse aborde ce week- end avec s\u00e9rieux, mais sans triomphalisme, car les inconnues restent nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:41 > 0:36:18) [88%] : \r\nC'est vrai, il reste beaucoup d'inconnues, m\u00eame si normalement c'est vrai que l\u00e0 aussi on devrait avoir de de bonnes nouvelles \u00e0 la f\u00eate ce week- end parce que la Suisse a vraiment toutes les cartes en main pour obtenir sa qualification pour l'Euro 2020, c'est vrai que le groupe vit vit bien, elle est en bonne position, m\u00eame si pour la assaut 3\u00e8me mais on va le voir, il a quand m\u00eame, il devrait passer, en tout cas devant, en tout cas le Danemark ou l'Irlande et se qualifier, il faut pour cela terminer son 1er soit 2\u00e8me il lui manque 4 points avec un match la jour J, ce soir, on commence \u00e0 faire les tests vous entendez derri\u00e8re moi et puis \u00e0 Gibraltar lundi c'est vrai qu'il y a, et vous avez raison, beaucoup d'inconnues, parce qu'il y a beaucoup d'absents, et notamment en zone offensive, on sait que l'offensive n'est pas forc\u00e9ment le point fort de l'\u00e9quipe de Suisse, il manque quand m\u00eame Shaqiri il manque M. Bolo et qui et quelquefois maladroite de la puissance et souvent assez int\u00e9ressant pour l'\u00e9quipe de Suisse, il manque Steven Zuber il manque mais, mais, dit il manque d'ermite Gavranovic il a que finalement Harris Seferovic, l'attaquant Lisbonne qui est, qui est l\u00e0 en pointe pour l'\u00e9quipe de Suisse, donc on attendront avec impatience, le 11 de d\u00e9part parce qu'on ne sait pas trop comment Vladimir Petkovic s\u00e9lectionneur va va placer ses joueurs peut-\u00eatre va-t-il densifier plut\u00f4t le milieu de terrain, mais c'est vrai que c'est assez compliqu\u00e9, surtout que vous avez l\u00e0 l'offensive, il faut vraiment beaucoup d'automatismes et les c'est compliqu\u00e9 d'avoir des automatismes en \u00e9quipe de Suisse o\u00f9 les jours se voit peu, donc lorsque ses joueurs en plus ne sont pas l\u00e0, c'est emb\u00eatant, et puis enfin, encore un autre absence tr\u00e8s importante et c'est leur d\u00e9fense de de Fabian Sch\u00e4r, qui est toujours qui s'est d\u00e9fendu aussi attaquer marquer qui souvent d\u00e9bloquent les situations donc en effet il y a quand m\u00eame passablement d'inconnus pour l'\u00e9quipe de Suisse, qui va jouer, malgr\u00e9 tout, avec d'excellents joueurs ce soir le le cadre suisse est sup\u00e9rieur \u00e9videmment au cadres g\u00e9orgien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:18 > 0:36:24) [87%] : \r\nOui, mais le le parcours de la Suisse aura \u00e9t\u00e9 chaotique durant ces qualifications alors est-ce qu'elle peut, est ce qu'elle peut encore tr\u00e9bucher ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:36:25 > 0:37:10) [89%] : \r\nElle peut tr\u00e9bucher, mais franchement, ce serait un s\u00e9isme si la Suisse se terminait pas 1er ou au pire 2\u00e8me et ne se qualifiait pas, il faut 4 points c'est la G\u00e9orgie, ce soir c'est Gibraltar lundi le match le plus important c'est c'est ce soir parce qu'on peut quand m\u00eame imaginer que la Suisse va gagner, lundi \u00e0 \u00e0 Gibraltar, qui est un pays de de 32000 habitants soit plus petit que la ville de Fribourg, par exemple, donc l'\u00e9quipe de Suisse peut tr\u00e9bucher, mais le match de ce soir, si elle le prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux et on sait qu'elle le prendra au s\u00e9rieux, h\u00e9 bien l\u00e0, l'\u00e9quipe de Suisse ne doit pas le perdre peut m\u00eame se permet d'ailleurs de faire match nul ce soir la G\u00e9orgie si elle gagne \u00e0 Gibraltar, le dit c'est bon et ensuite la Suisse, h\u00e9 bien sera qualifi\u00e9 l'attendra le tirage au sort qui aura lieu \u00e0 la fin du du mois de novembre, mais c'est vrai que l'\u00e9quipe de Suisse, elle peut tr\u00e9bucher mais normalement il ne doit pas tr\u00e9buch\u00e9 face \u00e0 ces adversaires-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:10 > 0:37:16) [94%] : \r\nMerci beaucoup Bernardin et puis on vous retrouve tout \u00e0 l'heure dans l'\u00e9mission sp\u00e9ciale sur la premi\u00e8re d\u00e8s 20 heures c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:17 > 0:37:19) [94%] : \r\nAvec Jo\u00ebl Robert Patrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:19 > 0:37:21) [98%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:23 > 0:37:26) [93%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:27 > 0:37:31) [85%] : \r\nGilets jaune \u00e9ternels insatisfaits, c'est notre grand d\u00e9bat pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:31 > 0:38:55) [91%] : \r\nWilliam mouvement celui des gilets jaunes qui f\u00eate ce week- end son 1er anniversaire, souvenez-vous, le 17 novembre 2018 la France v\u00eatus de jaune investissaient les ronds-points pour crier son ras-le-bol d'abord contre le rench\u00e9rissement des carburants et puis d'autres revendications ont suivi toute adress\u00e9e au pr\u00e9sident Macron pour leur Jubil\u00e9, demain les gilets jaunes annonce plusieurs manifestations dans toute la France, ce sera l'acte 53 de la mobilisation, alors les gilets jaunes sont-ils des \u00e9ternels insatisfaits, c'est l'impression qu'on peut avoir vu de Suisse en tout cas, h\u00e9 bien le d\u00e9bat, ce soir, un gilet jaune est avec nous en Direct de Paris Fran\u00e7ois boulot bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates avocat, porte- parole des gilets jaunes de Rouen, auteur \u00e9galement d'un ouvrage sur votre mouvement, la ligne jaune, aux \u00e9ditions Indig\u00e8ne 2 invit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement Marie- Ange Rousselot de la R\u00e9publique en marche en Suisse, le parti d'Emmanuel Macron, bonsoir, bonsoir et \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le maire de Divonne-les-Bains en France voisine Vincent Scotto la bonsoir \u00e9galement bonsoir et si, \u00e0 Lausanne, Olivier Fillieule, professeur de sociologie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous, vous avez men\u00e9 des entretiens avec les gilets jaunes dans le cadre de vos travaux de recherche bonsoir bonsoir Olivier le je commence avec vont pouvoir planter le d\u00e9cor, vous \u00eates all\u00e9 justement je lisais sur le terrain \u00e0 la rencontre de ces gilets jaunes, on sait qu'en une ann\u00e9e, la mobilisation elle affaiblit mais ils sont toujours l\u00e0, alors 2 questions : qui sont-ils ces gilets jaunes et qu'est ce qu'il r\u00e9clament un an apr\u00e8s le d\u00e9but de leur mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:55 > 0:39:47) [93%] : \r\nAlors ce sur la premi\u00e8re question : qui sont-ils, la r\u00e9ponse est d\u00e9sormais assez clair puisque un certain nombre d'enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, qu'elle soit qualitative ou quantitative et pour le dire d'un mot, on peut dire que les gilets jaunes sont un groupe de personnes \u00e0 la fois extr\u00eamement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne au regard des crit\u00e8res qu'on a habituellement pour juger le mot g\u00e9nocide un mouvement et en m\u00eame temps tr\u00e8s homog\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont un point commun : tous la plupart c'est l'exp\u00e9rience qu'ils ont eu ou qu'ils ont actuellement de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9conomique vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 c'est pas moi qui parle, c'est eux qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 pris en charge par l'\u00c9tat, comme je le devrais c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 la fois le constat d'une vuln\u00e9rabilit\u00e9 d'une absence de mobilit\u00e9 sociale d'un d'une diminution des revenus de, de, de, de tout ce qui fait qu'on vit normalement, des probl\u00e8mes de logement, de transport et le sentiment que l'\u00c9tat, auquel on verse des imp\u00f4ts ne r\u00e9pond pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:47 > 0:39:58) [86%] : \r\nDonc la revendication finale c'est toujours la m\u00eame Fran\u00e7ois boulot, vous vous \u00eates justement gilet jaune toujours au autant d\u00e9termin\u00e9 aujourd'hui, pas question de de baisser les bras, vous continuerez la lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:59 > 0:41:09) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, mais pour une raison tr\u00e8s simple, c'est que le pouvoir ex\u00e9cutif n'a jamais r\u00e9pondirent aux revendications du mouvement des Gilets jaunes, si bien que la col\u00e8re qui existe aujourd'hui est plus grande encore que celle qui existait il y a un an parce que depuis toutes les personnes qui se sont mobilis\u00e9s, se sont aper\u00e7us que le pouvoir les m\u00e9priser leur mentait et m\u00eame les brutaliser, hein, je rappelle que dans le cas du mouvement il y a eu 25 \u00e9borgn\u00e9s 5 mutil\u00e9s, autant de personnes qui n'ont fait au l'objet d'aucune poursuite judiciaire, si bien que le pouvoir peut en place et responsable de la mutilation de personnes innocentes et sur le fond politique, il y a des rangs indication tr\u00e8s claire qui se d\u00e9composer en 2 cat\u00e9gories : vous aviez le le la volont\u00e9 du Peuple qui puisse intervenir directement dans la d\u00e9mocratie via le r\u00e9f\u00e9rendum initiatif citoyenne et puis sur le fond de la politique, c'est-\u00e0-dire l'in\u00e9gale r\u00e9partition des richesses, h\u00e9 bien diff\u00e9rentes, proposition avait \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e comme par exemple le fait de r\u00e9tablir l'ISF c'est l'imp\u00f4t sur la fortune en France mais exon\u00e9rer toutes les sommes qui s'investissent dans le capital des PME, en clair, Emmanuel Macron, il a fait une une r\u00e9forme qui favorise les sp\u00e9culateurs et non ceux qui investissent effectivement dans l'\u00e9conomie, Marie- Ange, on a n'a, n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:09 > 0:41:28) [90%] : \r\nMarie- Ange Rousselot, oui, je reprends les, les, les termes de Fran\u00e7ois boulot le pouvoir qui, en gros, n'a rien fait, vous le repr\u00e9sentez ce soir ce pouvoir ex\u00e9cutif puisque vous \u00eates de la m\u00eame famille politique que la majorit\u00e9 que le pr\u00e9sident Emmanuel Macron qu'est-ce que vous r\u00e9pondez-vous \u00e0 ce que nous dit Fran\u00e7ois boulot en gros, la France n'a rien fait pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:41:29 > 0:42:50) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je pense que ce ph\u00e9nom\u00e8ne jaunes et unique et in\u00e9dit, et au contraire je pense et je consid\u00e8re que le gouvernement a entendu les revendications et hier et un temps et a commenc\u00e9 \u00e0 y r\u00e9pondre, d\u00e9j\u00e0 dans un 1er temps et sur la forme et sur le fond, mais on a eu 3 mois de d\u00e9bats g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans toute la France, on a eu plus de 10000 r\u00e9unions qui se sont organis\u00e9s : 2 millions de contributions sur la plateforme et donc c'est une m\u00e9thode de concertation et de co- construction et d'\u00e9coute collective et qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur un certain nombre de mesures, j'ai pas forc\u00e9ment vers le catalogue des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 faites pour soutenir sur le pont pour soutenir le pouvoir Jean de des de de cette population qui se manifeste aujourd'hui avec, en bruit mais dont le nom qui est victime, voil\u00e0 des \u00e9cueils de la politique sociale en fran\u00e7aise mais depuis 20 ans, \u00e7a me peine hier et d'une r\u00e9cession \u00e9conomique et des difficult\u00e9s, mais le la probl\u00e9matique est pr\u00e9sente et je pense que le pouvoir, il r\u00e9pond, au contraire, et on peut voir aussi que ces mesures qui ont \u00e9t\u00e9 les mesures ils annoncer rapidement descendre se perdent aujourd'hui dans les dans les dans la politique et notamment dans les dans le budget de 2020, qui est actuellement en discussion, on voit bien que les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'all\u00e9gement de la pression fiscale, ce sont les classes moyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:50 > 0:42:53) [91%] : \r\nFran\u00e7ois boulot, vous pouvez pas le nier, vous avez quand m\u00eame obtenu quelque chose de la part du pr\u00e9sident Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:54 > 0:44:14) [93%] : \r\nNon, non, mais \u00e9coutez, bon madame la d\u00e9put\u00e9e, ressort toujours les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments de langage du du parti de la majorit\u00e9 parce que il y a eu un grand d\u00e9bat, mais Emmanuel Macron avant m\u00eame le commencement de ce processus avait indiqu\u00e9 qu'il ne changerait pas de cap politique, il a tenu parole : il n'a pas chang\u00e9 de cap, ce qui fait que les mesures qu'on nous rab\u00e2che sans cesse, qui aurait co\u00fbt\u00e9 17 milliards d'euros au pays, le probl\u00e8me c'est que, comme on le finance ces 17 milliards Emmanuel Macron il les finance soit en creusant le d\u00e9ficit public soit en ponctionnant sur le budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, donc en clair, \u00e7a veut dire soit de l'imp\u00f4t, en plus de mani\u00e8re diff\u00e9r\u00e9e pour les classes moyennes, soit on va continuer la baisse des d\u00e9penses publiques et notamment les services publics essentiels, c'est-\u00e0-dire les h\u00f4pitaux, l'\u00e9ducation nationale, la justice, la police, les pompiers, autant de services publics qui sont en grande souffrance dans notre pays et dont tout ce que j'ai cit\u00e9s sont en col\u00e8re et ont manifest\u00e9 ces derni\u00e8res semaines dans le pays et donc quand vous comparez ce chiffre de 17 milliards avec les cadeaux qui Emmanuel Macron a fait d\u00e8s le d\u00e9but de son quinquennat aux ultra- riches de ce pays qui sont, qui s'\u00e9value \u00e0 30 milliards d'euros, capt\u00e9e par les uns ou les 0 1 pourcent les plus riches, et \u00e7a va \u00eatre encore 10 milliards de plus avec la r\u00e9forme de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e cette ann\u00e9e donc, vous avez 40 milliards d'un c\u00f4t\u00e9 et vous avez 17 milliards de l'autre, vous voyez ce qu'est la politique d'Emmanuel Macron, \u00e9videmment, c'est extr\u00eamement injuste et \u00e7a suscite donc la col\u00e8re grandissante des citoyens fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:14 > 0:44:32) [90%] : \r\nOn entend effectivement votre discours n'a, n'a, n'a pas chang\u00e9, c'est toujours le m\u00eame : cette cette grogne contre contre ces in\u00e9galit\u00e9s, notamment fiscales, Vincent scatologie, j'aimerais vous entendre, vous \u00eates maire vous de Divonne-les-Bains, c'est en France voisine juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de de l'arc l\u00e9manique ce mouvement des Gilets jaunes et ce qu'il a quand m\u00eame du bon aujourd'hui, quel est votre regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:32 > 0:45:40) [93%] : \r\nJe je crois que ce mouvement des Gilets jaunes il r\u00e9v\u00e8le une vraie fracture territoriale, une vraie fracture sociale de la France une fracture sociale parce que dans notre pays et notamment dans l'Arc l\u00e9manique il y a une vraie diff\u00e9rence entre des travailleurs salari\u00e9s, qui sont en France et qui ont du mal \u00e0 se loger, je parle du c\u00f4t\u00e9 du Pays de Gex notamment et des personnes qui seront frontali\u00e8re et \u00e0 l'\u00e9chelle de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, nous avons une diff\u00e9rence entre des des territoires qui sont au b\u00e9n\u00e9fice de l'effet m\u00e9tropolitain avec la culture du transport des services, des services publics qui fonctionnent et des territoires ensuite ruraux dans lesquels il n'existe plus ou quasiment plus de service public, vous n'avez plus de poste, vous n'avez plus d'h\u00f4pitaux, vous n'avez pas de transports publics, et c'est vrai que vous avez des fois l'impression d'\u00eatre abandonn\u00e9s par l'\u00c9tat et les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es par par le gouvernement et par Emmanuel Macron h\u00e9 ben l\u00e0 un peu sur leur faim et on a un peu au milieu du gu\u00e9, je crois qu'aujourd'hui les collectivit\u00e9s territoriales, que nous sommes les m\u00e8res que nous sommes, nous pouvons apporter des r\u00e9ponses concr\u00e8tes et pragmatiques \u00e0 des probl\u00e8mes locaux, seulement, il faudrait que le pouvoir nous laisse plus de comp\u00e9tences et nous permettre de mieux agir territorialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:40 > 0:45:46) [75%] : \r\nMariage Rousseau oui mais juste Marie- Ange Rousselot et ce qu'il a une une France oubli\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:45:47 > 0:46:32) [86%] : \r\nJe pense qu'il y a une France qui se sont plus entendus en tout cas, et qui ne sont plus \u00e9cout\u00e9s, ce qui est certain, c'est que la fracture territoriale dont on parle ce Catalan, elle est on ne peut pas ignorer, elle est r\u00e9elle et s'il pense que c'est, c'est celle qui s'exprime aujourd'hui dans la rue \u00e0 ce sujet, le gouvernement a notamment mis en place fin annonc\u00e9 la mise en place de maison France service pour rapprocher les services de proximit\u00e9 des citoyens et l'objectif est d'en mettre en place 2001 par contre on je vais prendre 2022, les premi\u00e8res vont \u00eatre mises en place \u00e0 la rentr\u00e9e dans ce que je sais que cette c'est cette demande et cette souffrance elle est entendue et et politiquement \u00eatre mises en place pour justement rapprocher l'\u00e9tat des citoyens et en terme de services de proximit\u00e9 et \u00e9galement en terme de repr\u00e9sentativit\u00e9 d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:32 > 0:46:55) [90%] : \r\nAlors je vous propose, \u00e0 18 heures 42 dans ce d\u00e9bat sur le les gilets jaunes de ce qu'on se projette un peu dans le temps, que va devenir ce mouvement est-ce qu'il va perdurer dans le temps ou est-ce qu'il va finalement cette Indre \u00e0 petit feu, Olivier Fillieule, vous vous avez observ\u00e9 de pr\u00e8s si gilet jaune et vous me disiez en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat qu'il a des signes qui peuvent laisser penser que ce mouvement va perdurer, qui va peut-\u00eatre m\u00eame se renforcer pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:56 > 0:49:27) [91%] : \r\nOui, alors le 1er signe, je suis d\u00e9sol\u00e9 madame la d\u00e9put\u00e9 de vous contredire aussi directement, c'est que c'est que le gouvernement n'apportait strictement aucune r\u00e9ponse concr\u00e8te, mouvement des Gilets jaunes il faut le dire, enfin je faut \u00eatre s\u00e9rieux, les r\u00e9ponses qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es sont des r\u00e9ponses, disons, cosm\u00e9tique de r\u00e9ponse de communication qui ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 efficace et que le grand d\u00e9bat pour pour casser la dynamique du mouvement, de m\u00eame que la r\u00e9pression polici\u00e8re et judiciaire, c'est de bonne guerre, on va dire mais qu'on ne Vienne pas dire parce que c'est pas s\u00e9rieux, qui a eu rats des r\u00e9ponses apport\u00e9es au mouvement donc la 1\u00e8re raison pour laquelle le mouvement va sans doute perdurer sous une forme ou sous une autre, c'est que les revendications port\u00e9es ce par ce mouvement, qui sont assez simples, injustice fiscale, laquelle entra\u00eene une \u00e0 une reconsid\u00e9ration du r\u00f4le de l'\u00c9tat et des citoyens dans l'\u00c9tat, parce que on paye de l'imp\u00f4t pour avoir des choses en retour donc d\u00e9mocratie directe pour aller vite, c'est ce corps de revendications qui n'a pas vari\u00e9 depuis novembre dernier, il est toujours l\u00e0, aucune r\u00e9ponse n'\u00e9tait apport\u00e9e, donc c'est la premi\u00e8re, la premi\u00e8re sur laquelle le mouvement va continuer, il y a d'autres, d'autres \u00e9l\u00e9ments plus peut-\u00eatre plus t\u00e9nu, le 1er \u00e9l\u00e9ment sans doute et que depuis, depuis maintenant plusieurs semaines, il est clair dans la t\u00eate des gens, m\u00eame les plus na\u00effs, que le gouvernement n'a d'ailleurs, il ne l'a jamais dit, n'a jamais eu l'intention et n'a pas l'intention de changer de cap, donc c'est les le gouvernement est ferme dans ses bottes, il continuera ce cap au m\u00e9pris, donc de cette revendication, pourquoi pas, mais \u00e9videmment on voit bien quel point \u00e7a peut susciter une remobilisation notamment dans la perspective du 5 d\u00e9cembre etc donc, avec cette id\u00e9e \u00e0 laquelle je ne crois pas malheureusement de convergence des luttes en revanche je crois assez fermement au fait que dans les h\u00f4pitaux, dans diff\u00e9rents secteurs o\u00f9 des mobilisations vont vont vont se faire jour sur la question des retraites puissent op\u00e9rer une convergence, non pas des luttes au niveau des organisations \u00e7a j'y crois pas, mais au niveau de la participation citoyenne et donc un retour de la mobilisation dans les rues et puis il y a aussi des d\u00e9gr\u00e8vements d'autres oui alors, alors, tr\u00e8s bri\u00e8vement un petit \u00e9l\u00e9ment mais qui, qui joue quand m\u00eame, on le voit bien sur les sur les pages Facebook c'est toutes les mobilisations dont on a beaucoup parl\u00e9 dans la presse fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, ces ces derni\u00e8res semaines, qui ne sont pas de m\u00eame nature, hein, au Liban, Chili, etc, dont un grand nombre de pays qui, de sa meilleure ont quand m\u00eame un point commun, c'est, c'est c'est la revendication la justice fiscale, l'injustice des imp\u00f4ts qui passe toujours petits etc etc et donc d'une certaine mani\u00e8re le le le programme pour les semaines \u00e0 venir, et le gouvernement le sait tr\u00e8s bien, c'est un retour des mobilisations, un retour de la r\u00e9pression et cela ne soucient absolument pas le gouvernement, dans la mesure o\u00f9 sa client\u00e8le \u00e9lectorale de 24 pourcent lui suffit pour se faire r\u00e9\u00e9lire face \u00e0 Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:27 > 0:49:42) [82%] : \r\nEn tout cas c'est votre analyse Olivier du probl\u00e8me mondial Marie- Ange Rosselot vous veut oui fait partie de la famille politique d'Emmanuel Macron je reviens \u00e0 \u00e0 notre question de de du du du qui qui qui anime finalement notre notre d\u00e9bat ce soir gilets jaune \u00e9ternels insatisfaits, vous en dites quoi vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:49:42 > 0:50:23) [88%] : \r\nAlors je m'a juste une pr\u00e9cision : je ne suis pas d\u00e9put\u00e9, je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un flic fait dire je pr\u00e9cise la femme b\u00e9n\u00e9vole d'Internet, les insatisfaits, cette ann\u00e9e, je vous retrouve son c'est quoi, je pense que cette fin, le fait que demain, il y a encore des gens potentiellement dans la rue, \u00e7a montre qu'elle est quand m\u00eame une n\u00e9cessit\u00e9 de refaire une r\u00e9flexion collective sur la repr\u00e9sente station d\u00e9mocratique en France et je pense que c'est tr\u00e8s r\u00e9flexion elle est actuellement en cours dans et elle \u00e9tait \u00e0 la base aussi du du compte du programme du candidat Macron et qui elle essaye de s'exprimer dans le cas de la r\u00e9forme constitutionnelle qui est dans les, dans les pipelines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:23 > 0:50:26) [84%] : \r\nDonc il faut raison finalement les la journ\u00e9e les gilets jaunes pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:50:26 > 0:50:56) [85%] : \r\nIls ont raison, en tout cas ce qu'ils expriment en tant que non, enfin, il entend que sentiment d'\u00eatre invisible d'\u00eatre oubli\u00e9s de pas \u00eatre entendu de pas \u00eatre effectivement, c'est un sentiment qui peut \u00eatre, j'estime qu'\u00e9crit d'ailleurs concordant avec les taux d'abstention qui perdure dans les premiers scrutins alors mais dans dans l'assurance au niveau-l\u00e0, l'art de la pour le projet de r\u00e9forme constitutionnelle d'introduction de proportionnelle adresse sp\u00e9cifiquement ce type de de revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:56 > 0:51:36) [88%] : \r\nAlors on a pos\u00e9 la question, nous aux internautes sur la page Facebook RTSinfo on a lanc\u00e9 un sondage avec cette question donc gilets jaunes \u00e9ternels insatisfaits, \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent des internautes estiment que les gilets jaunes oui sont des \u00e9ternels that insatisfaits, \u00e0 l'image de Jacqueline, qui nous dit-elle \u00e9crit : il serait temps d'arr\u00eater ce genre de manifestation, trop c'est trop, la facture est d\u00e9j\u00e0 suffisamment \u00e9lev\u00e9 et qui en d\u00e9finitive paiera les pots cass\u00e9s : Nos imp\u00f4ts Fran\u00e7ois boulot vous \u00eates gilet jaune il y a un chiffre, hein, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aujourd'hui par le gouvernement fran\u00e7ais c'est les co\u00fbts Directs ou indirects de cette ann\u00e9e et de de mobilisation des gilets jaunes, ses coups, c'est 2,5 milliards d'euros, c'est \u00e9norme, \u00e7a, \u00e7a vous pose pas probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:38 > 0:53:34) [92%] : \r\nNon mais, \u00e9coutez, c'est une communication qui est totalement mensong\u00e8re de la part du gouvernement puisque l'INSEE a \u00e9tabli que les mesures qui avaient \u00e9t\u00e9 prises en faveur des gilets jaunes le d\u00e9cembre ont boost\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment la croissance fin 2018, la croissance du pays et la politique en fait g\u00e9n\u00e9ral d'Emmanuel Macron sur le plan de la croissance, c'est un d\u00e9sastre \u00e9conomique, la croissance s'est effondr\u00e9e en 2018 et en 2019 je veux pr\u00e9ciser que j'approuve absolument toutes les observations qui ont \u00e9t\u00e9 faites par votre invit\u00e9 qui est pr\u00e9sent sur le plateau pour ce qui est de Madame la r\u00e9f\u00e9rente et et non, madame la d\u00e9put\u00e9e de la majorit\u00e9 du parti en marche, on nous dit qu'il y a une r\u00e9flexion sur la repr\u00e9sentation d\u00e9mocratique, mais c'est une blague, Emmanuel Macron, \u00e0 l'issue du grand d\u00e9bat a rejet\u00e9 la prise en compte du vote blanc, il a rejet\u00e9 le que l'on puisse initier un processus pour d\u00e9finir le r\u00e9f\u00e9rendum 17 listes citoyennes, c'est-\u00e0-dire un dispositif qui permettrait au peuple d\u00e9clench\u00e9e par lui seul un r\u00e9f\u00e9rendum qui a-t-il de plus d\u00e9mocratique que de pr\u00e9voir un dispositif de ce type rien mais pourtant, Emmanuel Macron, le rejette parce que tout simplement il est dans la r\u00e9flexion des \u00e9lites, les \u00e9lites, ce serait mieux que le Pape, ce qui est bon pour lui et, par cons\u00e9quent, il entend exercer comme il le dit lui- m\u00eame : un pouvoir jupit\u00e9rien il sait mieux que tout le monde et une \u00e9coute donc personne et sa politique est un d\u00e9sastre, c'est pour \u00e7a que les raisons de la col\u00e8re sont toujours l\u00e0, vous avez aujourd'hui 9 1000000 300000 pauvres dans notre pays, en France c'est, c'est-\u00e0-dire 9 1000000 300000 personnes qui vivent avec moins de 1000 euros par mois et je signale qu'il y a eu donc 500000 pauvres de plus en 2018 \u00e0 cause m\u00eame de la politique d'Emmanuel Macron de la m\u00eame mani\u00e8re, vous avez 150000 SDF, autant de raisons qui font que les gens sont de plus en plus pr\u00e9caris\u00e9s et pour la classe moyenne, ils en ont ras-le-bol de voir leurs imp\u00f4ts toujours augmenter d'ann\u00e9e en ann\u00e9e alors que les services et publiques essentiels du pays sont en train de s'effondrer, si bien que les gens ne comprennent pas pourquoi ils payent autant d'imp\u00f4t et pourquoi surtout ceux qui sont tous l\u00e0 haut, c'est-\u00e0-dire ceux qui gagnent 100000 ou un 1000000 d'euros par mois sa franchise de l'imp\u00f4t, parce qu'ils ont fait s\u00e9cession avec le contrat de la nation et fraude massivement fiscalement, on \u00e9value \u00e0 fraude fiscale en France \u00e0 80 ou 100 milliards d'euros par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:34 > 0:54:12) [90%] : \r\nVincent se Cecco je reviens sur un \u00e9l\u00e9ment \u00e9voqu\u00e9 par Fran\u00e7ois boulot enfin ce 80, je rappelle que vous \u00eates maire de Divonne-les-Bains quand on, on, on a, on a observ\u00e9 cette ann\u00e9e, il y a eu un \u00e9l\u00e9ment qui nous en tout cas vu de Suisse nous a nous a un peu surpris, nous a peut-\u00eatre aussi \u00e9tonn\u00e9, c'est ce d\u00e9bat national lanc\u00e9 par Emmanuel Macron cette volont\u00e9 de dialoguer avec les Fran\u00e7ais, ce d\u00e9bat, ce grand d\u00e9bat national les m\u00e8res, c'est donc vous qui l'avez qu'il avait anim\u00e9 dans les diff\u00e9rentes communes dans les diff\u00e9rentes mairies il y a encore aujourd'hui un vrai d\u00e9ficit de dialogue d\u00e9mocratique entre le le le gouvernement fran\u00e7ais et ses concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:13 > 0:55:22) [92%] : \r\nJe pense que le gouvernement fran\u00e7ais s'est coup\u00e9 \u00e0 un moment des corps interm\u00e9diaires que sont les \u00e9lus locaux et ses \u00e9lus locaux et sont le relais des probl\u00e9matiques des citoyens fran\u00e7ais, je pense qu'aujourd'hui, quand on est maire, on doit et c'est le cas, c'est ce que je fais aujourd'hui \u00e0 Divonne-les-Bains, travailler sur la d\u00e9mocratie participative, quand on a des projets d'importance, on doit demander co- construire avec les citoyens, quand on a des sujets probl\u00e9matiques, on doit pouvoir rapidement \u00e9changer avec les citoyens quand on doit mettre en place des politiques publiques, on doit pouvoir \u00e9changer avec les citoyens et je crois que ce sujet de la d\u00e9mocratie locale de l'ancrage de la discussion r\u00e9guli\u00e8re et concr\u00e8te avec les citoyens, c'est un c'est essentiel aujourd'hui, et c'est ce qui guide moi mon action politique Fran\u00e7ois boulot vous avez g\u00e9n\u00e9ral si je peux, oui, oui, allez-y compl\u00e9ter mon propos c'est de dire qu'aujourd'hui on peut demander un riz qu'on peut demander des mesures au niveau de l'\u00c9tat r\u00e9f\u00e9rendum est initiative citoyenne, oui, mais, mais, concr\u00e8tement, aujourd'hui, c'est les \u00e9lus locaux qui sont en premi\u00e8re ligne et c'est des locaux qui doivent r\u00e9pondre et discuter avec leurs citoyens pour trouver des solutions et \u00e0 faire remonter ensuite dans un dialogue constructif avec les \u00e9lus qui les repr\u00e9sentent les d\u00e9put\u00e9s et avec le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:22 > 0:55:27) [92%] : \r\nUne r\u00e9action Fran\u00e7ois boulot plus de de proximit\u00e9, plus de dialogue, notamment avec les \u00e9lus locaux, c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:28 > 0:56:38) [89%] : \r\nNon mais, pourquoi pas, mais tr\u00e8s franchement, en l'\u00e9tat, la situation actuelle et de la mani\u00e8re de gouverner d'Emmanuel Macron, les \u00e9lus locaux et Servent \u00e0 rien puisque Emmanuel Macron ne les \u00e9coute pas, alors c'est pas moi, moi, je respecte les \u00e9lus locaux, mais Emmanuel Macron les m\u00e9prise, mais je crois que c'est aussi attache autant d'importance aux questions locales, alors que la politique \u00e9conomique, elle se dirige au niveau national, c'est la macro\u00e9conomie qui gouverne l'emploi, l'\u00e9conomie, le carnet de commandes des entreprises et en fait ce qu'il faut comprendre c'est qu'Emmanuel Macron par exemple n'a pas voulu que le CICE, c'est-\u00e0-dire c'est un all\u00e9gement de cotisations sociales qui \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 hauteur de 40 milliards d'euros en 2019 qui est capt\u00e9 pour moiti\u00e9 par les plus grandes entreprises de notre pays, donc, pour 20 milliards d'euros, alors que ces grandes entreprises depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es ne cesse de supprimer des emplois, de d\u00e9localiser, Marianne a publi\u00e9 un papier sur la base des des chiffres de l'INSEE qui a d\u00e9montr\u00e9 qu'en disant ces grandes entreprises ont supprim\u00e9 150000 emplois en France et en ont cr\u00e9\u00e9 230000 \u00e0 l'\u00e9tranger, bon, nous, nous avions propos\u00e9 que le CICE, il soit r\u00e9serv\u00e9 aux petites et moyennes entreprises, Emmanuel Macron, l'a balay\u00e9 d'un revers de la main alors qu'en tant qu'il y avait d\u00e9cid\u00e9 de en marche qui dit et qui dit consid\u00e9rer qu'effectivement c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne proposition et qu'pensait qu'Emmanuel Macron allez le faire, ben ils se sont tromp\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:38 > 0:57:02) [91%] : \r\nEffectivement, vous avez encore de de nombreuses r\u00e9primande \u00e0 formuler \u00e0 l'encontre d'Emmanuel Macron, Olivier fid\u00e8le je terminerai avec vous ce ce ce ce ce d\u00e9bat sur les les gilets jaunes, on a l'impression quand m\u00eame vu de Suisse, d'un pays AP qui va mal, il y a la crise des gilets jaunes, il a aussi des manifestations dans, dans les h\u00f4pitaux depuis plusieurs semaines, il y a cette gr\u00e8ve qui sera sans doute une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale quasi g\u00e9n\u00e9rale le 5 d\u00e9cembre qu'est ce qui ne fonctionne pas chez nos voisins fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:04 > 0:57:05) [95%] : \r\nVous avez 15 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:57:05 > 0:57:48) [91%] : \r\nMerci, \u00e7a, \u00e7a a pas grand chose qui fonctionne chez les, chez nos voisins fran\u00e7ais, au sens o\u00f9 il y a vraiment un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique profond, ajout\u00e9 au fait que depuis plusieurs ann\u00e9es, depuis une de Mother je pas donner une date depuis plusieurs d\u00e9cennies, le mouvement de lib\u00e9ralisation de la France, donc du syst\u00e8me \u00e9conomique et politique de la France est en marche, il a connu une acc\u00e9l\u00e9ration tr\u00e8s forte apr\u00e8s 2005 2006 et et avec Emmanuel Macron, encore plus forte, d'une certaine mani\u00e8re, pour conclure, je pense, \u00e7a r\u00e9sume tout, si aujourd'hui quelqu'un en France et conscient de ce que veut dire lutte des classes, la notion de classe c'est Emmanuel Macron c'est-\u00e0-dire qu'il m\u00e8ne une politique de classe de d\u00e9fense de la bourgeoisie tr\u00e8s clair sans aucun avec cynisme sans aucun regret et c'est pour \u00e7a que \u00e7a va mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:48 > 0:58:07) [88%] : \r\nC'est votre analyse un brin engag\u00e9, on arrive, je suis avec c'\u00e9tait bah \u00e7a j'imagine Fran\u00e7ois, vous \u00eates d'accord, la France qui vit effectivement des temps agit\u00e9s et on le constatera donc sans doute demain avec cette mobilisation anniversaire des gilets jaunes Fran\u00e7ois boulot vous y serez, merci \u00e9galement \u00e0 Marie- Ange Rosselot Vincent Scotto et Olivier filiale une bonne soir\u00e9e, merci, merci de salaire merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:58:08 > 0:58:11) [78%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean pi\u00e8tre opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:58:12 > 0:58:43) [93%] : \r\n18 heures presque 54, l'heure de notre Forum des id\u00e9es et ce soir nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 la foudre qui, lorsqu'elle s'abat peut faire de graves d\u00e9g\u00e2ts et si on pouvait la pr\u00e9dire des scientifiques se penche tr\u00e8s s\u00e9rieusement sur la question dont vous Marcos Rubinstein bonsoir bonsoir, alors vous \u00eates professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud et avec des chercheurs de l'\u00e9p\u00e9e PFL, vous travaillez sur une m\u00e9thode qui permet de pr\u00e9dire le moment le lieu o\u00f9 on voit s'abattre la foudre c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:43 > 0:59:08) [84%] : \r\nEt c'est \u00e7a exactement, effectivement, donc c'est un syst\u00e8me qui permet de pr\u00e9dire la o\u00f9 et quand la foudre va frapper, mais ce n'est pas en fait, quand \u00e0 la milliseconde pr\u00e8s ou alors au centim\u00e8tre pr\u00e8s, c'est plut\u00f4t fait d'engins, disons l'un travail de 10 minutes par exemple, et dont je ne jaune de quelques km.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:08 > 0:59:11) [87%] : \r\nAlors, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, mais comment est-ce que comment est-ce que vous proc\u00e9dez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:11 > 0:59:53) [88%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui est int\u00e9ressant de ce syst\u00e8me, en fait, c'est que pour la premi\u00e8re fois on utilise l'Intelligence artificielle, parce qu'il y a des syst\u00e8mes qui sont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9s justement pour essayer pas Jean pour les gens qui travaillent \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour pouvoir avertir qu'il puisse se mettre \u00e0 l'abri mais ce syst\u00e8me qui n'utilisent pas justement l'Intelligence artificielle qui nous on a tous toujours une je, je dis nous, en fait, mais c'est un doctorant une moustache habits qui tend \u00e0 travailler l\u00e0- dessus, supervise avec le professeur associ\u00e9 de l'EPFL et qui a travaill\u00e9 dans ce syst\u00e8me et il qu'on il a obtenu en fait de qui sont nettement sup\u00e9rieurs aux performances de syst\u00e8mes actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:53 > 0:59:56) [85%] : \r\nAlors, artillerie Intelligence artificielle c'est-\u00e0-dire qu'est-ce que qu'est ce que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:56 > 1:00:37) [83%] : \r\nVoil\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat, la t\u00e9l\u00e9 artificiel, c'est plut\u00f4t, enfin, \u00e7a s'appelle, on vote en anglais, c'est une machine learning entrechats malheureux, on dit toujours en fran\u00e7ais aussi, tr\u00e8s souvent le machine learning et c'est en fait et un ordinateur \u00e0 ma PAC insiste seulement fait un logiciel en fait et \u00e0 qui on alimente avec des donn\u00e9es atmosph\u00e9riques en l'occurrence, et on lui dit : on fait des temps donn\u00e9 un certain nous semble donn\u00e9es atmosph\u00e9riques et ce qu'il a eu la foudre ou pas, donc, disent des donn\u00e9es historiques et le l'ordinateur, ce syst\u00e8me de d'Intelligence artificielle va apprendre enfin et on va pouvoir l'utiliser par la suite pour pr\u00e9dire, donc d\u00e8s qu'un nouveau qu'il conna\u00eet pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:37 > 1:00:38) [96%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que vous vous cr\u00e9ez un algorithme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:39 > 1:00:56) [88%] : \r\nOui, mais on utilise effectivement c'est assez cher algorithme finalement a ensanglant\u00e9 le qui permet de apr\u00e8s de pr\u00e9dire la la la foudre dans les 10 minutes qui parle justement qui suivent ou bien de 10 minutes \u00e0 20 minutes de nos futurs de 20 minutes \u00e0 30 dans le futur \u00e7a c'est en l'occurrence exactement les valeurs qu'on utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:00:56 > 1:01:08) [91%] : \r\nDonc vous rassembler toutes les donn\u00e9es historiques que vous avez ah mais on sait \u00e0 quel point les les pr\u00e9dictions m\u00e9t\u00e9o, c'est souvent un casse- t\u00eate que c'est pas forc\u00e9ment fiables, comment vous int\u00e9grez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:08 > 1:01:40) [88%] : \r\nVous avez tout \u00e0 fait raison et on nous en fait on est j'agr\u00e9ablement surpris de voir que on plus en fait, on utilise des variables m\u00e9t\u00e9orologiques qui sont tr\u00e8s faciles \u00e0 obtenir des variables locale et \u00e7a c'est en fait un autre, plus de ce syst\u00e8me, on n'utilise pas des donn\u00e9es par exemple d'air de radar ou des satellites qui sont utilis\u00e9s par les autres syst\u00e8mes actuels, donc \u00e7a rend la chose bon march\u00e9 d'abord et on peut utiliser des des variables local justement on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:41 > 1:02:00) [82%] : \r\nSoit fabriqu\u00e9e soit acheter un une station m\u00e9t\u00e9o Kipketer en fait seulement quelques centaines de francs et, en plus de \u00e7a justement les performances comme vous disiez, en fait, c'est un peu \u00e9tonnant cl\u00e9 que les performances soient aussi bonnes, surtout dans l'oeuf, faux positif, on a tr\u00e8s peu de fautes, positif, c'est-\u00e0-dire qu'il se trompe pas le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:01 > 1:02:08) [91%] : \r\nPourquoi c'est important quand on a re\u00e7u le le le communiqu\u00e9, \u00e7a nous a presque fait sourire, pourquoi c'est important de, de, de, de pr\u00e9dire o\u00f9 va tomber la foudre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:08 > 1:02:37) [89%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est une bonne question parce que, en fait, on se rend compte, on ne se rend pas compte en fait que la foudre et les mais fait beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts, enfin donc comment peut commencer par le nombre de d\u00e9c\u00e8s, le nombre de morts en fait qui qui se chiffrent en fait donc \u00e7a fait plus de plus de 20000 par ann\u00e9e ou beaucoup de probl\u00e8mes, par exemple avec des pannes \u00e9lectriques qui sont dus \u00e0 la foudre des belges \u00e9oliennes qui sont frapp\u00e9s par par la foudre et le b\u00e9tail aussi de toutes sortes d'interf\u00e9rences \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:02:37 > 1:02:45) [89%] : \r\nEt d'ailleurs, pour, pour terminer, vous travaillez aussi sur un laser pour provoquer la foudre alors \u00e7a c'est justement dans des lieux critiques, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:45 > 1:03:06) [87%] : \r\nC'est \u00e7a, effectivement, on a, on travaille dans un projet europ\u00e9en, d'ailleurs c'est le cadre de ce syst\u00e8me de pr\u00e9diction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 et ce un projet dans lequel on ne va utiliser des lasers pour essayer de d\u00e9charger les nuages, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des infrastructures critiques ou par exemple les a\u00e9roports centrales nucl\u00e9aires etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:06 > 1:03:26) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Monsieur Rubinstein est venu nous expliquer votre votre travail, donc je rappelle de d'essayer de pr\u00e9dire o\u00f9 et quand on peut tomber la foudre mais c'est c'est pas utilisable tout de suite, hein, vous me disiez absolument on ce sera pas pour l'\u00e9t\u00e9 prochain, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, et c'est tout de suite, heure de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:27 > 1:03:38) [93%] : \r\nDemain le temps sera assez ensoleill\u00e9 avec du stratus possibles le matin sur le plateau un petit degr\u00e9 LeMatin 5 \u00e0 9 ans journ\u00e9e dimanche plus nuageux et le d\u00e9but de la semaine prochaine s'annonce encore changeant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:40 > 1:03:55) [89%] : \r\nPourquoi info trafic RTS avec transport CH Salon du v\u00e9hicule utilitaire du 14 au 17 novembre \u00e0 Berne sur la que Gen\u00e8ve Yverdon roule par \u00e0 coups, entre Lausanne et Cossonay en direction d'Yverdon, \u00e0 la suite d'un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:57 > 1:04:11) [88%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, aujourd'hui \u00e0 la technique Igor Imhoff courte Mathieu Balmer Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e0 la l'\u00e9dition Simon Faro et David Sirven quant \u00e0 moi je vous retrouve demain soir, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:16 > 1:04:23) [86%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T18:38:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911038436", "summary": "D\u00e9bat entre Julian Pidoux, porte-parole de Philipp Morris, et Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse.", "id": "2038844", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038437", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Stephan Harbarth, infectiologue aux HUG.", "id": "2038845", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038439", "summary": "Duplex Sion et Fribourg : d\u00e9bat entre Alain Salamin, expert en ressources humaines, et Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale socialiste fribourgeoise.", "id": "2038847", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "SION"], "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038440", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve et Paris : grand d\u00e9bat entre Olivier Fillieule, professeur de sociologie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL), Fran\u00e7ois Boulo, membre des Gilets jaunes, Marie-Ange Rousselot, repr\u00e9sentante de la R\u00e9publique En Marche Suisse, et Vincent Scattolin, maire de Divonne-les-Bains.", "id": "2038848", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038441", "summary": "Itw Marcos Rubinstein, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et de gestion du canton de Vaud (HEIG-VD).", "id": "2038849", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SCHAER, Katja", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805688", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054195", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2034745", "internalArchiveId": "AA1911034343", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 1852, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10868779", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Les salaires des cadres d'entreprises de la Conf\u00e9d\u00e9ration ne devraient pas d\u00e9passer un million de francs. Projet en consultation.", "19h30", "David Lemos: \"Pour Xhaka, l'\u00e9quipe de Suisse est une oasis, ce soir on aura plut\u00f4t un stade qui sera positif \u00e0 son \u00e9gard.\"", "19h30", "L\u2019exposition Mondes imparfaits ouvre ses portes \u00e0 la Maison d\u2019Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains", "19h30", "La chronique photo s'int\u00e9resse \u00e0 un clich\u00e9 pris par la patronne de la Banque centrale europ\u00e9enne Christine Lagarde.", "19h30", "Val\u00e9rie Dupont \u00e0 Venise: \"Les d\u00e9g\u00e2ts au patrimoine sont \u00e9normes. Des gens sont venus pour sauver ce qui l'est encore.\"", "19h30", "Nouvelle pr\u00e9sidence en Bolivie : les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s sont d\u00e9chir\u00e9es en Suisse aussi.", "19h30", "D\u00e9ductions fiscales pour les gardes d'enfants : grandes disparit\u00e9s cantonales. Les cantons se mettent \u00e0 jour.", "19h30", "Le g\u00e9ant saoudien du p\u00e9trole Aramco s'appr\u00eate \u00e0 entrer en bourse. Ce pourrait \u00eatre la plus importante du monde.", "19h30", "Nicolas Ross\u00e9:\" Le p\u00e9trole saoudien est un sujet tr\u00e8s sensible. Beaucoup de risques et un d\u00e9g\u00e2t d'image important.\"", "19h30", "L'\u00e9quipe suisse de football affronte ce soir la G\u00e9orgie pour l'Euro 2020. Avec Granit Xhaka en crise.", "19h30", "Stephen Mossaz: \"On parle d'un m\u00e9lange avec l'ac\u00e9tate de vitamine E qui cause des d\u00e9c\u00e8s de vapoteurs\".", "19h30", "La cigarette \u00e9lectronique est \u00e0 nouveau mise en cause. Une nouvelle mort suspecte a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e en Belgique.", "19h30", "Le patrimoine de Venise est en danger apr\u00e8s la nouvelle crue de ce vendredi.", "19h30", "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique lance une campagne pour inciter la population \u00e0 restituer les antibiotiques non-utilis\u00e9s.", "19h30", "Dr. Philippe Schaller: \"Aujourd'hui, toutes les pathologies n'ont pas besoin d'\u00eatre trait\u00e9s par des antibiotiques\".", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10868779", "ece-10868799", "ece-10868801", "ece-10868803", "ece-10868781", "ece-10868785", "ece-10868791", "ece-10868793", "ece-10868795", "ece-10868797", "ece-10868789", "ece-10868787", "ece-10868783", "ece-10868775", "ece-10868777", "ece-10868805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T09:44:25Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:23  00:00:17:17\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:17:19  00:00:22:11\r\n{\\an1}La campagne contre les antibiotiques\r\nemploy\u00e9s inutilement est lanc\u00e9e.\r\n\r\n00:00:22:12  00:00:31:04\r\n{\\an1}Leur consommation en ambulatoire\r\na recul\u00e9 de 7 %.\r\n\r\n00:00:31:06  00:00:38:23\r\n{\\an1}Docteur Schaller,\r\nc'est une bonne nouvelle ?\r\n\r\n00:00:39:03  00:00:42:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:00:42:22  00:00:44:19\r\n{\\an1}La campagne a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n00:00:46:16  00:00:49:14\r\n{\\an1}-La classe politique\r\ns'empare de la question\r\n\r\n00:00:49:16  00:00:54:03\r\n{\\an1}des revenus des dirigeants des\r\nentreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration:\r\n\r\n00:00:54:05  00:00:56:13\r\n{\\an1}Swisscom, les CFF, La Poste...\r\n\r\n00:00:56:15  00:00:59:02\r\n{\\an1}L'id\u00e9e serait de fixer un plafond\r\n\u00e0 un million par an.\r\n\r\n00:00:59:10  00:01:01:18\r\n{\\an1}Nous nous rendrons \u00e0 Venise,\r\nsinistr\u00e9e par les eaux.\r\n\r\n00:01:01:20  00:01:09:04\r\n{\\an1}Val\u00e9rie Dupont, c'est\r\nune nouvelle journ\u00e9e d'\u00e9preuves.\r\n\r\n00:01:09:08  00:01:13:00\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:01:13:04  00:01:15:00\r\n{\\an1}Une mar\u00e9e haute.\r\n\r\n00:01:15:20  00:01:18:11\r\n{\\an1}On verra des sc\u00e8nes tr\u00e8s marquantes,\r\n\r\n00:01:18:13  00:01:22:04\r\n{\\an1}y compris les atteintes\r\nau patrimoine de la ville.\r\n\r\n00:01:23:06  00:01:25:23\r\n{\\an1}Nous parlerons des nouveaux soup\u00e7ons\r\n\r\n00:01:26:01  00:01:28:20\r\n{\\an1}qui p\u00e8sent\r\nsur la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:01:28:22  00:01:31:10\r\n{\\an1}Ils concernent certains m\u00e9langes\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:35:01\r\n{\\an1}et une certaine huile\r\n\u00e0 base de cannabis.\r\n\r\n00:01:35:03  00:01:37:20\r\n{\\an1}Puis, nous serons en direct\r\n\u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n00:01:37:22  00:01:40:15\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe de Suisse de football\r\naffronte ce soir la G\u00e9orgie,\r\n\r\n00:01:40:17  00:01:45:05\r\n{\\an1}\u00e0 un moment o\u00f9 Xhaka traverse\r\nune crise dans son club \u00e0 Arsenal.\r\n\r\n00:01:47:18  00:01:50:03\r\n{\\an1}C'est le chiffre du jour.\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:54:08\r\n{\\an1}La consommation d'antibiotiques\r\na recul\u00e9 de 7 % en ambulatoire.\r\n\r\n00:01:54:11  00:01:58:03\r\n{\\an1}L'Augmentin et le Podomexef sont trop\r\nsouvent pris de fa\u00e7on inutile.\r\n\r\n00:01:58:07  00:02:01:07\r\n{\\an1}Une nouvelle campagne est lanc\u00e9e,\r\n\r\n00:02:01:11  00:02:07:17\r\n{\\an1}et visiblement, la prise\r\nde conscience progresse.\r\n\r\n00:02:11:13  00:02:14:19\r\n{\\an1}-Les super-bact\u00e9ries,\r\nun probl\u00e8me de sant\u00e9 publique grave.\r\n\r\n00:02:14:21  00:02:17:15\r\n{\\an1}A force d'avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es\r\naux antibiotiques,\r\n\r\n00:02:17:17  00:02:21:11\r\n{\\an1}elles leurs r\u00e9sistent, rendant\r\ndes traitements inefficaces.\r\n\r\n00:02:21:12  00:02:24:19\r\n{\\an1}La Suisse lance une campagne\r\npour que les Suisses\r\n\r\n00:02:24:21  00:02:29:01\r\n{\\an1}rendent leurs antibiotiques\r\ninutilis\u00e9s.\r\n\r\n00:02:29:09  00:02:31:00\r\n{\\an1}-Les antibiotiques,\r\n\r\n00:02:31:02  00:02:32:11\r\n{\\an1}quand ils ne sont pas\r\n\r\n00:02:32:13  00:02:35:23\r\n{\\an1}redonn\u00e9s \u00e0 la pharmacie, qui les met\r\ndans les d\u00e9chets sp\u00e9cialis\u00e9s,\r\n\r\n00:02:35:23  00:02:37:10\r\n{\\an1}Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:02:37:11  00:02:39:03\r\n{\\an1}-Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:02:39:07  00:02:39:11\r\n{\\an1}10 % de la production mondiale\r\nde p\u00e9trole\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:40:00\r\n{\\an1}ils peuvent terminer\r\ndans l'environnement.\r\n\r\n00:02:40:00  00:02:40:19\r\n{\\an1}-Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:02:44:21  00:02:50:05\r\n{\\an1}Ils font des r\u00e9sistances\r\nchez des bact\u00e9ries.\r\n\r\n00:02:50:19  00:02:55:12\r\n{\\an1}-La Conf\u00e9d\u00e9ration renforce sa lutte\r\ncontre les mauvaises habitudes.\r\n\r\n00:02:55:14  00:03:00:07\r\n{\\an1}Pourtant,\r\nla consommation ambulatoire\r\n\r\n00:03:00:09  00:03:04:22\r\n{\\an1}des antibiotiques a baiss\u00e9.\r\n\r\n00:03:05:07  00:03:07:21\r\n{\\an1}-La consommation diminue.\r\n\r\n00:03:07:23  00:03:10:02\r\n{\\an1}Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n00:03:10:04  00:03:13:22\r\n{\\an1}on voit toujours\r\nquelques germes pathog\u00e8nes r\u00e9sistants\r\n\r\n00:03:14:00  00:03:20:01\r\n{\\an1}en augmentation.\r\n\r\n00:03:20:09  00:03:23:03\r\n{\\an1}-La bataille continue\r\n\r\n00:03:23:05  00:03:27:09\r\n{\\an1}avec cette campagne\r\nde sensibilisation.\r\n\r\n00:03:30:21  00:03:33:00\r\n{\\an1}-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n00:03:33:02  00:03:35:06\r\n{\\an1}Moins 7 % en trois ans.\r\n\r\n00:03:35:08  00:03:43:16\r\n{\\an1}La Suisse est encore plus vertueuse\r\nque d'autres, pourquoi ?\r\n\r\n00:03:43:20  00:03:47:05\r\n{\\an1}-On a beaucoup de chance.\r\n\r\n00:03:47:09  00:03:50:08\r\n{\\an1}On a une tr\u00e8s bonne formation\r\nm\u00e9dicale.\r\n\r\n00:03:50:11  00:03:53:10\r\n{\\an1}La population est \u00e9duqu\u00e9e.\r\n\r\n00:03:53:13  00:03:59:11\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins disposent de temps.\r\n\r\n00:04:00:03  00:04:03:06\r\n{\\an1}-Je me rappelle qu'on disait qu'il\r\nfallait attaquer fort.\r\n\r\n00:04:03:10  00:04:05:14\r\n{\\an1}\u00c7a rassure.\r\n\r\n00:04:05:18  00:04:10:03\r\n{\\an1}-Effectivement.\r\n\r\n00:04:10:07  00:04:13:19\r\n{\\an1}On sollicitait beaucoup le\r\ntraitement antibiotique.\r\n\r\n00:04:13:23  00:04:16:16\r\n{\\an1}Les \u00e9tudes montrent que beaucoup de\r\npathologie\r\n\r\n00:04:16:20  00:04:19:07\r\n{\\an1}n'ont pas besoin d'antibiotiques.\r\n\r\n00:04:19:11  00:04:22:05\r\n{\\an1}-Il y a une zone grise.\r\n\r\n00:04:22:09  00:04:25:07\r\n{\\an1}Avec un m\u00e9decin qui h\u00e9site un peu.\r\n\r\n00:04:25:11  00:04:30:22\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui se fasse dans sa\r\nt\u00eate ?\r\n\r\n00:04:31:02  00:04:33:21\r\n{\\an1}-On aimerait toujours faire le\r\nmeilleur.\r\n\r\n00:04:34:01  00:04:37:06\r\n{\\an1}Il y a une pression du patient.\r\n\r\n00:04:37:10  00:04:43:08\r\n{\\an1}-Pourquoi ce doute ?\r\n\r\n00:04:48:16  00:04:53:11\r\n{\\an1}Les examens ne l'expliquent pas plus\r\nvite ?\r\n\r\n00:04:53:14  00:04:59:12\r\n{\\an1}-On a des doutes sur le devenir des\r\npatients.\r\n\r\n00:05:02:14  00:05:05:17\r\n{\\an1}Il y a des tests rapides\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:05:05:21  00:05:10:09\r\n{\\an1}-Il faut attendre ?\r\n\r\n00:05:10:12  00:05:14:14\r\n{\\an1}-Il faut attendre et avoir un bon\r\ndiagnostic.\r\n\r\n00:05:14:18  00:05:17:11\r\n{\\an1}-Les antibiotiques, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:05:17:15  00:05:21:16\r\n{\\an1}une r\u00e9volution inou\u00efe.\r\n\r\n00:05:21:20  00:05:26:07\r\n{\\an1}-On a eu beaucoup de chance d'avoir\r\nles antibiotiques.\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:29:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les bact\u00e9ries\r\ndeviennent r\u00e9sistantes.\r\n\r\n00:05:29:06  00:05:31:20\r\n{\\an1}Il faut cibler.\r\n\r\n00:05:32:01  00:05:34:06\r\n{\\an1}On doit raccourcir les traitements.\r\n\r\n00:05:34:10  00:05:38:13\r\n{\\an1}On doit \u00eatre attentifs\r\n\r\n00:05:38:17  00:05:41:05\r\n{\\an1}dans la s\u00e9quence des doses.\r\n\r\n00:05:41:05  00:05:43:05\r\n{\\an1}-Faut-il limiter les revenus\r\n\r\n00:05:43:07  00:05:46:04\r\n{\\an1}des dirigeants d'entreprises\r\nli\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n00:05:46:06  00:05:49:07\r\n{\\an1}En tant que Suisses,\r\nnous sommes actionnaires, via l'Etat,\r\n\r\n00:05:49:09  00:05:51:23\r\n{\\an1}de Swisscom, des CFF et de La Poste.\r\n\r\n00:05:52:01  00:05:58:14\r\n{\\an1}Des patrons qui gagnent\r\nplus d'un million par an,\r\n\r\n00:05:58:16  00:06:03:13\r\n{\\an1}est-ce la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9,\r\nfaut-il plafonner \u00e0 un million ?\r\n\r\n00:06:05:09  00:06:09:00\r\n{\\an1}-Le salaire des patrons\r\ndes entreprises\r\n\r\n00:06:09:02  00:06:11:04\r\n{\\an1}proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration:\r\n\r\n00:06:11:06  00:06:13:11\r\n{\\an1}un \u00e9pais dossier\r\ndans les archives f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:06:13:13  00:06:14:21\r\n{\\an1}Il y a 18 ans d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n00:06:14:23  00:06:17:05\r\n{\\an1}le directeur\r\ndes CFF devait se justifier.\r\n\r\n00:06:17:10  00:06:20:19\r\n{\\an1}-C'est difficile\r\nde transmettre ce message.\r\n\r\n00:06:21:04  00:06:23:08\r\n{\\an1}-En 2019, Val\u00e9rie Piller Carrard\r\n\r\n00:06:23:10  00:06:26:04\r\n{\\an1}veut plafonner\r\nle revenu de ces dirigeants.\r\n\r\n00:06:26:06  00:06:29:01\r\n{\\an1}1 million par ann\u00e9e\r\net pas davantage.\r\n\r\n00:06:29:10  00:06:30:23\r\n{\\an1}-C'est un signal\r\n\r\n00:06:31:01  00:06:32:23\r\n{\\an1}donn\u00e9 \u00e0 ces entreprises.\r\n\r\n00:06:33:01  00:06:36:06\r\n{\\an1}On ne peut pas faire n'importe quoi\r\nau niveau des salaires.\r\n\r\n00:06:36:08  00:06:45:03\r\n{\\an1}On s'est bas\u00e9 sur le revenu\r\nd'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:45:14  00:06:48:00\r\n{\\an1}-Trois entreprises\r\nsont directement concern\u00e9es.\r\n\r\n00:06:48:02  00:06:50:23\r\n{\\an1}A commencer par Swisscom.\r\n\r\n00:06:51:01  00:06:54:02\r\n{\\an1}Les patrons de Swisscom,\r\nde La Poste et des CFF\r\n\r\n00:06:54:04  00:06:56:05\r\n{\\an1}d\u00e9passent le million de revenus.\r\n\r\n00:06:56:07  00:06:59:02\r\n{\\an1}Une somme qui comprend\r\nla pr\u00e9voyance professionnelle.\r\n\r\n00:06:59:04  00:07:00:16\r\n{\\an1}Les dirigeants\r\n\r\n00:07:00:18  00:07:02:13\r\n{\\an1}des autres entreprises concern\u00e9es\r\n\r\n00:07:02:15  00:07:05:01\r\n{\\an1}touchent moins.\r\n\r\n00:07:05:08  00:07:08:12\r\n{\\an1}Les CFF ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la d\u00e9crue.\r\n\r\n00:07:08:14  00:07:12:18\r\n{\\an1}Chez Swisscom, l\u2019id\u00e9e d\u2019un plafond\r\nfait grimacer.\r\n\r\n00:07:13:02  00:07:15:17\r\n{\\an1}-On est dans un march\u00e9 concurrentiel\r\n\r\n00:07:15:19  00:07:19:01\r\n{\\an1}au niveau des clients et des talents\r\n\r\n00:07:19:03  00:07:21:03\r\n{\\an1}\u00e0 acqu\u00e9rir.\r\n\r\n00:07:21:05  00:07:27:20\r\n{\\an1}Il nous faut cette libert\u00e9\r\npour recruter les meilleurs talents.\r\n\r\n00:07:28:03  00:07:30:19\r\n{\\an1}-Limiter le salaire,\r\nce serait se priver des meilleurs.\r\n\r\n00:07:30:21  00:07:34:19\r\n{\\an1}Cet \u00e9lu UDC ne le pense pas.\r\n\r\n00:07:35:03  00:07:37:06\r\n{\\an1}-La population peine \u00e0 comprendre\r\n\r\n00:07:37:08  00:07:39:01\r\n{\\an1}les salaires exorbitants\r\n\r\n00:07:39:03  00:07:40:19\r\n{\\an1}de certains managers.\r\n\r\n00:07:40:21  00:07:46:08\r\n{\\an1}1 million c'est d\u00e9j\u00e0 un bon salaire.\r\n\r\n00:07:46:14  00:07:52:12\r\n{\\an1}-Le Parlement semble pr\u00eat \u00e0 agir\r\napr\u00e8s des ann\u00e9es d'h\u00e9sitation.\r\n\r\n00:07:53:08  00:07:55:06\r\n{\\an1}-C'est l'une des images du jour.\r\n\r\n00:07:55:08  00:07:58:02\r\n{\\an1}La place Saint-Marc\r\na \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e plusieurs heures.\r\n\r\n00:07:58:04  00:08:00:17\r\n{\\an1}Venise a connu\r\nun nouveau pic de mar\u00e9e haute.\r\n\r\n00:08:00:19  00:08:03:02\r\n{\\an1}L'acqua alta a atteint 1,54 m.\r\n\r\n00:08:03:04  00:08:07:09\r\n{\\an1}Le monde entier observe,\r\navec une certaine inqui\u00e9tude,\r\n\r\n00:08:07:11  00:08:13:00\r\n{\\an1}ce joyau du patrimoine mondial\r\nenvahi par les eaux.\r\n\r\n00:08:17:06  00:08:29:09\r\n{\\an1}-Val\u00e9rie Dupont, bonsoir.\r\n\r\n00:08:29:12  00:08:33:13\r\n{\\an1}Vous avez observ\u00e9 le comportement\r\ndes touristes.\r\n\r\n00:08:33:17  00:08:36:04\r\n{\\an1}-Un comportement un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:08:36:08  00:08:38:20\r\n{\\an1}Les touristes arrivent.\r\n\r\n00:08:39:00  00:08:43:09\r\n{\\an1}C'est le week-end.\r\n\r\n00:08:43:12  00:08:47:20\r\n{\\an1}Ils s'amusent.\r\n\r\n00:08:48:00  00:08:53:22\r\n{\\an1}Pour eux, c'est l'\u00e9v\u00e9nement de leurs\r\nvacances.\r\n\r\n00:08:54:07  00:08:56:19\r\n{\\an1}Ces rires, c'est un peu une insulte\r\n\r\n00:08:56:23  00:09:00:11\r\n{\\an1}pour les v\u00e9nitiens.\r\n\r\n00:09:00:15  00:09:03:12\r\n{\\an1}Ils se sentent fatigu\u00e9s par\r\nl'inondation.\r\n\r\n00:09:03:16  00:09:08:05\r\n{\\an1}Certains ont quitt\u00e9 la ville.\r\n\r\n00:09:08:09  00:09:11:17\r\n{\\an1}-Venise a une capacit\u00e9 de r\u00e9sistance\r\nadmirable.\r\n\r\n00:09:11:21  00:09:15:04\r\n{\\an1}Mais en termes de d\u00e9g\u00e2ts du\r\npatrimoine,\r\n\r\n00:09:15:08  00:09:17:21\r\n{\\an1}est-ce qu'on voit les choses ?\r\n\r\n00:09:18:01  00:09:23:03\r\n{\\an1}-Les d\u00e9g\u00e2ts sont \u00e9normes.\r\n\r\n00:09:23:07  00:09:26:20\r\n{\\an1}Il y a des volontaires qui sont\r\narriv\u00e9s.\r\n\r\n00:09:27:00  00:09:30:02\r\n{\\an1}Il faut savoir qu'il faudra\r\nattendre.\r\n\r\n00:09:30:06  00:09:33:11\r\n{\\an1}L'eau sal\u00e9e qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9\r\n\r\n00:09:33:15  00:09:36:21\r\n{\\an1}va imbiber les parois.\r\n\r\n00:09:37:01  00:09:40:21\r\n{\\an1}Quand les temp\u00e9ratures vont monter,\r\n\r\n00:09:41:01  00:09:43:19\r\n{\\an1}le sel va gonfler dans les murs.\r\n\r\n00:09:43:23  00:09:48:16\r\n{\\an1}Il va faire encore plus de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:09:48:20  00:09:52:12\r\n{\\an1}C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on saura\r\ncombien le patrimoine est ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n00:09:52:15  00:09:55:18\r\n{\\an1}Voici un reportage.\r\n\r\n00:09:55:18  00:10:00:09\r\n{\\an1}-Ce palais v\u00e9nitien du 16\u00e8me si\u00e8cle\r\nest un t\u00e9moignage de la Renaissance.\r\n\r\n00:10:00:11  00:10:02:01\r\n{\\an1}Mais depuis deux jours,\r\n\r\n00:10:02:03  00:10:05:11\r\n{\\an1}la directrice de la fondation\r\nQuerini Stampalia est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:10:05:13  00:10:16:01\r\n{\\an1}-Regardez, il manque 2 cm\r\net nous serons de nouveau inond\u00e9s !\r\n\r\n00:10:16:03  00:10:20:00\r\n{\\an1}-Ce palais de 8'000 m\u00e8tres carr\u00e9s\r\nfut celui d'un prince.\r\n\r\n00:10:20:02  00:10:23:19\r\n{\\an1}Il est prot\u00e9g\u00e9 des mar\u00e9es\r\njusqu'\u00e0 1 m 60.\r\n\r\n00:10:23:21  00:10:27:10\r\n{\\an1}Mais mardi soir, le rez-de-chauss\u00e9e\r\nfut totalement inond\u00e9.\r\n\r\n00:10:27:11  00:10:29:07\r\n{\\an1}-Ce sont surtout nos livres\r\n\r\n00:10:29:09  00:10:31:07\r\n{\\an1}qui ont souffert.\r\n\r\n00:10:31:10  00:10:35:23\r\n{\\an1}Si on aligne les livres imbib\u00e9s\r\nd'eau, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 300 m.\r\n\r\n00:10:36:00  00:10:39:09\r\n{\\an1}-Depuis mercredi, des volontaires\r\ntravaillent d'arrache-pied.\r\n\r\n00:10:39:11  00:10:41:11\r\n{\\an1}Les livres seront congel\u00e9s,\r\n\r\n00:10:41:13  00:10:44:22\r\n{\\an1}car le froid\r\npermet de limiter les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:10:45:00  00:10:52:07\r\n{\\an1}-Nous ins\u00e9rons du papier absorbant.\r\n\r\n00:10:52:09  00:10:57:02\r\n{\\an1}Il sera bient\u00f4t rationn\u00e9,\r\ncar tout Venise est ferm\u00e9.\r\n\r\n00:10:57:04  00:11:00:17\r\n{\\an1}On essaie de sauver les pages\r\nles plus importantes.\r\n\r\n00:11:00:19  00:11:05:00\r\n{\\an1}-Trois heures\r\napr\u00e8s le pic de la mar\u00e9e,\r\n\r\n00:11:05:02  00:11:08:03\r\n{\\an1}la place Saint-Marc\r\nest encore submerg\u00e9e.\r\n\r\n00:11:08:05  00:11:10:22\r\n{\\an1}L'eau reflue lentement,\r\nnotamment en raison des vents.\r\n\r\n00:11:11:00  00:11:12:11\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s sal\u00e9e\r\n\r\n00:11:12:13  00:11:14:06\r\n{\\an1}et ab\u00eeme le marbre\r\n\r\n00:11:14:08  00:11:16:13\r\n{\\an1}des escaliers et des colonnes.\r\n\r\n00:11:16:15  00:11:18:17\r\n{\\an1}Pour le moment,\r\npersonne n'ose \u00e9valuer\r\n\r\n00:11:18:19  00:11:23:09\r\n{\\an1}les d\u00e9g\u00e2ts\r\nau patrimoine culturel de Venise.\r\n\r\n00:11:23:11  00:11:25:07\r\n{\\an1}-Plusieurs tours d'\u00e9glises\r\n\r\n00:11:25:09  00:11:27:07\r\n{\\an1}sont endommag\u00e9es.\r\n\r\n00:11:27:09  00:11:30:22\r\n{\\an1}Plus de 50 \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es.\r\n\r\n00:11:31:00  00:11:35:02\r\n{\\an1}Les mosa\u00efques de la basilique\r\nSaint-Marc sont tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9es.\r\n\r\n00:11:35:04  00:11:37:03\r\n{\\an1}-Outre le patrimoine public,\r\n\r\n00:11:37:06  00:11:39:12\r\n{\\an1}tous les palais priv\u00e9s\r\nont aussi souffert.\r\n\r\n00:11:39:14  00:11:43:03\r\n{\\an1}Flavia, Suissesse et ing\u00e9nieure,\r\nvit \u00e0 Venise depuis 20 ans.\r\n\r\n00:11:43:05  00:11:48:03\r\n{\\an1}Ce palais, situ\u00e9 au bas de la ville,\r\nest perp\u00e9tuellement inond\u00e9.\r\n\r\n00:11:48:06  00:11:51:18\r\n{\\an1}Le co\u00fbt de la r\u00e9novation\r\ns'annonce sal\u00e9.\r\n\r\n00:11:51:21  00:11:53:09\r\n{\\an1}-L'Etat\r\n\r\n00:11:53:11  00:11:56:11\r\n{\\an1}promet 5'000 euros par famille,\r\n\r\n00:11:56:12  00:12:01:09\r\n{\\an1}mais les gens\r\nont besoin de l'argent maintenant.\r\n\r\n00:12:01:11  00:12:05:10\r\n{\\an1}On ne sait pas\r\nsi ces promesses seront tenues.\r\n\r\n00:12:05:11  00:12:14:01\r\n{\\an1}-La mar\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0 descendre\r\nen fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:12:14:03  00:12:19:05\r\n{\\an1}Les gondoliers sont de sortie,\r\n\r\n00:12:19:07  00:12:22:05\r\n{\\an1}mais une nouvelle mar\u00e9e\r\nest annonc\u00e9e pour demain.\r\n\r\n00:12:23:09  00:12:25:11\r\n{\\an1}-La Bolivie\r\nest en \u00e9bullition politique.\r\n\r\n00:12:25:13  00:12:27:23\r\n{\\an1}Entre Evo Morales,\r\ncontraint \u00e0 la d\u00e9mission,\r\n\r\n00:12:28:01  00:12:30:13\r\n{\\an1}et Jeanine Anez,\r\nqui a le pouvoir par interim,\r\n\r\n00:12:30:15  00:12:33:20\r\n{\\an1}chaque camp accuse\r\nl'autre d'exc\u00e8s et de d\u00e9rive.\r\n\r\n00:12:33:22  00:12:38:01\r\n{\\an1}La diaspora bolivienne\r\nen Suisse est aussi divis\u00e9e.\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:42:16\r\n{\\an1}-Un petit groupe de Boliviens,\r\nr\u00e9uni cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n00:12:42:18  00:12:45:09\r\n{\\an1}sur la place des Nations\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:45:11  00:12:49:08\r\n{\\an1}Ils sont venus clamer leur col\u00e8re\r\ndevant les grilles de l'ONU\r\n\r\n00:12:49:10  00:12:53:10\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'\u00e9viction et le d\u00e9part\r\ndu pr\u00e9sident Evo Morales.\r\n\r\n00:12:53:11  00:12:59:12\r\n{\\an1}Etait-ce un putsch\r\nou un soul\u00e8vement populaire ?\r\n\r\n00:12:59:20  00:13:01:13\r\n{\\an1}-C'est un coup d'Etat.\r\n\r\n00:13:01:15  00:13:04:08\r\n{\\an1}On ne peut pas le comparer\r\n\r\n00:13:04:10  00:13:07:07\r\n{\\an1}avec ce qui se passe au Chili.\r\n\r\n00:13:07:09  00:13:11:11\r\n{\\an1}On peut le comparer\r\navec ce qui s'est pass\u00e9 en 1973.\r\n\r\n00:13:11:13  00:13:17:18\r\n{\\an1}C'est un coup d'\u00e9tat\r\ncivico-militaire.\r\n\r\n00:13:18:01  00:13:21:06\r\n{\\an1}-Pour les militants,\r\nla semaine a \u00e9t\u00e9 p\u00e9nible.\r\n\r\n00:13:21:08  00:13:23:23\r\n{\\an1}Entre le d\u00e9part mouvement\u00e9\r\nd'E.Morales,\r\n\r\n00:13:24:01  00:13:27:12\r\n{\\an1}les nouvelles inqui\u00e9tantes du pays\r\net les actions de protestation,\r\n\r\n00:13:27:14  00:13:29:23\r\n{\\an1}on garde pourtant espoir.\r\n\r\n00:13:30:01  00:13:35:10\r\n{\\an1}Tout autre son de cloche chez\r\nces supporters du nouveau pouvoir.\r\n\r\n00:13:35:11  00:13:38:22\r\n{\\an1}Ils sont r\u00e9unis pour partager\r\nles derni\u00e8res nouvelles.\r\n\r\n00:13:39:00  00:13:41:14\r\n{\\an1}Pour eux, le calme\r\nest bient\u00f4t de retour\r\n\r\n00:13:41:16  00:13:44:15\r\n{\\an1}et les institutions fonctionnent.\r\n\r\n00:13:44:17  00:13:47:04\r\n{\\an1}Alors coup d'\u00e9tat\r\nou soul\u00e8vement populaire ?\r\n\r\n00:13:47:06  00:13:48:23\r\n{\\an1}-Soul\u00e8vement populaire.\r\n\r\n00:13:49:01  00:13:51:11\r\n{\\an1}Le peuple s'est uni.\r\n\r\n00:13:51:13  00:13:57:05\r\n{\\an1}Il a manifest\u00e9,\r\narr\u00eat\u00e9 toute activit\u00e9 \u00e9conomique\r\n\r\n00:13:57:07  00:14:04:02\r\n{\\an1}et a permis\r\nque le pr\u00e9sident Morales d\u00e9missionne.\r\n\r\n00:14:04:11  00:14:07:16\r\n{\\an1}-Putsch, r\u00e9volte, soul\u00e8vement ?\r\n\r\n00:14:07:18  00:14:11:00\r\n{\\an1}Les Boliviens\r\ndevront finir par s'entendre\r\n\r\n00:14:11:02  00:14:14:06\r\n{\\an1}sur les termes comme sur les actes,\r\npour \u00e9crire, ensemble,\r\n\r\n00:14:14:08  00:14:16:15\r\n{\\an1}une nouvelle page de leur pays.\r\n\r\n00:14:18:00  00:14:21:10\r\n{\\an1}-De nouveaux soup\u00e7ons\r\np\u00e8sent sur la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:14:21:11  00:14:24:03\r\n{\\an1}En Belgique,\r\nun jeune homme de 18 ans est mort,\r\n\r\n00:14:24:05  00:14:26:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s une atteinte aux poumons.\r\n\r\n00:14:26:04  00:14:28:11\r\n{\\an1}La suspicion porte sur le m\u00e9lange\r\n\r\n00:14:28:13  00:14:32:01\r\n{\\an1}qui contient une huile\r\n\u00e0 base de cannabis.\r\n\r\n00:14:33:11  00:14:37:00\r\n{\\an1}-Rapha\u00ebl avait 18 ans,\r\nil aimait la moto et le rugby.\r\n\r\n00:14:37:02  00:14:40:11\r\n{\\an1}Il fumait depuis quelques mois\r\nune cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:14:40:13  00:14:44:06\r\n{\\an1}Il teste une huile de vapoteuse\r\n\u00e0 base de CBD,\r\n\r\n00:14:44:08  00:14:48:15\r\n{\\an1}un d\u00e9riv\u00e9 l\u00e9gal du cannabis.\r\n\r\n00:14:48:22  00:14:51:08\r\n{\\an1}-Sa maman l'a test\u00e9e,\r\n\r\n00:14:51:10  00:14:53:22\r\n{\\an1}son fr\u00e8re, la copine de son fr\u00e8re,\r\n\r\n00:14:54:00  00:14:57:05\r\n{\\an1}deux autres amis, la m\u00eame soir\u00e9e.\r\n\r\n00:14:57:11  00:14:59:18\r\n{\\an1}-Rapha\u00ebl est le seul\r\n\u00e0 avoir mal r\u00e9agi.\r\n\r\n00:14:59:20  00:15:04:05\r\n{\\an1}Il est admis \u00e0 l'h\u00f4pital\r\npour une d\u00e9tresse respiratoire.\r\n\r\n00:15:04:07  00:15:10:01\r\n{\\an1}Il est plac\u00e9 en coma artificiel\r\njusqu'\u00e0 sa mort, le 6 novembre.\r\n\r\n00:15:10:03  00:15:13:10\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate sur les causes\r\nde son d\u00e9c\u00e8s est en cours.\r\n\r\n00:15:13:11  00:15:16:08\r\n{\\an1}Le vapotage est montr\u00e9 du doigt.\r\n\r\n00:15:16:10  00:15:19:16\r\n{\\an1}La ministre belge\r\nde la Sant\u00e9 l'a affirm\u00e9.\r\n\r\n00:15:20:01  00:15:22:08\r\n{\\an1}-Le lien avec la cigarette\r\n\r\n00:15:22:10  00:15:24:11\r\n{\\an1}\u00e9lectronique est \u00e9tabli.\r\n\r\n00:15:24:12  00:15:28:08\r\n{\\an1}Il n'y a aucune autre explication\r\npour une pneumonie aussi grave.\r\n\r\n00:15:28:10  00:15:35:11\r\n{\\an1}Il est important de dire\r\nque ce n'est pas sans danger.\r\n\r\n00:15:36:05  00:15:39:09\r\n{\\an1}-Les Etats-Unis\r\nfont face \u00e0 une multiplication\r\n\r\n00:15:39:11  00:15:42:07\r\n{\\an1}des cas de probl\u00e8mes pulmonaires,\r\n\r\n00:15:42:09  00:15:45:13\r\n{\\an1}attribu\u00e9s\r\n\u00e0 la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:15:45:15  00:15:48:12\r\n{\\an1}Une quarantaine de personnes\r\nsont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es,\r\n\r\n00:15:48:14  00:15:53:04\r\n{\\an1}plus de 2'000 autres souffriraient\r\nde maladies pulmonaires.\r\n\r\n00:15:58:05  00:16:01:11\r\n{\\an1}-Un soup\u00e7on pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:16:01:14  00:16:04:03\r\n{\\an1}On parle d'un certain m\u00e9lange.\r\n\r\n00:16:04:09  00:16:06:05\r\n{\\an1}-Oui, on parle surtout\r\n\r\n00:16:06:07  00:16:08:09\r\n{\\an1}de m\u00e9lange avec une huile\r\n\r\n00:16:08:11  00:16:09:22\r\n{\\an1}en particulier.\r\n\r\n00:16:10:00  00:16:11:08\r\n{\\an1}L'ac\u00e9tate de vitamine.\r\n\r\n00:16:11:10  00:16:13:20\r\n{\\an1}Elle serait la principale cause\r\ndes maladies pulmonaires\r\n\r\n00:16:13:22  00:16:16:03\r\n{\\an1}et des d\u00e9c\u00e8s d'utilisateurs\r\nde cigarette \u00e9lectronique\r\n\r\n00:16:16:05  00:16:17:13\r\n{\\an1}aux Etats-Unis et en Belgique.\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:19:16\r\n{\\an1}Elle est vendue\r\nill\u00e9galement sur le march\u00e9 noir\r\n\r\n00:16:19:18  00:16:21:09\r\n{\\an1}dans ces pays ainsi qu'en Suisse.\r\n\r\n00:16:21:11  00:16:24:01\r\n{\\an1}Elle est ajout\u00e9e aux recharges\r\nqui contiennent du cannabis.\r\n\r\n00:16:24:03  00:16:25:12\r\n{\\an1}Pourquoi ce m\u00e9lange ?\r\n\r\n00:16:25:14  00:16:28:01\r\n{\\an1}Parce que cette huile permet\r\nde mieux dissoudre le THC,\r\n\r\n00:16:28:03  00:16:29:16\r\n{\\an1}mol\u00e9cule psychoactive du cannabis.\r\n\r\n00:16:29:18  00:16:32:07\r\n{\\an1}Et elle transforme plus facilement\r\nle liquide en vapeur.\r\n\r\n00:16:32:09  00:16:34:10\r\n{\\an1}Mais quand cette huile\r\nest chauff\u00e9e et inhal\u00e9e,\r\n\r\n00:16:34:11  00:16:37:09\r\n{\\an1}elle devient dangereuse parce qu'elle\r\nse transforme en \"colle\".\r\n\r\n00:16:37:11  00:16:42:19\r\n{\\an1}Et peut donc ensuite emp\u00eacher\r\nle bon fonctionnement des poumons.\r\n\r\n00:16:42:23  00:16:48:19\r\n{\\an1}-C'est un d\u00e9bat passionn\u00e9.\r\n\r\n00:16:50:01  00:16:52:06\r\n{\\an1}Est-ce que sur la dangerosit\u00e9, on\r\nprogresse ?\r\n\r\n00:16:53:01  00:16:55:06\r\n{\\an1}-Il y a de nombreuses \u00e9tudes\r\nsur la dangerosit\u00e9\r\n\r\n00:16:55:08  00:16:56:19\r\n{\\an1}de la cigarette \u00e9lectronique.\r\n\r\n00:16:56:21  00:16:59:12\r\n{\\an1}Mais pour l'instant, ses effets\r\nsur la sant\u00e9 restent flous.\r\n\r\n00:16:59:14  00:17:02:03\r\n{\\an1}Il y a tout de m\u00eame aujourd'hui\r\nun consensus scientifique.\r\n\r\n00:17:02:05  00:17:05:02\r\n{\\an1}Vapoter est moins nocif que de fumer\r\nune cigarette traditionnelle.\r\n\r\n00:17:05:04  00:17:06:11\r\n{\\an1}Mais l'OMS est ferme.\r\n\r\n00:17:06:12  00:17:08:08\r\n{\\an1}Elle a rappel\u00e9 en juillet\r\ndans un rapport\r\n\r\n00:17:08:10  00:17:09:22\r\n{\\an1}que les cigarettes\r\n\u00e9lectroniques\r\n\r\n00:17:10:00  00:17:12:10\r\n{\\an1}sont \"incontestablement\r\nnocives\" et qu'on ne pouvait pas\r\n\r\n00:17:12:11  00:17:14:18\r\n{\\an1}les conseiller comme une aide\r\npour arr\u00eater de fumer.\r\n\r\n00:17:14:20  00:17:17:11\r\n{\\an1}Alors pour ceux qui vapotent,\r\npour vous prot\u00e9ger au maximum,\r\n\r\n00:17:17:13  00:17:20:17\r\n{\\an1}mieux vaut se renseigner et se\r\nfournir dans des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n00:17:20:19  00:17:22:08\r\n{\\an1}que sur Internet,\r\n\r\n00:17:22:10  00:17:28:00\r\n{\\an1}et surtout ne pas produire\r\nson propre m\u00e9lange.\r\n\r\n00:17:28:00  00:17:30:23\r\n{\\an1}-La d\u00e9duction des frais de garde\r\npour les enfants\r\n\r\n00:17:31:01  00:17:34:13\r\n{\\an1}fait l'actualit\u00e9 en Valais.\r\n\r\n00:17:34:14  00:17:42:02\r\n{\\an1}Une motion et un postulat passent\r\nla rampe du Grand Conseil.\r\n\r\n00:17:44:06  00:17:47:10\r\n{\\an1}-Les d\u00e9ductions fiscales\r\npour frais de garde\r\n\r\n00:17:47:11  00:17:50:10\r\n{\\an1}diff\u00e8rent beaucoup\r\nentre les cantons.\r\n\r\n00:17:50:11  00:17:54:22\r\n{\\an1}Le Valais est le moins bien loti,\r\nmais il se met \u00e0 jour.\r\n\r\n00:17:55:00  00:17:58:09\r\n{\\an1}Un postulat et une motion\r\nviennent d'\u00eatre accept\u00e9s\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:01:18\r\n{\\an1}pour augmenter\r\nle montant de la d\u00e9duction.\r\n\r\n00:18:01:21  00:18:05:01\r\n{\\an1}Une victoire,\r\nselon cette d\u00e9put\u00e9e PLR.\r\n\r\n00:18:05:03  00:18:07:14\r\n{\\an1}-On doit avoir cette libert\u00e9\r\n\r\n00:18:07:16  00:18:09:21\r\n{\\an1}de s'organiser.\r\n\r\n00:18:09:23  00:18:12:19\r\n{\\an1}Pour que les femmes dans ce canton\r\n\r\n00:18:12:21  00:18:15:17\r\n{\\an1}n'aient pas le sentiment\r\nde devoir qu\u00e9mander\r\n\r\n00:18:15:19  00:18:19:11\r\n{\\an1}pour \u00eatre trait\u00e9es \u00e9quitablement.\r\n\r\n00:18:20:15  00:18:22:18\r\n{\\an1}-La d\u00e9duction fiscale passera\r\n\r\n00:18:22:20  00:18:25:01\r\n{\\an1}de 3'000\r\n\u00e0 10'000 francs annuels par enfant.\r\n\r\n00:18:25:03  00:18:28:00\r\n{\\an1}La gauche d\u00e9nonce\r\nune d\u00e9cision tout sauf solidaire.\r\n\r\n00:18:28:09  00:18:30:03\r\n{\\an1}-Je suis en faveur qu'on aide\r\n\r\n00:18:30:05  00:18:32:00\r\n{\\an1}les familles qui doivent aller\r\n\r\n00:18:32:02  00:18:34:07\r\n{\\an1}travailler au niveau\r\nde la garde des enfants.\r\n\r\n00:18:34:09  00:18:38:05\r\n{\\an1}Mais pourquoi aider les plus hauts\r\nrevenus plus que les moyens ?\r\n\r\n00:18:38:12  00:18:41:12\r\n{\\an1}-En Romandie,\r\nde grandes disparit\u00e9s existent.\r\n\r\n00:18:48:06  00:18:50:14\r\n{\\an1}-Neuch\u00e2tel permet de d\u00e9duire\r\n\r\n00:18:50:16  00:18:52:16\r\n{\\an1}un montant presque 7 fois plus \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n00:18:52:18  00:18:54:06\r\n{\\an1}que le Valais.\r\n\r\n00:18:54:08  00:18:55:17\r\n{\\an1}Le Jura et Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:18:55:19  00:18:59:20\r\n{\\an1}vont relever leur bar\u00e8me.\r\n\r\n00:18:59:22  00:19:04:22\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve deviendra le Canton\r\nle plus g\u00e9n\u00e9reux en la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:19:05:06  00:19:08:04\r\n{\\an1}-Ca permet d'aider des familles\r\n\r\n00:19:08:06  00:19:10:16\r\n{\\an1}pour lesquelles le prix de cr\u00e8che\r\n\r\n00:19:10:18  00:19:14:11\r\n{\\an1}n'est pas subventionn\u00e9.\r\n\r\n00:19:14:13  00:19:17:10\r\n{\\an1}Vous avez aussi la possibilit\u00e9\r\nde pouvoir engager\r\n\r\n00:19:17:11  00:19:23:18\r\n{\\an1}une nounou \u00e0 la maison,\r\net de d\u00e9duire ces frais.\r\n\r\n00:19:24:04  00:19:26:09\r\n{\\an1}-En Valais, la motion\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:29:12\r\n{\\an1}n'entrera pas en vigueur\r\nimm\u00e9diatement.\r\n\r\n00:19:29:14  00:19:32:18\r\n{\\an1}Il faudra attendre la prochaine\r\nr\u00e9vision de la loi fiscale.\r\n\r\n00:19:34:02  00:19:35:19\r\n{\\an1}-L'\u00e9v\u00e9nement \u00e9conomique,\r\n\r\n00:19:35:21  00:19:39:01\r\n{\\an1}c'est la plus grosse entr\u00e9e en Bourse\r\nde tous les temps.\r\n\r\n00:19:39:03  00:19:43:16\r\n{\\an1}Le g\u00e9ant p\u00e9trolier, Aramco,\r\nest en mains de l'Arabie saoudite.\r\n\r\n00:19:43:18  00:19:50:04\r\n{\\an1}Ces quelques pour-cent devraient\r\nrapporter un d\u00e9luge de milliards.\r\n\r\n00:19:59:12  00:20:02:04\r\n{\\an1}-Entreprise de tous les superlatifs,\r\ndeux fois Apple,\r\n\r\n00:20:02:06  00:20:04:11\r\n{\\an1}10 % de la production mondiale\r\nde p\u00e9trole\r\n\r\n00:20:04:13  00:20:08:07\r\n{\\an1}et des r\u00e9serves gigantesques\r\npour l'entreprise saoudienne.\r\n\r\n00:20:08:15  00:20:11:10\r\n{\\an1}-Elle a 50 ans de r\u00e9serves prouv\u00e9es.\r\n\r\n00:20:11:11  00:20:13:21\r\n{\\an1}Les grandes entreprises mondiales\r\n\r\n00:20:13:23  00:20:16:04\r\n{\\an1}n'ont que 10 ans de r\u00e9serves.\r\n\r\n00:20:16:06  00:20:19:09\r\n{\\an1}200 mias de barils\r\nde p\u00e9trole sous terre,\r\n\r\n00:20:19:11  00:20:23:00\r\n{\\an1}donc c'est sans comparaison.\r\n\r\n00:20:23:10  00:20:26:19\r\n{\\an1}-Des r\u00e9serves confortables\r\nmais le royaume est inquiet\r\n\r\n00:20:26:21  00:20:30:12\r\n{\\an1}car il ne parvient pas\r\n\u00e0 financer son train de vie.\r\n\r\n00:20:30:14  00:20:33:11\r\n{\\an1}La solution:\r\nl'entr\u00e9e en bourse d'Aramco\r\n\r\n00:20:33:13  00:20:35:19\r\n{\\an1}qui s'affiche\r\ndans les rues de Riyad.\r\n\r\n00:20:35:21  00:20:39:03\r\n{\\an1}C\u00e9der quelques pourcents d'Aramco\r\n\u00e0 des investisseurs\r\n\r\n00:20:39:05  00:20:41:18\r\n{\\an1}rapportera\r\ndes dizaines de milliards,\r\n\r\n00:20:41:20  00:20:45:12\r\n{\\an1}de quoi financer aussi\r\nla diversification de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:20:45:14  00:20:48:11\r\n{\\an1}Gros nuage toutefois\r\nsur cette entr\u00e9e en bourse:\r\n\r\n00:20:48:12  00:20:53:10\r\n{\\an1}taxes et r\u00e9gulation menacent\r\naujourd'hui le secteur p\u00e9trolier.\r\n\r\n00:20:53:20  00:20:55:22\r\n{\\an1}-Le respect des engagements\r\n\r\n00:20:56:00  00:20:58:09\r\n{\\an1}pris \u00e0 la COP 21 \u00e0 Paris en 2015\r\n\r\n00:20:58:11  00:21:07:09\r\n{\\an1}n\u00e9cessitera une contrainte\r\nsur les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:21:07:22  00:21:10:17\r\n{\\an1}-Autre menace: le risque terroriste.\r\n\r\n00:21:10:19  00:21:15:10\r\n{\\an1}Il y a 2 mois, des attaques de\r\ndrones ont lourdement touch\u00e9 Aramco.\r\n\r\n00:21:15:11  00:21:18:10\r\n{\\an1}Enfin le meurtre\r\ndu journaliste Jamal Kashoggi\r\n\r\n00:21:18:11  00:21:21:19\r\n{\\an1}dans les locaux du consulat\r\nd'Arabie Saoudite \u00e0 Istanbul\r\n\r\n00:21:21:21  00:21:24:19\r\n{\\an1}p\u00e8se aussi sur l'entr\u00e9e en bourse.\r\n\r\n00:21:24:21  00:21:28:02\r\n{\\an1}Beaucoup d'investisseurs\r\nne souhaitant pas \u00eatre accus\u00e9s\r\n\r\n00:21:28:04  00:21:31:03\r\n{\\an1}de soutenir un prince h\u00e9ritier\r\ntr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n00:21:31:05  00:21:32:19\r\n{\\an1}-Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n00:21:32:21  00:21:38:02\r\n{\\an1}Racontez-nous ce que les int\u00e9ress\u00e9s\r\nne disent pas en public.\r\n\r\n00:21:38:06  00:21:42:14\r\n{\\an1}Il y a une g\u00eane.\r\n\r\n00:21:42:18  00:21:45:06\r\n{\\an1}Le p\u00e9trole saoudien, c'est sensible.\r\n\r\n00:21:45:10  00:21:49:00\r\n{\\an1}-C'est un sujet sensible.\r\n\r\n00:21:49:04  00:21:53:00\r\n{\\an1}On a contact\u00e9 beaucoup de\r\nsp\u00e9cialistes.\r\n\r\n00:21:53:04  00:21:57:09\r\n{\\an1}Seulement un seul a r\u00e9pondu.\r\n\r\n00:21:57:12  00:22:02:12\r\n{\\an1}Selon un institut, Aramco\r\n\r\n00:22:02:16  00:22:06:10\r\n{\\an1}est l'entreprise qui d\u00e9gage le plus\r\nde CO2.\r\n\r\n00:22:06:13  00:22:09:21\r\n{\\an1}Il y a aussi l'image de l'Arabie\r\nSaoudite.\r\n\r\n00:22:10:01  00:22:14:07\r\n{\\an1}Il y a des crit\u00e8res financiers.\r\n\r\n00:22:14:11  00:22:19:08\r\n{\\an1}Le dividende vers\u00e9 par Aramco,\r\n\r\n00:22:19:11  00:22:22:20\r\n{\\an1}ce ne sera pas beaucoup plus que ce\r\nque versent\r\n\r\n00:22:23:00  00:22:28:22\r\n{\\an1}les autres entreprises p\u00e9troli\u00e8res.\r\n\r\n00:22:29:15  00:22:34:04\r\n{\\an1}Il y a un d\u00e9g\u00e2t d'images importants.\r\n\r\n00:22:34:08  00:22:37:12\r\n{\\an1}Alors que l'Arabie Saoudite va\r\nouvrir son march\u00e9.\r\n\r\n00:22:37:16  00:22:39:19\r\n{\\an1}Personne ne veut se cacher avec\r\nelle.\r\n\r\n00:22:39:19  00:22:43:11\r\n{\\an1}-Ce soir, \u00e0 Saint-Gall,\r\nl'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n\r\n00:22:43:13  00:22:46:03\r\n{\\an1}affronte la G\u00e9orgie.\r\n\r\n00:22:46:05  00:22:48:16\r\n{\\an1}C'est un moment particulier\r\npour Granit Xhaka\r\n\r\n00:22:48:18  00:22:51:06\r\n{\\an1}qui traverse une crise\r\ndans son club, \u00e0 Arsenal.\r\n\r\n00:22:52:06  00:22:55:09\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe de Suisse s'est entra\u00een\u00e9e\r\nhier dans la bonne humeur,\r\n\r\n00:22:55:11  00:22:57:15\r\n{\\an1}en oubliant les malheurs\r\nde Granit Xhaka.\r\n\r\n00:22:57:17  00:22:59:18\r\n{\\an1}Les consignes:\r\npas un mot sur le sujet.\r\n\r\n00:22:59:20  00:23:05:10\r\n{\\an1}Xhaka ne peut pas \u00eatre serein\r\ndans la course \u00e0 l'Euro 2020.\r\n\r\n00:23:05:11  00:23:09:18\r\n{\\an1}Il fait les frais du d\u00e9but\r\nde saison rat\u00e9 de son \u00e9quipe\r\n\r\n00:23:09:20  00:23:15:10\r\n{\\an1}en championnat d'Angleterre.\r\n\r\n00:23:15:11  00:23:20:01\r\n{\\an1}Critiqu\u00e9 et menac\u00e9\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n00:23:20:03  00:23:25:03\r\n{\\an1}il craque le 27 octobre,\r\nlors d'un match \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:23:25:05  00:23:30:19\r\n{\\an1}Il essuie les sifflets du stade\r\nde ses propres supporters.\r\n\r\n00:23:30:21  00:23:34:00\r\n{\\an1}Sa r\u00e9action\r\nest un geste de d\u00e9fiance,\r\n\r\n00:23:34:02  00:23:36:15\r\n{\\an1}puis il retire son maillot.\r\n\r\n00:23:36:17  00:23:40:15\r\n{\\an1}Une attitude qui provoque\r\nde vives r\u00e9actions dans le public.\r\n\r\n00:23:40:17  00:23:43:12\r\n{\\an1}Son niveau de jeu\r\nest insuffisant pour certains,\r\n\r\n00:23:43:14  00:23:48:07\r\n{\\an1}pour d'autres,\r\nil est le bouc \u00e9missaire du club.\r\n\r\n00:24:00:13  00:24:05:14\r\n{\\an1}-La violence de certains propos\r\na de quoi faire fr\u00e9mir.\r\n\r\n00:24:22:16  00:24:26:19\r\n{\\an1}-Il a beau s'excuser,\r\nle divorce entre lui et Arsenal\r\n\r\n00:24:26:21  00:24:28:18\r\n{\\an1}semble consomm\u00e9.\r\n\r\n00:24:28:20  00:24:31:18\r\n{\\an1}Alors, cette semaine\r\navec l'\u00e9quipe de Suisse\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:34:00\r\n{\\an1}lui offre une bouff\u00e9e d'air frais.\r\n\r\n00:24:34:09  00:24:40:02\r\n{\\an1}-David Lemos, bonsoir.\r\n\r\n00:24:40:07  00:24:42:22\r\n{\\an1}Est-ce que la circonstance est\r\nfavorable\r\n\r\n00:24:43:02  00:24:46:04\r\n{\\an1}pour l'\u00e9quipe de Suisse ?\r\n\r\n00:24:46:08  00:24:50:11\r\n{\\an1}-Elle ne l'est pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n00:24:50:14  00:24:53:01\r\n{\\an1}Pour Granit Xhaka, l'\u00e9quipe de\r\nSuisse\r\n\r\n00:24:53:05  00:24:56:08\r\n{\\an1}est une oasis.\r\n\r\n00:24:56:12  00:24:58:18\r\n{\\an1}Elle reste sur une victoire\r\nimportante\r\n\r\n00:24:58:22  00:25:01:17\r\n{\\an1}contre l'Irlande.\r\n\r\n00:25:01:21  00:25:05:07\r\n{\\an1}Les feux sont au vert.\r\n\r\n00:25:05:11  00:25:08:22\r\n{\\an1}On parlait d'un stade hostile \u00e0\r\nLondres.\r\n\r\n00:25:09:02  00:25:13:11\r\n{\\an1}Ici, il sera positif.\r\n\r\n00:25:13:14  00:25:16:05\r\n{\\an1}-Hormis Granit Xhaka, quel est\r\nl'\u00e9tat d'esprit\r\n\r\n00:25:16:09  00:25:20:06\r\n{\\an1}de l'\u00e9quipe ?\r\n\r\n00:25:20:11  00:25:24:07\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe de Suisse, dont beaucoup\r\nde joueurs\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:27:04\r\n{\\an1}sont en difficult\u00e9 en club,\r\n\r\n00:25:27:08  00:25:31:07\r\n{\\an1}certains ne jouent plus,\r\n\r\n00:25:31:11  00:25:34:21\r\n{\\an1}et tous ont du plaisir \u00e0 se\r\nretrouver.\r\n\r\n00:25:34:23  00:25:38:13\r\n{\\an1}C'est l'occasion de se relancer ce\r\nsoir.\r\n\r\n00:25:38:17  00:25:41:04\r\n{\\an1}Normalement, \u00e7a va b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n00:25:41:08  00:25:44:13\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n00:25:44:17  00:25:46:20\r\n{\\an1}-\u00c7a fait de la bu\u00e9e quand vous\r\nparlez.\r\n\r\n00:25:47:00  00:25:49:21\r\n{\\an1}Il fait froid ?\r\n\r\n00:25:50:01  00:25:53:03\r\n{\\an1}-On nous annon\u00e7ait de la neige.\r\n\r\n00:25:53:03  00:25:56:17\r\n{\\an1}-L\u2019exposition \"Mondes imparfaits\"\r\nouvre ses portes \u00e0 la Maison\r\n\r\n00:25:56:19  00:25:59:04\r\n{\\an1}d\u2019Ailleurs d\u2019Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n00:25:59:06  00:26:04:13\r\n{\\an1}Une des premi\u00e8res en Suisse\r\n\u00e0 exposer \"les Cit\u00e9s Obscures\".\r\n\r\n00:26:07:04  00:26:14:00\r\n{\\an1}-Redessiner Paris, ici,\r\nla biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n00:26:16:08  00:26:19:06\r\n{\\an1}-Imaginer que des arbres\r\nprot\u00e9geraient ces immeubles\r\n\r\n00:26:19:08  00:26:22:23\r\n{\\an1}et donneraient de l'ombre\r\net un nouvel \u00e9quilibre.\r\n\r\n00:26:23:01  00:26:26:09\r\n{\\an1}Ce serait presque une for\u00eat.\r\n\r\n00:26:27:17  00:26:30:11\r\n{\\an1}-C'est une utopie: r\u00eaver l'id\u00e9al.\r\n\r\n00:26:30:13  00:26:37:11\r\n{\\an1}F.Schuiten et B.Peeters sont\r\nles cr\u00e9ateurs des \"Cit\u00e9s obscures\",\r\n\r\n00:26:37:12  00:26:42:18\r\n{\\an1}fil rouge de l'exposition\r\nde la Maison d'Ailleurs\r\n\r\n00:26:42:20  00:26:47:21\r\n{\\an1}\u00e0 Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n00:26:48:11  00:26:53:13\r\n{\\an1}-On a invent\u00e9 des villes avec\r\nles responsabilit\u00e9s que \u00e7a permet.\r\n\r\n00:26:53:15  00:26:56:06\r\n{\\an1}On monterait des villes\r\n\r\n00:26:56:08  00:26:58:12\r\n{\\an1}inspir\u00e9es des grandes utopies\r\n\r\n00:26:58:14  00:27:00:11\r\n{\\an1}du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:27:00:13  00:27:03:14\r\n{\\an1}Le Corbusier par exemple\r\na r\u00eav\u00e9 Paris.\r\n\r\n00:27:04:00  00:27:07:04\r\n{\\an1}-Des villes utopiques\r\nqui deviennent un enfer\r\n\r\n00:27:07:06  00:27:09:11\r\n{\\an1}quand l'humain s'en affranchit.\r\n\r\n00:27:09:13  00:27:12:11\r\n{\\an1}C'est la dystopie,\r\net c'est ce que racontent\r\n\r\n00:27:12:13  00:27:14:21\r\n{\\an1}les \"Cit\u00e9s obscures\".\r\n\r\n00:27:15:05  00:27:17:04\r\n{\\an1}-Le paradis et l'apocalypse\r\n\r\n00:27:17:06  00:27:20:02\r\n{\\an1}sont deux faces d'une m\u00eame pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:27:20:04  00:27:25:05\r\n{\\an1}Les visions apocalyptiques\r\nsont l\u00e0 pour nous r\u00e9veiller,\r\n\r\n00:27:25:07  00:27:33:10\r\n{\\an1}pour nous obliger \u00e0 penser le pire\r\net pour mieux construire le meilleur.\r\n\r\n00:27:33:21  00:27:36:19\r\n{\\an1}-C'est la force\r\ndes \"Cit\u00e9s obscures\":\r\n\r\n00:27:36:21  00:27:40:23\r\n{\\an1}critiquer nos utopies\r\net anticiper l'\u00e9volution du monde.\r\n\r\n00:27:41:01  00:27:46:21\r\n{\\an1}Le progr\u00e8s, Internet,\r\nla crise climatique.\r\n\r\n00:27:47:08  00:27:51:00\r\n{\\an1}-Au 20\u00e8me si\u00e8cle,\r\non r\u00eavait des villes id\u00e9ales,\r\n\r\n00:27:51:02  00:27:56:09\r\n{\\an1}des voitures volantes...\r\n\r\n00:27:56:11  00:28:01:00\r\n{\\an1}Et plus on s'est approch\u00e9s de l'an\r\n2000, plus ces visions ont disparu\r\n\r\n00:28:01:02  00:28:10:08\r\n{\\an1}et on a commenc\u00e9\r\n\u00e0 se sentir en dystopie.\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:16:02\r\n{\\an1}-Un monde tout sauf parfait\r\n\u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la Maison d'Ailleurs,\r\n\r\n00:28:16:04  00:28:24:00\r\n{\\an1}mais pas de quoi s'emp\u00eacher\r\nde r\u00eaver \u00e0 un avenir meilleur.\r\n\r\n00:28:25:14  00:28:30:00\r\n{\\an1}-On termine par une image\r\nqui tourne sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:28:30:02  00:28:32:05\r\n{\\an1}On y voit Christine Lagarde,\r\n\r\n00:28:32:07  00:28:35:20\r\n{\\an1}nouvelle patronne\r\nde la Banque centrale europ\u00e9enne,\r\n\r\n00:28:35:22  00:28:41:21\r\n{\\an1}isol\u00e9e dans son monde, vous allez\r\nle voir de mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n00:28:45:10  00:28:48:07\r\n{\\an1}-Pour la convivialit\u00e9,\r\nune seule tr\u00e8s grande table ronde.\r\n\r\n00:28:48:09  00:28:53:15\r\n{\\an1}Avec beaucoup de chaises.\r\n\r\n00:28:54:00  00:28:57:06\r\n{\\an1}Sur chaque chaise, un homme.\r\n\r\n00:28:57:08  00:29:03:06\r\n{\\an1}Sauf tout au fond,\r\noui, c'est bien une femme.\r\n\r\n00:29:07:09  00:29:10:13\r\n{\\an1}Il n'y a qu'elle,\r\non ne voit qu'eux.\r\n\r\n00:29:10:15  00:29:18:03\r\n{\\an1}L'image est prise pr\u00e8s de Francfort,\r\nau luxueux Schlosshotel Kronberg,\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:22:02\r\n{\\an1}ancienne r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9\r\nde l'imp\u00e9ratrice Victoria.\r\n\r\n00:29:22:04  00:29:26:04\r\n{\\an1}Christine Lagarde fait prendre la\r\nphoto par un membre de son \u00e9quipe\r\n\r\n00:29:26:06  00:29:35:23\r\n{\\an1}et la poste sur Twitter.\r\n\r\n00:29:39:08  00:29:42:03\r\n{\\an1}Ses coll\u00e8gues de la Banque centrale,\r\nles voici:\r\n\r\n00:29:42:05  00:29:44:01\r\n{\\an1}quatre membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\n\r\n00:29:44:03  00:29:46:13\r\n{\\an1}19 gouverneurs\r\ndes banques centrales nationales\r\n\r\n00:29:46:15  00:29:48:14\r\n{\\an1}des 19 pays de la zone euro.\r\n\r\n00:29:48:16  00:29:50:14\r\n{\\an1}Ce ne sont que des hommes.\r\n\r\n00:29:50:16  00:29:53:13\r\n{\\an1}Un peu de team building\r\ndans le salon vert du Schlosshotel,\r\n\r\n00:29:53:15  00:29:56:08\r\n{\\an1}l'ancienne salle de musique\r\nde l'imp\u00e9ratrice Victoria.\r\n\r\n00:29:56:11  00:29:59:17\r\n{\\an1}Ambiance cosy, rideau tir\u00e9,\r\nlustre chatoyant.\r\n\r\n00:29:59:18  00:30:04:05\r\n{\\an1}Accroch\u00e9es au mur, elles sont l\u00e0,\r\nces femmes d'un autre temps.\r\n\r\n00:30:04:07  00:30:08:18\r\n{\\an1}Elles r\u00e8gnent et, de toute leur\r\ngrandeur, soup\u00e8sent la situation.\r\n\r\n00:30:08:20  00:30:11:16\r\n{\\an1}Sans un mot, elles nous livrent,\r\navec Christine Lagarde,\r\n\r\n00:30:11:18  00:30:17:20\r\n{\\an1}un message limpide: en 2019,\r\nles femmes, c'est pas pour la d\u00e9co.\r\n\r\n00:30:19:03  00:30:23:21\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:23:23  00:30:34:14\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de D\u00eener \u00e0 la Ferme.\r\n\r\n00:30:34:16  00:30:37:12\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:37:14  00:30:42:16\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, M.Cuendet, M.Kastrati,\r\nM.Rettig, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054191\r\nDate de transcription : 17-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:04) [91%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir voici la campagne contre les antibiotiques employ\u00e9 inutilement, elle est lanc\u00e9e et on d\u00e9couvre que la prise de conscience se fait peu \u00e0 peu, la consommation d'antibiotiques en ambulatoire a recul\u00e9 de 7 pourcent Docteur Schaller est-ce que pour vous c'est une bonne nouvelle, c'est une excellente nouvelle, on voit que les campagnes d'information ont port\u00e9 leurs fruits et que la population ainsi que les m\u00e9decins sont plus responsables, on en parle avec vous dans un instant, la classe politique s'empare de la question des revenus des dirigeants des entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ce sont Swisscom des CFF La Poste l'id\u00e9e en consultation est fix\u00e9e au maximum \u00e0 1 1000000, nous nous rendrons \u00e0 Venise sinistr\u00e9es par les eaux avec vous Val\u00e9rie Dupont, on voit qu'il pleut derri\u00e8re vous, c'est une nouvelle journ\u00e9e d'\u00e9preuves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:07 > 0:02:14) [93%] : \r\nOui, en effet, une mar\u00e9e haute de pr\u00e8s de 160 centim\u00e8tres avec une nouvelle fois la ville enti\u00e8rement sous haute toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:14 > 0:02:24) [94%] : \r\nEt on verra votre reportage il est tr\u00e8s impressionnant sur les d\u00e9g\u00e2ts ces sc\u00e8nes tr\u00e8s marquante, y compris des atteintes au Patrimoine de cette ville qui remontent si haut dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:26 > 0:02:35) [90%] : \r\nParleront des nouveaux soup\u00e7ons qui p\u00e8sent sur la cigarette \u00e9lectronique on verra qu'ils sont tr\u00e8s pr\u00e9cis, il concerne certains m\u00e9langes et une certaine huiles \u00e0 base de cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:02:46) [92%] : \r\nEt puis, nous serons en Direct \u00e0 Saint-Gall, l'\u00e9quipe de Suisse de football affronte ce soir la G\u00e9orgie \u00e0 un moment o\u00f9 Djaka traverse une crise dans son club \u00e0 Arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:48 > 0:03:09) [94%] : \r\nC'est le chiffre du jour : regarder la consommation d'antibiotique a recul\u00e9 de 7 pourcent en ambulatoire, L'Augmentin, le Podomexef tous ces noms po\u00e9tiques qui accompagnent nos maladies sont trop souvent pris de mani\u00e8re inutile avec le risque de cr\u00e9er des r\u00e9sistances, une nouvelle campagne est lanc\u00e9e maintenant et visiblement, la prise de conscience a progress\u00e9 Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:29) [96%] : \r\nLes super- bact\u00e9ries, un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique grave \u00e0 force d'avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e aux antibiotiques ces bact\u00e9ries ont appris \u00e0 leur r\u00e9sister, rendant de futurs traitement inefficaces, la Suisse lance aujourd'hui une campagne de sensibilisation pour inviter les suisses \u00e0 rendre leurs antibiotiques inutilis\u00e9s pour \u00e9viter qu'ils ne se retrouvent dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:29 > 0:03:50) [90%] : \r\nLes antibiotiques quand ils sont pas redonner \u00e0 la pharmacie au m\u00e9decin qui le mettre dans les d\u00e9chets, il peut terminer dans dans dans l'environnement, et l\u00e0 aussi, il fonde effet assistance chez des bact\u00e9ries, ils ont rien \u00e0 faire l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:04:04) [96%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration renforce donc sa lutte contre les mauvaises habitudes en mati\u00e8re d'antibiotiques pourtant leur consommation ambulatoire a baiss\u00e9 en Suisse, moins 7 pourcent entre 2016 et 2018, pas encore suffisant pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:04 > 0:04:20) [95%] : \r\nLa consommation diminue c'est certain moment la bonne voie mais sur l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est clair, on voit toujours encore quelques germes pathog\u00e8nes r\u00e9sistants en augmentation et dont on peut pas dire on a, on a gagn\u00e9 la bataille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:27) [97%] : \r\nLa bataille continue donc, avec cette campagne de sensibilisation sur les antibiotiques, elle durera jusqu'\u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:27 > 0:04:31) [94%] : \r\nC'est pourquoi il faut les prendre quand il comme il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:32 > 0:04:40) [90%] : \r\nDocteur Schaller, bonsoir, bonsoir, moins 7 pourcent en 3 ans et la Suisse encore plus vertueuse que d'autres pays que beaucoup d'autres pays, comment vous l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:41 > 0:04:51) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je crois qu'on a beaucoup de gens suisse parce qu'on a une tr\u00e8s bonne formation m\u00e9dicale, ensuite, la population est aussi et \u00e9duqu\u00e9 et puis les m\u00e9decins disposent de temps pour pouvoir discuter avec leurs patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:04:59) [88%] : \r\nJe me rappelle quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, mon 1er ORL il disait toujours on va attaquer tr\u00e8s fort et puis vous faisait une rue de Lens avec plein d'antibiotique et \u00e7a rassure franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:59 > 0:05:14) [92%] : \r\nEffectivement, on a eu toute une p\u00e9riode dans le d\u00e9veloppement m\u00e9dical qui sollicitait beaucoup le traitement antibiotique, aujourd'hui on en est revenu, les \u00e9tudes montrent qu'effectivement beaucoup de pathologies n'ont pas besoin d'\u00eatre trait\u00e9es par des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:14 > 0:05:23) [92%] : \r\nOn voit bien qu'il y a quand m\u00eame une zone grise o\u00f9 on a tous eu l'exp\u00e9rience du m\u00e9decin qui h\u00e9sitent un petit peu, qui dit : moi je sais pas si je vais vous donner des anti- qu'est ce qui se passe dans sa t\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:05:33) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, parce qu'on aimerait toujours faire le meilleur, on veut \u00e9viter des risques pour notre passion et puis il y a une pression aussi du, de la part du patient pour prescrire des antibiotiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:42) [84%] : \r\nPourquoi ce doute, on sait qu'il y ait a des examens sur le moment o\u00f9 on peut voir si c'\u00e9tait l'bact\u00e9ries donc antibiotiques utile ou c'est un virus, donc inutile, pourquoi est-ce qu'on peut pas y faire plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:05:57) [91%] : \r\nParce que parfois on a quelques inqui\u00e9tudes sur le le devenir de nos patients, mais effectivement aujourd'hui avec les recommandations avec l'\u00e9vidence B, avec aussi des tests \u00e9taient sera que pour les streptocoques qu'on peut avoir beaucoup plus de pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:57 > 0:06:02) [92%] : \r\nLa recommandation, c'est quoi, il faut attendre un peu, faut se donner du temps quand on, quand on est malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:09) [94%] : \r\nAlors se donner du temps, oui, mais surtout avoir un bon diagnostic et avoir un bon examen clinique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:09 > 0:06:17) [85%] : \r\nRappelons quand m\u00eame hein ils antibiotiques dans l'histoire de la m\u00e9decine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution inou\u00ef \u00e7a a sauv\u00e9 aider des milliards de bien on sentait millions de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:17 > 0:06:36) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, eu beaucoup ChampsElys\u00e9es antibiotiques, aujourd'hui on a une difficult\u00e9, c'est que les bact\u00e9ries deviennent r\u00e9sistantes parce qu'on les a trop utilis\u00e9 et on doit vraiment cibl\u00e9, il y a aussi les donn\u00e9es abonn\u00e9s Sion et aussi dans la dur\u00e9e, on doit raccourcir les traitements et endosse russe et aussi attentif dans la s\u00e9quence des doses Docteur Chabert merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:07:04) [91%] : \r\nLa classe politique empoigne le sujet qui a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre : faut-il limiter les revenus des dirigeants entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous sommes en tant que Suisses de fait actionnaires via l'\u00c9tat de Swisscom des CFF de la Poste, ce sont des patrons qui gagnent au loyer 1,8 1000000, 1,2 1000000, 1,2 millions est-ce la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 : faut-il plafonner \u00e0 un million, la consultation a d\u00e9but\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:07:05 > 0:07:06) [91%] : \r\n\u00e0 Elbow.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:06 > 0:07:17) [97%] : \r\nLe salaire des patrons des entreprises proches de la Conf\u00e9d\u00e9ration un \u00e9pais dossier dans les archives f\u00e9d\u00e9rales, il y a 18 ans, d\u00e9j\u00e0 sous le feu des flashs, le directeur des CFF devait se justifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:17 > 0:07:21) [98%] : \r\nJ'admets que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 transmettre ce message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:21 > 0:07:28) [92%] : \r\nEn 2019 Val\u00e9rie Pillier Carrard est l'une des \u00e9lues qui veulent plafonner le revenu de ces dirigeants 1 1000000 par ann\u00e9e et pas davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:29 > 0:07:46) [90%] : \r\nIls sont \u00e7a un signal qui est donn\u00e9 aussi \u00e0 l'ensemble de ces entreprises o\u00f9 on ne peut pas faire n'importe quoi au niveau des des salaires, on s'est bas\u00e9e en fait sur le revenu d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec tous les \u00e9l\u00e9ments qui sont annexe \u00e0 son revenu dans aussi sa pr\u00e9voyance professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:04) [94%] : \r\nTrois entreprises sont directement concern\u00e9s, \u00e0 commencer par celle dirig\u00e9e par Urs Sch\u00e4ppi Swisscom, les patrons de Swisscom, de la Poste et des CFF d\u00e9passent le million de revenus, somme qui comprend la pr\u00e9voyance professionnelle, les dirigeants des autres entreprises concern\u00e9es touchent moins entre 876000 et 625000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:05 > 0:08:12) [98%] : \r\nLes CFF ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la d\u00e9crue pour l'apr\u00e8s- Andreas Meyer chez Swisscom, l'id\u00e9e d'un plafond fait grimacer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:13 > 0:08:28) [95%] : \r\n\u00e7a peut para\u00eetre choquant mais il faut savoir qu'on est aujourd'hui dans un march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel, pas seulement au niveau des clients qu'on doit acqu\u00e9rir mais aussi au niveau des talents qu'on doit acqu\u00e9rir et l\u00e0 il est important que nous ayons ce que nous ayons cette libert\u00e9 de manoeuvre en fait dans le march\u00e9 pour pouvoir aussi recruter les meilleurs talents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:08:35) [98%] : \r\nLimiter le salaire, ce serait donc se priver des meilleurs Cet \u00e9lu UDC \u00e0 l'\u00e2me pourtant lib\u00e9rale ne le pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:35 > 0:08:47) [88%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 que la population avait de la peine \u00e0 comprendre que certains de ses managers les lits des salaires exorbitants un 1000000, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon salaire et puis, je r\u00e9p\u00e8te, on parle d'autres prises qui n'\u00e9volue pas toutes dans un march\u00e9 concurrentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:47 > 0:08:53) [93%] : \r\nMettre son nez dans le porte- monnaie de ces grands patrons, le parlement semble pr\u00eat \u00e0 agir apr\u00e8s des ann\u00e9es d'h\u00e9sitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:54 > 0:09:01) [92%] : \r\nC'est une des images du jour, la place Saint-Marc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e plusieurs heures venise a connu un nouveau pic de mar\u00e9e haute la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:01 > 0:09:26) [92%] : \r\nWalter a atteint 1 m\u00e8tres 54 des vents et des averses sont encore annonc\u00e9es la ville en a vu d'autres, mais le monde entier observe avec une certaine inqui\u00e9tude ce joyau du Patrimoine mondial, envahi par cette mont\u00e9e des eaux, d'une ampleur exceptionnelle Val\u00e9rie Dupont, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur ce grand canal, on dit que c'est la plus belle avenue du monde, vous avez observ\u00e9 le comportement des V\u00e9nitiens et des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:29 > 0:10:02) [88%] : \r\nOui, en effet, un comportement un peu diff\u00e9rent, c'est vrai que c'est le week- end, donc les touristes commencent \u00e0 arriver aussi \u00e0 Venise, m\u00eame si c'est la saison basse alors d\u00e9tour et je les encore observ\u00e9 aujourd'hui qui s'amusent, qui rigole pour eux, c'est \u00e9videmment l'\u00e9v\u00e9nement de leurs vacances et il rigole m\u00eame de voir les boutiques parfois inond\u00e9 des V\u00e9nitiens, alors il faut savoir que ces rires et c'est celle-ci qu'ils se font sur la place, h\u00e9 bien c'est un peu une insulte pour les V\u00e9nitiens les V\u00e9nitiens qui se sentent fatigu\u00e9s par cette inondation et qui esp\u00e8re quand m\u00eame que \u00e7a va se calmer, certains d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de quitter la ville en attendant que \u00e7a s'arrange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:02 > 0:10:11) [91%] : \r\nVenise une capacit\u00e9 de r\u00e9sistance admirable, elle a vu beaucoup de choses, mais l\u00e0 quand m\u00eame, est ce que, en termes de d\u00e9g\u00e2ts au Patrimoine, on commence \u00e0 voir les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:14 > 0:10:54) [93%] : \r\nAlors oui, les d\u00e9g\u00e2ts au Patrimoine sont \u00e9normes, \u00e9videmment, il y a m\u00eame des volontaires qui sont arriv\u00e9s aujourd'hui de Toscane et d'autres r\u00e9gions d'Italie pour essayer de sauver ce qui est encore sauvable, mais il faut savoir qu'il faudra attendre car l'eau sal\u00e9e qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 un peu partout, va maintenant imbib\u00e9s, les parois les meubles etc et ce printemps ou cet \u00e9t\u00e9, quand les temp\u00e9ratures vont monter le ciel va se cristalliser et va gonfler, dans ses murs ou dans ces objets et donc va faire plus de d\u00e9g\u00e2ts encore et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on saura exactement combien le Patrimoine culturel est ab\u00eem\u00e9e \u00e0 Venise, je vous propose de regarder le reportage que nous avons tourn\u00e9 toute la journ\u00e9e, tout au long de cette journ\u00e9e o\u00f9 l'eau n'en finissait pas de monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:56 > 0:11:06) [95%] : \r\nCe palais v\u00e9nitien du XVIe si\u00e8cle \u00e9tant t\u00e9moignage exceptionnel de la vie \u00e0 Venise \u00e0 la renaissance, mais depuis 2 jours, la directrice de la fondation Querini Stampalia et des aides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:06 > 0:11:16) [95%] : \r\nEt regardez ici l'eau du canal est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e il manque deux centim\u00e8tres et nous sommes de nouveau inond\u00e9s aucune barri\u00e8re ne peut emp\u00eacher l'eau d'entrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:16 > 0:11:27) [94%] : \r\nLe palais de 8000 m\u00e8tres carr\u00e9s fut celui d'un prince et malgr\u00e9 les investissements pour le prot\u00e9ger de la mont\u00e9e des eaux jusqu'au mar\u00e9e d'un m\u00e8tre soixante mardi soir, le rez-de-chauss\u00e9e fut totalement inond\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:27 > 0:11:36) [88%] : \r\nLille, ce sont surtout nos livres qui ont soufferts ici dans le palais, mais aussi dans nos r\u00e9serves, les livres imbib\u00e9s d'eau repr\u00e9sentent plus de 300 ma\u00eetres d'ouvrages abim\u00e9s Trulli n'est all\u00e9 \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:36 > 0:11:45) [96%] : \r\nDepuis mercredi, les volontaires travaillent d'arrache-pied pour tenter de sauver les livres qui seront plac\u00e9s dans des cong\u00e9lateurs, le froid, permettant de limiter les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:45 > 0:12:00) [92%] : \r\nPrima il de dire : nous regardons d'abord les livres pour voir combien d'humidit\u00e9, ils ont pris et, nous, ins\u00e9rant du papier absorbant pour le moment, nous en avons m\u00eame s'il sera rationn\u00e9 puisque tout Venise est ferm\u00e9 mais on essaie de sauver les pages les plus importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:01 > 0:12:23) [93%] : \r\n3 heures apr\u00e8s le pic de la mar\u00e9e haute, la place Saint-Marc est encore compl\u00e8tement sous eau le reflux tr\u00e8s tr\u00e8s lentement, notamment \u00e0 cause des vents alors le probl\u00e8me, c'est que cette eau est tr\u00e8s sal\u00e9e et elle ab\u00eeme fortement le marbre des escaliers de la place et des colonnes de la place pour le moment personne n'ose encore donner une \u00e9valuation des d\u00e9g\u00e2ts au Patrimoine culturel de Venise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:24 > 0:12:35) [91%] : \r\nIndiquant un panel les plusieurs tours d'\u00e9glises sont endommag\u00e9es, car plus de 50 \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 envahies par l'eau, sans parler de la basilique Saint-Marc, j'ai \u00e9t\u00e9 voir les mosa\u00efques qui sont tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9s par l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:35 > 0:12:51) [95%] : \r\nSi Le Patrimoine culturel public est endommag\u00e9 tous les palais priv\u00e9s ont aussi soufferts Flavia est une suissesse ing\u00e9nieur qui habite \u00e0 Venise depuis 20 ans, le palais Gradenigo se situe dans un point bas de la ville et donc perp\u00e9tuellement inond\u00e9 le co\u00fbt de la r\u00e9novation s'annonce sal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:51 > 0:13:14) [93%] : \r\nL'\u00c9tat promet beaucoup de choses avec l'\u00e9tat d'urgence, dit qu'il nous donnera, nous priver 5000 euros par famille, le probl\u00e8me c'est qu'on a besoin de l'argent, enfin la plupart des gens ont besoin de l'argent maintenant et on ne sait pas du tout quand m\u00eame que ces promesses vont \u00eatre tenus parce que jusque maintenant, les promesses de la commune de Venise ou de l'\u00c9tat en Italie, c'est un gros gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:14 > 0:13:22) [94%] : \r\nFin d'apr\u00e8s- midi, la mar\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0 descendre les premiers \u00e0 sortir sur les gondoliers mais demain une nouvelle mar\u00e9e exceptionnelle est \u00e0 nouveau annonc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:23 > 0:13:38) [92%] : \r\nLa Bolivie est en \u00e9bullition politique Evo Morales est contraint \u00e0 la d\u00e9mission et Jeanine Aniez, ce qui a le pouvoir par Interim, chaque camp des de camp accuse l'autre d'exc\u00e8s et de d\u00e9rive et la diaspora bolivienne en Suisse est-elle aussi divis\u00e9e Marc Julmy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:40 > 0:14:00) [94%] : \r\nUn petit groupe de Boliviens r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi sur la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont venus clamer leur col\u00e8re devant les grilles des Nations Unies, apr\u00e8s l'\u00e9viction et le d\u00e9part du pr\u00e9sident Evo Morales, chass\u00e9 du pouvoir, dimanche dernier, \u00e9tait-ce un putsch ou un soul\u00e8vement populaire, la question divise les Boliviens ceux qui vivent en Suisse, tout comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:00 > 0:14:16) [89%] : \r\nC'est un coup d'\u00c9tat, \u00e9videmment on ne peut pas le comparer \u00e0 ce qui se passe au Chili, qui est un soul\u00e8vement populaire mais par contre on peut comparer \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en 1973 c'est un coup d'\u00c9tat et la particularit\u00e9 avec la Bolivie que c'est, c'est un coup d'\u00c9tat civique au militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:17 > 0:14:29) [92%] : \r\nPour ces militants, la semaine \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement p\u00e9nible entre le d\u00e9part mouvement\u00e9 d'Evo Morales S les nouvelles inqui\u00e9tantes venues du pays et les actions de protestation devant l'ONU, on garde pour tenter espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:31 > 0:14:32) [73%] : \r\nVoil\u00e0 sont affrontant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:32 > 0:14:46) [96%] : \r\nTout autre son de cloche chez ces supporters du nouveau pouvoir, ils sont r\u00e9unis pour partager les derni\u00e8res nouvelles du pays, pour eux, le calme est bient\u00f4t de retour en Bolivie et les institutions fonctionnent alors dimanche dernier coup d'\u00e9tat ou soul\u00e8vement populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:46 > 0:15:05) [83%] : \r\nSur le Front populaire, c'est le peuple quasi unique et qui \u00e9tait manifest\u00e9e qui a qui ont vraiment arr\u00eater toute activit\u00e9 \u00e9conomique au pays qui a permis de, de, de, d'arriver \u00e0 ces citations l\u00e0 que que le pr\u00e9c\u00e9dent en fait moral \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:06 > 0:15:16) [98%] : \r\nPutsch r\u00e9volte soul\u00e8vement les Boliviens devront bien finir par s'entendre sur les termes comme sur les actes pour \u00e9crire ensemble une nouvelle page de l'histoire de leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:17 > 0:15:32) [99%] : \r\nDe nouveaux soup\u00e7ons p\u00e8sent sur la cigarette \u00e9lectronique cette fois c'est en Belgique, un jeune homme de 18 ans est mort apr\u00e8s une atteinte au poumon la suspicion porte pr\u00e9cis\u00e9ment sur le m\u00e9lange qui a \u00e9t\u00e9 inhal\u00e9 et qui contient une huile \u00e0 base de cannabis Delphine Gianora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:35 > 0:15:48) [95%] : \r\nRapha\u00ebl avait 18 ans, il aimait la moto et le rugby, il fumait depuis quelques mois une cigarette \u00e9lectronique, un soir, il teste une huile de vapoteuse, \u00e0 base de CBD un d\u00e9riv\u00e9 l\u00e9gal du cannabis, son p\u00e8re t\u00e9moigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:48 > 0:15:57) [87%] : \r\nSa maman a test\u00e9 avec cigarette \u00e9lectronique le CBD, son fr\u00e8re, la copine de son son fr\u00e8re et 2 autres amis la m\u00eame soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:58 > 0:16:20) [94%] : \r\nRapha\u00ebl est le seul \u00e0 avoir mal r\u00e9agi, quelques jours plus tard Il est admis \u00e0 l'h\u00f4pital pour une d\u00e9tresse respiratoire ses poumons, cessent de fonctionner et il est plac\u00e9 en coma artificiel jusqu'\u00e0 sa mort, le 6 novembre dernier une enqu\u00eate sur les causes exactes de son d\u00e9c\u00e8s est encore en cours, mais d\u00e9j\u00e0 le vapotage est montr\u00e9 du doigt la ministre belge de la sant\u00e9, l'a affirm\u00e9 devant le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:20 > 0:16:35) [92%] : \r\nNote de l'Inc Matthew, le lien avec la cigarette \u00e9lectronique est \u00e9tabli, il n'y a chez ce patient, aucune autre explication pour une pneumonie aussi grave ce flou, il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions, mais il est important de dire que ce n'est pas sans danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:36 > 0:16:53) [98%] : \r\nUne mort qui intervient alors que les \u00c9tats-Unis font face \u00e0 une multiplication des cas de probl\u00e8mes pulmonaires attribu\u00e9s \u00e0 la cigarette \u00e9lectronique, une quarantaine de personnes sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9es et plus de 2000 autres vapoteurs souffriraient de maladies pulmonaires, selon le dernier bilan des autorit\u00e9s sanitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:55 > 0:17:00) [79%] : \r\nSi au niveau \u00e7a soup\u00e7ons tr\u00e8s pr\u00e9cis, on parle vraiment dans certains m\u00e9langes et d'une certaine huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:00 > 0:17:40) [88%] : \r\nEt on parle surtout de m\u00e9lange avec une huile en particulier celle-l\u00e0, cette p\u00e2te de vitamines, elle serait la principale cause des maladies pulmonaires et des d\u00e9c\u00e8s d'utilisateurs de cigarettes \u00e9lectroniques aux \u00c9tats-Unis et en Belgique, \u00e9l\u00e9ments d'une mani\u00e8re ill\u00e9gale sur le march\u00e9 noir dans ces pays, mais aussi en Suisse et ajout\u00e9 aux recherches qui contiennent du cannabis, alors pourquoi ce m\u00e9lange parce qu'elle permet de mieux dissoudre l'ETH et que est la mol\u00e9cule psychoactifs du cannabis, elle permet sous surtout de transformer le liquide en vapeur mais cette huile quand vous la chauffer quand vous l'inhal\u00e9e, elle devient dangereuse parce qu'elle se transforme en colle, elle peut emp\u00eacher le bon fonctionnement des des poumons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:40 > 0:17:47) [84%] : \r\nC'est un d\u00e9bat passionn\u00e9 et les pro- cigarette classique, les pro- cigarette \u00e9lectronique est ce que sur la dangerosit\u00e9 de l'une et de l'autre on progresse la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:47 > 0:18:27) [94%] : \r\nAlors il y a de nombreuses \u00e9tudes dans plusieurs pays sur cette dangerosit\u00e9 de la cigarette contre un autre, mais pour l'instant, les effets sur la sant\u00e9 restent floues, il y a eu un consensus scientifique vapoter est moins nocif que de fumer une cigarette traditionnelle mais l'OMS reste ferme, elle a rappel\u00e9 en juillet dans un rapport que les cigarettes \u00e9lectroniques sont incontestablement nocives et qu'on ne pouvait pas les conseiller pour aider \u00e0 arr\u00eater de fumer, alors pour ceux qui vapotent pour vous prot\u00e9ger au maximum, il est pr\u00e9f\u00e9rable de se renseigner et de se fournir dans des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s, plut\u00f4t que sur Internet et surtout de ne pas pr\u00e9parer ses propres m\u00e9langes merci St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:28 > 0:18:42) [97%] : \r\nLa d\u00e9duction des frais de garde pour les enfants fait l'actualit\u00e9 en Valais une motion et en postulat passent la rampe au Grand Conseil, demandant que le Valais fasse davantage \u00e0 la mesure des autres cantons romands Yannick Bacher Anne Cathia Marchon et flaure Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:44 > 0:19:03) [97%] : \r\nLes d\u00e9ductions fiscales pour frais de garde diff\u00e8re consid\u00e9rablement d'un canton \u00e0 l'autre, \u00e0 ce jour le Valais le moins bien loti en la mati\u00e8re, mais il se met \u00e0 jour un postulat une motion viennent d'\u00eatre accept\u00e9s haut la main pour augmenter le montant de la d\u00e9duction fiscale de 3000 \u00e0 10000 francs par ann\u00e9e, une vraie victoire pour cette d\u00e9put\u00e9e PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:03 > 0:19:20) [89%] : \r\nOn doit vraiment avoir cette libert\u00e9 de s'organiser, parfois on n'est pas libre, parfois on n'a pas le choix, mais on doit pouvoir avoir cette libert\u00e9 de le faire pour que les femmes dans ce on entend dans le futur et pas le sentiment de devoir qu\u00e9mander pour \u00eatre trait\u00e9 correctement et \u00e9quitablement, donc oui, je pense que dans notre canton, c'est bel victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:20 > 0:19:24) [91%] : \r\nEt, \u00e0 l'image de toute la gauche, Emmanuel Amos d\u00e9nonce une d\u00e9cision tout sauf solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:24 > 0:19:35) [92%] : \r\nJe suis en faveur qu'on aide les familles qui doivent aller travailler \u00e9videmment au niveau de, de, de la garde des enfants, mais pourquoi aider les pour revenus plus que les revenus moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:35 > 0:20:05) [96%] : \r\nDe grandes disparit\u00e9s aujourd'hui en Suisse romande, marque le paysage, les d\u00e9ductions fiscales pour les frais de garde, on l'a vu 3000 francs en Valais pour passer \u00e0 6000 dans le canton de Fribourg et m\u00eame \u00e0 8000 \u00e0 Berne et en t\u00eate de classement Neuch\u00e2tel qui permet de d\u00e9duire plus de 20000 francs par ann\u00e9e presque 7 fois plus qu'en Valais mais le Jura et Gen\u00e8ve vont relever leurs bar\u00e8mes \u00e0 5000 francs pour le Jura et m\u00eame jusqu'\u00e0 25000 francs par enfant \u00e0 Gen\u00e8ve pour la prochaine d\u00e9claration d'imp\u00f4ts Gen\u00e8ve deviendra ainsi le canton le plus g\u00e9n\u00e9reux en la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:05 > 0:20:24) [89%] : \r\n\u00e7a permet effectivement d'aider des familles pour lesquelles le prix de cr\u00e8che n'est pas subventionn\u00e9 des familles aussi qui ne trouvent pas de places de cr\u00e8che et vous avez aussi la possibilit\u00e9 de pouvoir engager finalement une nounou \u00e0 la maison qui serait \u00e9videmment parfaitement en r\u00e8gle, d\u00e9clar\u00e9 et de d\u00e9duire ses frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:25 > 0:20:31) [98%] : \r\nEn Valais, il faudra encore patienter pour que la motion entre en vigueur, l'\u00e9ch\u00e9ance est fix\u00e9e \u00e0 la prochaine r\u00e9vision de la loi fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:33 > 0:20:51) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement financier et \u00e9conomique, c'est la plus grande entr\u00e9e en Bourse de toute l'histoire, le g\u00e9ant p\u00e9trolier Aramco est en main de l'Arabie Saoudite, elle s'ouvre au capital mondial quelques pour 100 seulement, mais ces quelques pour cent devraient rapporter un d\u00e9luge de milliards, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:53 > 0:21:07) [87%] : \r\nAram Co, l'entreprise de tous les superlatifs : 111 milliards de b\u00e9n\u00e9fice et 2 fois Apple 10 pour 100 de la production mondiale de p\u00e9trole, et surtout des r\u00e9serves gigantesques pour l'entreprise saoudienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:07 > 0:21:23) [89%] : \r\nMonsieur, elle pr\u00e9sente plus de 50 ann\u00e9es de r\u00e9serve prouv\u00e9es par rapport \u00e0 sa production, les les grandes entreprises, les meilleures mondiales non que 10 \u00e0 12 ann\u00e9es de de r\u00e9serve, on parle de plus de 200 milliards de barils de p\u00e9trole sous terre pour Aramco, donc effectivement c'est quelque chose qui est absolument sans comparaison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:24 > 0:21:52) [92%] : \r\nDes r\u00e9serves confortables mais le royaume est inquiet car aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 il ne parvient pas \u00e0 financer son train de vie, la solution, l'entr\u00e9e en Bourse d'Aram qui s'affiche dans les rues de Ryad car c\u00e9der quelques pourcent d'Aram comme des investisseurs rapportera des dizaines de milliards de quoi financer aussi la diversification de l'\u00e9conomie, gros nuage toutefois sur cette entr\u00e9e en bourse, taxes et r\u00e9gulation qui menace le secteur p\u00e9trolier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:53 > 0:22:08) [94%] : \r\nLe respect des engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris, notamment \u00e0 la COP21 \u00e0 Paris en 2015 et le respect de ce cette trajectoire vers un sc\u00e9nario maximum \u00e0 plus 2 degr\u00e9s n\u00e9cessitera de de notre point de vue une contrainte sur les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:08 > 0:22:30) [96%] : \r\nAutre menace le risque terroriste il y a 2 mois, des attaques de dr\u00f4nes ont lourdement touch\u00e9 Aramco enfin le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi dans les locaux du consulat d'Arabie Saoudite \u00e0 Istanbul p\u00e8sent aussi sur l'entr\u00e9e en Bourse, beaucoup d'investisseurs ne souhaitant pas \u00eatre accus\u00e9s de soutenir un prince h\u00e9ritier tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:31 > 0:22:38) [89%] : \r\nNicolas Ross\u00e9, racontez-nous les coulisses du reportage, il y a une certaine g\u00eane le le p\u00e9trole saoudien c'est sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:38 > 0:23:35) [93%] : \r\nC'est un sujet tr\u00e8s sensible, un pour ce reportage, on a contact\u00e9 une dizaine de banques d'analystes financiers de 2 sp\u00e9cialistes du p\u00e9trole il y a un seul, on l'a entendu un qui a accept\u00e9 de d\u00e9gager du temps pour nous, nous nous r\u00e9pandre pourquoi parce qu'il y a pas seulement l'image du p\u00e9trole hein selon un institut am\u00e9ricain Haram quoi m\u00eame l'entreprise au monde qui d\u00e9gage plus de CO2 dans l'atmosph\u00e8re de l'atmosph\u00e8re, il y a aussi l'image de l'Arabie Saoudite a on peut rajouter la guerre au Y\u00e9men, la peine de mort par d\u00e9capitation par lapidation et puis il a surtout des crit\u00e8res qui sont strictement financiers, le dividende qui sera vers\u00e9 par Aramco, m\u00eame si on parle de 75 milliards de francs, \u00e7a sera pas beaucoup plus que ce que verse en pourcentage \u00e0 peu pr\u00e8s 5 6 pourcent les autres entreprises p\u00e9troli\u00e8res, donc beaucoup de risques et puis un d\u00e9g\u00e2t d'image tr\u00e8s importants, alors que l'Arabie Saoudite s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir son march\u00e9 des dizaines de milliards de contrats en perspective personne aujourd'hui aujourd'hui n'a envie de se f\u00e2cher avec l'Arabie Saoudite, merci Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:36 > 0:23:47) [94%] : \r\n\u00e0 Saint-Gall, l'\u00e9quipe de Suisse de football affronte ce soir la G\u00e9orgie, c'est un moment particulier notamment pour Granit Djaka qui traverse une crise dans son club \u00e0 Arsenal, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:49 > 0:24:30) [97%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse s'est entra\u00een\u00e9e hier dans la bonne humeur, pas question de se laisser perturber par les malheurs de Granit Shaka les consignes sont claires : pas un mot sur ce sujet pourtant le principal int\u00e9ress\u00e9 ne peut pas \u00eatre enti\u00e8rement serein \u00e0 l'heure de disputer les 2 derniers matches de la course \u00e0 l'Euro 2020, nomm\u00e9 Capitaine d'Arsenal en d\u00e9but de saison par ses co\u00e9quipiers Granit Xhaka fait les frais du d\u00e9but de saison rat\u00e9 de son \u00e9quipe en Championnat d'Angleterre, critiqu\u00e9, insult\u00e9 et m\u00eame menac\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux par des fans du club il craque le 27 octobre lors d'un match \u00e0 domicile remplac\u00e9 \u00e0 l'heure de jeu, il essuie les sifflets du Stade de ses propres supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:31 > 0:24:48) [97%] : \r\nSa r\u00e9action est alors celle d'un homme bless\u00e9, un geste de d\u00e9fiance, puis il retire son maillot avant de s'engouffrer dans les vestiaire, une attitude qui provoque de vives r\u00e9actions dans le public, son niveau de jeu est insuffisant pour certains, pour d'autres, il est le bouc \u00e9missaire d'un club frustr\u00e9 de ne plus jouer les premiers r\u00f4les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:48 > 0:24:51) [88%] : \r\nEnnuyeuse Granit, il n'a pas les valeurs pour \u00eatre Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:52 > 0:24:59) [92%] : \r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 pour chacun, nous sommes tous humains apr\u00e8s tout j'esp\u00e8re que nous allons arr\u00eater tout cela, et enfin commencer \u00e0 soutenir chaque joueur d'Arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:00 > 0:25:06) [96%] : \r\nIl faut dire que sur les r\u00e9seaux sociaux, la violence de certains propos de fans d\u00e9\u00e7us, a de quoi faire fr\u00e9mir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:07 > 0:25:21) [88%] : \r\nLes abus r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 mon \u00e9gard au stade et sur les r\u00e9seaux sociaux m'profond\u00e9ment touch\u00e9e, on a \u00e9crit des choses comme : on va casser les jambes tuer ta femme esp\u00e9rait qu'en concert, \u00e7a m'a fait beaucoup de mal et, dimanche, tout a explos\u00e9 lorsque j'ai ressenti le rejet du stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:22 > 0:25:31) [97%] : \r\nGranit chacun a beau s'excuser le divorce entre lui et Arsenal semble consomm\u00e9 alors cette semaine avec l'\u00e9quipe de Suisse lui offre une belle bouff\u00e9e d'air frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:34 > 0:25:38) [93%] : \r\nDavid Lemos \u00e0 l'arriv\u00e9e pour l'\u00e9quipe de Suisse et ce que la circonstance favorable ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:42 > 0:26:08) [92%] : \r\nElle ne l'est pas forc\u00e9ment, si l'on \u00e9coute ce qui vient d'\u00eatre dit la r\u00e9alit\u00e9 c'est que pour Granit Xhaka l'\u00e9quipe de Suisse est un petit peu une oasis en c'est une \u00e9quipe de Suisse, qui reste sur une victoire tr\u00e8s importante contre l'Irlande et toutes les voyants sont a priori Vert en vue de la qualification pour l'Euro 2020 et on parlait tout \u00e0 l'heure dans un stade hostile \u00e0 Londres, je crois que ce soir on aura plut\u00f4t un stade qui sera positif avec l'\u00e9quipe de Suisse et avec Granit Xhaka alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:08 > 0:26:11) [86%] : \r\nPour mieux Djaka quelle est la l'\u00e9tat d'esprit de l'\u00e9quipe en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:14 > 0:26:40) [91%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e9galement dans le reportage, l'\u00e9quipe de Suisse, donc beaucoup de joueurs sont en difficult\u00e9 en club a peut-\u00eatre pas dans l'est, dans, dans, dans les conditions de de Granit Xhaka mais certains ne jouent plus on je joue tr\u00e8s peu et tous ont plut\u00f4t du plaisir \u00e0 se retrouver tous ensemble, c'est l'occasion pour beaucoup de joueurs de cette \u00e9quipe de se relancer ce soir, je pense que \u00e7a va plut\u00f4t normalement b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse face \u00e0 une \u00e9quipe de G\u00e9orgie qui, il faut bien le dire, est assez faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:40 > 0:26:43) [85%] : \r\nDavid merci, \u00e7a fait de l'abus et quand vous parlez-en, il fait tr\u00e8s froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:26:50) [89%] : \r\nOn nous annon\u00e7ait de la neige, mais \u00e7a devrait quand m\u00eame tenir merci David bon match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:53 > 0:27:04) [96%] : \r\nL'exposition mondes imparfaits ouvre ses portes \u00e0 la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains c'est une des premi\u00e8res en Suisse \u00e0 exposer les cit\u00e9s obscures classiques de la BD franco- belge Eric Jacquin Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:07 > 0:27:46) [92%] : \r\nRepenser Paris redessiner la ville lumi\u00e8re ici la biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois Mitterrand, imaginer que des arbres pousseraient prot\u00e9geraient ces immeubles et nous donneraient comme \u00e7a et en m\u00eame temps de l'ombre, et en m\u00eame temps toute une nouvelle, un nouvel \u00e9quilibre en fait serait une a lieu tous presque une for\u00eat, c'est ce qu'on appelle une utopie r\u00eaver l'id\u00e9al et ces 2-l\u00e0 sont des experts en la mati\u00e8re, Fran\u00e7oise feuilleton au dessin et Beno\u00eet Peeters au sc\u00e9nario les cr\u00e9ateurs des Cit\u00e9s obscures Oeuvres monumentales qu'ils ont commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es huitante, fil rouge de la nouvelle exposition de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains Mondes imparfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:48 > 0:28:03) [93%] : \r\nOn a essay\u00e9 d'inventer des villes avec toutes les responsabilit\u00e9s que \u00e7a permet on montrait des villes qui n'existaient pas, mais qui \u00e9tait inspir\u00e9es des grandes utopies du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle Le Corbusier par exemple a r\u00eav\u00e9, Paris a r\u00eav\u00e9, d'autres villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:03 > 0:28:12) [96%] : \r\nDes villes utopiques, donc qui deviennent un enfer, une fois que l'Homme souhaite s'en affranchir, \u00e7a c'est la dystopie et c'est ce que raconte les Cit\u00e9s obscures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:12 > 0:28:34) [95%] : \r\nOn ne peut pas s\u00e9parer le paradis de l'apocalypse et l'un et l'autre sont comme deux faces et d'une m\u00eame pi\u00e8ce, je dirais, le danger c'est de de ne pas s'autoriser \u00e9ventuellement des visions apocalyptiques parce qu'elles sont l\u00e0 pour nous r\u00e9veiller, elles sont l\u00e0 pour pour pour nous obliger \u00e0 penser le pire et pour mieux construire le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:34 > 0:28:44) [96%] : \r\nC'est l\u00e0 la force des cit\u00e9s obscures critiquer nos utopies et anticiper l'\u00e9volution de notre monde, la course au progr\u00e8s, l'omnipr\u00e9sence d'Internet, la crise climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:46 > 0:29:10) [94%] : \r\nPendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle on r\u00eavait des villes id\u00e9ales des villes parfaites voitures volantes des immeubles tr\u00e8s haut des structures a\u00e9riennes suspendues et plus on s'est approch\u00e9 de l'an 2000, plus ces visions-l\u00e0 ont disparus, et plus on a commenc\u00e9 \u00e0 se sentir en en dystopie \u00e0 nous parler de de bug \u00e0 nous parler de pollution nous parler de d\u00e9nucl\u00e9arisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:11 > 0:29:19) [93%] : \r\nBref, un monde tout sauf parfait \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la Maison d'ailleurs les paroles d'auteurs, pas de quoi s'emp\u00eacher de r\u00eaver \u00e0 un avenir meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:25 > 0:29:42) [95%] : \r\nOn termine par une image qui tourne \u00e9norm\u00e9ment sur les r\u00e9seaux sociaux depuis quelques heures, on y voit Christine Lagarde la nouvelle patronne de la Banque centrale europ\u00e9enne, tr\u00e8s belle carri\u00e8re de femme, mais 13 isol\u00e9e dans son monde, vous allez le voir de mani\u00e8re spectaculaire, c'est la chronique photo avec C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:46 > 0:31:17) [91%] : \r\nPour la convivialit\u00e9, une seule tr\u00e8s grande table ronde, c'est plus sympa avec beaucoup de chaises tout autour, 24 au total, sur chaque chaise en homme sauf ici, oui, oui, l\u00e0, tout au fond, oui, c'est bien une femme : Christine Lagarde, nouvelle pr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne 23 hommes, une femme, il n'y a qu'elle, on ne voit que toucher l'image est prise mercredi 13 novembre 2019 pr\u00e8s de Francfort au luxueux Schloss H\u00f4tel de Cronenberg, ancienne r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 de l'imp\u00e9ratrice Victoria Christine Lagarde elle- m\u00eame fait prendre la photo par un membre de son \u00e9quipe et la Poste sur Twitter ravis d'inviter mes coll\u00e8gues du conseil des gouverneurs \u00e0 se joindre \u00e0 moi pour une retraite hors les murs, ses coll\u00e8gues de la Banque centrale, les voici 4 membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif, 19 gouverneurs des banques centrales nationales des 19 pays de la zone Euro, oui, ce ne sont que des hommes, alors un peu de Team building dans le salon Vert du Schloss H\u00f4tel, l'ancienne salle de musique de l'imp\u00e9ratrice Victoria ambiance cosy, rideaux tir\u00e9s, lustres chatoyant et a accroch\u00e9 au mur, elles sont l\u00e0, ces femmes, d'un autre temps, elle r\u00e8gne et de toute leur grandeur soup\u00e8se la situation et sans un mot, viennent nous livrer avec Christine Lagarde un message limpide : en 2019, les femmes, c'est pas pour la d\u00e9co.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:19 > 0:31:36) [88%] : \r\nAu programme ce soir : d'abord la m\u00e9t\u00e9o ce sera Philippe Jeanneret, ensuite nous verrons un d\u00eener en Argentine, c'est l'h\u00e9ritage des immigr\u00e9s valaisan et puis oui, vous le dire tout \u00e0 l'heure, Nathalie Ducommun, vient de me le rappeler suisse, G\u00e9orgie le match \u00e9videmment sur RTS deux dans quelques instants, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:45 > 0:31:48) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:53 > 0:33:02) [88%] : \r\nJe dirais que c'est au-del\u00e0 de tout \u00e7a, non, enfin, voil\u00e0 la s\u00e9duire, alors l\u00e0- bas, voil\u00e0 comment \u00e7a va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:02 > 0:33:13) [77%] : \r\nHein, c'est le Mondial de la fondue, hein, c'est le week- end du mondial n'a connu alors Philippe Jeanneret c'est le week- end du Championnat d'fondu, or c'est dire que c'est, c'est vraiment l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:13 > 0:33:26) [93%] : \r\nAlors pour les temp\u00e9ratures, c'est plut\u00f4t l'hiver parce qu'on aura des 7 \u00e0 9 degr\u00e9s mais on va regarder cette situation attentivement, parce qu'\u00e0 partir du milieu de la semaine prochaine les commandes sud vont s'accentuer, les temp\u00e9ratures pourraient bien remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:28 > 0:33:30) [72%] : \r\nTiens, merci Lorient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:36 > 0:33:42) [85%] : \r\nBon ben heureusement qu'on n'ait pas \u00e0 30 secondes parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:43 > 0:33:58) [95%] : \r\nBen, j'esp\u00e8re que tout le monde va bien en r\u00e9gie et pour ceux qui ne savent pas, j'ai eu des nouvelles de St\u00e9phane aujourd'hui qui a donc fait son petit malaise hier et c'\u00e9tait un petit malaise d\u00fb au stress mais il reprend du poil de la b\u00eate, et on le reverra la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:03 > 0:34:04) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toi aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:44 > 0:39:45) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le feu s'est att\u00e9nu\u00e9e dans les Alpes, nous profitons d'une accalmie mais les pr\u00e9cipitations de barrages vont encore faire parler Al ces prochains jours, nous sommes actuellement sous un vaste couloir d\u00e9pressionnaire avec plusieurs centres d'action notamment cette d\u00e9pression, elle a provoqu\u00e9 ces derni\u00e8res 24 heures de fortes pr\u00e9cipitations de barrages sur les versants sud des Alpes, cet apr\u00e8s- midi cette d\u00e9pression a eu tendance \u00e0 s'\u00e9vacuer une accalmie s'est produite sur l'ouest demain l'accalmie devrait se poursuivre au nord, mais d\u00e8s cette nuit les versants sud des Alpes voir nouveau se trouver dans une situation de remonter humide \u00e0 cause de cette d\u00e9pression qui va se creuser de plus en plus sur la M\u00e9diterran\u00e9e et qui va nous amener l'activit\u00e9 jusqu'\u00e0 dimanche, demain matin, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre sur tous les versants sud des Alpes, le ciel sera assez nuageux, ces pr\u00e9cipitations devraient \u00eatre faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e, la limite des chutes de neige se situera vers 900 m\u00e8tres autour du lait moins et surtout en r\u00e9gion genevoise quelques gouttes ne sont pas exclues si longtemps c'est au nord des bancs de brouillards pourront se former sur le Centre, l'Est du plateau au-dessus des nuages continueront de circuler, mais le soleil sera de la partie, l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations devraient peu \u00e0 peu diminuer sur les versants sud des Alpes et puis au nord, le soleil va gagner du terrain au fil des heures, mais ce sera du provisoire, d\u00e9pression, sur la M\u00e9diterran\u00e9e va se creuser un peu plus en fin de journ\u00e9e, elle nous am\u00e8nera de l'air un peu plus humides et de fait, les pr\u00e9cipitations vont revenir sur en soir\u00e9e sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons et la couverture nuageuse va par ailleurs augmenter par l'Est, les temp\u00e9ratures demain seront assez proche de celle d'aujourd'hui, le matin, il devrait faire entre 0 et 4 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 5 \u00e0 7 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, localement jusqu'\u00e0 9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore sur le nord des Grisons, il fera 3000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin vont se renforcer ses vents seront de secteur Sud, Sud-Ouest en montagne, avec une tendance au feu dans les Alpes, des vents qui devrait rest\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement faible sur le plateau et autour du lait morts pendant la journ\u00e9e de dimanche, les pr\u00e9cipitations vont s'intensifier sur le versant sud des Alpes et nous serons dans une situation de retour d'les pr\u00e9cipitations vont \u00e9galement circuler sur le plateau, le long du Jura ou bien encore autour de l'aimant mais la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, pourrait bien tirer son \u00e9pingle du jeu avec un temps sec et de belles \u00e9claircies pendant la journ\u00e9e de lundi, les pr\u00e9cipitations devraient diminuer au sud et sur l'Est, l'Ouest devraient retrouver un temps sec avec un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse il fera entre 5 et 8 degr\u00e9s au nord, mardi, nous devrions \u00e0 nouveau \u00eatre dans une situation de retour d'Est avec des pr\u00e9cipitations, non seulement au sud, mais \u00e9galement sur l'\u00e2ge du plateau n'est pas s\u00fbr que ces pr\u00e9cipitations progresse jusque sur l'extr\u00eame ouest enfin mercredi bien les mod\u00e8les mise plut\u00f4t sur un temps sec, ensoleill\u00e9 sur le versant nord des Alpes, mais sur les versants sud vient les pr\u00e9cipitations n'ont toujours pas dit leur dernier mot, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc, la situation devrait \u00eatre domin\u00e9e par les courants de Sud avec dans un 1er temps des temp\u00e9ratures plut\u00f4t fra\u00eeches pour la saison, mais il semble bien qu'\u00e0 partir de jeudi s'est m\u00eame temp\u00e9rature soit \u00e0 la hausse, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, vous pouvez dire bonne f\u00eate \u00e0 toutes celles qui s'appelle Marguerite demain dans quelques instants, vous allez retrouver Didier ferme en Argentine demain soir \u00e0 cette place Maria Metral tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-15T19:30:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911037197", "durationSec": 141, "title": "FRIGO PORTRAIT BD FRANCOIS SCHUITEN 1411 PAD_RTS000002011338", "excerpt": "Itw de Beno\u00eet Peeters, sc\u00e9nariste des cit\u00e9s obscures et de Fran\u00e7ois Schuiten, dessinateur BD des cit\u00e9s obscures \u00e0 l'occasion de l'exposition \"mondes imparfaits\" \u00e0 la Maison d'Ailleurs d'Yverdon-les-Bains.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "GHACHI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "EXPOSITION D'ART"], "thematicPersons": ["PEETERS, BENOIT", "SCHUITEN, FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037198", "durationSec": 100, "title": "SO ARAMCO BOURSE_RTS000002012514", "excerpt": "Itw de Fr\u00e9d\u00e9rice Potelle, directeur de la recherche \u00e0 la banque Bordier sur l'entr\u00e9e en bourse du g\u00e9ant p\u00e9trolier saoudien Aramco.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARABIE SAOUDITE"], "thematicThemes": ["BOURSE", "INDUSTRIE P\u00c9TROLI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037199", "durationSec": 99, "title": "SO BOLIVIE SUISSE_RTS000002012520", "excerpt": "Les Boliviens de Suisse s'expriment sur la situation politique en Bolivie apr\u00e8s le d\u00e9part du pr\u00e9sident Evo Morales. Certains parlent de coup d'Etat et d'autres de soul\u00e8vement populaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "BOLIVIE"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["2039055"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037200", "durationSec": 83, "title": "SO CAMPAGNE ANTIBIOTIQUES_RTS000002012377", "excerpt": "L'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) lance une campagne de pr\u00e9vention pour inciter les citoyens \u00e0 rapporter les antibiotiques non utilis\u00e9s. En effet, l'utilisation excessive ou inappropri\u00e9e d'antibiotiques peut contribuer au d\u00e9veloppement de bact\u00e9ries r\u00e9sistances. Toutefois, la consommation d'antibiotiques a d\u00e9j\u00e0 recul\u00e9 de 7% en ambulatoire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ANTIBIOTIQUE", "PROPHYLAXIE"], "sequenceIds": ["2038333"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037201", "durationSec": 106, "title": "SO CAS XHAKA_RTS000002012444", "excerpt": "Au moment o\u00f9 l'\u00e9quipe nationale suisse de football affronte la G\u00e9orgie pour son avant-dernier match de qualification pour l'Euro 2020, son joueur Granit Xhaka affronte une campagne d'hostilit\u00e9 de la part des fans de son club britannique d'Arsenal dont certains l'ont menac\u00e9 gravement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI", "ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["XHAKA, GRANIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037202", "durationSec": 100, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO_RTS000002012544", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste C\u00e9drinne Vergain d'une photo montrant la pr\u00e9sidente de la banque centrale europ\u00e9enne (BCE) Christine Lagarde entour\u00e9e uniquement d'hommes repr\u00e9sentant les banques centrales europ\u00e9ennes. Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise le 13.11.2019 au Schlosshotel de Kronberg en Allemagne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "FEMME CADRE"], "thematicPersons": ["LAGARDE, CHRISTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037203", "durationSec": 82, "title": "SO CIGARETTE ELECTRONIQUE_RTS000002012238", "excerpt": "Discussions et d\u00e9bats au grand conseil valaisan sur les frais de garde d'enfants. En effet, des parlementaires souhaitent que le Canton du Valais permette une part plus importante de d\u00e9duction fiscale. Actuellement, seuls 3000 francs sont d\u00e9ductibles pour les frais de gardes, soit le montant le plus bas de Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTBF", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037204", "durationSec": 110, "title": "SO FRAIS DE GARDE DEDUCTION V3_RTS000002012564", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Venise, aujourd'hui)) C'est l'une des images du jour. La place Saint Marc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e plusieurs heures. Venise a connu un nouveau pic de mar\u00e9e haute. L'acqua alta a atteint 1m 54. Des vents et des averses sont annonc\u00e9s. La ville en a vu d'autres mais le monde entier observe avec une certaine inqui\u00e9tude ce joyau du patrimoine mnondial envahi par une mont\u00e9e des eaux exceptionnelle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["GARDE D'ENFANTS", "POLITIQUE FISCALE"], "sequenceIds": ["2039057"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037205", "durationSec": 25, "title": "SO MAREE VENISE_RTS000002012474", "excerpt": "Faut-il limiter les revenus des dirigeants d'entreprises li\u00e9es \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. Les r\u00e9gies de la Conf\u00e9d\u00e9ration comme l'Etat, Swisscom, les CFF ou la Poste offrent des salaires de plus d'1 million \u00e0 leur patron. Des \u00e9lus proposent de plafonner le salaire maximum \u00e0 un million.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911037206", "durationSec": 110, "title": "SO PLAFONNEMENT SALAIRES PATRONS_RTS000002012455", "excerpt": "De tr\u00e8s nombreux palais v\u00e9n\u00e9tiens sont en danger suite aux crues exceptionnelles \u00e0 Venise. Des volontaires se pr\u00e9cipitent pour sauver les biens culturels, livres et objets, repr\u00e9sentant le patrimoine culturel de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "CHEF D'ENTREPRISE", "SERVICE PUBLIC"], "sequenceIds": ["2038399"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037207", "durationSec": 57, "title": "SO TAPIS JOUEURS_RTS000002012245"}, {"internalArchiveId": "AA1911037208", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS VENISE_RTS000002012510"}, {"internalArchiveId": "AA1911037209", "durationSec": 148, "title": "SO VENISE MAREE PATRIMOINE_RTS000002012552", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VENISE"], "thematicThemes": ["INONDATION", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["2039054"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911037925", "summary": "Conf\u00e9rence de presse  de l'OFSP pour le lancement d'une campagne de sensibilisation sur les antiobiotiques. Itw Daniel Koch, responsable Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP). Extraits film de campagne.", "id": "2038333", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037990", "summary": "Itw Philippe Schaller, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.", "id": "2038398", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1911037991", "summary": "Itw Val\u00e9rie Piller Carrard, conseill\u00e8re nationale PS fribourgeoise. Infographie salaires des patrons. Itw Christian Neuhaus, porte-parole Swisscom. Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC vaudois sortant d'un centre commercial. Itw Michael Buffat.", "id": "2038399", "visualPersons": ["PILLER CARRARD, VAL\u00c9RIE", "BUFFAT, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038646", "summary": "Rues inond\u00e9es. Palais v\u00e9nitien du 16e si\u00e8cle inond\u00e9. Itw Marigusta Lazzari, directrice de la fondation \"Querini Stampalia\". Volontaires tentant de s\u00e9cher les livres ab\u00eem\u00e9s. Statement Val\u00e9rie Dupont, correspondante RTS, les pieds dans l'eau sur la place St-Marc. Itw Dario Franceschini, ministre italien des biens culturels. Itw Flavia Mognetti.", "id": "2039054", "visualThemes": ["INONDATION", "PATRIMOINE CULTUREL"], "visualGeographicals": ["VENISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038647", "summary": "Manifestation de Boliviens sur la place des Nations. Itw Tania Marino, bolivienne \u00e9tablie \u00e0 Gen\u00e8ve. Int appartement, itw Geovanne Justiniano, Bolivien de Gen\u00e8ve.", "id": "2039055", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "EXPATRI\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911038649", "summary": "Enfants jouant au Lego et dessinant. Int salle du parlement valaisan, itw Sylvie Masserey Anselin, d\u00e9put\u00e9 PLR valaisanne. Itw Emmanuel Amoos, d\u00e9put\u00e9 PS valaisan. \nInt bureau, itw Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat genevoise.", "id": "2039057", "visualThemes": ["JOUET"], "visualGeographicals": ["SION", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FONTANET, NATHALIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "role": "Duplex St-Gall", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Venise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1805684", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054191", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5646D0AC-8D96-4774-93DA-64F417EC418D", "internalArchiveId": "5646D0AC-8D96-4774-93DA-64F417EC418D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Fournier, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil valaisan;Elina Leimgruber, syndique Vevey;Reinhard B\u00fctikofer, eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste allemand;Arne Holzhausen, co-auteur de l'\u00e9tude;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/US IMPEACHMENT HEARINGS) C'est le plus haut diplomate am\u00e9ricain en poste en Ukraine.\r\nEt il a charg\u00e9 Donald Trump hier lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e d'audition publique \u00e0 Washington.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain accus\u00e9 d'avoir abus\u00e9 de son pouvoir \u00e0 des fins \u00e9lectorales.\r\nEn  demandant \u00e0 son homologue ukrainien d'enqu\u00eater sur les Biden p\u00e8re et fils. \r\nDes d\u00e9tails, mais pas de r\u00e9v\u00e9lations, Rapha\u00ebl Grand. \r\nEt pas de quoi faire chuter Donal Trump. \r\n((C est une longue journ\u00e9e de question r\u00e9ponse qui s'est d\u00e9roul\u00e9e hier \u00e0 Washibfton. Une premi\u00e8re audition publique qui s'est rapidemement perdues dans les d\u00e9tails. Les d\u00e9mocrate ont tent\u00e9 d'attaquer le pr\u00e9sident en s'appuyant sur les t\u00e9moignage de deux diplomtes am\u00e9ricains. Bill Taylor, l'ambassadeur par interim \u00e0 Kiev, a bien \u00e9voqu\u00e9 un coup de t\u00e9l\u00e9phone de Trump. IL aurait entendu que LE pr\u00e9sident s'int\u00e9ressait de pr\u00e8s \u00e0 une enqu\u00eate contre les Biden.\r\nCe sont des accusations graves.. mais rien de fracassant ou de suffisamment dommageable pour changer la dynamique dans ette enqu\u00eate. L'opinon publique am\u00e9ricaine est divis\u00e9e ... et elle le restera au terme de cette premi\u00e8re journ\u00e9e d'audition.\r\nTrump qui , hier, accueillait \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident turc Recep Tayyik Erdogan. Raphael, vous avez pu assister \u00e0 la conf\u00e9rence de presse des deux chefs d'Etat \u00e0 la Maison-Blanche. Trump en a profit\u00e9 pour riposter.\r\nEt Trunmp n'a donn\u00e9 la parole qu'\u00e0 deux m\u00e9dias am\u00e9riacin. Deux m\u00e9dias qu'il affectionne :  la cha\u00eene Fox News et One America News Newtwork, une t\u00e9l\u00e9vision ultra-conservatriucve. La question de l'impeachment a \u00e9videment tout de suite \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e. R\u00e9action de Donald Trump\r\nTRAD : TRAD TRUMP : C'est une blague. Et je n'ai pas regard\u00e9 l'audition. C'est une honte. J'ai juste entendu que les t\u00e9moins n'avaient que des informations de seconde main.Rien qui me concerne directement. Et c'est normal car je n'ai jamais dit les choses dont ils m'accusent. IL n'y a pas eu de marchandage. A aucun moment. Et c'est vrai.\r\nL'impact sur l'opinion publique au terme de cette premi\u00e8re journ\u00e9e d'audition est difficile \u00e0 quantifier. Mais La ligne de d\u00e9fense du pr\u00e9sident, elle, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e.. LEs d\u00e9cmorates vont devoir redoubler d'effort s'il veulent esp\u00e9rer avancer dans cette proc\u00e9dure de destitution.))\r\n**** Trump a ripost\u00e9. C'\u00e9tait lors de la conf\u00e9rence de presse suivant sa rencontre avec le pr\u00e9sident  turc Recep Tayp Erdoan.\r\nCes auditions publiques se poursuivront demain.\r\nY t\u00e9moignera par exemple l'ancienne ambassadrice am\u00e9ricaine en Ukraine\r\nPROMO\r\n(erdogan) Je suis un grand fan du pr\u00e9sident Erdoan !\r\nMalgr\u00e9 l'offensive men\u00e9e par la Turquie en Syrie\r\nLe chef de l'Etat turc a re\u00e7u un accueil chaleureux de la part de Donald Trump qui l'a donc re\u00e7u \u00e0 Washington.\r\nLes deux hommes unis face au terrorisme. \r\nCelui du groupe Etat islamique.\r\nMais ils n'ont pas abord\u00e9 le sort des Kurdes de Syrie.\r\nLa Syrie o\u00f9 les Etats-Unis maintiendront finalement 600 soldats.\r\n(Q) Un cessez-le-feu dans la bande de Gaza ?\r\nL'Egypte l'annonce.\r\nMais Isra\u00ebl ne le confirme pas. \r\nEt quelques minutes apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, les sir\u00e8nes ont a nouveau retenti dans sud du pays.\r\nL'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a r\u00e9pondu aux roquettes tir\u00e9es depuis Gaza. \r\nDeux jours d'affrontements qui ont tu\u00e9 une trentaine de Palestiniens.\r\n(02/PREVENTION FEMINICIDE) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut renforcer la lutte contre la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes et la violence domestique \r\nAvec une nouvelle ordonnance.\r\nEt une nouvelle enveloppe de 3 millions de francs. \r\nPour soutenir surtout des mesures de pr\u00e9vention. St\u00e9phane Deleury\r\n((Campagnes nationales de sensibilisation, formation continue, ou projets de pr\u00e9vention destin\u00e9s aux victimes et aux auteurs. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se donne les moyens d'agir en amont, pour \u00e9viter les violences en particulier les violences \u00e0 l'encontre des femmes. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est fr\u00e9quent en Suisse. L'an pass\u00e9 les polices ont recens\u00e9 plus de 18'000 cas de violences domestiques. 24 femmes sont mortes en 2018 sous les coups d'un proche. En plus de ce nouveau texte de loi, le gouvernement demande au parlement de d\u00e9bloquer 3 millions de francs dans le cadre du budget 2021. Une somme destin\u00e9e \u00e0 soutenir des actions dans les domaines de la violence psychologique, physique et sexuelle, le harc\u00e8lement, le mariage forc\u00e9 ou encore les mutilations g\u00e9nitales. Une meilleure coordination entre les autorit\u00e9s et les acteurs priv\u00e9s est aussi vis\u00e9e. Ce texte permet \u00e0 la Suisse de respecter ses engagements internationaux. ))\r\n(transit alpin) Bien, mais peut faire mieux. \r\n950.000 camions ont travers\u00e9 les Alpes ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nContre 1 milliard 400 millions en 2000.\r\nMais c'est presque deux fois plus que les limites pr\u00e9vues par la loi.\r\nBerne a donc d\u00e9cid\u00e9 de rendre le transfert de la route vers le rail plus attractif.\r\nEn prolongeant les aides pour inciter les transporteurs \u00e0 utiliser le train\r\nEt en taxant davantage les camions polluants\r\n(liens interets) Ils prescrivent plus de m\u00e9dicaments que les autres.\r\nEt ils le font moins bien. \r\nQui donc ? \r\nLes m\u00e9decins li\u00e9s \u00e0 l'industrie pharmaceutique.\r\nSelon une enqu\u00eate fran\u00e7aise. \r\nDes m\u00e9decins influenc\u00e9es par les outils promotionnels des pharmas.\r\nEntre voyages.\r\nFormations.\r\nEt rabais divers.\r\n(08/VS ACCEPTE 5G INTEGRE) *** En mati\u00e8re de 5G,  le Valais ne fait rien comme les autres\r\nLe Parlement a refus\u00e9 hier d'instaurer un moratoire sur le d\u00e9ploiement du r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile.  \r\nVoil\u00e0 un canton \u00e0 contre-courant du reste de la Suisse romande. Julie Rausis\r\n((La droite valaisanne a enterr\u00e9 un postulat des Verts qui r\u00e9clamaient un gel des autorisations de construire des antennes 5G. Une pr\u00e9caution dans l'attente d'un rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement sur les risques sanitaires li\u00e9s \u00e0 cette technologie.\r\nMais pour la droite, la question d'un moratoire doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Certains \u00e9lus ont aussi insisti\u00e9 sur le fait que la 5G est une innovation essentielle pour le tourisme et l'\u00e9conomie valaisanne. C'est la 2\u00e8me fois que le Parlement cantonal refuse l'id\u00e9e d'un moratoire sur la 5G. Et le Valais devient ainsi l'un des seuls cantons romands \u00e0 ne prendre aucune mesure de pr\u00e9caution. L'analyse du Vert, J\u00e9r\u00f4me Fournier, auteur du postulat :\r\nSON 18''\r\nA l'\u00e9chelle nationale, une initiative populaire relative \u00e0 la 5G a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e et une p\u00e9tition pour un moratoire d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 Berne.))\r\n(04/VERDICT VEVEY ITV LEIMGRUBER) 10 jours-amendes \u00e0 80 francs avec sursis pendant 2 ans.\r\nUne peine symbolique, certes, pour J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant. \r\nDeux municipaux veveysans condamn\u00e9s hier pour avoir transmis des informations confidentielles \u00e0 leur conseiller.\r\nMais la Municipalit\u00e9 devra bien continuer \u00e0 travailler.\r\nAvec eux. \r\nLa syndique de Vevey Elina Leimgruber.\r\nElina Leimgruber avec Dominique Choffat\r\n(venise) 1 m\u00e8tre 87 mardi soir.\r\n77 centim\u00e8tres ce matin.\r\nLa hauteur des eaux \u00e0 Venise.\r\nLe gouvernement italien doit d\u00e9cr\u00e9ter aujourd'hui l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle.\r\nCette mesure lui permettra de d\u00e9bloquer des fonds pour intervenir rapidement. \r\nLa mar\u00e9e haute, combin\u00e9e \u00e0 la pluie t au vent, a submerg\u00e9 80% de la ville.\r\n(10/AUDITION DIPLOMATE HONGROIS) *** Un Hongrois peut-il devenir le visage de l'Union europ\u00e9enne pour les pays des Balkans ?\r\nLes eurod\u00e9put\u00e9s devront r\u00e9pondre \u00e0 cette question ce matin. \r\nS'il est \u00e9lu, Oliver Vareli planchera sur l'\u00e9lagissement de l'Union.\r\nMais confier ce portefeuille \u00e0 un Hongrois peut sembler d\u00e9licat. L'analyse, \u00e0 Bruxelles, de Guillaume Meyer. \r\n((Le commissaire d\u00e9sign\u00e9 sera-t-il au service de l'Union europ\u00e9enne? ou du premier ministre hongrois Viktor Orban? La question sera pos\u00e9e \u00e0 Oliv\u00e9r V\u00e1rhelyi ce matin. Les Balkans sont un terrain de jeu strat\u00e9gique pour Budapest. Viktor Orban pousse son influence dans la r\u00e9gion. Il soutient la droite nationaliste. Son entourage investit massivement, notamment dans les m\u00e9dias. Oliv\u00e9r V\u00e1rhelyi est-il un pion de cette strat\u00e9gie? L'eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste allemand Reinhard B\u00fctikofer s'interroge.\r\nB\u00dcTIKOFER R\u00c9SEAU\r\n\u00abMonsieur Orban a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 publiquement, \u00e0 propos de l'\u00e9largissement, qu'il veut mettre \u00e0 profit ce r\u00e9seau pour atteindre des objectifs politiques hongrois. Nous devons demander au candidat commissaire dans quel camp il se trouve. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il a refus\u00e9 de nous donner une r\u00e9ponse claire.\u00bb\r\nD'autres relativisent. Apr\u00e8s tout, l'influence d'un commissaire \u00e0 l'\u00e9largissement n'est pas illimit\u00e9e. Ce n'est pas lui qui d\u00e9cide, en particulier, quel pays peut adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Par contre, il doit v\u00e9rifier si les crit\u00e8res d'adh\u00e9sion sont remplis, par exemple, le respect de l'Etat de droit. Un domaine o\u00f9 la Hongrie - et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 le probl\u00e8me - ne pourra pas se poser en exemple.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(femmes conseils financiers) 16% il y a trois ans.\r\n20 % aujourd'hui. \r\nC'est la part des femmes au sein des directions des soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res a augment\u00e9. \r\nEtude \u00e0 l'appui du cabinet Oliver Wyman, r\u00e9alis\u00e9e dans une quarantaine de pays. \r\nMais seuls 6% des entreprises sont dirig\u00e9es par des femmes.\r\n(TF2/TAUX NEGATIFS) *** A qui profitent les taux d'int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s bas, ou m\u00eame n\u00e9gatifs? \r\nDes chercheurs de l'assureur allemand Allianz ont tent\u00e9 d'y r\u00e9pondre. \r\nPour \u00e9tablir leur classement, ils ont compil\u00e9 les chiffres des \u00e9conomies europ\u00e9ennes des dix derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nKatja Schaer\r\n((Tr\u00e8s sch\u00e9matiquement les chercheurs se sont demand\u00e9s comment la politique des taux de ces derni\u00e8res ann\u00e9es se r\u00e9percutait sur les \u00e9conomies europ\u00e9ennes. Ils ont donc observ\u00e9 \u00e0 la fois la situation des m\u00e9nages priv\u00e9s, celle de l'Etat et celle des entreprises. Et les r\u00e9sultats sont plut\u00f4t inattendus. Parmi les grands gagnants, on trouve par exemple l'Allemagne ...l'Allemagne pourtant tr\u00e8s critique \u00e0 l'encontre de la politique des taux bas ou n\u00e9gatifs appliqu\u00e9e par la banque centrale europ\u00e9enne. L'Allemagne qui non seulement contr\u00f4le son niveau de dette, mais doit payer moins d'int\u00e9r\u00eats sur ses emprunts. Autre grands gagnants, l'Italie, l'Espagne et le Portugal - alors que la France, la Belgique et la Finlande notamment se retrouvent du c\u00f4t\u00e9 des perdants. \r\nAlors bien s\u00fbr, la Suisse ne fait pas partie de l'Europe, mais on a quand m\u00eame pos\u00e9 la question ... comment s'en sort-elle? La r\u00e9ponse de Arne Holzhausen, co-auteur de l'\u00e9tude.\r\nSON\r\nUn effet mod\u00e9r\u00e9 sur l'\u00e9conomie donc, contrairement, on l'a compris, \u00e0 l'Allemagne par exemple, dont les avantages financiers cumul\u00e9s des changements de taux se sont chiffr\u00e9s \u00e0 plus de 180 milliards d'euros.))\r\n((TRADUCTION\r\nLa situation de la Suisse doit \u00eatre comparable \u00e0 celle de l'Allemagne ou de l'Autriche -o\u00f9 l'Etat et les entreprises - qui ont toujours plus de dette que de fortune, profitent de la baisse des taux. Les banques sont toujours perdantes, parce qu'elles pr\u00eatent moins et la marge d'int\u00e9r\u00eat se r\u00e9tr\u00e9cit. Les m\u00e9nages sont toujours int\u00e9ressants - parce qu'ils ont \u00e0 la fois de la dette ... lors de l'achat d'une maison - et de l'\u00e9pargne. Et l\u00e0, on verrait que la Suisse est comparable \u00e0 l'Autriche o\u00f9 l'effet net est relativement limit\u00e9.))\r\n(etude plastiques) Vous roulez en voiture ? moto ? camion ? trottinette ?\r\nEt bien vos pneus polluent.\r\nUsure oblige.\r\nCes r\u00e9sidus de gomme se retrouvent dans les sols.\r\nLes eaux.\r\nL'air\r\nIls repr\u00e8sentent 97% des micro-particules de caoutchouc pr\u00e9sentes dans l'environnement.\r\nR\u00e9sultat d'une \u00e9tude men\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n(14/TENNIS FEDERER-DJOKOVIC) *** En tennis, Stefanos Tsitsipas jouera les 1/2 finales du Masters de Londres \r\nLe Grec s'est qualifi\u00e9 en battant l'Allemand Alexander Zverev. \r\nAlors que Rafael Nadal s'est d\u00e9fait du Russe Danil Medvedev dans une rencontre hom\u00e9rique. \r\nPeut-\u00eatre le duel Federer-Djokovic le sera-t-il aussi ce soir. Quatres mois apr\u00e8s la d\u00e9faite mortifiante du B\u00e2lois face au Serbe en finale de Wimbledon.\r\nMais que faire, Rodger, pour battre Novak ?\r\nMalheur au vaincu en tout cas.\r\nPuisque le perdant sera \u00e9limin\u00e9.\r\nExtro:Une rencontre \u00e0 suivre, d\u00e8s 21h, dans nos rdvs d'informations et sur RTS 2\r\n(foot ibra) Vous vouliez Zlatan\r\nJe vous ai donn\u00e9 Zlatan. \r\nMaintenant, retournez voir du baseball !\r\nUn  tweet.\r\nUn style inimitable.\r\nCelui de Zlatan Ibrahim-ovic.\r\nPour annoncer son d\u00e9part de Los Angeles Galaxy.\r\nO\u00f9 il aura pas\u00e9 deux saisons.\r\nIbra, 38 ans.\r\nPas retrait\u00e9 pour autant.\r\nIl pourrait rebondir en Europe.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 709, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845529", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-14T07:00:03_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-11-14T07:00:03_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10845544", "ece-10845529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T07:36:31Z", "webPublicationDate": "2019-11-14T08:28:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C389A7F-8B61-4315-9C8B-83C4B2EC8CFC", "internalArchiveId": "4C389A7F-8B61-4315-9C8B-83C4B2EC8CFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Fabrice Gaudiano - Fribourg \"new look\"", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Fabrice Gaudiano - Fribourg \"new look\" (SIGNATURE 14.11 FRIBOURG)   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n7H28 \r\nFabrice Gaudiano... pour le Signature du jour... \r\nFribourg \u00ab new look \"\r\nc'est votre commentaire.... \r\nLes derni\u00e8res \u00e9lections ont d\u00e9voil\u00e9 un canton de Fribourg r\u00e9solument moderne, avec un Vert et cinq femmes sur un total 7 d\u00e9put\u00e9s au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Bastion rural et conservateur, le bon vieux pays de Fribourg n'a pas non plus r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la d\u00e9ferlante verte et violette. Et le Mol\u00e9son ne s'est pas \u00e9rig\u00e9 en rempart, comme l'ont fait les Alpes valaisannes, contre les bourrasques \u00ab d\u00e9gagistes \u00bb, qui ont notamment balay\u00e9 l'UDC et le PDC, et qui ont port\u00e9 des jeunes pousses jusqu'\u00e0 Berne.\r\nPourtant, Fribourg est et reste un canton traditionnel. Il conserve et cultive cette image d'Epinal que la Suisse adore contempler, avec ses paysans, ses Poyas ou encore sa b\u00e9nichon. Et qu'on ne s'y trompe pas : dans les urnes, les \u00e9lecteurs fribourgeois ont pr\u00e9serv\u00e9 la recette qui mijotte leur identit\u00e9, mais ils l'ont revisit\u00e9e.\r\nIls ont d\u00e9pass\u00e9 les r\u00e9gionalismes en introduisant la fameuse double cr\u00e8me au Conseil des \u00c9tats avec deux Gru\u00e9riens, dont la premi\u00e8re s\u00e9natrice de l'histoire du canton. Ils ont rhabill\u00e9 leur d\u00e9l\u00e9gation au Conseil national en tailleur armailli avec tournesol en boutonni\u00e8re, avec quatre femmes et -c'est in\u00e9dit - un premier \u00e9cologiste. Et tout cela, en m\u00e9nageant le terroir politique fribourgeois. En effet, le Vert promu est un entrepreneur al\u00e9manique et sur les cinq femmes \u00e9lues, trois sont de droite.\r\nCe nouveau visage f\u00e9d\u00e9ral, Fribourg le doit beaucoup \u00e0 sa croissance d\u00e9mographique. La capitale est devenue la troisi\u00e8me ville de Suisse romande et son agglom\u00e9ration est en marche. Bulle \u00ab boome \u00bb, la Broye prend son envol et la partie al\u00e9manique et le Sud du canton servent d'exil, aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'immobilier vaudois et bernois. Et pour suivre le tempo du changement dans la continuit\u00e9 si ch\u00e8re aux Fribourgeois, les \u00e9lus, anciens, nouveaux, hommes et femmes devront d\u00e9velopper en priorit\u00e9 les infrastructures et transformer l'\u00e9conomie, pour offrir enfin des conditions-cadre contemporaines et un travail s\u00e9dentaire \u00e0 une majorit\u00e9 d'\u00e9lecteurs-pendulaires.", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845533", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Fabrice Gaudiano - Fribourg \"new look\"", "Signature de Fabrice Gaudiano - Fribourg \"new look\" / LME_2019-11-14T07:25:00_signature", "Signature de Fabrice Gaudiano - Fribourg \"new look\" / LME_2019-11-14T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10845546", "ece-10845533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:30:16Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on reste dans cette suite des \u00e9lections avec vous Fabrice Gaudiano pour le Signature du jour Fribourg new look, c'est votre commentaire vous et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nToutes les derni\u00e8res \u00e9lections ont d\u00e9voil\u00e9 un canton de Fribourg, r\u00e9solument moderne avec un Vert et 5 femmes sur un total de 7 d\u00e9put\u00e9s au Parlement f\u00e9d\u00e9ral bastion rural et conservateur, le bon vieux pays de Fribourg, n'a pas non plus r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la d\u00e9ferlante verte et violette et le Mol\u00e9son ne s'est pas \u00e9rig\u00e9 en rempart, comme l'ont fait les Alpes valaisannes contre les bourrasques d\u00e9gagistes qui ont notamment balay\u00e9 l'UDC et le PDC et qui ont port\u00e9 des jeunes pousses jusqu'\u00e0 Berne pourtant Fribourg et reste un canton traditionnel, il conserve et cultive cette image d'Epinal que la Suisse adore contempler avec ses paysans c'est pour Yahoo ou encore sa B\u00e9nichon et qu'on ne s'y trompe pas dans les urnes les \u00e9lecteurs fribourgeois ont pr\u00e9serv\u00e9 la recette qui mijotent leur identit\u00e9, mais ils l'ont revisit\u00e9e, ils ont d\u00e9pass\u00e9 les r\u00e9gionalismes en introduisant la fameuse double cr\u00e8me au Conseil des \u00c9tats avec 2 grues et rien dans la premi\u00e8re s\u00e9natrice de l'histoire du canton, ils ont rhabill\u00e9 leur d\u00e9l\u00e9gation au Conseil national en tailleur armaillis avec tournesol en boutonni\u00e8re, avec 4 femmes et c'est in\u00e9dit, un premier \u00e9cologiste et tout cela en m\u00e9nageant le terroir politique fribourgeois, en effet, le Vert promu est un entrepreneur al\u00e9manique et sur les cinq femmes \u00e9lues, 3 sont de droite, ce nouveau visage f\u00e9d\u00e9ral Fribourg le doit beaucoup \u00e0 sa croissance d\u00e9mographique, la capitale est devenue la 3\u00e8me ville de Suisse romande et son agglom\u00e9ration est en marche, bulle boum la Broye prend son envol et la partie al\u00e9manique et le sud du canton serve d'exil aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'immobilier Vaudois et bernois et pour suivre le tempo du changement dans la continuit\u00e9, si ch\u00e8re aux Fribourgeois les \u00e9lus, anciens nouveaux hommes et femmes devront d\u00e9velopper en priorit\u00e9 les infrastructures et transformer l'\u00e9conomie pour offrir enfin \u00e0 des conditions cadres contemporaine et un travail s\u00e9dentaire \u00e0 une majorit\u00e9 d'\u00e9lecteurs pendulaires le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [93%] :\r\nCommentaire de Fabrice Gaudiano merci \u00e0 vous qu'on peut retrouver sur notre site internet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T07:11:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFB8341E-E8C8-40A2-8977-C9DAA1857EEA", "internalArchiveId": "AFB8341E-E8C8-40A2-8977-C9DAA1857EEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence avec le t\u00e9moignage, dans le Temps, d'une suissesse, d\u00e9tenue dans un camp en Syrie.\r\nPr\u00e9nom d'emprunt: S\u00e9lina. Orginaire de Lausanne. Elle est dans ce camp, depuis 2 ans, avec des milliers d'autres proches de combattants du groupe Etat islamique. Son mari est en prison. \r\nPour l'heure, la Suisse n'entre pas en mati\u00e8re sur le rappatriement de ses ressortissants qui sont dans cette situation.\r\nElle raconte sa vie au camp, avec sa fille de 3 ans et demi. Les \u00e9vasions; les femmes emmen\u00e9es par la police kurde, qui ne reviennent jamais. Le noir et les niqabs - voile noir int\u00e9gral, qui ne laisse voir que les yeux - qui sont interdits. Le noir \u00e9tait la couleur impos\u00e9e par le chef de Daech, Al-Bagdadi. \r\nCe que souhaite S\u00e9lina ? que l'arm\u00e9e turque s'empare du camp, et que les autorit\u00e9s la renvoie en Suisse. Mais dit-elle, la Suisse \"ne veut plus de nous; m\u00eame ma fille est une pestif\u00e9r\u00e9e dans son pays; mais j'aimerais qu'elle connaise une autre vie que celle du camp\".\r\n*** A Gen\u00e8ve, un adolescent est, lui, pris dans les filets du FBI, la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine.\r\nLe jeune de 15 ans a re\u00e7u une vid\u00e9o choquante via Ssssnap-chat, montrant un acte sexuel entre un adulte et une mineure. Il a d\u00e9cid\u00e9 de la partager, avec un commentaire indign\u00e9. \r\nIl l'a fait, explique-t-il \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, pour d\u00e9noncer ces personnes qui sont infectes. A aucun moment, je n'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait ill\u00e9gal de partager une simple vid\u00e9o pour d\u00e9fendre une cause.\r\nEt pourtant... de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Altantique, l'algorithme du FBI le d\u00e9tecte. Il transmet ensuite le dossier \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale suisse, qui la repousser \u00e0 celle de Gen\u00e8ve. Il n'\u00e9copera finalement que d'une r\u00e9primande.\r\nPour son avocate, la situation est tout bonnement ahurissante. Les jeunes ne sont pas conscients des cons\u00e9quences de leurs clics, ils ne sont surtout pas inform\u00e9s suffisament sur le sujet.  \r\n*** On va parler de communication politique maintenant. La Gruy\u00e8re s'interroge sur celle de Christian Levrat, le pr\u00e9sident du parti socialiste, qui annonc\u00e9 son d\u00e9part mardi.\r\nUn d\u00e9part annonc\u00e9 par voie de presse, dans le Blick, et la libert\u00e9 et les autres quotidiens r\u00e9gionaux pour la suisse romande.\r\nCe m\u00eame mardi, nous lisions aussi une interview de ce m\u00eame Christian Levrat dans la Gruy\u00e8re. A la question de son avenir \u00e0 la t\u00eate du PS, il disait: \"la question sera d\u00e9battue\". Alors que dans les autres journaux du m\u00eame jour: \"je d\u00e9missionne\". \r\nIl explique ce matin \u00e0 la Gruy\u00e8re avoir n\u00e9goci\u00e9 ces exclusivit\u00e9s pour avoir suffisamment de place pour s'exprimer. Il faut avoir une communication organis\u00e9e, et ne pas r\u00e9pondre simplement au premier journaliste qui vous pose la question. \r\nLe journaliste de la Gruy\u00e8re Fran\u00e7ois Pharisa commente: r\u00e9server la primeur d'une information \u00e0 un m\u00e9dia est une chose. Il en est une autre que d'affirmer son contraire dans le m\u00eame temps \u00e0 un autre m\u00e9dia et \u00e0 ses lecteurs, qui sont pour partie ses \u00e9lecteurs.\r\nA vouloir ma\u00eetriser sa communication de la sorte, Christian Levrat n'en aurait-il pas oubli\u00e9 le slogan de son parti, conclut le journaliste, \"Pour tous, sans privil\u00e8ges ?\"\r\n*** Apr\u00e8s la presse \u00e9crite, la t\u00e9l\u00e9vision: le Blick s'interroge ce matin sur une \u00e9mssion de la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique.\r\nSRF peut-elle montrer la mort de quelqu'un dans l'une de ses \u00e9missions ? C'est ce qui se passera ce soir, dans un \u00e9pisode de \u00ab Mona mitten-drin \u00bb, une \u00e9mission o\u00f9 la pr\u00e9sentatrice Mona Vetsch suit une \u00e9quipe de pompiers. \u00c0 un moment donn\u00e9, ils interviennent aupr\u00e8s d'un homme inconscient, dans des toilettes publiques. Les pompiers tentent de le r\u00e9animer, en vain, et il meurt sous l'oil des cam\u00e9ras. Est-ce vraiment du service public ? ou simplement de l'irrespect ? s'interroge le Blick. Un \u00e9thicien des m\u00e9dias explique: le moment de la mort est un moment extr\u00eamement intime, il n'a rien \u00e0 faire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique, on explique que le visage de la personne a \u00e9t\u00e9 flout\u00e9, et n'est donc pas reconnaissable. C'est comme \u00e7a que ce sera diffus\u00e9 ce soir. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, une rubrique \"mara\u00eech\u00e8re\"...\r\nDans le Terre et Nature de cette semaine, la carotte et la pomme de terres sont \u00e0 l'honneur.\r\nOn d\u00e9couvre les oeuvres tout en carottes, des artisans et producteurs argoviens, chaque premier mercredi de novembre dans les rues de la vieille ville d'Aarau: le \"R\u00fcebli M\u00e4rt\", le march\u00e9 aux carottes. Qui attire des dizaines de \r\nmilliers de personnes, chaque ann\u00e9e.\r\nEt si l'Argovie, est le pays de la carotte, \"R\u00fcebli land\", son surnom, le canton de Berne est l'empire de la patate ! Terre et Nature nous propose cette semaine une page d'infographie sur la pomme de terre. Les suisses en consomment 42 kilos par personne et par ann\u00e9e - chiffres de 2018. Et c'est dans le canton de Berne qui en produit le plus: la pomme de terre repr\u00e9sente 34% de la surface cultiv\u00e9e. \"\u00e4rd-\u00f6pfou land\".", "durationSec": 401, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845536", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-14T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-11-14T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10845558", "ece-10845536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:36:53Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa revue de presse de Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, on va commencer avec le t\u00e9moignage dans le temps d'une suissesse d\u00e9tenu dans un camp en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nPr\u00e9nom d'emprunt Selina originaire de Lausanne, elle est dans ce camp depuis 2 ans, avec des milliers d'autres proches de combattants du groupe \u00c9tat islamique, son mari est lui en prison pour l'heure, la Suisse n'entre pas en mati\u00e8re sur le rapatriement de ses ressortissants qui sont dans cette situation, alors elle raconte Selina elle raconte sa vie dans le camp avec sa fille de 3 ans et demi les \u00e9vasions les femmes emmen\u00e9es par la police kurde qui ne reviennent jamais le noir et les niqabs les voiles noirs int\u00e9graux, donc qui ne laisse voir que les yeux ses voiles qui sont interdits, comme la couleur noire, qui \u00e9tait la couleur impos\u00e9e par le chef de Daech Al-Bagdadi ce que souhaite Selina h\u00e9 bien que l'arm\u00e9e turque s'empare du camp et que les autorit\u00e9s turques la renvoie en Suisse mais, dit -elle, la Suisse ne veut plus de nous m\u00eame, ma fille est une pestif\u00e9r\u00e9e dans son pays, mais j'aimerais quand m\u00eame qu'elles connaissent une autre vie que celle du camp. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [90%] :\r\nRebecca Harms aime ce ce d\u00e9bat autour du du, du retour des gens qui sont all\u00e9s faire le GI Djihad il existe bien \u00e9videmment en France \u00e9galement, est ce que vous pensez qu'il faut faire, il faut faire des femmes un cas particulier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [92%] :\r\nJe \u00e7a d\u00e9pend le le r\u00f4le qu'elles ont eu dans dans le combat, je pense que c'est chaque personne doit \u00eatre jug\u00e9e \u00e0 l'aune de de ce que il ou elle a fait, peu importe que ce soit une femme ou un homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [96%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on parle d'un adolescent qui est, lui, pris dans les filets du FBI, la police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [95%] :\r\nElle le jeune de 15 ans a re\u00e7u une vid\u00e9o choquante via chatte montrant un acte sexuel entre un adulte et une mineure, il a alors d\u00e9cid\u00e9 de la partager cette vid\u00e9o avec en commentaire indign\u00e9, il l'a fait, explique -t-il \u00e0 La Tribune de Gen\u00e8ve pour d\u00e9noncer ces personnes qui sont infectes \u00e0 aucun moment je n'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait ill\u00e9gal de partager une simple vid\u00e9o pour d\u00e9fendre une cause et pourtant, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, l'algorithme du FBI le d\u00e9tecte il transmet le FBI ensuite le dossier \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale suisse qui la repousse \u00e0 celle de Gen\u00e8ve il n'\u00e9copera finalement le jeune homme que d'une r\u00e9primande pour son avocate, la situation est tout bonnement ahurissante, les jeunes ne sont pas conscients des cons\u00e9quences de leurs clics, ils ne sont surtout pas inform\u00e9s suffisamment sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [91%] :\r\nOui, Rebecca Harms LM, vous qui \u00eates une f\u00e9ministe qui utilisaient beaucoup le web, hein, vous avez un site, une Newsletter qui s'appellent les les glorieuses, l\u00e0 on vient d'entendre le c\u00f4t\u00e9 un petit peu noir des r\u00e9seaux sociaux pour vous c'est un c'est un bon moyen de toucher les femmes d'arriver \u00e0 les mettre en r\u00e9seau, ce qui est peut-\u00eatre plus difficile dans la vraie vie, ou en tout cas dans la vie r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [92%] :\r\nMais je pense que, d\u00e9j\u00e0, c'est une question de co\u00fbt la la raison pour laquelle j'avais d\u00e9cid\u00e9 de lancer une Newsletter c'est que \u00e7a co\u00fbte rien et je pense qu'il faut \u00eatre un peu pragmatique \u00e0 un moment donn\u00e9 le le web nous donnent aussi une fin nous donne une possibilit\u00e9 de d'atteindre plein plein de personnes et de surtout mettent, faire en sorte que ces personnes commencent \u00e0 \u00e0 discuter par rapport \u00e0 \u00e0 l'affaire dont vous venez de parler, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'effectivement, \u00e0 mon avis, il y a un probl\u00e8me d'\u00e9ducation dans tous les pays o\u00f9 existe occidentaux sur le fait de ce qu'on peut partager ce qu'on peut pas partager ce qui est l\u00e9gal et ce qui est ill\u00e9gal, et \u00e7a participe au fait que, on vit dans un environnement de ce qu'on appelle la culture du viol, c'est-\u00e0-dire que nous, ce qu'on voit dans les films, ce qu'on voit dans les s\u00e9ries, on a l'impression que c'est normal apr\u00e8s de partager ce type de choses qu'on a l'impression que ce type d'acte, il devient normal et il faut effectivement avoir une \u00e9ducation beaucoup plus forte pour \u00e9duquer les, les, les jeunes filles et les jeunes hommes sur ce qui est l\u00e9gal et ce qui est ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [92%] :\r\nTout autre chose maintenant dans la dans la presse, puisqu'on va parler de communication politique Val\u00e9rie, la Gruy\u00e8re, le journal, la Gruy\u00e8re s'interroge sur la communication de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, qui a annonc\u00e9 son d\u00e9part mardi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [93%] :\r\nUn d\u00e9part annonc\u00e9 par voie de presse, on s'en souvient dans le Blick la libert\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 chez nous ensuite et les autres quotidiens aussi r\u00e9gionaux pour la Suisse Romande alors ce m\u00eame mardi, nous lisions aussi une interview de ce m\u00eame Christian Levrat, dont le journal la Gruy\u00e8re \u00e0 la question de son avenir \u00e0 la t\u00eate du PS, il disait : la question sera d\u00e9battue alors que les autres journaux, le m\u00eame jour, l\u00e0- dedans, il disait : je d\u00e9missionne, il explique ce matin \u00e0 la Gruy\u00e8re avoir n\u00e9goci\u00e9 ces exclusivit\u00e9s pour avoir suffisamment de place pour s'exprimer, il faut avoir une communication organis\u00e9e, dit -il, et ne pas r\u00e9pondre simplement au premier journaliste qui vous pose la question, le journaliste de la Gruy\u00e8re Fran\u00e7ois Bariza commente r\u00e9server la primeur d'une information \u00e0 un m\u00e9dia est une chose, il en est une autre d'affirmer son contraire dans le m\u00eame temps, \u00e0 un autre m\u00e9dia et \u00e0 ses Lecteurs Lecteurs qui sont, pour partie, dans le cas de Christian Levrat c'est \u00e9lecteurs \u00e0 vouloir ma\u00eetriser sa communication de la sorte, Christian Levrat nos n'aurait -il pas oubli\u00e9 le slogan de son parti, conclut le journaliste pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [96%] :\r\nSans privil\u00e8ges, \u00e7a c'est pour la presse \u00e9crite, la t\u00e9l\u00e9vision maintenant avec le Blick qui s'interroge ce matin sur une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [94%] :\r\nSRF peut -elle montrer la mort de quelqu'un dans l'une de ses \u00e9missions, c'est ce qui se passera ce soir dans un pied dans un \u00e9pisode de Mona mitochondries une \u00e9mission o\u00f9 la pr\u00e9sentatrice Mona, je suis une \u00e9quipe de pompiers sur 24 heures \u00e0 un moment donn\u00e9, ils interviennent aupr\u00e8s d'un homme qui est inconscient dans des toilettes publiques, les pompiers tentent de le r\u00e9animer, en vain, il meurt sous l'oeil des cam\u00e9ras est -ce vraiment du service public ou simplement de l'irrespect, s'interroge le Blick, un est ici un des m\u00e9dias, explique le moment de la mort est un moment extr\u00eamement intime, il n'a rien \u00e0 faire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, du c\u00f4t\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique, on explique que le visage, la personne a \u00e9t\u00e9 flout\u00e9 donc pas reconnaissable et c'est comme \u00e7a que \u00e7a sera diffus\u00e9 ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [92%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse, c'est quelque chose d'un petit peu plus l\u00e9gers Val\u00e9rie, une rubrique mara\u00eech\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [90%] :\r\nOui, dans Terre et Nature de cette semaine, la carotte et la pomme de terre son talonneur ont des co\u00fbts d'abord les Oeuvres tout en carottes, des artisans et producteurs argoviens chaque 1er mercredi 2 novembre dans les rues de la veille ville d'Aarau le primaire, le march\u00e9 aux carottes qui attire des dizaines de milliers de personnes quand m\u00eame chaque ann\u00e9e, chaque ann\u00e9e, je vous en parle aussi, c'est vrai, alors si l'Argovie et le pays, la carotte \u00e0 r\u00e9gler la de ce son surnom : le canton de Berne et lui, l'empire de la patate Terre et Nature nous propose cette semaine une page d'infographie sur la pomme de terre, alors les Suisses, on consomme quand m\u00eame 42 kilos par personne et par ann\u00e9e, les chiffres de 2018 et dans le canton de Berne qui ont produit, c'est le canton de Berne qui ont produit le plus la pomme de terre repr\u00e9sente 34 pourcent de la surface cultiv\u00e9e, l\u00e0 \u00e7a serait plut\u00f4t de poules homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [88%] :M. Berne, qui est aussi le fief de l'Union, puisque c'est tout, ben oui, \u00e7a me dit m\u00e9rite March\u00e9 aux oignons exactement merci beaucoup Val\u00e9rie Droux pour cette revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T07:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-392D905A-1FF1-411A-B009-76FF4714313E", "internalArchiveId": "392D905A-1FF1-411A-B009-76FF4714313E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Matter, vice-pr\u00e9sident de la FMH, nouveau conseiller national vert lib\u00e9ral;Vincent Grandjean, chancelier de l'Etat de Vaud;Pierre Chiffelle, avocat de Michel Agnant\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF6/INTERETS PHARMA MEDECINS) Les m\u00e9decins li\u00e9s \u00e0 l'industrie pharmaceutique pescrivent pl\u00fcsss de m\u00e9dicaments et le font moins bien. \r\nConstat dress\u00e9 dan une \u00e9tude fran\u00e7aise\r\nEn Suisse, l'id\u00e9e d'une d\u00e9claration des liens d'int\u00e9r\u00eats des m\u00e9decins est relanc\u00e9e. \r\nEn jeu, Alexandra Richard: la transparence et l'ind\u00e9pendance, mais aussi le PRIX des m\u00e9dicaments:\r\n  52''\r\nDavantage de transparence: Michel Matter y serait favorable. \r\nVice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des m\u00e9decins et nouveau conseiller national vert lib\u00e9ral...  il rappelle aussi que le lien \u00e0 l'industrie pharmaceutique est encore incontournable:\r\n  34''\r\nMichel Matter avec Alexandra Richard\r\n(Venise suites) Venise se r\u00e9veille avec la boule au ventre ce matin\r\nLe niveau de l'eau est redescendu hier apr\u00e8s un pic de mar\u00e9e historique dans la ville italienne\r\nMais de nouveaux \u00e9pisodes d'aqua alta sont attendus dans les prochains jours\r\nLe gouvernement italien devrait d\u00e9clarer cet apr\u00e8s-midi l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle dans la S\u00e9renissime\r\nDe quoi r\u00e9unir rapidement des fonds... pour prot\u00e9ger la ville des caprices de la mer.\r\n(Affrontements isra\u00ebl) **** Le groupe palestinien Djihad islamique annonce une tr\u00eave avec Isra\u00ebl\r\nCessez le feu conclu via la m\u00e9diation de l'Egypte... il est entr\u00e9 en vigueur il y a une heure et demie\r\nEt selon l'agence Reuters... les combats ont bien cess\u00e9 dans la bande de Gaza\r\nCes deux derniers jours, ils ont fait 32 morts c\u00f4t\u00e9 palestinien... dont 6 membres d'une m\u00eame famille encore ce matin\r\n(12/USA/HEARINGS REAX TRUMP) Les auditions publiques sont lanc\u00e9es... \u00e0 Washington... dans le cadre de la proc\u00e9dure d'Impeachment contre Donald Trump\r\nFace au Congr\u00e8s hier, le plus haut diplomate am\u00e9ricain en poste en Ukraine a enfonc\u00e9 le clou: il d\u00e9crit le milliardaire comme obs\u00e9d\u00e9 par sa campagne de r\u00e9-\u00e9lection. \r\nOn le rappelle... le pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien d'enqu\u00eater sur son rival d\u00e9mocrate Joe Biden... en \u00e9change d'une aide financi\u00e8re am\u00e9ricaine\r\nDonald Trump... qui a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 cette proc\u00e9dure... lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la maison blanche\r\n((TRAD TRUMP : C'est une blague. Et je n'ai m\u00eame pas regard\u00e9 ces auditions. C'est une honte et \u00e7a ne devrait pas \u00eatre permis. Je veux aussi savoir qui est ce lanceur d'alerte. Parce que le lanceur d'alerte a rapport\u00e9 un grand nombre d'information incorrectes. Notamment au sujet de mon coup de t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident ukrainien.. qui \u00e9tait un coup de fil parfait et totalement appropri\u00e9. J'ai juste entendu que les t\u00e9moins n'avaient que des informations de seconde main.Rien qui me concerne directement. Et c'est normal car je n'ai jamais dit ce qu'ils disent. IL n'y a pas eu de marchandage. A aucun moment. Et c'est vrai.))\r\n(Washington - syrie) Donald Trump... qui ne verra pas son voeu exauc\u00e9 en Syrie: du moins pour l'instant\r\nWashington va maintenir entre 500 et 600 soldats dans le pays... selon le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense\r\nLe pr\u00e9sident a pourtant affich\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises... ces derniers temps... sa volont\u00e9 de \"cesser cette guerre sans fin\"\r\n(Transport marchandise) Le nombre de poids lourds qui transitent par les routes alpines reste trop \u00e9lev\u00e9\r\nDixit le conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nIl veut donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur... pour renforcer le transfert du trafic de marchandises vers le rail\r\nAu programme: un nouveau paquet de mesures: des indemnit\u00e9s pour les bons \u00e9l\u00e8ves...et une bvaisse de la redevance pour utiliser le rail... entre autres\r\n(TF3/VERDICT CHRISTEN/AGNANT) **** 10 jours amende \u00e0 80 francs avec sursis. \r\nDans le canton de Vaud... Les municipaux veveysans Michel Agnant et J\u00e9rome Christen sont condamn\u00e9s pour violation du secret de fonction...\r\nIls n'auraient pas d\u00fb transmettre des documents confidentiels \u00e0 leur conseiller personnel...\r\nLe procureur r\u00e9clamait une peine plus lourde\r\nMais ce verdict pourrait \u00eatre lourd de CONSEQUENCES au niveau POLITIQUE... Virginie Gerhard\r\n  1'14\r\n((Des \u00e9lus condamn\u00e9s devant la justice peuvent-ils encore exercer leur mandat ?  C'est la question \u00e0 laquelle le canton de Vaud devra r\u00e9pondre. Le verdict prononc\u00e9 hier pourrait engendrer une r\u00e9vocation des municpaux mais \u00e0 certaines conditions. Vincent Grandjean, chancelier de l'Etat de Vaud.\r\nItw Grandjean.16\r\nCette r\u00e9vocation.l''avocat de Michel Agnant, Pierre Chiffelle n'y croit pas.. Les deux \u00e9lus viennent en effet de retrouver leur poste de travail sur d\u00e9cision de justice. C'\u00e9tait en octobre dernier..\r\nItw Chiffele 19\r\nLa syndique de Vevey Elina Leimbgruber ne se prononce pas sur les suite de cette condamnation. Elle explique que la Municipalit\u00e9 parlera de la situation la semaine prochaine.\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen envisagent de faire appel de cette d\u00e9cision de justice.))\r\n(GE r\u00e9f\u00e9rendum) Dans le canton de Gen\u00e8ve... les logements sociaux doivent repr\u00e9senter plus que 30% des habitations en zone de d\u00e9veloppement\r\nC'est en tout cas ce que r\u00e9clame la section cantonale de l'Association suisse des locataires\r\nElle lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet du Grand Conseil \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont en effet d\u00e9cid\u00e9 le mois dernier de p\u00e9renniser cette proportion de 30%\r\n(05/NE FUSION COMMUNES) *** Neuch\u00e2tel va pouvoir fusionner avec ses trois communes voisines\r\nPour le tribunal f\u00e9d\u00e9ral: les recours sont irrecevables... il valide la votation du 25 novembre 2018\r\nPeseux, Corcelles Cormondr\u00e8che, Valangin et Neuch\u00e2tel ne feront donc plus qu'un... d\u00e8s le 1er janvier 2021\r\nLes 4 ex\u00e9cutifs communaux concern\u00e9s saluent cette d\u00e9cision\r\nEtienne Kocher... il leur faut maintenant mettre en oeuvre ce mariage\r\n  51'' \r\n((45'000 habitants... la plus grande commune du canton, la troisi\u00e8me de Suisse romande... les autorit\u00e9s locales r\u00e9vaient de cette nouvelle ville de Neuch\u00e2tel... elles doivent maintenant la construire. \r\nCe n'est pas une mince affaire... que de regrouper... en un an... les administrations de quatre communes. 1400 employ\u00e9s, des harmonisations sont \u00e0 pr\u00e9voir. Mais les pilotes de la fusion le garantissent : personne ne perdra son travail. \r\nPar ailleurs les Conseils communaux ont depuis longtemps promis un processus innovant et participatif. Avec la cr\u00e9ation d' \"assembl\u00e9es citoyennes\"... Pour garantir une voix \u00e0 certains quartiers parfois franchement \u00e9loign\u00e9s du centre-ville.\r\nMais avant d'exp\u00e9rimenter ces nouveaut\u00e9s... les habitants de l'agglom\u00e9ration devront arbitrer une v\u00e9ritable bataille politique; puisque sur les 22 conseillers communaux actuels... on ne peut en garder que cinq. Des \u00e9lections communales qui ont lieu en juin.. pour une entr\u00e9e en fonction six mois plus tard, lors l'inauguration de la nouvelle commune.))\r\n(15/TENNIS AVANT FEDERER-DJOKOVIC) En tennis, le grec stefanos tsitsipas file en demi finale du Masters de Londre\r\nIl s'est qualifi\u00e9 en battant l'Allemand Alexander Zverev... hier... en deux sets: 6-3/6-2\r\nDans le m\u00eame groupe, le deuxi\u00e8me ticket se jouera demain: entre Alexander Zverev... jsutement... et le num\u00e9ro un mondial Rafael Nadal\r\n**** Et puis aujourd'hui... c'est le grand jour pour Roger Federer\r\nIl retrouve Novak Djokovic... pour lui aussi... tenter d'entrer dans le dernier carr\u00e9\r\nLe perdant partira directement en vacances\r\nHerv\u00e9 Borsier... ce match aura des allures de finale: compte tenu de l'enjeu... et des deux protagonistes\r\n   52''\r\n((Oublier Wimbledon, \u00eatre offensif, ne pas perdre le premier set, c'est quelques-unes de priorit\u00e9s que Federer veut appliquer. Ensuite dans un match de ce niveau tout est possible. Sur le plan mental, ils ont chacun perdu un match et ne sont pas totalement en confiance. Federer reste sur cinq d\u00e9faites face \u00e0 Novak Djokovic, qu'il n'a plus battu depuis le 2015 aux Masters, et le serbe a \u00e9t\u00e9 plus convaincant depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition.Un match \u00e0 enjeux, Federer dispute son 17\u00e8me tournoi des ma\u00eetres et n'a manqu\u00e9 qu'une seule fois le dernier carr\u00e9. Novak Djokovic doit remporter le titre, face \u00e0 un autre joueur que Nadal pour lui reprendre la place de n01. Tous les param\u00e8tres sont donc r\u00e9unis pour faire ce cette partie un moment tr\u00e8s fort, reste aux deux joueurs d'en faire un match m\u00e9morable))\r\nUne rencontre \u00e0 suivre, d\u00e8s 21h, dans nos rdvs d'informations et sur RTS 2\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845586", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-14T06:00:30_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-14T06:00:30_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10845596", "ece-10845586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:16:42Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes m\u00e9decins li\u00e9s \u00e0 l'industrie pharmaceutique prescrivent plus de m\u00e9dicaments et le font moins bien constat dress\u00e9 dans une \u00e9tude fran\u00e7aise en Suisse, l'id\u00e9e d'une d\u00e9claration des Liens d'int\u00e9r\u00eat des m\u00e9decins est relanc\u00e9e en jeu Alexandra Richard la transparence et l'ind\u00e9pendance mais aussi le prix des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [93%] :\r\nVoyage formation au rabais, l'industrie pharmaceutique, avec sa gamme d'outils promotionnels, a une influence sur les choix th\u00e9rapeutiques, des m\u00e9decins, l'universit\u00e9 de Rennes a men\u00e9 une \u00e9tude qui renforce cette hypoth\u00e8se, les chercheurs fran\u00e7ais ont d\u00e9montr\u00e9 que les m\u00e9decins qui ne re\u00e7oivent pas davantage de l'industrie pharmaceutique prescrivent moins de m\u00e9dicaments, par exemple la benzodiaz\u00e9pine, un anxiolytique, elle propose aussi plus de g\u00e9n\u00e9riques, autrement dit l'influence de la Pharma sur les m\u00e9decins fait grimper la facture en m\u00e9dicaments et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour cela qu'en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration des patients milite pour une d\u00e9claration des Liens d'int\u00e9r\u00eats des m\u00e9decins pour limiter la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, jusqu'ici, le Parlement n'a pas voulu mais d\u00e8s janvier une nouvelle r\u00e9glementation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, entrera en vigueur, ce n'est pas encore un registre mais il exige des crit\u00e8res objectifs et scientifique pour le choix du m\u00e9dicament et les rabais devront \u00e0 l'avenir, appara\u00eetre dans les comptes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [94%] :\r\nDavantage de transparence, Michel Matter y serait favorable, vice- pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des m\u00e9decins et nouveau conseiller national Vert lib\u00e9ral, il rappelle aussi que le lien \u00e0 l'industrie pharmaceutique est encore incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [89%] :\r\nMoi j'aucun probl\u00e8me, par contre, il faut que les gens comprennent \u00e0 quoi l'argent qui a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9 ou les Liens qu'il peut y avoir en Serbie, par exemple, si c'est une question de formation n\u00e9 m\u00e9decins ne peuvent plus en fait \u00eatre invit\u00e9 avec le voyage tout ils doivent au moins payer un tiers du prix du voyage et \u00e7a s'est d\u00e9clar\u00e9 et ici en devrait \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 de fa\u00e7on tout \u00e0 fait transparente, tout ce qui am\u00e8ne de la transparence pour moi est tr\u00e8s, tr\u00e8s utile du moment aussi o\u00f9 on explique pourquoi il peut y avoir des Liens principalement pour la recherche et l'enseignement parce que l\u00e0 on exposerait \u00e0 ce moment -l\u00e0 les m\u00e9decins chefs de service dans les grands h\u00f4pitaux qui, bien s\u00fbr, des Liens financiers qui sont plus importantes que pour d'autres m\u00e9decins qui sont install\u00e9s, puis l'autre chose aussi, c'est la question de la Pro pharmacies en Suisse romande, les m\u00e9decins ne fournissent pas directement aux gens les m\u00e9dicaments actuellement ce qui se fait en Suisse allemande et c'est vrai que l\u00e0, il doit y avoir une pression sur les m\u00e9decins, qui est beaucoup plus important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [95%] :\r\nLe Genevois Michel Matter r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard venise se r\u00e9veille avec la boule au ventre, ce matin, le niveau de l'eau est redescendu hier apr\u00e8s un pic de mar\u00e9e historique dans la ville italienne, mais de nouveaux \u00e9pisodes d'Aqua Alta sont attendus dans les prochains jours, le gouvernement italien devrait d\u00e9clarer cet apr\u00e8s- midi, l'\u00e9tat d'urgence pour catastrophe naturelle dans la s\u00e9r\u00e9nissime de quoi r\u00e9unir rapidement des fonds pour prot\u00e9ger la ville des caprices de la mer, le groupe palestinien Djihad islamique annonce une tr\u00eave avec Isra\u00ebl un cessez-le-feu conclu via la m\u00e9diation de l'\u00c9gypte, il est entr\u00e9 en vigueur il y a une heure et demie et selon l'agence Reuters, les combats ont bien cess\u00e9 dans la bande de Gaza, ces 2 derniers jours, ils ont fait 32 morts c\u00f4t\u00e9 palestinien, dont 6 membres d'une m\u00eame famille, encore ce matin, les auditions publiques sont lanc\u00e9es \u00e0 Washington dans le cadre de la proc\u00e9dure d'impeachment contre Donald Trump face au Congr\u00e8s, hier, le plus haut diplomate am\u00e9ricain en poste en Ukraine, a enfonc\u00e9 le clou, il d\u00e9crit le milliardaire comme obs\u00e9d\u00e9 par sa campagne de r\u00e9\u00e9lection, on le rappelle, le pr\u00e9sident est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir demand\u00e9 \u00e0 son mode n'homologue ukrainien d'enqu\u00eater sur son rival d\u00e9mocrate Joe beiden en \u00e9change d'une aide financi\u00e8re am\u00e9ricaine \u00e0 l'Ukraine donald Trump, qui a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 cette proc\u00e9dure lors d'une conf\u00e9rence de presse hier \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [88%] :\r\nAilleurs, ce Diok 20 c'est une blague, je n'ai m\u00eame pas regard\u00e9 ces auditions, c'est une honte, et \u00e7a ne devrait pas \u00eatre p\u00e8re ministre de Ouesso, je veux aussi savoir qui est ce lanceur d'alerte parce que le lanceur d'alerte, a rapport\u00e9 un grand nombre d'informations incorrectes, notamment au sujet de mon coup de t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident ukrainien, qui \u00e9tait un coup de fil parfait et totalement appropri\u00e9e, or j'ai juste entendu que les t\u00e9moins avec des informations de seconde main, rien qui me concerne directement, et c'est normal car je n'ai jamais dit ce qu'ils disent, il n'y a pas eu de marchandage, \u00e0 aucun moment, et c'est vrai, c'est c'est ce match. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [95%] :\r\nDonald Trump qui ne verra pas son voeu exauc\u00e9 en Syrie, du moins pas pour l'instant, Washington va maintenir entre 500 et 600 soldats dans le pays, selon le ministre am\u00e9ricain de la D\u00e9fense, le pr\u00e9sident avait pourtant affich\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces derniers temps, sa volont\u00e9 de cesser cette guerre sans fin, le nombre de poids lourds qui transitent par les routes alpines reste trop \u00e9lev\u00e9, dixit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il veut donner un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur pour renforcer le transfert du trafic de marchandises vers le rail au programme un nouveau paquet de mesures des indemnit\u00e9s pour les bons \u00e9l\u00e8ves et une baisse de la redevance pour utiliser le rail entre autres 10 jours d'amende 10 jours amende \u00e0 80 francs avec sursis dans le canton de Vaud les deux municipaux veveysans Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen sont condamn\u00e9s pour violation du secret de fonction, il n'aurait pas d\u00fb transmettre des documents confidentiels \u00e0 leur conseiller personnel, le procureur r\u00e9clamait une peine plus lourde mais ce verdict pourrait \u00eatre lourdes cons\u00e9quences au niveau politique, Virginie Gehrard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:50) [96%] :\r\nDes \u00e9lus condamn\u00e9s devant la justice, peuvent -ils encore exercer leur mandat, c'est la question \u00e0 laquelle le canton de Vaud devra r\u00e9pondre le verdict prononc\u00e9 hier pourrait engendrer une r\u00e9vocation des municipaux mais \u00e0 certaines conditions, Vincent Grandjean, chancelier de l'\u00c9tat de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:05) [92%] :\r\nLa loi insiste bien sur le fait que la condamnation doit constituer un motif grave et voil\u00e0, \u00e7a n\u00e9cessite une une br\u00e8ve analyse et donc une fois cette analyse se fera rapidement, compte tenu de la sentence p\u00e9nale qui a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:21) [95%] :\r\nCette r\u00e9vocation, l'avocat de Michel Agnant, Pierre Chiffelle n'y croit pas, les 2 \u00e9lus viennent en effet de retrouver leur poste de travail, sur d\u00e9cision de justice, c'\u00e9tait en octobre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [88%] :\r\nC'est c'est th\u00e9oriquement possible mais encore une fois, comme le Tribunal cantonal avait d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 alors qu'il restait encore 3 incriminations que cela ne justifiait pas une suspension, on voit mal pourquoi il consid\u00e9rait que lorsqu'il inverse qu'une seule minime aboutissent \u00e0 une condamnation hautement symbolique, surtout, il consid\u00e9rait qu'une suspension, voire une r\u00e9vocation pourrait se justifier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:50) [97%] :\r\nLa syndique de Vevey Elina Leimgruber ne se prononce pas sur les suites de cette condamnation, elle explique que la Municipalit\u00e9 parlera de la situation, la semaine prochaine, de leur c\u00f4t\u00e9, Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen envisagent de faire appel de cette d\u00e9cision de justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [95%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, les logements sociaux doivent repr\u00e9senter plus que 30 pourcent des habitations en zone de d\u00e9veloppement, c'est en tout cas ce que r\u00e9clame la section cantonale de l'Association suisse des locataires, elle lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet du Grand Conseil, les d\u00e9put\u00e9s ont en effet d\u00e9cid\u00e9 le mois dernier de p\u00e9renniser cette proportion de 30 pourcent de logements sociaux, Neuch\u00e2tel va pouvoir fusionner avec ses 3 communes voisines pour le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral les recours sont irrecevables, il valide la votation du 25 novembre 2018 Peseux Corcelles-Cormondr\u00e8che Valangin et Neuch\u00e2tel ne feront donc plus qu'un, d\u00e8s le 1er janvier 2021, les 4 ex\u00e9cutifs communaux concern\u00e9s saluent cette d\u00e9cision \u00c9tienne Kocher, il leur faut maintenant mettre en oeuvre ce mariage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:46) [95%] :\r\n45000 habitants, la plus grande commune du canton, la troisi\u00e8me de Suisse romande, les autorit\u00e9s locales r\u00eavait de cette nouvelle ville de Neuch\u00e2tel, elles doivent maintenant la construire et ce n'est pas une mince affaire que de regrouper en un an, les administrations de quatre communes 1000 400 employer des harmonisations sont \u00e0 pr\u00e9voir, mais les pilotes de la fusion, le garantissent : personne ne perdra son travail par ailleurs les Conseils communaux ont depuis longtemps promis un processus innovant et participatif, avec la cr\u00e9ation de nouvelles assembl\u00e9es citoyennes pour garantir une voix \u00e0 certains quartiers parfois franchement \u00e9loign\u00e9s du centre- ville, mais avant d'exp\u00e9rimenter ces nouveaut\u00e9s, les habitants de l'agglom\u00e9ration neuch\u00e2teloise devront arbitrer une v\u00e9ritable bataille politique puisque sur les 22 conseillers communaux actuels, on ne peut en garder que 5 des \u00e9lections communales qui auront lieu en juin pour une entr\u00e9e en fonction, 6 mois plus tard, lors de l'inauguration de la nouvelle commune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [91%] :\r\nEn tennis, le Grec Stefanos Tsitsipas file en demi- finale du Masters de Londres, il s'est qualifi\u00e9 en battant l'Allemand Alexander sph\u00e8re est fier, en 2 sets 6 3 6 2 dans le m\u00eame groupe, le deuxi\u00e8me ticket se jouera demain entre Alexander sph\u00e8re r\u00eave justement et le num\u00e9ro un mondial Rafa\u00ebl Nadal et puis aujourd'hui c'est le grand jour pour Roger Federer, il retrouve Novak Djokovic pour lui aussi tenter d'entrer dans le dernier carr\u00e9, le perdant partira directement en vacances Herv\u00e9 Borsier, ce match aura des allures de finale, compte tenu de l'enjeu et des 2 protagonistes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:08) [92%] :\r\nOubli\u00e9e la d\u00e9faite de Wimbledon \u00eatre offensif, ne pas perdre le 1er set ces quelques-unes des priorit\u00e9s que Federer veut appliquer ensuite dans un match de ce niveau, tout est possible sur le plan mental, ils ont chacun perdu un match, elles ne sont pas totalement en confiance, Federer reste sur 5 d\u00e9faites face \u00e0 Novak Djokovic, qui n'a plus battu depuis 2015 au Masters et le serbe a \u00e9t\u00e9 plus convaincant depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, un match \u00e0 enjeu donc Federer dispute son 17\u00e8me tournoi des ma\u00eetres et n'a manqu\u00e9 qu'une seule fois le dernier carr\u00e9 Novak Djokovic doit remporter le titre face \u00e0 un autre joueur que Nadal pour lui reprendre la place de num\u00e9ro un tous les param\u00e8tres sont donc r\u00e9unis pour faire de cette partie, \u00e0 un moment tr\u00e8s fort reste 2 joueurs d'en faire un match m\u00e9morable Herv\u00e9 Borsier RTSsport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:00) [88%] :\r\nEt on vous invite \u00e0 suivre cette rencontre d\u00e8s 21 heures dans nos rendez- vous d'information et en images sur RTS 2 c'\u00e9tait votre journal Marielle savoir tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T08:28:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A28BAE61-7F23-4086-BC06-F4FBC4873A04", "internalArchiveId": "A28BAE61-7F23-4086-BC06-F4FBC4873A04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion - Le nouveau chef des \u00e9v\u00eaques am\u00e9ricains est latino et progressiste", "publicationDate": "2019-11-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Le nouveau chef des \u00e9v\u00eaques am\u00e9ricains est latino et progressiste (RTS RELIGION 14.11 EVEQUE LATINO ET PROGRESSISTE) enchaine 6h21 ou 22 : \r\nC'est l'heure de  \r\nFabien H\u00fcnenberger, vous \u00eates avec nous ce matin pour la chronique de RTSreligion...\r\nMgr Jos\u00e9 Gomez, archev\u00eaque de Los Angeles, est le nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques des Etats-Unis. \r\nMrg Jos\u00e9 Gomez est un Mexicain naturalis\u00e9 am\u00e9ricain. Et son \u00e9lection intervient alors m\u00eame que la Cour supr\u00eame des Etats-Unis d\u00e9bat de questions migratoires...\r\nIl y a l\u00e0 comme un clin d'oil du destin. Tandis qu'\u00e0 Washington. la Cour supr\u00eame se penchait sur le sort des enfants de clandestins. 700'000 Dreamers dont l'administration Trump envisage l'expulsion. \u00e0 Baltimore les \u00e9v\u00eaques \u00e9lisaient Mgr Jos\u00e9 Gomez. 67 ans. un \u00e9v\u00eaque d'origine mexicaine. naturalis\u00e9 am\u00e9ricain. et qui est parmi les \u00e9v\u00eaques l'un des opposants les plus v\u00e9h\u00e9ments \u00e0 la politique migratoire de Donald Trump.\r\n**** Ce choix est donc un message des \u00e9v\u00eaques au pr\u00e9sident\u00a0?\r\nIl y a en effet un message. Qui ne date pas d'hier d'ailleurs\u00a0: en 2016 d\u00e9j\u00e0. une semaine \u00e0 peine apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump. Mgr Gomez devenait vice-pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques. Mardi. les \u00e9v\u00eaques donc persist\u00e9\u00a0: Mgr Gomez devient pr\u00e9sident. avec dix fois plus que n'importe lequel de ses rivaux. \r\nEt les \u00e9v\u00eaques savent pertinemment que Mgr Gomez. lorsqu'il s'attaque \u00e0 la politique migratoire de l'administration Trump. il ne l\u00e2che pas son os. C'est un pitbull. pas un chihuahua. L'an dernier. il a particip\u00e9 \u00e0 une mission d'observation des \u00e9v\u00eaques le long de la fronti\u00e8re et il est revenu en qualifiant la situation de \u00ab\u00a0trag\u00e9die\u00a0\u00bb. En septembre. il a encore enfonc\u00e9 le clou en organisant une \u00ab\u00a0Messe de reconnaissance pour tous les immigrants\u00a0\u00bb et il pr\u00f4ne ouvertement une politique de r\u00e9gularisation pour les quelque 11 millions de sans-papiers qui r\u00e9sideraient sur le territoire am\u00e9ricain. L'immigration. estime-t-il. \u00ab\u00a0une question politique, mais aussi une question spirituelle \u00bb\r\n**** On imagine que ce choix est aussi un message pour la communaut\u00e9 latino.\r\nC'est aussi ce qu'ont soulign\u00e9 plusieurs commentateurs. L'accession d'un latino-am\u00e9ricain \u00e0 ce poste est une mani\u00e8re de reconna\u00eetre la centralit\u00e9 de cette communaut\u00e9 dans l'\u00e9glise catholique am\u00e9ricaine \u00e0 l'heure o\u00f9 moins d'un latino sur 2 se reconnait aujourd'hui comme catholique aux USA.\r\nMais c'est aussi un geste \u00e0 l'\u00e9gard du Vatican pour une Eglise catholique am\u00e9ricaine dont certains \u00e9v\u00eaques sont tr\u00e8s hostiles \u00e0 l'actuel pontife. Car le profil de Mgr Gomez fait un peu penser au pape Fran\u00e7ois. celui d'un conservateur pragmatique. Avec une ligne doctrinale qui ne fait pas place au mariage homosexuel ou \u00e0 l'avortement. Mais en m\u00eame temps une fibre sociale tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e. une attention aux plus d\u00e9munis de son dioc\u00e8se. Los Angeles. qui est le plus gros et le plus cosmopolite des Etats-Unis.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10845588", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Le nouveau chef des \u00e9v\u00eaques am\u00e9ricains est latino et progressiste", "RTSreligion - Le nouveau chef des \u00e9v\u00eaques am\u00e9ricains est latino et progressiste / LMA_2019-11-14T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Le nouveau chef des \u00e9v\u00eaques am\u00e9ricains est latino et progressiste / LMA_2019-11-14T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10845590", "ece-10845588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:23:30Z", "speechToTexts": ["20.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour, Fabien une hamburgers apparence vous \u00eates avec nous ce matin pour la chronique de RTS religion Mgr Jos\u00e9 Gomez, archev\u00eaque de Los Angeles et le nouveau pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques des \u00c9tats-Unis me Mgr Jos\u00e9 Gomez est un Mexicain naturalis\u00e9 am\u00e9ricain et son \u00e9lection intervient \u00e0 un moment int\u00e9ressant puisque la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, d\u00e9bat de questions migratoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nVoyez l\u00e0 comme une sorte de clin d'oeil du destin Laurence effectivement tandis qu'\u00e0 Washington, la Cour supr\u00eame se penche sur le sort cette semaine, des enfants de clandestins 700000 Dreamers dont l'administration Trump envisage l'expulsion h\u00e9 bien Baltimore, les \u00e9v\u00eaques \u00e9lisaient Mgr Jos\u00e9 Gomez 67 ans, \u00e9v\u00eaque d'origine mexicaine, naturalis\u00e9 am\u00e9ricain qui est parmi les \u00e9v\u00eaques, un des opposants les plus v\u00e9h\u00e9ments \u00e0 la politique migratoire de notre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [98%] :\r\nCe choix est donc un message des \u00e9v\u00eaques au pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [94%] :\r\nAlors il y a effectivement un message assumer il date pas d'hier, ce message en 2016 d\u00e9j\u00e0 une semaine \u00e0 peine apr\u00e8s l'\u00e9lection, Donald Trump Mgr Gomez devenait vice- pr\u00e9sident de cette conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques alors mardi, les \u00e9v\u00eaques ont persist\u00e9, Mgr Gomez devient pr\u00e9sident avec 10 fois plus de voix que n'importe quel de ses rivaux et les \u00e9v\u00eaques savent pertinemment que Mgr Gomez lorsqu'il s'attaque \u00e0 la politique migratoire de l'administration Trump l\u00e2che pas son off, c'est un peu un peu un Pitbull, c'est pas un chihuahua l'an dernier, il a particip\u00e9 \u00e0 une mission d'observation des \u00e9v\u00eaques, le long de la fronti\u00e8re et le revenu en qualifiant la situation de trag\u00e9die en septembre, il a encore enfonc\u00e9 le clou en organisant une messe de reconnaissance pour tous les immigrants et il pr\u00f4ne ouvertement une politique de r\u00e9gularisation pour les quelque 11 millions estim\u00e9s de sans- papiers qui r\u00e9sideraient sur le territoire am\u00e9ricain, l'immigration, en r\u00e9sum\u00e9, estime -t-il, est une question politique, certes, mais aussi une question spirituelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [99%] :\r\nEt on imagine que ce choix est aussi un message pour la communaut\u00e9 latino. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [94%] :\r\nOui, alors c'est ce qu'ont soulign\u00e9 plusieurs commentateurs l'accession d'un latino- am\u00e9ricain \u00e0 ce poste est une mani\u00e8re de reconna\u00eetre la centralit\u00e9 de cette communaut\u00e9 dans l'\u00e9glise catholique am\u00e9ricaine \u00e0 l'heure o\u00f9 aujourd'hui moins d'un latino sur 2 se reconna\u00eet encore comme catholique aux \u00c9tats-Unis, c'est aussi un geste vis-\u00e0-vis du Vatican pour une \u00e9glise catholique am\u00e9ricaine dont certains \u00e9v\u00eaques sont tr\u00e8s hostiles \u00e0 l'actuel pontife car le profil de Mgr Gomez Bruno c'est-\u00e0-dire Gomez, pardon, fait un peu penser \u00e0 celui du pape Fran\u00e7ois conservateur pragmatique avec une ligne doctrinale qui ne fait pas de place au mariage homosexuel ou \u00e0 l'avortement, mais en m\u00eame temps une fibre sociale tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 l'attention des plus d\u00e9munis de son dioc\u00e8se de Los Angeles qui est sans doute le plus gros et le plus cosmopolite des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [85%] :\r\nFabien une barri\u00e8re, c'\u00e9tait votre chronique dans RTS religion merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-14T06:30:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}