{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2475&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2500&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2450&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1842763", "internalArchiveId": "AA1906842273", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 1878, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10507219", "imageURL": "http://www.rts.ch/10507218.image", "backgrounds": ["Guet de la cath\u00e9drale de Lausanne remplac\u00e9 par des femmes \u00e0 l'occasion de la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019", "Femmes br\u00fblant leur soutien-gorge \u00e0 l'occasion de la gr\u00e8ve des fewmmes du 14.06.2019"], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10507219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T10:20:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049743\r\nDate de transcription : 20-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [78%] : \r\nJe voudrais apr\u00e8s ben non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:00:03 > 0:00:09) [81%] : \r\nUne minute avant Madame allez va m'entendez parce que j'bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:27) [89%] : \r\nC'est Agn\u00e8s W\u00fcthrich sur le plateau, \u00e0 Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre l\u00e0 et puis on joue lance tout \u00e0 l'heure sur EuroDisney dans les titres, on vous a dit, un, d'abord on va pouvoir dans les titres tout de suite et puis ensuite, se voulant sur 3 questions \u00e9videmment sur la mobilisation, aujourd'hui, est un petit peu sur la suite, peut-\u00eatre aussi, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:34 > 0:00:39) [90%] : \r\nMoi aussi j'ai des j'ai le duplex tr\u00e8s faibles, hein, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:00:41 > 0:00:43) [95%] : \r\nLa premi\u00e8re prise \u00e9tait bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:02:15) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous en ce pour ce 12 45 ans, ce vendredi 14 juin, journ\u00e9e de mobilisation des femmes en Suisse pour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, \u00e0 commencer par les femmes politique, nous irons \u00e0 Berne, o\u00f9 les parlementaires ont symboliquement interrompu les d\u00e9bats durant un quart d'heure \u00e0 11 heures ce matin, pour rejoindre la foule mass\u00e9e devant le palais 28 ans jour pour jour apr\u00e8s la gr\u00e8ve historique de 1991 elles sont des milliers aujourd'hui \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'appel des syndicats un peu partout en Suisse, vous verrez le reportage Vania allez va la pr\u00e9sidente d'Unia sera avec nous dans le reste de l'actualit\u00e9 nous \u00e9voquerons les passes d'armes entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran, au lendemain des attaques perp\u00e9tr\u00e9es contre des p\u00e9troliers dans le Golfe d'Oman : les \u00c9tats-Unis accusent l'Iran d'\u00eatre \u00e0 l'origine de ces incidents, accusations imm\u00e9diatement rejet\u00e9es, les femmes seront \u00e0 l'honneur dans notre chronique tout beau, hommage \u00e0 celle qui s'empare du ballon rond \u00e0 celles qui subissent ces violences machistes ou les in\u00e9galit\u00e9s tout \u00e0 l'heure en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:38) [93%] : \r\nMais ils seront 2 hommes \u00e0 d\u00e9battre dans notre rendez- vous de la presse avec le dessinateur Chappatte et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9, nous reviendrons sur la place de la caricature dans les m\u00e9dias et dans le d\u00e9bat apr\u00e8s la d\u00e9cision du New York Times d'arr\u00eater la publication de dessin politique : \u00e0 quoi sert le dessinateur de presse elle limite \u00e0 sa libert\u00e9, on en parle tout \u00e0 l'heure, les femmes de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:38 > 0:03:00) [93%] : \r\nPasse donc \u00e0 l'acte en ce 14 juin se mobilisant pour une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, avant d'aller voir ce qui se passe dans les rues de Suisse romande un d\u00e9tour par Berne o\u00f9 les parlementaires f\u00e9d\u00e9rales ont quitt\u00e9 symboliquement le palais tout \u00e0 l'heure en pleine session du Conseil national, mani\u00e8re de marquer leur soutien \u00e0 la gr\u00e8ve, elles se sont m\u00eal\u00e9s durant un quart d'heure \u00e0 la foule rassembl\u00e9e sur la place F\u00e9d\u00e9rale Claudine Gaillard Torrent Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:02 > 0:03:16) [90%] : \r\nLes conseill\u00e8res nationales et m\u00eame une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale sortant du palais, abandonnant leurs si\u00e8ges d'\u00e9lus pour se m\u00ealer \u00e0 la foule rassembl\u00e9e sur la place F\u00e9d\u00e9rale, un geste symbolique, une sc\u00e8ne in\u00e9dite, un moment historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:40 > 0:03:47) [97%] : \r\nPlus t\u00f4t dans la matin\u00e9e \u00e0 la gare de Berne, c'est une autre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en route vers le canton de Vaud qui a pris le temps de s'arr\u00eater pour saluer les militantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:47 > 0:03:57) [88%] : \r\nC'est une journ\u00e9e tr\u00e8s importante parce qu'on se rappelle de nouveau tout ce qui manque encore, je pars de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, la violence, faire les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:59 > 0:04:15) [92%] : \r\nSous la Coupole, difficile d'obtenir le silence pour ouvrir la s\u00e9ance du conseil national, l'effervescence est palpable, jamais l'assembl\u00e9e n'a \u00e9t\u00e9 aussi color\u00e9, peu avant 11 heures la pr\u00e9sidente annonce la poser quittent la salle, suivis par un grand nombre de femmes parlementaires, seule une minorit\u00e9 d'entre elles restent \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:16 > 0:04:30) [92%] : \r\nLes femmes ont le droit de faire la gr\u00e8ve, les hommes aussi d'ailleurs, tout le monde a droit de faire ce qu'il veut, mais un parlement ne peut pas prendre position comme \u00e7a pour une cause, pourquoi nous on le fait pas pour autre chose, c'est \u00e7a qui me d\u00e9range dans le principe d'abord c'est c'est la la s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:30 > 0:04:38) [91%] : \r\nIl y a beaucoup d'am\u00e9liorations qu'on peut faire, mais les demander si fortement pourrait \u00eatre contre- productif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:39 > 0:04:47) [92%] : \r\nSeul l'avenir dira ce que ce quart d'heure de gr\u00e8ve parlementaire aura r\u00e9ellement contribuer \u00e0 changer, mais il restera dans tous les cas graves et au coeur de la politique sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:52 > 0:05:15) [91%] : \r\nEt nous retournerons-nous un moment \u00e0 Berne prendre \u00e0 nouveau le pouls de cette mobilisation ce 14 \u00e9tait annonc\u00e9 comme un jour historique 28 ans jour pour jour apr\u00e8s la premi\u00e8re gr\u00e8ve des femmes \u00e0 Lausanne, en tout cas, la mobilisation a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 minuit par un \u00e9v\u00e9nement en lui- m\u00eame historique des femmes ont offici\u00e9 \u00e0 la place du traditionnel Gay de la cath\u00e9drale, plusieurs centaines de personnes ont assist\u00e9 \u00e0 cette premi\u00e8re, le r\u00e9cit de la nuit avec un H, et de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:18 > 0:05:21) [94%] : \r\nAu 12\u00e8me coup de minuit, le guide de la cath\u00e9drale de l'os.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:25 > 0:05:33) [92%] : \r\nOu plut\u00f4t 4 guettent les premi\u00e8res depuis 600 ans \u00e0 pouvoir conjuguer le beffroi au f\u00e9minin, un appel \u00e0 la gr\u00e8ve qui r\u00e9sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:41 > 0:05:44) [73%] : \r\nIl a demand\u00e9 criaient : \u00e7a m'a donn\u00e9 plein de sang, \u00e7a permet pas pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:44 > 0:05:50) [90%] : \r\nUne cath\u00e9drale teint\u00e9 de violet, pour l'occasion et des ustensiles en tous genres pour dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:50 > 0:05:56) [91%] : \r\nLe ras-le-bol quoi ces mots fait du bruit, on est dans la rue et si on prouve qu'on est l\u00e0 et qu'on qu'on existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:56 > 0:06:07) [87%] : \r\nViolences sexistes, discriminations salariales patriarcat des mots qui ont eu chaud cette nuit, place de la Riponne, un brasier des cravates et des soutiens-gorge partis en fum\u00e9e pour le symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:07 > 0:06:12) [77%] : \r\nAlors voil\u00e0, c'est quand m\u00eame assez masculine qui ne p\u00e8se d'habitude, on parle de quoi l\u00e0 le patriarcat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:15 > 0:06:23) [89%] : \r\nDes f\u00e9ministes qui ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent \u00e0 l'appel nocturne du 14 juin, elles \u00e9taient pr\u00e8s de 500 elle met-il aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:23 > 0:06:31) [94%] : \r\nMoi clairement dit que selon comment je devrais pas \u00eatre l\u00e0 quand m\u00eame la moiti\u00e9 de la population et que du coup \u00e7a marche pas l'un sans l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:31 > 0:06:42) [89%] : \r\n20 de la nuit, \u00e0 pas de loup veut pour imprimer la gr\u00e8ve sur les murs et rebaptis\u00e9 60 rue de la ville avec des noms de femmes pour d\u00e9couvrir Lausanne un peu diff\u00e9rente, au petit matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:43 > 0:06:57) [97%] : \r\nAlors voil\u00e0 pour la nuit, depuis ce matin, le mouvement a gagn\u00e9 les principales villes de Suisse \u00e0 11 heures les femmes \u00e9taient appel\u00e9es \u00e0 se rassembler pour le d\u00e9but d'un mouvement qui doit durer jusque tard dans la soir\u00e9e, tour d'horizon \u00e0 la mi- journ\u00e9e, avec nos correspondants r\u00e9gionaux et Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:07 > 0:07:18) [96%] : \r\nLes femmes du collectif lausannois ont donn\u00e9 le ton, t\u00f4t ce matin, dans la foul\u00e9e d'une nuit marqu\u00e9e par les premi\u00e8res actions de cette journ\u00e9e de mobilisation, elles \u00e9taient plus d'une centaine \u00e0 l'heure de pointe \u00e0 prendre possession du pont Bessi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:18 > 0:07:41) [96%] : \r\n\u00e7a fait une ann\u00e9e qu'on travaille l\u00e0- dessus et je pense que c'est vraiment le moment de faire bouger les lignes, et je pense qu'il y aura un poste 14 juin qui va \u00eatre hyper marquant et qui va, qui va nous permettre d'obtenir plus de droits et plus d'\u00e9galit\u00e9, si on avait eu notre mot \u00e0 dire dans les d\u00e9cisions politiques des derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 il y a plus de temps, on n'en serait pas l\u00e0 aujourd'hui rien qu'au niveau du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:41 > 0:07:42) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:43 > 0:07:48) [91%] : \r\n\u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, accueil sonore pour les d\u00e9put\u00e9s valaisans en ce dernier jour de session du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:58 > 0:08:00) [98%] : \r\nEt un appel adress\u00e9 aux \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:00 > 0:08:22) [85%] : \r\nUne \u00e9glise on a \u00e9galement distribu\u00e9 l'appel \u00e0 la gr\u00e8ve pour en fait montrer aux politiciens et politiciennes qu'on est l\u00e0, on est pr\u00e9sente, on a des revendications, on les regarde et on attend en fait des actions concr\u00e8tes de leur camp, y a vu mais bon pas o\u00f9 camp dans un heureux et c'est Angel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:24 > 0:08:29) [87%] : \r\nEn et d\u00e9fil\u00e9s ont anim\u00e9 les rues du centre- ville de Sion, point de convergence des femmes romandes et Haut-Valaisanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:30 > 0:08:32) [62%] : \r\nSi je souhaite le nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:33 > 0:08:41) [96%] : \r\nAux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, les soins sont assur\u00e9s, mais les syndicats ont organis\u00e9 un piquet de gr\u00e8ve et invite chacune et chacun \u00e0 montrer sa solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:41 > 0:08:53) [90%] : \r\nNous sommes l\u00e0 des pays 6 heures du matin on a tract\u00e9, on a l'esprit vient du mat\u00e9riel \u00e0 toutes les coll\u00e8gues qui malheureusement ne peuvent pas faire partie de la gr\u00e8ve en comment mais en tout cas celui vers elles sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:53 > 0:09:02) [90%] : \r\nMes coll\u00e8gues qui sont juste derri\u00e8re masculin, on a d\u00e9cid\u00e9 de venir ici prendre des badges puis \u00e0 notre mani\u00e8re, soutenir, comme on pouvait durant la journ\u00e9e de travail stagnation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:02 > 0:09:15) [95%] : \r\nLes rassemblements se sont multipli\u00e9es un peu partout en Suisse romande, comme ici \u00e0 Fribourg, ils se poursuivront jusque dans la nuit, ce 14 juin 38 ans jour pour jour apr\u00e8s l'inscription du principe de l'\u00e9galit\u00e9 entre homme et femme dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:15 > 0:09:15) [71%] : \r\nQuand on perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:16 > 0:09:18) [84%] : \r\nOui, et avec nous, Vania Leiva bonjour, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:18 > 0:09:25) [86%] : \r\n2 pr\u00e9sidents d'Unia alors ce 1er tour d'horizon le me semble montrer la mobilisation fonctionne j'imagine votre satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:27 > 0:09:44) [90%] : \r\nOui, je suis tr\u00e8s contente, je pense, c'est convaincu qu'aujourd'hui, on paie, on doit donner un signal fort et la mobilisation jusqu'\u00e0 maintenant montrent que les femmes sont vraiment en col\u00e8re, elle dit : \u00e7a suffit maintenant mal la l\u00e9galit\u00e9 doit devenir une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:44 > 0:09:52) [92%] : \r\nOn entendait quand m\u00eame tout \u00e0 l'heure des femmes parlementaires UDC qui d\u00e9non\u00e7ait ce mouvement comme un mouvement id\u00e9ologique qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:03 > 0:10:16) [86%] : \r\nCe sont des probl\u00e8mes tr\u00e8s r\u00e9els avec lesquels les femmes sont confront\u00e9s aujourd'hui et elle revendique du respect, plus de salaires, plus de tant de trains, plus de plus de travail, un peu de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:16 > 0:10:21) [88%] : \r\nOn verra cet apr\u00e8s- midi pour bien quand c'est oui, oui, on verra tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:21 > 0:10:24) [85%] : \r\nC'\u00e9tait la vie de travail, allez-y, finissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:28 > 0:10:42) [91%] : \r\nJe continue, donc on se disait tout \u00e0 l'heure, il y a la la la manifestation qui ont convoqu\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, l'avenir dira combien elles seront dans les rues se mobiliser un jour, c'est une chose, veut profiter de cet \u00e9lan, plus tard, c'est autre chose : comment faire apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:44 > 0:11:03) [88%] : \r\nAlors, c'est clair qu'aujourd'hui, on donne un signal fort, mais la mobilisation doit continuer apr\u00e8s surtout pas sur la th\u00e9matique on on abord\u00e9 aujourd'hui la l'\u00e9galit\u00e9 salariale doivent \u00eatre doivent s'appliquer les les n\u00e9gociations salariales que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:08 > 0:11:21) [93%] : \r\nSe concentrer sur une augmentation, surtout pour les femmes, et il faut faire des pas en avant pour une meilleure conciliation de vie familiale et vie de travail, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Vania, elle n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:24 > 0:11:37) [92%] : \r\nEt parmi les initiatives li\u00e9es \u00e0 ce 14 juin Festi'Neuch se pare de violet, cette ann\u00e9e le festival neuch\u00e2telois a saisi l'occasion de la gr\u00e8ve des femmes pour se questionner sur leur place dans les diff\u00e9rents secteurs d'activit\u00e9 des coulisses \u00e0 la sc\u00e8ne, L\u00e9a G\u00e9mini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:38 > 0:11:40) [99%] : \r\nFesti'Neuch a fait ses comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:40 > 0:11:46) [79%] : \r\nJe crois, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, non sans mal une bonne bonne repr\u00e9sentativit\u00e9 femmes Bonneval c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:46 > 0:11:53) [95%] : \r\nChaque secteur d'activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 avec de belles surprises, la parit\u00e9 est atteinte pour la technique sur cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:53 > 0:12:04) [94%] : \r\nC'est clairement une situation qui est plut\u00f4t exceptionnel, c'est assez rare sur un chantier sur une sc\u00e8ne d'avoir autant d'hommes que de femmes, tiens comment un village qui s'est op\u00e9r\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on voit de plus en plus de femmes dans les m\u00e9tiers techniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:05 > 0:12:07) [94%] : \r\nEt c'est quelque chose qui est aussi beaucoup plus facilement accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:07 > 0:12:14) [94%] : \r\nFesti'Neuch se remet aussi en question sur sa programmation, les t\u00eates d'affiche f\u00e9minine sont encore rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:14 > 0:12:31) [89%] : \r\nIl y a tellement de contraintes et c'est d\u00e9j\u00e0 assez dur d'arriver \u00e0 boucler une t\u00eate d'affiche, parce que le march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel, par contre, apr\u00e8s sur les Hauts-de-Seine c'est vrai qu'on essaye de faire un maximum de places aux femmes on couscous contribu\u00e9 en tout cas une prise de conscience je suis honn\u00eate, c'est vrai que c'est une question m\u00eame il y a encore 5 ans que je suis content, programmateurs, je me posais peu mais que je me pose d'autant plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:32 > 0:12:37) [81%] : \r\nEncore minoritaire ces de DJ croise de plus en plus de femmes de leur activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:38 > 0:12:46) [91%] : \r\nJe pense vraiment qu'on oublie une sorte de r\u00e9volution et avec ce que \u00e7a comporte aussi d'extr\u00eame on rejette quelque chose, on va dans l'extr\u00eame oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:46 > 0:13:01) [88%] : \r\nQuand je vois il y a, il y a des \u00e9v\u00e9nements pour lesquels on m'invite G\u00e9rard 100 pour 100 femmes les filles derri\u00e8re les platines, ben \u00e7a, par exemple, j'ai pas envie d'y jouer, parce que pour moi c'est pas le fait qu'on soit des femmes ne doit pas \u00eatre un argument de vente, on doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 au m\u00eame titre qu'indique j'ai masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:02 > 0:13:07) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le staff de Festi'Neuch marquera un moment de gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:08 > 0:13:15) [86%] : \r\nUn \u00e9v\u00e9nement que la presse a anticip\u00e9 Christophe chaque bonjour \u00e0 vous, vous l'avez vu, pour nous, cette presse, effectivement, la gr\u00e8ve des femmes \u00e9tant une un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:15 > 0:14:08) [88%] : \r\nLa gr\u00e8ve des femmes et, partout, en effet, depuis la une de la libert\u00e9 qui titrent sur ce que la lutte porte ses fruits : avec un dessin tr\u00e8s esth\u00e9tis\u00e9e \u00e0 celle de 20 Minutes et sans jeu de mots, le Hall of Fame, on parle de la gr\u00e8ve partout en Suisse al\u00e9manique, c'est public qui choisit de rue, titr\u00e9 en violet aujourd'hui et fait un appel plus jamais de gr\u00e8ve des femmes n'ont pas, qui n'en veulent pas, mais disent : il faut que \u00e7a change maintenant le Tages-Anzeiger et plus sobre et Tite plut\u00f4t sur la chance que repr\u00e9sente le f\u00e9minisme actuel tandis que Le Nouvelliste, qui consacre son \u00e9dito et \u00e7a une \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes a une id\u00e9e int\u00e9ressante de faire des petits encadr\u00e9s violet dans chacune de ses pages dans lesquelles des femmes racontent du sexisme dont elles ont \u00e9t\u00e9 victimes, je vous en donne en exemple, c'est cette femme qui dit le journaliste valise qui raconte comment un pr\u00e9sident de commune valaisan lui a fait la remarque le journal, on voyait de plus en plus des journalistes \u00e2g\u00e9, plut\u00f4t que des jeunes stagiaires, comme il dit, quand m\u00eame, selon lui, il faudrait qu'un certain \u00e2ge les femmes journalistes arr\u00eat d'aller sur le terrain, c'est assez \u00e9difiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:09 > 0:14:11) [86%] : \r\nD une sp\u00e9ciale et puis des num\u00e9ros sp\u00e9ciaux m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:11 > 0:14:55) [89%] : \r\nOui, des \u00e9ditions sp\u00e9ciales, il y en a aussi \u00e0 foison aujourd'hui en Suisse romande Arc Info qui titrent sur le respect, qui met en une le logo de la gr\u00e8ve des femmes 24 heures plus vindicatif, le poing lev\u00e9 ces Suissesse en col\u00e8re la Tribune de Gen\u00e8ve, qui troque le bleu habituel de son bandeau pour du violet comme le courrier qui troque le rouge lui pour du violet, qui parle du jour j'ai qui fait ce rapport entre 91 2019 91 19, un effet de miroir, m\u00eame si on a l'impression, dit-on, de tourner en rond, et puis le temps qu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait un num\u00e9ro sp\u00e9cial hier et qui aujourd'hui propose un num\u00e9ro tronqu\u00e9 avec des articles \u00e0 trous o\u00f9 il manque parfois le titre lui manque parfois la photo, c'est la mani\u00e8re de montrer ce qu'est un journal lorsque les femmes qui travaillent n'y sont pas, mani\u00e8re de montrer ce qu'est la Suisse compte les femmes arr\u00eatent de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:55 > 0:15:10) [90%] : \r\nChristophe Schenk merci et chose promise, chose due, nous retournons \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Berne, on a vu tout \u00e0 l'heure, la mobilisation Linda Bourget, vous \u00eates sur la Place f\u00e9d\u00e9rale alors \u00e9videmment il y a ce geste politique fort des des parlementaires, un geste qui n'est pas d\u00e9nu\u00e9 d'\u00e9motion pour autant la devenait totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:12 > 0:16:00) [88%] : \r\nAh oui, c'est vraiment l\u00e0, les manifestations ont d\u00e9marr\u00e9 fort en compte la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de la mer, TF 1 et conseill\u00e8re nationale sont descendus sur la place, il y avait des conseill\u00e8re nationale de gauche de sort du centre de droite tous les partis \u00e0 terre repr\u00e9sent\u00e9s, \u00e0 l'exception de l'UDC, elles ont \u00e9t\u00e9 accueillies par une vague violettes et roses dans un concert de sifflets assourdissants, c'\u00e9tait un moment d'\u00e9motion exceptionnel comme on n'en voit jamais \u00e0 Berne, il y avait beaucoup de s'ouvrir et pas mal de larmes aussi, j'ai vu au moins 5 conseill\u00e8re nationale pleurer tant elles \u00e9taient \u00e9mus par la force de ce moment, et finalement h\u00e9 bien en l'espace d'un instant au pied de ce palais, aujourd'hui il n'y avait plus d'\u00e9lus, il n'y avait plus de citoyenne, il n'y avait plus de couleur politique, il y avait juste des femmes qui partageaient des pr\u00e9occupations et un espoir commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:00 > 0:16:05) [97%] : \r\nMerci beaucoup, Linda Bourget donc \u00e0 Berne au milieu de la mobilisation en ce jour de gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:06 > 0:16:25) [95%] : \r\nLe reste de l'actualit\u00e9, c'est d'abord \u00e0 Gen\u00e8ve une entreprise \u00c9lectricit\u00e9 interdite d'acc\u00e8s sur le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des TPG, l'un des plus importants du canton, nous le r\u00e9v\u00e9lions il y a quelques semaines, cette entreprise faisait l'objet de graves soup\u00e7ons de dumping salarial, selon nos informations, l'Office cantonal de l'inspection et des relations du travail lui aurait non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:25 > 0:16:33) [95%] : \r\nCette interdiction par courrier, elle devrait rester en vigueur tant que l'entreprise n'aura pas prouv\u00e9 la conformit\u00e9 des conditions de travail de ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:34 > 0:16:51) [91%] : \r\nJe vous le disais en titre : les \u00c9tats-Unis accusent l'Iran d'\u00eatre responsable des attaques hier contre deux p\u00e9troliers dans le Golfe d'Oman, vid\u00e9o \u00e0 l'appui des accusations vigoureusement d\u00e9menties par T\u00e9h\u00e9ran et qui laisse craindre une nouvelle confronte ration entre 2 pays qui sont depuis 40 ans \u00e0 couteaux tir\u00e9s, marge UMI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:52 > 0:17:55) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 l'image un peu floue, la sc\u00e8ne est assez explicite, suffisamment en tous les cas pour que le Pentagone on ordonne la diffusion selon les explications de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, cette s\u00e9quence montre une patrouille de gardiens de la r\u00e9volution, corps d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e iranienne retirant une mine ventouse qui n'avait pas explos\u00e9 sur une paroi de l'un des tankers attaqu\u00e9s hier dans le Golfe d'Oman, \u00e0 l'heure des explications, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo n'en demandait pas tant, dix Anne provoque de taxes ces attaques gratuites pr\u00e9sente un danger \u00e9vident pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationale, c'est une offensive dirig\u00e9e contre la libert\u00e9 de navigation, une campagne inacceptable tension par \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, changement complet de registre recevant ce matin, le 1er ministre japonais Shinzo Abe est venu tenter une m\u00e9diation, le pouvoir iranien annonce rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement les accusations de Washington, le guide supr\u00eame Ali Khamenei et le pr\u00e9sident Hassan Rohani ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'Iran se consid\u00e8re comme garant de la s\u00e9curit\u00e9 dans le Detroit d'Ormuz et que c'\u00e9tait \u00e0 ce titre que sa marine s'est port\u00e9 sans attendre au secours des \u00e9quipages en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:55 > 0:18:17) [89%] : \r\nQui a tort qui a raison, \u00e9trangl\u00e9s \u00e9conomiquement les Iraniens se retrouve-t-il encourag\u00e9 \u00e0 adopter des tactiques de guerre asym\u00e9trique et d'attaques cibl\u00e9es, les Am\u00e9ricains sont-ils aveugl\u00e9s par leur projet, changement de r\u00e9gime \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran au point chercher les pr\u00e9textes pour une intervention, car aujourd'hui, c'est bien une temp\u00eate hors cat\u00e9gorie qui menace dans le Detroit d'Ormuz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:18 > 0:18:27) [85%] : \r\nUn mot d'athl\u00e9tisme encore pour vous dire qu'Oslo a que l\u00e0 il accueillait hier soir, le 5\u00e8me meeting de la Ligue de diamant de la saison 2 Suissesses \u00e9taient en lice, si B\u00fcchel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:27 > 0:18:53) [95%] : \r\nEt la 2\u00e8me place du 800 m\u00e8tres derri\u00e8re l'Ougandaise Halima Nakaayi la Saint-Galloise signe un temps de 2 minutes 2 secondes et 32 centi\u00e8mes, par contre, g\u00ean\u00e9 par des probl\u00e8mes de dos au mois de mai, L\u00e9a Struger a r\u00e9alis\u00e9 un chrono plut\u00f4t moyen sur 400 m\u00e8tres elle termine 7\u00e8me et avant- derni\u00e8re avec un temps de 56 secondes et 46 centi\u00e8mes, la victoire revient \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Sydney McLaughlin qui s'impose \u00e0 19 ans, pour la premi\u00e8re fois en Ligue de diamant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:55 > 0:20:06) [94%] : \r\nC'est un dessin mettant en sc\u00e8ne Donald Trump et le 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahu, un dessin jug\u00e9 antis\u00e9mite qui a mis le feu aux poudres, m\u00eame si aujourd'hui le New York Times, se refuse \u00e0 faire le lien, il semble bien que ce soit la pol\u00e9mique suscit\u00e9e par cette caricature qui a conduit le quotidien a annonc\u00e9 il y a quelques jours, la fin des dessins politiques dans son \u00e9dition internationale, une mesure qui a suscit\u00e9 une indignation plan\u00e9taire apr\u00e8s que le dessinateur Chappatte directement concern\u00e9s, a fait part de son inqui\u00e9tude sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 l'entendre, l'enjeu d\u00e9passe largement la libert\u00e9 du dessinateur, cette d\u00e9cision est-elle le signe d'une \u00e9volution dangereuse en mati\u00e8re de libert\u00e9 de parole et en Suisse, o\u00f9 la caricature semble faire partie de la culture politique le 2\u00e8me degr\u00e9 est-il en danger, quelle pression des r\u00e9seaux sociaux des Lecteurs, voire des personnes vis\u00e9es pour en parler dans ce rendez- vous de la presse Chappatte est avec nous, bonjour \u00e0 vous, vous \u00eates donc dessinateur, on vous conna\u00eet pour vos dessins, notamment dans le temps et puis au New-York Times, on va en parler et puis Serge Gumy est avec nous en Direct de Fribourg, r\u00e9dacteur en chef de la libert\u00e9, journal qui, \u00e0 son dessinateur, on va en parler \u00e9galement Chappatte je commence avec vous, vous l'avez dit dans cette fameuse tribune qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en Une du temps d'ailleurs, pour vous, c'est bien la libert\u00e9 tout court qui est en jeu derri\u00e8re cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:06 > 0:21:06) [91%] : \r\nOui, je pense que \u00e7a va au-del\u00e0 de de mon cas et et m\u00eame au-del\u00e0 du dessin de presse, je pense que c'est un signe assez inqui\u00e9tant de ce qui appara\u00eet quand m\u00eame comme une reculade, alors vous l'avez dit l'New-York Times ne veut pas faire de lien en ce qui s'est pass\u00e9 il y a quelques semaines, et le fait que j'ai appris moi il y a, il y a 2 semaines maintenant, qu'ils allaient cesser tout dessin de presse, \u00e0 l'\u00e9poque, ils avaient d\u00e9j\u00e0 g\u00e9rer \u00e7a de mani\u00e8re extr\u00eamement d\u00e9fensive, il s'\u00e9tait excus\u00e9, ils ont communiqu\u00e9 5 fois en 5 jours et ils ont tout de suite d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les dessins d'agences, les dessins qui n'\u00e9tait pas de leur dessinateur maison, donc il reste, il restait 3 dessins par semaine dont 2 que je livrais depuis presque 20 ans si vous comptez le H\u00e9rald Tribune, \u00e7a fait quand m\u00eame 20 ans de collaboration sans un orage majeur, il y a encore un mois et demi, je recevais un prix \u00e0 New York pour le New York Times, avec les f\u00e9licitations du de l'\u00e9diteur, donc c'est difficile de pas voir un lien et une reculade face \u00e0, en l'occurrence un un un, une temp\u00eate en grande partie aliment\u00e9e par les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a pose beaucoup de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:06 > 0:21:16) [92%] : \r\nOui Serge July, \u00e9videmment, la probl\u00e9matique est un peu diff\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9chelle d'un journal comme le v\u00f4tre, n\u00e9anmoins, pour vous, le dessinateur l'occurrence votre dessinateur Alex \u00e0 une libert\u00e9 quasi sacr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:17 > 0:21:58) [92%] : \r\nAlors elle est pas sacr\u00e9e, elle a aussi ses limites, mais je pense effectivement qu'Alex dans sa case quotidienne jouit d'une libert\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle des journalistes, mais c'est une libert\u00e9 aussi qui s'accompagne d'un vrai sens des responsabilit\u00e9s, Alex conna\u00eet parfaitement son public, \u00e7a n'est pas du tout un m\u00e9chant, ce n'est pas un dessinateur qui cherchent \u00e0 blesser il \u00e9gratigne parfois, mais sa volont\u00e9, \u00e7a n'est vraiment pas de faire mal et pour vous dire simplement la confiance que j'ai en lui ben Alex ne me soumet pas dessins avant parution, je les d\u00e9couvre souvent le soir au desk au secr\u00e9tariat de r\u00e9daction au moment du mur respectivement le lendemain matin dans le journal parce que je sais qu'il conna\u00eet ses limites et je le dis sans pour autant qu'Alex recours \u00e0 l'autocensure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:59 > 0:22:11) [87%] : \r\nVous Chappatte, vous avez une autre d\u00e9marche, vous- m\u00eame vous soumettez \u00e0 vos coll\u00e8gues \u00e0 votre enfin la hi\u00e9rarchie du journal en laquelle vous \u00eates publi\u00e9 les dessins plusieurs propositions dessin, vous avez une autre strat\u00e9gie par rapport \u00e0 cette libert\u00e9-l\u00e0 dont vous jouissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:12 > 0:23:21) [91%] : \r\nJe sais pas si elle est tr\u00e8s diff\u00e9rente, c'est une pratique professionnelle que j'ai, on m'a jamais demand\u00e9 de le faire, je le fais avec le New-York Times la NZZ le temps, c'est la m\u00eame chose, je je cherche plusieurs id\u00e9es, je me donne 2 heures pour trouver des id\u00e9es pour essayer de de ronger l'os de diff\u00e9rentes mani\u00e8res pour aller vers la meilleure id\u00e9e, parce que ce que ce que je cherche \u00e0 faire c'est \u00e9videmment pas provoquer pour provoquer, mais trouver l'id\u00e9e la plus juste possible par rapport \u00e0 \u00e0 l'information en question et puis apr\u00e8s, je fais un sondage, un sondage voil\u00e0 qui qui est juste consultatif qui m'aident \u00e0 \u00e9liminer les id\u00e9es qui ne marche pas, mais, mais je choisis le dessin que je vais faire si dans ce sondage, il appara\u00eet qu'il y a une, 2, 3 voies qui qui s'exprime pour dire il y a un probl\u00e8me avec dessin c'est c'est tr\u00e8s peu arriver mais avec le New York Times, j'avais besoin de ce syst\u00e8me collaboratif parce que d'abord l'anglais n'est pas ma langue maternelle et l'audience des Lecteurs tout autour du monde dans 160 pays 3 millions sur le web et j'avais besoin de leur regard et qui me disent : de temps en temps, \u00e7a, \u00e7a ne marche pas, ce sont, au niveau du vocabulaire ou de l'image et on avait untel d\u00e9bat, ce d\u00e9bat n'a pas eu lieu avec ce malheureux des cinq qu'ils ont choisi de publier sans : sans ce processus, mais moi j'avais mis en place un processus qui fait qu'encore une fois, on n'a pas eu de scandale en 20 ans, ce qui est assez \u00e9tonnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:21 > 0:23:36) [85%] : \r\nAlors on va parler de \u00e7a, la question de l'audience, justement, et de, de, notamment, d\u00e8s l'impact des r\u00e9seaux sociaux sur cette Serge Gumy finalement, les r\u00e9seaux sociaux en changer quelque chose dans la pression que vous subissez peut-\u00eatre par l'occurrence je dis pas l\u00e0 vous directement avec le le journal subit du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:38 > 0:24:42) [89%] : \r\nPas tellement par rapport je dirais au dessin d'Alex, mais c'est vrai qu'Internet d'abord, avant m\u00eame les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 une tr\u00e8s large diffusion des dessins pour vous dire en 2004 d\u00e9j\u00e0, Alex avait \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par des musulmans d'un peu partout dans le monde hors de Suisse, de Fribourg, d'abord, de Suisse, ensuite, puis de l'\u00e9tranger pour un dessin qui montrait Mahomet s\u00e9parant les eaux, les eaux d'une piscine fribourgeoise qui accueillait, uniquement des femmes musulmanes pour une le\u00e7on de piscine et puis \u00e9videmment des musulmans avaient \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s mais ce dessin a eu un \u00e9cho international parce qu'il a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur Internet avec le danger, \u00e9videmment, qu'il avait \u00e9t\u00e9 totalement hors contexte, alors c'est vrai que les r\u00e9seaux sociaux ont un effet d\u00e9multiplicateur, ce qui me d\u00e9range aussi, c'est que, et Chappatte l'a tr\u00e8s bien dit dans sa tribune, \u00e7a n'est pas un lieu de d\u00e9bat, c'est un lieu de vitup\u00e9rations c'est un lieu o\u00f9 les gens hurlent cri et la force de ces crises, c'est qu'ils agr\u00e8gent les uns les autres qu'ils deviennent assourdissants et qu'ils conduisent peut-\u00eatre ou reculade parce que pour moi c'est une reculade, qui a accept\u00e9 la direction du New York Times.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:42 > 0:24:57) [91%] : \r\nAlors c'est un peu le paradoxe des r\u00e9seaux sociaux ce que rel\u00e8ve Serge et d'ailleurs vous le relevez aussi vous- m\u00eame, hein, \u00e0 la fois cesser cette cette tribune \u00e9norme qui a permis au aux adversaires du dessin politique de s'exprimer, mais c'est ce qui a permis \u00e0 cet effet boule de neige autour de votre appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:57 > 0:25:57) [90%] : \r\nOui, j'adore les paradoxes, hein, moi je suis dessinateur de presse et et notre monde fait de paradoxes et c'est vrai que mon fils m'a dit l'autre jour tu d\u00e9nonce la meute sur Internet et tu as cr\u00e9\u00e9 une meute parce que depuis que ce depuis que ce texte a \u00e9t\u00e9 post\u00e9e lundi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'explosion alors la presse toute la presse du monde entier, on parle m'appelle, je donne des interviews, mais \u00e7a veut dire que \u00e7a a touch\u00e9 une corde qu'est-ce qui a touch\u00e9 une corde sensible amiante bien s\u00fbr la semaine York Times un journal tr\u00e8s visible et le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s symbolique du fait qu'il renonce \u00e0 cet art qui est quand m\u00eame \u00e0 la pointe de la libert\u00e9 d'expression dans les d\u00e9mocraties, qui est n\u00e9e avec la d\u00e9mocratie, je le rappelle, le dessin de presse et quand on l'attaque, c'est la libert\u00e9 qu'on attaque, mais c'est cette ce rapport de force entre les r\u00e9seaux sociaux qui sont les m\u00e9dias les plus forts aujourd'hui oui, Facebook et Twitter et les m\u00e9dias traditionnels qui sont sur la d\u00e9fensive, \u00e9conomiquement, qui ont peur de des Lecteurs et qui, c'est pas la premi\u00e8re fois qu'il y a une telle temp\u00eate qui tentent, qui ne sont pas pr\u00e9par\u00e9s, oui, et quand \u00e7a vous tombe dessus en tant que r\u00e9dactions tant mieux que la libert\u00e9, c'est plus facile aussi quand on est quand on est dans un lectorat dans son dans son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:57 > 0:26:11) [85%] : \r\nOn va, il faut qu'on en parle parce que, est ce que je me permets de vous interrompre parce que oui, il y a les \u00e9tat un lectorat plus \u00e9tabli, Serge Gumy, mais ce que si les pressions sont pas plus Direct, je veux dire vous \u00eates quand on dessine un conseiller d'\u00c9tat, c'est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 \u00e0 d\u00e9fendre lorsqu'on s'il ne Donald Trump \u00e0 l'\u00e9chelle de Fribourg non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:11 > 0:26:48) [91%] : \r\nAlors c'est vrai que, \u00e0 ce jour, la Maison Blanche ne s'est jamais plainte d'un dessin d'Alex, en revanche, et est toujours a posteriori j'ai eu quelques notes am\u00e8res exprim\u00e9 par des conseillers d'\u00c9tat, qui s'\u00e9tait fait croquer par notre dessinateur Alex jamais directement jamais sur le moment, mais certains ont contract\u00e9 une forme de Cr\u00e8vecoeur qu'ils m'ont exprim\u00e9 apr\u00e8s coup pour autant bien Alex continue et je pense que les \u00e9lus, les politiciens locaux n'ont pas vraiment int\u00e9r\u00eat \u00e0 se retourner contre le dessinateur de la libert\u00e9, pourquoi, parce que finalement on les caricature les caricatures gentiment et s'ils ne sont pas capables de supporter cette douce critique, h\u00e9 bien je pense que \u00e7a se retournerait contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:48 > 0:26:55) [82%] : \r\nIl imagine qu'\u00e0 l'\u00e9chelle du canton, plus c'est une forme de, de, de reconnaissance p\u00e8se Alex c'est quand m\u00eame une personnalit\u00e9 aussi une institution \u00e0 l'altitude en cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:55 > 0:27:00) [89%] : \r\nEt Alex, comme disait mon pr\u00e9d\u00e9cesseur, c'est une marque dans la marque, c'est quasiment une institution fribourgeoise effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:00 > 0:27:15) [89%] : \r\nJuste en guise de conclusion Chappatte vous disiez une fois sur une antenne je crois bien, de la radio RTS que pour vous le le dessin n'allait pas changer une opinion \u00e0 quoi il sert dans le fond, finalement ce dessin politique pourquoi est il si important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:16 > 0:27:56) [90%] : \r\nParce que le simple fait d'arriver \u00e0 mettre en image dans ce raccourci extraordinaire qui court- circuite la pens\u00e9e que vous allez qui va droit \u00e0 vos tripes, de mettre en images la r\u00e9alit\u00e9, de montrer que le roi est nu, de montrer les hypocrisies ou de montrer les contradictions du monde, h\u00e9 ben on en a \u00e9norm\u00e9ment besoin et est ce qu'on voit depuis lundi, c'est une r\u00e9action massive dont dont je ne reviens pas, c'est-\u00e0-dire que les gens expriment aux \u00c9tats-Unis mais aussi dans le monde, ils disent non, ne touchez pas au dessin de presse ne touchez pas \u00e0 nos libert\u00e9s, c'est \u00e7a qui est \u00e9tonnant, assez si ces r\u00e9dacteurs qui avait peur de peut-\u00eatre de perte d'\u00e9lecteurs avec des dessins qu'elle choqu\u00e9e, ils ont des des des appels aux d\u00e9sabonnements et des gens qui se d\u00e9sabonne depuis lundi parce qu'il supprime les dessins, \u00e7a c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:56 > 0:27:59) [98%] : \r\nSerge Gumy tr\u00e8s rapidement quelque chose \u00e0 ajouter sur cette d\u00e9finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:59 > 0:28:14) [91%] : \r\nLe dessin, c'est \u00e0 la fois un gag \u00e0 2 balles qui parfois am\u00e8nent de la couleur et de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 dans un monde de brutes et puis c'est un \u00e9ditorial dont souvent je suis jaloux car Alex chez nous \u00e0 une capacit\u00e9 redoutable, a r\u00e9sum\u00e9 une information parfois complexes en un seul dessin j'admire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:14 > 0:28:36) [92%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion et on reste dans les sourires pour terminer la semaine en beaut\u00e9 comme chaque vendredi, Aur\u00e9lie Cuttat, vous a d\u00e9nich\u00e9 quelques bonnes nouvelles qui vous ont peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 et en ce jour particulier se d\u00e9cline forc\u00e9ment au f\u00e9minin de la Coupe du monde de football \u00e0 la mobilisation de la Nasa pour l'\u00e9galit\u00e9, en passant par celle de l'Espagne contre la violence machiste, tout \u00e7a c'est dans tout beau et ces cadeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:41 > 0:28:43) [88%] : \r\nAh non mais si elle est pas l\u00e0, moi je veux bien faire un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:44 > 0:28:52) [86%] : \r\nNon, non, j'ai jamais fait \u00e7a, mais bon, je m'en fous de fa\u00e7on je gagnerai plus l'ah oui merci, je dois dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:55 > 0:29:01) [88%] : \r\nAh mais \u00e7a parle que de femmes, c'est super, moi je les soutiens \u00e0 fond, je m'appelle Patrick Patrick Harkat, tu peux y aller, l\u00e0 on peut mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:07 > 0:29:43) [90%] : \r\nVous avez regard\u00e9 le match de la Suisse \u00e0 la Coupe du monde f\u00e9minine, c'est un pi\u00e8ge, elle est pas qualifi\u00e9 d'habitude la Coupe du monde de foot f\u00e9minine se d\u00e9roule dans le plus grand des secrets, mais on dirait que c'est en train de changer des t\u00e9l\u00e9coms Canal Plus diffuse l'int\u00e9gralit\u00e9 de la comp\u00e9tition, la FIFA esp\u00e8re atteindre un milliard de t\u00e9l\u00e9spectateurs triste au niveau des dirigeants de club de foot c'est encore pas gagn\u00e9, elles sont 0,17 pourcent les femmes \u00e0 diriger un club par contre, elle gagne du terrain dans le dictionnaire depuis pas longtemps, on peut dire hier butineuses d\u00e9fenseuse non mais les c'est important, parfois c'est comme une barbe \u00e7a peut tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:43 > 0:29:45) [64%] : \r\nYolaine CA machistes \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:45 > 0:29:59) [93%] : \r\n2 mots qui ont chang\u00e9 beaucoup de choses en Espagne il y a 15 ans une loi contre la violence des genres a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en Espagne les instructions de plaintes ont \u00e9t\u00e9 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es pour prot\u00e9ger les victimes et on introduit le bracelet \u00e9lectronique pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:59 > 0:30:01) [80%] : \r\nC'est elle n'est que le drone Lucas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:01 > 0:30:10) [91%] : \r\nUn bracelet de g\u00e9olocalisation qui permet aux victimes d'\u00eatre mise \u00e0 distance de leur ex- conjoint qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 et si les ex- se rapproche la police arrive dans les 10 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:12 > 0:31:09) [90%] : \r\nLes m\u00e9dias ont aussi chang\u00e9 leur mani\u00e8re de parler, on parle plus \u00e0 TVA, par exemple, de drame conjugal ou de faits divers, mais de violences machistes et de f\u00e9minicide, partant du principe que si une femme mourraient chaque semaine en Espagne sous les coups de son mari, c'\u00e9tait pas un fait divers, mais c'\u00e9tait un fait de soci\u00e9t\u00e9, r\u00e9sultat les assassinats de femmes par leur conjoint ou leur ex- ont diminu\u00e9 76 en 2008 47 en 2018 c'est trop mais c'est moins Espagne assez d\u00e9brouillard Bienne parole un un, \u00e7a tombe bien, jusqu'ici, les 12 astronautes qui ont pos\u00e9 le pied sur la Lune, \u00e9taient tous des hommes, mais pour sa mission de 2024 la Nasa compte y aller avec un \u00e9quipage 50 50 et la Nasa ne r\u00e9serve pas que l'\u00e9mission dangereuses aux femmes, parce que depuis le mois dernier, 3 des 4 dirigeants de Nasa Science sont des femmes, \u00e7a a d'ailleurs cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique, on a accus\u00e9 la Nasa de faire de la discrimination positive et \u00e7a m\u00eame si, aux \u00c9tats-Unis comme dans de nombreux pays en 2019, les femmes sont mieux dipl\u00f4m\u00e9es que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:15 > 0:31:20) [92%] : \r\nJ'attends ma Barbi\u00e8re mais je crois qu'elle fait la gr\u00e8ve, je vais y aller parce que je, je dois aller chercher le paniers \u00e0 l\u00e9gumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:21 > 0:31:25) [87%] : \r\nOui, chers non je ne vais pas revenir l\u00e0 je crois que vous avez atteint votre quota de mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:33 > 0:31:37) [95%] : \r\nEt avant de vous quitter, je vous rappelle l'\u00e9v\u00e9nement de ce jour, la mobilisation des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:37 > 0:31:57) [95%] : \r\nFemmes en gr\u00e8ve pour r\u00e9clamer une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9galitaire, le mouvement a d\u00e9but\u00e9 en force un peu partout en Suisse romande et jusque sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale, point d'orgue de cette journ\u00e9e, les manifestations pr\u00e9vues \u00e0 17 heures, un peu partout en Suisse, un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 suivre bien s\u00fbr sur toutes nos plateformes et dans nos prochaines \u00e9ditions couleurs locales, puis le 19 32 Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:58 > 0:32:02) [81%] : \r\nC'est la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange sa voix tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, excellent week- end \u00e0 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:12 > 0:32:15) [91%] : \r\nSuivez l'information en continu sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:35 > 0:32:36) [61%] : \r\nC'est donc le courant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:41 > 0:33:33) [81%] : \r\nOui, \u00e0 mon \u00e2ge, simples passants encore ok merci, salut, je sais pas violet mais le bleu, \u00e7a fait un peu penser au violet, non, non, d'accord, bon et quoiqu'il mais j'ai pas de ouais, j'ai pas violet dans les habitu\u00e9s \u00e0 tant pis, de pouvoir oui en fait je je soutiens pas donc je fais un petit essai de voir, je ne vois bizarrement pas donc tomber bonjour ouais d'accord salut, \u00e7a va tout bien J\u00e9r\u00f4me je ne vois pas dans prompteur, c'est normal, hein, DSK et tout sera ok par m\u00eame avec Christophe qui sont ah oui bien s\u00fbr non, parce que c'est pas de souci se fermer cette voie bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous d'un temps ensoleill\u00e9 ce matin en Valais un temps ensoleill\u00e9 ce matin en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:33 > 0:34:11) [94%] : \r\nAu Tessin en Suisse alu en Suisse al\u00e9manique bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux du soleil ce matin en Valais, en Suisse al\u00e9manique au Tessin, en revanche, il s'est fait des plus discrets, \u00e0 l'ouest, au profit d'une matin\u00e9e pluvieuse et nuageuse c'est de ce sont des pr\u00e9cipitations qui ont commenc\u00e9 ce matin donc, dans ces r\u00e9gions, les quantit\u00e9s ne sont pas tr\u00e8s nombreuses dans les autres r\u00e9gions, le ton est sec, c'est un courant d'ouest qui entra\u00eene de l'humidit\u00e9 qui nous a valu ces averses, elles vont aller en s'amenuisant c'est l'apr\u00e8s- midi, pour reprendre ce soir et puis pas de r\u00e9pit demain puisque une perturbation orageuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:13 > 0:34:20) [74%] : \r\nD'Ivoire Tommy rue au milieu, l\u00e0, il est l\u00e0, oui, parce que je j'Dieu des localit\u00e9s o\u00f9 o\u00f9 il pointe Space il fera Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:20 > 0:34:36) [79%] : \r\nD'voir toi \u00e7a te d\u00e9range pas d'\u00e9teindre les \u00e9crans parce qu'on fait suivant : oui c'est \u00e7a ton ma\u00eetre pas, \u00e7a va mieux, comme \u00e7a, Philippe, lors de la premi\u00e8re d'accord OK past avait l'impression qu'on m'entendait pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:34:36 > 0:34:44) [83%] : \r\nJe c'est pas tr\u00e8s difficile qui peut loin mais \u00e7a ne va pas parce qu'on fait, non mais il est, il est mis en fuite \u00e0 l'int\u00e9rieur, non, non, alors non, non, \u00e7a va mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:44 > 0:34:47) [91%] : \r\nJe fais pointer on est bien d'accord, merci \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:49 > 0:34:55) [80%] : \r\nJe peux juste aller boire un verre d'eau ou ah merci, c'est gentil, parce que je pas, il faut encore l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:57 > 0:34:59) [77%] : \r\nAh mais Jean-L\u00e9on Nathalie en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:03 > 0:35:06) [78%] : \r\nIl reste une minute \u00e0 Dakar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:06 > 0:35:18) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 tous ceux du soleil en Suisse al\u00e9manique au Tessin et en Valais, en revanche, il s'est fait des plus discrets, merci infiniment o\u00f9 \u00e7a c'est super sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:24 > 0:35:49) [88%] : \r\nS\u00fbrement aussi que juste avant, \u00e0 le verre d'eau qui vient ouais, merci beaucoup, merci, en revanche, il s'est fait beaucoup plus discret, \u00e0 l'ouest, au profit d'une matin\u00e9e pluvieuse et nuageuse c'est un courant d'ouest qui a entra\u00een\u00e9 l'humidit\u00e9 qui nous a valu et qui nouveau ces pr\u00e9cipitations qui ont d\u00e9but\u00e9 donc ce matin, les autres r\u00e9gions s'non les averses on commence merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:54 > 0:35:56) [84%] : \r\nVous vous intensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:23 > 0:39:06) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux du soleil ce matin au Tessin en Suisse al\u00e9manique en Valais, en revanche, il s'est fait des plus discrets, \u00e0 l'ouest, au profit d'une matin\u00e9e pluvieuse et nuageuse, des averses qui ont d\u00e9but\u00e9 en d\u00e9but de matin\u00e9e, donc dans ces r\u00e9gions, les quantit\u00e9s ne sont pas tr\u00e8s nombreuses, les autres r\u00e9gions restent au sec, des averses que nous devons en courant d'ouest qui entra\u00een\u00e9 de l'humidit\u00e9 en direction de nos r\u00e9gions, elles vont aller en s'amenuisant cet apr\u00e8s- midi, pour reprendre ce soir et puis pas de r\u00e9pit puisque demain une perturbation orageuse va non touch\u00e9s par le sud- ouest, r\u00e9sultat des courses, un temps changeant, instable et donc bien s\u00fbr orageux l'am\u00e9lioration, ce sera pour dimanche et les jours suivants, selon Olivier ou, pis, de M\u00e9t\u00e9oSuisse, donc, cet apr\u00e8s- midi, une petite pause actuellement avec un ciel un peu plus cl\u00e9ment et puis rebelote en d\u00e9but de soir\u00e9e, les averses vont reprendre sur le Jura, le Haut-Valais la Suisse centrale des averses qui vont perdurer dans le courant de la soir\u00e9e, dans ces r\u00e9gions et de la nuit, les autres r\u00e9gions resteront au sec avec des temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, qui sont dans les normes de saison entre 22 et 25 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s en Valais 21000 m\u00e8tres en revanche au-dessus des normales est entre 24 et 29 degr\u00e9s gr\u00e2ce au Fun M\u00e9t\u00e9oSuisse a du reste lanc\u00e9 un avis pour Fun soutenu un avis du jusqu'\u00e0 demain midi et puis une petite bise sur le plateau avec donc demain matin, quelques averses r\u00e9siduelles encore en tout d\u00e9but de matin\u00e9e et puis retour \u00e0 un temps sec avec des \u00e9claircies qui pourrait m\u00eame \u00eatre belle, par endroits, mais \u00e0 la mi- journ\u00e9e, milieu d'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va de nouveau commen\u00e7ait \u00e0 se compliquer, donc avec cette perturbation qui va nous toucher par le sud- ouest, les averses donc seront ponctuellement orageuses vont s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions sous un ciel tr\u00e8s nuageux aucune r\u00e9gion ne devrait \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e et puis les temp\u00e9ratures demain matin aussi ont entre 14 et 16 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 16 en Valais l'apr\u00e8s- midi, un poil plus fra\u00eeche qu'aujourd'hui mais toujours dans les normes de saison 22 degr\u00e9s sur le plateau en toutes r\u00e9gions avec donc le Fun, qui va se tarir dans le courant de la journ\u00e9e, toujours une petite bise sur le plateau, mais il faudra bien s\u00fbr se m\u00e9fier des rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages et puis dimanche apr\u00e8s quelques petites gouttes en matin\u00e9e, les averses vont se d\u00e9caler en direction de l'Est, retour \u00e0 un temps sec, retour du soleil, un soleil qui devrait nous accompagner pour plusieurs jours, la semaine prochaine, vous savez tous les Basile sont \u00e0 la f\u00eate aujourd'hui, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 leur faire une grosse bise si vous en connaissez excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906844013", "durationSec": 32, "title": "MI ATHLETISME OSLO_RTS000001875826", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nEt puis en Athl\u00e9tisme... la ville d'Oslo accueillait hier soir le 5e meeting de Ligue de Diamant de la saison... Deux suissesses \u00e9taient en lice.... Selina B\u00fcchel a pris la deuxi\u00e8me place du 800 m\u00e8tres derri\u00e8re l'Ougandaise Halimah Nakaayi. La St-Galloise signe un temps de 2 minutes 2 secondes et 32 centi\u00e8mes// G\u00ean\u00e9e par des probl\u00e8mes de dos au mois de mai, L\u00e9a Sprunger a r\u00e9alis\u00e9 un chrono moyen sur 400m haies... Elle termine 7e et avant-derni\u00e8re avec un temps de 56 secondes et 46 centi\u00e8mes. La victoire revient \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Sydney McLaughlin qui s'impose, \u00e0 19 ans, pour la premi\u00e8re fois en Ligue de Diamant.", "remarks": "Contient des images Ville de Lausanne", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844014", "durationSec": 34, "title": "MI CHANTIER TPG_RTS000001875799", "excerpt": "Les festival Festi'Neuch atteint presque la parit\u00e9 hommes femmes dans tous ses secteurs d'activit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844015", "durationSec": 90, "title": "MI FESTINEUCH_RTS000001876127", "excerpt": "La gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019 a \u00e9t\u00e9 l'occasion de manifestations ayant r\u00e9uni plusieurs centaines de milliers de personnes dans toute la suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "FEMME"], "sequenceIds": ["1844589"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844016", "durationSec": 139, "title": "MI GREVE ROUND UP V2_RTS000001876162", "excerpt": "La guet de la cath\u00e9drale de Lausanne a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par des femmes \u00e0 l'occasion de la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "SION", "FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME"], "sequenceIds": ["1844583"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844017", "durationSec": 88, "title": "MI GUETTES CATHEDRALE VD_RTS000001876059", "excerpt": "Le parlement f\u00e9d\u00e9ral a fait une pause symbolique de 15 minutes durant ses d\u00e9bats en solidarit\u00e9 avec la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019. Les femmes parlementaires ont rejoint la foule pr\u00e9sente sur la place F\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME", "F\u00c9MINISME", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1844578"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844018", "durationSec": 112, "title": "MI PARLEMENTAIRES GREVE_RTS000001876185", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nC'est un dessin mettant en sc\u00e8ne Donald Trump et le premier ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyahou - un dessin jug\u00e9 antis\u00e9mite - qui a mis le feu au poudre... M\u00eame si aujourd'hui, le New York Times se refuse \u00e0 faire le lien, il semble bien que ce soit la pol\u00e9mique suscit\u00e9e par cette caricature qui a conduit le quotidien \u00e0 annoncer, il y a quelques jours, la fin des dessins politiques dans son \u00e9dition internationale... Une mesure qui a suscit\u00e9 une indignation plan\u00e9taire...apr\u00e8s que le dessinateur chappatte, directement concern\u00e9, a fait part de son inqui\u00e9tude sur les r\u00e9seaux sociaux... A l'entendre l'enjeu d\u00e9passe largement la libert\u00e9 du dessinateur... CEtte d\u00e9cision est-elle le signe d'une \u00e9volution dangereuse en mati\u00e8re de libert\u00e9 de parole? Et en Suisse, o\u00f9 la caricature semble faire partie de la culture politique, le deuxi\u00e8me degr\u00e9 est-il en danger? QUelles pressions des r\u00e9seaux sociaux, des lecteurs - voire des personnes vis\u00e9es... ? ((Pour en parler le dessinateur Chappatte - l'un des pionniers du dessin politique dans le New York Times... et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef de la Libert\u00e9... Chappatte: vous l'avez dit sur les r\u00e9seaux sociaux et en UNe du Temps: pour vous c'est la libert\u00e9 tout court qui est en jeu... Gumy: vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef d'un journal local qui a son dessinateur - Alex - une institution dans l'institution... et qui b\u00e9n\u00e9ficie d'une libert\u00e9 quasi sacr\u00e9e... Chappatte: vous vous soumettez spontan\u00e9ment \u00e0 la critique des coll\u00e8gues et de la hi\u00e9rarchie du journal... RESEAUX SOCIAUX: Chappatte. ce sont eux qui ont embras\u00e9 la pol\u00e9mique - ce sont eux aussi qui vous ont permis de faire entendre votre voix tr\u00e8s vite et tr\u00e8s fort... Gumy: les r\u00e9seaux sociaux changent quelque-chose... autrefois le dessin parvenait \u00e0 un petit public, celui des lecteurs - aujourd'hui, il peut tr\u00e8s vite circuler, \u00eatre sorti de son contexte. Chappatte: on se dit que c'est plus facile de dessiner Donald Trump dans le Temps que dans le New YOrk Times... Mais \u00e0 votre \u00e9chelle, les dessins vous \u00e9chappent aussi pls facilement INDEPENDANCE Gumy: \u00e0 l'\u00e9chelle d'un journal r\u00e9gional , on se dit que la pression est plus forte... COnseillers d'Etat, notables fribourgeois, est-ce qu'ils se laissent croquer sans se plaindre... ? Chappatte: il y a des diff\u00e9rences de culture - \u00eatre croqu\u00e9 par Chappatte c'est une cons\u00e9cration - et tant pis si on en prend pour son grade... A quoi sert la caricature politique? Gumy vous avez du censurer votre dessinateur? Vous subissez des pressions? Chappatte: vous avez \u00e9t\u00e9 censur\u00e9? vous vous autocensur\u00e9 parfois? Suisse petite monde - si on se met \u00e0 dos... Question de culture... DROITS DES FEMMES il y a les blagues clairement racistes ou homophobes - plus compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer l'humour sexiste...", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME", "F\u00c9MINISME", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1844542"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844019", "durationSec": 87, "title": "MI PETROLIER ATTAQUE_RTS000001876186", "excerpt": "Manifestation pour la gr\u00e8ve des femmes \u00e0 Berne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844020", "durationSec": 36, "title": "MI RDV CARICATURES V2_RTS000001876165", "excerpt": "La chronique de Nouvo News Tout bo aborde l'actualit\u00e9 du droit des femmes, la gr\u00e8ve des femmes,  la coupe du monde f\u00e9minine de football, les violences machistes, les f\u00e9minicide et la protection des victimes en Espagne, la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la NASA. Pour l'occasion Aur\u00e9lie Cuttat est maquill\u00e9e en homme barbu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844021", "durationSec": 70, "title": "MI TAPIS MANIF V2_RTS000001876142"}, {"internalArchiveId": "AA1906844022", "durationSec": 61, "title": "MI TAPIS PARLEMENTAIRES V2_RTS000001876164"}, {"internalArchiveId": "AA1906844023", "durationSec": 177, "title": "MI TOUT BO 1406_RTS000001875115", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MISSIRI, Artiom", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906844052", "summary": "Conseill\u00e8res nationales et Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale v\u00eatues de violet, couleur du f\u00e9minisme, sortant du Palais f\u00e9d\u00e9ral et se m\u00ealant \u00e0 la foule des manifestants.\nViola Amherd, Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PS et Marina Carobbio, pr\u00e9sidente du Conseil national posant entour\u00e9es de femmes gr\u00e9vistes.\nItw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS.\nItw Isabelle Moret.\n\nGare de Berne : \nSimonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale discutant avec militantes.\nItw Simonetta Sommaruga.\n\nS\u00e9ance du Conseil national avec nombreux parlementaires portant des couleurs violettes ou le logo de la gr\u00e8ve des femmes 2019.\nItw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nItw Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC vaudoise.\n\nl\u00e9gislatif national palais f\u00e9d\u00e9ral gr\u00e8ve f\u00e9minisme femme fonction politique berne-ville amherd, viola marra, ada sommaruga, simonetta amaudruz, c\u00e9line glauser, a% moret, isabelle carobbio, marina", "id": "1844542", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "GR\u00c8VE", "F\u00c9MINISME", "FEMME", "FONCTION POLITIQUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMHERD, VIOLA", "MARRA, ADA", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "MORET, ISABELLE", "CAROBBIO, MARINA", "GLAUSER-ZUFFEREY, ALICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844088", "summary": "Nocturne :\nCath\u00e9drale de Lausanne, sonore cloches sonnant 12 copus de minuit.\nFemmes faisant le guet de la cath\u00e9drale, criant l'heure.\nFoule \u00e9coutant les guettes de la cath\u00e9drale.\nFemmes manifestant \u00e0 l'occasion de la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019.\nItw de rue.\nCath\u00e9drale \u00e9clair\u00e9e en violet.\nPlace de la Riponne, feu de joie aliment\u00e9 par femmes y jetant leur  soutien-gorge.\nItw homme.\nMains de femmes pla\u00e7ant autocollants pour la gr\u00e8ve des femmes sous panneau \"D\u00e9fense d'afficher\"\nTag \"Le patriarcat tu jours\".", "id": "1844578", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FEMME", "CATH\u00c9DRALE", "F\u00c9MINISME"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844093", "summary": "Lausanne : \nFemmes participant \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes manifestant sur le Pont de Bessi\u00e8res\nItw de rue.\n\nSion : \nFemmes participant \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes manifestant bruyamment devant le Grand conseil durant l'arriv\u00e9e des d\u00e9put\u00e9s.\nItw de rue.\nGr\u00e9vistes chantant.\n\nGen\u00e8ve : \nFemmes assurant piquet de gr\u00e8ve devant les h\u00f4pitaux HUG.\nItw manifestantes.\n\nFribourg : \nFemmes en gr\u00e8ve manifestant.", "id": "1844583", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "F\u00c9MINISME"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "SION", "GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844095", "summary": "Duplex Le Sentier : \nItw Vania Alleva, pr\u00e9sidente syndicat UNIA.", "id": "1844585"}, {"internalArchiveId": "AA1906844099", "summary": "Affiche violette indiquant les statistiques hommes femmes dans tous les secteur d'activit\u00e9 du festival Festi'Neuch.\nTechniciens et techniciennes pr\u00e9parant sc\u00e8ne de concert.\nItw Fr\u00e9d\u00e9rique Kittel, responsable de production.\nAmbiance dans le festival.\nItw Antonin Rousseau, directeur Festi'Neuch.\nSunday Morning Ballet Class, DJ, mixant sur sc\u00e8ne La Plage, situ\u00e9e dans le lac,\nItw Sunday Morning Ballet Class.\nEnseigne Festi'Neuch sur le lac.", "id": "1844589"}, {"internalArchiveId": "AA1906844107", "summary": "Plateau et duplex Fribourg : \nd\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Chapatte, dessinateur de presse, et Serge Gumy, r\u00e9dacteur en chef du journal \"La Libert\u00e9\" \u00e0 propos de la d\u00e9cision du New York Times de supprimer les dessins de presse et caricatures de ses publications.", "id": "1844597"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex place f\u00e9d\u00e9rale Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788503", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049743", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1842762", "internalArchiveId": "AA1906842272", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 1939, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10508063", "imageURL": "http://www.rts.ch/10508062.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10508063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-25T10:20:29Z", "subTitles": ["00:01:01:04  00:01:17:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:08  00:01:18:22\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:01:19:00  00:01:24:05\r\n{\\an1}La date du 14 juin 2019 restera\r\ngrav\u00e9e dans l'histoire du pays.\r\n\r\n00:01:24:07  00:01:28:02\r\n{\\an1}Pour la gr\u00e8ve des femmes,\r\ndes dizaines de milliers de femmes\r\n\r\n00:01:28:03  00:01:30:21\r\n{\\an1}se sont mobilis\u00e9es\r\ndans les grandes villes de Suisse\r\n\r\n00:01:30:23  00:01:33:09\r\n{\\an1}pour revendiquer plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:01:33:11  00:01:41:14\r\n{\\an1}Manifestantes et parlementaires\r\nont partag\u00e9 ce moment exceptionnel.\r\n\r\n00:01:41:16  00:01:46:03\r\n{\\an1}Des \u00e9lues ont quitt\u00e9 l'h\u00e9micycle\r\npour afficher leur solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:01:46:05  00:01:53:01\r\n{\\an1}Aussi, nous verrons comment cr\u00e8ches\r\net h\u00f4pitaux ont assur\u00e9 leur mission.\r\n\r\n00:01:53:03  00:01:56:06\r\n{\\an1}Des hommes ont apport\u00e9 leur soutien.\r\n\r\n00:01:56:08  00:01:59:05\r\n{\\an1}L'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\net les violences faites aux femmes\r\n\r\n00:01:59:07  00:02:02:11\r\n{\\an1}font parties des revendications.\r\n\r\n00:02:02:13  00:02:07:15\r\n{\\an1}Certaines femmes ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde ne pas faire la gr\u00e8ve,\r\n\r\n00:02:07:17  00:02:10:17\r\n{\\an1}ne se reconnaissant pas\r\ndans le mouvement.\r\n\r\n00:02:11:15  00:02:19:05\r\n{\\an1}L'Office de l'inspection du travail\r\nvient d'interdire \u00e0 une entreprise\r\n\r\n00:02:19:07  00:02:25:10\r\n{\\an1}l'acc\u00e8s \u00e0 un chantier,\r\npour dumping salarial.\r\n\r\n00:02:25:11  00:02:32:13\r\n{\\an1}Puis, vous d\u00e9couvrirez ces bateaux\r\nvolants qui r\u00e9volutionnent la voile.\r\n\r\n00:02:36:00  00:02:45:04\r\n{\\an1}Les gens crient\r\n\r\n00:02:46:14  00:02:50:06\r\n{\\an1}Elles sont dans la rue,\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n00:02:50:08  00:02:55:13\r\n{\\an1}La mobilisation est exceptionnelle.\r\n\r\n00:02:55:15  00:02:59:01\r\n{\\an1}Des dizaines de milliers de femmes\r\nr\u00e9unies pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:02:59:03  00:03:03:02\r\n{\\an1}Cette journ\u00e9e du 14 juin\r\nrestera grav\u00e9e dans l'histoire.\r\n\r\n00:03:03:21  00:03:07:09\r\n{\\an1}-Des dizaines des centaines\r\nde milliers de femmes\r\n\r\n00:03:07:11  00:03:09:18\r\n{\\an1}\u00e0 travers la Suisse.\r\n\r\n00:03:09:20  00:03:14:23\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, les manifestants relient\r\nles quartiers du centre,\r\n\r\n00:03:15:01  00:03:16:16\r\n{\\an1}d'un seul tenant.\r\n\r\n00:03:16:18  00:03:18:17\r\n{\\an1}Du jamais vu.\r\n\r\n00:03:18:19  00:03:23:11\r\n{\\an1}Des milliers aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:03:24:22  00:03:30:08\r\n{\\an1}Un droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9,\r\nun droit constitutionnel de 40 ans,\r\n\r\n00:03:30:09  00:03:33:13\r\n{\\an1}toujours bafou\u00e9 en 2019.\r\n\r\n00:03:33:15  00:03:42:08\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, il faut \u00eatre dans la\r\nrue pour voir concr\u00e9tis\u00e9 ce droit.\r\n\r\n00:03:42:10  00:03:45:22\r\n{\\an1}Chacune son parcours,\r\nses revendications.\r\n\r\n00:03:46:00  00:03:53:21\r\n{\\an1}Chacune son exp\u00e9rience d'\u00eatre femme\r\nparfois longue, naissante...\r\n\r\n00:03:53:23  00:03:57:16\r\n{\\an1}Mais une m\u00eame col\u00e8re,\r\ndite ici \u00e0 Sion,\r\n\r\n00:03:57:18  00:04:05:18\r\n{\\an1}rebiff\u00e9e dans un silence\r\nde refus.\r\n\r\n00:04:05:20  00:04:19:15\r\n{\\an1}-Des bruits, des hu\u00e9es, au pied de\r\nl'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n00:04:19:17  00:04:28:08\r\n{\\an1}A Lausanne, \u00e0 minuit,\r\nune femme entonne l'appel du guet.\r\n\r\n00:04:28:10  00:04:34:15\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9.\r\n\r\n00:04:34:17  00:04:44:01\r\n{\\an1}Une nuit militante avec ses\r\nsymboles, ses slogans.\r\n\r\n00:04:44:03  00:04:52:11\r\n{\\an1}Une journ\u00e9e pour toutes.\r\n\r\n00:04:52:12  00:04:58:02\r\n{\\an1}Entendre, par exemple,\r\ncette Neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:04:58:04  00:05:13:19\r\n{\\an1}Ces femmes et des hommes aussi\r\nvenus d\u00e9noncer une m\u00eame chose :\r\n\r\n00:05:13:21  00:05:18:23\r\n{\\an1}\u00eatre femme expose encore\r\n\u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale,\r\n\r\n00:05:19:00  00:05:24:04\r\n{\\an1}\u00e0 la discrimination,\r\n\u00e0 l'irrespect, \u00e0 la violence.\r\n\r\n00:05:24:06  00:05:27:20\r\n{\\an1}Inadmissible, c'est le message\r\nde cette mobilisation\r\n\r\n00:05:27:22  00:05:29:18\r\n{\\an1}de gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n00:05:30:22  00:05:32:20\r\n{\\an1}-M.Ebel, bonsoir.\r\n\r\n00:05:33:01  00:05:39:22\r\n{\\an1}Vous faites partie de la coordination\r\nde tous les collectifs Romands\r\n\r\n00:05:40:03  00:05:41:21\r\n{\\an1}pour la gr\u00e8ve f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:05:42:02  00:05:47:02\r\n{\\an1}Vous \u00eates sur la place des Halles\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:05:47:07  00:05:55:00\r\n{\\an1}Plusieurs personnes sont mobilis\u00e9es,\r\nvous vivez un moment historique ?\r\n\r\n00:05:55:05  00:05:57:14\r\n{\\an1}-Oui.\r\nC'est un tournant.\r\n\r\n00:05:57:18  00:05:59:18\r\n{\\an1}C'est un jour historique.\r\n\r\n00:05:59:23  00:06:04:03\r\n{\\an1}Nous n'avons jamais vu\r\nune mobilisation \u00e0 ce niveau.\r\n\r\n00:06:04:07  00:06:10:04\r\n{\\an1}Nous sommes des milliers\r\nde personnes.\r\n\r\n00:06:10:08  00:06:13:15\r\n{\\an1}Je pense que nous sommes\r\nplus de 10'000.\r\n\r\n00:06:13:20  00:06:17:14\r\n{\\an1}Toutes les femmes, toutes les\r\ng\u00e9n\u00e9rations sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n00:06:17:19  00:06:20:19\r\n{\\an1}Les femmes migrantes\r\nsont aussi pr\u00e9sentes.\r\n\r\n00:06:21:00  00:06:21:23\r\n{\\an1}C'est \u00e9mouvant.\r\n\r\n00:06:22:04  00:06:26:09\r\n{\\an1}Je pense que nous tenons\r\nquelque chose qui ne changera plus.\r\n\r\n00:06:26:12  00:06:31:11\r\n{\\an1}-Pardonnez-moi,\r\nvous avez fait la gr\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 en 1991.\r\n\r\n00:06:31:15  00:06:35:21\r\n{\\an1}\u00c0 la suite de laquelle,\r\nles femmes ont obtenu des droits\r\n\r\n00:06:36:02  00:06:39:11\r\n{\\an1}comme l'\u00e9galit\u00e9\r\net les droits \u00e0 l'avortement.\r\n\r\n00:06:39:14  00:06:44:20\r\n{\\an1}28 ans plus tard,\r\nil faut encore descendre dans la rue.\r\n\r\n00:06:45:01  00:06:48:00\r\n{\\an1}-Oui, 28 ans plus tard,\r\non le fait !\r\n\r\n00:06:48:05  00:06:54:06\r\n{\\an1}C'est une respiration que les femmes\r\napportent, non seulement en Suisse,\r\n\r\n00:06:54:10  00:06:56:12\r\n{\\an1}mais dans le monde entier.\r\n\r\n00:06:56:16  00:07:00:11\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'il faut faire,\r\nM.Ebel ?\r\n\r\n00:07:00:14  00:07:06:12\r\n{\\an1}-Nous demandons bien s\u00fbr\r\nl'\u00e9galit\u00e9 des salaires.\r\n\r\n00:07:10:12  00:07:14:04\r\n{\\an1}Nous ne voulons pas\r\nque nos rentes augmentent.\r\n\r\n00:07:14:08  00:07:17:10\r\n{\\an1}Nous travaillons plus que les hommes.\r\n\r\n00:07:17:13  00:07:23:03\r\n{\\an1}Nous n'avons pas de rente\r\nqui reconnaisse le travail m\u00e9nager.\r\n\r\n00:07:23:08  00:07:28:11\r\n{\\an1}Nous voulons nous promener\r\nsans \u00eatre menac\u00e9es et d\u00e9rang\u00e9es.\r\n\r\n00:07:28:14  00:07:33:07\r\n{\\an1}On veut lutter contre les viols\r\net les violences.\r\n\r\n00:07:33:11  00:07:38:07\r\n{\\an1}On veut que les femmes migrantes\r\nqui vivent des atrocit\u00e9s\r\n\r\n00:07:38:11  00:07:40:11\r\n{\\an1}soient re\u00e7ues en Suisse.\r\n\r\n00:07:40:15  00:07:44:05\r\n{\\an1}Nous avons un manifeste,\r\non l'a lu aujourd'hui.\r\n\r\n00:07:44:10  00:07:47:13\r\n{\\an1}Nous continuerons au-del\u00e0\r\nde cette journ\u00e9e.\r\n\r\n00:07:47:18  00:07:52:17\r\n{\\an1}Nous avons construit\r\nun extraordinaire r\u00e9seau.\r\n\r\n00:07:52:22  00:07:53:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:07:53:11  00:07:56:20\r\n{\\an1}A Berne, la place f\u00e9d\u00e9rale\r\nvit un moment unique.\r\n\r\n00:07:56:22  00:08:00:16\r\n{\\an1}L'union des manifestants\r\net des politiques.\r\n\r\n00:08:02:01  00:08:11:07\r\n{\\an1}-La place f\u00e9d\u00e9rale pleine \u00e0 craquer:\r\nS.Sommaruga savoure l'instant.\r\n\r\n00:08:11:13  00:08:13:07\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s fort,\r\n\r\n00:08:13:08  00:08:16:10\r\n{\\an1}il y a beaucoup d'\u00e9nergie ici.\r\n\r\n00:08:16:11  00:08:20:08\r\n{\\an1}C'est important cette f\u00eate,\r\nc'est pas une journ\u00e9e\r\n\r\n00:08:20:10  00:08:24:22\r\n{\\an1}pour se plaindre.\r\n\r\n00:08:25:05  00:08:29:03\r\n{\\an1}-Ce matin, des femmes au sommet\r\ndu pouvoir politique\r\n\r\n00:08:29:05  00:08:32:06\r\n{\\an1}sont descendues dans la rue.\r\n\r\n00:08:32:08  00:08:35:23\r\n{\\an1}Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\npr\u00e9sidente du National\r\n\r\n00:08:36:01  00:08:41:04\r\n{\\an1}se joignent aux manifestants,\r\nles larmes aux yeux.\r\n\r\n00:08:41:11  00:08:43:21\r\n{\\an1}-Cette place est remplie,\r\n\r\n00:08:43:23  00:08:46:14\r\n{\\an1}on voit cette solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:08:46:17  00:08:50:00\r\n{\\an1}-C'est une grande \u00e9motion.\r\n\r\n00:08:50:02  00:08:52:19\r\n{\\an1}C'est magnifique !\r\n\r\n00:08:52:21  00:08:54:22\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais aussi pr\u00e9sente\r\n\r\n00:08:55:00  00:08:56:19\r\n{\\an1}\u00e0 la gr\u00e8ve des femmes\r\n\r\n00:08:56:21  00:08:59:09\r\n{\\an1}il y a 28 ans, c'\u00e9tait plus petit.\r\n\r\n00:08:59:11  00:09:03:11\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re\r\nque \u00e7a va faire bouger les choses.\r\n\r\n00:09:03:23  00:09:08:05\r\n{\\an1}-La pr\u00e9sidente du National\r\ninterrompt la s\u00e9ance \u00e0 11h00.\r\n\r\n00:09:08:07  00:09:12:18\r\n{\\an1}15 minutes de pause en guise\r\nsolidarit\u00e9.\r\n\r\n00:09:13:00  00:09:15:00\r\n{\\an1}-Ce moment est marqu\u00e9\r\n\r\n00:09:15:02  00:09:17:09\r\n{\\an1}par le Parlement,\r\n\r\n00:09:17:11  00:09:21:12\r\n{\\an1}qui reconna\u00eet le droit\r\nd'avoir une parit\u00e9 effective.\r\n\r\n00:09:21:15  00:09:24:08\r\n{\\an1}C'est aussi une question de justice.\r\n\r\n00:09:25:16  00:09:29:14\r\n{\\an1}-Un mouvement symbolique,\r\npas au go\u00fbt de tous.\r\n\r\n00:09:29:20  00:09:31:22\r\n{\\an1}-On ne peut pas prendre\r\n\r\n00:09:32:00  00:09:34:08\r\n{\\an1}le Parlement en otage.\r\n\r\n00:09:34:10  00:09:36:16\r\n{\\an1}-Je ne voulais pas suivre\r\n\r\n00:09:36:18  00:09:39:21\r\n{\\an1}le diktat des femmes socialistes.\r\n\r\n00:09:40:03  00:09:43:19\r\n{\\an1}-La gr\u00e8ve, pas non plus\r\npour K.Keller-Sutter.\r\n\r\n00:09:43:21  00:09:48:17\r\n{\\an1}Elle s'en va\r\nalors que la foule afflue.\r\n\r\n00:09:48:19  00:09:53:22\r\n{\\an1}La d\u00e9ferlante violette a r\u00e9ussi\r\n\u00e0 toucher la majorit\u00e9\r\n\r\n00:09:54:00  00:09:56:23\r\n{\\an1}des politiques du pays.\r\n\r\n00:09:58:21  00:10:06:03\r\n{\\an1}-L.Bourget,\r\nvous \u00eates sur la place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:10:06:07  00:10:09:13\r\n{\\an1}Nous allons prendre l'ampleur\r\n\r\n00:10:09:17  00:10:13:08\r\n{\\an1}de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:10:13:11  00:10:19:10\r\n{\\an1}Il se passe quelque chose\r\nd'exceptionnel ?\r\n\r\n00:10:22:15  00:10:27:18\r\n{\\an1}-Oui on parle de plusieurs centaines\r\nde milliers de personnes.\r\n\r\n00:10:27:23  00:10:33:16\r\n{\\an1}Depuis ce matin, il y a \u00e9norm\u00e9ment\r\nde personnes et beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n00:10:33:21  00:10:36:17\r\n{\\an1}On a vu dans le sujet,\r\nce moment incroyable,\r\n\r\n00:10:36:22  00:10:41:18\r\n{\\an1}lorsque les femmes au pouvoir\r\ndescendent et sortent du Parlement.\r\n\r\n00:10:41:23  00:10:44:05\r\n{\\an1}On ne voit jamais cela \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:10:44:10  00:10:49:04\r\n{\\an1}Or, c'est aussi ici que s'\u00e9crit\r\nl'histoire de la lutte des femmes.\r\n\r\n00:10:49:09  00:10:54:00\r\n{\\an1}Les femmes manifestaient d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e0 Berne pour d\u00e9fendre leurs droits.\r\n\r\n00:10:54:05  00:10:57:20\r\n{\\an1}\u00c0 l'\u00e9poque, la revendication,\r\nc'\u00e9tait le droit de vote.\r\n\r\n00:10:58:01  00:11:00:12\r\n{\\an1}Les revendications ont chang\u00e9\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:11:00:17  00:11:03:08\r\n{\\an1}On a vu des pancartes\r\npour l'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n\r\n00:11:03:12  00:11:05:10\r\n{\\an1}et contre les violences sexistes.\r\n\r\n00:11:05:14  00:11:09:00\r\n{\\an1}Il y a eu des revendications\r\ns\u00e9rieuses et graves,\r\n\r\n00:11:09:05  00:11:13:16\r\n{\\an1}or ce qui domine aujourd'hui,\r\nc'est beaucoup d'envie et d'espoir.\r\n\r\n00:11:13:20  00:11:18:11\r\n{\\an1}C'est l'espoir de lendemains plus\r\njustes pour les femmes dans ce pays.\r\n\r\n00:11:18:15  00:11:22:20\r\n{\\an1}-C-O.Volluz, vous \u00eates \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n00:11:23:01  00:11:26:12\r\n{\\an1}la cause des femmes\r\na mobilis\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n00:11:26:17  00:11:30:18\r\n{\\an1}-Effectivement, il y a \u00e9norm\u00e9ment\r\nde personnes derri\u00e8re moi.\r\n\r\n00:11:30:23  00:11:33:09\r\n{\\an1}On parle de plus\r\nde 30'000 personnes.\r\n\r\n00:11:33:13  00:11:36:09\r\n{\\an1}40'000 personnes\r\nselon les organisateurs.\r\n\r\n00:11:36:13  00:11:39:05\r\n{\\an1}\u00c7a ne s'\u00e9tait pas vu\r\ndepuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:11:39:10  00:11:44:00\r\n{\\an1}Nous avons tent\u00e9 de nous mouvoir\r\nsur la place Saint-Fran\u00e7ois,\r\n\r\n00:11:44:05  00:11:47:02\r\n{\\an1}et c'\u00e9tait extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:49:12\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de bruit.\r\n\r\n00:11:49:17  00:11:55:11\r\n{\\an1}La mobilisation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s crescendo\r\ntout au long de la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:11:55:16  00:11:59:19\r\n{\\an1}Il y avait 1500 personnes \u00e0 midi\r\nsur la place Saint-Fran\u00e7ois.\r\n\r\n00:12:00:00  00:12:03:01\r\n{\\an1}S'apposer des perturbations\r\nen question de trafic.\r\n\r\n00:12:03:06  00:12:05:21\r\n{\\an1}Plus de bus ne circule\r\ndans le centre-ville.\r\n\r\n00:12:06:02  00:12:08:04\r\n{\\an1}Ca devrait durer jusqu'\u00e0 20 heures.\r\n\r\n00:12:08:09  00:12:11:11\r\n{\\an1}Il y a aussi des probl\u00e8mes\r\npour circuler en v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:12:11:15  00:12:15:16\r\n{\\an1}Beaucoup de gens ont gar\u00e9 leur\r\nv\u00e9hicule aux extr\u00e9mit\u00e9s de la ville.\r\n\r\n00:12:15:20  00:12:18:10\r\n{\\an1}Le trafic est tr\u00e8s dense\r\ndans les trains.\r\n\r\n00:12:18:14  00:12:20:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:12:20:02  00:12:26:06\r\n{\\an1}-Comment les entreprises\r\nfont-elles face \u00e0 cette gr\u00e8ve ?\r\n\r\n00:12:26:08  00:12:31:09\r\n{\\an1}Dans le secteur priv\u00e9,\r\nchacun poss\u00e8de sa solution.\r\n\r\n00:12:32:01  00:12:36:12\r\n{\\an1}-Au pied de ce centre commercial\r\nfribourgeois, un piquet de gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:36:14  00:12:39:13\r\n{\\an1}Quelques curieux, des sympathisants.\r\n\r\n00:12:39:15  00:12:43:01\r\n{\\an1}Les vendeuses sont tr\u00e8s discr\u00e8tes.\r\n\r\n00:12:43:03  00:12:47:05\r\n{\\an1}Aucune n\u2019accepte de r\u00e9pondre\r\n\u00e0 nos questions face cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:12:47:07  00:12:50:20\r\n{\\an1}Une preuve du malaise\r\nqui r\u00e8gne dans la branche.\r\n\r\n00:12:51:19  00:12:53:12\r\n{\\an1}-Ca ne me surprend pas.\r\n\r\n00:12:53:14  00:12:55:12\r\n{\\an1}Parfois elles ne sont que 2 ou 3\r\n\r\n00:12:55:14  00:12:57:16\r\n{\\an1}et travaillent avec leur patron.\r\n\r\n00:12:57:18  00:13:01:15\r\n{\\an1}Elles sont pour la gr\u00e8ve\r\nmais ont peur des repr\u00e9sailles.\r\n\r\n00:13:01:21  00:13:04:18\r\n{\\an1}-Les collaborateurs\r\ndes grands distributeurs\r\n\r\n00:13:04:20  00:13:07:10\r\n{\\an1}pouvaient manifester\r\nsur leur temps libre,\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:09:05\r\n{\\an1}si le service \u00e9tait assur\u00e9.\r\n\r\n00:13:09:13  00:13:12:09\r\n{\\an1}-Migros, c'est 61 % de femmes.\r\n\r\n00:13:12:13  00:13:15:07\r\n{\\an1}Si toutes les femmes de Migros\r\n\r\n00:13:15:09  00:13:19:08\r\n{\\an1}font la gr\u00e8ve aujourd'hui,\r\nil n'y a pas de Migros ouverte.\r\n\r\n00:13:19:10  00:13:23:21\r\n{\\an1}Une fois que ce service est assur\u00e9,\r\nchaque \u00e9quipe peut s'organiser.\r\n\r\n00:13:24:08  00:13:27:20\r\n{\\an1}-Exception: les commerces\r\nqui avaient donn\u00e9 cong\u00e9\r\n\r\n00:13:27:22  00:13:29:13\r\n{\\an1}\u00e0 leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n00:13:29:15  00:13:33:11\r\n{\\an1}Ce pharmacien a propos\u00e9 un d\u00e9brayage\r\nde 15 minutes \u00e0 11h00.\r\n\r\n00:13:33:21  00:13:35:13\r\n{\\an1}-Je ne comprends pas\r\n\r\n00:13:35:15  00:13:38:06\r\n{\\an1}pourquoi une femme est moins pay\u00e9e\r\n\r\n00:13:38:08  00:13:40:05\r\n{\\an1}qu'un homme.\r\n\r\n00:13:40:07  00:13:43:13\r\n{\\an1}On est deux pharmaciens\r\npour servir les clients.\r\n\r\n00:13:43:15  00:13:46:09\r\n{\\an1}Le t\u00e9l\u00e9phone a sonn\u00e9\r\npendant trois minutes.\r\n\r\n00:13:46:11  00:13:49:01\r\n{\\an1}On fait avec\r\nmais on n'arrive pas \u00e0 faire sans.\r\n\r\n00:13:49:13  00:13:53:01\r\n{\\an1}-On a la chance de venir ici\r\npour donner notre avis.\r\n\r\n00:13:53:09  00:13:56:10\r\n{\\an1}-C'est de montrer une solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:13:56:11  00:14:01:03\r\n{\\an1}Ca me convient ainsi,\r\nje ne manifesterai pas plus.\r\n\r\n00:14:01:18  00:14:04:06\r\n{\\an1}-15 minutes de pause pour les uns,\r\n\r\n00:14:04:08  00:14:07:07\r\n{\\an1}une journ\u00e9e loin du travail\r\npour les autres.\r\n\r\n00:14:07:09  00:14:10:12\r\n{\\an1}Une gr\u00e8ve que chacun\r\nse sera appropri\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n00:14:11:07  00:14:15:17\r\n{\\an1}-Dans les cr\u00e8ches,\r\n\u00e9coles et h\u00f4pitaux,\r\n\r\n00:14:15:19  00:14:18:21\r\n{\\an1}l\u2019absence des femmes\r\ns'est fait ressentir.\r\n\r\n00:14:18:23  00:14:24:10\r\n{\\an1}Les \u00e9tablissements ont d\u00fb s\u2019organiser\r\npour assurer le service minimum.\r\n\r\n00:14:24:12  00:14:28:11\r\n{\\an1}Reportage dans les cantons du Valais,\r\nde Gen\u00e8ve et de Vaud.\r\n\r\n00:14:29:04  00:14:31:20\r\n{\\an1}-Pas question de travailler\r\naujourd'hui.\r\n\r\n00:14:31:22  00:14:35:04\r\n{\\an1}Ces \u00e9ducatrices de l'enfance\r\nfont gr\u00e8ve\r\n\r\n00:14:35:06  00:14:39:16\r\n{\\an1}et laissent les hommes\r\ns'occuper des petits.\r\n\r\n00:14:39:18  00:14:42:23\r\n{\\an1}Les employ\u00e9s de cr\u00e8che\r\nsont surtout des femmes.\r\n\r\n00:14:43:01  00:14:47:01\r\n{\\an1}Elles d\u00e9plorent le manque\r\nde valorisation de leur profession.\r\n\r\n00:14:47:13  00:14:49:14\r\n{\\an1}-On est moins reconnue\r\n\r\n00:14:49:16  00:14:52:03\r\n{\\an1}quand on fait ce m\u00e9tier,\r\n\r\n00:14:52:05  00:14:55:04\r\n{\\an1}parce que ce serait\r\nquelque chose d'inn\u00e9.\r\n\r\n00:14:55:13  00:14:58:07\r\n{\\an1}-Toutes les cr\u00e8ches\r\nde Lausanne sont mobilis\u00e9es.\r\n\r\n00:14:58:09  00:15:01:07\r\n{\\an1}Beaucoup de parents\r\nont trouv\u00e9 des solutions.\r\n\r\n00:15:01:09  00:15:05:14\r\n{\\an1}Des hommes b\u00e9n\u00e9voles assurent le\r\nservice pour les enfants restants.\r\n\r\n00:15:05:22  00:15:07:17\r\n{\\an1}-Ce sont des sujets\r\n\r\n00:15:07:19  00:15:11:00\r\n{\\an1}qui nous touchent aussi.\r\n\r\n00:15:11:02  00:15:14:04\r\n{\\an1}On veut \u00eatre solidaire.\r\n\r\n00:15:14:13  00:15:17:21\r\n{\\an1}-La gr\u00e8ve se fait aussi\r\nsentir dans les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n00:15:17:23  00:15:22:02\r\n{\\an1}Aux HUG, les femmes\r\nrepr\u00e9sentent les 3/4 du personnel.\r\n\r\n00:15:23:11  00:15:26:14\r\n{\\an1}-On tracte depuis 06h00 ce matin.\r\n\r\n00:15:26:16  00:15:29:19\r\n{\\an1}On a distribu\u00e9 le mat\u00e9riel\r\naux coll\u00e8gues\r\n\r\n00:15:29:21  00:15:32:19\r\n{\\an1}qui ne peuvent pas faire partie\r\nde la gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:15:33:04  00:15:35:17\r\n{\\an1}-La s\u00e9curit\u00e9 du patient\r\nreste une priorit\u00e9.\r\n\r\n00:15:35:19  00:15:38:22\r\n{\\an1}Des services ont essay\u00e9 de lib\u00e9rer\r\nun maximum de soignantes.\r\n\r\n00:15:39:08  00:15:41:17\r\n{\\an1}-On termine ce qu'on doit faire\r\n\r\n00:15:41:19  00:15:44:03\r\n{\\an1}avant que j'aille manifester.\r\n\r\n00:15:44:13  00:15:49:06\r\n{\\an1}-A Morges, urgentistes\r\net ambulanciers prennent le relais.\r\n\r\n00:15:50:12  00:15:52:11\r\n{\\an1}-Pour la planification,\r\n\r\n00:15:52:12  00:15:54:23\r\n{\\an1}cela a \u00e9t\u00e9 un exercice de style.\r\n\r\n00:15:55:01  00:15:59:04\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec nos coll\u00e8gues\r\nmasculins, tr\u00e8s motiv\u00e9s.\r\n\r\n00:15:59:06  00:16:05:11\r\n{\\an1}Certains se sont r\u00e9organis\u00e9s\r\npour \u00eatre l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n00:16:06:04  00:16:08:07\r\n{\\an1}-Restent les \u00e9coles.\r\n\r\n00:16:08:09  00:16:12:04\r\n{\\an1}Dans ce cycle en Valais,\r\nseules 3 femmes sur 15 font gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:12:06  00:16:15:07\r\n{\\an1}La journ\u00e9e frappe les esprits.\r\n\r\n00:16:15:20  00:16:19:18\r\n{\\an1}-On sent une \u00e9bullition dans l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:16:19:20  00:16:25:20\r\n{\\an1}C'est une journ\u00e9e particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:16:26:07  00:16:31:11\r\n{\\an1}-C\u00f4t\u00e9 vaudois, la moiti\u00e9 des cours\r\nn'ont pas eu lieu dans les gymnases.\r\n\r\n00:16:31:12  00:16:35:12\r\n{\\an1}L'absence des femmes est visible.\r\n\r\n00:16:37:04  00:16:40:00\r\n{\\an1}-La solidarit\u00e9\r\ns'exprime aussi dans l'art.\r\n\r\n00:16:40:02  00:16:43:10\r\n{\\an1}Le festival Del\u00e9mont BD\r\ninvite pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:45:11\r\n{\\an1}une femme, auteure, engag\u00e9e.\r\n\r\n00:16:45:12  00:16:49:15\r\n{\\an1}Elle a chapeaut\u00e9 un atelier\r\nde dessinatrices romandes\r\n\r\n00:16:49:17  00:16:54:05\r\n{\\an1}pour la cr\u00e9ation d'un fanzine\r\ndistribu\u00e9 lors de la gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:16:54:23  00:16:58:03\r\n{\\an1}-Des femmes, des bulles\r\net une d\u00e9marche commune:\r\n\r\n00:16:58:05  00:17:02:17\r\n{\\an1}cr\u00e9er une petite revue de B.D.\r\ndocumentaire sur la gr\u00e8ve f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:17:02:19  00:17:05:10\r\n{\\an1}Un d\u00e9fi pour ces autrices romandes.\r\n\r\n00:17:06:18  00:17:09:11\r\n{\\an1}-Normalement, je travaille seule\r\n\r\n00:17:09:12  00:17:11:14\r\n{\\an1}dans mon atelier,\r\n\r\n00:17:11:16  00:17:14:07\r\n{\\an1}sur des projets de longue haleine.\r\n\r\n00:17:14:11  00:17:18:19\r\n{\\an1}Ce travail imm\u00e9diat\r\nest une nouvelle exp\u00e9rience pour moi.\r\n\r\n00:17:25:14  00:17:30:20\r\n{\\an1}-Cet atelier est plac\u00e9\r\nsous la houlette de Lisa Mandel.\r\n\r\n00:17:30:22  00:17:32:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la th\u00e9orie, la pratique.\r\n\r\n00:17:33:02  00:17:37:00\r\n{\\an1}Ces dessinatrices recueillent des\r\nt\u00e9moignages aupr\u00e8s de la population.\r\n\r\n00:17:37:03  00:17:39:12\r\n{\\an1}Des rencontres \u00e0 illustrer.\r\n\r\n00:17:42:05  00:17:45:08\r\n{\\an1}-Ca m'a touch\u00e9e.\r\n\r\n00:17:45:10  00:17:49:01\r\n{\\an1}Je pose rarement des questions\r\n\r\n00:17:49:03  00:17:51:19\r\n{\\an1}\u00e0 des inconnus.\r\n\r\n00:17:51:21  00:17:53:00\r\n{\\an1}Avoir une partie de leur vie,\r\nc'\u00e9tait fort.\r\n\r\n00:17:53:00  00:17:55:12\r\n{\\an1}-On s'est battues pour lutter\r\n\r\n00:17:55:14  00:17:58:08\r\n{\\an1}contre la discrimination,\r\n\r\n00:17:58:10  00:18:05:03\r\n{\\an1}faire appara\u00eetre la visibilit\u00e9\r\nin\u00e9gale des femmes dans la B.D.\r\n\r\n00:18:05:04  00:18:10:04\r\n{\\an1}Avant, quand on voyait une femme\r\ndans la B.D.,\r\n\r\n00:18:10:06  00:18:14:11\r\n{\\an1}on pensait que c'\u00e9tait la femme\r\nde l'auteur.\r\n\r\n00:18:15:12  00:18:18:14\r\n{\\an1}-Elles veulent bousculer la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:18:18:16  00:18:21:21\r\n{\\an1}Ces petites histoires vont peut-\u00eatre\r\nmarquer la grande histoire.\r\n\r\n00:18:24:01  00:18:26:01\r\n{\\an1}-C\u00e9dric Adrover, bonsoir.\r\n\r\n00:18:26:03  00:18:30:09\r\n{\\an1}Le ch\u00e2teau, c'est aussi le point\r\nde chute des manifestations\r\n\r\n00:18:30:11  00:18:37:01\r\n{\\an1}pour le droit des femmes ?\r\n\r\n00:18:37:05  00:18:43:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:18:45:11  00:18:47:15\r\n{\\an1}Il y a ce fanzine.\r\n\r\n00:18:47:19  00:18:49:20\r\n{\\an1}C'est le produit fini.\r\n\r\n00:18:50:00  00:18:55:02\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n00:18:55:06  00:19:01:04\r\n{\\an1}les rues ont chang\u00e9 de nom.\r\n\r\n00:19:03:13  00:19:09:13\r\n{\\an1}Le cort\u00e8ge s'est mis en marche.\r\n\r\n00:19:10:03  00:19:12:08\r\n{\\an1}Tout le monde a grimp\u00e9\r\nsur un viaduc.\r\n\r\n00:19:12:11  00:19:14:14\r\n{\\an1}En haut, il s'est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n00:19:14:18  00:19:16:08\r\n{\\an1}Tout le monde s'est assis.\r\n\r\n00:19:16:12  00:19:20:16\r\n{\\an1}Il y avait du monde \u00e0 perte de vue.\r\n\r\n00:19:20:20  00:19:23:02\r\n{\\an1}Il y avait \u00e9norm\u00e9ment\r\nde monde aujourd'hui.\r\n\r\n00:19:23:06  00:19:24:22\r\n{\\an1}Pour une fois,\r\n\r\n00:19:25:03  00:19:32:10\r\n{\\an1}la police et les organisateurs\r\nsont d'accord sur le chiffre.\r\n\r\n00:19:32:13  00:19:38:11\r\n{\\an1}4000 pour le canton du Jura,\r\nc'est \u00e9norme.\r\n\r\n00:19:40:13  00:19:46:13\r\n{\\an1}C'est un jour historique.\r\n\r\n00:19:46:23  00:19:48:10\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n00:19:48:10  00:19:51:20\r\n{\\an1}Il y a des femmes\r\nqui ont aussi d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:19:52:01  00:19:54:08\r\n{\\an1}de ne pas faire la gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:19:54:08  00:20:01:10\r\n{\\an1}Elles disent ne pas se reconna\u00eetre\r\ndans le mouvement.\r\n\r\n00:20:02:08  00:20:07:12\r\n{\\an1}-Bonjour, vous ne faites pas gr\u00e8ve ?\r\n-Pas trop le temps.\r\n\r\n00:20:07:14  00:20:11:18\r\n{\\an1}-Vous ne faites pas gr\u00e8ve ?\r\n-Je pr\u00e9f\u00e9rerais ne pas r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:20:11:20  00:20:14:15\r\n{\\an1}-Dans le quartier des banques\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:20:14:17  00:20:16:11\r\n{\\an1}les femmes sont press\u00e9es.\r\n\r\n00:20:16:13  00:20:19:12\r\n{\\an1}Ici, on ne fait pas gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:20:19:14  00:20:21:11\r\n{\\an1}-Je ne la fais pas.\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n00:20:21:12  00:20:23:15\r\n{\\an1}-Je n'ai pas envie d'en parler.\r\n\r\n00:20:23:17  00:20:27:20\r\n{\\an1}-On ne fait pas gr\u00e8ve.\r\n-Pourquoi ?\r\n\r\n00:20:27:22  00:20:30:11\r\n{\\an1}-Parce que.\r\n\r\n00:20:30:12  00:20:32:17\r\n{\\an1}-Vous faites gr\u00e8ve.\r\n-Non.\r\n\r\n00:20:34:09  00:20:37:12\r\n{\\an1}-Une banqui\u00e8re nous explique\r\npourquoi elle ne d\u00e9braye pas.\r\n\r\n00:20:37:19  00:20:40:00\r\n{\\an1}-Le mot gr\u00e8ve n'est pas justifi\u00e9.\r\n\r\n00:20:40:02  00:20:42:07\r\n{\\an1}On a besoin de cette \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:20:42:09  00:20:47:01\r\n{\\an1}Mais un jour, juste pour faire\r\nle buzz, ce n'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:20:47:03  00:20:49:14\r\n{\\an1}On devrait en parler tous les jours.\r\n\r\n00:20:50:02  00:20:52:20\r\n{\\an1}-Cette cheffe d'entreprise\r\nne fait pas la gr\u00e8ve non plus.\r\n\r\n00:20:52:22  00:20:54:23\r\n{\\an1}La m\u00e9thode de contestation\r\nla d\u00e9range.\r\n\r\n00:20:55:01  00:20:56:19\r\n{\\an1}-On a d'autres mani\u00e8res\r\n\r\n00:20:56:21  00:20:59:05\r\n{\\an1}de faire valoir nos droits.\r\n\r\n00:20:59:07  00:21:01:18\r\n{\\an1}Je suis pour l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:21:01:20  00:21:06:08\r\n{\\an1}mais j'ai plus d'impact si je veille\r\nau respect de cette \u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:21:06:09  00:21:09:19\r\n{\\an1}dans mon entreprise et favoriser\r\nl'acc\u00e8s des femmes\r\n\r\n00:21:09:21  00:21:12:00\r\n{\\an1}\u00e0 des postes de direction.\r\n\r\n00:21:13:09  00:21:16:18\r\n{\\an1}-Cette agente de s\u00e9curit\u00e9\r\ntravaille aujourd'hui.\r\n\r\n00:21:16:20  00:21:20:06\r\n{\\an1}Elle ne voit pas l'int\u00e9r\u00eat\r\nde participer.\r\n\r\n00:21:20:08  00:21:22:20\r\n{\\an1}-Je n'ai pas besoin de faire gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:21:22:22  00:21:24:12\r\n{\\an1}L\u00e0 o\u00f9 je travaille,\r\n\r\n00:21:24:14  00:21:27:03\r\n{\\an1}il y a \u00e9galit\u00e9 hommes-femmes.\r\n\r\n00:21:27:06  00:21:31:14\r\n{\\an1}Mais je comprends\r\nqu'on puisse faire bouger les choses.\r\n\r\n00:21:32:17  00:21:34:21\r\n{\\an1}-Comment se mobiliser ?\r\n\r\n00:21:34:23  00:21:38:12\r\n{\\an1}C'est la question de cette journ\u00e9e\r\nde gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n00:21:38:14  00:21:41:23\r\n{\\an1}Cette propri\u00e9taire d'un salon\r\nde coiffure a annonc\u00e9\r\n\r\n00:21:42:01  00:21:44:10\r\n{\\an1}qu'elle travaillerait aujourd'hui.\r\n\r\n00:21:44:11  00:21:47:22\r\n{\\an1}-Je ne suis pas pour le poing lev\u00e9.\r\n\r\n00:21:48:00  00:21:51:19\r\n{\\an1}Je ne m'y reconnaissais pas.\r\n\r\n00:21:52:09  00:21:55:09\r\n{\\an1}-Si toutes les femmes\r\nn'ont pas suivi le mouvement,\r\n\r\n00:21:55:11  00:21:59:12\r\n{\\an1}elles revendiquent l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n00:21:59:14  00:22:01:12\r\n{\\an1}inscrite dans la Constitution\r\nf\u00e9d\u00e9rale depuis 1981.\r\n\r\n00:22:01:12  00:22:05:01\r\n{\\an1}-C.Schenk, vous \u00eates r\u00e9dacteur\r\nen chef adjoint de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:22:05:03  00:22:09:15\r\n{\\an1}On a vu la mobilisation des\r\nmanifestantes et non-manifestantes.\r\n\r\n00:22:09:17  00:22:16:06\r\n{\\an1}Ces questions se sont aussi pos\u00e9es\r\nau sein de notre r\u00e9daction ?\r\n\r\n00:22:16:10  00:22:17:07\r\n{\\an1}- Oui.\r\n\r\n00:22:17:11  00:22:26:16\r\n{\\an1}Dans notre r\u00e9daction,\r\ncertaines personnes ont d\u00e9cid\u00e9es\r\n\r\n00:22:26:21  00:22:33:14\r\n{\\an1}de travailler\r\npour couvrir cette gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:22:33:17  00:22:36:20\r\n{\\an1}Certains ont pris cong\u00e9\r\npour manifester.\r\n\r\n00:22:37:01  00:22:41:23\r\n{\\an1}Les hommes solidaires se sont\r\nrelay\u00e9s pour couvrir l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:22:43:01  00:22:49:02\r\n{\\an1}Ce soir, si c'est un homme\r\nqui porte ce message,\r\n\r\n00:22:49:07  00:22:54:10\r\n{\\an1}c'est que j'\u00e9tais d'accord\r\nd'\u00eatre pr\u00e9sent\r\n\r\n00:22:54:14  00:23:02:22\r\n{\\an1}pour que mes coll\u00e8gues puissent\r\nporter leurs voix dans le cort\u00e8ge.\r\n\r\n00:23:03:02  00:23:07:00\r\n{\\an1}61 % des cadres sont masculins\r\ndans la RTS.\r\n\r\n00:23:07:05  00:23:12:13\r\n{\\an1}Un appel fort pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nentre les femmes et les hommes,\r\n\r\n00:23:12:17  00:23:14:14\r\n{\\an1}port\u00e9 par les syndicats.\r\n\r\n00:23:14:19  00:23:18:14\r\n{\\an1}C'est surtout la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\nqui est derri\u00e8re.\r\n\r\n00:23:18:18  00:23:21:08\r\n{\\an1}Nous verrons,\r\ndans les prochains temps,\r\n\r\n00:23:21:12  00:23:24:05\r\n{\\an1}ce que cet \u00e9lectrochoc\r\naura comme effet.\r\n\r\n00:23:24:05  00:23:28:20\r\n{\\an1}-Une entreprise soup\u00e7onn\u00e9e\r\nde dumping salarial\r\n\r\n00:23:28:22  00:23:32:04\r\n{\\an1}est priv\u00e9e d'acc\u00e8s \u00e0 un chantier.\r\n\r\n00:23:32:06  00:23:36:11\r\n{\\an1}La d\u00e9cision concerne une entreprise\r\nd'\u00e9lectricit\u00e9 italienne,\r\n\r\n00:23:36:14  00:23:42:21\r\n{\\an1}sur le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t\r\ndes Transports Public Genevois.\r\n\r\n00:23:45:05  00:23:50:14\r\n{\\an1}-Refus d'acc\u00e8s au chantier.\r\n\r\n00:23:50:16  00:23:55:23\r\n{\\an1}L'entreprise charg\u00e9e\r\ndes \u00e9quipements \u00e9lectriques\r\n\r\n00:23:56:01  00:23:59:11\r\n{\\an1}du hangar des transports publics\r\ngenevois (TPG) doit partir.\r\n\r\n00:23:59:12  00:24:00:18\r\n{\\an1}C'est la 1\u00e8re fois que\r\n\r\n00:24:00:20  00:24:03:21\r\n{\\an1}l'Office cantonal de l'inspection\r\net des relations du travail\r\n\r\n00:24:03:23  00:24:04:02\r\n{\\an1}ordonne une telle mesure.\r\n\r\n00:24:05:09  00:24:07:14\r\n{\\an1}-Avant d'interdire \u00e0 une entreprise\r\n\r\n00:24:07:16  00:24:09:05\r\n{\\an1}de poursuivre un travail\r\n\r\n00:24:09:07  00:24:12:16\r\n{\\an1}pour lequel elle a re\u00e7u un mandat,\r\nil faut des \u00e9l\u00e9ments dans le dossier.\r\n\r\n00:24:12:17  00:24:15:07\r\n{\\an1}Il suffit que les soup\u00e7ons\r\nsoient suffisamment graves\r\n\r\n00:24:15:09  00:24:18:05\r\n{\\an1}pour que l'entreprise doive d\u00e9monter\r\nque tout est en ordre.\r\n\r\n00:24:18:11  00:24:21:06\r\n{\\an1}-Les contrats donnent tout\r\nl'air de respecter la CCT.\r\n\r\n00:24:21:08  00:24:23:15\r\n{\\an1}Mais un interm\u00e9diaire\r\npr\u00e9l\u00e8verait des sommes\r\n\r\n00:24:23:17  00:24:25:20\r\n{\\an1}sur les salaires\r\nd'ouvriers italiens.\r\n\r\n00:24:25:22  00:24:28:13\r\n{\\an1}Les soup\u00e7ons portent aussi\r\nsur les 13\u00e8mes salaires,\r\n\r\n00:24:28:15  00:24:30:20\r\n{\\an1}les vacances et les cong\u00e9s maladie.\r\n\r\n00:24:30:22  00:24:34:01\r\n{\\an1}Une entreprise arr\u00eat\u00e9e:\r\nun signal fort pour UNIA.\r\n\r\n00:24:35:05  00:24:37:15\r\n{\\an1}-Est-ce qu'il faut finir un chantier\r\n\r\n00:24:37:17  00:24:39:19\r\n{\\an1}parce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des surco\u00fbts,\r\n\r\n00:24:39:21  00:24:42:21\r\n{\\an1}ou est-ce qu'il faut\r\npr\u00e9server les travailleurs,\r\n\r\n00:24:42:23  00:24:46:09\r\n{\\an1}c'est rare que l'Etat penche\r\npour les travailleurs.\r\n\r\n00:24:46:11  00:24:48:08\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9cision qui p\u00e8se.\r\n\r\n00:24:48:17  00:24:50:13\r\n{\\an1}-La loi doit \u00eatre respect\u00e9e.\r\n\r\n00:24:50:15  00:24:52:18\r\n{\\an1}On ne peut pas donner la main\r\n\r\n00:24:52:20  00:24:55:01\r\n{\\an1}\u00e0 des flibustiers \u00e9conomiques,\r\n\r\n00:24:55:03  00:25:01:21\r\n{\\an1}simplement pour un int\u00e9r\u00eat imm\u00e9diat\r\npour qu'un chantier soit termin\u00e9.\r\n\r\n00:25:02:04  00:25:06:08\r\n{\\an1}-L'antenne vaudoise de l'entreprise\r\nitalienne ne s'exprime pas.\r\n\r\n00:25:06:10  00:25:08:03\r\n{\\an1}Le chantier est retard\u00e9.\r\n\r\n00:25:16:20  00:25:21:00\r\n{\\an1}Ils redoutent jusqu'\u00e0 10 mios\r\nde surco\u00fbt et 18 mois de retard.\r\n\r\n00:25:21:02  00:25:24:05\r\n{\\an1}Le d\u00e9p\u00f4t devait ouvrir\r\nle 15 d\u00e9cembre prochain,\r\n\r\n00:25:24:07  00:25:27:02\r\n{\\an1}avec l\u2019arriv\u00e9e du L\u00e9man Express.\r\n\r\n00:25:27:21  00:25:30:16\r\n{\\an1}-La tension ne retombe\r\npas dans le golfe,\r\n\r\n00:25:30:18  00:25:33:13\r\n{\\an1}apr\u00e8s les attaques\r\ncontre deux p\u00e9troliers.\r\n\r\n00:25:33:15  00:25:37:08\r\n{\\an1}Les USA accusent l'Iran qui d\u00e9ment,\r\nmais Washington\r\n\r\n00:25:37:10  00:25:42:18\r\n{\\an1}diffuse une vid\u00e9o cens\u00e9e d\u00e9montrer\r\nla responsabilit\u00e9 des Iraniens.\r\n\r\n00:25:43:13  00:25:47:08\r\n{\\an1}-L'image est floue,\r\nmais la sc\u00e8ne est assez explicite\r\n\r\n00:25:47:10  00:25:51:12\r\n{\\an1}pour que le Pentagone\r\nen ordonne la diffusion.\r\n\r\n00:25:51:14  00:25:56:10\r\n{\\an1}Cette s\u00e9quence montre une patrouille\r\ndes Gardiens de la r\u00e9volution\r\n\r\n00:25:56:11  00:26:04:06\r\n{\\an1}retirer une mine-ventouse\r\nsur une paroi d'un tanker attaqu\u00e9\r\n\r\n00:26:04:08  00:26:06:13\r\n{\\an1}dans le golfe d'Oman hier.\r\n\r\n00:26:06:15  00:26:09:22\r\n{\\an1}Mike Pompeo n'en demandait pas tant.\r\n\r\n00:26:11:08  00:26:13:03\r\n{\\an1}-Ces attaques gratuites\r\n\r\n00:26:13:04  00:26:15:04\r\n{\\an1}sont un danger pour la paix\r\n\r\n00:26:15:06  00:26:17:07\r\n{\\an1}et la s\u00e9curit\u00e9 internationales.\r\n\r\n00:26:17:09  00:26:21:13\r\n{\\an1}C'est une offensive dirig\u00e9e\r\ncontre la libert\u00e9 de navigation.\r\n\r\n00:26:22:22  00:26:25:03\r\n{\\an1}-D.Trump a aussi son explication.\r\n\r\n00:26:37:15  00:26:40:10\r\n{\\an1}-A T\u00e9h\u00e9ran, changement de registre.\r\n\r\n00:26:40:11  00:26:44:18\r\n{\\an1}Recevant le Premier ministre\r\njaponais, venu tenter une m\u00e9diation,\r\n\r\n00:26:44:20  00:26:48:17\r\n{\\an1}le pouvoir iranien rejette\r\nles accusations de Washington.\r\n\r\n00:26:48:19  00:26:52:20\r\n{\\an1}Le guide supr\u00eame, Ali Khamenei\r\net le pr\u00e9sident, Hassan Rohani,\r\n\r\n00:26:52:22  00:26:56:05\r\n{\\an1}r\u00e9p\u00e8tent que l'Iran se consid\u00e8re\r\ncomme un garant de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:26:56:07  00:26:57:22\r\n{\\an1}dans le d\u00e9troit d'Ormuz.\r\n\r\n00:26:58:00  00:27:03:18\r\n{\\an1}A ce titre, sa marine s'est port\u00e9e\r\nau secours des \u00e9quipages en danger.\r\n\r\n00:27:03:20  00:27:06:03\r\n{\\an1}Etrangl\u00e9s \u00e9conomiquement,\r\n\r\n00:27:06:05  00:27:12:07\r\n{\\an1}les Iraniens doivent-ils adopter\r\ndes tactiques d'attaque cibl\u00e9e ?\r\n\r\n00:27:12:09  00:27:20:02\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricains cherchent-ils des\r\npr\u00e9textes pour une intervention ?\r\n\r\n00:27:20:04  00:27:24:09\r\n{\\an1}Une temp\u00eate hors cat\u00e9gorie\r\nmenace dans le d\u00e9troit d'Ormuz.\r\n\r\n00:27:25:17  00:27:29:05\r\n{\\an1}-Fin de notre s\u00e9rie\r\n\"B\u00e9b\u00e9 \u00e0 tout prix\" ce soir.\r\n\r\n00:27:29:07  00:27:33:11\r\n{\\an1}Nous irons aux USA, o\u00f9 des m\u00e9decins\r\nproposent en toute l\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:27:33:13  00:27:37:19\r\n{\\an1}de choisir le sexe ou la couleur\r\ndes yeux du futur enfant.\r\n\r\n00:27:37:21  00:27:41:13\r\n{\\an1}Une pratique interdite\r\nun peu partout dans le monde,\r\n\r\n00:27:41:15  00:27:45:11\r\n{\\an1}mais qui rapporte beaucoup d'argent\r\naux cliniques priv\u00e9es am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:27:46:05  00:27:50:03\r\n{\\an1}-Dans ce sous-sol, on cr\u00e9e\r\nchaque jour des embryons humains.\r\n\r\n00:27:50:05  00:27:53:18\r\n{\\an1}Joignant les spermatozo\u00efdes\r\net les ovules,\r\n\r\n00:27:53:21  00:27:57:08\r\n{\\an1}le Dr. Steinberg ajoute\r\nla possibilit\u00e9 de choisir\r\n\r\n00:27:57:10  00:28:00:06\r\n{\\an1}le sexe ou la couleur des yeux.\r\n\r\n00:28:01:06  00:28:02:17\r\n{\\an1}-D\u00e8s que l'embryon\r\n\r\n00:28:02:19  00:28:04:08\r\n{\\an1}est assez d\u00e9velopp\u00e9,\r\n\r\n00:28:04:10  00:28:05:22\r\n{\\an1}on peut d\u00e9tecter\r\n\r\n00:28:06:00  00:28:07:15\r\n{\\an1}450 maladies g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n00:28:07:17  00:28:10:22\r\n{\\an1}On peut d\u00e9terminer le sexe\r\nou la couleur des yeux.\r\n\r\n00:28:11:00  00:28:14:04\r\n{\\an1}On s'assied ensuite\r\navec les parents et on leur dit\r\n\r\n00:28:14:06  00:28:18:17\r\n{\\an1}que certains ont les yeux bleus,\r\nd'autres des filles, etc.\r\n\r\n00:28:18:19  00:28:21:11\r\n{\\an1}On leur demande de choisir.\r\n\r\n00:28:22:00  00:28:25:17\r\n{\\an1}-Un \u00e9tage plus haut,\r\non s\u00e9lectionne les spermatozo\u00efdes.\r\n\r\n00:28:26:21  00:28:30:09\r\n{\\an1}-Pour l'injecter dans l'ovule,\r\nil faut qu'il arr\u00eate de bouger.\r\n\r\n00:28:30:11  00:28:35:16\r\n{\\an1}On pique la queue du spermatozo\u00efde,\r\nqui l'immobilise.\r\n\r\n00:28:37:10  00:28:43:14\r\n{\\an1}-Dans la plupart des pays,\r\nle choix des embryons est interdit,\r\n\r\n00:28:43:17  00:28:46:10\r\n{\\an1}pour des craintes d'eug\u00e9nisme.\r\n\r\n00:28:47:14  00:28:51:03\r\n{\\an1}-L'eug\u00e9nisme est diff\u00e9rent\r\nque ce que l'on fait ici.\r\n\r\n00:28:51:04  00:28:53:14\r\n{\\an1}On observe le travail de la nature\r\n\r\n00:28:53:16  00:28:56:18\r\n{\\an1}et les parents choisissent.\r\n\r\n00:28:56:20  00:29:01:05\r\n{\\an1}On ne fabrique rien,\r\nc'est toujours interdit.\r\n\r\n00:29:03:13  00:29:07:20\r\n{\\an1}-Plusieurs cliniques font de la pub\r\npour le \"family balancing\",\r\n\r\n00:29:07:22  00:29:09:13\r\n{\\an1}l'\u00e9quilibre familial.\r\n\r\n00:29:09:15  00:29:16:16\r\n{\\an1}Les parents ont la libert\u00e9\r\npour le choix du sexe ou des yeux.\r\n\r\n00:29:18:01  00:29:19:17\r\n{\\an1}-En Europe,\r\n\r\n00:29:19:19  00:29:22:11\r\n{\\an1}la limite est sur la sant\u00e9.\r\n\r\n00:29:22:12  00:29:25:18\r\n{\\an1}On peut tester les embryons\r\ncontre les maladies.\r\n\r\n00:29:25:20  00:29:30:01\r\n{\\an1}Mais qu'est-ce qui est une maladie ?\r\n\r\n00:29:30:03  00:29:33:21\r\n{\\an1}La taille est-elle une maladie ?\r\n\r\n00:29:33:23  00:29:40:12\r\n{\\an1}Les limites sont floues.\r\n\r\n00:29:40:23  00:29:49:19\r\n{\\an1}-Le Dr. Steinberg va chercher\r\ndu sperme dans plusieurs pays.\r\n\r\n00:29:51:01  00:29:53:05\r\n{\\an1}-Le choix du sexe de l'enfant\r\n\r\n00:29:53:07  00:29:55:09\r\n{\\an1}co\u00fbte 17'000 frs.\r\n\r\n00:29:55:11  00:29:58:20\r\n{\\an1}C'est seulement 2'000 frs\r\nde plus qu'une FIV normale.\r\n\r\n00:29:58:23  00:30:03:12\r\n{\\an1}Le choix des yeux co\u00fbte\r\nentre 45'000 et 60'000 frs.\r\n\r\n00:30:04:17  00:30:07:16\r\n{\\an1}-Le Dr. travaille\r\nsur les crit\u00e8res de taille.\r\n\r\n00:30:07:18  00:30:11:05\r\n{\\an1}La conception naturelle\r\npara\u00eet un peu hasardeuse\r\n\r\n00:30:11:07  00:30:13:21\r\n{\\an1}quand on sort du laboratoire.\r\n\r\n00:30:14:21  00:30:17:22\r\n{\\an1}-Vous pouvez retrouver\r\ntous les reportages de la s\u00e9rie\r\n\r\n00:30:18:00  00:30:21:11\r\n{\\an1}\"Un B\u00e9b\u00e9 \u00e0 tout prix\"\r\nsur rtsinfo.ch\r\n\r\n00:30:22:16  00:30:26:22\r\n{\\an1}Demain, la plus importante r\u00e9gate sur\r\nbassin ferm\u00e9 f\u00eate son bicentenaire.\r\n\r\n00:30:26:23  00:30:30:19\r\n{\\an1}Pour le Bol d'Or, 500 bateaux seront\r\nau d\u00e9part de la rade de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:30:30:21  00:30:36:15\r\n{\\an1}Parmi eux, des bateaux volants\r\narriv\u00e9s sur le march\u00e9 en 2016.\r\n\r\n00:30:40:17  00:30:43:20\r\n{\\an1}-A 64 ans, Bernard Vananty\r\na remport\u00e9 dix fois\r\n\r\n00:30:43:22  00:30:46:04\r\n{\\an1}le Bol d'or en monocoque.\r\n\r\n00:30:46:05  00:30:49:19\r\n{\\an1}Depuis 3 ans, l'industriel de Rolle\r\na d\u00e9cid\u00e9 de changer de dimension.\r\n\r\n00:30:49:21  00:30:53:13\r\n{\\an1}Il a investi 200'000 frs\r\npour s'offrir un \"Easy to fly\":\r\n\r\n00:30:53:15  00:30:57:14\r\n{\\an1}8 m de long, 4 m de large,\r\net 330 kg:\r\n\r\n00:30:57:16  00:31:02:06\r\n{\\an1}cette merveille technologique\r\nrepr\u00e9sente l'avenir de la voile.\r\n\r\n00:31:03:13  00:31:05:13\r\n{\\an1}-Le bateau commence \u00e0 voler\r\n\r\n00:31:05:14  00:31:08:02\r\n{\\an1}\u00e0 partir de 15 noeuds de vitesse.\r\n\r\n00:31:08:04  00:31:15:08\r\n{\\an1}A ce moment, on peut orienter\r\nles feuilles comme des ailes d'avion.\r\n\r\n00:31:15:10  00:31:19:09\r\n{\\an1}On les braque pour plus de portance,\r\net avec la vitesse,\r\n\r\n00:31:19:11  00:31:22:01\r\n{\\an1}le bateau sort de l'eau.\r\n\r\n00:31:22:03  00:31:24:17\r\n{\\an1}-Il faut du toucher de barre\r\n\r\n00:31:24:19  00:31:28:03\r\n{\\an1}pour g\u00e9rer ces bateaux techniques.\r\n\r\n00:31:28:05  00:31:36:02\r\n{\\an1}Une petite erreur\r\npeut vite mener \u00e0 un chavirage.\r\n\r\n00:31:36:09  00:31:42:01\r\n{\\an1}-Avec de tels bateaux, on peut\r\natteindre un record de 34,5 noeuds,\r\n\r\n00:31:42:03  00:31:45:19\r\n{\\an1}soit plus de 60 km/h.\r\n\r\n00:31:46:06  00:31:48:00\r\n{\\an1}-C'est impressionnant\r\n\r\n00:31:48:01  00:31:50:22\r\n{\\an1}d'avoir encore du vent devant nous.\r\n\r\n00:31:51:00  00:31:59:03\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'on vole, avec la vitesse,\r\nle bateau siffle, \u00e0 2 m de l'eau.\r\n\r\n00:31:59:05  00:32:04:08\r\n{\\an1}C'est g\u00e9nial.\r\n\r\n00:32:04:14  00:32:07:19\r\n{\\an1}-On aimerait gagner le Bol d'or,\r\n\r\n00:32:07:21  00:32:11:08\r\n{\\an1}mais on sait que c'est difficile.\r\n\r\n00:32:11:10  00:32:14:17\r\n{\\an1}Il faudrait des conditions\r\navec un vent entre 15 et 20 noeuds.\r\n\r\n00:32:14:19  00:32:19:05\r\n{\\an1}Les gros bateaux comme les D35\r\nsont encore devant.\r\n\r\n00:32:20:11  00:32:25:12\r\n{\\an1}-Pour l'heure, le meilleur r\u00e9sultat\r\nd'un \"Easy to fly\" au Bol d'or\r\n\r\n00:32:25:14  00:32:29:20\r\n{\\an1}est une r\u00e9gate boucl\u00e9e en 6h17\r\nen 2017, \u00e0 une heure d'Alinghi.\r\n\r\n00:32:31:08  00:32:35:03\r\n{\\an1}-Elles sont descendues dans la rue,\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n00:32:35:05  00:32:39:03\r\n{\\an1}Une mobilisation exceptionnelle\r\net des dizaines de milliers de femmes\r\n\r\n00:32:39:05  00:32:41:06\r\n{\\an1}r\u00e9unies pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:32:41:08  00:32:48:17\r\n{\\an1}Cette journ\u00e9e du 14 juin, 28 ans\r\napr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes de 1991,\r\n\r\n00:32:48:19  00:32:52:05\r\n{\\an1}restera grav\u00e9e dans l'histoire.\r\n\r\n00:32:53:16  00:32:55:20\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:32:55:22  00:33:00:11\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Une Ann\u00e9e \u00e0 la Vigne\".\r\n\r\n00:33:00:12  00:33:03:16\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n00:33:03:18  00:33:10:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Huber, B.Beltr\u00e9, F.Montezuma\r\nL.Estade, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049742\r\nDate de transcription : 20-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:03 > 0:00:04) [97%] : \r\nOui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:09 > 0:00:10) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:29 > 0:00:30) [75%] : \r\nAh, les concentrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:34) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, la date du 14 juin 2019 restera grav\u00e9 dans l'histoire de notre pays, la gr\u00e8ve des femmes, ce sont des dizaines de milliers de femmes mobilis\u00e9s dans toutes les grandes villes de Suisse pour revendiquer plus d'\u00e9galit\u00e9, vous verrez l'ampleur de l'\u00e9v\u00e9nement, nous serons \u00e0 Lausanne Del\u00e9mont et Berne Berne manifestantes et parlementaires ont partag\u00e9 ce moment exceptionnel des \u00e9lus ont quitt\u00e9 l'h\u00e9micycle pour afficher leur solidarit\u00e9, nous verrons dans ce journal aussi comment, cr\u00e8ches, \u00e9coles et h\u00f4pitaux se sont organis\u00e9s pour assurer leur mission sans les femmes, des hommes sont venus apporter leur soutien, l'\u00e9galit\u00e9 salariale, les violences faites aux femmes font partie des revendications des manifestantes des revendications que partage des femmes qui elles ont d\u00e9cid\u00e9 volontairement de ne pas faire la gr\u00e8ve ne se reconnaissant pas dans le mouvement, vous les entendrez aussi ce soir dans le reste de l'actualit\u00e9 nouveau r\u00e9v\u00e9lons cette d\u00e9cision in\u00e9dite du canton de Gen\u00e8ve, le fils de l'inspection du travail vient d'interdire \u00e0 une entreprise, l'acc\u00e8s \u00e0 un chantier car elle est soup\u00e7onn\u00e9e de dumping salarial et en fin de journal, vous d\u00e9couvrirez ces bateaux volants qui sont en train de r\u00e9volutionner le monde de la voile, ils seront six sur le lac demain \u00e0 Gen\u00e8ve pour la fameuse course du Bol d'Or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:45 > 0:03:01) [92%] : \r\nElles sont dans la rue dans toute la Suisse habilitation est exceptionnelle, des dizaines de milliers de femmes r\u00e9unies pour plus d'\u00e9galit\u00e9, cette journ\u00e9e du 14 juin 28 ans jour pour jour apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes de 1991 restera grav\u00e9 dans l'histoire, Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:04 > 0:03:10) [96%] : \r\nDes dizaines, des centaines de milliers de femmes \u00e0 travers la Suisse occupant Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:10 > 0:03:21) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la mar\u00e9e des manifestants, relie les quartiers du centre d'un seul tenant, du jamais vu des milliers aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel en gr\u00e8ve, les femmes 30000 sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:21 > 0:03:26) [98%] : \r\nPlace f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne pour le droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 jusqu'\u00e0 Z\u00fcrich et Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:27 > 0:03:33) [88%] : \r\nArm\u00e9 d'un droit constitutionnel, vieux de bient\u00f4t 40 ans de droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, qu'il juge toujours bafou\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:46 > 0:03:49) [85%] : \r\nChacune de ses blessures, chacune son exp\u00e9rience de trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:53 > 0:04:00) [90%] : \r\nMais une m\u00eame col\u00e8re dit ici \u00e0 Sion rebiff\u00e9 dans un silence de refus d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:14 > 0:04:15) [81%] : \r\nCopi\u00e9 des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:18) [99%] : \r\nUne clameur des Suissesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:18 > 0:04:23) [83%] : \r\nQui s'est lev\u00e9 d\u00e8s minuit \u00e0 Lausanne, une femme entonne l'appel du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:32 > 0:04:38) [94%] : \r\nCe n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 une militante avec ses symboles, ses slogans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:40 > 0:04:46) [79%] : \r\nBravo pour la c'est quand m\u00eame assez masculine qui ne th\u00e8se depuis tout le temps, on parle pas l\u00e0 le patriarcat bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:49 > 0:04:54) [95%] : \r\nUne journ\u00e9e pour toutes les ann\u00e9es et des ann\u00e9es qu'on se bat pour avoir les m\u00eames droits que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:04:54 > 0:04:57) [93%] : \r\nEntendre par exemple ce que demande cette jeune Neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:57 > 0:05:07) [79%] : \r\nPouvoir marcher sereinement accrue pour voir, savoir le salaire que les hommes ont un salaire \u00e9gal et pour pouvoir \u00eatre libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:08 > 0:05:27) [94%] : \r\nCes femmes, et des milliers d'hommes aussi venus d\u00e9noncer une m\u00eame chose qu'\u00eatre femme aujourd'hui expose encore \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 salariale notamment \u00e0 la discrimination \u00e0 l'irrespect \u00e0 la violence inadmissible tout \u00e7a, c'est le message de cette immense mobilisation de cette gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:29 > 0:05:42) [92%] : \r\nBonsoir Marianne Ebel, vous faites partie de la coordination de tous les collectifs romans pour la gr\u00e8ve des femmes l\u00e0, vous \u00eates sur la place D'\u00e0 la Neuch\u00e2tel ou des femmes, des hommes sont mobilis\u00e9s ce soir, vous vivez un moment historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:44 > 0:06:18) [89%] : \r\nOui, c'est un tournant, c'est une journ\u00e9e historique, rien ne changera, c'est extraordinaire, et si jamais on a vu une mobilisation \u00e0 ce niveau, nous sommes des milliers de personnes, je pense qu'on n'ait plus de 10000 places d\u00e9borde et toutes les femmes toutes les jamais sont l\u00e0, des tr\u00e8s jeunes, mais toutes les origines sociales sont repr\u00e9sent\u00e9es les femmes migrantes sont pr\u00e9sentes, c'est absolument \u00e9mouvant et vraiment je pense que l\u00e0, nous tenons quelque chose qui ne changera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:18 > 0:06:33) [92%] : \r\nPlus vous vous avez fait, vous avez fait, pardonnez-moi Madame H\u00e9bel, vous, vous avez fait la gr\u00e8ve, d\u00e9j\u00e0 en 1991 \u00e0 la suite de laquelle les femmes ont obtenu des droits par exemple la loi sur l'\u00e9galit\u00e9, le droit \u00e0 l'avortement, 28 ans plus tard, il faut encore descendre dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:35 > 0:06:50) [85%] : \r\nEh oui, 28 ans plus tard, on doit encore et on le fait, et je dis aujourd'hui, c'est une respiration que les femmes apportent pas seulement \u00e0 Neuch\u00e2tel, pas seulement en Suisse, mais dans le monde entier et qu'est-ce que vous venez de Mars et d'espoir, qu'est ce qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:52 > 0:07:42) [81%] : \r\nAlors nous demandons bien s\u00fbr l'\u00e9galit\u00e9 salariale, nous la voulons pas non plus que nos grandes soit augment\u00e9 alors que nous travaillons plus que les hommes, nous travaillons aussi dans ce travail qui ne se voient que quand il n'est pas fait ce travail invisible qui ne tient pas 4 ne l'ait pas fait, il n'est pas reconnue, Honda, pas de rentabilit\u00e9 qui leur reconnaissent en veut aussi qu'on puisse se promener sans \u00eatre agress\u00e9 en dehors du respect, on ne veut plus de violence, en vue de lutter contre les viols, on veut aussi que les femmes migrantes qui vivent les choses \u00e0 35 soit re\u00e7u en Suisse qu'elle ne soit pas expuls\u00e9 et en un manifeste merci et aujourd'hui, on l'a lu et on a d\u00e9cid\u00e9 de nous continuerons au-del\u00e0 de cette journ\u00e9e nous Post mais si vous extraordinaire merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:42 > 0:07:45) [81%] : \r\nMerci beaucoup malade des belle d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:46 > 0:07:47) [95%] : \r\nEt \u00e0 Berne la place f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:47 > 0:07:59) [90%] : \r\nPuis un moment unique, l'Union des manifestants et des politiques, une grande majorit\u00e9 des parlementaires ont quitt\u00e9 l'h\u00e9micycle ce matin pour rejoindre la population H\u00e9l\u00e8ne Joachim Val\u00e9rie Gillot et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:00 > 0:08:09) [94%] : \r\nLa place f\u00e9d\u00e9rale pleine \u00e0 craquer, la ministre socialiste Simonetta Sommaruga s'offrent un bain de foule pour savourer l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:11 > 0:08:24) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s fort, il y a beaucoup d'\u00e9nergie, ici, mais aussi beaucoup d'enfants, beaucoup d'hommes, je pense cette cette f\u00eate, c'est important pour nous aussi parce que c'est pas une journ\u00e9e pour se cette plainte seulement, mais c'est une journ\u00e9e aussi pour f\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:24 > 0:08:38) [94%] : \r\nCe matin d\u00e9j\u00e0, des femmes au sommet du pouvoir politique, ont tenu \u00e0 descendre dans la rue, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e9sidente du National se joignent aux manifestants, les larmes au bord des yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:59 > 0:09:12) [97%] : \r\nQue \u00e7a va bouger les choses 11 heures la pr\u00e9sidente du Conseil national interrompt la s\u00e9ance un quart d'heure de pause en signe de solidarit\u00e9, un geste fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:12 > 0:09:24) [89%] : \r\nCe moment est marqu\u00e9 par le Parlement, qui reconna\u00eet la elle le droit d'avoir une parit\u00e9 effective entre hommes et femmes et c'est aussi, question de justice et de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:24 > 0:09:28) [98%] : \r\nUn mouvement symbolique pas du go\u00fbt de tous les \u00e9lus UDC en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:28 > 0:09:35) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre, je trouve qu'on ne peut pas prendre le Parlement en otage pour d\u00e9fendre quelles causes, que ce soit, je ne voulais pas suivre le dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:35 > 0:09:39) [91%] : \r\nCertes des femmes socialistes et de l'Union syndicale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:39 > 0:09:54) [86%] : \r\nLa gr\u00e8ve pas non plus pour Karin Keller-Sutter, tandis que la foule afflue la 3\u00e8me femme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'en va, il n'emp\u00eache, la d\u00e9ferlante violette a r\u00e9ussi aujourd'hui \u00e0 toucher la majorit\u00e9 des pommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:57 > 0:10:07) [90%] : \r\nEt vous allez prendre l'ampleur de l'\u00e9v\u00e9nement, maintenant, a permis \u00e0 Lausanne, d'abord \u00e0 Berne peut-\u00eatre Linda Bourget, vous \u00eates sur la place f\u00e9d\u00e9rale, on peut dire qu'il se passe quelque chose de d'exceptionnel ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:09 > 0:11:12) [91%] : \r\nEt syndicats parle de plusieurs centaines de milliers de personnes mobilis\u00e9es aujourd'hui en tout cas ici depuis ce matin, h\u00e9 bien il y a \u00e9norm\u00e9ment de monde et \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9motion, on a vu dans le sujet, ce moment incroyable lorsque les femmes de pouvoir Besson sortent du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour aller rencontrer les manifestants, dont un tourbillon de rires, de larmes de sifflet d'un r\u00f4le de violet, c'est le genre de choses qu'on ne voit jamais \u00e0 Berne et, pourtant, h\u00e9 bien c'est aussi ici que s'\u00e9crit l'histoire de la lutte des femmes, il y a 90 ans des femmes manifestaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berne pour d\u00e9fendre leurs droits, alors \u00e0 l'\u00e9poque, la revendication, c'\u00e9tait le droit de vote \u00e9videmment les revendications ont chang\u00e9 : aujourd'hui, on a vu des pancartes pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale contre les violences sexistes pour la parit\u00e9 au Parlement des revendications grave des questions s\u00e9rieuses et pourtant vous le voyez, ce qui domine ce qu'on ressent ici aujourd'hui, et bien c'est beaucoup d'envie et beaucoup d'espoir, surtout l'espoir de lendemains plus juste pour les femmes de ce pays, Claude Olivier, venu vous \u00eates-vous \u00e0 Lausanne, o\u00f9 la cause des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:17 > 0:11:37) [93%] : \r\nOui, effectivement, Jennifer vous le voyez derri\u00e8re moi, il y a \u00e9norm\u00e9ment de monde, plus de 30000 personnes selon la police 40000 personnes selon les organisateurs, \u00e7a ne s'\u00e9tait pas vu depuis des ann\u00e9es, \u00e0 Lausanne, nous avons tent\u00e9 de nous \u00e9mouvoir sur la place Saint-Fran\u00e7ois, point de rassemblement \u00e0 18 heures et c'\u00e9tait extr\u00eamement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:41 > 0:12:14) [95%] : \r\nLors de la journ\u00e9e, la mobilisation est all\u00e9e crescendo avec un 1er rassemblement \u00e0 midi sur la place Saint-Fran\u00e7ois 1500 personnes d\u00e9j\u00e0, selon les organisateurs, \u00e9videmment cela a caus\u00e9 des perturbations pour ce qui concerne le trafic plus aucun bus ne circule dans le centre- ville de Lausanne depuis 17 heures et \u00e7a devrait au moins durer jusqu'\u00e0 20 heures des probl\u00e8mes \u00e9galement pour circuler en en v\u00e9hicule beaucoup de gens ont gar\u00e9 leur v\u00e9hicule aux extr\u00e9mit\u00e9s de la ville \u00e0 proximit\u00e9 des entr\u00e9es de m\u00e9tro et puis un trafic tr\u00e8s dense \u00e9galement dans les trains puisque de nombreux manifestants ont rejoint \u00e0 Lausanne via ce moyen de locomotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:15 > 0:12:19) [90%] : \r\nJe d'Olivier Linda, merci beaucoup, nous allons voir maintenant comment les entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:19 > 0:12:31) [93%] : \r\nCrise font face \u00e0 cette gr\u00e8ve, certains patrons ont autoris\u00e9 un cong\u00e9 exceptionnel, d'autres une pause prolong\u00e9e dans le secteur priv\u00e9, chacun y va de sa solution reportage Miroslav Mar\u00e8s Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:32 > 0:12:47) [90%] : \r\nAu pied de ce centre commercial fribourgeois un piquet de gr\u00e8ve, quelques curieux des sympathisants, les vendeuses qui devait y faire la pause sentent elle tr\u00e8s discr\u00e8te, aucune n'accepte de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, face cam\u00e9ra, une preuve pour les syndicats du malaise qui r\u00e8gne dans la branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:47 > 0:12:59) [84%] : \r\n\u00e7a me surprend malheureusement pas des fois des petites boutiques sont que deux 3 o\u00f9 travaille avec leur patron, elles ont vraiment peur, elles sont vraiment pour la gr\u00e8ve \u00e0 son compte l'in\u00e9galit\u00e9 salariale maison vraiment peur des repr\u00e9sailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:59 > 0:13:06) [89%] : \r\nLes grands distributeurs avaient g\u00e9n\u00e9ralement autoriser leurs collaborateurs \u00e0 manifester sur leur temps libre et pour autant que le service soit assur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:06 > 0:13:23) [89%] : \r\nMais Crossair 61 pourcent de femmes, \u00e7a veut dire qu'il y a une il y a eu, il y a une responsabilit\u00e9 si toutes les femmes de Migros font la gr\u00e8ve aujourd'hui bah, y a pas de Migros ouverte apr\u00e8s une fois que ce service, il est assur\u00e9, c'est clair que chaque \u00e9quipe peut s'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:23 > 0:13:31) [88%] : \r\nLes commerces qui avait donn\u00e9 cong\u00e9 \u00e0 leurs employ\u00e9es \u00e9taient l'exception ce pharmacien chaux-de-fonnier a propos\u00e9 un d\u00e9brayage de 15 minutes sur les coups de 11 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:31 > 0:13:45) [90%] : \r\nC'est simplement un peu de peine \u00e0 comprendre qu'\u00e0 l'heure actuelle, une femme puisse \u00eatre pay\u00e9 moins que nous donc on s'est amus\u00e9, on a fait l'exercice avec mon coll\u00e8gue ann\u00e9e de pharmaciens pour serrer les clients, le t\u00e9l\u00e9phone a sonn\u00e9 pendant 3 minutes, on fait avec, mais on n'arrive pas \u00e0 faire son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:46 > 0:13:54) [94%] : \r\nOn a la chance de pouvoir venir quelques minutes ici pour donner notre avis et puis nous faire entendre, c'est des gens de montrer une forme de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:56 > 0:14:01) [94%] : \r\nMoi \u00e7a me convient comme \u00e7a quoi voil\u00e0 j'irai pas manifester plus aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:01 > 0:14:08) [93%] : \r\n15 minutes de pause pour les en une journ\u00e9e loin du travail pour les autres, une gr\u00e8ve que chacun ce sera appropri\u00e9 \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:09 > 0:14:27) [94%] : \r\nLa gr\u00e8ve est bien s\u00fbr plus visible dans les structures employant majoritairement des femmes dans les cr\u00e8ches, \u00e9coles et h\u00f4pitaux, l'absence des femmes s'est fait sentir, les \u00e9tablissements ont d\u00fb s'organiser pour assurer le service minimum, avec en renfort des hommes solidaires reportage entre le Valais, Gen\u00e8ve est le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:28 > 0:14:45) [90%] : \r\nPas question pour elle de travailler aujourd'hui ses \u00e9ducatrices de l'enfance occupe le devant de la sc\u00e8ne, elles font gr\u00e8ve, h\u00e9las, les hommes s'occuper des petits en coulisses et AOL en fait soi-m\u00eame les employ\u00e9es des cr\u00e8ches sont surtout des femmes, elle d\u00e9plore le manque de valorisation de leur profession dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:46 > 0:14:54) [94%] : \r\nIl y a vraiment le fait qu'on est moins reconnu quand on fait ce m\u00e9tier parce que \u00e7a serait quelque chose d'inn\u00e9 soi-disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:54 > 0:15:19) [91%] : \r\nToutes les cr\u00e8ches de Lausanne sont mobilis\u00e9s, beaucoup de parents ont trouv\u00e9 d'autres solutions et pour les enfants restants, un service de garde est assur\u00e9e par ces messieurs b\u00e9n\u00e9vole c'est des sujets qui nous touche aussi en tant que jeune homme puis qu'on a envie de d'\u00eatre solidaire \u00e0 ce qui se passe aujourd'hui, autre structure o\u00f9 la gr\u00e8ve se fait sentir, les h\u00f4pitaux ou \u00e0 sujet \u00e0 Gen\u00e8ve, les femmes repr\u00e9sentent les 3 quarts du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:19 > 0:15:31) [91%] : \r\nNous sommes l\u00e0, les pays 6 heures du matin on a tract\u00e9 on a distribu\u00e9 de mat\u00e9riel \u00e0 toutes les coll\u00e8gues qui malheureusement ne peuvent pas faire partie de la gr\u00e8ve en comment mais en tout cas celui vers elles sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:31 > 0:15:38) [95%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 du patient reste une priorit\u00e9, mais certains services ont tout fait pour lib\u00e9rer un maximum de soignante donc \u00c9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:39 > 0:16:13) [90%] : \r\nTerminons ce qu'on doit faire, puis moi apr\u00e8s je mauvais et, toute fa\u00e7on, je vais aller manifester aussi, nous sommes \u00e0 l'h\u00f4pital de Morges dans le canton de Vaud urgentiste et ambulanciers prennent le relais, en termes de planification, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un exercice de Style, mais il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration pr\u00e9cieuse de nos coll\u00e8gues masculins et puis ils ont \u00e9t\u00e9 tout de suite partants et motiv\u00e9, certains se sont r\u00e9organis\u00e9es pour pouvoir \u00eatre l\u00e0 aujourd'hui et participer \u00e0 cette action restent les \u00e9coles dans ce cycle d'orientation en Valais, seules 3 femmes sur 15 font gr\u00e8ve mais la journ\u00e9e frappe les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:13 > 0:16:25) [93%] : \r\nJ'\u00e9tais surpris, on sent quand m\u00eame une certaine \u00e9bullition dans l'\u00e9cole, on sent que m\u00eame nos jeunes adolescentes sont sensibilis\u00e9s \u00e0 cette cause, donc on sent vraiment que c'est une journ\u00e9e qui est quand m\u00eame parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:26 > 0:16:34) [94%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 Vaudois, on estime que plus de la moiti\u00e9 des cours n'ont pas eu lieu dans les gymnases, l'absence des dames est visible dans tous ses bastions de la gente f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:35 > 0:16:54) [89%] : \r\nC'est un reportage de Pascale de France et la solidarit\u00e9 s'exprime aussi dans l'art, le festival Del\u00e9mont BD invite pour la premi\u00e8re fois une femme auteure engag\u00e9e, elle a chapeaut\u00e9, un atelier de dessinatrices romandes qui avait comme mission de cr\u00e9er un fanzine d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes distribu\u00e9 aujourd'hui Fabienne formions l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:54 > 0:17:04) [82%] : \r\nNous ce vous avez j'des femmes des bulles et une d\u00e9marche commune : cr\u00e9er un fanzine une petite revue de BD, documentaire sur la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, un d\u00e9fi de taille pour ses autres romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:05 > 0:17:20) [91%] : \r\nNormalement, je travaille dans mon atelier, tr\u00e8s solitaire, on va dire et sur des projets de longue haleine, donc des projets qui se font sur peut-\u00eatre un an, voire un an et demi, et donc ce travail tr\u00e8s imm\u00e9diat et de reportages, c'est vraiment une exp\u00e9rience r\u00e9v\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:20 > 0:17:34) [90%] : \r\nCet atelier est plac\u00e9e sous la houlette de l'invit\u00e9 d'honneur du festival, la Fran\u00e7aise Lisa Mandel apr\u00e8s la th\u00e9orie la pratique c'est dessinatrice partent recueillir des t\u00e9moignages aupr\u00e8s de la population de Del\u00e9mont des rencontres \u00e0 illustrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:34 > 0:17:45) [88%] : \r\n\u00e7a m'a assez touch\u00e9 20 ans que je fais rarement d'aller poser des questions \u00e0 des gens que je connais pas seulement d'avoir comme \u00e7a une partie de leur vie, leurs leurs id\u00e9es de leur engagement cette tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:45 > 0:17:52) [94%] : \r\nC'est aussi l'occasion de se pencher sur l'\u00e9volution de la femme dans le 9\u00e8me art des femmes, qui repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 25 pourcent des auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:52 > 0:18:14) [85%] : \r\n\u00e7a ceci battu et pour lutter contre la discrimination notamment voil\u00e0 obliger les jurys plus mixte, faire appara\u00eetre l'in\u00e9galit\u00e9 de la visibilit\u00e9 des femmes dans la bande dessin\u00e9e de plus du tout la m\u00eame ambiance avant compte envoyer une femme dans la BD, on pensait que c'\u00e9tait la secr\u00e9taire ou la femme, la femme de l'auteur, la coloriste ou la la l'organisatrice par leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:14 > 0:18:21) [84%] : \r\nTravail comment ces is veulent bousculer la soci\u00e9t\u00e9 des petites histoires qui vont peut-\u00eatre contribu\u00e9 \u00e0 marquer la grande histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:23 > 0:18:32) [87%] : \r\nCes femmes ont cr\u00e9\u00e9 ces petites bandes dessin\u00e9es sur la greffe, mis dans la cour du ch\u00e2teau \u00e0 Del\u00e9mont o\u00f9 vous \u00eates C\u00e9drika de Rover, le ch\u00e2teau, c'est aussi le point d'chute des manifestations du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:35 > 0:19:38) [92%] : \r\nOui absolument avec ce fanzine le produit fini que que j'ai dans la main qui a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Del\u00e9mont aux gr\u00e9vistes manifestant dans des rues qui avait chang\u00e9 de nom pour l'occasion, d'ailleurs, qui avait pris le nom de femme, auteur de bandes dessin\u00e9es, pas s\u00fbr qu'il y en a eu assez, par contre, ce que la mobilisation comme ailleurs \u00e9t\u00e9 exceptionnel dans le canton du Jura, elle a commenc\u00e9 ce matin, mais de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e dans chaque tout le monde se r\u00e9unir en milieu d'apr\u00e8s- midi \u00e0 Del\u00e9mont l\u00e0 sur le cort\u00e8ge s'est mis en marche il y a eu des des images impressionnantes, \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 tout le monde a grimp\u00e9 sur un viaduc sur la route et au sommet du viaduc, le cort\u00e8ge s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0, tout le monde s'est assis \u00e0 il y avait du monde \u00e0 perte de vue, on \u00e9tait, on voyait m\u00eame \u00e0 perte de vue des gens assis des femmes quelques hommes aussi dans dans le cort\u00e8ge, mais il y avait \u00e9norm\u00e9ment de monde aujourd'hui, pour une fois, la police et les organisateurs sont d'accord sur le chiffre \u00e0 4000 pour le canton du Jura, c'est \u00e9norme, on a discut\u00e9 avec d'anciens syndicalistes ce qui sont de toutes les manifestations, ils ont dit ne pas se souvenir avoir vu autant de monde depuis des d\u00e9cennies, depuis la cr\u00e9ation du canton du Jura les effet du peuple, donc un jour historique aussi ici dans le Jura, un signal clair pour beaucoup en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:38 > 0:20:01) [95%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9dric donc une forte mobilisation dans le Jura aussi mais il y a des femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de ne pas faire la gr\u00e8ve, elles disent ne pas se reconna\u00eetre dans le mouvement de ce 14 juin ou encore certaines estime que d\u00e9bray\u00e9 ou manifest\u00e9 n'est pas utile pour ces femmes, ne pas faire la gr\u00e8ve est une affaire personnelle, elle reste solidaire avec les revendications Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:07 > 0:20:09) [68%] : \r\nJ'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 par pour pas tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:09 > 0:20:14) [92%] : \r\nDans le quartier des banques \u00e0 Gen\u00e8ve, ce matin, les femmes que nous croisons sont toutes press\u00e9es, ici on ne fait pas la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:14 > 0:20:27) [90%] : \r\nJoseph je le fais pas quoi, ce que j'ai, moi j'ai pas envie d'en parler, on est toutes ensemble, on fait pas pourquoi parce que vous faites gr\u00e8ve ou pas, non, pas du tout nous rend compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:27 > 0:20:31) [83%] : \r\nBon, finalement, une banqui\u00e8re qui nous explique pourquoi elle ne d\u00e9brayent pas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:31 > 0:20:44) [92%] : \r\nJe pense pas que le mot gr\u00e8ve est justifi\u00e9e, j'utiliserai un autre mot, je pense qu'on qu'on a besoin de cette \u00e9galit\u00e9 qu'il faut qu'on avance d'ce droit chemin mais un jour, juste pour faire le je pensais pas n\u00e9cessaire, il faudrait que tous les jours qu'on en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:44 > 0:20:52) [92%] : \r\n\u00e0 quelques rues de l\u00e0 cette chef d'entreprise, elle non plus ne fait pas la gr\u00e8ve et ils ne manifestent pas, c'est la m\u00e9thode de contestation qui la d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:52 > 0:21:09) [96%] : \r\nJe pense que dans un pays d\u00e9mocratique, on a d'autres mani\u00e8res de faire valoir nos droits et puis \u00e9videmment, je suis pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, mais je pense qu'\u00e0 mon niveau, j'ai plus d'impact en veillant d\u00e9j\u00e0 que dans mon entreprise, cette \u00e9galit\u00e9 soient respect\u00e9es et en favorisant des conditions pour que les femmes puissent acc\u00e9der \u00e0 des postes de direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:09 > 0:21:19) [90%] : \r\nTout ce qui, cet agent de s\u00e9curit\u00e9 est en poste, elle aussi, aujourd'hui, elle est m\u00eame en charge du service d'ordre de la manifestation \u00e0 Neuch\u00e2tel, elle ne voit pas l'int\u00e9r\u00eat de participer au mouvement comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:19 > 0:21:31) [90%] : \r\nJe n'ai pas besoin de faire gr\u00e8ve, j'estime que l\u00e0 o\u00f9 je travaille, il y a \u00e9galit\u00e9 au niveau femmes apr\u00e8s je comprends que certains endroits, il y a besoin un peu de faire bouger les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:32 > 0:21:42) [97%] : \r\nLa mani\u00e8re de se mobiliser, c'est toute la question de cette journ\u00e9e de gr\u00e8ve des femmes cette propri\u00e9taire d'un salon de coiffure \u00e0 Fribourg, a clairement annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux qu'elle travaillerait aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:43 > 0:21:50) [93%] : \r\nLe poing lev\u00e9, je suis pas pour je trouve que c'est un m\u00eame geste masculin, moi je me sentais pas, je ne me reconnaissais pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:50 > 0:22:00) [96%] : \r\nSi toutes les femmes n'ont pas suivi le mouvement aujourd'hui en Suisse, elle revendique en revanche majoritairement l'\u00e9galit\u00e9 inscrite dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale depuis 1980.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:01 > 0:22:13) [91%] : \r\nChristophe chaque vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef adjoint de l'actualit\u00e9, on a vu cette forte mobilisation dans toute la Suisse, on vient de ton aussi des femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire la gr\u00e8ve, toutes ces questions se sont aussi pos\u00e9 au sein de notre r\u00e9daction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:13 > 0:23:17) [94%] : \r\nOui, Jennifer aujourd'hui dans notre r\u00e9daction, des femmes, des journalistes ont choisi de travailler afin de couvrir cette gr\u00e8ve des femmes dans nos \u00e9ditions sur nos antennes, d'autres femmes ont choisi de prendre cong\u00e9 ou de d\u00e9bris afin de pouvoir participer aux manifestations et les hommes solidaires ont choisi de les remplacer afin d'assurer notre mission de service public en cette journ\u00e9e particuli\u00e8re, soit de couvrir l'actualit\u00e9 en Suisse romande, en Suisse et ailleurs et ce soir, c'est un homme qui vient porter ce message, c'est parce que moi aussi j'ai choisi d'\u00eatre pr\u00e9sent pour permettre \u00e0 des coll\u00e8gues de faire entendre leur voix dans les cort\u00e8ges mais \u00e9galement parce que, m\u00eame si \u00e0 la RTS, on met en oeuvre des strat\u00e9gies pour atteindre la parit\u00e9 au niveau de l'encadrement, une majorit\u00e9 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 est aujourd'hui encore occup\u00e9s par des hommes, 61 pourcent de cadres masculins dans l'entreprise RTS 66 pourcent de notre r\u00e9daction, c'est donc une journ\u00e9e d'une intensit\u00e9 exceptionnelle qui a v\u00e9cu la Suisse aujourd'hui et qui devrait durer ce soir encore, et jusqu'\u00e0 tard dans la nuit un appel fort pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes port\u00e9s par les syndicats et les collectifs, les politiques, mais surtout la soci\u00e9t\u00e9 civile et nous verrons dans les prochaines semaines, les prochains mois ce que cet \u00e9lectrochoc aura comme effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:17 > 0:23:41) [93%] : \r\nMerci beaucoup Christophe dans le reste de l'actualit\u00e9, la mesure en dit long sur la gravit\u00e9 de l'affaire, une entreprise soup\u00e7onn\u00e9e de dumping salarial se voient priv\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 un chantier, c'est une information de notre r\u00e9daction, la d\u00e9cision est in\u00e9dite, elle concerne une entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 italienne sur l'un des chantiers majeurs du canton de Gen\u00e8ve, celui du futur d\u00e9p\u00f4t des Transports Public Genevois Flore Amos Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:42 > 0:23:55) [93%] : \r\nRefus d'acc\u00e8s au chantier, l'entreprise italienne charg\u00e9e des \u00e9quipements \u00e9lectriques et de ce hangar des Transports publics g\u00e9nevois doit plier bagage, c'est la toute premi\u00e8re fois que l'Office cantonal de l'inspection et des relations du travail ordonne une telle mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:55 > 0:24:15) [94%] : \r\nAvant d'interdire \u00e0 une entreprise de poursuivre un travail pour lequel elle a re\u00e7u un mandat, il faut avoir des \u00e9l\u00e9ments dans le dossier, mais il n'est pas n\u00e9cessaire d'avoir des preuves absolues, il suffit que les soup\u00e7ons soient suffisamment grave pour qu'on l'on peut que l'on puisse dire \u00e0 l'entreprise maintenant vous arr\u00eatez, vous nous d\u00e9montrer que tout est en ordre avant de recommencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:15 > 0:24:33) [92%] : \r\nNous le r\u00e9v\u00e9lions il y a un mois, les contrats donnent tout l'air de respecter la CCT mais un interm\u00e9diaire bas\u00e9 en Italie pr\u00e9l\u00e8verait des sommes importantes sur les salaires d'ouvriers italiens les soup\u00e7ons portent aussi sur les 13\u00e8me, salaires, les vacances et les cong\u00e9s maladie une entreprise aujourd'hui arr\u00eater un signal fort pour Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:33 > 0:24:47) [88%] : \r\nDans l'arbitraire, et ce qu'il faut finir chanter \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des surco\u00fbts de le bloquer ou est-ce qu'il faut pr\u00e9server les les droits des travailleurs, c'est tr\u00e8s rare que l'\u00c9tat pense en faveur des sites des travailleurs, donc s'il l'a fait cette fois-ci, je pense, effectivement, c'est une d\u00e9cision qui p\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:47 > 0:25:01) [93%] : \r\nLa loi doit \u00eatre respect\u00e9e par tout le monde et qu'on ne peut pas donner la main \u00e0 des flibustiers \u00e9conomique et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, si nous avons affaire \u00e0 ce type d'entreprise, simplement parce que nous aurions un int\u00e9r\u00eat imm\u00e9diat \u00e0 ce qu'un chantier puisse se terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:01 > 0:25:07) [89%] : \r\nInform\u00e9 aujourd'hui l'antenne vaudoise de l'entreprise italienne ne s'exprime pas le chantier lui est retard\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:08 > 0:25:15) [99%] : \r\nLes TPG examine actuellement les diff\u00e9rentes options techniques et juridiques afin de minimiser les cons\u00e9quences de cette d\u00e9cision sur les d\u00e9lais et les co\u00fbts de la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:15 > 0:25:26) [95%] : \r\nIl y a quelques jours, il redoutait jusqu'\u00e0 10 millions de surco\u00fbts et 18 mois de retard, le d\u00e9p\u00f4t devait ouvrir le 15 d\u00e9cembre prochain avec l'arriv\u00e9e du L\u00e9man Express et le prolongement du tram jusqu'\u00e0 Annemasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:27 > 0:25:42) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la tension ne retombe pas dans le Golfe apr\u00e8s les attaques contre deux p\u00e9troliers : les \u00c9tats-Unis accusent l'Iran, qui d\u00e9ment vigoureusement mais Washington diffuse en r\u00e9ponse une vid\u00e9o cens\u00e9e d\u00e9montrer la responsabilit\u00e9 des Iraniens marge ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:43 > 0:26:08) [93%] : \r\nMalgr\u00e9 l'image un peu floue, la sc\u00e8ne est assez explicite, suffisamment en tout cas pour que le Pentagone on ordonne la diffusion selon les explications de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, cette s\u00e9quence montre une patrouille de gardiens de la r\u00e9volution, corps d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e iranienne retirant une mine ventouse qui n'avait pas explos\u00e9 sur une paroi de l'un des de tankers attaqu\u00e9s hier dans le Golfe d'Oman, \u00e0 l'heure des explications, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo n'en demandait pas tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:08 > 0:26:20) [86%] : \r\nDix Anne provoque de taxes ces attaques gratuites pr\u00e9sente un danger \u00e9vident pour la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationale, c'est une offensive dirig\u00e9e contre la libert\u00e9 de navigation, une campagne inacceptable tension par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:21 > 0:26:36) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a lui aussi son explication si j'appr\u00e9cie beaucoup le fait que le 1er ministre et fait le voyage en Iran pour rencontrer l'ayatollah Ali Khamenei, je pense personnellement qu'il est trop t\u00f4t pour \u00eatre en mesure de conclure un accord, ils ne sont pas pr\u00eats et nous non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:37 > 0:27:01) [91%] : \r\n\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, changement complet de registre recevant ce matin, le 1er ministre japonais Shinzo Abe est venu tenter une m\u00e9diation, le pouvoir iranien annonce rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement les accusations d'Washington le guide supr\u00eame Ali Khamenei et le pr\u00e9sident Hassan Rohani, r\u00e9p\u00e8te que l'Iran se consid\u00e8re comme un garant de la s\u00e9curit\u00e9 dans le Detroit d'Ormuz, et que c'est \u00e0 ce titre que sa marine s'est port\u00e9 au secours des \u00e9quipages en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:02 > 0:27:23) [89%] : \r\nQui a tort qui a raison, \u00e9trangl\u00e9s \u00e9conomiquement les Iraniens se retrouve-t-il encourag\u00e9 \u00e0 adopter des tactiques de guerre asym\u00e9trique et d'attaques cibl\u00e9es, les Am\u00e9ricains sont-ils aveugl\u00e9s par leur projet de changement de r\u00e9gime \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran au point chercher des pr\u00e9textes pour une intervention, car aujourd'hui, c'est bien une temp\u00eate hors cat\u00e9gorie qui menace dans le Detroit d'Ormuz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:24 > 0:27:43) [94%] : \r\nSuite et fin de notre s\u00e9rie b\u00e9b\u00e9 \u00e0 tout prix ce soir, nous nous rendons aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 des m\u00e9decins proposent en toute l\u00e9galit\u00e9, de choisir le sexe ou la couleur des yeux du futur enfant, une pratique interdite, un peu partout dans le monde mais qui rapportent beaucoup d'argent aux cliniques priv\u00e9es am\u00e9ricaines, le reportage de notre correspondant Philippe Revaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:45 > 0:27:59) [89%] : \r\nDans ce sous- sol de Manhattan, on cr\u00e9e tous les jours, des dizaines d'embryons humains, enjoignant les spermatozo\u00efdes et les ovules stock\u00e9s dans ses cuves, jusque-l\u00e0, rien que de tr\u00e8s courant, mais le Docteur Steinberg et ajoute la possibilit\u00e9 de choisir le sexe ou la couleur des yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:59 > 0:28:20) [87%] : \r\nPointe mais c'est de d\u00e8s que l'embryon est assez d\u00e9velopp\u00e9 pour \u00eatre test\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement on peut d\u00e9tecter 450 maladies g\u00e9n\u00e9tiques, on peut d\u00e9terminer le sexe ou la couleur des yeux, effectivement, \u00e7a s'est ensuite avec les parents et on leur dit sur vos 12 embryons 7 sont normaux, \u00e7a c'est une fille, \u00e7a c'est un gar\u00e7on celui-l\u00e0 les The bleu, celui-ci les oeufs vers lequel vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:21 > 0:28:24) [96%] : \r\nUn \u00e9tage plus haut on s\u00e9lectionne les spermatozo\u00efdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:24 > 0:28:36) [83%] : \r\nPas biarrote Jacques pour pouvoir injecter le spermatozo\u00efde dans l'ovule, il faut qu'il arr\u00eate de bouger, donc on pique la queue du spermatozo\u00efde ce qui immobilise et nous permet de le manipuler sans qu'il sachent \u00e0 Gaza, cette cha\u00eene quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:36 > 0:28:37) [58%] : \r\n\u00e9coutez mourir ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:38 > 0:28:45) [95%] : \r\nLe fait de tester s\u00e9lectionner ensuite les embryons sur des crit\u00e8res d'apparence ou de sexe est interdite dans la plupart des pays o\u00f9 on craint la d\u00e9rive eug\u00e9niste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:46 > 0:29:01) [91%] : \r\nJ'ai Save The Right diaphane l'eug\u00e9nisme est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on fait ici, on ne fait qu'observer le travail de la nature et les parents choisissent dans ce que la nature a fait on ne fabrique rien c'est toujours interdit m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, state.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:03 > 0:29:16) [90%] : \r\nPlusieurs cliniques font la publicit\u00e9 pour ce qu'on appelle ici le Family Balance signe l'\u00e9quilibre familial, selon le Docteur Steinberg, les femmes indiennes lui demande des gar\u00e7ons, les Chinoises plut\u00f4t des filles, couleur des yeux ou genre les parents totale libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:16 > 0:29:40) [83%] : \r\nPas moi et en Europe, ils ont fix\u00e9 comme limite, le crit\u00e8re de la sant\u00e9, on peut tester les embryons uniquement contre les maladies, mais c'est une distinction d\u00e9licate qu'est ce qui est une maladie qu'est-ce qu'il n'en est pas une, de la taille est-elle une maladie Jacques Andrew plasti est une maladie et \u00e7a donne aussi une petite taille les limites sont floues, insistant, etc, un dur enfin M. interpelle manquait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:41 > 0:29:49) [91%] : \r\nJeffrey Steinberg \u00e0 des cliniques \u00e0 Los Angeles, New York en Utah au Mexique bient\u00f4t en Autriche pour r\u00e9colter sperme et ovules europ\u00e9en et les traiter ensuite aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:50 > 0:30:03) [84%] : \r\nBen, c'est une grosse le choix du sexe de l'enfant co\u00fbte 17000 francs, c'est seulement 2000 francs de plus qu'une f\u00e9condation in vitro, normal, le choix de la couleur des yeux co\u00fbte entre 45 et 60000 francs bah pour les fight sexy Zina russe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:04 > 0:30:13) [94%] : \r\nLe Docteur travaille d\u00e9sormais sur les crit\u00e8res de taille : la bonne vieille m\u00e9thode de conception naturelle peut para\u00eetre un brin hasardeuse quand on sort du laboratoire du Docteur Steinberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:13 > 0:30:39) [90%] : \r\nEt vous pouvez retrouver tous les reportages de cette s\u00e9rie, un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 tout prix sur rtsinfo Point CH demain la plus importante r\u00e9gate sur bassin ferm\u00e9, f\u00eate son bicentenaire d'existence pour le Bol d'Or 500 bateaux seront au d\u00e9part dans la rade de Gen\u00e8ve, parmi eux des bateaux volants, arriv\u00e9 sur le march\u00e9, il y a 3 ans, ils sont en train de r\u00e9volutionner le monde de la voile Fran\u00e7ois Michel Spicer et St\u00e9phane Rinaldi nous embarque \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:40 > 0:31:01) [94%] : \r\n\u00e0 64 ans, Bernard Vananty a remport\u00e9 10 fois le Bol d'Or en monocoque, mais depuis 3 ans, cet industriel a d\u00e9cid\u00e9 de changer de dimension, il a investi environ 200000 francs pour s'offrir un Easy to Fly 8 m\u00e8tres de long, plus de 4 de large et un poids de 330 kilos cette petite merveille de technologie repr\u00e9sente l'avenir de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:02 > 0:31:06) [96%] : \r\nLe bateau commence \u00e0 voler \u00e0 partir de 15 noeuds de vitesse du bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:06 > 0:31:15) [88%] : \r\nDonc, et \u00e0 ce moment-l\u00e0 on a des des folles qui qui sont ici et on ses feuilles, on a la possibilit\u00e9 de les orienter un peu comme comme des Zelda comme des ailes d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:15 > 0:31:19) [86%] : \r\nLyon, donc on les bras pour pouvoir avoir plus de portance et avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:19 > 0:31:22) [93%] : \r\nLa vitesse, \u00e7a \u00e7a l\u00e8ve le bateau, \u00e7a sent le bateau de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:31:22 > 0:31:27) [82%] : \r\nIl faut quand m\u00eame dit de bar pour pour pour g\u00e9rer ces bateaux aussi des bateaux qui sont tr\u00e8s fins, tr\u00e8s technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:27 > 0:31:38) [87%] : \r\nEt une petite erreur peut vite \u00eatre vite amen\u00e9 un chavirage et puis l\u00e0, du coup, la r\u00e9gate s'arr\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0, avec de tels bateaux on peut atteindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:38 > 0:31:46) [89%] : \r\n2 fois et demi la vitesse du vent et un record de 34 Pierre 5 ne soit plus de 60 kilom\u00e8tres heure a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 atteint sur le lac, ce qui a un trait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:46 > 0:31:59) [83%] : \r\nC'est qu'on a toujours du vent devant nous, on n'a jamais on a eu que jamais vont arri\u00e8re on a toujours du vent concret apparent devant nous des vole d\u00e8s que \u00e7a commence \u00e0 aller vite, le bateau siffle donc on est en permanence sur un bateau qui sifflent, qui dure un peu, et puis on a 2 m\u00e8tres de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:59 > 0:32:03) [82%] : \r\nC'est c'est g\u00e9nial terre d\u00e9file \u00e0 petite vitesse, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:04 > 0:32:19) [87%] : \r\nOn aimerait bien gagner le Bol d'Or, mais ces recettes et on sait bien que \u00e7a va \u00eatre difficile parce qu'il faudrait qu'on puisse avoir des conditions de vent qui soit autour d'une quinzaine \u00e0 une vingtaine de honneur comme ce n'est pas constant donc les les plus gros bateaux comme les D35 Uhlaender sont sont encore devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:19 > 0:32:25) [94%] : \r\nPour l'heure, le meilleur r\u00e9sultat d'un Easy to Fly au Bol d'Or est une r\u00e9gate cl\u00e9 en 6 heures 17 il y a 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:25 > 0:32:27) [98%] : \r\n\u00e0 une heure du vainqueur incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:29 > 0:32:50) [95%] : \r\nEt avant de se quitter, on revoit ces images sont descendus dans la rue dans toute la Suisse une mobilisation exceptionnelle des dizaines de milliers de femmes r\u00e9unies pour l'\u00e9galit\u00e9 30000 \u00e0 Lausanne et \u00e0 Berne 12000 \u00e0 Gen\u00e8ve, selon la police, et 4000 \u00e0 Del\u00e9mont, cette journ\u00e9e du 14 juin 28 ans jour pour jour apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes de 1991 restera grav\u00e9 dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:52 > 0:33:03) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Savoie puis votre magazine une ann\u00e9e \u00e0 la vigne, je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:11 > 0:33:14) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:32 > 0:35:04) [86%] : \r\nVoil\u00e0, avec des mecs aujourd'hui qui \u00e9taient bien contents de trouver des femmes un peu cool je m'aimez merci \u00e0 un mais de rien, bon week- end, mais c'est dommage parce que mon vernis couvert ni les \u00e0 c'est on il faut tout arracher, m\u00eame pas voil\u00e0 pi\u00e8ces non je vois re\u00e7ois ce week- end et bon week- end, bon courage, un genre \u00e7a Italie salut Guillaume alors, Ken petite et cette voix Philippe non Claudia Stollwerck en date jacobin merci c'est sympa, non, mais je suis quand m\u00eame, non, non, mais oui, c'est quand m\u00eame, oui, parce que m\u00eame \u00e0 Voici, j'ai j'ai quand m\u00eame, oui, je sais plus ce que je bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, les r\u00e9gions \u00e0 feu ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un bel, ensoleillement, contrairement au plateau et au Jura qui eux \u00e9taient sous la pluie ce matin mais le soleil a fait tout de m\u00eame quelques petites perc\u00e9es en fin d'apr\u00e8s- midi, alors notre zone pluvieuse est maintenant en train de se d\u00e9caler en direction du nord alors que la nouvelle zone qui va nous concerner ce soir s'approche dangereusement de nos r\u00e9gions et puis demain, rebelote, une perturbation pluvio- orageuse va nous toucher par le sud- ouest, \u00e0 la mi- journ\u00e9e, elle sera particuli\u00e8rement active, elle sera suivie d'air, un tout petit peu plus frais mais les temp\u00e9ratures ne sont pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 en une saison, l'am\u00e9lioration sera d\u00e8s dimanche soir, et donc en 2 temps, selon Olivier que le Youpi et patati et patata, oui il reste combien de temps de 1000 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:27 > 0:35:33) [85%] : \r\n3 minutes tu dis donc du coup j'ai, d'accord, j'ai juste me d\u00e9placer ah mais c'est sympa, tu merci d\u00e9chu merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:52 > 0:36:01) [76%] : \r\nPuis d'Ivoire Thalys est tomb\u00e9 de \u00e9teindre les \u00e9crans, merci beaucoup, c'est super sympa, les r\u00e9gions \u00e0 feu donc s'arr\u00eate.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906844116", "durationSec": 106, "title": "SO ZAFFARONI AFFAIRE_RTS000001876604", "excerpt": "L'entreprise italienne d'\u00e9lectricit\u00e9 Zaffaroni a \u00e9t\u00e9 interdite sur le chantier du futur d\u00e9p\u00f4t des Transports Public Genevois. Cette derni\u00e8re est soup\u00e7onn\u00e9e de dumping salarial.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VERNIER"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "ENTREPRISE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "thematicCorporations": ["TPG"], "sequenceIds": ["1845069"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844117", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS LAUSANNE MANIF_RTS000001876699", "excerpt": "Manifestation de la Gr\u00e8ve des femmes en ville de Lausanne.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FEMME", "F\u00c9MINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844118", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS DELEMONT MANIF_RTS000001876712", "excerpt": "Manifestation de la gr\u00e8ve des femmes dans les rues de Del\u00e9mont.", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FEMME", "F\u00c9MINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844119", "durationSec": 52, "title": "SO TAPIS BERNE MANIF_RTS000001876687", "excerpt": "Manifestation de la Gr\u00e8ve des femmes en ville de Berne.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FEMME", "F\u00c9MINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844120", "durationSec": 148, "title": "SO ROUND UP GREVE_RTS000001876728", "excerpt": "Les femmes en gr\u00e8ve ont manifest\u00e9 par centaines de milliers \u00e0 travers toute la Suisse. Tour d'horizon \u00e0 Gen\u00e8ve, Berne, Zurich, Sion, Lausanne, Neuch\u00e2tel", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE", "ZURICH-VILLE", "SION", "LAUSANNE", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FEMME", "F\u00c9MINISME", "GR\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844121", "durationSec": 120, "title": "SO PARLEMENTAIRES GREVISTE_RTS000001876710", "excerpt": "La s\u00e9ance du Conseil national a \u00e9t\u00e9 interrompue en solidarit\u00e9 avec la gr\u00e8ve des femmes. Une majorit\u00e9 de parlementaires sont sortis et se sont m\u00eal\u00e9s \u00e0 la foule de manifestantes rassembl\u00e9es sur la place f\u00e9d\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FEMME", "F\u00c9MINISME", "FONCTION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1844986"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844122", "durationSec": 129, "title": "SO ORGANISATION GREVE_RTS000001876519", "excerpt": "Les structures employant en majorit\u00e9 des femmes telles les cr\u00e8ches, h\u00f4pitaux ou \u00e9coles se sont organis\u00e9es afin qu'au moins une partie de leurs employ\u00e9es puissent participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'aide et \u00e0 la solidarit\u00e9 de leurs coll\u00e8gues masculins.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME", "GARDERIE", "H\u00d4PITAL", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1845041"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844123", "durationSec": 121, "title": "SO NON MANIFESTANTS_RTS000001876690", "excerpt": "Des femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire la gr\u00e8ve. Elles disent ne pas se reconna\u00eetre dans le mouvement du 14.06.2019 ou estiment que manifester n'est pas utile", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1845052"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844124", "durationSec": 24, "title": "SO MUR BATEAU_RTS000001876310", "excerpt": "Le multicoque Tixwave du navigateur Bernard Vananty est l'un des 3 catamarans de type Easy to Fly (ETF) qui participera \u00e0 la 50e \u00e9dition de la course \u00e0 la voile du Bol d'Or de Gen\u00e8ve 2019. Ce type de bateau peut atteindre une vitesse record de 30 noeuds marins dans des conditions de vent id\u00e9ales gr\u00e2ce \u00e0 des ailes profil\u00e9es situ\u00e9es sous la coque qui lui permettent de d\u00e9coller du plan d'eau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "BOL D'OR DE GEN\u00c8VE", "MULTICOQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844125", "durationSec": 92, "title": "SO JU DELEMONT BD_RTS000001876223", "excerpt": "Le festival Del\u00e9mont BD a invit\u00e9 pour la premi\u00e8re fois une femme, auteure, engag\u00e9e, Lisa Mandel. Cette derni\u00e8re a anim\u00e9 un atelier de dessinatrices romandes qui avaient comme mission de cr\u00e9er un fanzine d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la gr\u00e8ve de femmes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME", "BANDE DESSIN\u00c9E", "FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1845050"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844126", "durationSec": 102, "title": "SO IRAN PETROLIERS_RTS000001876541", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n\u00e0 l'\u00e9tranger...La tension ne retombe pas dans le golfe, apr\u00e8s les attaques contre deux pr\u00e9troliers....Les Etats-Unis accusent l'Iran qui d\u00e9ment vigoureusement.... Mais Washington diffuse en r\u00e9ponse une vid\u00e9o cens\u00e9e d\u00e9montrer la responsabitlit\u00e9 des Iraniens.... Marc Julmy", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844127", "durationSec": 99, "title": "SO GREVE ENTREPRISE V2_RTS000001876707", "excerpt": "Migros a autoris\u00e9 les femmes employ\u00e9es a manifester pour la gr\u00e8ve des femmes, \u00e0 condition que le service soit assur\u00e9. Certaines employ\u00e9es d'entreprises ont d\u00e9bray\u00e9 quelques minutes en solidarit\u00e9 sans pour autant faire gr\u00e8ve. Dans de nombreux cas, les femmes ont craint des repr\u00e9sailles de la part des patrons d'entreprises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FEMME", "GR\u00c8VE", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1845014"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844128", "durationSec": 112, "title": "SO EASY TO FLY_RTS000001875987", "excerpt": "Le Easy To Fly est un catamaran l\u00e9ger qui peut voler au-dessus de l'eau gr\u00e2ce \u00e0 ses foils. Bernard Vananty, propri\u00e9taire de Tixwave, esp\u00e8re remporter le Bol d'Or Mirabeau avec ce bateau.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROLLE", "LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE", "VOILE (COMP\u00c9TITION)", "CATAMARAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844129", "durationSec": 151, "title": "SO BEBE A LA CARTE_RTS000001876456", "excerpt": "Des m\u00e9decins et insituts am\u00e9ricaines proposent \u00e0 des parents de choisir le sexe ou la couleur des yeux de leur futur enfant. Cette pratique r\u00e9mun\u00e9ratrice est interdite en Europe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["F\u00c9CONDATION IN VITRO", "G\u00c9N\u00c9TIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844130", "durationSec": 10, "title": "SO AMB GREVE V4_RTS000001876695"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906844467", "summary": "Bernard Vananty, skipper du catamaran Easy to Fly (ETF) Tixwave pr\u00e9parant son multicoque.\nItw Bernard Vananty.\nMulticoque Tixwave volant au-dessus de l'eau.\nItw Olivier de Cocatrix, \u00e9quipier Tixwave.\nItw Gilles Morelle, \u00e9quipier Tixwave.", "id": "1844957", "visualThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE", "MULTICOQUE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844493", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : \nItw Marianne Ebel, coordinatrice Gr\u00e8ve des femmes Suisse romande.", "id": "1844983"}, {"internalArchiveId": "AA1906844496", "summary": "Berne, place f\u00e9d\u00e9rale, ensoleill\u00e9 : \nBain de foule parmi les manifestantes de la gr\u00e8ve des femmes de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\nItw Simonetta Sommaruga.\nViola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Marina Carobbio, pr\u00e9sidente du Conseil national, Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale et autres femmes parlementaires sortant du Palais f\u00e9d\u00e9ral v\u00eatues en couleurs violet et mauves et se m\u00ealant \u00e0 la foules des manifestantes de la gr\u00e8ve des femmes.\nItw Isabelle Moret.\nItw Ada Marra, conseill\u00e8res nationale PS vaudoise conseill\u00e8re nationale PS.\nItw Regula Rytz, pr\u00e9sidente Les Verts suisses.  \nInt salle du Conseil nationale, r\u00e9veil matin mauve sonnant 11 heures, heures du d\u00e9but de l gr\u00e8ve des femmes.\nMarina Carobbio interreompant la s\u00e9ance du Conseil national.\nNombreuses parlementaires v\u00eatues de mauve sortant de la salle du Parlement.\nItw Marina Carobbio.\nItw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.\nItw Alice Glauser-Zufferey, conseill\u00e8re nationale UDC vaudoise.\nKarin Keller-Sutter, quittant le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\nFoule de manifestante sur le place f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1844986", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "F\u00c9MINISME", "FEMME", "FONCTION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "AMHERD, VIOLA", "CAROBBIO, MARINA", "MORET, ISABELLE", "MARRA, ADA", "RYTZ, REGULA", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "GLAUSER-ZUFFEREY, ALICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844524", "summary": "Femmes gr\u00e9vistes tenant stand d'information devant centre commercial Fribourg Centre.\nItw Jasmine Berruex, membre syndicat Unia Fribourg.\nItw Tristan Cerf, porte-parole Migros.\n\nLa Chaux-de-Fonds : \nInt pharmacie, emplyoy\u00e9s v\u00eatus de t-shirt violet en solidarit\u00e9 avec la gr\u00e8ve des femmes. \nItw Michel Rota, pharmacien.\nPharmaciennes sortant manifester. \nItw employ\u00e9es de pharmacie\n\n\nentreprise pharmacie migros fribourg-ville chaux-de-fonds, la gr\u00e8ve femme f\u00e9minisme", "id": "1845014", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "PHARMACIE", "GR\u00c8VE", "FEMME", "F\u00c9MINISME"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844551", "summary": "Lausanne : Centre de vie enfantine Sallaz :\nFemmes en gr\u00e8ve devant une cr\u00e8che.\nHommes s'occupant d'enfants.\nFemmes peignant banderole pour la gr\u00e8ve des femmes.\nItw C\u00e9line Bellenot, directrice CEV Sallaz, Lausanne.\nItw Mathieu Plomb, \u00e9tudiant, s'occupant d'enfants.\n\nGen\u00e8ve, HUG\nFemmes gr\u00e9vistes devant entr\u00e9e principales des HUG.\nItw Chusa Puras, infirmi\u00e8re \u00e0 domicile.\n\nMorges, H\u00f4pital :\nItw Catia Ferrerira, infirmi\u00e8re cheffe H\u00f4pital de Morges.\n\nSavi\u00e8se, Cycle d'orientation : \nItw S\u00e9bastien PPython, professeur CO Savi\u00e8se.\n\ngr\u00e8ve femme cr\u00e8che h\u00f4pital \u00e9cole cycle%  geneve-ville lausanne saviese morges", "id": "1845041", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME", "GARDERIE", "H\u00d4PITAL", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE", "SAVIESE", "MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844560", "summary": "L\u00e9onie Bischoff, dessinatrice de bande dessin\u00e9e, dessinant \u00e0 d'ordinateur.\nAutrices de bande dessin\u00e9e participant \u00e0 un atelier de c\u00e9ration d'un fanzin sur la gr\u00e8ve des femmes.\nItw Fanny Vaucher, dessinatrice de BD.\nItw Lisa Mandel, dessinatrice de BD.", "id": "1845050", "visualThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "FEMME"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844562", "summary": "Itw de rue de femmes dans le quartier des banques \u00e0 Gen\u00e8ve.\nItw Isabelle Harsch, directrice Harsch Gen\u00e8ve.\nItw Elodie Chagaz, agente de s\u00e9curit\u00e9 publique Neuch\u00e2tel.\nItw Brigitte Longchamp Meuwly, coiffeuse Fribourg.", "id": "1845052", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "GR\u00c8VE", "FEMME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844579", "summary": "Chantier de construction du troisi\u00e8me Centre de maintenance et d\u00e9p\u00f4t des TPG de En Chardon.\nItw Mauro Poggia, conseiller d'Etat.\nGros plans contrat de travail en partie flout\u00e9.\nItw Alsessandro Pelizzari, secr\u00e9taire r\u00e9gional syndicat UNIA.", "id": "1845069", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["VERNIER"], "visualPersons": ["POGGIA, MAURO", "PELIZZARI, ALESSANDRO"], "visualCorporations": ["TPG"]}, {"internalArchiveId": "AA1906844586", "summary": "Itw Jeffrey Steinberg, fondateur \"The Fertility Institut\".\nPersonnel de laboratoir manipilant spermatozo\u00efdes.\nItw Sonia Suter, professeur de droit George Washington University.", "id": "1845076", "visualThemes": ["F\u00c9CONDATION IN VITRO", "G\u00c9N\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["USA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1788502", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049742", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CAA965C5-A7E0-4B2A-AC18-4FBD002FBCB3", "internalArchiveId": "CAA965C5-A7E0-4B2A-AC18-4FBD002FBCB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "F\u00e9minisme et r\u00e9sistance (4/5) : Portraits de femmes au combat", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "Portraits de femmes au combat\r\nSuite de l'entretien avec Paul Gradvohl, biographe de Charlotte Delbo, autour de la vie politique et litt\u00e9raire de Charlotte Delbo, r\u00e9sistante communiste, l'un des \u00e9crivains majeurs de la litt\u00e9rature dite \"des camps\", consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u00e9quivalent d'un Primo Levi aux Etats-Unis.\r\nPhoto: Primo Levi dans son bureau en 1960.\r\n\r\n* * Suite de l'entretien avec Paul Gradvohl, biographe de Charlotte Delbo, autour de la vie politique et litt\u00e9raire de Charlotte Delbo, r\u00e9sistante communiste, l'un des \u00e9crivains majeurs de la litt\u00e9rature dite des camps, consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u00e9quivalent d'un Primo Levi aux Etats-Unis.\u00a0Photo: Primo Levi dans son bureau en 1960.", "durationSec": 1808, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10471526", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicPersons": ["Delbo, Charlotte"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 13.06.2019", "F\u00e9minisme et r\u00e9sistance (4/5) / HV_2019-06-13T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 13.06.2019", "F\u00e9minisme et r\u00e9sistance (4/5) / HV_2019-06-13T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Portraits de femmes au combat\n\nSuite de l\u02b9entretien avec Paul Gradvohl, biographe de Charlotte Delbo, autour de la vie politique et litt\u00e9raire de Charlotte Delbo, r\u00e9sistante communiste, l\u02b9un des \u00e9crivains majeurs de la litt\u00e9rature dite \"des camps\", consid\u00e9r\u00e9e comme l\u02b9\u00e9quivalent d\u02b9un Primo Levi aux Etats-Unis.\n\nPhoto: Primo Levi dans son bureau en 1960.", "Portraits de femmes au combat\n\nSuite de l\u02b9entretien avec Paul Gradvohl, biographe de Charlotte Delbo, autour de la vie politique et litt\u00e9raire de Charlotte Delbo, r\u00e9sistante communiste, l\u02b9un des \u00e9crivains majeurs de la litt\u00e9rature dite \"des camps\", consid\u00e9r\u00e9e comme l\u02b9\u00e9quivalent d\u02b9un Primo Levi aux Etats-Unis.\n\nPhoto: Primo Levi dans son bureau en 1960."], "variantIds": ["ece-10471527", "ece-10471526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T12:02:19Z", "speechToTexts": ["20.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJe vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi tout de suite, c'est histoire vivante sur la premi\u00e8re. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nCharlotte Delbo se voulait une femme libre, soumise \u00e0 personne, c'est quand m\u00eame quelqu'un qui a r\u00e9ussi \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0 Louis Jouvet et lui a impos\u00e9 de revenir d'Am\u00e9rique toute seule en bateau pour venir combattre le monstre nazi \u00e0 mains nues et Jouvet n'\u00e9tait pas une personne \u00e0 laquelle ont r\u00e9sist\u00e9 facilement cette semaine, f\u00e9minisme et r\u00e9sistance au vous qui savez saviez -vous que les gens ne sont plus vuln\u00e9rables que les yeux, les nerfs plus dur que les hauts le coeur plus solide que l'acier, saviez -vous que les pierres du chemin ne pleure pas, qu'il n'y a qu'un mot pour les pouvant qui a un mot pour l'angoisse, saviez -vous que la souffrance n'a pas de limite l'horreur, pas de fronti\u00e8res, de sa vie, vous, vous qui savez Portraits de femmes au combat, Charlotte Delbo qui dit : voil\u00e0 la solidarit\u00e9 c'est rencontres \u00e0 chacune d'entre nous, morte ou vivante. \r\nUn peu de place, un peu de trajectoire personnelle Charlotte Delphine Carole et les eaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [90%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, f\u00e9minisme et r\u00e9sistance aujourd'hui : entretien avec Paul Gradvohl, historien et ma\u00eetre de conf\u00e9rence, biographe de Charlotte Delbo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [86%] :\r\nPaul Gradvohl si on doit poursuivre sur le la relation de Charlotte Delbo avec la question politique, vous nous le disiez : elle a \u00e9t\u00e9 une compagnon de route, on dit \u00e7a, je ne suis pas certain qu'on soit conduit ce enfin bon \u00e0 la elle a eu sa carte non a pas eu sa carte, je ne sais plus, a -t-elle \u00e9t\u00e9 inscrite au Parti communiste, de mani\u00e8re officielle, avec un num\u00e9ro 1, temp\u00eate que j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [95%] :\r\nNon, non, mais cela a finalement assez peu d'importance, elle a risqu\u00e9 sa vie. \r\nPour la r\u00e9sistance communiste, il semblerait que nous soyons quand m\u00eame dans une situation assez particuli\u00e8re je je rappelle \u00e0 nos auditeurs, que la France a connu une entr\u00e9e dans la 2\u00e8me Guerre mondiale tr\u00e8s particuli\u00e8re puisque la guerre est d\u00e9clar\u00e9e le 1er septembre mais l'entr\u00e9e en guerre, c'est quand les Allemands attaquent la France et pendant cette p\u00e9riode -l\u00e0. \r\nPacte germano- sovi\u00e9tique depuis ao\u00fbt 1939 associ\u00e9 \u00e0 l'URSS et l'Allemagne nazie, ce qui a fait que le Parti communiste fran\u00e7ais s'est trouv\u00e9 dans une position extr\u00eamement d\u00e9licate, or ce qu'on constate, c'est que Charlotte Delbo et son mari Georges du Dac sont attach\u00e9s \u00e0 ces communistes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister, notamment dans les milieux intellectuels avant le 22 j': juin 1941 c'est-\u00e0-dire avant la rupture du pacte germano- sovi\u00e9tique, donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [88%] :\r\nIls font -ils d'eau par rapport \u00e0 l'appareil du parti du du PCF, du Parti communiste fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [90%] :\r\nAlors, Georges, qui est un militant convaincu qu'il a aussi \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 Moscou, je ne crois pas qu'il se soit oppos\u00e9 frontalement un tant soit peu publiquement mais tenir le parti \u00e9tait clandestins donc ce mot n'a pas de sens aux directives de Moscou, ce qui est ce qui est s\u00fbr c'est que sans confrontation directe, il fait partie de ce groupe minoritaire de gens qui se mettent en action avant l'op\u00e9ration Barbarossa il attaque de de l'URSS, ce qui a de certes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [92%] :\r\nAussi, c'est que Charlotte Delbo on voudra au Parti communiste d\u00e8s l'\u00e9poque de la guerre, et encore plus apr\u00e8s la guerre, pour diverses raisons : d'une part, le comportement des communistes dans le camp de concentration qui, par leur organisation se prot\u00e9ger avant tout ce qui est un r\u00e9flexe humain qu'on ne peut pas reprocher mais quand on a un discours universaliste en m\u00eame temps c'est un peu plus compliqu\u00e9, a accept\u00e9 d'autre part, elle est en porte-\u00e0-faux parce qu'elle, elle parle de la v\u00e9rit\u00e9 de ce qui s'est pass\u00e9, telle qu'elle a v\u00e9cu et cette v\u00e9rit\u00e9 telle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [90%] :\r\nQu'il a v\u00e9cu ne correspond pas au discours h\u00e9ro\u00efques disant qui voudrait qu'on camps de concentration, aussi, on soit quasiment dans une position comparable \u00e0 celle d'un r\u00e9sistant en zone libre, or Charlotte Delbo dans ce qu'elle \u00e9crit montre bien que certes il y a la solidarit\u00e9 etc, mais \u00e7a ne se d\u00e9roule pas sur les m\u00eames bases que ce qu'on peut faire quand on est en relative libert\u00e9 m\u00eame soumis \u00e0 une puissance occupante et puis ensuite, Charlotte Delbo n'a pu que constater que le Parti communiste rendait un hommage extr\u00eamement mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 son mari d\u00e9funt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [99%] :\r\nLes raisons de cette distance de la part de du bureau politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [89%] :\r\nCes raisons je ne peux que Les les supposer, il est clair que le Parti communiste fran\u00e7ais, le parti des fusill\u00e9s apr\u00e8s guerre, de m\u00eame qu'avec le groupe Manouchian et Dudar est un nom quand m\u00eame qui vient visiblement de l'Est, c'est un nom juif polonais, ukrainiens, donc c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s clair on avait affaire \u00e0 quelqu'un qu'on ne voulait pas sp\u00e9cialement, mettre en avant, il est possible que \u00e7a soit li\u00e9 aussi aux activit\u00e9s de d'autres membres de la famille de Georges du Dac qui \u00e9taient impliqu\u00e9s dans la compagnie de navigation que les Sovi\u00e9tiques avaient mont\u00e9 avec le le PCF pour essayer d'aider l'Espagne r\u00e9publicaine, mais de fa\u00e7on extr\u00eamement particuli\u00e8re et tout \u00e7a rel\u00e8ve d'op\u00e9ration hautement clandestine, la vie de Georges Duda elles-m\u00eames comportait un certain nombre de points clandestins et donc ce genre de question \u00e9tait bien trop d\u00e9licate, on l'a vu, les rapports avec l'Union sovi\u00e9tique, quand on a appris les difficult\u00e9s du PCF face \u00e0 la biographie, h\u00e9 bien de ses principaux dirigeants, que \u00e7a soit du Clos surtout Maurice-Thorez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [90%] :\r\nPaul Gradvohl, une question me vient en vous \u00e9coutant, nous raconter, pr\u00e9ciser nous esquisser le portrait de cette femme Charlotte Delbo, vous nous disiez il y a peu que sa relation couac \u00e9tant proche d'un d'un f\u00e9minisme s'tient profond\u00e9ment \u00e0 distance, il en est de m\u00eame avec toutes les figures h\u00e9ro\u00efques, pour peu que cet h\u00e9ro\u00efsme -l\u00e0 soit quelque peu acad\u00e9mie Z\u00e9 institutionnalis\u00e9 cette distance prise, on devine que c'est aussi par le prisme de l'exp\u00e9rience, telle qu'elle a pu le vivre \u00e0 l'int\u00e9rieur du camp vivant dans sa propre Chair regardant au jour le jour, l'\u00eatre humain dans de pareilles conditions vivre ou tenter de de survivre, est ce que vous diriez vous savez ou vous pensez que, \u00e9videmment, cette exp\u00e9rience n'a pu que la transformer ou \u00e0 accentuer, acc\u00e9l\u00e9rer quelque chose qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 profond\u00e9ment en elle un oeil aigu, une parole qui ne s'en laisse pas compter, qui ne se laisse pas dompter et qui doit trouver l'\u00e9quilibre entre le sens solidaire et l'individualisme \u00e0 pr\u00e9server farouchement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:05) [97%] :\r\nVous venez de mettre le doigt sur un des grands paradoxes de cette existence \u00e0 savoir Charlotte Delbo se voulait une femme libre. \r\nSoumise \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:19) [94%] :\r\nC'est quand m\u00eame quelqu'un qui a r\u00e9ussi \u00e0 tenir t\u00eate \u00e0 Louis Jouvet et lui a impos\u00e9 de revenir d'Am\u00e9rique latine de la tourn\u00e9e Jouvet est rest\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de la guerre. \r\nDe revenir toute seule en bateau pour venir combattre le monstre nazi \u00e0 mains nues. \r\nEt Jouvet n'\u00e9tait pas une personne \u00e0 laquelle ont r\u00e9sist\u00e9 facilement, donc elle a cette force incroyable de caract\u00e8re cette d\u00e9termination, c'est clair, et \u00e7a, \u00e7a date d'avant le camp, mais en m\u00eame temps et c'est \u00e7a le je pense le. \r\nLe caract\u00e8re \u00e9tonnant et qui nous questionne encore aujourd'hui et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:13) [91%] :\r\nPour des gens comme moi quand on eu la chance de d'une certaine fa\u00e7on de la rencontrer, m\u00eame si c'est \u00e0 travers des textes et des archives sans doute plus que la moiti\u00e9 \u00e0 la moyenne des auditeurs mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:26) [91%] :\r\n\u00e7a fait que, aujourd'hui encore, je me pose les questions un peu au prisme de la fa\u00e7on dont elle les a abord\u00e9es, \u00e0 savoir que cette solidarit\u00e9 qu'elle a v\u00e9cu en tant qu'il y ait une solidarit\u00e9 existentiel physiologique, on se serre les uns contre les autres pour ne pas mourir de froid, on tourne pour que le 1er qui est devant, au froid ne restent pas tout le temps, le 1er devant au froid, il y a, comme elle le dit, une capacit\u00e9 \u00e0 voir dans les yeux de l'autre, celui qui va accepter de faire face \u00e0 l'\u00e9preuve ensembles ou celui qui essaiera toujours de tirer son \u00e9pingle du jeu au d\u00e9pens des autres c'est \u00e7a qu'elle a pris en compte et c'est \u00e7a qui est effrayant apr\u00e8s le camp et donc \u00e7a, \u00e7a veut dire que le sens de la solidarit\u00e9 quitte \u00eatre que structurellement fort chez Delbo va se se d\u00e9velopper, je dirais au moins de de fa\u00e7on claire la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [87%] :\r\nEt on le voit dans ce livre : incroyable qui est, le convoi du 24 janvier publi\u00e9 en 1965 c'est une prose Oppo graphie terme savant pour dire une liste de petites notes biographiques de une, 2, 3 pages sur toutes les femmes du convoi, sauf une, qu'elle n'a pas pu retrouver que on a retrouv\u00e9 non mais qui \u00e9tait mort dans le train, donc \u00e7a n'a pas d'impact sur cet ouvrage des petites fichesD.D. et fiches qui sont publi\u00e9s, \u00e7a devient un livre mais tout est \u00e9dit\u00e9 par Charlotte Delbo donc chaque mot a un sens, avec un certain nombre de commentaires g\u00e9n\u00e9raux, donc ce livre remarquables aujourd'hui \u00e7a vaudrait pour une oeuvre universitaire \u00e0 l'\u00e9poque comme si elle ne s'est pas fait dans l'esprit avec le Stempel comme vous dites, le petit tampon v\u00e9rifier officiellement par l'universit\u00e9, c'est pass\u00e9 \u00e0 la trappe, ce livre est remarquable, hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:30) [90%] :\r\nEt donc, du point de vue de la solidarit\u00e9 c'est la Charlotte Delbo qui dit voil\u00e0, la solidarit\u00e9, c'est rendre \u00e0 chacune d'entre nous, morte ou vivante, un peu de place, un peu de trajectoire personnelle et \u00e7a, c'est la solidarit\u00e9 donc on, on voit bien que \u00e7a, \u00e7a joue, il y a 1 jour entre entre l'individu et le collectif qui est assez particulier, ici, l'autre chose c'est dans son th\u00e9\u00e2tre et dans toutes ses Oeuvres, il y a une mise en avant de la solidarit\u00e9, et souvent de la solidarit\u00e9 des femmes face \u00e0 la mort comme donc \u00e0 l'\u00e0 cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre sur ce village grec o\u00f9 on a ex\u00e9cut\u00e9 tous les hommes pendant la 2\u00e8me guerre mondiale n'y rester plus personne et les femmes doivent enterrer les morts et c'est c'est un c'est une pi\u00e8ce, c'est un texte tout \u00e0 fait remarquables, mais on voit \u00e7a \u00e0 travers toutes ces Oeuvres, donc il y a une repr\u00e9sentation de la solidarit\u00e9 de destin face \u00e0 la destruction qui est tr\u00e8s tr\u00e8s forte mais en m\u00eame temps elle n'est pas h\u00e9ro\u00efque cette solidarit\u00e9, elle est essentiellement. \r\nIntense \u00e9motionnellement. \r\nIntellectuellement aussi mais Charlotte Delbo est une militante de la d\u00e9fense des libert\u00e9s et pas une militante qui pr\u00f4ne une nouvelle forme de pouvoir, elle sait ce qu'elle ne veut pas, elle n'a pas trouv\u00e9, on peut le comprendre, ce qui lui convient tr\u00e8s pleinement par contre et c'est original, ce qu'elle ne veut pas politiquement, elle le voit \u00e0 360 degr\u00e9s sur tous les bords politiques, \u00e7a va de l'URSS aux \u00c9tats-Unis sans aucun probl\u00e8me en pleine p\u00e9riode de guerre froide et ce n'\u00e9tait pas si commun et de ce point de vue l\u00e0, c'est une affirmation de sa libert\u00e9 qui est extr\u00eamement forte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:57) [89%] :\r\nPaul Gradvohl est ce que le le adjectif artisanale conviendrait pour comprendre le regard l'approche les r\u00e9flexes l'instinct la mani\u00e8re de fonctionner de Charlotte Delbo, en sachant que pour revenir \u00e0 Louis Jouvet, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel elle se trouve, pendant qu'il donne ses cours au conservatoire qu'il fait travailler ses \u00e9l\u00e8ves cette notion de travailler le morceau, comme il dit, m'a toujours donn\u00e9 l'impression qu'il fallait se frotter de la mati\u00e8re et qu'en fait c'\u00e9tait la r\u00e9sistance de la mati\u00e8re qui faisait de l'Intelligence qui faisait peut-\u00eatre de la strat\u00e9gie qui faisait aussi parfois du renoncement de la r\u00e9signation en tout cas la rencontre possible avec les ch\u00e8ques- \u00e9clate dans Les hi\u00e9rarchie invent\u00e9, elle ne servait pas \u00e0 grand chose parce que quand on a le burin et le marteau dans les mains de la hi\u00e9rarchie, \u00e7a ne sert pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:58) [87%] :\r\nJe ne peux vous remercier cette image parce qu'au d\u00e9but de votre question, avant m\u00eame que vous n'y placier les termes relatifs \u00e0 la sculpture, mon 1er r\u00e9flexe a \u00e9t\u00e9 soudain de fa\u00e7on un peu inattendu de voir Charlotte Delbo comme une femme qui sculptait et qui sculptait une mati\u00e8re \u00e9trange qui est fait de la densit\u00e9 \u00e9motionnelle de la vie humaine et donc cette mati\u00e8re \u00e0 une r\u00e9sistance, comme vous le disiez, on peut la sculpt\u00e9 avec des outils diff\u00e9rents : un th\u00e9\u00e2tre litt\u00e9raire au troquet th\u00e9\u00e2traux, avec la mise en sc\u00e8ne, hein, puisqu'elle a aid\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent etc, avec aussi le d\u00e9sir qu'elle avait de transmettre par ses Oeuvres, ce qui est une forme de sculpture d'une mati\u00e8re \u00e9motionnelle danse \u00e0 venir, sur laquelle on n'a pas prise et je crois que pour un Charles Delbo, essayer de faire un peu peut-\u00eatre ces demi- coques de bateaux, c'est-\u00e0-dire non pas une repr\u00e9sentation totale de ce qui, sur l'univers, etc, mais ce qui, de l'humanit\u00e9 peut flotter fait sens en sachant que c'est la responsabilit\u00e9 de celui qui lit et qui voient qu'il entend. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:27) [86%] :\r\nQui voit les spectacles \u00e9crit par Charles Delbo de faire la coque compl\u00e8te et l'accastillage et le reste, mais la force essentielle, ce qui fait que ce bateau tient l'eau ce bateau un profil particulier etc, \u00e7a c'est son travail, je ne sais pas si j'ai r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 votre question, mais c'est comme \u00e7a que je le ressens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:57) [90%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, f\u00e9minisme et r\u00e9sistance, suite de l'entretien avec Paul Gradvohl, historien et ma\u00eetre de conf\u00e9rence, biographe de Charlotte Delbourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:11) [90%] :\r\nJe ne vous en Paul Gradvohl \u00e0 la partie la plus sans doute la plus d\u00e9licate, on va dire l'h\u00e9ritage et peut-\u00eatre parmi les les possibilit\u00e9s d'h\u00e9ritage au-del\u00e0 des livres que vous nous indiquez et nos conseillers \u00e0 nous pr\u00e9cipiter, il y a aussi les spectacles jou\u00e9s du Delbo n\u00e9anmoins \u00e7a ne semble pas aller de soi aussi facilement parce que d\u00e9j\u00e0, tout ce qui peut relever des questions concentrationnaire et autres \u00e0 l'\u00e9cran ou sur sc\u00e8ne, pour ma part en tout cas j'ai souvent bien des des r\u00e9ticences mais vous qui \u00eates un monsieur l'expert Delbo, j'imagine que vous avez d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'en voir un certain nombres est ce que vous pouvez un petit peu, nous nous donner votre sentiment sur le l'int\u00e9r\u00eat ou les difficult\u00e9s, la complexit\u00e9 de d'adapter c'est uniquement Delbo au th\u00e9\u00e2tre ou de le jouer, tout simplement, quand il s'agit de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:21) [89%] :\r\nAlors, Pascale Vachoux, com\u00e9dienne genevoise qui est intervenu donc au festival, histoire et cit\u00e9 il y a plus d'un an avec moi ou plut\u00f4t moi avec elle, a fait une lecture qui manifestement a transport\u00e9 la salle donc ce souffle ne peut \u00eatre port\u00e9 de fa\u00e7on id\u00e9ale sans doute que par un com\u00e9dien et visiblement les com\u00e9diens savent le faire, et pas seulement dans ce cas -l\u00e0, ma m\u00e9moire flanche, mais vous comblerait ou suisse, avec une petite compagnie joue alors que c'est un homme, une voix f\u00e9minine dans un spectacle fond\u00e9e sur des textes de Dell Delbo et c'est parfaitement remarquables, on pourra chercher donn\u00e9 le nom \u00e0 l'antenne plus tard vous connaissez Agn\u00e8s Browne faille donc vous avez appr\u00e9ci\u00e9 son travail et vos auditeurs entendront sa voix et je voudrais faire part du une exp\u00e9rience qui a lieu en lyc\u00e9e, aujourd'hui en France, il y a dans son lyc\u00e9e du arrondissement \u00e0 Paris, une professeur de th\u00e9\u00e2tre. \r\nQui fait jouer, elle a fait jouer \u00e7a depuis assez longtemps, assez souvent, Charlotte Delbo par des \u00e9l\u00e8ves, le spectacle le plus r\u00e9cent que j'ai vu, c'\u00e9tait la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec des \u00e9l\u00e8ves de 3\u00e8me et des \u00e9l\u00e8ves de 1\u00e8re ou de terminale. \r\nJe peux vous dire que c'\u00e9tait tout simplement impressionnant, je vais vous donner un exemple, le et la non recompos\u00e9e \u00e0 partir de textes Delbo une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qu'il a fait \u00e9chouer par cette terminal \u00e0 l'\u00e9poque, dans l'Essonne, au sud de Paris et on avait \u00e9t\u00e9 la voir au mois de juin alors qu'il y avait la canicule dans une salle ferm\u00e9e donc co\u00fbteront vendredi un four. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:34) [93%] :\r\nOn est sorti de cette pi\u00e8ce en ayant froid \u00e0 cause de ce que les jeunes fait sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:44) [77%] :\r\nIvan Picard est morte qu'il avait de si jolis seins. \r\nYvonne blesse est morte qui avait les yeux en amande et des mains qui disait si bien. \r\nVous \u00eates est morte, qui avait un si joli teint ne bouche toutes gourmandes et un rire si argentin. \r\nQui avait des yeux couleur de mauve. \r\nTant de beaut\u00e9 tant de jeunesse tant d'ardeur tant de promesses toute courage des temps et Yvette aussi est morte qui n'\u00e9tait ni jolie ni rien et courageuse comme aucune autre \u00e9toile et moi Charlotte non pas longtemps, nous serons morts. \r\nCharlotte Delbo, aucun de nous ne reviendra. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:07) [90%] :\r\nMoi ce que je, moi je constate, c'est que, il faut monter des le bon, il faut continuer \u00e0 le monter, il faut le il faut donner ce ce plaisir au jeune c'est des exp\u00e9riences qui je pense. \r\nOn leur donnait pour toute une vie. \r\nEn ce sens. \r\nQue la rencontre avec Delbo permet, c'est quelque chose de magnifique et tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je ne peux qu'encourager tous les auditeurs qui sont enseignants ou autres, allez voir sur le site, Charlotte Delbo Point org. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:47) [96%] :\r\nToutes les initiatives qu'il qu'il y a eu, ils vont retrouver ce qui s'est fait ce qui se fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:53) [96%] :\r\nVous entendez le devoir de m\u00e9moire, le fameux devoir de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:57) [92%] :\r\nOui, on est non mais l\u00e0, on est au-del\u00e0 du devoir de m\u00e9moire, on est au devoir de citoyennet\u00e9 responsable et le devoir de m\u00e9moire est une partie de ce devoir de citoyennet\u00e9 responsable est l'oeuvre de l'oeuvre de Delbo, d'une certaine fa\u00e7on transcende ce devoir de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:14) [87%] :\r\nOui je je disais cette expression parce que j'ai enregistr\u00e9e il y a peu de temps, l'\u00e9diteur phonographique Patrick Fr\u00e9meaux qui parmi ses innombrables c\u00e9d\u00e9s en tous genre \u00e9dite aussi des auteurs lisant leur propre texte, il a ainsi dans son r\u00e9pertoire Pagnol qui disent certaines pages de son \u00e9criture et un enregistrement int\u00e9gral de l'\u00e9tranger, dit par Camus le m\u00eame camion qui a \u00e9galement, je sais pas si il en tout cas, lu son Caligula et le t\u00e9moignage voulais que quand il lisait le personnage de Caligula il le lisait avec ironie l\u00e0 o\u00f9 v\u00e9ritablement on n'a pas en on pense pas forc\u00e9ment tout de suite ironique quand on pense au personnage de Caligula, autrement dit je, je vous indique, je vous envoie sur le la question de la tonalit\u00e9 du ton devoir de m\u00e9moire qui, pour ma part, je le trouve souvent affligeant, pour vous le dire de mani\u00e8re directe et qu'au contraire, l\u00e0 o\u00f9 il faut probablement relever les relever les manches, c'est c'est travailler cette mati\u00e8re -l\u00e0 diff\u00e9remment on faire sonner diff\u00e9remment, un peu moins intentionnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:33) [88%] :\r\nMais de toute mani\u00e8re, Charlotte Delbo lui avec emphase : \u00e7a ne marche pas, c'est jamais, enfin je je ne crois pas avoir honte entendu quelqu'un qui, qui est essayer d'aller dans ce sens je sais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:50) [93%] :\r\nComment les jeunes gens que vous avez vu, pas du tout, alors \u00e7a allait dans quelle direction \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:56) [89%] :\r\nC'est difficile \u00e0 c'est vraiment difficile \u00e0 qualifier, je dirais qu'il a, il y a un rapport d'humilit\u00e9 qu'on sent et \u00e7a \u00e9vite toute emphase parce que ces petits jeunes sont pas idiots, ils se prennent pas pour un r\u00e9sistant de 1941 se prennent pas pour Charlotte Delbo et ils sont domin\u00e9s, quand ils vont \u00e0 ta et qui les tombes qui voit le trajet qu'il a fallu pour transporter les cadavres et qu'ils ont du mal \u00e0 soulever leur cartable 12 kilos et qui voit ses Popham qui mangeaient pas et qui transportait 80 kilos ils comprennent tout de suite. \r\nQue c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:41) [92%] :\r\nPaul Gradvohl si on veut vous lire ou lire ce que vous pourriez nous conseiller autour de ce personnage, Charlotte Delbo que nous conseillez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:55) [80%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9vidence, \u00e0 bord de la lire, elle. \r\nParce que c'est une exp\u00e9rience que je souhaite tr\u00e8s sinc\u00e8rement \u00e0 tout le monde et je tiens \u00e0 dire que c'est une lecture extr\u00eamement forte, mais c'est une lecture revigorante. \r\nCharlotte Delbo ne pr\u00eate pas \u00e0 la d\u00e9pression. \r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a avec Violaine Gelly, donc nous avons fait une une biographie qui se veut. \r\nProche de l'esprit, Charlotte Delbo temps sans beaucoup de phrases si je puis dire. \r\nJe crois, baisse du d\u00e9pouillement de toutes les archives auxquelles on a pu avoir acc\u00e8s et les rencontres qu'on a pu faire, c'est \u00e9dit\u00e9 chez chez Fayard je faisais maintenant dans la collection Pluriel, donc \u00e0 moins de 10 euros, ce qui fait quelques francs suisses en plus, mais pas tant et qui est disponible en g\u00e9n\u00e9ral chez Payot en Suisse, donc tout va bien, sinon, vraiment, \u00e0 l'issue, sur le site, tout b\u00eatement, Charlotte Delbo et vous, vous pourrez trouver tout ce que vous souhaitez trouver \u00e7a me semble mieux que de si et de faire une liste comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:23) [95%] :\r\nMerci Paul Gradvohl d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante, c'est moi. \r\nDemain, nous recevrons, Callisto McNulty, r\u00e9alisatrice du film Delphine et Carole insoumuses le prochain documentaire d'histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS deux demain vendredi histoire vivante est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 depuis leur cr\u00e9ation, les prestigieux prix Nobel ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 935 laur\u00e9ats mais seulement 52 fois \u00e0 des femmes cette extr\u00eame disparit\u00e9 qui ne r\u00e9serve que 5 pourcent des honneurs \u00e0 la gente f\u00e9minine, traduit bien le malaise de l'in\u00e9galit\u00e9 des genres dans les milieux acad\u00e9miques, les femmes, grandes oubli\u00e9es du Nobel, un dossier \u00e0 d\u00e9couvrir ce vendredi dans la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:39) [89%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain un autre d\u00e9veloppement du sujet avec aujourd'hui la participation de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Acker et Thierry Chatel r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gradvohl, Paul", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F316213-8138-43B9-8873-EA6CC7A1D9E5", "internalArchiveId": "7F316213-8138-43B9-8873-EA6CC7A1D9E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gr\u00e8ve des femmes du 14 juin 2019. Les pr\u00e9paratifs de la manifestation par un collectif d'Yverdon ", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "Les pr\u00e9paratifs \u00e0 Yverdon pour la gr\u00e8ve des femmes slp\r\non reste dans le Jura....  avec l'invit\u00e9 de Sur les pas..\r\nPuisque qu'on se ballade \u00e0 Mervelier..  depuis le d\u00e9but de la semaine.. \r\nLe village d'enfance d'Eug\u00e9nie Rebetez.. \r\nCe matin, pr\u00e9occup\u00e9e par la question du f\u00e9minisme.. \r\nSuper woman.. d'Alicia Keys.. pour accompagner la gr\u00e8ve des femmes demain\u00a0? Le choix d'Eug\u00e9nie Rebetez.. l'invit\u00e9 de sur les pas. CATINFO_JUI2019", "durationSec": 203, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486832", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Yverdon-les-Bains"], "thematicThemes": ["f\u00e9minisme", "gr\u00e8ve", "manifestation politique"], "alternativeTitle": ["Les pr\u00e9paratifs \u00e0 Yverdon pour la gr\u00e8ve des femmes / LME_2019-06-13T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 13.06.2019"], "variantIds": ["ece-10486832"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:19Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa gr\u00e8ve des femmes, c'est donc demain apr\u00e8s des semaines voire des mois de pr\u00e9paratifs pour certaines Martine Clerc s'est rendu dans un collectif \u00e0 Yverdon une ultime rencontre pour r\u00e9gler les derniers d\u00e9tails dans un caf\u00e9 de la ville entre confections de banderoles et choix des t-shirts pour le jour J. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [78%] :\r\nElle IxellesS.M. Italie tr\u00e8s petit, vous avez besoin de quoi plusieurs tee-shirts on vient chercher pour pour nos amis ainsi tout violet, sauf en peut-\u00eatre en bleu retrouv\u00e9 le CCF apporte de la gr\u00e8ve du temple chaque collectif re\u00e7oit du mat\u00e9riel \u00e0 vendre qui lui permet de pouvoir avancer dissous et de pouvoir alimenter aussi la cagnotte Romandie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [90%] :\r\nSophie Mayer est l'une des coordinatrices de ce collectif, c'est la 3\u00e8me rencontre une trentaine de femmes sont l\u00e0, de tous les \u00e2ges, il y a des enseignantes, des gens du milieu de la culture, des employes du priv\u00e9 plut\u00f4t de sensibilit\u00e9 de gauche et on s'affaire aux derniers pr\u00e9paratifs pour ceux qui sont dans le groupe, action pour le 14 j'ai avec moi, les plans de la place Pestalozzi vous est une id\u00e9e d'o\u00f9 on a pr\u00e9vu, quoi, une foule d'actions sont pr\u00e9vues pour le jour J et renommer les rues de la ville avec des noms de femmes c\u00e9l\u00e8bres tenir instant d'information sur la sant\u00e9 sexuelle cr\u00e9e une fanfare et bien s\u00fbr, d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [78%] :\r\nMoi, j'aime jouer \u00e0 disposition \u00e0 l'atelier poisson- pilote qui, juste dans la petite ruelle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du coup, voil\u00e0, je vais y aller maintenant l'id\u00e9e cette des pancartes, banderoles, dans un atelier de cr\u00e9ation pour fin qui connaissent pas donc tant que alors c'est fini, l\u00e0 on va \u00e9couter victimiser ivoirien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [86%] :\r\nPuisque ce que vous d\u00e9coupez -leM. demain date notre banderole on va \u00e9crire marre d'attendre, voil\u00e0 \u00e7a c'est les anciennes qui porteront \u00e7a et partir d'un certain \u00e2ge, on peut se dire qu'on en a marre d'attendre, faire vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [85%] :\r\nLe RC quand m\u00eame si le poids des femmes, il y en a qui imprime des slogans sur des t-shirts qui des des rares au violet, on \u00e9change des id\u00e9es on on cr\u00e9e des Liens, je suis aussi maire je travaille ici, \u00e0 l'atelier poisson- pilote pour moi \u00e7a beaucoup de valeur, de pouvoir bah avec aussi plein de gens que je croise r\u00e9guli\u00e8rement par la main, que je connais pas sp\u00e9cialement envie de voir qu'on a plein chose en commun plus que ce qu'on pense, on fait \u00e0 5 heures tout le monde se r\u00e9unit de nouveau caf\u00e9 pour r\u00e9p\u00e9ter le champagne, les slogans du attention femmes d'Yverdon forte fi\u00e8re f\u00e9ministe et en col\u00e8re, c'est tout, donc je crois que ce qu'on a tout dit, en fait, on essaye les slogans quelqu'un et on est forte et fi\u00e8re, les faits mis est en col\u00e8re vous femmes The cela veut Evry en nos en train de vous de bon de moi je la trouve super belle, je trouve que si en Inde 3 qui chante \u00e7a derri\u00e8re, \u00e7a peut prendre assez bien \u00e9pic\u00e9e facile \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter puis on peut imprimer les textes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [80%] :\r\nMarie Romano se r\u00e9sume comme \u00e7a, l'esprit de ce que les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [83%] :\r\nTifs yverdonnois paquet bien Yverdon c'est que comme on se conna\u00eet toutes et qu'on est une petite ville, on a une g\u00e9rante de caf\u00e9 dans le collectif qui nous accueille dans son caf\u00e9, on a le l'atelier \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on peut faire les pancartes, je crois que c'est un truc assez fort chez les femmes, la solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [93%] :\r\nVoil\u00e0 le reportage le reportage \u00e0 Yverdon sign\u00e9 Martine Clerc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mayor, Sophie", "role": "coordinatrice du collectif pour la manifestation des femmes \u00e0 Yverdon", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "participantes aux pr\u00e9paratifs de la manifestation des femmes \u00e0 Yverdon", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBAB0771-A63E-4EEA-A133-D32EC9358F95", "internalArchiveId": "BBAB0771-A63E-4EEA-A133-D32EC9358F95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Cotti, directeur du Centre suisse de comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution des sanctions p\u00e9nales;Paul Rechsteiner, conseiller aux Etats socialiste saint gallois;Sylvain Th\u00e9voz, ps, \u00e9lu cantonal genevois, po\u00e8te et travailleur social;Maria Perez du Parti du travail GE;Oggier, Gr\u00e9goire;Daniel Atienza, consultant RTS Sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/GREVE DES FEMMES IMPACT SUR SERVICE PUBLIC) Cr\u00e8ches. Ecoles. H\u00f4pitaux. EMS. Autant d'institutions qui emploient beaucoup de femmes et qui, gr\u00e8ve du 14 juin oblige, vont devoir s'organiser diff\u00e9remment. A la veille de cet \u00e9v\u00e8nement national, Julie Rausis, vous avez pris la temp\u00e9ratures de ces diff\u00e9rents secteurs\r\nPremier constat : le mouvement s'annonce plus massif dans les cr\u00e8ches et les \u00e9coles. Plus mod\u00e9r\u00e9 dans les professions de la sant\u00e9. Avec toutefois d'importantes variations entre les cantons.\r\n***Et c'est en ville de Gen\u00e8ve, Julie, que les cr\u00e8ches seront le plus touch\u00e9es par la gr\u00e8ve\r\nLa Ville offre un jour de cong\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es souhaitant prendre part aux manifestations. R\u00e9sultat : la majorit\u00e9 des cr\u00e8ches sera \u00e0 l'arr\u00eat vendredi. Les parents ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s. De rares structures restent ouvertes avec un horaire r\u00e9duit. Et certaines se sont regroup\u00e9es sur un seul site, une sorte de cr\u00e8che d'urgence, pour les parents sans solution. Une cr\u00e8che fermera au Locle, tandis qu'\u00e0 Lausanne ou Bienne, un service minimum de garde est exig\u00e9. Et \u00e0 notre connaissance, dans les cantons du Valais et Fribourg aucune structure ne sera ferm\u00e9e.\r\n***C\u00f4t\u00e9 \u00e9coles, le mouvement s'annonce important dans le canton de Vaud...o\u00f9 la gr\u00e8ve est licite\r\n14 \u00e9coles primaires et secondaires ont annonc\u00e9 leur fermeture partielle ou totale, comme \u00e0 Cossonay, Montreux, ou Rennens. Mais les gr\u00e9vistes disposent de 48h apr\u00e8s le jour J pour se d\u00e9clarer, l'ampleur de la mobilisation est donc incertaine, selon Gr\u00e9gory Durand, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique vaudoise. Dans les autres cantons un service scolaire minium est exig\u00e9. Chaque \u00e9tablissement a d\u00fb estimer les absences et solliciter des rempla\u00e7ants. \r\n*** Dans les professions de la sant\u00e9, les d\u00e9brayages seront a priori moins massifs \r\n\u00ab Service minimum \u00bb et \u00ab diligence envers les patients \u00bb sont les mots d'ordre dans la plupart des h\u00f4pitaux ou homes interrog\u00e9s. On s'attend plut\u00f4t \u00e0 des actions symboliques sur le lieu de travail, comme le port de v\u00eatements violets. Et parfois des d\u00e9brayages \u00e0 15h24, pour une minute, ou une heure.\r\n*** En conclusion, Julie: difficile d'estimer l'ampleur du mouvement.\r\nEn effet, m\u00eame les collectifs cantonaux n'ont pas une vision exhaustive de ce qui se pr\u00e9pare. \u00ab Ce n'est pas un mouvement syndical r\u00e9gl\u00e9 comme du papier \u00e0 musique \u00bb, explique Nathalie D'Aoust-Ribordy du Collectif Femmes* Valais. A ses yeux, ce c\u00f4t\u00e9 impr\u00e9visible et spontan\u00e9 garantit le caract\u00e8re citoyen du mouvement et donc, son poids.\r\nVotre tour d'horizon, Julie Rausis, \u00e0 la veille de cette gr\u00e8ve nationale.\r\n(TF1/ETUDE DJIHADISTES EN CH REAX P.COTTI traduit) *** Le risque de radicalisation islamiste existe bel et bien dans les prisons suisses. \r\nLa Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Zurich le constate dans sa derni\u00e8re \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier. Elle pointe du doigt les forces et faiblesses du syst\u00e8me carc\u00e9ral dans la gestion de ces cas certes encore marginaux. Des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires appel\u00e9s \u00e0 en faire plus, Marc Menichini,  si ces cas venaient \u00e0 augmenter\r\n(breve pesticide) Les fabricants de pesticides ont trente jours pour faire recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s l'interdiction de 26 produits prononc\u00e9e hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. Utilis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 60, ces pesticides d\u00e9sormais bannis sont parmi les traitements les plus courants. Les paysans pourront utilis\u00e9s certains d'entre eux pendant une ann\u00e9e encore, afin d'\u00e9couler leur stock.\r\n(03/CH-UE RENEGOCIER itv Rechsteiner) *** Salaires, citoyennet\u00e9, aides d'Etat: autant de points de l'accord-cadre que Berne doit clarifier avec Bruxelles. \r\nC'est le message transmis hier par le Conseil des Etats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker, rappelons-le, a fix\u00e9 au 18 juin la fin des discussions. Jusque-l\u00e0, aucun compromis sur la protection des salaires ne sera accept\u00e9 pr\u00e9cise le socialiste st-gallois Paul Rechsteiner\r\n(breve gvt france) Ecologie, justice sociale et d\u00e9centralisation figurent au centre du programme de gouvernement pr\u00e9sent\u00e9 hier en France par Edouard Philippe. Le premier ministre fran\u00e7ais a obtenu le soutien de l'Assembl\u00e9e nationale pour ce qu'il a appel\u00e9 l'acte II du quinquennat d'Emmanuel Macron. Edoaurd Philippe a r\u00e9colt\u00e9 363 votes pour, \u00e0 peine moins qu'il y a deux ans. Mais les votes contre ont plus que doubl\u00e9.\r\n(09/GB BORIS JONHSNON SE LANCE SUCCESSION MAY) *** Au Royaume-Uni, Boris Johnson a officiellement lanc\u00e9 sa campagne pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May, d\u00e9sormais Premi\u00e8re ministre par int\u00e9rim. \r\nDonn\u00e9 grand favori, l'ancien maire de Londres, partisans d'un Brexit dur, a promis de respecter l'\u00e9ch\u00e9ance du 31 octobre pour sortir de l'Union europ\u00e9enne. Brutalement, m\u00eame, s'il le faut, sans \r\ntoutefois r\u00e9it\u00e9rer sa menace de ne pas payer la facture du Brexit. A Londres, Catherine Ilic\r\n(breve algerie) Il a servi quatre fois comme Premier ministre en Alg\u00e9rie, dont trois sous la pr\u00e9sidence Bouteflika: Ahmed Ouyahia a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire hier dans le cadre d'enqu\u00eates anti-corruption. C'est le premier haut dirigeant politique alg\u00e9rien \u00e0 \u00eatre emprisonn\u00e9 depuis f\u00e9vrier dernier et la crise politique que traverse le pays\r\n(breve idlib) La Russie et la Turquie disent avoir obtenu la signature d'un cessez-le-feu dans la province syrienne d'Idlib. Moscou et Ankara l'auraient n\u00e9goci\u00e9 aupr\u00e8s des forces gouvernementales et des insurg\u00e9s qui s'affrontent depuis plusieurs semaines dans cette r\u00e9gion.\r\n(07/GE CONSEILLERS MUNICIPAUX CONVOQUES POLICE PI) *** A Gen\u00e8ve, trois \u00e9lus de la Ville sont dans le viseur de la justice pour une violation du secret de fonction pr\u00e9sum\u00e9e...\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re par la police en tant que personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements, r\u00e9v\u00e8le La Tribune de Gen\u00e8ve. Leur t\u00e9l\u00e9phone a m\u00eame \u00e9t\u00e9 saisi par les enqu\u00eateurs. Ils auraient divulgu\u00e9 un rapport du contr\u00f4le financier interne sur les notes de frais des fonctionnaires, Rapha\u00ebl Leroy\r\n(breve littoral)   \r\n88.000 habitants, 55.000 emplois: voil\u00e0 ce que p\u00e8se \r\nR\u00e9gion Neuch\u00e2tel Littoral, officiellement constitu\u00e9e hier soir par treize communes du canton. Cette nouvelle entit\u00e9 entend d\u00e9velopper les collaborations inter-communales et les partenariats publics-priv\u00e9s afin de promouvoir la qualit\u00e9 de vie et l'innovation de la r\u00e9gion.\r\n(TF3/JU 40 ANS CA CHAUFFE) *** Le vivre-ensemble, c'est encore et toujours d\u00e9licat entre Berne et le Jura\r\n Preuve en est la comm\u00e9moration des 40 ans de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton du Jura. La pr\u00e9sence bernoise le 23 juin \u00e0 Saignel\u00e9gier o\u00f9 le gouvernement jurassien a convi\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration et tous les cantons suisses, fait ainsi grincer des dents. Mais ce n'est pas nouveau, Ga\u00ebl Klein\r\nOui, on se souvient des festivit\u00e9s du 25e anniversaire \u00e0 Del\u00e9mont. C'\u00e9tait en septembre 2004. Des membres du groupe B\u00e9lier avaient fracass\u00e9 \u00e0 coups de masse la t\u00eate de la Sentinelle des Rangiers, symbole selon eux de la domination helv\u00e9tique. Et cela \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de l'\u00e9glise o\u00f9 toute la Suisse \u00e9tait r\u00e9unie. \r\n*** Cette fois, c'est la pr\u00e9sence du canton de Berne, et surtout celle du pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes, qui d\u00e9range...\r\nOn a m\u00eame lu hier sur les r\u00e9seaux sociaux un appel \u00e0 se d\u00e9placer en masse pour emp\u00eacher le conseiller d'Etat Pierre Alain Schnegg de participer \u00e0 la f\u00eate, m\u00eame si la violence doit \u00eatre utilis\u00e9e. Un appel dont se distancie le Mouvement autonomiste jurassien. Son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Pierre-Andr\u00e9 Comte. \r\nDans le Jura, d'autres manifestations doivent composer avec la Question jurassienne. C'est le cas des organisateurs du c\u00e9l\u00e8bre March\u00e9-Concours de Saignel\u00e9gier. Ils avaient invit\u00e9 le canton de Berne comme h\u00f4te d'honneur en 2021, ce devrait \u00eatre une premi\u00e8re. Invitation d\u00e9clin\u00e9e par les autorit\u00e9s bernoises. Elles pr\u00e9f\u00e8rent attendre la fin des proc\u00e9dures judiciaires li\u00e9es \u00e0 l'appartenance cantonale de Moutier. \r\nGa\u00ebl Klein en direct de Del\u00e9mont\r\nPROMO ?\r\n(breve aeroport berne) L'a\u00e9roport de Berne a perdu pr\u00e8s d'un million de francs en 2018, marqu\u00e9 par la faillite de la compagnie SkyWork \u00e0 la fin ao\u00fbt. Le nombre de passagers a baiss\u00e9 de 17 % sur l'ensemble de l'ann\u00e9e, alors qu'il avait progress\u00e9 jusqu'\u00e0 l'immobilisation des appareils de Skywork.\r\n(breve stanley) Ce n'est plus forc\u00e9ment de saison mais les hockeyeurs de St-Louis n'en ont cure: les Blues ont remport\u00e9 hier leur premi\u00e8re Coupe Stanley en s'imposant 4 \u00e0 1 \u00e0 Boston dans le match d\u00e9cisif de la finale de NHL. Un titre d\u00e9croch\u00e9 49 ans apr\u00e8s leur derni\u00e8re finale, perdue contre...Boston\r\n(17/CHRIS FROOME FORFAIT TDF itv ATIENZA) *** En cyclisme, c'est une certitude: Chris Froome ne gagnera pas le Tour de France cet \u00e9t\u00e9\r\nLe Britannique n'y participera tout simplement pas: il s'est fractur\u00e9 hier le f\u00e9mur lors de la reconnaissance d'une \u00e9tape du Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9. Le forfait du principal favori de la Grande Boucle est un coup dur pour les organisateurs. Daniel Atienza, consultant RTS Sport...\r\nLe Tour de France qui partira de Belgique le 6 juillet prochain....Bruxelles, plus pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n(breve foot femmes) En football, enfin, \u00e7a sent bon les 1/8\u00e8mes de finale pour la France, vainqueur de la Norv\u00e8ge 2 \u00e0 1 hier \u00e0 Nice dans son Mondial. Ballotage favorable aussi pour l'Allemagne, qui a battu l'Espagne 1  \u00e0 0.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 780, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486830", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-13T07:00:07_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-13T07:00:07_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10486844", "ece-10486830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T07:23:53Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nLes place \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour les femmes vont se mobiliser en masse demain dans toute la Suisse, mais comment les cr\u00e8ches, les \u00e9coles, les h\u00f4pitaux, o\u00f9 elles sont si nombreuses \u00e0 travailler vont -ils vivre cette gr\u00e8ve nationale face \u00e0 l'ultimatum de Bruxelles, les s\u00e9nateurs de Berne ne transige pas sur la protection des salaires notamment, le 18 juin connais pas droit dans ses bottes aussi Boris Johnson, le peut-\u00eatre futur locataire du th\u00e8me Downing Street \u00e9tant compagne depuis hier son Brexit rapide et brutal, s'il le faut, enfin, Froome France f\u00e9mur, cherchez l'intrus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nCr\u00e8ches, \u00e9coles, h\u00f4pitaux et EMS autant d'institutions qui emploient beaucoup de familles qui gr\u00e8ve du 14 juin oblige, vont devoir s'organiser diff\u00e9remment, \u00e0 la veille de cet \u00e9v\u00e9nement national, Julie Rausis, vous avez pris la temp\u00e9rature de ces diff\u00e9rents secteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [94%] :\r\nEt 1er constat : le mouvement s'annonce plus massif dans les cr\u00e8ches et les \u00e9coles plus mod\u00e9r\u00e9 dans les professions de la sant\u00e9, avec toutefois d'importantes variations entre les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nEt c'est en ville de Gen\u00e8ve, Julie, que les cr\u00e8ches seront le plus touch\u00e9s par la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [93%] :\r\nEn effet, la ville offre un jour de cong\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es souhaitant prendre part aux manifestations, r\u00e9sultat, la majorit\u00e9 des cr\u00e8ches sera \u00e0 l'arr\u00eat, vendredi, les parents ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de rares structures restent ouvertes avec un horaire r\u00e9duit et certaines se sont regroup\u00e9s sur un seul site, une sorte de cr\u00e8che d'urgence pour les parents, sans solution, une cr\u00e8che fermera au Locle, tandis qu'\u00e0 Lausanne ou Bienne un service minimum de garde est exig\u00e9 et \u00e0 notre connaissance, dans les cantons du Valais et Fribourg, aucune structure ne sera ferm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [90%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 \u00e9coles le mouvement s'annonce important dans le canton de Vaud o\u00f9 la gr\u00e8ve est licite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [95%] :\r\n14 \u00e9coles primaires et secondaires ont annonc\u00e9 leur fermeture partielle ou totale, comme \u00e0 Cossonay Montreux ou renom mais les gr\u00e9vistes disposent de 48 heures apr\u00e8s le jour J pour se d\u00e9clarer l'ampleur de la mobilisation est donc incertaine selon Gr\u00e9gory Durand, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique vaudoise dans les autres cantons un service scolaire minimum est exig\u00e9 chaque \u00e9tablissement a d\u00fb estimer les absences et solliciter des rempla\u00e7ants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [90%] :\r\nDans les professions de la sant\u00e9, Julie, les d\u00e9brayages seront a priori moins massifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [95%] :\r\nService minimum et diligence envers les passions sont les mots d'ordre de la plupart des h\u00f4pitaux ou homes interrog\u00e9, on s'attend plut\u00f4t \u00e0 des actions symboliques sur le lieu de travail, comme le port de v\u00eatements violets et parfois des d\u00e9brayages \u00e0 15 heures 24 pour une minute ou une heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [94%] :\r\nConclusion : difficile d'estimer l'ampleur du mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [96%] :\r\nOui, en effet, m\u00eame les collectifs cantonaux non pas une vision exhaustive de ce qui se pr\u00e9pare, ce n'est pas un mouvement syndical r\u00e9gl\u00e9 comme du papier \u00e0 musique, explique Nathalie Ribordy, du Collectif Femmes Valais \u00e0 ses yeux, ce c\u00f4t\u00e9 impr\u00e9visible et spontan\u00e9, garantit le caract\u00e8re citoyen du mouvement et donc son poids. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [91%] :\r\nVotre tour d'horizon, Julie Rausis, \u00e0 la veille donc de cette gr\u00e8ve nationale des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [99%] :\r\nMais ce constat maintenant le risque de radicalisation islamiste existe bel et bien dans les prisons suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [93%] :\r\nLa Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Zurich le constate dans sa derni\u00e8re \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier, elle pointe du doigt les forces et faiblesses du syst\u00e8me carc\u00e9ral dans la gestion de ces cas, certes encore marginaux des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires, appel\u00e9s \u00e0 en faire plus, Marc M\u00fcnich ni si ces cas venaient \u00e0 augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [93%] :\r\nFace \u00e0 des d\u00e9tenus radicalis\u00e9s ou en phase de le devenir, les prisons suisses pratiquent d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9tection pr\u00e9coce de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, des mesures de surveillance sp\u00e9cifique ou encore la formation continue de leurs personnels, de l'avis des directeurs d'\u00e9tablissements, interrog\u00e9 dans l'\u00e9tude z\u00fcrichoises la situation est actuellement sous contr\u00f4le, mais elle pourrait se compliquer si le nombre de cas venaient \u00e0 augmenter, comme par exemple avec le retour de jihadistes suisse actuellement en Syrie, les auteurs de l'\u00e9tude sugg\u00e8re de cr\u00e9er des centres de d\u00e9tention sp\u00e9cialis\u00e9e, une id\u00e9e qui ne s\u00e9duit pas vraiment Patrick Cotti, le directeur du Centre suisse de comp\u00e9tences en mati\u00e8re d'ex\u00e9cution des sanctions p\u00e9nales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [89%] :\r\nKipketer faut Hollande il existe un tas de syst\u00e8mes de s\u00e9paration dans lequel les d\u00e9tenus extr\u00e9mistes sont r\u00e9unies dans des petits groupes th\u00e9rapeutiques parce que mais je ne sais pas si ce dispositif est efficace \u00e0 reprendre, en revanche, la France, qui a une grande exp\u00e9rience dans ce domaine est revenu en arri\u00e8re, comme la Norv\u00e8ge ou l'Angleterre, qui m\u00e9lange \u00e0 nouveau les populations carc\u00e9rales hormis qui une fois enfin pour pour leur action. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [95%] :\r\nAutre piste \u00e9voqu\u00e9e le recrutement d'aum\u00f4niers musulmans pour pr\u00e9venir la radicalisation mais endiguer ce ph\u00e9nom\u00e8ne en milieu carc\u00e9ral passera aussi par une meilleure collaboration entre prison, justice, police et services de renseignement qui pour l'heure ne se parlent pas encore assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [93%] :\r\nLes fabricants de pesticides ont 30 jours pour faire recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s l'interdiction de 26 produits prononc\u00e9e hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, utilis\u00e9 depuis les ann\u00e9es 60 ces pesticides d\u00e9sormais bannis sont parmi les traitements les plus courants, en Suisse, les paysans pourront utilis\u00e9s, certains d'entre eux pendant une ann\u00e9e encore, afin d'\u00e9couler leurs stocks. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [92%] :\r\nSalaires, citoyennet\u00e9 et aides d'\u00c9tat, ce sont les points de l'accord-cadre que Berne doit clarifier avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [97%] :\r\nC'est en tout cas le message transmis hier par le Conseil des \u00c9tats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, rappelons -le, a fix\u00e9 au 18 juin la fin des discussions jusque -l\u00e0 aucun compromis sur la protection des salaires ne sera accept\u00e9, pr\u00e9cise le s\u00e9nateur socialiste saint-gallois Paul Rechsteiner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [87%] :\r\nLa protection des salaires en Suisse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un dispositif n'ont l'entonnoir qui s'applique aux Suisses mais aussi ou ressortissants TEP europ\u00e9ens qui travaillent en Suisse, c'est un mod\u00e8le aussi Pierre accept\u00e9 par tous les syndicats en Europe qui la m\u00eame chose, et vu le changement du Parlement europ\u00e9en, alors les \u00e9lections r\u00e9centes chez moi et les Verts allemands sont devenus plus fort maintenant, je pense que les conditions sont l\u00e0 mais \u00e7a n\u00e9cessite une position ferme et d\u00e9cid\u00e9 de la Suisse et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notre syst\u00e8me de protection des salaires et efficace et doit \u00eatre maintenue et toi encore pouvoir se d\u00e9velopper si n\u00e9cessaire aussi dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [93%] :\r\n\u00e9cologie : justice sociale et d\u00e9centralisation figurent au centre du programme de gouvernement pr\u00e9sent\u00e9 hier en France par \u00c9douard Philippe, le 1er ministre a obtenu le soutien de l'Assembl\u00e9e nationale pour ce qu'il a appel\u00e9 l'acte II du quinquennat d'Emmanuel Macron, \u00c9douard Philippe, a r\u00e9colt\u00e9 363 votes pour \u00e0 peine moins qu'il y a 2 ans, mais les votes contre ont plus que doubl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:27) [99%] :\r\nAu Royaume-Uni, Boris Johnson a officiellement lanc\u00e9 sa campagne pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May d\u00e9sormais Premi\u00e8re ministre par int\u00e9rim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [95%] :\r\nDonn\u00e9 grand favori, l'ancien maire de Londres, partisans d'un Brexit dur, a promis de respecter l'\u00e9ch\u00e9ance du 31 octobre pour sortir de l'Union europ\u00e9enne, brutalement, m\u00eame s'il le faut, sans toutefois r\u00e9it\u00e9rer sa menace de ne pas payer la facture du Brexit \u00e0 Londres, Catherine Hill. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:47) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir longuement fuit les m\u00e9dias, Boris Johnson est finalement sorti de son bunker en optant pour un discours optimiste visant \u00e0 remonter le moral de son parti en pleine panique face \u00e0 l'\u00e9rosion de l'\u00e9lectorat conservateur, se pr\u00e9sentant comme l'homme du rassemblement, il a assur\u00e9 qu'avec lui le pays sortirait de l'UE le 31 octobre ne pas le faire, a -t-il pr\u00e9venu \u00e9tait le meilleur moyen de propulser le chef des travaillistes, J\u00e9r\u00e9my Corbyn au pouvoir, mais au-del\u00e0 de ce plaidoyer pour un Brexit rapide, il n'a donn\u00e9 aucun d\u00e9tail sur la fa\u00e7on dont il comptait s'y prendre, se contentant de miser sur la bonne volont\u00e9, chacun sa pr\u00e9sentation donn\u00e9e sur un ton d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment s\u00e9rieux ne contenait rien de nouveau, esquivant les questions g\u00eanantes, Boris Johnson est en fait parvenu \u00e0 en dire le moins possible afin de ne pas faire d\u00e9railler sa campagne b\u00e2tie sur son image de sauveur de la nation, Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [88%] :\r\nNon, il a servi 4 fois comme 1er ministre en Alg\u00e9rie, dont 3 sous la pr\u00e9sidence Bouteflika, Ahmed, ouais, ouais, y a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire hier dans le cadre donc il est anti- corruption, c'est le 1er haut dirigeant politique alg\u00e9rien \u00e0 \u00eatre emprisonn\u00e9 depuis f\u00e9vrier dernier et la crise politique que traverse le pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:01) [89%] :\r\nSi oui, retour en Suisse et \u00e0 Gen\u00e8ve 3 \u00e9lus de la ville sont dans le viseur de la justice pour une violation du secret de fonction pr\u00e9sum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [96%] :\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re, par la police en tant que personne appel\u00e9e \u00e0 donner des renseignements, r\u00e9v\u00e8le La Tribune de Gen\u00e8ve leur t\u00e9l\u00e9phone a m\u00eame \u00e9t\u00e9 saisi par les enqu\u00eateurs, ils auraient divulgu\u00e9 un rapport du contr\u00f4le financier interne sur les notes de frais des fonctionnaires Rapha\u00ebl Leroy. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [91%] :\r\nUn rapport qui pointaient des mauvaises pratiques du personnel municipal pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des justificatifs analyser n'\u00e9taient pas conforme au r\u00e8glement, donc autant que cela figure dans les imm\u00e9diat, l'ex\u00e9cutif de la ville avait alors d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte avec, pour cons\u00e9quence, ces auditions pour le socialiste Sylvain Th\u00e9voz il s'agit l\u00e0 d'une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:41) [79%] :\r\nC'est un rappel \u00e0 l'ordre, c'est un rappel au sermons, des \u00e9lus, il y a plus de travail possible dans les commissions qui n'importe quel \u00e9lu fait n'importe quoi, fait sortir les documents chez \u00e9lus ont respect\u00e9 les r\u00e8gles du jeu, ils ont rien \u00e0 crainte, ils les ont francs il semble agiter ce soit sanctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:56) [92%] :\r\nReste que la m\u00e9thode est tr\u00e8s inhabituel, elle choque aussi passablement pour Maria Perez du Parti du travail, cette affaire est clairement politique. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:03) [89%] :\r\nL'ex\u00e9cutif lui- m\u00eame s'arrange certaines fuites et je pense que ce n'est pas \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, large, on est face \u00e0 un conseil administratif qui mur qui veut se prot\u00e9ger, qui veut que rien ne sorte hein et des conseillers municipaux emp\u00each\u00e9s de travailler, oui c'est un pr\u00e9c\u00e9dent qui aggrave parce que c'est un sport un peu un climat de terreur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:22) [91%] :\r\nContact\u00e9 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve ne fait pas de commentaire quant aux 3 \u00e9lus municipaux, ils sont \u00e0 ce jour pr\u00e9sum\u00e9 innocent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [95%] :\r\n88000 habitants 55 20000 emplois, voil\u00e0 ce que p\u00e8se r\u00e9gion Neuch\u00e2tel Littoral officiellement constitu\u00e9e hier soir par treize communes du canton, cette nouvelle entit\u00e9 entend d\u00e9velopper les collaborations intercommunales et les partenariats public- priv\u00e9 afin de promouvoir la qualit\u00e9 de vie, l'innovation, de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:47) [93%] :\r\nLe vivre-ensemble, toujours et encore d\u00e9licat entre Berne et le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [96%] :\r\nPreuve en est la comm\u00e9moration des 40 ans de l'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton du Jura la pr\u00e9sence bernoise, le 23 juin \u00e0 Saignel\u00e9gier o\u00f9 le gouvernement jurassien a convi\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration et tous les cantons suisses fait ainsi grincer des dents, mais ce n'est pas nouveau Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:05) [94%] :\r\nOui, on se souvient des festivit\u00e9s du 25\u00e8me anniversaire \u00e0 Del\u00e9mont, c'\u00e9tait en septembre 2004, des membres du groupe B\u00e9lier avaient fracass\u00e9 \u00e0 coups de masse, la t\u00eate de la Sentinelle des Rangiers, symbole selon eux de la domination helv\u00e9tique et cela \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres de l'\u00e9glise o\u00f9 toute la Suisse \u00e9taient r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [96%] :\r\nEt cette fois, Ga\u00ebl, c'est la pr\u00e9sence du canton de Berne et surtout celle du pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation aux affaires jurassiennes qui d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:27) [95%] :\r\nOn a m\u00eame lu hier sur les r\u00e9seaux sociaux en appel \u00e0 se d\u00e9placer en masse pour emp\u00eacher le conseiller d'\u00c9tat Pierre Alain Schnegg de participer \u00e0 la f\u00eate, m\u00eame si la violence doit \u00eatre utilis\u00e9e un appel dont se distancie le Mouvement autonomiste jurassien, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Pierre-Andr\u00e9 Comte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:41) [90%] :\r\nIl y aura beaucoup de militants \u00e0 Saignel\u00e9gier, il n'est pas pr\u00e9vu de manifester de mani\u00e8re particuli\u00e8re contre monsieur Schneck, on verra bien, comme les choses se passent, nous ne faisons pas d'appel, comme vous l'avez dit, \u00e0 la violence, pas du tout simplement monsieur je qui doit pas s'attendre \u00e0 ce que nous lui fassions des courbettes pour moi, la f\u00eate du 23 juin a \u00e9t\u00e9 faite pr\u00e9cis\u00e9ment et elle ne doit pas \u00eatre g\u00e2ch\u00e9 par des actes qui pourraient \u00eatre r\u00e9pr\u00e9hensibles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:04) [95%] :\r\nDans le Jura, d'autres manifestations doivent composer avec la Question jurassienne : c'est le cas des organisateurs du c\u00e9l\u00e8bre March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier, ils avaient invit\u00e9 le canton de Berne comme h\u00f4te d'honneur en 2021, ce devait \u00eatre une premi\u00e8re invitation d\u00e9clin\u00e9e par les autorit\u00e9s bernoises, elle pr\u00e9f\u00e8re attendent la fin des proc\u00e9dures judiciaires li\u00e9es \u00e0 l'appartenance cantonale de Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [87%] :\r\nEt il Klein en Direct de Del\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:24) [97%] :\r\nEt on en parle tout \u00e0 l'heure avec le pr\u00e9sident du gouvernement jurassien Jacques Gerber sera avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [95%] :\r\nL'a\u00e9roport de Berne a perdu pr\u00e8s d'un 1000000 de francs en 2018 marqu\u00e9 par la faillite de la compagnie ce qu'iWork \u00e0 fin ao\u00fbt, le nombre de passagers a baiss\u00e9 de 17 pourcent sur l'ensemble de l'ann\u00e9e alors qu'il avait progress\u00e9 jusqu'\u00e0 l'immobilisation des appareils de iWork ce n'est plus forc\u00e9ment de saison, mais les hockeyeurs de Saint-Louis n'en ont cure, les Blues ont remport\u00e9 hier leur premi\u00e8re Coupe Stanley, en s'imposant 4 1 \u00e0 Boston dans le match d\u00e9cisif de la finale de NHL un titre d\u00e9croch\u00e9 49 ans apr\u00e8s leur derni\u00e8re finale perdue contre Boston. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:59) [95%] :\r\nEn cyclisme, c'est clair, Chris Froome ne gagnera pas cette fois le le Tour du France, le Tour de France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [94%] :\r\nNon, puisque le Britannique n'y participera tout simplement pas il s'est fractur\u00e9 hier le f\u00e9mur lors de la reconnaissance d'une \u00e9tape du crit\u00e9rium du Dov Dauphin\u00e9 le forfait du principal favori de la Grande Boucle est un coup dur pour les organisateurs : Daniel Atienza consultant RTS Sport. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:18) [85%] :\r\nForc\u00e9ment, le quadruple vainqueur qui aurait pu marquer l'histoire parce que gagner 5 fois le tour h\u00e9 bien c'est fait, merci Nino ont -ils Indurain, il y en a que quatre dans l'histoire pour ses mots pour pour les suiveurs, pourquoi les organisateurs du Tour de Franche, avoir un coureur qui pouvait rejoindre ses coordonn\u00e9es, jantes Baer Porsche si attrayant pour le public pour tout le monde, il sera pas l\u00e0 ha non pas douter qu'il a il retentera sa chance l'ann\u00e9e prochaine, m\u00eame si l'ann\u00e9e prochaine, il aura d\u00e9j\u00e0 35. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [92%] :\r\nLe Tour de France, qui partira de Belgique le 6 juillet prochain de Bruxelles, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, football, enfin \u00e7a sent bon le 8\u00e8me de finale pour la France, vainqueur de la Norv\u00e8ge 2 \u00e0 1 hier \u00e0 Nice, dans son Mondial ballottage favorable aussi pour l'Allemagne, qui a battu l'Espagne 1 \u00e0 0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E4024D4-731A-4767-A2B0-DE0BC4ED9BF1", "internalArchiveId": "1E4024D4-731A-4767-A2B0-DE0BC4ED9BF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans et conseiller national PLR fribourgeois;Cyrille Fauch\u00e8re, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil valaisan, pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand;Boukari, Fouad;REVOIN;Tatiana, journaliste;Nikolay, 50 ans\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/CH-UE RENEGOCIER analyse) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nLe Conseil des Etats a adopt\u00e9 hier une motion qui l'exige. \r\nSalaires, citoyennet\u00e9, aides d'Etat: la Suisse doit clarifier tous ces points avec l'Europe selon les s\u00e9nateurs. \r\nJean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, est ouvert \u00e0 des discussions, mais a aucune n\u00e9gociations, et cela avant le 18 juin. \r\nAvec sa d\u00e9cision, mais aussi pendant les d\u00e9bats, le Conseil des Etats a voulu envoyer hier plusieurs messages \u00e0 Bruxelles. Camille Degott.\r\n  0'49''\r\n EXTRO: Le Conseil National va se pronocer sur cette motion le 20 juin.\r\n(05/INTERDICTION PESTICIDES itv BOURGEOIS) *** 12 pesticides jug\u00e9s dangereux viennent sont d\u00e9sromais interdits par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture...\r\nCela concerne au total 26 produits. \r\nDes produits qui peuvent, selon certaines \u00e9tudes, endommager le cerveau des embryons et des jeunes enfants et qui sont toxiques pour les insectes, les oiseaux et les animaux aquatiques. \r\nGreenpeace et le WWF saluent une victoire d'\u00e9tape, mais soulignent le chemin qu'il reste \u00e0 parcourir. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le directeur de l'Union suisse des paysans, Jacques Bourgeois ((et conseiller national PLR fribourgeois)), prend acte de cette d\u00e9cision.\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz   \r\nCertains des pesticides interdits peuvent encore \u00eatre utilis\u00e9s par les paysans pendant une ann\u00e9e, pour \u00e9couler leur stock. Et l'industrie a 30 jours pour faire recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n(08/VS LOI FINANCEMENT PARTIS ET CAMPAGNES itv Fauch\u00e8res) En Valais, les grosses sommes vers\u00e9es aux partis politiques seront rendues publiques. \r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9 hier  \u00e0 une large majorit\u00e9 une motion du PDC visant \u00e0 doter le canton d'une loi en la mati\u00e8re. \r\nInitialement oppos\u00e9 au texte, l'UDC du Valais romand s'est ralli\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e, \u00e0 l'image de son d\u00e9put\u00e9 Cyrille Fauch\u00e8re :\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Julie Rausis\r\n5 cantons se sont d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9s d'une loi sur la transparence des partis et des campagnes. Gen\u00e8ve applique le r\u00e8glement le plus contraignant, n'autorisant aucun don anonyme.\r\n(Bve Proche Orient) L'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a annonc\u00e9 ce soir la fermeture de la zone maritime de la bande de Gaza, emp\u00eachant ainsi les p\u00eacheurs de sortir en mer. \r\nCette d\u00e9cision fait suite \u00e0 l'envoi de nouveaux ballons incendiaires depuis l'enclave palestinienne vers Isra\u00ebl.\r\nL'Autorit\u00e9 palestinienne ne veut plus de pourparlers bilat\u00e9raux avec Isra\u00ebl, ni d'une m\u00e9diation avec Donald Trump. \r\nLa Suisse pourrait alors oeuvrer \u00e0 une \"conf\u00e9rence internationale\"...\r\nD\u00e9claration fait hier par le Premier ministre palestinien Mohammad Chtayyeh en marge de la Conf\u00e9rence de l'OIT, l'Organisation internationale du travail \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n(13/MANIF SUITE LIBERATION GOLOUNOV PI) *** La cl\u00e9mence des autorit\u00e9s russes aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e. Envrion 500 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier lors d'une marche \u00e0 Moscou en soutien \u00e0 Ivan Golounov. \r\nCe c\u00e9l\u00e8bre journaliste d'investigation avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 mardi, apr\u00e8s une vague d'indignation de la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\nUne march\u00e9 dans les rues de Moscou pour r\u00e9clamer des sanctions contre les policiers soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir mont\u00e9 un dossier de toutes pi\u00e8ces...\r\nEt pour d\u00e9noncer le sort d'autres journalistes et de prisonniers politiques qui n'ont pas eu sa chance. \r\nJean-Didier Revoin\r\n  1'10''\r\n(Bve Pia Klemp) Son proc\u00e8s vient de d\u00e9buter en Italie. Accus\u00e9e de complicit\u00e9 avec les \"passeurs\" libyens, la capitaine allemande Pia Klemp encourt une peine pouvant aller jusqu'\u00e0 20 ans de prison et une \"amende de 15 000 euros par personne sauv\u00e9e\"...\r\nA bord de plusieurs navires d'ONG, dont le Sea-Watch 3 cette activiste de 35 ans a sauv\u00e9 de la noyade plus d'un millier de migrants.  \r\nLa justice italienne l'accuse aujourd'hui \"d'aide et de complicit\u00e9 \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale\" de 2016 \u00e0 2017. \r\nPia Klemp nie cat\u00e9goriquement avoir collabor\u00e9 avec des passeurs et d\u00e9plore un \"proc\u00e8s spectacle\" et \"politique\".\r\n(TF5/HONG KONG HEURTS REPORTAGE) *** Hong Kong a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9atre hier des pires violences politiques depuis sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine...\r\nLa police a fait usage de balles en caoutchouc et de gaz lacrymog\u00e8ne contre les manifestants qui bloquaient les grandes art\u00e8res et tentaient de faire irruption dans le Parlement. \r\nPlus de 70 personnes ont au total \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\r\nLes bureaux du gouvernement resteront ferm\u00e9 le reste de la semaine...\r\nHong-Kong envisage d'autoriser le transfert de suspects vers la Chine continentale, mettant \u00e0 mal le statut d'autonomie du territoire selon les opposants. \r\nLes affrontements se sont poursuivis tard dans la nuit. Michael Peuker \u00e9tait sur place.\r\n(Bve Froome) Christopher Froome op\u00e9r\u00e9 hier soir  e multiples fractures apr\u00e8s une lourde chute sur le criterium du Dauphin\u00e9\r\nLe Britannique forfait pour le tour de france qu'il envisageait de gagner pour la cinqui\u00e8me fois cet \u00e9t\u00e9.\r\nC'est une rafale de vent qui est \u00e0 l'origine de la chute de Froome, parti reconna\u00eetre en milieu de journ\u00e9e, sous le soleil, le parcours du contre-la-montre...\r\n(Bve Catherine et Liliane) C'est un d\u00e9part qui va faire mal au coeur de nombreux fans.\r\nCatherine et Liliane, tirent leur r\u00e9v\u00e9rence. \r\nL'humoriste Alex Lutz annonce la fin de leurs sketchs apr\u00e8s sept ans de rendez vous sur Canal +. \"Rien ne nous emp\u00eachait de nous amuser encore cinq ans mais on s'est dit que c'\u00e9tait le moment de tourner la page. C'est bien d'arr\u00eater un truc tant qu'il n'y a pas d'usure\", explique-t-il.\r\nLe pot de d\u00e9part des deux secr\u00e9taires aura lieu le 5 juillet sur la cha\u00eene crypt\u00e9e.", "durationSec": 561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486825", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-13T06:30:11_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-13T06:30:11_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10486864", "ece-10486825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T07:16:31Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est l'heure du journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour des s\u00e9nateurs irrit\u00e9 face \u00e0 l'ultimatum de Bruxelles, ils ont charg\u00e9, hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires le Parlement qui ne veut pas se laisser imposer le tempo par l'Union europ\u00e9enne une cl\u00e9mence de courte dur\u00e9e en Russie, au lendemain de la lib\u00e9ration du journaliste Ivan goulot Nov pr\u00e8s de 500 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es hier lors d'une marche \u00e0 Moscou, dont plusieurs journalistes \u00e9trangers des violences \u00e9galement \u00e0 Hong-Kong, hier, les autorit\u00e9s qui envisagent d'autoriser le transfert de suspects vers la Chine, reportage \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, le Conseil des \u00c9tats adopt\u00e9 hier une motion qui l'exige, salaires, citoyennet\u00e9, aides d'\u00c9tat, la Suisse doit clarifier tous ces points avec l'Europe, selon les conseillers d'\u00c9tat, Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne est ouvert \u00e0 des discussions, mais aucune n\u00e9gociation et tout cela avant le 18 juin avec cette d\u00e9cision, mais aussi pendant les d\u00e9bats, les s\u00e9nateurs ont voulu envoyer hier plusieurs messages \u00e0 Bruxelles, Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [93%] :\r\nLe nouveau d\u00e9lai de quelques jours, fix\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne irrite du c\u00f4t\u00e9 des parlementaires, c'est l'un des messages envoy\u00e9s hier pour un parlementaire UDC, il est tout simplement inacceptable, un autre PDC a critiqu\u00e9 les m\u00e9thodes de l'Union europ\u00e9enne et ses menaces de r\u00e9torsion le Parlement ne participe pas aux n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, mais il le montre, tr\u00e8s clairement, il ne veut pas se laisser imposer le Tempo par Bruxelles d'ailleurs en acceptant cette motion, les \u00e9lus montrent aussi leur soutien au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tout cas sur son approche, explique le conseiller aux \u00c9tats socialiste Christian Levrat, alors bien s\u00fbr, les parlementaires mettent en m\u00eame temps aussi la pression au gouvernement car il y a des lignes rouges sur lesquels ils ne c\u00e9deront pas, mais ils sont quand m\u00eame d'accord avec lui sur le fait que des clarifications substantielles sont indispensables, \u00e7a pourrait \u00eatre un argument de plus pour les n\u00e9gociations suisse \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [95%] :\r\nEt le conseiller national va se prononcer sur cette motion le 20 juin 12 pesticides jug\u00e9s dangereux sont d\u00e9sormais interdits par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, cela concerne au total 26 produits, des produits qui peuvent, selon certaines \u00e9tudes, endommager le cerveau des embryons et des jeunes enfants et qui sont toxiques pour les insectes, les oiseaux et les animaux aquatiques, Greenpeace et le VVF saluent une victoire d'\u00e9tape, mais il souligne les chemin qu'il reste \u00e0 parcourir, de son c\u00f4t\u00e9, le directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois prend acte de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [92%] :\r\nS'il y a des bases scientifiques qui prouvent que ces produits pose probl\u00e8me pour l'environnement, il est de la comp\u00e9tence de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture de statuer sur ces produits, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser l'agriculture elle travaille avec pas contre la nature, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit l'emploi des produits phytosanitaires dans Iran 27 pourcent depuis 2008, dont le fameux glyphosate cet herbicide de 45 pourcent, donc on voit que la culture ne reste pas les bras crois\u00e9s, par contre, il faut aussi que la recherche en parall\u00e8le donne des alternatives pour pouvoir continuer \u00e0 prot\u00e9ger les plantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz certains des pesticides interdits peuvent encore \u00eatre utilis\u00e9s par les paysans pendant une ann\u00e9e pour \u00e9couler leurs stocks, l'industrie a 30 jours pour faire recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral en Valais, les grosses sommes vers\u00e9es aux partis politiques seront rendues publiques le Grand Conseil a accept\u00e9 hier \u00e0 une large majorit\u00e9 une motion du PDC visant \u00e0 donner le canton \u00e0 doter le canton d'une loi en la mati\u00e8re, initialement, oppos\u00e9 au texte, l'UDC du Valais Romand s'est ralli\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e, \u00e0 l'image de son d\u00e9put\u00e9 Cyrille Fauch\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [92%] :\r\nLe principe de transparence, a toujours \u00e9t\u00e9 unanimement admis au sein de l'UDC vers la derni\u00e8re fois, nous \u00e9tions oppos\u00e9s, un petit peu pour pointer du doigt l'ironie d'\u00e9motionnel, compte tenu du fait qu'elle provient du PDC en pleine campagne pour les f\u00e9d\u00e9ral et puis cette motion est n\u00e9 apr\u00e8s une campagne qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9 lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, on a vu des centaines de milliers de francs dans campagne une candidature nationale aujourd'hui le principe, la transparence est admis maintenant demain on verra parce qu'il va falloir r\u00e9diger une loi les publicit\u00e9s seront les montants est ce qu'on parle de 5000 10000 plus ou moins, mais \u00e9galement, est ce que cette loi s'applique aux partis politiques s'applique aux campagnes \u00e9lectorales \u00e0 ce qu'elle s'applique aux candidats ad personam tout \u00e7a va \u00eatre discut\u00e9 dans le cas de la prochaine loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [96%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Julie Rausis 5 cantons sont d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9s d'une loi sur la transparence des partis et des campagnes Gen\u00e8ve applique le r\u00e8glement le plus contraignant n'autorisant aucun don anonyme \u00e0 l'\u00e9tranger, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a annonc\u00e9 hier soir la fermeture de la zone maritime de la bande de Gaza, emp\u00eachant ainsi les p\u00eacheurs palestiniens de sortir en mer, cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 l'envoi de nouveaux ballons incendiaires depuis l'enclave palestinienne vers Isra\u00ebl, puis \u00e0 l'\u00e9tranger, toujours la cl\u00e9mence des autorit\u00e9s russes aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, 500 manifestants environ ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier lors d'une marche \u00e0 Moscou, en soutien \u00e0 Ivan Golounov ce c\u00e9l\u00e8bre journaliste d'investigation, avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 mardi apr\u00e8s une vague d'indignation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, une marche dans les rues de Moscou pour r\u00e9clamer hier des sanctions contre policiers soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir mont\u00e9 un dossier de toutes pi\u00e8ces et pour d\u00e9noncer le sort d'autres journalistes de prisonniers politiques qui n'ont pas eu sa chance Jean-Didier revoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [94%] :\r\nTout avait commenc\u00e9 dans le calme, dans une ambiance bon enfant, les manifestants ont entam\u00e9 leur marche dans le centre de Moscou, conscients du caract\u00e8re exceptionnel de la lib\u00e9ration d'Ivan Golounov, comme nous l'explique Tatiana, elle aussi, journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:23) [88%] :\r\nEt \u00e0 Donges, je crois que c'est un cas unique, une personne contre laquelle une affaire p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e soient lib\u00e9r\u00e9s en 5 jours, c'est un miracle absolu en Russie ce d'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 auparavant, ce qui est important, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 a agi de mani\u00e8re unie, forte des gens tout \u00e0 fait diff\u00e9rent se sont r\u00e9unis et cela fait peur au pouvoir ici \u00e0 voici ce pourvoi russe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [92%] :\r\nLes nombreuses arrestations intervenues quelques minutes plus tard, d\u00e9montre que le pouvoir est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 r\u00e9primer les rassemblements interdits mais pour Nicolas, il y a 50 ans, l'essentiel n'est pas la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:54) [86%] :\r\nCes stages t\u00e9moin dans son dit le temps qu'ils aient lib\u00e9r\u00e9 Ivan est une bonne chose, on peut \u00eatre heureux pour lui, lui souhaiter bonne chance, mais notre t\u00e2che est d'abord de faire lib\u00e9rer tous les prisonniers politiques et de faire changer le syst\u00e8me social existant \u00e0 l'heure actuelle Chesnay syst\u00e8me r\u00e9pondant ce chapeau l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [91%] :\r\nStation d'Alexe\u00ef Navalny, lui aussi pr\u00e9sent dans le cort\u00e8ge, permet d'en d\u00e9duire que le syst\u00e8me n'est pas pr\u00e8s de changer, \u00e0 moins que la manifestation de dimanche cette fois autoris\u00e9 ne rassemble les foules Jean-Didier revoit pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [94%] :\r\nSon proc\u00e8s vient de d\u00e9buter en Italie, accus\u00e9 de complicit\u00e9 avec les passeurs libyens la capitale allemande, Pia Klump encourent une peine pouvant aller jusqu'\u00e0 20 ans de prison et une amende de 15000 euros par personne sauv\u00e9e \u00e0 bord de plusieurs navires d'ONG cette activiste de 35 ans a sauv\u00e9 de la noyade, plus d'un millier de migrants, la justice italienne l'accuse aujourd'hui d'aide et de complicit\u00e9 \u00e0 l'immigration ill\u00e9gale pia Klemp nie cat\u00e9goriquement avoir collabor\u00e9 avec des passeurs et d\u00e9plore un proc\u00e8s spectacle et politique Hong-Kong a \u00e9t\u00e9 hier le th\u00e9\u00e2tre des violences politiques les plus graves depuis sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine, la police a fait usage de balles en caoutchouc, de gaz lacrymog\u00e8nes contre des manifestants qui bloquaient les grandes art\u00e8res et tenter de faire irruption dans le Parlement, plus de 70 personnes au total ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, les bureaux du gouvernement resteront ferm\u00e9es, le reste de la semaine, Hong-Kong, qui envisage d'autoriser \u00e0 travers une loi le transfert de suspects vers la Chine continentale, mettant \u00e0 mal le statut d'autonomie du territoire, selon les opposants, les affrontements se sont poursuivis tard dans la nuit, Michael Peuker \u00e9tait sur place. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:26) [86%] :\r\nSc\u00e8nes de batailles rang\u00e9es hier dans les rues de Hong-Kong, dispers\u00e9s par la police, les manifestants ont envahi les rues du centre- arm\u00e9s de pav\u00e9s, certains s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s derri\u00e8re des barriques. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:35) [76%] :\r\nIl y a, d'apr\u00e8s Fr\u00e9d\u00e9ric Martel, un enfant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [87%] :\r\nC'est vrai que c'est pour prot\u00e9ger notre territoire pour nous prot\u00e9ger de la police cette barricade nous permet de nous s\u00e9parer des forces de l'ordre qui recours aux gaz lacrymog\u00e8nes pour disperser, c'est la seule mani\u00e8re d'exprimer notre opinion nos dirigeants socialistes de ce qu'on pense, m\u00eame si on n'\u00e9tait plus d'un 1000000 de la rue, dimanche, il continue \u00e0 faire ce qui \u00e9leveur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:58) [70%] :\r\n\u00c9vra c'\u00e9tait au. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:59) [94%] :\r\nPlus loin, entre 2 salves de balles en caoutchouc, un homme debout interpelle les forces de l'ordre dans ses mains un panneau sur lequel est griffonn\u00e9 avec nous pour l'avenir de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:12) [56%] :\r\nSe scl\u00e9rose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [89%] :\r\nPour la suite, c'est juste le cas o\u00f9 la police a fait usage de ses armes mais nous ne sommes pas arm\u00e9s, on ne peut pas de violence, mais ils se battent contre non la sur fond l'ISP font c'est comme il y a 4 ans, quand on a men\u00e9 la r\u00e9volte des parapluies, on a occup\u00e9 les grands axes pendant 2 ou 3 mois, et on a pu exprimer quelque chose m\u00eame si au final il n'y a pas eu de r\u00e9sultat, \u00e7a a permis de rappeler \u00e0 tous les Hongkongais ce que nous avons affaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:36) [90%] :\r\nUne nouvelle r\u00e9volte des parapluies, voil\u00e0 ce que cherche \u00e0 \u00e9viter \u00e0 tout prix les autorit\u00e9s, pas question de laisser les manifestants ont envahi et occuper \u00e0 nouveau les rues, comme en 2014, au petit matin les acc\u00e8s \u00e9taient quasiment tous d\u00e9serts et la tension reste palpable, un calme pr\u00e9caire r\u00e9gnait aujourd'hui \u00e0 Hong Kong. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le reportage sign\u00e9 Micha\u00ebl Peuker pour terminer ce journal, un d\u00e9part qui va faire mal au coeur de nombreux fans et peut-\u00eatre le v\u00f4tre romaine, le duo Catherine et Liliane tire sa r\u00e9v\u00e9rence, l'humoriste Alex Lutz annonce la fin de leurs sketchs apr\u00e8s 7 ans de rendez vous sur Canal Plus, on s'est dit que c'\u00e9tait le moment de tourner la page, c'est bien d'arr\u00eater tant qu'il n'y a pas d'usure, explique -t-il, le pot de d\u00e9part des deux secr\u00e9taires aura lieu le 5 juillet sur la cha\u00eene crypt\u00e9e et ben choses ont une fin, merci beaucoup, Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DF863F5-FC69-4372-BD60-F3E54C2C09D0", "internalArchiveId": "7DF863F5-FC69-4372-BD60-F3E54C2C09D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interpellations muscl\u00e9es \u00e0 Moscou lors d'une marche contre les abus policiers", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\nInterpellations muscl\u00e9es \u00e0 Moscou lors d'une marche contre les abus policiers LANCEMENT RUSSIE\r\n  Tatiana Kastou\u00e9va-Jean\u00a0: au t\u00e9l\u00a0: + 33 6 75 39 43 65.  OK pour faire avec whatsap\r\n*** Plus de 500 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es hier \u00e0 Moscou lors d'une marche contre les abus de la police ET en soutien au journaliste Ivan Golounov....\r\nla plupart ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9es mais certaines interpellations ont \u00e9t\u00e9 plutot muscl\u00e9es... Une attitude qui semble contraster avec la lib\u00e9ration surprise - mardi - d'Ivan Golounov, \u00e0 la suite d'une immense mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile russe. \r\nR\u00e9put\u00e9 pour ses enqu\u00eates sur la corruption et les malversations, Golounov a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de trafic de drogue. Une accusation qui a finalement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e.\r\nbonjour Tatiana Kastou\u00e9va-Jean, .\r\nVous dirigez le centre Russie/Nouveaux Etats ind\u00e9pendants de l'IFRI \u00e0 Paris Vous avez \u00e9crit La Russie de Poutine en 100 questions, aux \u00e9ditions Tallandier. \r\nMeduza, le site d'information pour lequel travaillait Ivan Golounov a d\u00e9clar\u00e9 \"le pouvoir a entendu la soci\u00e9t\u00e9\"....cest vraiment le cas?\r\nen meme temps, ce demi millier d'interpellations hier dans cette manifestation non autoris\u00e9e...comment interpr\u00e9ter cela? le pouvoir montre qu'il ne l\u00e2che rien?\r\nmardi, non seulement les autorit\u00e9s ont rel\u00e2ch\u00e9 Golounov, retir\u00e9 les accusations mais aussi suspendu plusieurs policiers impliqu\u00e9s dans son arrestation et r\u00e9voqu\u00e9s des officiers de haut rang...ca parait surprenant comme attitude?\r\n(Oui, le syst\u00e8me russe n'a pas l'habitude de faire marche arri\u00e8re. Mais un des facteurs a \u00e9t\u00e9 la mobilisation et la r\u00e9action unie des milieux lib\u00e9raux, de media et de personnalit\u00e9s qui ne sont pas en opposition \u00e0 Poutine)\r\nDonc il ne faut pas comprendre la lib\u00e9ration de ce journaliste comme un changement profond dans l'attitude du r\u00e9gime....on pourrait dire que c'est plutot un cas particulier?\r\n(Deux choses diff\u00e9rentes\u00a0: le journaliste enqu\u00eatait sur la corruption et des affaires qui n'\u00e9taient pas en lien avec le Kremlin. Les manifestations dans les rues, cela reste une limite \u00e0 ne pas franchir pour le pouvoir)\r\nGolounov n'\u00e9tait pas le seul journaliste inqui\u00e9t\u00e9 pour ses enquetes qui d\u00e9ragent... la pression ne va pas se rel\u00e2cher sur les autres journalistes/m\u00e9dias encore ind\u00e9pendants..?\r\nEst-ce qu'on assiste (toutefois) \u00e0 un regain de mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0contre ce genre d'injustice (l'accusation semblait mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces)? A Moscou, mais aussi dans les r\u00e9gions\u00a0?\r\n(C'est m\u00eame davantage perceptible dans les r\u00e9gions o\u00f9 la population peut se mobiliser pour des questions de soci\u00e9t\u00e9s, de corruption, d'environnement, d'absence de perspectives \u00e9conomiques et sociales. Qques ex\u00a0: la mobilisation contre le projet de construction d'une Cath\u00e9drale sur une grande place publique \u00e0 Ekaterinburg. Ou celle contre un centre de d\u00e9chets \u00e0 Arkhangelsk. L'automne dernier, dans des \u00e9lections r\u00e9gionales, 4 dirigeants du parti au pouvoir ont perdu leur poste.)\r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, est-ce que la popularit\u00e9 de Vladimir Poutine est affect\u00e9e\u00a0?\r\n(Oui, la tendance est \u00e0 la baisse, cons\u00e9quence d'une accumulation de frustration dans la vie quotidienne.)\r\nquelles cons\u00e9quences? Est-ce qu'on peut parler d'un pouvoir fragilis\u00e9\u00a0? Voire d'un d\u00e9but de fin de r\u00e8gne pour Vladimir Poutine\u00a0?\r\n(Non. mais le durcissement et les intrusions dans la sph\u00e8re priv\u00e9e - contr\u00f4le resserr\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. passent assez mal.)\r\nLa semaine derni\u00e8re lors du Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg. des investisseurs occidentaux ont \u00e9galement fait part de leurs inqui\u00e9tudes sur le climat des affaires dans le pays. \r\n(Homme d'affaires am\u00e9ricain Michael Calvey arr\u00eat\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Un banquier fran\u00e7ais Philippe Delpal, sous les verrous. Cela n'aide pas. D'autant que les sanctions sont toujours en place)\r\n*** Est-ce qu'on assiste \u00e0 la remise en cause d'un contrat implicite\u00a0: la croissance \u00e9conomique, stabilit\u00e9. en \u00e9change d'une sourdine mise \u00e0 la contestation politique\u00a0?\r\n(Ce contrat a d\u00e9j\u00e0 en partie vol\u00e9 en \u00e9clat apr\u00e8s 2014. Poutine a fait le sacrifice de l'\u00e9conomie pour le prestige et la puissance internationale - annexion de la Crim\u00e9e, Syrie. Mais avec une faible croissance de 0,8 pc au 1er trimestre, c'est insuffisant pour garantir le bien-\u00eatre de la majorit\u00e9 des Russes.)\r\nTatiana Kastou\u00e9va-Jean, sp\u00e9cialste de la Russie, auteure de \"La Russie de Poutine en 100 questions\"...merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en direct dans TUM...excellente journ\u00e9e\r\nMAX 21'", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486924", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Interpellations muscl\u00e9es \u00e0 Moscou lors d\u2019une marche contre les abus policiers / TUM_2019-06-13T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 13.06.2019"], "variantIds": ["ece-10486924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T07:23:54Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlus de 500 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es hier \u00e0 Moscou lors d'une marche contre les abus de la police et en soutien au journaliste Ivan Golounov la plupart ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9es, mais certaines interpellations ont \u00e9t\u00e9 Plutot muscl\u00e9es, une attitude qui semble contraster avec la lib\u00e9ration surprise mardi d'Ivan Golounov, \u00e0 la suite d'une n'immense mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile russe r\u00e9put\u00e9 pour ses enqu\u00eates sur la corruption et les malversations Golounov a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de trafic de drogue, une accusation qui a finalement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par les autorit\u00e9s bonjour Tatiana Kastou\u00e9va Jean bonjour, alors vous dirigez le centre Russie nouveaux \u00c9tats ind\u00e9pendants de l'IFRI, \u00e0 Paris, vous avez \u00e9crit la Russie de Poutine en 100 questions aux 2018 aux \u00e9ditions Tallandier, alors Medusa le site d'information pour lequel travaillait Ivan Golounov, a d\u00e9clar\u00e9 le pouvoir a entendu la soci\u00e9t\u00e9 donc mardi, est ce que c'est vraiment le cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [92%] :\r\nIl semblerait que c'est le cas, mais c'est plut\u00f4t une exception, on a toujours consid\u00e9r\u00e9 que le Kremlin n'aime pas agir sous la pression que la machine r\u00e9pressive ne recule jamais, h\u00e9 bien, nous sommes face \u00e0 quelque chose de sans pr\u00e9c\u00e9dent o\u00f9 cette machine a bien d\u00fb reculer sous la d\u00e9monstration de la solidarit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, d'une part, des journaux de tendance lib\u00e9rale, il y a eu 3 journaux qui ont ceux qui sont sortis avant hier avec la m\u00eame une annonce tous Ivan Golounov il y a eu des piquets solitaires et m\u00eame les m\u00e9dias les les m\u00e9dias d'\u00c9tat et quelques pr\u00e9sentateurs qu'on nous soup\u00e7onne pas d'habitude d'affiliation avec l'opposition lib\u00e9rale sur sont exprim\u00e9s en faveur de ce journaliste, qui a \u00e9t\u00e9 finalement rel\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [95%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, il ne faut pas comprendre la lib\u00e9ration de ce journaliste comme un changement profond dans l'attitude du r\u00e9gime c'est presque quoi un cas particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [89%] :\r\n\u00e9coutez, c'est le 1er cas qui est comme \u00e7a, quelle suite sera donn\u00e9e, nous n'en savons rien, ce n'est pas en tout cas une nouvelle norme en Russie, pour l'instant, comme je disais, \u00e7a reste une exception et on a d\u00e9j\u00e0 vu avec les arrestation muscl\u00e9e, hier vous avez cit\u00e9 le chiffre de 200 sans accord personne m\u00eame si une partie a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 imm\u00e9diatement dans la foul\u00e9e, \u00e7a c'est certain Silpa oui m\u00eame de 500 places. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [91%] :\r\n\u00e7a n'a presque un demi- millier de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [88%] :\r\nD'accord, donc voil\u00e0, mais si \u00e7a montre bien que tout, tout ce qui concerne d\u00e8s qu'il s'agit des protestations sociales, quand les gens descendent dans la rue, le pouvoir est pr\u00eat \u00e0 des actions assez muscl\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [87%] :\r\nJe vous parlez justement de protestation sociale il y a eu dans le de le cas d'Ivan Golounov une mobilisation quasi sans pr\u00e9c\u00e9dent en Russie, de la soci\u00e9t\u00e9 civile est -ce que l\u00e0 vous voyez quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [91%] :\r\nIl y a eu des matches des des manifestations de solidarit\u00e9 mais pas de cette ampleur -l\u00e0, donc oui, je vois qu'il y a une \u00e9chelle qui a \u00e9t\u00e9 in\u00e9dite pour se tenir \u00e0 \u00e0 ce cas isol\u00e9 en m\u00eame temps il y a d'autres personnes en prison en Russie, notamment en ce moment m\u00eame l'adjoint d'Alex et n\u00e9 celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des opposants principaux au Kremlin en Russie se trouve en prison pour aussi des des affaires qui ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [91%] :\r\nDonc, une forte mobilisation, l\u00e0 c'est \u00e0 Moscou il y a eu des interpellations hier dans la capitale mais est -ce que \u00e7a touche aussi Les r\u00e9gions les les campagnes cette mobilisation des, des gens qui, qui s'insurge, en tout cas qui crient leur ras-le-bol face \u00e0 \u00e0 \u00e0 plusieurs choses que fait le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [94%] :\r\nPour le cas d'Ivan Golounov il n'y a pas eu \u00e9norm\u00e9ment de mobilisation dans les r\u00e9gions, mais en revanche, depuis plusieurs mois dans les r\u00e9gions, il y a d'autres actions de protestation autour des probl\u00e8mes beaucoup plus locaux beaucoup le r\u00e9gionaux je peux citer le cas de la r\u00e9gion d'Arkhangelsk o\u00f9 les gens protestent contre la construction d'une d\u00e9chetterie ou le cadeau \u00e9tait Hamburg, o\u00f9 il y a eu aussi une mobilisation sans pr\u00e9c\u00e9dent en l'occurrence contre la construction d'une cath\u00e9drale \u00e0 la place dans ce square et il y a quelque chose, un m\u00e9contentement g\u00e9n\u00e9ral, notamment dans les r\u00e9gions russes contre les d\u00e9cisions impos\u00e9es par le pouvoir sans en consultation avec la population, ces d\u00e9cisions qui touchent \u00e0 leur environnement imm\u00e9diat et \u00e0 leur vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [86%] :\r\nDonc \u00e7a c'est un m\u00e9contentement qui est en train de de cro\u00eetre absolument, est ce que \u00e7a peut faire en tout cas, fragilis\u00e9 le le pouvoir est -ce que Vladimir Poutine peut \u00eatre quelque part menac\u00e9 par ces ces mouvements en pleine croissance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [92%] :\r\nJe ne crois pas que ces mouvements puisse aboutir \u00e0 un renversement du pouvoir, mais \u00e7a demande au Kremlin beaucoup d'\u00eatre beaucoup plus \u00e0 l'\u00e9coute et d'avoir des r\u00e9actions beaucoup plus souple dans le cas de Ekaterinbourg, par exemple, il y a eu aussi un recul, le pouvoir est revenu sur sa d\u00e9cision, on va voir par la suite si c'est un recul tactique pour mieux rebondir par la suite, on a un vraiment la vie de la population locale s'il aura pris en compte, donc je ne vois pas de menace directe, il vit \u00e0 alors pour le pouvoir russe mais \u00e7a oblige quand m\u00eame \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir beaucoup plus et \u00e0 essayer de faire passer les d\u00e9cisions autrement que par l'imposition grossi\u00e8re, sans tenir compte de de l'opinion des gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [93%] :\r\nEst ce que \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me pour l'image \u00e0 l'\u00e9tranger du du pouvoir russe, non seulement le la sur la relaxe surprise d'Ivan Golounov mardi, ces arrestations massives, hier \u00e0 Moscou, voil\u00e0 tout ce qui se trame c'est c'est quelques jours est -ce que \u00e7a peut \u00eatre un un probl\u00e8me pour l'image \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [87%] :\r\n\u00e9coutez l'image de la Russie, le Kremlin s'en est beaucoup pr\u00e9occup\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000 a et au d\u00e9but de au 0 oui vers l'argent de des des ann\u00e9es 2000, mais depuis 2014, en fait, depuis l'annexion de la Crim\u00e9e, je pense que c'est moins la pr\u00e9occupation des autorit\u00e9s russes et c'est plut\u00f4t la, la, la question est roulier avec un effritement du taux de popularit\u00e9 de Vladimir Poutine \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays qui est assez bas historique a donc, semble -t-il, que ce qu'on appelle le facteur qui donc la politique \u00e9trang\u00e8re muscl\u00e9e recouper avec une stagnation \u00e9conomique \u00e0 9 c'est, c'est de faire r\u00e9agir les gens autrement il y a vraiment \u00e0 fond de m\u00e9contentement qu'on ressent ah oui si tr\u00e8s fortement en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:29) [93%] :\r\nUn m\u00e9contentement, qu'on suivra \u00e9videmment dans tout un monde, merci beaucoup, Tatiana Kastou\u00e9va Jean d'\u00eatre venu quelques instants en Direct de notre \u00e9mission, je rappelle que vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la Russie, auteure de la Russie de Poutine en 100 questions merci beaucoup bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [98%] :\r\nBonne journ\u00e9e au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T07:25:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kastoueva-Jean, Tatiana", "role": "Chercheur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8DFE8A3-04CB-4641-AAF2-0C172A5BB4B7", "internalArchiveId": "C8DFE8A3-04CB-4641-AAF2-0C172A5BB4B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. La gr\u00e8ve des femmes, c'est demain. Et la presse nous met d\u00e9j\u00e0 dans le bain...\r\nEt un grand bain, avec le Temps. Le quotidien nous propse ce matin un copieux num\u00e9ro sp\u00e9cial. Tout en angles vari\u00e9s et pointus. \r\nL'interview par exemple de l'historienne de l'universit\u00e9 de Fribourg Francesca Falk; elle expliqu que l'immigration a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l'\u00e9mancipation f\u00e9minine en Suisse. \r\nLes personnes avec une exp\u00e9rience de migration jouent, dit-elle, un r\u00f4le de r\u00e9v\u00e9lateur des manquements d'une soci\u00e9t\u00e9. \r\nAutre article \u00e9difiant: on est en 1991, pour la premi\u00e8re gr\u00e8ve des femmes. On se plonge dans les archives des journaux de l'\u00e9poque. Beaucoup de femmes journalistes avaient choisi de faire gr\u00e8ve, et c'\u00e9tait donc leurs coll\u00e8gues masculins qui relataient l'\u00e9v\u00e9nement. Entre condescendance et jeux de mots douteux: \"une journ\u00e9e \u00e0 l'eau de rose\", titrait 24heures. \r\nLes hommes qui s'\u00e9taient mis au fourneaux ce jour-l\u00e0 \u00e9taient des super h\u00e9ros. Le journaliste du Courrier de l'\u00e9poque consacre la moiti\u00e9 de son papier au fait qu'il a d\u00fb garder sa fille pendant un demi-jour. \r\n*** La Gruy\u00e8re a choisi de racourcir une partie de ses articles.\r\nNe paraissant pas le vendredi, le journal marque le coup aujourd'hui: comme, en moyenne, les femmes, en Suisse, gagnent 18,6% de moins que les hommes, les articles sign\u00e9s par des femmes sont amput\u00e9s de la m\u00eame proportion, et le blanc ainsi cr\u00e9\u00e9 est color\u00e9 en violet, couleur de la gr\u00e8ve.\r\nDans le journal du jura, on est all\u00e9 voir aupr\u00e8s des institutions de sant\u00e9 comment les soins seraient assur\u00e9s demain.\r\nL'interview aussi de la pr\u00e9sidente de l'association des PME biennoises, Miriam Stebler; elle pr\u00f4ne le dialogue plut\u00f4t que la gr\u00e8ve.\r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, la NZZ brandit le d\u00e9tail des chiffres de l'in\u00e9galit\u00e9 salariale. Elle est moins marqu\u00e9e c\u00f4t\u00e9 romand. Seulement, entre guillemets, 12,6% dans la r\u00e9gion genevoise.\r\nL'opinion, aussi, de la professeure en sciences de l'\u00e9ducation \u00e0 Fribourg, Margrit Stamm. C'est l'\u00e9ducation elle-m\u00eame qui freine les carri\u00e8res des femmes. Depuis petite, on leur apprend \u00e0 douter d'elles-m\u00eames. \r\n*** A Neuch\u00e2tel, l'ancien chef de la formation post-obligatoire est plac\u00e9 sur la liste noire des enseignants.\r\nSoup\u00e7onn\u00e9 dans une affaire de moeurs - des contacts avec une mineure sur un site de rencontre, mineure qui \u00e9tait en fait un policier - il se voit retirer son droit d'enseigner, par le conseil d'Etat, explique ce matin Arcinfo; un retrait \u00e0 la demande du fonctionnaire lui-m\u00eame, dit son avocat. \r\nIl s'agit d'une sanction administrative, explique la conseill\u00e8re d'Etat Monika Maire-Hefti, ce n'est pas en lien avec le volet p\u00e9nal.\r\nListe noire, donc, pour 5 ans, au minimum.\r\nParce que les autorit\u00e9s ne croient pas \u00e0 sa version: il avait expliqu\u00e9 mener une \u00e9tude sur le comportement des adolescents sur ce sites de renconte. Pareille \u00e9tude n'aurait pas \u00e9t\u00e9 de son ressort, dit Monika Maire-Hefti. \r\nCette fameuse liste noire comporte, au niveau suisse, 104 noms. Un chiffre \u00e0 prendre avec prudence, note un encadr\u00e9 dans Arcinfo. Seule la moiti\u00e9 des 26 cantons s'est dot\u00e9e d'une pareille liste. Le canton de vaud, par exemple, n'a lui, pas de base l\u00e9gale pour le faire. \r\n*** La presse revient aussi ce matin sur l'\u00e9tude de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Zurich, sur la radicalisation.\r\nL'angle choisi par l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, est celui du profil des djihadistes.\r\nDes \"djihadistes\" d'Etat, comme le dit le titre. \r\nCar un point \u00e9tonne: 40% des 130 djihadistes suisses dont les dossiers ont \u00e9t\u00e9 transmis anonymement \u00e0 la haute \u00e9cole, 40% vivent de l'aide sociale, des allocations ch\u00f4mage, de l'assurance invalidit\u00e9 ou de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s. Cette d\u00e9pendance aux aides peut \u00eatre une cause, de radicalisation, mais aussi une cons\u00e9quence. Un tiers d'entre eux \u00e9tait au ch\u00f4mage AVANT sa radicalisation, 2 tiers APRES.\r\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ces djihadistes d\u00e9pendent donc financi\u00e8rement de l'Etat qu'ils combattent, constate la responsable de l'\u00e9tude.\r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, on parle politique, et sant\u00e9 des partis.\r\nLe Blick a voulu savoir quelle \u00e9tait la sant\u00e9 des partis \u00e0 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nMais la sant\u00e9 au sens premier du terme: il les a tous suivi lors de leur course d'\u00e9cole annuelle, hier. \r\nPour chaque parti: l'excursion choisie, l'atmosph\u00e8re, le menu, une rubrique \"fitness\" - avec notamment le nombre pas, avec le record pour les socialistes, 7579 ! Et le \"facteur c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s\", \u00e0 savoir quels politiciens de premier plan \u00e9taient sur place.\r\nEnfin, et l\u00e0 je dit \"merci\" au Blick de m'offrir pareille chute: un tableau qui nous indique \u00e0 quelle heure on a bu le premier verre d'alcool, \u00e7a pourra toujours \u00eatre un crit\u00e8re de vote cet automne: \r\nLes premiers \u00e0 d\u00e9gainer \u00e9taient les UDC \u00e0 12h27, suivis des d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 13h15, et des bourgeois d\u00e9mocratiques, PBD, \u00e0 13h30. \r\nLes Verts ont eu le temps d'avoir soif: ils n'ont commenc\u00e9 qu'\u00e0 18h; la gorge \u00e9tait s\u00e8che aussi du c\u00f4t\u00e9 des PLR: \u00e0 17h49; verts lib\u00e9raux et socalistes, dans un mouchoir de poche, 17h04 et 17h07.\r\nC'est ce qu'on appelle un \u00e9tylom\u00e8tre \u00e9lectoral.", "durationSec": 567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486837", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-13T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-13T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10486853", "ece-10486837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T07:08:43Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa revue de presse de Val\u00e9rie Droux, la gr\u00e8ve des femmes c'est demain et la presse nous met d\u00e9j\u00e0 dans le bain et moi je Federer c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [93%] :\r\n\u00e7a les magnifique la po\u00e9sie un grand bain avec le temps ce matin le quotidien nous propose un copieux num\u00e9ro sp\u00e9cial tout en angles vari\u00e9s et pointus l'interview par exemple de l'historienne de lin\u00e9aire, cit\u00e9 de Fribourg Francesca Falk, elle explique que l'immigration a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l'\u00e9mancipation f\u00e9minine en Suisse, les personnes avec une exp\u00e9rience de migration jouent, dit -elle, un r\u00f4le de r\u00e9v\u00e9lateur des manquements d'une soci\u00e9t\u00e9 autre article \u00e9difiant, on est en 1991 pendant la premi\u00e8re gr\u00e8ve les femmes on se plonge dans les archives des journaux de l'\u00e9poque, beaucoup de femmes journalistes avaient choisi de faire gr\u00e8ve et c'\u00e9tait donc leurs coll\u00e8gues masculins qui relataient l'\u00e9v\u00e9nement entre condescendance et jeux de mots douteux, une journ\u00e9e \u00e0 l'eau de rose, titrait 24 heures par exemple le les hommes qui s'\u00e9taient mis au fourneaux ce jour- l\u00e0 \u00e9taient des super h\u00e9ros, le journaliste du Courrier de l'\u00e9poque, consacre la moiti\u00e9 de son papier au fait qu'il a d\u00fb garder sa fille pendant un demi- jour la Gruy\u00e8re a choisi de de raccourcir une partie de ses articles d'ailleurs oui ne paraissant pas le vendredi, le journal marque le coup aujourd'hui comme en moyenne, les femmes en Suisse gagnent18,6 pourcent de moins que les hommes, les articles sign\u00e9s par des femmes sont amput\u00e9s dans la m\u00eame proportion et le blanc ainsi cr\u00e9\u00e9 est color\u00e9 en violet, couleur de la gr\u00e8ve dans le Journal du Jura, on est all\u00e9 voir aupr\u00e8s des institutions de sant\u00e9, comment les soins seraient assur\u00e9s demain et l'interview aussi de la pr\u00e9sidente de l'association des PME biennoises Miriam Stebler elle pr\u00f4ne le dialogue plut\u00f4t que la gr\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique La NZZ Prandi brandit le d\u00e9tail des chiffres de l'in\u00e9galit\u00e9 salariale, elle est moins marqu\u00e9e c\u00f4t\u00e9 Romand seulement entre guillemets12,6 pourcent dans la r\u00e9gion genevoise et l'opinion aussi dans la NZZ de la professeur en sciences de l'\u00e9ducation \u00e0 Fribourg Margrit Stamm, c'est l'\u00e9ducation elle- m\u00eame qui freine les carri\u00e8res des femmes depuis toute petite, on leur apprend \u00e0 douter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [89%] :\r\nD'elles-m\u00eames, Jean-Charles Brisard, sp\u00e9cialiste du terrorisme, vous l'aurez compris, on parle beaucoup de de d'\u00e9galit\u00e9 homme- femme en Suisse en ce moment \u00e0 cause de cette gr\u00e8ve qui a lieu demain, on parlait tout \u00e0 l'heure des des enfants de, de, de, de djihadistes qui sont n\u00e9s sur zone, comme on dit -on, laiss\u00e9 par des maires pour pouvoir les ramener, c'est ce que fait la France, notamment pour pouvoir les ramener en France et ce qui n'aurait pas fallu ramener leur m\u00e8re avec. \r\nFaire une diff\u00e9rence entre les hommes et les femmes, dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [92%] :\r\nSi vous voulez, ce qu'on fait c'est qu'on ram\u00e8ne d'abord prioritairement les orphelins des orphelins de m\u00e8re, hein, ceux qui ont perdu leur m\u00e8re qui est morte dans des sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, et on ram\u00e8ne effectivement au compte- gouttes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait encore 2 exemples r\u00e9cents s'en d\u00e9but de semaine, des enfants dont la m\u00e8re accepte que ses enfants soient transf\u00e9r\u00e9s pour effectivement \u00eatre \u00e9lev\u00e9 dans leur danger dans leur famille, mais en France, les grands- parents, en particulier parce qu'on se pr\u00e9occupent \u00e9videmment de l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant, on con\u00e7oit qu'il est tr\u00e8s difficile pour l'enfant de se maintenir dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s ou la v\u00e9tust\u00e9 malheureusement est galopante et o\u00f9 les conditions d'hygi\u00e8ne et de vie de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas ne sont pas garantis par ailleurs, les femmes, et vous le savez sans doute, en termes judiciaires elles sont prises en compte aussi en France, parce qu'on s'est rendu compte que, \u00e0 l'instar des hommes au d\u00e9but si vous voulez, il y avait un billet de genres, on consid\u00e9rait que les femmes \u00e9taient finalement avoir un r\u00f4le subalterne au sein de de d'organisations terroristes en Syrie on s'est rendu compte qu'au contraire, elles avaient un r\u00f4le important, y compris sur le plan id\u00e9ologique, on a vu en France des projets d'attentats qui a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre par des femmes, on se souvient du projet d'attentat aux bonbonnes de gaz compos\u00e9 uniquement de femmes qui voulait agir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Notre-Dame en 2016 et donc tout \u00e7a a fait r\u00e9agir les pouvoirs publics et du coup maintenant on poursuit de la m\u00eame mani\u00e8re, les hommes et les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [89%] :\r\nOn continue cette revue de presse, on \u00e9teint \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'ancien chef de la formation post- obligatoire et est plac\u00e9 sur la liste noire des enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [94%] :\r\nSoup\u00e7onn\u00e9 dans une affaire de moeurs des contacts avec une mineure sur un site de rencontre mineure qui s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre un policier, il se voit donc retirer son droit d'enseigner, par le Conseil d'\u00c9tat, explique ce matin Arc Info en retrait, \u00e0 la demande du fonctionnaire lui- m\u00eame, dit son avocat, il s'agit d'une sanction administrative, explique la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Monika Maire-Hefti ce n'est pas en lien avec le volet p\u00e9nal liste noire donc pour 5 ans au minimum parce que les autorit\u00e9s ne croient pas \u00e0 sa version, il avait expliqu\u00e9 mener une \u00e9tude sur le comportement des adolescents sur ses sites de rencontres pareille \u00e9tude n'aurait pas \u00e9t\u00e9 de son ressort, dit la ministre, cette fameuse liste noire comporte au niveau suisse 104 noms, un chiffre \u00e0 prendre avec prudence, note un encadr\u00e9 dans Arcinfo, seule la moiti\u00e9 des 26 cantons s'est dot\u00e9e d'une pareille liste le canton de Vaud par exemple n'a lui pas de base l\u00e9gale pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [93%] :\r\nQuand on parle de 2 listes, on peut aussi se demander compte que faire un des, des, des, des djihadistes des combattants qui sont all\u00e9s en Syrie, en Irak et qui reviennent souvent les gouvernements disent on ne peut pas tous les surveiller, on ne peut pas les surveiller 24 heures sur 24, comment on fait pour \u00eatre s\u00fbr qu'ils ne passent pas \u00e0 l'acte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [90%] :\r\nAlors c'est effectivement tr\u00e8s difficile lorsque ces individus sont condamn\u00e9s il bien ils purgent leur peine et \u00e0 l'issue de cette peine, bien s\u00fbr, ils sortent de prison, donc ce sont en en Europe d'ailleurs, ou ailleurs dans le monde mais et donc la difficult\u00e9 avec ces individus ou le taux de r\u00e9cidive est important en mati\u00e8re terroriste, c'est de pouvoir effectivement les suivre de mani\u00e8re post- carc\u00e9ral, la France a mis en place, untel suivi centralis\u00e9 en tout cas avec les services de renseignement avec une surveillance qui peut \u00eatre plus ou moins effectif plus ou moins renforc\u00e9e selon les individus selon l'\u00e9valuation qu'ont fait de leur dangerosit\u00e9 potentielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [86%] :\r\nMais c'est efficace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [91%] :\r\nSuivi peut aller simplement le le suivi j'allais, j'allais devient dans le d\u00e9tail peut simplement \u00eatre le suivi de leur communication Internet ou t\u00e9l\u00e9phoniques et \u00e7a peut aller plus loin, une surveillance physique de ces individus poursuivre leurs leurs agissements au quotidien est -ce que c'est efficace, oui, bien s\u00fbr, lorsque on peut le faire de mani\u00e8re permanente, 24 heures sur 24 et ce qu'on peut maintenant est ce qu'on a la capacit\u00e9 de suivre tous ces individus en m\u00eame temps 24 heures sur 24 le non- on s\u00e9lectionne n\u00e9cessairement des objectifs qui sont plus ou moins prioritaire \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [91%] :\r\nOui, Jean-Charles Brisard oscillera on parle aussi d'radicalisation dans la la presse suisse du jour avec cette \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Zurich sur la radicalisation justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [89%] :\r\nOui et langue choisi par la Rua et la Luzerner Zeitung, ce matin, celui des profils du profil des djihadistes et djihadistes d'\u00c9tat, comme dit le titre, car en point \u00e9tonne 40 pourcent des 130 djihadistes suisses dont les dossiers ont \u00e9t\u00e9 transmis anonymement \u00e0 la Haute \u00e9cole 40 pourcent vivent de l'aide sociale, les allocations ch\u00f4mage de l'assurance invalidit\u00e9 ou de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s cette d\u00e9pendance aux aides peut \u00eatre une cause de radicalisation, mais aussi une cons\u00e9quence : un tiers d'entre eux \u00e9taient au ch\u00f4mage avant sa radicale avant le radicalisation 2 tiers apr\u00e8s pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ces djihadistes d\u00e9pendent donc financi\u00e8rement de l'\u00c9tat qu'ils combattent, constate la responsable de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [89%] :\r\nApr\u00e8s la pr\u00e9carit\u00e9, cause ou cons\u00e9quence de la radicalisation, c'est qu'il y a des guerres de chapelle l\u00e0 autour, Jean-Charles Brisard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [90%] :\r\nOui, je vais pas me battre l\u00e0- dessus non plus, hein, je consid\u00e8re que les 2 \u00e9coles sont sont sont valables et on le voit dans les dossiers un \u00e0 la fois des facteurs sociaux qui sont, eux, \u00e0 l'origine effectivement de basculement vers la radicalisation, ce que vous disiez le fait qu'ils utilisent et se sert des aides sociales, bien s\u00fbr, y compris des djihadistes sur place hein sur zone, de tr\u00e8s nombreux djihadistes europ\u00e9ens continuent \u00e0 continuer \u00e0 recevoir via la Turquie des versements sociaux de leur pays d'origine, \u00e0 travers leur famille, donc c'est pas quelque chose de nouveau maintenant sur les causes effectivement de la radicalisation il y a des causes et des facteurs tellement multiple, il y a des ressorts individuels, il y a des ressorts ext\u00e9rieur et suivant les la les conditions sociales etc, que je fais, je vais pas rentrer dans une analyse tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, trop, trop, mais en tout cas voil\u00e0 c'est on constate dans chaque cas, que c'est une multitude de facteurs qui fait qu'un individu bascule soudainement ou progressivement d'ailleurs dans la radicalisation et puis ensuite dans la violence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [93%] :\r\nOn va terminer Val\u00e9rie cette revue de presse, on parle en politique et sant\u00e9 des partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [91%] :\r\nMais le Blick a voulu savoir quelle \u00e9tait la sant\u00e9 des partis \u00e0 4 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais la sant\u00e9 au sens 1er du terme, il les a tous suivi lors de leur course d'\u00e9cole annuelle hier, alors pour chaque parti \u00e0 l'excursion choisie l'atmosph\u00e8re, le menu une rubrique fitness avec notamment le nombre de pas le record, c'est pour les socialistes 7579 et le facteur c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s aussi \u00e0 savoir quels politiciens de 1er plan \u00e9taient sur place, enfin l\u00e0 je dis merci au Blick de m'offrir pareille chute aujourd'hui, il y a en tableau qui nous indique \u00e0 quelle heure on a bu le 1er verre d'alcool hier \u00e7a pourrait toujours \u00eatre un crit\u00e8re de vote cet Automne, allez savoir, alors les premiers \u00e0 d\u00e9gainer les tire- bouchons \u00e9taient les UDC \u00e0 12 heures 27 suivis de d\u00e9montage sur 27 ouais ouais tout attendez 10 heures 27 bon, il y en a qui ont attendu beaucoup plus longtemps quand m\u00eame, hein, il y eu les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens tr\u00e9sor 15 les bourgeois d\u00e9mocratiques PBD \u00e0 13 heures 30, les Verts ont eu le temps d'avoir soif tr\u00e8s soif, ils n'ont commenc\u00e9 qu'\u00e0 18 heures la gorge \u00e9tait s\u00e8che aussi du c\u00f4t\u00e9 des PLR 17 heures 49 verts, lib\u00e9raux et socialistes, qui avaient le plus marcher, je le rappelle, dans un mouchoir de poche 17 heures 4 et 17 heures 7 c'est ce qu'on appelle un \u00e9thylom\u00e8tre \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:20) [87%] :\r\nEt puis, pourquoi pas une m\u00e9thode pour choisir son parti aux f\u00e9d\u00e9rales de Docteur, merci Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4854B209-0709-4163-B6A0-73459646CA36", "internalArchiveId": "4854B209-0709-4163-B6A0-73459646CA36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Il y a dix ans, la r\u00e9volution verte", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD);omis\r\n\r\n\r\nSi la photo est bonne - Il y a dix ans, la r\u00e9volution verte (PHOTO 13.06  IRAN) Il y a dix ans, la r\u00e9volution verte en Iran: le 13 juin 2019 d\u00e9marrait ce mouvement pour contester la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident mahmoud Ahmadinejad. \r\nQu'en reste-t-il \u00e0 part des photographies ? Caroline Stevan pour Si la photo est bonne:\r\n  1'42''\r\n((A chaque contestation sa couleur, ou son symbole. \r\nIl y a exactement dix ans d\u00e9butait la r\u00e9volution verte en Iran, \u00e9galement nomm\u00e9e R\u00e9volution Twitter tant les r\u00e9seaux sociaux ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans son organisation.Mais sur la photographie, c'est le vert que l'on voit.\r\nIls sont des milliers de manifestants serr\u00e9s les uns contre les autres et ils semblent \u00eatre des milliers d'autres hors champ. \r\nIls tiennent une tr\u00e8s longue banderole de tissu vert tendre, qui traverse l'image en diagonale.\r\nUn peu partout, des affichettes \u00e9galement vertes, \u00e0 l'effigie d'Hossein Mousavi.\r\nLe candidat r\u00e9formiste vient de perdre l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle iranienne. Et ses partisans crient \u00e0 la fraude \u00e9lectorale. \r\nNous sommes le 13 juin 2019.\r\nC'est le d\u00e9but du soul\u00e8vement. Il dure plusieurs semaines.\r\nLa r\u00e9pression se met rapidement en place, \u00e0 l'abri des journalistes \u00e9trangers.\r\nQuelque 4000 personnes sont arr\u00eat\u00e9es et une centaine tu\u00e9es.\r\nDix ans apr\u00e8s, que reste-t-il de ce mouvement ?\r\nArte est all\u00e9 poser la question \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, qui a toujours \u00e9t\u00e9 le haut lieu de la contestation.  \r\nExtro: \r\n*** La Photo est \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #laMatinaleRTS...et sur rts.ch.\r\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 12 juin 2009 en Iran s'est sold\u00e9e par une mobilisation sociale et politique sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la R\u00e9volution de 1979. La campagne elle-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9e et a donn\u00e9 lieu \u00e0 des joutes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es tr\u00e8s dures entre le pr\u00e9sident sortant, Mahmoud Ahmadinejad, et les autres candidats, Au lendemain du premier tour, il fallut vite d\u00e9chanter puisque Mahmoud Ahmadinejad fut d\u00e9clar\u00e9 vainqueur contre toute vraisemblance.\r\n(VIRGULE COURTE) \r\n(Touch me) album  The Soft Parade. en 1968\r\n(Touch me)", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486872", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Il y a dix ans, la r\u00e9volution verte", "Si la photo est bonne - Il y a dix ans, la r\u00e9volution verte / LMA_2019-06-13T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Il y a dix ans, la r\u00e9volution verte / LMA_2019-06-13T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10486883", "ece-10486872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T07:08:41Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl y a 10 ans, la r\u00e9volution verte en Iran le 13 juin 2019 d\u00e9marrait ce mouvement pour contester la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident Mahmoud Ahmadinejad, que reste -t-il de cette r\u00e9volution verte par des photographies Caroline Stevan pour Si la photo est bonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\n\u00e0 chaque contestation sa couleur ou son symbole, il y a exactement 10 ans d\u00e9butait la r\u00e9volution verte en Iran, \u00e9galement nomm\u00e9e R\u00e9volution Twitter tant les r\u00e9seaux sociaux ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans son organisation, mais sur la photographie, c'est le Vert que l'on voit, ils sont des milliers de manifestants serr\u00e9s les uns contre les autres et il semble \u00eatre des milliers d'autres hors Champ, ils tiennent une tr\u00e8s longue banderole de tissu Vert tendre qui traverse l'image en diagonale, un peu partout, des affichettes \u00e9galement vertes \u00e0 l'effigie d'Hossein Moussavi, le candidat r\u00e9formiste vient de perdre l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle iranienne et ses partisans crient \u00e0 la fraude \u00e9lectorale, nous sommes le 13 juin 2019, c'est le d\u00e9but du soul\u00e8vement, il dure plusieurs semaines, la r\u00e9pression se met rapidement en place \u00e0 l'abri des journalistes \u00e9trangers, quelque 4000 personnes sont arr\u00eat\u00e9es et une centaine tu\u00e9es, 10 ans apr\u00e8s, que reste -t-il de ce mouvement, Arte est all\u00e9 poser la question \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran qui a toujours \u00e9t\u00e9 le haut lieu de la contestation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [84%] :\r\nC'est le sol Sarthe avait rat\u00e9, c'est une question difficile parce que la situation et les conditions jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent sont tellement mauvaises et nous sommes tellement ancr\u00e9 dans ces conditions que nous sommes surtout sans espoir Colas un pr\u00e9lude saisir Dino Mutsch ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [88%] :\r\nUn salaire la Love On peut dire que beaucoup d'entre nous r\u00eave de poursuivre les \u00e9tudes ailleurs \u00e9crase parce que alors je n'ai pas besoin de rentrer dans les d\u00e9tails, mais c'est \u00e0 cause de toutes ces limitations s'emm\u00ealer les bons je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [95%] :\r\nDes paroles mesur\u00e9es, tr\u00e8s loin des commentaires que nous ferons d'autres \u00e9tudiants hors cam\u00e9ra, d\u00e9non\u00e7ant un r\u00e9gime des mollahs que beaucoup r\u00eavent de voir tomber dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [90%] :\r\nEt Hassan Rohani, au pouvoir depuis 2013 et qualifi\u00e9 de pr\u00e9sident mod\u00e9r\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T05:28:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E1BF6C9-24A1-4A49-9D5A-CB5FC7A5AE5F", "internalArchiveId": "2E1BF6C9-24A1-4A49-9D5A-CB5FC7A5AE5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukar", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Franklin Dehousse, professeur de droit international public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge;Boukari, Fouad;Marc Hermant, directeur des resssources humaines Unisant\u00e9, le Centre universitaire vaudois de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et de sant\u00e9 publique;Carine Caravalho ((prononcez caravalio)), d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9;Guillaume Larriv\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des r\u00e9publicains;Alexis Corbiere, France Insoumise;FARCIS;C\u00e9dric Bovey pr\u00e9sident de l'Association Cantonale Vaudoise de gymnastique, et membre du comit\u00e9 d'organisation de la 77\u00e8me \u00e9dition qui aura lieu \u00e0 Lausanne en 2025\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukar (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/GB ET SI ELLE NE PAYAIT PAS SON D\u00db A L'UE) ll refusera de payer la \u00ab facture du Brexit \u00bb tant que l'Union europ\u00e9enne ne proposera pas \u00e0 Londres de meilleures conditions de divorce...\r\nUne menace formul\u00e9 le week-en dernier par Boris Johnson.\r\nConsid\u00e9r\u00e9 comme le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May, \r\nLe gouvernement actuel \u00e9value entre 40 et 45 milliards d'euros, la somme due \u00e0 l'Union pour solder les comptes. Les menaces de Boris Johnson ne font pas ciller Bruxelles. pour l'instant. Guillaume Meyer.\r\n  1'22''\r\n(Bve UBS Credit Suisse) UBS et Credit Suisse s'approchent de plus en plus du seuil de fonds propres requis pour les banques pr\u00e9sentant un risque syst\u00e9mique (\"too big to fail 2\"). \r\nLes deux g\u00e9ants zurichois ont l\u00e9g\u00e8rement am\u00e9lior\u00e9 leur capitalisation l'an dernier.\r\nLa r\u00e9silience des deux grandes banques suisses est plus ou moins inchang\u00e9e par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e9crit jeudi la Banque nationale suisse (BNS) dans son rapport sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re. Les efforts fournis depuis la crise financi\u00e8re ont permis aux deux \u00e9tablissements de r\u00e9aliser des progr\u00e8s significatifs, bien que le gendarme financier Finma en exige davantage.\r\nEn cas de crise, UBS et Credit Suisse pourraient maintenir les activit\u00e9s les plus importantes sans aucune interruption, affirme la BNS.\r\n(TF6/ COMMENT FAVORISER LA CARRIERE FEMME) *** Comment nommer davantage de femmes \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9? \r\nEn imposant, par exemple, syst\u00e9matiquement la pr\u00e9sence des deux sexes dans les comit\u00e9 de recrutement... C'est la mesure prise par Unisant\u00e9, le Centre universitaire vaudois de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et de sant\u00e9 publique, car le genre influence les choix \u00e0 l'embauche. ... C\u00e9line Fontannaz\r\n  1'31''\r\n((des hommes et des femmes \u00e0 tous les entretiens. C'est la r\u00e8gle depuis une ann\u00e9e \u00e0 Unisant\u00e9.\r\nUne pluralit\u00e9  qui doit permettre notamment \u00e0 davantage de femmes d'acc\u00e9der \u00e0 des postes \u00e0 responsablit\u00e9. Elles sont encore sous repr\u00e9sent\u00e9es ds les fonctions de cadres... alors qu'elles sont majoritaires dans l'institution\r\nAvec cette mesure, Unisant\u00e9 veut lutter contre ce qui est appel\u00e9 l'entre soi... Marc Hermant, directeur des resssources humaines\r\nson 14\r\nUnisant\u00e9 s'inspire de l'Universit\u00e9 de Lausanne et de son plan d'action lanc\u00e9 en 2017 qui vise  notamment a doper l'acc\u00e8s des femmes aux postes de professeur...Elles qui ne sont encore que 25 % .... L'Unil recommande entre autres aux facult\u00e9 d'inclure au moins deux femmes professeurs dans les commissions de recrutement.  Carine Carvalho ((prononcez carvalio)), d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9.\r\nson 25\r\nPour l'Universit\u00e9 Lausanne tout comme pour Unisant\u00e9, il est encore trop t\u00f4t pour mesurer l'effet direct de la mixit\u00e9 sur les engagements. Reste que le nombre de femmes nomm\u00e9es progresse \u00e0 l'UNIL. L'an dernier, 37% des professeurs engag\u00e9s \u00e9taient des femmes. L'objectif  est d'arriver \u00e0 40% de facon p\u00e9renne. ))\r\n(Bve Proche Orient) L'Autorit\u00e9 palestinienne ne veut plus de pourparlers bilat\u00e9raux avec Isra\u00ebl, ni d'une m\u00e9diation avec Donald Trump. \r\nLa Suisse pourrait alors oeuvrer \u00e0 une \"conf\u00e9rence internationale\"...\r\nD\u00e9claration fait hier par le Premier ministre palestinien Mohammad Chtayyeh en marge de la Conf\u00e9rence de l'OIT, l'Organisation internationale du travail \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nComme d\u00e9fenseur du droit international, Berne doit contribuer \u00e0 ces efforts, ajoute-t-il.\r\n\"La Suisse peut appeler \u00e0 une conf\u00e9rence internationale avec des acteurs comme la France, l'Allemagne ou encore le Quartet (Etats-Unis/Russie/UE/ONU) et les Etats arabes\", selon Mohammad Chtayyeh.\r\nIl a \u00e9galement r\u00e9affirme que la solution \u00e0 deux Etats constitue une condition non n\u00e9gociable pour les Palestiniens.\r\n(10/EDOUARD PHILIPPE DISCOURS ACTE 2 PRESIDENTIELLE PI) *** En France, L'acte 2 du quinquennat d'Emmanuel Macron sera plus vert et plus social. \r\nC'est le message que son premier ministre a voulu faire passer hier devant l'assembl\u00e9e nationale pour son deuxi\u00e8me discours de politique g\u00e9n\u00e9rale. \r\nEdouard Philippe qui dit vouloir mettre l'\u00e9cologie et la justice sociale au cour des trois prochaines ann\u00e9es. \r\nS'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s applaudi par les tr\u00e8s nombreux d\u00e9put\u00e9s en marche, son discours a laiss\u00e9 l'opposition dubitative. Ariane Hasler.\r\n  1'06''\r\n(12/SRI LANKA ATTENTATS DU NOUVEAU DANS L'ENQUETE) *** Au Sri lanka, le groupe responsable des attentats coop\u00e9rait avec le renseignement... \r\nR\u00e9v\u00e9lation explosive formul\u00e9e hier par Un ancien gouverneur...\r\nIl accuse les services de renseignement d'avoir financ\u00e9 le towheet Jamaat, qui a revendiqu\u00e9 l'attentat. \r\nUn comit\u00e9 parlementaire sp\u00e9cial est en train d'enqu\u00eater sur les failles de s\u00e9curit\u00e9 qui ont emp\u00each\u00e9 de pr\u00e9venir les attentats du dimanche de p\u00e2ques,  causant la mort de plus de 250 personnes. \r\nS\u00e9bastien Farcis\r\n  1'02''\r\n(Bve OMS) L'inqui\u00e9tude grandit. L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a annonc\u00e9 la tenue d'une r\u00e9union de son comit\u00e9 d'urgence sur l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (RDC) qui s'est \u00e9tendue \u00e0 l'Ouganda voisin. Il s'agit de la troisi\u00e8me r\u00e9union du comit\u00e9 d'urgence de l'OMS depuis le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie en ao\u00fbt dernier.\r\n(19/JEU VIDEO STREAMING) Jouer \u00e0 n'importe quel jeu vid\u00e9o, depuis n'importe quel appareil \u00e9lectronique... c'est l'offre que sont en train de pr\u00e9parer tous les g\u00e9ants de la technologie, Google, Apple, Microsoft et peut-\u00eatre m\u00eame Amazon. \r\nLe streaming de jeux vid\u00e9o, on ne parle que de \u00e7a cette semaine au salon E3 de Los Angeles... \r\nLe Streming ou consommation en flux, pourraient bien r\u00e9volutionner ce march\u00e9, comme il l'a fait pour la musique ou le cin\u00e9ma, Rinny Gremaud... \r\n---- \r\nC'est un march\u00e9 qui p\u00e8se 127 milliards de dollars cette ann\u00e9e, et qui pourrait grossir d'encore 40% d'ici \u00e0 2023... Le march\u00e9 du jeu vid\u00e9o p\u00e8se aujourd'hui plus lourd que celui du film ou de la musique... et n'attend plus que la g\u00e9n\u00e9ralisation du tr\u00e8s haut d\u00e9bit... pour se d\u00e9mat\u00e9rialiser plus encore. Le streaming, la consommation en flux, c'est la nouvelle fronti\u00e8re pour les acteurs de la branche. Et Google semble avoir une longueur d'avance dans cette course... Ce soir, il donnera \u00e0 voir sa nouvelle plateforme, qui s'appelle Stadia. Elle est annonc\u00e9e pour novembre et permettra d'acc\u00e9der, sur abonnement, \u00e0 une vaste banque de jeux vid\u00e9o... Microsoft et Apple pr\u00e9senteront aussi leur offre \u00e0 Los Angeles, toutes destin\u00e9es \u00e0 concurrencer les fabricants historiques de consoles vid\u00e9o.\r\n*** RELANCE : Et pendant ce temps, c'est un acteur historique du streaming qui fait son entr\u00e9e dans le jeu vid\u00e9o...\r\nNetflix pr\u00e9sente \u00e0 Los Angeles son premier jeu vid\u00e9o,\"Stranger Things 3\", tir\u00e9 d'une s\u00e9rie produite par la plateforme de streaming... Un jeu qui sera disponible... sur les consoles classiques de Nintendo, X-box et Playstation. Netflix ne cache pas ses ambitions de d\u00e9veloppement sur ce march\u00e9 du jeu d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s couru.\r\nEXTRO :  le sujet de Rinny Gremaud et que les amateurs se rassurent, avec une nouvelle Xbox et la PlayStation 5 pr\u00e9vues en 2020, les consoles ont encore quelques belles ann\u00e9es devant elles.\r\n(Bve ArtBasel) Art Basel, la grande foire internationale de l'art o\u00f9 se bousculent chaque ann\u00e9e les riches collectionneurs, ouvre ses portes au public aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le...\r\nDans un climat plus incertain malgr\u00e9 une salve de ventes spectaculaires.\r\nPour cette cinquanti\u00e8me \u00e9dition, les organisateurs ont fait la part belle aux artistes engag\u00e9s, dans la partie de la foire r\u00e9serv\u00e9e aux oeuvres monumentales, destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre achet\u00e9es par des mus\u00e9es ou de tr\u00e8s grandes collections priv\u00e9es.\r\n(18/FETE FEDERALE GYM CHAQUE 6 ANS, C'EST PARTI) *** La 76\u00e8me F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Aarau. \r\nIl s'agit du plus grand \u00e9v\u00e9nement sportif en Suisse qui va se poursuivre jusqu'au 23 juin. \r\nCette comp\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1832. C\u00e9dric Bovey est pr\u00e9sident de l'Association Cantonale Vaudoise de gymnastique, et membre du comit\u00e9 d'organisation de la 77\u00e8me \u00e9dition qui aura lieu \u00e0 Lausanne en 2025. \r\nIl retrace l'historique de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique. \r\n  0'43''\r\nC\u00e9dric Bovey interrog\u00e9 par Alain Th\u00e9voz.\r\nPlus de 70 000 gymnastes et quelques 200 000 spectateurs sont attendus dans la capitale vaudoise  en 2025 pour la 77\u00e8me \u00e9dition de F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique.\r\n(Bve Eau Valais) L'eau de Saxon (en Valais) est pollu\u00e9e\r\nLe r\u00e9seau d'eau potable a \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 par des germes f\u00e9caux...\r\nLa commune valaisanne l'annonc\u00e9 hier sur son site internet. \r\nPour l'heure, elle demande \u00e0 ses habitants de ne plus consommer de l'eau du robinet sans la faire bouillir au pr\u00e9alable.\r\n(Bve Hockey NHL) En Hockey sur Glace, Saint-Louis remporte sa premi\u00e8re Coupe Stanley\r\nLa grande ville du Missouri s'est impos\u00e9e cette nuit 4 \u00e0 1 \u00e0 Boston dans le septi\u00e8me et dernier match de la finale de NHL, la Ligue nord-am\u00e9ricaine de hockey sur glace \r\nLes Blues ont lav\u00e9 l'affront: quarante-neuf ans apr\u00e8s leur derni\u00e8re finale, perdue 4-0 contre... Boston justement...\r\nPremi\u00e8re fois \u00e9galement depuis 2011 que la finale de la Coupe Stanley se jouait lors d'un match 7 d\u00e9cisif...\r\n(Bve Netflix Bob Dylan) L'une des tourn\u00e9es les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire de la musique, mise en images par une l\u00e9gende du cin\u00e9ma. \r\nMartin Scorsese, grand amateur de Bob Dylan, signe un documentaire exceptionnel sur la \"Rolling Thunder Revue\"...\r\nQuatorze ans apr\u00e8s \"No Direction Home\", consacr\u00e9 aux d\u00e9buts de Dylan, Scorsese raconte cette fois la tourn\u00e9e qui a travers\u00e9 les Etats-Unis en 1975, sous la forme d'un docu-fiction, t\u00e9moignant de l'apog\u00e9e sc\u00e9nique de la l\u00e9gende folk-rock et de sa vie de boh\u00e8me d'alors.\r\nDocumentaire de 2h20 visible depuis hier sur la plateforme de vid\u00e9o en ligne,  Netflix.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 669, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486839", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukar", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukar / LME_2019-06-13T07:59:37_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukar / LME_2019-06-13T07:59:37_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10486849", "ece-10486839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T07:08:46Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nDes Foued Boukari, une facture de 40 milliards d'euros, celle du Brexit, une somme promis par Londres \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais le favori au poste de 1er ministre Boris Johnson menace Bruxelles de ne pas la payer en cas de mauvais accords c'est l'\u00e9v\u00e9nement gaming le plus attendu de l'ann\u00e9e, le salon E3, ouvert ses portes \u00e0 Los Angeles, 2 expressions sont cette ann\u00e9e dans toutes les conversations des acteurs du secteur des jeux vid\u00e9o, le Cloud Gaming et le streaming et puis le plus grand \u00e9v\u00e9nement sportif en Suisse d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Aarau, retour \u00e0 la fin de ce journal sur les origines de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [96%] :\r\nIl refusera de payer la facture du Brexit tant que l'Union europ\u00e9enne ne proposera pas \u00e0 Londres, de meilleures conditions de divorce, une menace formul\u00e9 le week- end dernier par Boris Johnson, consid\u00e9r\u00e9 comme le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May, le gouvernement actuel \u00e9value entre 40 et 45 milliards d'euros, la somme due \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour solder les comptes, les menaces de Boris Johnson ne font pas ciller Bruxelles pour l'instant, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [92%] :\r\nHier, la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9affirm\u00e9 sa ligne le Royaume-Uni devra payer la facture, m\u00eame s'il quitte l'union sans accord, c'est une condition pr\u00e9alable s'il veut n\u00e9gocier un accord commercial avec les 27 au-del\u00e0 est ce que Bruxelles peut attaquer Londres en justice pour obtenir le versement de cette contribution, la r\u00e9ponse n'est pas \u00e9vidente Franklin, 12, professeur de droit international public \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, peut-\u00eatre que les juristes trouveront des modalit\u00e9s de r\u00e8glement \u00e0 Direct devant des juridictions m\u00eame britanniques ou internationales, mais une chose est certaine, cela ne sera pas facile car c'est un droit qui ne sera pas facile \u00e0 \u00e9tablir avec pr\u00e9cision et il faudra encore trouver une juridiction qui accepte de saisir du probl\u00e8me alors la facture peut -elle servir de levier pour permettre aux Britanniques d'obtenir un meilleur accord pour Franck Ladouce, non \u00e7a ne suffira pas \u00e0 effrayer les Europ\u00e9ens, mais Londres a d'autres leviers face \u00e0 Bruxelles, le v\u00e9ritable levier, c'est que les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, comme ils l'ont d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 en poste, posant \u00e0 2 reprises le Brexit non pas une tr\u00e8s grande envie d'un autre bilan d'une rupture sans un accord de sortie, et \u00e7a c'est pas un argument Franck Ladouce ne voient pas les 27 renoncer \u00e0 leur priorit\u00e9 m\u00eame au bord du pr\u00e9cipice mais il n'exclut pas que les Europ\u00e9ens acceptent d'arrondir certains angles voir certains chiffres Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [99%] :\r\nComment nommer davantage de femmes \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nEh bien, en imposant par exemple syst\u00e9matiquement la pr\u00e9sence des 2 sexes dans les comit\u00e9s de recrutement, c'est la mesure prise par Unisant\u00e9, le Centre universitaire Vaudois de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale et de sant\u00e9 publique, car le genre influence les choix \u00e0 l'embauche, C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:44) [94%] :\r\nDes hommes et des femmes \u00e0 tous les entretiens, c'est la r\u00e8gle depuis une ann\u00e9e \u00e0 Unisant\u00e9, une pluralit\u00e9 qui doit permettre \u00e0 davantage de femmes d'acc\u00e9der \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9, elles sont encore sous- repr\u00e9sent\u00e9es dans les fonctions de cadres alors qu'elles sont majoritaires dans l'institution, avec cette mesure Unisant\u00e9 veut lutter contre ce qui est appel\u00e9 l'entre soi, Marc Hermant, directeur des ressources humaines. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:03) [93%] :\r\nOn a tendance quand on recrute \u00e0 \u00eatre attir\u00e9s par les personnes qui nous qui nous ressemblent et \u00e9videmment que si on est entre hommes qui ne recrutera plus facilement des hommes qui ont le m\u00eame \u00e2ge que nous, la m\u00eame exp\u00e9rience le m\u00eame parcours, etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:18) [92%] :\r\nUnisant\u00e9 s'inspire de l'Universit\u00e9 de Lausanne et de son plan d'action lanc\u00e9 en 2017 qui vise notamment \u00e0 doper l'acc\u00e8s des femmes aux postes de professeur, elle qui ne sont encore que 25 pourcent L'Unil recommande entre autres aux facult\u00e9 d'inclure au moins 2 femmes professeurs dans les commissions de recrutement carine Carvalho, ), d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:03:35) [83%] :\r\nContent, les femmes sont candidates face \u00e0 une commission qui est uniquement compos\u00e9 d'hommes elle performe moins, donc il faut aussi pour que les personnes se pr\u00e9sentent sous l'arm\u00e9e meilleur jour que la commission aussi ressemble plus en fait, nous avons donn\u00e9 \u00e7a comment recommandations c'est aussi que les chercheurs qui sont faites sur le recrutement et la exactement acad\u00e9mique monte qui avait \u00e7a en effet important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [97%] :\r\nPour l'Universit\u00e9 de Lausanne, tout comme pour Unisant\u00e9 il est encore trop t\u00f4t pour mesurer l'effet Direct de la mixit\u00e9 sur les engagements, reste que le nombre de femmes nomm\u00e9es progresse \u00e0 l'UNIL l'an dernier 37 pourcent des professeurs nouvellement engag\u00e9s \u00e9taient des femmes, l'objectif est d'arriver \u00e0 40 pourcent de fa\u00e7on p\u00e9renne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [94%] :\r\nL'acte II du quinquennat Macron sera plus Vert et plus social en France, message que son 1er ministre a voulu faire passer hier devant l'Assembl\u00e9e nationale pour son 2\u00e8me discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, \u00c9douard Philippe, qui dit vouloir mettre l'\u00e9cologie et la justice sociale au coeur des 3 prochaines ann\u00e9es, s'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s applaudi par les tr\u00e8s nombreux d\u00e9put\u00e9s en marche, son discours a laiss\u00e9 l'opposition dubitative Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:39) [96%] :\r\nNormalement, un 1er ministre fran\u00e7ais ne produit qu'un seul discours de politique g\u00e9n\u00e9rale durant son mandat, mais il fallait marquer le d\u00e9but de l'acte II du quinquennat marqu\u00e9 aussi la volont\u00e9 d'Emmanuel Macron de donner plus de place \u00e0 \u00c9douard Philippe, mais si on en croit l'opposition, le discours en question n'aura servi qu'\u00e0 \u00e7a, Guillaume Larriv\u00e9, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:01) [92%] :\r\nJe vais vous dire, il m'a donn\u00e9 le sentiment d'acheter du temps apr\u00e8s des mois de grands d\u00e9bats, j'ai eu le sentiment d'entendre un 1er ministre font qui r\u00e9p\u00e9ter ce qu'il avait annonc\u00e9 il y a 2 ans et qui encore une fois n'est pas assez r\u00e9formateur ambitieux, pas assez s\u00e9rieux dans la gestion du pays dans la pr\u00e9paration de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:21) [96%] :\r\nPas mieux du c\u00f4t\u00e9 de la France insoumise avec Alexis Corbi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:24) [94%] :\r\nLong exercice d'autosatisfaction confus ennuyeux qui \u00e0 mon avis, n'aura aucun impact significatif dans le pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:30) [93%] :\r\nApr\u00e8s son discours, \u00c9douard Philippe, a fait voter la confiance \u00e0 son gouvernement : la R\u00e9publique en marche est toujours largement majoritaire dans l'h\u00e9micycle, c'est donc sans surprise que 363 d\u00e9put\u00e9s contre 163 ont vot\u00e9 pour Ariane Hasler rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:46) [84%] :\r\nParis au Sri Lanka, \u00e0 pr\u00e9sent, le groupe de responsable des attentats de p\u00e2ques coop\u00e9rait avec le renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [96%] :\r\nR\u00e9v\u00e9lation explosive formul\u00e9e hier par un ancien gouverneur il accuse les services de renseignement d'avoir financ\u00e9 le taux Jamaat qui a revendiqu\u00e9 l'attentat, un comit\u00e9 parlementaire sp\u00e9cial est en train d'enqu\u00eater sur les failles de s\u00e9curit\u00e9 qui ont emp\u00each\u00e9 de pr\u00e9venir les attentats du dimanche de p\u00e2ques, causant la mort de plus de 250 personnes S\u00e9bastien farcis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:11) [91%] :\r\nLe minist\u00e8re de la D\u00e9fense a financ\u00e9 le Tawhid Jamaat ces mots sonnent comme une bombe Azad Sally l'ancien gouverneur de la province occidentale du Sri Lanka, affirme que l'organisation terroriste responsable des attentats du 21 avril \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 par les services de renseignement, j'ai inform\u00e9 3 fois le pr\u00e9sident ainsi que le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, mais rien n'a \u00e9t\u00e9 fait, ajoute ce haut fonctionnaire, devant la commission parlementaire sp\u00e9ciale selon un verbatim que nous avons pu consulter, il explique qu'il avait demand\u00e9 aux autorit\u00e9s d'arr\u00eater les responsables de ce groupe islamiste violent mais que ces alertes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement ignorer, selon lui, ce financement durait depuis plusieurs ann\u00e9es et avaient pour but d'espionner ses groupes radicaux le pr\u00e9sident srilankais a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir ignor\u00e9 les alertes de ses services de renseignements concernant le Tawhid Jamaat et depuis il essaye d'emp\u00eacher cette commission parlementaire d'enqu\u00eater sur ces attentats, S\u00e9bastien par pour rtsinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [94%] :\r\nL'inqui\u00e9tude grandit, l'OMS, l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, annonce la tenue d'une r\u00e9union de son comit\u00e9 d'urgence sur l'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, elle s'est \u00e9tendue \u00e0 l'Ouganda voisin, il s'agit de la 3\u00e8me r\u00e9union du comit\u00e9 d'urgence de l'OMS depuis le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie en ao\u00fbt dernier, jouer un n'importe quel jeu vid\u00e9o depuis n'importe quel appareil \u00e9lectronique, h\u00e9 bien c'est l'offre que sont en train de pr\u00e9parer tous les g\u00e9ants de la technologie Google Apple Microsoft et peut-\u00eatre m\u00eame Amazon, le streaming de jeux vid\u00e9o, on ne parle que de \u00e7a cette semaine au salon E3 de Los Angeles, le streaming, traduisez : consommation en flux pourraient bien r\u00e9volutionner ce march\u00e9 comme il l'a fait Rinny Gremaud pour la musique ou le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [96%] :\r\nBen, c'est un march\u00e9 qui p\u00e8se 127 milliards de dollars cette ann\u00e9e et qui pourrait grossir d'encore 40 pourcent d'ici \u00e0 2023, le march\u00e9 du jeu vid\u00e9o p\u00e8se aujourd'hui plus lourd que celui du film ou de la musique et n'attend plus que la g\u00e9n\u00e9ralisation du tr\u00e8s haut d\u00e9bit pour se d\u00e9mat\u00e9rialiser encore plus le streaming, la consommation en flux, c'est la nouvelle fronti\u00e8re pour les acteurs de la branche et Google semble avoir une longueur d'avance dans cette course, ce soir, il donnera \u00e0 voir sa nouvelle plateforme qui s'appelle Stadia et il est annonc\u00e9e pour novembre et permettra d'acc\u00e9der sur abonnement \u00e0 une banque de jeux vid\u00e9o, Microsoft et Apple pr\u00e9senteront aussi leur offre \u00e0 Los Angeles, toutes destin\u00e9es \u00e0 concurrencer les fabricants historiques de consoles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [99%] :\r\nEt pendant ce temps, c'est un acteur historique du streaming qui fait son entr\u00e9e dans le jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:35) [90%] :\r\nNetflix oui Netflix se pr\u00e9sente \u00e0 Los Angeles son premier jeu vid\u00e9o Stranger Famous 3, adapt\u00e9 d'une s\u00e9rie produite par la plateforme de streaming, le jeu sera disponible sur les consoles classiques Nintendo, XBox et PlayStation, Netflix ne cache pas ses ambitions : d\u00e9veloppement sur ce march\u00e9 du jeu d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s couru. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [96%] :\r\nLe sujet de Rinny Gremaud et que les amateurs se rassurent avec une nouvelle XBox et la PlayStation 5 pr\u00e9vues pour l'ann\u00e9e prochaine les consoles ont encore quelques belles ann\u00e9es devant elle, Art Basel, la grande foire internationale de l'art o\u00f9 se bousculent chaque ann\u00e9e les riches collectionneurs ouvre ses portes au public aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le, dans un climat plus incertain malgr\u00e9 une salve de ventes spectaculaires pour cette cinquanti\u00e8me \u00e9dition, les organisateurs ont fait la part belle aux artistes engag\u00e9s dans la partie de la foire, r\u00e9serv\u00e9e aux Oeuvres monumentales destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre achet\u00e9es par des mus\u00e9es ou de tr\u00e8s grandes collections priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:25) [92%] :\r\nLa 76\u00e8me F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de gymnastique qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Aarau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [96%] :\r\nIl s'agit du plus grand \u00e9v\u00e9nement sportif en Suisse, qui va se poursuivre jusqu'au 23 juin cette comp\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1832 C\u00e9dric Bovey, pr\u00e9sident de l'Association Cantonale Vaudoise de gymnastique et membre du comit\u00e9 d'organisation de la 77\u00e8me \u00e9dition qui aura lieu \u00e0 Lausanne en 2025, il retrace l'histoire de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:50) [91%] :\r\nL'objectif \u00e9tait de pouvoir rassembler vraiment tous les gymnastes de Suisse pour se rencontrer et puis petit \u00e0 petit, participer \u00e0 des comp\u00e9titions et \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 au fil des ans, hein, la premi\u00e8re F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale y avait une centaine de participants jusqu'\u00e0 aujourd'hui, avec les chiffres qu'on conna\u00eet 67000 gymnastes 7 17000 je la hein, si on compare avec les Jeux olympiques de la jeunesse qui vont arriver o\u00f9 il y a 1800 athl\u00e8tes, alors l\u00e0 on est \u00e0 17000 donc c'est vraiment d'ampleur extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [86%] :\r\nEt pourquoi cette fr\u00e9quence tous les six on les \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:21) [89%] :\r\nAlors c'est une manifestation qui a tellement grande, en terme de logistique et en terme d'accueil pour les gymnases donc 6 ans c'est un minimum pour pouvoir organiser une telle manifestation, la fr\u00e9quence est vraiment dur \u00e0 l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:34) [94%] :\r\nC\u00e9dric Bovey, pr\u00e9sident de l'Association Cantonale Vaudoise de gymnastique, interrog\u00e9 par Alain Th\u00e9bault, l'une des tourn\u00e9es les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire de la musique mise en images par une l\u00e9gende du cin\u00e9ma, Martin Scorsese, grand amateur de Bob Dylan, signe un documentaire exceptionnel sur la Rolling Stone de Review 14 ans apr\u00e8s No Direction Rome, consacr\u00e9 aux d\u00e9buts de Dylan Scorsese raconte cette fois la tourn\u00e9e qui a travers\u00e9 les \u00c9tats-Unis en 75 sous la forme d'un docu- fiction, t\u00e9moignant de l'apog\u00e9e sc\u00e9nique de la l\u00e9gende folk- rock et de sa vie de boh\u00e8me d'alors, documentaire de 2 heures 20 visible depuis hier sur la plateforme de vid\u00e9o en ligne Netflix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T06:42:24Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB9B320A-2ECC-4E97-8418-DDD0B023E540", "internalArchiveId": "EB9B320A-2ECC-4E97-8418-DDD0B023E540", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des sciences : La chronique scientifique - La solidarit\u00e9 f\u00e9minine chez les bonobos", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique scientifique - La solidarit\u00e9 f\u00e9minine chez les bonobos   L.SILLIG  - DIR ST LSN  -  +41 76 ** \r\n***7h55\r\nL'heure de notre chronique sciences.. \r\net en cette veille de gr\u00e8ve des femmes, Lucia Sillig, vous allez nous parler de solidarit\u00e9 f\u00e9minine...\r\nOui, parce qu'il me semble qu'en mati\u00e8re de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s hommes-femmes, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel. \r\nD'ailleurs, il y a une esp\u00e8ce tr\u00e8s proche de la n\u00f4tre, o\u00f9 les femelles l'on parfaitement compris, ce sont les bonobos - une des rares esp\u00e8ces o\u00f9 ce sont les femelles qui dirigent.\r\n****Ca veut dire qu'elles sont plus fortes que les m\u00e2les? \r\nNon, d'ailleurs m\u00eame dans le syst\u00e8me tout \u00e0 fait patriarcal de nos autres cousins-cousines, les chimpanz\u00e9s, ce n'est pas forc\u00e9ment le plus fort qui commande, c'est celui qui a le plus de sens politique. Donc un peu de sens politique les filles! \r\nComme le souligne Erica Van de Waal, primatologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, quand quatre femelles se mettent ensemble, elles sont plus fortes que n'importe quel m\u00e2le.\r\n*****La force.. c'est la sororit\u00e9.. la coalition donc.. \r\nOui, et c'est d'autant plus suprenant que, chez les bonobos, ce sont les femelles qui dispersent - c'est \u00e0 dire: qui quittent leur famille pour aller se reproduire dans de nouveaux groupes, o\u00f9 les m\u00e2les, qui eux n'ont pas boug\u00e9, sont fortement apparent\u00e9s entre eux.\r\n(( Mais alors, comment elles font?))\r\nGr\u00e2ce \u00e0 un intense r\u00e9seautage, notamment via les fameux comportements sexuels que les bonobos utilisent pour r\u00e9soudre les tensions - et qui se pratiquent aussi routini\u00e8rement entre femelles - mais pas que.\r\nErica Van de Waal explique que les femelles bonobos passent \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 jouer ensemble, ou \u00e0 s'\u00e9pouiller les unes les autres.\r\n SON 16''\r\n***Mais pourquoi est-ce que le matriarcat s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans cette esp\u00e8ce plut\u00f4t qu'une autre?\r\nC'est un des myst\u00e8res de l'\u00e9volution, mais Erica Van de Waal donne tout de m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse.\r\n SON 1'00''\r\nParce que, chose assez appr\u00e9ciable dans le syst\u00e8me bonobo, les femelles peuvent choisir avec qui elles veulent se reproduire, et donc refuser des copulations.\r\nOui, enfin... elles ne sont pas les seules... \r\nEn principe en tout cas. Apr\u00e8s... des affaires comme l'affaire Weinstein, pour ne citer qu'un cas ultra-embl\u00e9matique, montrent que dans le syst\u00e8me humain de distributon du pouvoir, \u00e7a n'est pas toujours si \u00e9vident que \u00e7a.\r\nMais pour en revenir aux bonobos, Erica Van de Waal ajoute que \u00e7a fonctionne aussi gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9ducation des gar\u00e7ons.\r\n  SON 6''\r\nAlors sur ce plan-l\u00e0, je ne peux personellement pas faire grand-chose, je n'ai que des filles. Mais gr\u00e2ce \u00e0 elles, j'ai un doctorat en recherche de poux, dont je vous fais volontiers toutes profiter, Val\u00e9rie...Romaine... \r\nQuant \u00e0 vous Messieurs, je suis tent\u00e9e de dire que vous pouvez toujours vous gratter, vous avez encore le bras assez long.", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486838", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872138.image", "alternativeTitle": ["La chronique scientifique - La solidarit\u00e9 f\u00e9minine chez les bonobos", "La chronique scientifique - La solidarit\u00e9 f\u00e9minine chez les bonobos  / LME_2019-06-13T07:53:00_chronique-sciences", "La chronique scientifique - La solidarit\u00e9 f\u00e9minine chez les bonobos  / LME_2019-06-13T07:53:00_chronique-sciences"], "variantIds": ["ece-10486858", "ece-10486838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T07:08:42Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 notre chronique sciences avec vous, Lucia Sillig en cette veille de gr\u00e8ve des femmes Lucia, vous allez nous parler de solidarit\u00e9 f\u00e9minine oui parce qu'il me semble qu'en mati\u00e8re de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s hommes- femmes, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel d'ailleurs, il y a une esp\u00e8ce tr\u00e8s proche de la n\u00f4tre, o\u00f9 les femelles l'ont parfaitement compris, ce sont les bonobos, une des rares esp\u00e8ces o\u00f9 ce sont les femelles qui dirigent \u00e7a veut dire qu'elles sont plus fortes que les m\u00e2les, non d'ailleurs, m\u00eame dans le syst\u00e8me, tout \u00e0 fait patriarcal de nos autres cousins, cousines, les chimpanz\u00e9s, ce n'est pas forc\u00e9ment le plus fort qui commande, c'est celui qui a le plus de sens politique, donc un peu de sens politique, les filles, comme le souligne Erica Van Val primatologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne quand quatre femelles se mettent ensemble, elles sont plus fortes que n'importe quel m\u00e2le la force serait la sororit\u00e9 la coalition fait oui, mais c'est d'autant plus surprenant que chez les bonobos, ce sont les femelles qui dispersent c'est-\u00e0-dire qui quittent leur famille pour aller se reproduire dans de nouveaux groupes o\u00f9 les m\u00e2les qui eux n'ont pas boug\u00e9 sont fortement apparent\u00e9s entre ces dames compense gr\u00e2ce \u00e0 un intense r\u00e9seautage, notamment via les fameux comportements sexuels que les bonobos utilisent pour r\u00e9soudre les tensions et qui se pratiquent aussi routini\u00e8re Mon honte femelles, mais pas que, Erika 22 Val explique que les femelles bonobos passent \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 jouer ensemble ou \u00e0 assez \u00e9pouill\u00e9 les unes des autres. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:12) [90%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que le fait de toilettes et d'autres membres du groupe chez les primates vraiment un moyen de cr\u00e9er les Liens sociaux en des individus et aussi que des analyses Dormans, on a pu montrer que de se faire toiletter mais aussi de toiletter et les autres, \u00e7a permet de rel\u00e2cher des hormones, de bien- \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [91%] :\r\nEt est -ce qu'on sait, Lucia, pourquoi le matriarcat s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans cette esp\u00e8ce plut\u00f4t que dans une autre, h\u00e9 bien, c'est un des myst\u00e8res de l'\u00e9volution mais Erica Van de Velde, donne tout de m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:39) [85%] :\r\nCe conteste, c'est qu'elle change de groupe en \u00e9tant plus jeune que chez la majorit\u00e9 des autres primates et ce qui fait que quand elle arrive, les femelles, elles ne sont pas tout de suite \u00e0 se reproduire et agissent \u00e0 s'isoler avec leur b\u00e9b\u00e9, mais elle n'engage beaucoup de comportements de jeu et la que typiquement avec les femelles de groupe et donc il y a vraiment ce c\u00f4t\u00e9 de passer du temps avec les autres femelles en fait chez les chimpanz\u00e9s, on voit que les m\u00e2les passe beaucoup beaucoup de temps entre et qui est pas mal, elles sont tr\u00e8s solitaire et sont juste avec leurs enfants et si les bonobos il y a justement ce c\u00f4t\u00e9 de vraiment faire des Liens avec les autres femelles qui a permis \u00e0 la structure totale de compl\u00e8tement diff\u00e9rent de ce qu'on observe chez d'autres grands singes qu'on on passe \u00e0 une femelle orang-outan qui passe la machette de toute juste avec son enfant et puis on o\u00f9 son enfant a pass\u00e9 5 ans et qu'elle recommence \u00e0 \u00eatre en \u00e9tat de se reproduire, elle va se faire pourchasser par des m\u00e2les \u00e9norme mais elle aura aucune, aucun choix dit avec qui elle veut faire son prochain enfant je pense que d'\u00eatre bonobos, c'est quand m\u00eame un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [95%] :\r\nParce que, chose assez appr\u00e9ciable dans le syst\u00e8me bonobo les femelles peuvent choisir avec qui elles peuvent se reposer, elles veulent se reproduire et donc refuser des copulation enfin elles sont pas les seuls dans ce cas oui en principe en tout cas apr\u00e8s des affaires comme l'affaire Weinstein, pour ne citer qu'un cas ultra- embl\u00e9matique montrent que dans le syst\u00e8me humain de distribution du pouvoir, \u00e7a n'est pas toujours si \u00e9vident que \u00e7a, mais pour en revenir aux bonobos Erika Vandevelde ajoute que \u00e7a fonctionne aussi gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9ducation des gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:06) [75%] :\r\nLes maires sont en outreM. bien portant peut passer beaucoup de temps aussi avec leur fils et \u00e0 remettre leur fils en plein excusez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [94%] :\r\nAlors, sur ce plan- l\u00e0, je ne peux personnellement pas faire grand chose, je n'ai que des filles, mais gr\u00e2ce \u00e0 elle, j'ai un doctorat en recherche de poux dont je vous fais volontiers toutes profiter Val\u00e9rie Romaine quant \u00e0 vous, messieurs, je suis tent\u00e9 de dire que vous pouvez toujours vous gratter, vous avez encore le bras assez long. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3745C52E-D9D0-4172-AAA2-8A311EB0CE19", "internalArchiveId": "3745C52E-D9D0-4172-AAA2-8A311EB0CE19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rutz, Jean-Philippe;Julia Steinberger, professeure d'\u00e9conomie \u00e9cologique au Royaume-Uni;Pirmin Bischof, conseiller aux Etats soleurois, PDC;Pierre Alain Schnegg, UDC, pr\u00e9sident de la D\u00e9l\u00e9gation du gouvernement bernois aux affaires jurassiennes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (TF7/GB ZERO EMISSION CO2 POUR 2050) Le Royaume-Uni se fixe un objectif tr\u00e8s ambitieux pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. Le gouvernement a transmis hier au Parlement un projet visant \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050. Pour la Premi\u00e8re ministre Theresa May, il est crucial d'atteindre cet objectif, afin de prot\u00e9ger la plan\u00e8te pour les futures g\u00e9n\u00e9rations. Un tournant qui aura d'importantes cons\u00e9quences pour l'\u00e9conomie britannique, Jean-Philippe Rutz...\r\n  1'33''\r\n((Ce principe de neutralit\u00e9 carbone suppose de ne pas \u00e9mettre plus de gaz \u00e0 effet de serre que le pays ne peut en absorber, gr\u00e2ce notamment \u00e0 ses for\u00eats ou ses sols. Pour y parvenir, les entreprises devront accomplir de gros efforts. Mais l'objectif est r\u00e9alisable avec les technologies existantes et pr\u00e9visibles, selon Julia Steinberger, professeure d'\u00e9conomie \u00e9cologique au Royaume-Uni. Elle cite quelques mesures qui devront \u00eatre prises...\r\nSON 24\"\r\nLe gouvernement britannique proc\u00e9dera \u00e0 une \"\u00e9valuation\" pour \"veiller \u00e0 ce que ses industries ne soient pas confront\u00e9es \u00e0 une concurrence d\u00e9loyale\", par rapport \u00e0 d'autres pays qui ne prendront pas des mesures aussi strictes. Malgr\u00e9 ce risque, ce plan climatique devrait plut\u00f4t repr\u00e9senter une opportunit\u00e9 pour les entreprises, selon Julia Steinberger...\r\nSON 14\"\r\nD'autres pays envisagent \u00e9galement la neutralit\u00e9 carbone, \u00e0 plus ou moins longue \u00e9ch\u00e9ance. La Suisse, elle, vise pour l'instant une r\u00e9duction de 40% d'ici \u00e0 2020. La r\u00e9vision de la loi sur le CO2, actuellement trait\u00e9e par le Parlement, est un peu plus ambitieuse, avec 50% de r\u00e9duction d'ici 2030.))\r\n(philippe) Fiscalit\u00e9, \u00e9cologie, immigration, social. Pour sa deuxi\u00e8me d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, Edouard Philippe a d\u00e9taill\u00e9 hier  \"l'acte II du quinquennat\", qu'il a plac\u00e9 sous le signe de \"l'urgence\"....  Le premier ministre fran\u00e7ais a obtenu une large confiance de l'Assembl\u00e9e sur son programme avec 363 votes pour, soit un recul de seulement sept voix par rapport \u00e0 2017. Mais les votes contre ont plus que doubl\u00e9.\r\n(Golounov) Des arrestations muscl\u00e9es \u00e0 Moscou\r\nlus de 400 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00e9t\u00e9s hier dans la capitale russe. Au lendemain de la lib\u00e9ration surprise du journaliste russe Ivan Golounov..., ces manifestants r\u00e9clamaient \r\ndes sanctions contre les policiers soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir mont\u00e9 un dossier de toutes pi\u00e8ces contre le journaliste d'investigation sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires de corruption.\r\nSous la pression de l'opinion publique, la police avait abandonn\u00e9 mardi les poursuites \u00e0 l'encontre d'Ivan Golounov, qu'elle avait dans un premier temps accus\u00e9 de trafic de drogue.\r\n(04/INTERDICTION PESTICIDES analyse) 12 pesticides jug\u00e9s dangereux viennent d'\u00eatre interdits par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture.\r\nAu total 26 produits sont concern\u00e9s. Des produits qui peuvent, selon certaines \u00e9tudes, endommager le cerveau des embryons et des jeunes enfants et qui sont toxiques pour les insectes, les oiseaux et les animaux aquatiques. Trois pesticides peuvent toutefois encore \u00eatre vendus pendant 12 mois. \r\nCette interdiction s'inscrit dans le Plan d'action Produits phytosanitaires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral m\u00e8ne depuis 1 an et demi. Pauline Rappaz.\r\n  00'54\r\n((On parle souvent du glyphosate. Et on oublie que d'autres pesticides sont jug\u00e9s dangereux pour l'environnement et pour la sant\u00e9 humaine. \r\nLa substance d\u00e9sormais interdite s'appelle chlorpyrifos et c'est l'un des insecticides les plus utilis\u00e9s au monde. Par exemple pour traiter les cultures de pommes de terre. \r\nCette mol\u00e9cule est dangereuse et on le sait depuis longtemps. C'est ce que pense l'agronome Pascal Boivin. Selon lui, la Suisse n'est de loin pas \u00e0 la pointe dans ce dossier. Elle est au mieux \"suiveuse\", et va parfois \u00e0 contre-sens dans l'utilisation des pesticides.\r\nLes organisations \u00e9cologistes Greenpeace et le WWF saluent une victoire d'\u00e9tape clairement insuffisante. Elles d\u00e9noncent le d\u00e9lai laiss\u00e9 aux agriculteurs pour \u00e9couler le stock de certains des produits interdits. Tout en reconnaissant que la t\u00e2che n'est pas facile pour eux.\r\nLe directeur de l'Union suisse des paysans Jaques Bourgeois prend acte de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. Mais il estime que la recherche doit livrer des alternatives aux agriculteurs.))\r\n(djihad) La plupart des personnes attir\u00e9es par le djihad sont au ch\u00f4mage et environ 40 pour cent d\u00e9pendent des assurances sociales ou de l'aide sociale en Suisse. C'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole zurichoise des sciences appliqu\u00e9es. Un tiers d'entre eux vient de l'Arc l\u00e9manique.\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la Suisse romande est surrepr\u00e9sent\u00e9e dans cette statistique: 42,3% des radicalis\u00e9s recens\u00e9s en sont issus, alors que la population romande repr\u00e9sente \u00e0 peine un quart des habitants en Suisse.\r\n(02/CH-UE RENEGOCIER itv Bischof) La lettre du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'y changera rien, la Suisse doit prendre le temps d'obtenir des clarifications pr\u00e9cises sur l'accord-cadre avec l'UE. \r\nLe conseil des Etats a adopt\u00e9 hier une motion en ce sens. Ce vote est intervenu au lendemain du courrier de Jean Claude Juncker. Ce dernier veut terminer l'essentiel des discussions avant le 18 juin prochain. Un d\u00e9lai irr\u00e9aliste, selon le conseiller aux Etats soleurois, le PDC Pirmin Bischof.\r\n  0'35''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(lausanne) La Ville de Lausanne va renforcer sa politique en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9. \r\nElle lance une feuille de route autour de cinq axes strat\u00e9giques pour promouvoir notamment l'\u00e9galit\u00e9 et la mixit\u00e9 au sein de son administration. Elle veut aussi lutter  contre le harc\u00e8lement sexuel. La Ville publiera chaque ann\u00e9e, d\u00e8s 2020, un monitoring de la situation de l'\u00e9galit\u00e9 dans l'administration. Il inclura des donn\u00e9es relatives \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale, au recrutement, \u00e0 la promotion, \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la formation, ou encore \u00e0 la r\u00e9partition hi\u00e9rarchique.\r\n(06/JU 40 ANS CA CHAUFFE itv Schnegg) Deux conseillers d'\u00e9tat vont repr\u00e9senter le canton de Berne lors des festivit\u00e9s du 23 juin \u00e0 Saignel\u00e9gier, pour les 40 ans de la cr\u00e9ation du canton du Jura. Parmi eux, l'UDC Pierre Alain Schnegg, pr\u00e9sident de la D\u00e9l\u00e9gation du gouvernement bernois aux affaires jurassiennes. Une pr\u00e9sence qui passe mal aupr\u00e8s de certains Jurassiens.... Mais Pierre Alain Schnegg, n'est pas inquiet.... il l'a dit \u00e0 Alain Arnaud ...\r\n  0'51''\r\n(NE) Dans le canton de Neuch\u00e2tel.... La \"R\u00e9gion Neuch\u00e2tel Littoral\" a \u00e9t\u00e9 officiellement constitu\u00e9e hier soir par 13 communes neuch\u00e2teloises, dont La T\u00e8ne, Boudry, Neuch\u00e2tel, Peseux ou encore Saint-Blaise. Cette nouvelle entit\u00e9 repr\u00e9sente pr\u00e8s de 88 mille habitants et 55 mille emplois.\r\nSelon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir, la \"R\u00e9gion Neuch\u00e2tel Littoral\" entend \"contribuer \u00e0 stimuler les collaborations intercommunales et de d\u00e9velopper les atouts de la r\u00e9gion en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de vie et d'innovation\".\r\n(16/RAPPORT CNUCED INVESTISSEMENTS MONDE) Le recul des investissements directs \u00e9trangers se poursuit pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n A \u00e9chelle mondiale, on observe une diminution de 13% en comparaison annuelle pour 2018. C'est la conclusion d'un rapport publi\u00e9 hier (mercredi) par la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement, la CNUCED. Katja Schaer\r\n  0'53''\r\n((On parle de plus de mille milliards de dollars d'investissements directs \u00e9trangers, d'IDE, \u00e0 \u00e9chelle mondiale. Et pour rappel, par IDE - comprenez de l'argent envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger par une entreprise ou une institution pour y cr\u00e9er ou y maintenir une filiale, ou pour prendre une participation ou m\u00eame le contr\u00f4le d'une entreprise \u00e9tang\u00e8re. Malgr\u00e9 le chiffre colossal, le recul se fait sentir. La faute en premier lieu, aux multinationales am\u00e9ricaines qui rapatrient leurs b\u00e9n\u00e9fices. Un rapatriement motiv\u00e9 par la politique fiscale incitative mise en place par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines en 2017. Premiers touch\u00e9s, les pays industrialis\u00e9s, qui ont vu les investissements directs de l'\u00e9tranger chuter de plus d'un quart. Pour l'Europe, ils sont m\u00eame divis\u00e9s par deux, \u00e0 200 milliards de dollars. Au niveau des \u00e9conomies \u00e9mergentes, ces investissements sont rest\u00e9s stables. Alors que le continent africain, lui, est seul \u00e0 tirer son \u00e9pingle du jeu, avec une hausse de plus de 10%.))\r\n(Froome) Cyclisme...Chris Froome forfait pour la 106\u00e8me \u00e9dition du Tour de France.... Le Britannique s'est fractur\u00e9 le f\u00e9mur hier lors de la reconnaissance d'une \u00e9tape du Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9. Crhis froome, quadruple vainqueur du Tour de France, ne prendra donc pas le d\u00e9part de la prochaine \u00e9dition de la Grande Boucle, d\u00e9buetra \u00e0 Bruxelles le 6 juillet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486871", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-13T05:59:59_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-06-13T05:59:59_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10486881", "ece-10486871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T07:16:30Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nBonjour Val\u00e9rie leur bonjour le Royaume-Uni revient \u00e0 la hausse, revoit \u00e0 la hausse son objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 Heifetz sert pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, il vise la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050 on a beaucoup parl\u00e9 du glyphosate mais d'autres pesticides sont jug\u00e9s dangereux pour l'\u00eatre humain et la faune, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture Ambani d\u00e9sormais 12, une pr\u00e9sence qui agace certains Jurassiens pour les 40 ans de la cr\u00e9ation du canton du Jura le 23 juin le canton de Berne, sera repr\u00e9sent\u00e9 par 2 conseillers d'\u00c9tat, parmi eux, l'UDC Pierre Alain Schnegg pas inquiet, vous l'entendrez par l'hostilit\u00e9 exprim\u00e9e par certains sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [97%] :\r\nLe Royaume-Uni se fixe un objectif tr\u00e8s ambitieux pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, le gouvernement a transmis hier au Parlement un projet visant \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050 pour la Premi\u00e8re ministre, Theresa May il est crucial d'atteindre cet objectif afin de prot\u00e9ger la plan\u00e8te pour les futures g\u00e9n\u00e9rations un tournant qui aura d'importantes cons\u00e9quences pour l'\u00e9conomie britannique Jean-Philippe Rutz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [96%] :\r\nCe principe de neutralit\u00e9 carbone suppose de ne pas \u00e9mettre plus de gaz \u00e0 effet de serre, que le pays ne peut en absorber, gr\u00e2ce notamment \u00e0 ses for\u00eats ou ses sols pour y parvenir, les entreprises devront accomplir de gros efforts, mais l'objectif est r\u00e9alisable avec les technologies existantes et pr\u00e9visibles selon Julia Steinberger, professeure d'\u00e9conomie \u00e9cologique au Royaume-Uni, elle cite quelques mesures qui devront \u00eatre prises. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:24) [91%] :\r\nPar exemple, autour des transports, il faut abandonner le moteur \u00e0 di\u00e9sel, \u00e9metteur \u00e0 p\u00e9trole et du coup se baser sur les v\u00e9hicules \u00e9lectriques et les transports publics et la mobilit\u00e9 douce, un autre exemple, c'est autour de l'habitat alors d\u00e8s 2025 il est envisag\u00e9 d'interdire compl\u00e8tement le chauffage au gaz, le chauffage aux produits p\u00e9troliers, avec en plus en tr\u00e8s tr\u00e8s gros programme d'assainissement des b\u00e2timents et de d\u00e9fier de sortie \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [96%] :\r\nLe gouvernement britannique proc\u00e9dera \u00e0 une \u00e9valuation pour veiller \u00e0 ce que ses industries ne soient pas confront\u00e9es \u00e0 une concurrence d\u00e9loyale par rapport \u00e0 d'autres pays qui ne prendront pas des mesures aussi strictes malgr\u00e9 ce risque ce plan climatique devrait plut\u00f4t repr\u00e9senter une opportunit\u00e9 pour les entreprises, selon Julia Steinberger. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:06) [90%] :\r\nLes nouvelles technologies sont en fait des investissements ses investissements sont porteurs d'emplois et du coup, cr\u00e9er des imp\u00f4ts cr\u00e9\u00e9s la consommation etc on consid\u00e8re \u00e7a plut\u00f4t comme un investissement, et comme un grand pas vers l'avenir, pour un une \u00e9conomie moderne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [91%] :\r\nD'autres pays envisagent, c'est \u00e9galement la neutralit\u00e9 carbone a prise au moins longue \u00e9ch\u00e9ance, la Suisse, elle vise, pour l'instant une r\u00e9duction de 40 pourcent d'ici \u00e0 2020 la r\u00e9vision de la loi sur le CO2 actuellement trait\u00e9e par le Parlement est un peu plus ambitieuse, avec 50 pourcent de r\u00e9duction d'ici 2030. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [96%] :\r\n\u00e9cologie, fiscalit\u00e9, immigration social pour sa deuxi\u00e8me d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, \u00c9douard Philippe, a d\u00e9taill\u00e9 hier l'acte II du quinquennat qui l'a plac\u00e9 sous le signe de l'urgence, le 1er ministre fran\u00e7ais a obtenu une large confiance de l'Assembl\u00e9e sur son programme, avec 363 votes pour, soit un recul de seulement 7 voix par rapport \u00e0 2017 mais les votes contre ont plus que doubl\u00e9 des arrestations muscl\u00e9es \u00e0 Moscou : plus de 400 manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier dans la capitale russe au lendemain de la lib\u00e9ration surprise du journaliste russe Ivan Golounov ces manifestants r\u00e9clamaient des sanctions contre les policiers soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir mont\u00e9 un dossier de toutes pi\u00e8ces, contre le journaliste d'investigation sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires de corruption, sous la pression de l'opinion publique, la police avait abandonn\u00e9 mardi les poursuites \u00e0 l'encontre d'Ivan Golounov qu'elle avait dans un 1er temps accus\u00e9 de trafic de drogue 12 pesticides jug\u00e9s dangereux viennent d'\u00eatre interdits par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture au total 26 produits sont concern\u00e9s, des produits qui peuvent, selon certaines \u00e9tudes, endommager le cerveau des embryons et des jeunes enfants et qui sont toxiques pour les insectes, les oiseaux et les animaux aquatiques trois pesticides peuvent toutefois encore \u00eatre vendus pendant 12 mois cette interdiction s'inscrit dans le plan d'action Produits phytosanitaires que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral m\u00e8ne depuis un an et demi Paulina pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:49) [95%] :\r\nOn parle souvent du glyphosate et on oublie que d'autres pesticides sont jug\u00e9s dangereux pour l'environnement et pour la sant\u00e9 humaine, la substance d\u00e9sormais interdite s'appelle leur fausse et c'est l'un des insecticides les plus utilis\u00e9s au monde, par exemple, pour traiter les cultures de pommes de terre, cette mol\u00e9cule est dangereuse et on le sait depuis longtemps, c'est ce que pense l'agronome Pascal Boivin, selon lui, la Suisse n'est de loin pas \u00e0 la pointe dans ce dossier, elle est au mieux suiveuse et va parfois \u00e0 contresens dans l'utilisation des pesticides, les organisations \u00e9cologistes, Greenpeace et le VVF saluent une victoire d'\u00e9tape clairement insuffisante, elles d\u00e9noncent le d\u00e9lai laiss\u00e9 aux agriculteurs pour \u00e9couler le stock de certains des produits interdits, tout en reconnaissant que la t\u00e2che n'est pas facile pour eux, le directeur de l'Union suisse des paysans Jaques Bourgeois prend acte de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, mais il estime que la recherche doit livrer des alternatives aux agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [94%] :\r\nToujours en Suisse, la plupart des personnes attir\u00e9es par le Djihad sont au ch\u00f4mage et environ 40 % cent d\u00e9pendent des assurances sociales ou de l'aide sociale, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude de la Haute \u00c9cole z\u00fcrichoises des sciences appliqu\u00e9es, un tiers d'entre eux vient de l'Arc l\u00e9manique de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la Suisse romande et sur- repr\u00e9sent\u00e9s dans cette statistique 42 pourcent des radicalis\u00e9s recens\u00e9s en sont issus, alors que la population romande repr\u00e9sente \u00e0 peine un quart des habitants en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [95%] :\r\nLa lettre du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'y changera rien, la Suisse doit prendre le temps d'obtenir des clarifications pr\u00e9cises sur la c\u00f4te, l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [97%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats a adopt\u00e9 hier une motion en ce sens, ce vote est intervenu au lendemain du courrier de Jean-Claude Juncker, ce dernier veut terminer l'essentiel des discussions avant le 18 juin un d\u00e9lai irr\u00e9aliste, selon le conseiller aux \u00c9tats soleurois le PDC Pirmin Bischof. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [88%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne et nerveuse, monsieur Juncker \u00e0 la fin de sa position comme pr\u00e9sident de la commission, mais c'est pas le probl\u00e8me de la Suisse et si monsieur Juncker hier a dit qu'il faut une solution dans les 7 jours, on peut r\u00e9fl\u00e9chir et on r\u00e9alise imm\u00e9diatement que c'est impossible et il sait probablement que c'est impossible et le conseiller aux \u00c9tats aujourd'hui a prouv\u00e9 qu'on reste calme Konat\u00e9 points qui doivent \u00eatre clarifi\u00e9es et apr\u00e8s on va d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marc qui la ville de Lausanne va renforcer sa politique en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, elle lance une feuille de route autour de 5 axes strat\u00e9giques pour promouvoir notamment l'\u00e9galit\u00e9 et la mixit\u00e9 au sein de son administration, elle veut aussi lutter contre le harc\u00e8lement sexuel, la Ville publiera chaque ann\u00e9e d\u00e8s 2020 un monitoring de la situation de l'\u00e9galit\u00e9 dans l'administration il inclura des donn\u00e9es relatives \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale au recrutement, \u00e0 la promotion \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la formation ou encore \u00e0 la r\u00e9partition hi\u00e9rarchique de conseillers d'\u00c9tat vont repr\u00e9senter le canton de Berne lors des festivit\u00e9s du 23 juin \u00e0 Saignel\u00e9gier pour les 40 ans de la cr\u00e9ation du canton du Jura, parmi eux, l'UDC Pierre Alain Schnegg, pr\u00e9sident de la d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement bernois aux affaires jurassiennes une pr\u00e9sence qui passe mal aupr\u00e8s de certains Jurassiens mais Pierre Alain Schnegg n'est pas inquiet, il l'a dit Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:57) [83%] :\r\nLes Bernois sortent des d\u00e9mocrates, il respecte l'objet de la population, de cr\u00e9er un canton, il y aura l'occasion de f\u00eater ses 48 ann\u00e9es d'existence et je m'en r\u00e9jouis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [89%] :\r\nAlors on sait a certains militants jurassiens qui vous consid\u00e8re, vous comme l'ennemi public num\u00e9ro 1 et qui appellent sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 des perturbations, c'est un fait qui vous pr\u00e9occupe, un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:19) [89%] :\r\nNon, pas du tout parce que je suis convaincu que les Jurassiens, ceux qui sont fiers de leur 40 ans, on vend \u00e0 coeur de f\u00eater cet anniversaire avec des repr\u00e9sentants de l'ensemble des cantons qu'il est clair que je suis le repr\u00e9sentant du canton de Berne, mais au sein du gouvernement du pas permet \u00e9galement de repr\u00e9sentants de la minorit\u00e9 francophone les du du Jura bernois, elle est \u00e9galement normal que dans cette fonction, je travaille \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de nos populations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [94%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, la R\u00e9gion Neuch\u00e2tel Littoral a \u00e9t\u00e9 officiellement constitu\u00e9e hier soir par 13 communes neuch\u00e2teloises dont Boudry Neuch\u00e2tel Peseux la grande berroche ou encore Saint-Blaise, cette nouvelle entit\u00e9 repr\u00e9sente pr\u00e8s de 88000 habitants et 55000 emplois, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier soir, la R\u00e9gion Neuch\u00e2tel Littoral entend contribuer \u00e0 stimuler les collaborations intercommunales et d\u00e9velopper les atouts de la r\u00e9gion en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de vie et d'innovation, le recul des investissements Directs \u00e9trangers se poursuit pour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, on observe une diminution de 13 pourcent en comparaison annuelle pour 2018 : c'est la conclusion d'un rapport publi\u00e9 hier par la conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement, laC.N. U C D 4 Yasser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:34) [93%] :\r\nOn parle de plus de 1000 milliards de dollars d'investissements Directs \u00e9trangers d'id\u00e9es \u00e0 \u00e9chelle mondiale et pour rappel Paris DE comprenez de l'argent envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger par une entreprise ou une institution pour cr\u00e9er ou y maintenir une filiale au pour prendre une participation, m\u00eame le contr\u00f4le d'une entreprise \u00e9trang\u00e8re malgr\u00e9 le chiffre colossal, le recul se fait sentir, la faute en 1er lieu aux multinationales am\u00e9ricaines qui rapatrient leurs b\u00e9n\u00e9fices un rapatriement motiv\u00e9e par la politique fiscale incitative mise en place par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines en 2017 premiers touch\u00e9s les pays industrialis\u00e9s qui ont vu les investissements Directs de l'\u00e9tranger chuter de plus d'un quart pour l'Europe, ils sont m\u00eame divis\u00e9s par 2 \u00e0 200 milliards de dollars au niveau des \u00e9conomies \u00e9mergentes, ces investissements sont rest\u00e9es stables, alors que le continent africain, lui, est seul \u00e0 tirer son lait parmi du jeu avec une hausse de plus de 10 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [97%] :\r\nEt on termine avec cette nouvelle en cyclisme, Chris Froome forfait pour le Tour de France, le Britannique s'est fractur\u00e9 le f\u00e9mur hier lors de la reconnaissance d'une \u00e9tape du crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9, Chris Froome quadruple vainqueur du Tour de France ne prendra donc pas le d\u00e9part de la prochaine \u00e9dition de la Grande Boucle, qui d\u00e9butera \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:45) [87%] :\r\nLe 6 juillet la 100 6\u00e8me \u00e9dition du Tour de France, Daniel je je leur c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60BAF2D9-256F-4CE1-9AC6-FF50305F9A91", "internalArchiveId": "60BAF2D9-256F-4CE1-9AC6-FF50305F9A91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La BNS ne changera pas ses taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa BNS ne changera pas ses taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs  \r\nle dossier avait suscit\u00e9 la pol\u00e9mique \u00e9galement en Suisse : doit-on interdire aux \u00e9leveurs de poules pondeuses de tuer les poussins m\u00e2les \u00e0 la naissance, sous pr\u00e9texte qu'ils n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique ? Apr\u00e8s des ann\u00e9es de proc\u00e9dures en Allemagne, le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral de Leipzig a rendu son verdict ce matin : il donne le droit aux couvoirs de continuer leur pratique, on peut donc continuer \u00e0 tuer des poussins m\u00e2les en Allemagne, mais plus pour tr\u00e8s longtemps, Blandine Milcent\r\nC'est un verdict qui ne d\u00e9cide pas vraiment entre la ch\u00e8vre et le chou. le tribunal estime donc conforme au droit le fait de tuer des poussins m\u00e2les \u00e0 la naissance, il autorise effectivement les exploitants \u00e0 poursuivre cette pratique tr\u00e8s controvers\u00e9e, mais l'autorisation est temporaire : elle est valable le temps de trouver une solution alternative qui devrait intervenir dans un avenir proche. Il faut savoir que les poussins m\u00e2les ne repr\u00e9sentent aucun int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique pour les exploitants de couvoir : ils ne pondent pas bien s\u00fbr, et ils produisent peu de viande. Donc ils co\u00fbteraient trop cher \u00e0 \u00e9lever. R\u00e9sultat, 40 \u00e0 45 millions de poussins sont \u00e9limin\u00e9s chaque ann\u00e9e en Allemagne, asphyxi\u00e9s ou broy\u00e9s d\u00e8s la naissance. En 2013, le Land de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie avait interdit cette pratique, estimant qu'elle allait \u00e0 l'encontre de la loi sur la protection des animaux. Cette loi stipule qu'on ne peut infliger des souffrances aux animaux que si l'on a \u00ab un motif raisonnable \u00bb. Deux entreprises (du Land de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie) ont port\u00e9 plainte contre cette interdiction de 2013 : elles se disaient, elle, menac\u00e9es dans leur existence \u00e9conomique. Le tribunal avait donc \u00e0 choisir ce matin entre les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des \u00e9leveurs de poules pondeuses, et la protection des animaux. Son verdict donne raison aux entreprises en attendant de trouver une solution.\r\nRelance : alors justement, ces alternatives, quelles sont-elles ?\r\nLa premi\u00e8re est mise en avant par le minist\u00e8re de l'agriculture, qui a d\u00e9bloqu\u00e9 plus de 6 millions d'euros pour d\u00e9velopper cette technologie : elle consisterait \u00e0 d\u00e9terminer dans l'ouf le sexe du poussin \u00e0 na\u00eetre, pour faire un tri avant la naissance. C'est une technique qui n'est pas encore applicable \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle. Si le monde politique allemand reconna\u00eet qu'on ne peut pas d\u00e9fendre bien longtemps Mais les d\u00e9fenseurs des animaux estiment, elles, que la fili\u00e8re avicole ne proposent d'autres solutions : par exemple, payer ses oufs plus cher BLABLA", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486896", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La BNS ne changera pas ses taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs / 12H30_2019-06-13T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 13.06.2019"], "variantIds": ["ece-10486896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T11:39:40Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa BNS la Banque nationale suisse l'a annonc\u00e9 ce matin, elle maintient ses taux d'int\u00e9r\u00eat inchang\u00e9s, il reste donc n\u00e9gatifs Jean-Philippe route la BNS persistent dans une mesure qui est pourtant critiqu\u00e9e la BNS maintient en effet son taux n\u00e9gatif de0,75 pourcent sur les avoirs \u00e0 vue, c'est-\u00e0-dire les avoirs d\u00e9tenus par les banques commerciales aupr\u00e8s de la Banque centrale ce taux n\u00e9gatifs pose probl\u00e8me, on le sait car il affecte notamment le rendement des caisses de pension, il est donc tr\u00e8s critiqu\u00e9e par les syndicats qui exigent un geste de la BNS en faveur des caisses de pension mais ce taux n\u00e9gatif est n\u00e9cessaire, a soulign\u00e9 ce matin Thomas il ordonne le pr\u00e9sident de la direction de la Banque nationale, il permet de lutter contre la force du franc qui s'est encore accru ces derniers mois en raison des tensions entre les \u00c9tats-Unis et la Chine et la Banque centrale se tient aussi, toujours pr\u00eate \u00e0 intervenir si n\u00e9cessaire sur le march\u00e9 des changes pour Thomas il ordonne cette politique expansionniste de la BNS est indispensable pour soutenir l'activit\u00e9 \u00e9conomique et assurer la stabilit\u00e9 des prix, Jean-Philippe Roth merci proc\u00e8s explications. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T11:16:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAF94234-729D-4A64-A032-FF9958020119", "internalArchiveId": "EAF94234-729D-4A64-A032-FF9958020119", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9limination des poussins m\u00e2les reste autoris\u00e9e dans les \u00e9levages allemands", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'\u00e9limination des poussins m\u00e2les reste autoris\u00e9e dans les \u00e9levages allemands  \r\nle dossier avait suscit\u00e9 la pol\u00e9mique \u00e9galement en Suisse : doit-on interdire aux \u00e9leveurs de poules pondeuses de tuer les poussins m\u00e2les \u00e0 la naissance, sous pr\u00e9texte qu'ils n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique ? Apr\u00e8s des ann\u00e9es de proc\u00e9dures en Allemagne, le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral de Leipzig a rendu son verdict ce matin : il donne le droit aux couvoirs de continuer leur pratique, on peut donc continuer \u00e0 tuer des poussins m\u00e2les en Allemagne, mais plus pour tr\u00e8s longtemps, Blandine Milcent\r\nC'est un verdict qui ne d\u00e9cide pas vraiment entre la ch\u00e8vre et le chou. le tribunal estime donc conforme au droit le fait de tuer des poussins m\u00e2les \u00e0 la naissance, il autorise effectivement les exploitants \u00e0 poursuivre cette pratique tr\u00e8s controvers\u00e9e, mais l'autorisation est temporaire : elle est valable le temps de trouver une solution alternative qui devrait intervenir dans un avenir proche. Il faut savoir que les poussins m\u00e2les ne repr\u00e9sentent aucun int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique pour les exploitants de couvoir : ils ne pondent pas bien s\u00fbr, et ils produisent peu de viande. Donc ils co\u00fbteraient trop cher \u00e0 \u00e9lever. R\u00e9sultat, 40 \u00e0 45 millions de poussins sont \u00e9limin\u00e9s chaque ann\u00e9e en Allemagne, asphyxi\u00e9s ou broy\u00e9s d\u00e8s la naissance. En 2013, le Land de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie avait interdit cette pratique, estimant qu'elle allait \u00e0 l'encontre de la loi sur la protection des animaux. Cette loi stipule qu'on ne peut infliger des souffrances aux animaux que si l'on a \u00ab un motif raisonnable \u00bb. Deux entreprises (du Land de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie) ont port\u00e9 plainte contre cette interdiction de 2013 : elles se disaient, elle, menac\u00e9es dans leur existence \u00e9conomique. Le tribunal avait donc \u00e0 choisir ce matin entre les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des \u00e9leveurs de poules pondeuses, et la protection des animaux. Son verdict donne raison aux entreprises en attendant de trouver une solution.\r\nRelance : alors justement, ces alternatives, quelles sont-elles ?\r\nLa premi\u00e8re est mise en avant par le minist\u00e8re de l'agriculture, qui a d\u00e9bloqu\u00e9 plus de 6 millions d'euros pour d\u00e9velopper cette technologie : elle consisterait \u00e0 d\u00e9terminer dans l'ouf le sexe du poussin \u00e0 na\u00eetre, pour faire un tri avant la naissance. C'est une technique qui n'est pas encore applicable \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle. Si le monde politique allemand reconna\u00eet qu'on ne peut pas d\u00e9fendre bien longtemps Mais les d\u00e9fenseurs des animaux estiment, elles, que la fili\u00e8re avicole ne proposent d'autres solutions : par exemple, payer ses oufs plus cher BLABLA", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486893", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9limination des poussins m\u00e2les reste autoris\u00e9e dans les \u00e9levages allemands / 12H30_2019-06-13T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 13.06.2019"], "variantIds": ["ece-10486893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-19T11:39:38Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe dossier avait suscit\u00e9 la pol\u00e9mique \u00e9galement en Suisse : doit -on interdire aux \u00e9leveurs de poules pondeuses de tuer les poussins m\u00e2les \u00e0 la naissance sous pr\u00e9texte qu'ils n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique apr\u00e8s des ann\u00e9es de proc\u00e9dures en Allemagne, le tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral de Leipzig a rendu son verdict ce matin, il donne le droit aux couvoirs de continuer leur pratique, on peut donc continuer \u00e0 tuer des poussins m\u00e2les en Allemagne, mais plus pour tr\u00e8s longtemps, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nOui, effectivement, c'est un verdict qui ne se d\u00e9cide pas vraiment entre la ch\u00e8vre et le chou, donc le tribunal estime conforme au droit, le fait de tuer des poussins m\u00e2les \u00e0 la naissance, donc il autorise les exploitants \u00e0 poursuivre cette pratique tr\u00e8s controvers\u00e9e mais cette autorisation on est temporaire, elle est valable le temps de trouver une solution alternative qui dit le tribunal devrait intervenir dans un avenir proche, il faut savoir que les poussins m\u00e2les n'ont pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique pour un exploitant de de couvoir car ils ne pondent pas bien s\u00fbr et ils produisent peu de viande, donc ils co\u00fbteraient trop cher \u00e0 \u00e9lever le r\u00e9sultat c'est que 40 \u00e0 45 millions de poussins sont \u00e9limin\u00e9s chaque ann\u00e9e en Allemagne asphyxi\u00e9s ou broy\u00e9s d\u00e8s la naissance, en 2013, le Land de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie avait interdit cette pratique, estimant qu'elle allait \u00e0 l'encontre de la loi sur la protection des animaux mais 2 entreprises du Land ont port\u00e9 plainte contre certains interdiction parce qu'elle se disaient elle menac\u00e9es dans leur existence \u00e9conomique donc, le tribunal avait \u00e0 choisir ce matin entre les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques des \u00e9leveurs de poules pondeuses et la protection des animaux son verdict donne raison aux entreprises en attendant de trouver une solution moins cruelle pour les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [93%] :\r\nAlors justement, Blandine ces alternatives, quelles sont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [93%] :\r\nAlors, la premi\u00e8re qui est mise en avant par le le minist\u00e8re de l'Agriculture, de l'agriculture qui a d\u00e9bloqu\u00e9 6 millions d'euros pour la d\u00e9velopper, c'est une technologie qui consiste \u00e0 d\u00e9terminer dans l'oeuf le sexe du poulain du poussin \u00e0 na\u00eetre pour faire un tri avant la naissance, c'est une technique qui existe mais qui n'est pas encore applicable \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle, les d\u00e9fenseurs des animaux estiment eux qu'on ne peut plus attendent que la la fili\u00e8re avicole finalement fait tra\u00eener les choses et en attendant, les associations d\u00e9fense des animaux propose par exemple d'accepter de payer ses oeufs plus cher, on trouve d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, dans certains supermarch\u00e9s, des eaux qui co\u00fbte quelques centimes de plus, parce que le prix int\u00e8gre l'\u00e9levage des poussins m\u00e2les autre solution avanc\u00e9e, mettre au point une race qui donnerait et des oeufs et de la viande ou m\u00e2les et femelles auraient leur utilit\u00e9, ce qui n'est pas retenu par la fili\u00e8re avicole parce qu'elles privil\u00e9gient plut\u00f4t des veaux, des volailles \u00e0 tr\u00e8s haut rendement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [86%] :\r\nBlandine Milcent Direct de Berlin, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T11:16:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12C91CA6-555A-42FC-A827-07FDD1B2EBDD", "internalArchiveId": "12C91CA6-555A-42FC-A827-07FDD1B2EBDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : Interview de Narcisse, slammeur", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.enchaine mus 1", "durationSec": 73, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486870", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Narcisse Biolley, Narcisse"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Narcisse, slammeur / LMA_2019-06-13T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.06.2019"], "variantIds": ["ece-10486870"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-30T13:30:38Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu retrouve Narcisse ce matin Narcisse n\u00e9 Jean-Damien Humair \u00e0 Porrentruy, dans le canton du Jura au fil du temps, il devient musicien et surtout slammeur d\u00e8s 2016, il produit une chronique hebdomadaire sur Espace 2 reprises en vid\u00e9o sur le site de RTL, sculptures, il organise, il a organis\u00e9 le festival du slam \u00e0 Lausanne les 24 et 26 mai Narcisse si vous \u00e9tiez \u00e9lu qu'est -ce que vous feriez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nSi j'\u00e9tais \u00e9lu, et que tout soit possible, je dirais que nous allons tous oeuvr\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er un monde dans lequel il fait pour vivre, je dirais aux banques \u00e0 partir d'aujourd'hui, c'est plus elle qui d\u00e9cide qu'elles doivent se mettre au service de cette id\u00e9e en aidant des scientifiques ou des artistes ou des artisans qui construisent des b\u00e2timents ou qui font des bonnes choses \u00e0 manger, je dirais aussi aux grandes entreprises qu'elles non plus, ce plus, elle qui d\u00e9cide que c'est plus Facebook qui choisit quelconque, il bloque en quelle quantit\u00e9 de publicit\u00e9 nous fait subir et puis plut\u00f4t que de faire des palmar\u00e8s fortune les plus grandes ou des soci\u00e9t\u00e9s les mieux cot\u00e9es en bourse, mon crit\u00e8re serait plut\u00f4t de leur demander de combien de gens avaient V\u00e9four rendu la vie plus belle. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Narcisse Biolley, Narcisse", "role": "slammeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E61D2A4-97C5-47C6-B951-70D60E6B7689", "internalArchiveId": "5E61D2A4-97C5-47C6-B951-70D60E6B7689", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral travaillera pendant la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral travaillera pendant la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin  \r\nQue feront les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux demain 14 juin, jour de gr\u00e8ve des femmes? Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral travaillera, il a notamment sa s\u00e9ance hebdomadaire demain apr\u00e8s-midi.\r\nMais certains ont pr\u00e9vu des initiatives personnelles...\r\nC'est le cas du Ministre de l'int\u00e9rieur Alain Berset qui a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 les op\u00e9rations sur les r\u00e9seaux sociaux aujourd'hui...\r\nMarie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes parlementaires...Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste en a profit\u00e9 pour faire passer un message politique \u00e0 la veille de la manifestation nationale?\r\nUne vid\u00e9o. Sans voix. En fran\u00e7ais et allemand. Une version en italien devrait suivre. \r\nSur facebook, twitter et instagram.\r\n25 secondes o\u00f9 Alain Berset fait d\u00e9filer des pancartes sans parler:\r\n\"\u00e9galit\u00e9 hommes femmes toujours pas r\u00e9alis\u00e9e, in\u00e9galit\u00e9s salariales, retraites inf\u00e9rieures\r\nsous repr\u00e9sentation dans les postes de direction, repartition des t\u00e2ches domestiques, violences conjugales et harc\u00e8lement, nous devons nous engager pour combler ce foss\u00e9...\r\nMaintenant  #14juin2019\"\r\n*** hashtag 14 juin, alors que beaucoup \u00e0 droite consid\u00e8re que cette gr\u00e8ve est illicite ... est-ce qu'on peut dire qu'Alain Berset flirte avec les limites ?\r\nC'est une fa\u00e7on pour le ministre socialiste, dont d\u00e9pend le Bureau de l'\u00e9galit\u00e9, de faire entendre sa voix...et de marquer sa solidarit\u00e9 avec la gr\u00e8ve, sans s'impliquer plus que n\u00e9cessaire...Une volont\u00e9 assum\u00e9e de prendre le contre-pied d'autres \u00e9lus masculins qui font des d\u00e9clarations. \r\nUne gr\u00e8ve \u00e0 laquelle il ne participera d'ailleurs pas demain...\r\nCes vid\u00e9os constituent une belle op\u00e9ration de communication en ann\u00e9e \u00e9lectorale. Elle permettent de mettre en avant des th\u00e8mes chers au parti socialiste. \r\nM\u00eame si on peut d\u00e9j\u00e0 lire sur les r\u00e9seaux sociaux des critiques du style: \"des actes, pas seulement des mots, au boulot!\"\r\n***et les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux Marie?\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga sera demain matin \u00e0 Lausanne dans une gymnase pour \u00e9changer avec des jeunes sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 en Suisse. \r\nLa PDC Viola Amherd a particip\u00e9 ce midi \u00e0 une s\u00e9ance avec une cinquantaine de candidates de son parti pour encourager la pr\u00e9sence des femmes en politique. \r\nDemain, elle n'ira pas sur la place f\u00e9d\u00e9rale mais n'exclut pas de dire un mot au Parlement au moment de la pause de 11h pr\u00e9vue pour la gr\u00e8ve.\r\n***et la 3e femme du coll\u00e8ge?\r\nLa lib\u00e9rale radicale Karin Keller Sutter pr\u00e9cise qu'elle n'avait pas pris part \u00e0 celle de 1991 et qu'elle ne participera pas non plus demain. Elle rappelle ses engagements dans la conciliation de la vie professionnelle et familiale.\r\nPour son coll\u00e8gue de parti Ignazio Cassis ce sera \u00e9galement une journ\u00e9e de travail normale. \"L'agenda serr\u00e9 ne laisse aucune place \u00e0 une quelconque action\" nous dit-on.\r\nM\u00eame son de cloche pour les UDC Guy Parmelin et Ueli Maurer...si ce n'est que ce dernier devrait, en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, transmettre un message interne aux collaborateurs-trices de l'administration pour dresser un constat de l'\u00e9galit\u00e9.\r\nAu final, chaque membre du gouvernement utilisera demain sa marge de manoeuvre comme il l'entend...demain sera donc globalement une journ\u00e9e comme les autres.", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486906", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral travaillera pendant la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin / FOR_2019-06-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.06.2019"], "variantIds": ["ece-10486906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:11Z", "webPublicationDate": "2019-06-13T16:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72F30763-AD77-4B8E-82D8-F5E51E132BBC", "internalArchiveId": "72F30763-AD77-4B8E-82D8-F5E51E132BBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat - Faut-il avoir peur du franc fort?", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Andrea Maechler, membre de la direction de la BNS\r\nD\u00e9bat entre Jean-Pierre Danthine, ancien vice-pr\u00e9sident de la BNS, Fran\u00e7ois Gabella, membre du conseil d'administration du groupe LEM, membre du comit\u00e9 d'Economie suisse, Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Primer Partners, et Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA.\r\n\r\nD\u00e9bat - Faut-il avoir peur du franc fort? Faut-il avoir peur du franc fort ?\r\n18hXX... Faut-il avoir peur du franc fort ?... C'est le grand d\u00e9bat de ce Forum, Mehmet Gultas...\r\nOn se souvient, il y a quatre ans, le coup de tonnerre qu'avait provoqu\u00e9 la Banque Nationale Suisse en abandonnant le taux plancher d'1 franc 20 pour un euro...\r\nLe franc s'\u00e9tait rapidement envol\u00e9... \r\nEt tout le monde - les entreprises, les syndicats, les politiques - s'en \u00e9tait inqui\u00e9t\u00e9...\r\nLe franc fort allait rench\u00e9rir nos exportations et plonger notre \u00e9conomie dans la r\u00e9cession...\r\nOr la Suisse a surmont\u00e9 l'\u00e9preuve... Est-ce \u00e0 dire qu'il n'y a plus de raison de craindre le franc fort ? Qu'\u00e0 la rigueur, la force de notre monnaie refl\u00e8te la solidit\u00e9 de notre \u00e9conomie.\r\n***\r\nQuatre invit\u00e9s pour en d\u00e9battre...\r\nJean-Pierre Danthine, bonsoir... Vous \u00e9tiez vice-pr\u00e9sident de la BNS ce fameux 15 janvier 2015 quand la Banque nationale a abandonn\u00e9 le taux plancher de 1 franc 20 pour un euro.\r\nFran\u00e7ois Gabella, bonsoir... Vous \u00eates membre du conseil d'administration du groupe LEM, vice-pr\u00e9sident de Swissmem, l'association fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, des \u00e9quipements \u00e9lectriques et des m\u00e9taux, et vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'Economie suisse.\r\nA Gen\u00e8ve, Fran\u00e7ois Savary, bonsoir... Vous \u00eates associ\u00e9 chez Primer Partners.\r\nEt \u00e0 Berne, Aldo Ferrari, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA.\r\n******************\r\nJe vous propose d'\u00e9couter Andr\u00e9a Maechler, membre de la direction de la BNS... Jean-Philippe Rutz lui a demand\u00e9 pourquoi la Banque nationale maintenait ses taux n\u00e9gatifs ?\r\n  0'35'' SON 1\r\nJean-Pierre Danthine, la BNS a raison... Il faut continuer de craindre une sur\u00e9vauation du franc... qui a atteint au d\u00e9but de ce mois son plus haut niveau depuis deux ans face \u00e0 l'euro ?\r\n- Mais en m\u00eame temps, il y a quatre ans, on avait pr\u00e9dit la catastrophe avec l'abandon du taux plancher... Or nos entreprises ont bien r\u00e9sist\u00e9... Elles ont surmont\u00e9 l'\u00e9preuve !\r\n- Fran\u00e7ois Gabella, vous qui repr\u00e9sentez les entreprises, la Suisse ne s'est pas d\u00e9sindustrialise\u00e9, ses exportations se sont redress\u00e9esvous consid\u00e9rez m\u00eame que le franc fort est une bonne nouvelle... \r\n- Fran\u00e7ois Savary, quand l'euro flirtait avec 1 franc 20, certains \u00e9conomistes pr\u00e9tentaient que c'est parce que le franc n'\u00e9tait plus vraiment une valeur refuge... Or on l'a vu au d\u00e9but de ce mois... il a fallu que le ton monte entre les Etats-Unis et la Chine pour que le franc se renforce... Donc le franc demeure une valeur refuge et la BNS a raison de demeurer vigilante.\r\n- Aldo Ferrari, le bilan du franc fort, franchement, il n'est pas mauvais ? \r\n******************\r\nLa BNS maintient des taux n\u00e9gatifs pour dissuader les investisseurs d'acheter des francs suisses et emp\u00eacher ainsi son envol\u00e9e...\r\nMais les taux n\u00e9gatifs ont des effets pervers... Notamment sur nos retraites puisque les caisses de pension doivent payer pour leur d\u00e9p\u00f4ts... Aurtement dit, la BNS r\u00e9alise des b\u00e9n\u00e9fices sur le dos de nos retraites... Et certains estiment qu'elle devrait redistribuer une partie aux caisses de pension...\r\nMais Andrea Maechler, membre de la direction de la BNS, n'est pas d'accord... On l'\u00e9coute...\r\n  0'28'' SON 2\r\nEt justement, abordons la cette question...\r\n- Jean-Pierre Danthine, trouvez-vous moral que la BNS pr\u00e9l\u00e8ve une sorte d'imp\u00f4t sur nos retraites ?\r\nFran\u00e7ois Savary, vous dites que la BNS devrait faire un geste mais pas contrainte et forc\u00e9e par le monde politique ?\r\n- Aldo Ferrari, qu'en pensez-vous ?\r\n- Fran\u00e7ois Gabella, vous, \u00e7a ne vous \u00e9meut pas le fait que la BNS pr\u00e9l\u00e8ve une somme sur les caisses de pension ?\r\n***\r\nAutre effet pervers des taux n\u00e9gatifs, c'est sur le march\u00e9 immobilier...\r\nOn l'a entendu en d\u00e9but de Forum... la BNS s'inqui\u00e8te des caisses de pension, des banques, des assurances qui invesitssent abondamment dans la pierre... Risque de surchauffe, de bulle ?\r\n- Jean-Pierre Danthine, le march\u00e9 immobilier vous inqui\u00e8te ?\r\n- Que faire ?", "durationSec": 1276, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486917", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat - Faut-il avoir peur du franc fort? / FOR_2019-06-13T18:02:00_debat", "Forum du 13.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Jean-Pierre Danthine, ancien vice-pr\u00e9sident de la BNS, Fran\u00e7ois Gabella, membre du conseil d'administration du groupe LEM, membre du comit\u00e9 d'Economie suisse, Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Primer Partners, et Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA."], "variantIds": ["ece-10486917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:11Z", "webPublicationDate": "2019-06-13T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Fran\u00e7ois", "role": "Responsable des Investissements ; Associ\u00e9 Prime Partner", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Danthine, Jean-Pierre", "role": " \u00e9conomiste, vice-pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse ,Professeur ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gabella, Fran\u00e7ois", "role": "Directeur-g\u00e9n\u00e9ral LM International (fabricant de capteurs \u00e9lectroniques)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrari, Aldo", "role": "Vice-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D796E428-D5B4-478E-A43A-FE2E2E895F5B", "internalArchiveId": "D796E428-D5B4-478E-A43A-FE2E2E895F5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il maintenir le secret de commission? D\u00e9bat entre Cyril Mizrahi et Pierre Vanek", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Cyril Mizrahi (PS/GE) pr\u00e9sident de la commission l\u00e9gislative du Parlement genevois, et Pierre Vanek (E\u00e0G/GE), membre de la commission de contr\u00f4le de gestion.\r\n\r\nFaut-il maintenir le secret de commission? D\u00e9bat entre Cyril Mizrahi et Pierre Vanek   \r\n***Cyril Mizrahi, d\u00e9put\u00e9 socialiste  au Grand Conseil genevois   EN DIRECT DU STUDIO DE GENEVE***\r\n***Pierre Vanek, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche au Grand Conseil  genevois     EN DIRECT DU STUDIO DE GENEVE***\r\nA quoi sert le secret de commission? Faut-il le maintenir? \r\nCes questions se posent apr\u00e8s la convocation de trois \u00e9lus de la Ville de Gen\u00e8ve par la police...\r\nLe Minist\u00e8re public les soup\u00e7onne d'avoir viol\u00e9 leur secret de fonction apr\u00e8s la divulgation dans les m\u00e9dias d'un rapport explosif sur les notes de frais des fonctionnaires municipaux. Le secret de commission, connu dans le r\u00e9glement du Grand Conseil genevois, est donc au coeur de l'affaire. \r\nFaut-il changer de syst\u00e8me pour plus de transparence?\r\nNous en d\u00e9battons ce soir avec deux d\u00e9put\u00e9s: \r\nCyril Mizrahi, socialiste (et pr\u00e9sident de la commission l\u00e9gislative du parlement genevois, )\r\net Pierre Vanek, (d'Ensemble \u00e0 gauche et membre de la commission de contr\u00f4le de gestion. )\r\nPierre Vanek:\r\nTrois  \u00e9lus genevois convoqu\u00e9s par la police pour violation du secret de fonction, deux pourtant b\u00e9n\u00e9ficient de l'immunit\u00e9 parlementaire ... \u00e7a vous choque ?\r\n-Vous pr\u00f4nez un changement total de syst\u00e8me o\u00f9 les s\u00e9ances de commission seraient totalement public. Pourquoi?\r\n-Pour vous, les exemples de nos voisins fran\u00e7ais ou britannique sont des exemples \u00e0 suivre?\r\n-N'est-ce pas aller trop loin que de demander une transparence totale? Risque de d\u00e9rapage? Jusqu'o\u00f9 peut-elle aller?\r\n-N'existe-t-il pas un risque que les d\u00e9bats ou auditions en p\u00e2tissent avec une plus grande politisation?\r\n-Ne faut-il pas attendre que les travaux de commission soient termin\u00e9s avant de tout publier dans la presse?\r\n-Le secret, c'est aussi un moyen de prot\u00e9ger certaines personnes, par exemple des fonctionnaires venant t\u00e9moigner d'un dysfonctionnement. Il peut aussi \u00eatre n\u00e9cessaire en cas d'enqu\u00eate sur le contr\u00f4le de l'activit\u00e9 de l'Etat. Le secret est donc bien utile, non?\r\nCyril Mizrahi:\r\n-Pour vous, le secret de commission est utile. Pour quelle(s) raison(s)?\r\n-Vous estimez cependant qu'un effort de transparence doit \u00eatre fait. Dans quel(s) cas?\r\n-Faut-il purement et simplement l'abolir, comme le souhaite Pierre Vanek?\r\n-Cela permettrait d'\u00e9viter des fuites et de mieux prot\u00e9ger les \u00e9lus face \u00e0 une violation du secret de fonction, non?\r\n-La Constitution genevoise dit (art. 9) que l'activit\u00e9 publique s'exerce de mani\u00e8re transparente. Depuis 2002, le principe du secret n'est plus de mise. C'est au contraire le principe de la publicit\u00e9 qui pr\u00e9vaut. Est-ce que le maintien du secret est encore en phase avec les principes et normes actuels?\r\n-Dans d'autres d\u00e9mocraties, comme les Etats-Unis, la France ou le Royaume-Uni, les s\u00e9ances de commissions sont publiques. On se souvient des auditions parlementaires de Mark Zuckerberg \u00e0 Washington qui \u00e9taient retransmises en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Pourquoi cela ne serait-il pas possible, ou souhaitable, \u00e0 Gen\u00e8ve et en Suisse?\r\n-On a le sentiment que la population souhaite plus de transparence. La culture du secret est-elle encore tenable?", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10486908", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il maintenir le secret de commission? D\u00e9bat entre Cyril Mizrahi et Pierre Vanek / FOR_2019-06-13T18:02:00_developpement-4", "Forum du 13.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Cyril Mizrahi (PS/GE) pr\u00e9sident de la commission l\u00e9gislative du Parlement genevois, et Pierre Vanek (E\u00e0G/GE), membre de la commission de contr\u00f4le de gestion."], "variantIds": ["ece-10486908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:12Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 quoi sert le secret de commission Faut -il le maintenir ces questions se posent apr\u00e8s la convocation de trois \u00e9lus de la Ville de Gen\u00e8ve par la police, le minist\u00e8re public les soup\u00e7onne d'avoir viol\u00e9 leur secret de fonction apr\u00e8s la divulgation dans les m\u00e9dias, d'un rapport explosif sur les notes de frais des fonctionnaires municipaux, le secret de commission, connu dans le r\u00e8glement du Grand Conseil Genevois est donc au coeur de cette affaire : faut -il changer de syst\u00e8me pour plus de transparence, on en d\u00e9bat ce soir avec 2 d\u00e9put\u00e9s, Cyril Mizrahi, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates socialiste et Pierre Vanek bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 Gauche, tous 2 au Grand Conseil Genevois Pierre Vanek trois \u00e9lus Genevois convoqu\u00e9s par la police pour violation du secret de fonction de qui pourtant b\u00e9n\u00e9ficient de l'immunit\u00e9 parlementaire, \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je trouve que c'est un, c'est un peu un gros guignols qui qui est li\u00e9e comme, comme vous, vous avez mis le doigt sur la question \u00e0 cette cette id\u00e9e du secret de commission pour ma part, je suis favorable \u00e0 caract\u00e8re public de des travaux de commission du Grand Conseil partant des, des, des conseils municipaux et autres, je crois qu'aucun int\u00e9r\u00eat public n'est n'servi par le secret ou ce pr\u00e9tendu secret parce que ce que dit la loi \u00e0 Gen\u00e8ve pour le Parlement, c'est c'est pas que, il y a un secret de commission, mais que les s\u00e9ances sont pas publics, alors c'est le fond de l'affaire, votons des s\u00e9ances publiques comme celle du pl\u00e9num du Grand Conseil ou pas \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public a -t-il servi par le fait de, de rendre non public, les s\u00e9ances, moi je suis d'avis que ces s\u00e9ances soit public et qu'on en finisse une fois pour toutes avec ce genre de guignols Rick et qu'on a vu se produire, concernant le conseil municipal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [94%] :\r\nCyril Mizrahi, en quoi le secret de commission est utile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [91%] :\r\nJe pense qu'il faut quand m\u00eame distinguer plusieurs plusieurs situations, il y a la situation o\u00f9 le Parlement o\u00f9 les conseils municipaux exerce vraiment leurs fonctions politiques font d\u00e9bat budg\u00e9taire ou des d\u00e9bats sur sur des lois sans forc\u00e9ment traiter de donn\u00e9es sensibles et l\u00e0 je pense que le secret, entre guillemets, Pierre Vanek a ses raisons dans son analyse de du droit actuel au niveau au niveau Genevois mais, disons -le, ce qu'on appelle le secret de commission va le dire comme \u00e7a sert \u00e0 avoir une certaine qui\u00e9tude dans les d\u00e9bats, parce que si tout est public directement mais c'est clair qu'il y a un certain nombre de choses qui ne qui ne se diront plus ou ne se d\u00e9roule plus de la m\u00eame mani\u00e8re, donc il y a quand m\u00eame l'id\u00e9e qu'on puisse d\u00e9battre un peu sereinement, sans que tout soit imm\u00e9diatement sur la place publique pour permettre aux m\u00eame de de tisser des fois des compromis, c'est quand m\u00eame dans la tradition helv\u00e9tique et puis ensuite dans un 2\u00e8me temps d'avoir l'\u00e9l\u00e9ment de transparence qui s'applique et puis il y a aussi une fonction de de de contr\u00f4le finalement de pouvoir de de surveillance de haute surveillance, notamment du Grand Conseil mais je pense, il y a aussi un pouvoir de contr\u00f4le qui s'exerce tr\u00e8s le conseil municipal et l\u00e0 il peut y avoir des donn\u00e9es personnelles ou des deux insensible qui sont trait\u00e9s et pour cette raison aussi, je pense qu'il se justifie d'avoir un tout petit peu plus de de 2 mesures, donc je suis beaucoup plus mesur\u00e9, m\u00eame si Chuck vrai c'est quand m\u00eame un, un partisan de la de la transparence et le cadre l\u00e9gal actuel permet d\u00e9j\u00e0 une certaine transparence, notamment au niveau du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [82%] :\r\nPierre Vanek c\u00e9dera finalement c'est tout est public chacun gonfle ses muscles suffit qu'en ann\u00e9e \u00e9lectorale, et puis plus de compromis possible plus de discussion possible, il y a, il y a aussi la protection des donn\u00e9es, \u00e7a \u00e7a vaut convainc pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [89%] :\r\nNon, non, pas du tout, je pense que de toute fa\u00e7on les, les, les objets qui seront discut\u00e9es dans les commissions doit finir par \u00eatre tranch\u00e9 en play- l'homme mais avant on va passer d'accord au sud de de tous et je, moi, moi ce que je dis, je m'excuse, mais je ne comprends pas ce raisonnement oui il y a des questions particuli\u00e8res sensible des donn\u00e9es personnelles, priv\u00e9es et des choses, des sujets qui peuvent justifier qu'on impose mais c'est autre chose, c'est au qu'on impose \u00e0 huis clos et qu'on dise la cette cette partie du d\u00e9bat, on ne rompt pas pour on a, on peut pas public mais pour le reste, je vous assure, ce que je dis en commission, moi, moi je me plains du fait qu'on m'\u00e9coute pas assez, pas du fait qu'on ne co\u00fbterait trop, moi je n'ai pas de probl\u00e8me \u00e0, \u00e0 ce que, y compris des propositions de compromis si elles sont honn\u00eates et mise sur la table, elles n'ont pas besoin du secret, moi je pense qu'il faut ouvrir les fen\u00eatre et laisser rentrer un peu de peu le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [87%] :\r\nBon, l\u00e0 on parle d'un cas tout \u00e0 fait pr\u00e9cis on peut on parle si vous permettez, faire du bien, il y a l'annexion Annick, si vous permettez, l\u00e0 on parle d'un cas tr\u00e8s concret, c'est quand m\u00eame le secret de commission a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e pour la dans la cas de la divulgation d'un rapport explosif sur les notes de frais des des fonctionnaires Cyril Mizrahi en Saxe-Anhalt de fonctionnaires aiment beaucoup la population qu'il y avait vraiment n\u00e9cessit\u00e9 d'agir dans ce cas -l\u00e0 est -ce que \u00e7a se justifie pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [95%] :\r\nMais je pense que ce travail il il est fait, on a des instruments comme la Cour des comptes et \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a un travail de transparence qui essaient et qui a \u00e9t\u00e9 fait, donc je, je pense que ce qu'il faut \u00e9viter, c'est de tomber dans un dans un travers o\u00f9 certains pour faire des coups politiques, je ne me prononce pas sur un cas particulier en je, je, je suis pas en train de dire que dans ce cas -l\u00e0, c'est ce qui s'est pass\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [78%] :\r\n\u00e7a voudrait pas choqu\u00e9 que ont ainsi que 3 \u00e9lus se retrouvent \u00e0 la police Dave donner leur portable, dont 2 de b\u00e9n\u00e9ficiait de l'immunit\u00e9 par mental sont en lien avec cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [91%] :\r\nL'immunit\u00e9 parlementaire s'applique, disons pour les les d\u00e9put\u00e9s dans l'exercice de leur fonction parlementaire et pas de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, donc si on tombe dans un syst\u00e8me o\u00f9 les les parlementaires auraient finalement une une immunit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, hein, je me rappelle encore les, les, les images de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui disait M\u00e9lenchon pardon qui disait ma personne est sacr\u00e9e, c'est vrai que c'est pas du tout dans notre culture et ce serait quand m\u00eame assez choquant donc l'immunit\u00e9, elle s'applique pour l'activit\u00e9 parlementaire de d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, je connais moins les r\u00e8gles qui s'appliquent en mati\u00e8re de de 2 membres de, de, de, de conseils municipaux mais disons effectivement mon mon coll\u00e8gue Vanek me, sauf qu'il y a pas d'immunit\u00e9, bon, on peut, on peut revoir cette cette question mais disons sur le principe, je pense qu'effectivement des \u00e9lus du peuple ne sont pas au-dessus des lois et donc doivent r\u00e9pond le cas \u00e9ch\u00e9ant de de leurs actions et et ce que je disais tout \u00e0 l'heure, ce qui me ce qui me pose probl\u00e8me, c'est cette id\u00e9e que il faille cette esp\u00e8ce de, de culture, de la fuite qui a finalement aussi un peu le miroir de la culture du secret qu'on a un peu actuellement, et moi je pr\u00e9f\u00e8re quand on a davantage de transparence, sans forc\u00e9ment que la transparence soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [92%] :\r\nSans tomber dans la culture de la fuite en va -t-elle faire r\u00e9agir, Pierre Vanek, vous \u00eates pour la culture de la fuite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [88%] :\r\nMais non, je suis contre les fuites, je suis contre qui liait et des choses \u00e0 faire fuir mais imaginez que sur un gros sujet je sais pas moi, hein, une loi que nous avons vot\u00e9 r\u00e9cemment, je sais pas, prenons l'exemple, la loi sur la la\u00efcit\u00e9 de l'\u00c9tat, on a travaill\u00e9 des ann\u00e9es 2 ans 2 ans en commission, sans qu'il y a, il doit formation forc\u00e9ment au public, les travaux se terminent, il y a, il y a un int\u00e9r\u00eat public l\u00e9gitimes des journalistes que de la radio de la TV des de de la presse \u00e9crite, \u00e0 savoir ce qui s'est pass\u00e9 donc, et puis les les PV circulent, il y a les 15 d\u00e9put\u00e9s de la commission, il y a les quais collaborateur des conseillers d'\u00c9tat, les d\u00e9partements, etc, qui les ont c'est absurde de vouloir maintenir un secret ou alors il faut vraiment viser les choses bien plus, donc on est dans une situation interm\u00e9diaire qui conduit \u00e0 des \u00e0 la \u00e0 des situations absurdes, le pr\u00e9sident du conseil municipal, a demand\u00e9 que Yayi qu'il y a il y pas la France que les poursuites et aujourd'hui il est choqu\u00e9 que la police et la justice fasse son travail, donc il faut en finir avec cette ce ce cette hypocrisie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [94%] :\r\nPierre Cyril Mizrahi vous avez 30 secondes en finir avec cette hypocrisie, pour vous, c'est pas de l'hypocrisie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [91%] :\r\nNon, mais moi je pense que ce qui est important c'est de se mettent d'accord sur des r\u00e8gles et de les respecter, et au moins mon coll\u00e8gue Vanek qui pose un certain nombre de questions, et \u00e7a je pense que c'est bien qu'on en d\u00e9batte, peut-\u00eatre qu'on clarifie les choses pour que tout le monde se sentent li\u00e9s par les m\u00eames r\u00e8gles, \u00e7a c'est important et \u00e7a va tout \u00e0 fait dans le sens de ce que j'ai dit, contre la culture de la fuite et il faut qu'on ait davantage de transparence aussi mais \u00e0 des moments donn\u00e9s et par cet esp\u00e8ce d'imm\u00e9diatet\u00e9 o\u00f9 tout ce qu'on dit doit \u00eatre imm\u00e9diatement rendue publique, je pense qu'il faut qu'on ait des moments de discussion et qu'ensuite on avec davantage de communes de de communication et je terminerai par l\u00e0 les Chambres f\u00e9d\u00e9rales le font un r\u00e9guli\u00e8rement les commission organise des communiqu\u00e9s des conf\u00e9rences de presse pour faire part de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [84%] :\r\nEt donc, \u00e7a pla\u00eet quand m\u00eame \u00e0 rediscuter les r\u00e8gles sans \u00e0 aller vers l'acupuncture, la suite, je vous remercie, Cyril Mizrahi suis des mais falloir conclure, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Genevois merci aussi \u00e0 vous Pierre Vanek d\u00e9put\u00e9 Ensemble en \u00e0 gauche \u00e9galement au Grand Conseil, bonne soir\u00e9e, messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [98%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [94%] :\r\nC'est beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-13T16:34:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vanek, Pierre", "role": "D\u00e9put\u00e9 (EAG) / Ex-CN", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mizrahi, Cyril", "role": "Vice-pdt du PS GE, d\u00e9put\u00e9, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FAE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1837261", "internalArchiveId": "AA1905836771", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les petits machos sont de retour", "publicationDate": "2019-06-13T00:00:00Z", "durationSec": 3267, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10505388", "imageURL": "http://www.rts.ch/10499241.image", "alternativeTitle": ["Les petits machos sont de retour", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Alors que la gr\u00e8ve des femmes s\u2019appr\u00eate \u00e0 d\u00e9noncer, entre autres, les violences sexistes et le patriarcat, le machisme fait son grand retour chez les jeunes hommes. Une \u00e9tude d\u2019envergure de l\u2019Universit\u00e9 de Z\u00fcrich r\u00e9v\u00e8le par exemple que les adolescents d\u2019aujourd\u2019hui sont bien plus machos que leurs a\u00een\u00e9s. Des toutes jeunes filles t\u00e9moignent comment elles en sont les victimes. En cause : le rap, le porno, et les flux migratoires.", "Les petits machos sont de retour"], "variantIds": ["ece-10505388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-24T14:23:08Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:02  10:00:26:07\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:29:08\r\n{\\an1}Demain, c'est la gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n10:00:29:12  10:00:31:11\r\n{\\an1}Parmi les revendications\r\n\r\n10:00:31:15  10:00:34:14\r\n{\\an1}du mouvement,\r\nle refus de la violence sexiste.\r\n\r\n10:00:34:19  10:00:36:08\r\n{\\an1}Chaque mois, en Suisse,\r\n\r\n10:00:36:12  10:00:40:03\r\n{\\an1}deux femmes meurent\r\nsous les coups de leur partenaire.\r\n\r\n10:00:40:08  10:00:42:12\r\n{\\an1}Une sur cinq subit dans son couple\r\n\r\n10:00:42:17  10:00:46:00\r\n{\\an1}des violences physiques\r\nou sexuelles durant sa vie.\r\n\r\n10:00:46:05  10:00:50:17\r\n{\\an1}A \"Temps Pr\u00e9sent\", nous avons voulu\r\ncontribu\u00e9 \u00e0 l'information\r\n\r\n10:00:50:22  10:00:55:15\r\n{\\an1}en apportant un \u00e9clairage in\u00e9dit\r\net alarmant sur cette violence,\r\n\r\n10:00:55:20  10:00:57:21\r\n{\\an1}en particulier chez les jeunes.\r\n\r\n10:00:58:02  10:01:01:05\r\n{\\an1}Un demi-si\u00e8cle\r\napr\u00e8s les premi\u00e8res manifestations\r\n\r\n10:01:01:10  10:01:04:20\r\n{\\an1}f\u00e9ministes des ann\u00e9es 1960,\r\nle machisme est de retour.\r\n\r\n10:01:05:01  10:01:07:22\r\n{\\an1}Rappelons que le machisme\r\nest un comportement\r\n\r\n10:01:08:03  10:01:11:14\r\n{\\an1}qui revendique la supr\u00e9matie\r\nde l'homme sur la femme.\r\n\r\n10:01:11:19  10:01:16:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il est courant parmi\r\nles ados d'insulter leur copine.\r\n\r\n10:01:16:07  10:01:18:15\r\n{\\an1}Le recours au sexisme fait son retour\r\n\r\n10:01:18:20  10:01:22:15\r\n{\\an1}et d\u00e9sempare les responsables\r\ndes \u00e9tablissements scolaires.\r\n\r\n10:01:22:20  10:01:27:18\r\n{\\an1}Ce ph\u00e9nom\u00e8ne a ses experts qui\r\nr\u00e9v\u00e8lent le r\u00f4le du porno, du rap,\r\n\r\n10:01:27:23  10:01:30:05\r\n{\\an1}mais aussi dans certaines cultures\r\n\r\n10:01:30:10  10:01:32:20\r\n{\\an1}de la pr\u00e9valence\r\ndu mod\u00e8le patriarcal.\r\n\r\n10:01:33:01  10:01:36:05\r\n{\\an1}Le retour du machisme\r\na ses sympt\u00f4mes effrayants.\r\n\r\n10:01:36:10  10:01:39:23\r\n{\\an1}Ainsi, l'agression physique\r\nd'une violence inou\u00efe\r\n\r\n10:01:40:04  10:01:43:19\r\n{\\an1}contre quatre jeunes femmes\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'an dernier,\r\n\r\n10:01:44:00  10:01:46:21\r\n{\\an1}a braqu\u00e9 le projecteur\r\nsur cette \u00e9vidence:\r\n\r\n10:01:47:02  10:01:49:17\r\n{\\an1}les petits machos\r\nsont de retour.\r\n\r\n10:01:49:22  10:01:51:21\r\n{\\an1}Regardez cette enqu\u00eate.\r\n\r\n10:01:53:18  10:01:57:20\r\n{\\an1}Un moteur vrombit fort\r\n\r\n10:01:58:01  10:02:02:09\r\n{\\an1}-Un samedi sur un parking\r\nde la banlieue genevoise.\r\n\r\n10:02:02:13  10:02:04:23\r\n{\\an1}C'est r\u00e9union de tuners.\r\n\r\n10:02:05:04  10:02:08:05\r\n{\\an1}Venus d'autres cantons et de France,\r\n\r\n10:02:08:10  10:02:11:06\r\n{\\an1}ils exhibent des voitures modifi\u00e9es,\r\n\r\n10:02:11:11  10:02:14:06\r\n{\\an1}s'extasient devant les performances.\r\n\r\n10:02:14:11  10:02:16:23\r\n{\\an1}Des voitures et des hommes.\r\n\r\n10:02:17:04  10:02:19:10\r\n{\\an1}Mais o\u00f9 sont les femmes ?\r\n\r\n10:02:19:14  10:02:21:05\r\n{\\an1}Ah, en voil\u00e0 une.\r\n\r\n10:02:23:22  10:02:25:07\r\n{\\an1}Deux.\r\n\r\n10:02:25:11  10:02:27:13\r\n{\\an1}Comme dans toutes les r\u00e9unions\r\n\r\n10:02:27:18  10:02:30:23\r\n{\\an1}de tuning, les femmes sont rares.\r\n\r\n10:02:31:04  10:02:33:07\r\n{\\an1}-Y a plus de gar\u00e7ons\r\n\r\n10:02:33:11  10:02:35:19\r\n{\\an1}car c'est des voitures.\r\n\r\n10:02:36:00  10:02:39:23\r\n{\\an1}Les filles commencent\r\n\u00e0 se montrer un peu, mais...\r\n\r\n10:02:40:04  10:02:42:02\r\n{\\an1}-Y a pas mal de machos\r\n\r\n10:02:42:07  10:02:45:02\r\n{\\an1}dans les concentrations de tuners.\r\n\r\n10:02:45:07  10:02:47:03\r\n{\\an1}-Ouais... Oui, oui.\r\n\r\n10:02:47:08  10:02:50:08\r\n{\\an1}Tout le monde essaie de se montrer,\r\n\r\n10:02:50:12  10:02:53:19\r\n{\\an1}de sortir une voiture\r\nplus belle que l'un.\r\n\r\n10:02:54:00  10:02:58:01\r\n{\\an1}Toujours des gu\u00e9guerres:\r\n\"Moi, j'ai la plus belle...\"\r\n\r\n10:02:58:06  10:03:01:04\r\n{\\an1}-Et quand une fille d\u00e9barque\r\n\r\n10:03:01:09  10:03:04:23\r\n{\\an1}pour pr\u00e9senter\r\nelle aussi sa voiture...\r\n\r\n10:03:05:04  10:03:08:10\r\n{\\an1}-Ca reste une fille,\r\nvous savez tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:03:08:14  10:03:14:06\r\n{\\an1}comment les gar\u00e7ons regardent une\r\nfille, surtout si elle est jolie...\r\n\r\n10:03:16:02  10:03:18:17\r\n{\\an1}-Si une fille arrive, je veux voir\r\n\r\n10:03:18:22  10:03:21:18\r\n{\\an1}ce qu'elle a, voir ses go\u00fbts.\r\n\r\n10:03:21:23  10:03:26:02\r\n{\\an1}C'est bien;\r\nm\u00eame parler avec elle, pourquoi pas ?\r\n\r\n10:03:26:07  10:03:29:12\r\n{\\an1}-Y a des filles\r\nqui font des voitures...\r\n\r\n10:03:29:17  10:03:31:08\r\n{\\an1}On n'y croit pas,\r\n\r\n10:03:31:12  10:03:34:09\r\n{\\an1}mais c'est d'une fille.\r\n-Les filles,\r\n\r\n10:03:34:13  10:03:36:19\r\n{\\an1}c'est plus les poup\u00e9es.\r\n\r\n10:03:37:00  10:03:39:19\r\n{\\an1}-Je pr\u00e9f\u00e8re avoir une belle voiture\r\n\r\n10:03:40:00  10:03:41:17\r\n{\\an1}qu'une belle copine.\r\n\r\n10:03:41:22  10:03:46:05\r\n{\\an1}-Le machisme qui pr\u00f4ne la supr\u00e9matie\r\nde l'homme sur la femme\r\n\r\n10:03:46:10  10:03:49:03\r\n{\\an1}fait encore loi ici,\r\nici et ailleurs.\r\n\r\n10:03:49:08  10:03:52:17\r\n{\\an1}Le gar\u00e7on est encore\r\nsouvent aux commandes\r\n\r\n10:03:52:22  10:03:56:08\r\n{\\an1}malgr\u00e9 le f\u00e9minisme\r\net le ph\u00e9nom\u00e8ne Me Too.\r\n\r\n10:03:56:12  10:03:59:20\r\n{\\an1}Et peut-\u00eatre m\u00eame\r\nen r\u00e9action \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n10:04:00:01  10:04:04:03\r\n{\\an1}Un machisme d\u00e9complex\u00e9\r\nrevient en force chez les jeunes.\r\n\r\n10:04:14:02  10:04:15:18\r\n{\\an1}-Dans ce milieu,\r\n\r\n10:04:15:23  10:04:19:15\r\n{\\an1}une fille doit\r\navoir du caract\u00e8re.\r\n\r\n10:04:19:20  10:04:24:21\r\n{\\an1}Ils sont tellement machos\r\nqu'ils savent mieux qu'une fille.\r\n\r\n10:04:25:02  10:04:27:07\r\n{\\an1}Faut savoir s'imposer.\r\n\r\n10:04:28:11  10:04:32:23\r\n{\\an1}-Claire a toutes les comp\u00e9tences\r\ntechniques pour faire du tuning,\r\n\r\n10:04:33:04  10:04:37:16\r\n{\\an1}et une forte personnalit\u00e9, mais\r\nson atout majeur est moins glorieux.\r\n\r\n10:04:37:21  10:04:42:23\r\n{\\an1}-Y a monsieur qui est dans le milieu,\r\ndonc je suis la madame de monsieur.\r\n\r\n10:04:43:04  10:04:46:11\r\n{\\an1}Donc j'ai pas trop de probl\u00e8mes\r\nde ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:04:46:15  10:04:48:22\r\n{\\an1}Rap fran\u00e7ais\r\n\r\n10:04:49:03  10:04:51:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:51:15  10:04:54:01\r\n{\\an1}-A quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0,\r\n\r\n10:04:54:06  10:04:57:09\r\n{\\an1}dans une cit\u00e9 endormie,\r\nune maison de quartier\r\n\r\n10:04:57:13  10:05:00:21\r\n{\\an1}commence sa journ\u00e9e:\r\naucune fille \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n10:05:01:02  10:05:03:04\r\n{\\an1}Les petits coqs ont colonis\u00e9\r\n\r\n10:05:03:09  10:05:04:22\r\n{\\an1}les lieux.\r\n\r\n10:05:06:11  10:05:11:00\r\n{\\an1}Nous avons rencontr\u00e9 des dizaines\r\nde jeunes hommes machistes,\r\n\r\n10:05:11:05  10:05:13:22\r\n{\\an1}et tenant des propos \u00e9difiants.\r\n\r\n10:05:15:03  10:05:18:21\r\n{\\an1}Les seuls \u00e0 assumer\r\ndevant notre cam\u00e9ra sont ici.\r\n\r\n10:05:19:02  10:05:23:00\r\n{\\an1}A La Carambole,\r\non est machos et fiers de l'\u00eatre.\r\n\r\n10:05:23:05  10:05:25:13\r\n{\\an1}-Les filles aiment \u00e7a.\r\n\r\n10:05:25:18  10:05:28:11\r\n{\\an1}Bon, pas toutes les filles.\r\n\r\n10:05:28:16  10:05:30:23\r\n{\\an1}Y a quand m\u00eame des filles...\r\n\r\n10:05:31:04  10:05:33:17\r\n{\\an1}On peut sortir avec des filles...\r\n\r\n10:05:33:22  10:05:37:15\r\n{\\an1}Les filles aiment bien\r\nque les gar\u00e7ons soient doux,\r\n\r\n10:05:37:20  10:05:41:12\r\n{\\an1}gentils, mais les machos, \u00e7a attire.\r\n\r\n10:05:41:17  10:05:46:06\r\n{\\an1}Ca montre quand m\u00eame\r\nque le gar\u00e7on a confiance en lui.\r\n\r\n10:05:46:11  10:05:49:07\r\n{\\an1}-Faut des limites dans un couple.\r\n\r\n10:05:49:11  10:05:51:05\r\n{\\an1}La libert\u00e9, non.\r\n\r\n10:05:51:10  10:05:53:04\r\n{\\an1}On a des limites.\r\n\r\n10:05:53:09  10:05:55:07\r\n{\\an1}-J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 macho.\r\n\r\n10:05:55:11  10:05:57:15\r\n{\\an1}Je peux arriver vers la fille,\r\n\r\n10:05:57:20  10:06:01:23\r\n{\\an1}je commence \u00e0 chercher\r\ncar je sais comment \u00e7a va terminer.\r\n\r\n10:06:04:02  10:06:06:20\r\n{\\an1}-Ah ouais, un macho, \u00e7a emballe.\r\n\r\n10:06:07:01  10:06:09:13\r\n{\\an1}Ici, les gar\u00e7ons de quinze ans\r\n\r\n10:06:09:18  10:06:13:18\r\n{\\an1}c\u00f4toient des jeunes adultes\r\ncomme Jessie qui en a 23.\r\n\r\n10:06:13:23  10:06:17:06\r\n{\\an1}Ils se revendiquent hommes,\r\ntout simplement.\r\n\r\n10:06:17:11  10:06:18:22\r\n{\\an1}-Les filles pensent\r\n\r\n10:06:19:03  10:06:21:20\r\n{\\an1}qu'elles peuvent nous dominer.\r\n\r\n10:06:22:01  10:06:24:02\r\n{\\an1}Alors que les hommes...\r\n\r\n10:06:24:07  10:06:27:11\r\n{\\an1}Boum, c'est comme \u00e7a.\r\n-Tu dis \u00e7a pour rire ?\r\n\r\n10:06:27:15  10:06:32:12\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend des origines,\r\nl\u00e0 on est en Suisse, c'est libert\u00e9.\r\n\r\n10:06:32:17  10:06:37:03\r\n{\\an1}Mais au Maroc, la femme\r\nva pas travailler; c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:06:37:08  10:06:39:01\r\n{\\an1}-On est des hommes.\r\n\r\n10:06:39:06  10:06:44:00\r\n{\\an1}-Quand l'homme rentre du travail,\r\nsa femme pr\u00e9pare un steak-frites.\r\n\r\n10:06:44:05  10:06:46:17\r\n{\\an1}-Il embrasse ses enfants.\r\n\r\n10:06:46:22  10:06:48:17\r\n{\\an1}Il a des valeurs.\r\n\r\n10:06:48:22  10:06:53:09\r\n{\\an1}-L'homme a une longueur d'avance\r\nsur la femme, il dirige un peu.\r\n\r\n10:06:53:13  10:06:55:23\r\n{\\an1}C'est le boss de la maison.\r\n\r\n10:06:56:04  10:07:00:18\r\n{\\an1}-On sait pas pourquoi c'est comme \u00e7a,\r\nmais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:00:23  10:07:04:06\r\n{\\an1}Une femme, \u00e7a a\r\nrien \u00e0 voir avec un homme.\r\n\r\n10:07:04:11  10:07:08:09\r\n{\\an1}-Est-ce la pr\u00e9sence de la cam\u00e9ra\r\nou l'effet de groupe ?\r\n\r\n10:07:08:13  10:07:11:17\r\n{\\an1}Les deux rivalisent\r\nde propos d'un autre temps.\r\n\r\n10:07:11:22  10:07:15:14\r\n{\\an1}-Si l'homme dit \"tu sors pas\",\r\nelle sort pas.\r\n\r\n10:07:15:19  10:07:17:23\r\n{\\an1}La femme dit pas \u00e0 l'homme\r\n\r\n10:07:18:04  10:07:20:16\r\n{\\an1}\"tu sors pas\", c'est pas logique.\r\n\r\n10:07:20:21  10:07:23:12\r\n{\\an1}-Ils font les gros durs.\r\n\r\n10:07:23:17  10:07:25:17\r\n{\\an1}Mais au fond d'eux,\r\n\r\n10:07:25:22  10:07:28:09\r\n{\\an1}c'est encore des b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n10:07:28:13  10:07:32:05\r\n{\\an1}On a \u00e9norm\u00e9ment de peine\r\n\u00e0 croire ce qu'ils disent.\r\n\r\n10:07:34:03  10:07:36:06\r\n{\\an1}Ils cherchent une image.\r\n\r\n10:07:36:11  10:07:41:07\r\n{\\an1}Ils cherchent comment ils peuvent\r\n\u00eatre, quel homme ils deviendront.\r\n\r\n10:07:41:11  10:07:43:11\r\n{\\an1}Ils sont jeune encore.\r\n\r\n10:07:43:16  10:07:45:10\r\n{\\an1}Ouais.\r\n\r\n10:07:45:14  10:07:49:06\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre que Diego,\r\nMubulu et les autres\r\n\r\n10:07:49:11  10:07:51:12\r\n{\\an1}ont moins de testost\u00e9rone\r\n\r\n10:07:51:17  10:07:54:19\r\n{\\an1}qu'ils ne le disent,\r\nmais ils revendiquent\r\n\r\n10:07:55:00  10:07:57:08\r\n{\\an1}leur sup\u00e9riorit\u00e9 sur les filles.\r\n\r\n10:07:57:12  10:07:59:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s des d\u00e9cennies\r\n\r\n10:07:59:08  10:08:02:01\r\n{\\an1}de discours sur la parit\u00e9\r\net l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n10:08:02:06  10:08:07:07\r\n{\\an1}comment peut-on \u00eatre un jeune homme\r\nvivant en Suisse en 2019,\r\n\r\n10:08:07:11  10:08:09:15\r\n{\\an1}et tenir de tels propos ?\r\n\r\n10:08:11:15  10:08:15:11\r\n{\\an1}Hugues Paris, psychiatre,\r\nsp\u00e9cialiste des adolescents,\r\n\r\n10:08:15:15  10:08:18:06\r\n{\\an1}vient de Strasbourg\r\no\u00f9 il a travaill\u00e9\r\n\r\n10:08:18:11  10:08:22:03\r\n{\\an1}avec les jeunes de banlieue\r\nviolents et tr\u00e8s machos.\r\n\r\n10:08:22:08  10:08:24:19\r\n{\\an1}-Y a une lib\u00e9ration de la parole.\r\n\r\n10:08:25:00  10:08:27:08\r\n{\\an1}Cette soci\u00e9t\u00e9 permet l'\u00e9mergence\r\n\r\n10:08:27:12  10:08:31:03\r\n{\\an1}d'une parole dans ce qu'elle a\r\nde bien et de pire.\r\n\r\n10:08:31:08  10:08:33:10\r\n{\\an1}Ensuite, y a une lib\u00e9ration\r\n\r\n10:08:33:14  10:08:37:01\r\n{\\an1}de la question de la sexualit\u00e9\r\ndans ses choix,\r\n\r\n10:08:37:06  10:08:38:23\r\n{\\an1}dans son identit\u00e9 genr\u00e9e.\r\n\r\n10:08:39:04  10:08:44:06\r\n{\\an1}On peut accepter d'\u00eatre\r\ndans des zones floues,\r\n\r\n10:08:44:11  10:08:49:03\r\n{\\an1}d'\u00eatre un homme qui s'habille\r\nen femme et qui aime des femmes, etc.\r\n\r\n10:08:49:08  10:08:51:03\r\n{\\an1}Tout est possible.\r\n\r\n10:08:51:08  10:08:55:13\r\n{\\an1}Et ce \"tout est possible\"\r\ncrispe une partie de la jeunesse,\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:58:01\r\n{\\an1}et une partie des jeunes hommes\r\n\r\n10:08:58:06  10:09:03:01\r\n{\\an1}qui ont certainement eu des vies\r\ncomplexes, des histoires bris\u00e9es,\r\n\r\n10:09:03:06  10:09:07:11\r\n{\\an1}avec des ruptures, une difficult\u00e9\r\n\u00e0 construire une identit\u00e9.\r\n\r\n10:09:07:15  10:09:11:06\r\n{\\an1}Et ils choisissent\r\nun discours identitaire sexuel\r\n\r\n10:09:11:11  10:09:15:00\r\n{\\an1}qui est du c\u00f4t\u00e9\r\nde l'hyper virilit\u00e9, du machisme,\r\n\r\n10:09:15:05  10:09:21:01\r\n{\\an1}du refus de la sexualit\u00e9 f\u00e9minine, du\r\nrefus de l'autre dans sa diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:09:21:06  10:09:24:20\r\n{\\an1}-Il n'y a pas\r\nque les gar\u00e7ons caboss\u00e9s\r\n\r\n10:09:25:01  10:09:26:18\r\n{\\an1}qui posent question.\r\n\r\n10:09:26:23  10:09:28:13\r\n{\\an1}Nous sommes ici\r\n\r\n10:09:28:18  10:09:32:00\r\n{\\an1}dans un coll\u00e8ge genevois:\r\nle machisme\r\n\r\n10:09:32:05  10:09:35:03\r\n{\\an1}transcende les milieux\r\net les origines.\r\n\r\n10:09:35:08  10:09:37:22\r\n{\\an1}Prenons par exemple le petit copain\r\n\r\n10:09:38:03  10:09:41:04\r\n{\\an1}de Maelle,\r\nun adolescent comme il faut.\r\n\r\n10:09:41:09  10:09:44:03\r\n{\\an1}-J'avais quatorze ans, et j'ai \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:09:44:08  10:09:47:07\r\n{\\an1}pendant plusieurs mois\r\navec un gar\u00e7on.\r\n\r\n10:09:47:11  10:09:49:21\r\n{\\an1}On sortait ensemble.\r\n\r\n10:09:50:02  10:09:53:15\r\n{\\an1}Au d\u00e9but,\r\ntout se passait bien.\r\n\r\n10:09:53:20  10:09:58:15\r\n{\\an1}Et peu \u00e0 peu, il a eu\r\ndes comportements machistes qui...\r\n\r\n10:09:59:18  10:10:03:05\r\n{\\an1}Je m'en suis pas rendu compte\r\ntout de suite\r\n\r\n10:10:03:10  10:10:06:11\r\n{\\an1}car c'\u00e9tait fait\r\nde fa\u00e7on assez lente.\r\n\r\n10:10:06:15  10:10:09:00\r\n{\\an1}Donc, ouais, c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:10:09:05  10:10:13:13\r\n{\\an1}Surtout une appropriation\r\nde mon corps et de ma personne.\r\n\r\n10:10:13:18  10:10:18:05\r\n{\\an1}Des phrases comme \"t'es \u00e0 moi\",\r\n\"pourquoi tu mets une jupe ?\",\r\n\r\n10:10:18:10  10:10:23:07\r\n{\\an1}\"pourquoi tu veux voir tes amis\r\nalors que tu pourrais me voir moi ?\"\r\n\r\n10:10:23:11  10:10:26:13\r\n{\\an1}Et aussi un besoin de me prot\u00e9ger,\r\n\r\n10:10:26:18  10:10:30:08\r\n{\\an1}comme si le monde ext\u00e9rieur\r\n\u00e9tait dangereux,\r\n\r\n10:10:30:12  10:10:36:01\r\n{\\an1}que j'avais besoin qu'on me prot\u00e8ge,\r\net que lui \u00e9tait le chevalier\r\n\r\n10:10:36:06  10:10:38:17\r\n{\\an1}qui vient secourir la princesse.\r\n\r\n10:10:38:22  10:10:42:04\r\n{\\an1}-Maelle lui reproche son attitude.\r\n\r\n10:10:42:09  10:10:44:14\r\n{\\an1}-Il se reconnaissait pas\r\n\r\n10:10:44:19  10:10:48:16\r\n{\\an1}quand je lui disais\r\nqu'il \u00e9tait macho.\r\n\r\n10:10:50:08  10:10:54:12\r\n{\\an1}-Maelle re\u00e7oit un jour le message\r\nd'un copain sur son Natel.\r\n\r\n10:10:54:17  10:10:58:14\r\n{\\an1}Son petit ami\r\nhurle comme un fou, et tente\r\n\r\n10:10:58:19  10:11:01:08\r\n{\\an1}de le lui arracher des mains.\r\n\r\n10:11:01:12  10:11:03:03\r\n{\\an1}-Il est entr\u00e9\r\n\r\n10:11:03:08  10:11:05:18\r\n{\\an1}dans une col\u00e8re tr\u00e8s violente.\r\n\r\n10:11:05:23  10:11:10:05\r\n{\\an1}Il faisait des grands gestes,\r\net il me parlait tr\u00e8s proche.\r\n\r\n10:11:10:10  10:11:15:01\r\n{\\an1}Je me demandais s'il allait donner\r\nun coup de poing contre le mur.\r\n\r\n10:11:15:06  10:11:19:10\r\n{\\an1}J'ai eu super peur, j'ai r\u00e9ussi\r\n\u00e0 prendre mon t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n10:11:19:14  10:11:22:15\r\n{\\an1}je me suis enferm\u00e9e\r\ndans les toilettes,\r\n\r\n10:11:22:20  10:11:26:08\r\n{\\an1}et il tambourinait contre la porte.\r\n\r\n10:11:26:12  10:11:29:04\r\n{\\an1}J'envoyais des messages \u00e0 ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:11:29:09  10:11:33:13\r\n{\\an1}Je me suis dit que si c'\u00e9tait arriv\u00e9\r\n\u00e0 une de mes amies,\r\n\r\n10:11:33:18  10:11:37:07\r\n{\\an1}je lui aurais dit:\r\n\"Quitte-le tout de suite.\"\r\n\r\n10:11:37:11  10:11:40:07\r\n{\\an1}Ca a vraiment \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic.\r\n\r\n10:11:40:11  10:11:42:16\r\n{\\an1}-Suite \u00e0 cette exp\u00e9rience,\r\n\r\n10:11:42:21  10:11:45:08\r\n{\\an1}Maelle a besoin de faire le point.\r\n\r\n10:11:45:12  10:11:48:02\r\n{\\an1}Qui est-elle ?\r\nQu'attend-elle\r\n\r\n10:11:48:07  10:11:51:05\r\n{\\an1}de ses relations avec les hommes ?\r\n\r\n10:11:51:10  10:11:53:17\r\n{\\an1}Elle lit, s'informe, consulte\r\n\r\n10:11:53:22  10:11:57:18\r\n{\\an1}et Maelle passe\r\nde l'adolescence au f\u00e9minisme.\r\n\r\n10:11:57:23  10:11:59:23\r\n{\\an1}-Je me sens plus forte.\r\n\r\n10:12:00:04  10:12:03:08\r\n{\\an1}Je vois des choses\r\nque je ne voyais pas avant.\r\n\r\n10:12:03:12  10:12:06:11\r\n{\\an1}Je ne peux pas\r\nles laisser passer comme \u00e7a.\r\n\r\n10:12:06:16  10:12:09:14\r\n{\\an1}Ces comportements\r\nne sont pas normaux.\r\n\r\n10:12:09:19  10:12:14:11\r\n{\\an1}Alors qu'avant, je me disais:\r\n\"Plein de gar\u00e7ons font \u00e7a.\"\r\n\r\n10:12:14:15  10:12:16:17\r\n{\\an1}\"C'est les gar\u00e7ons.\"\r\n\r\n10:12:16:22  10:12:20:16\r\n{\\an1}Justement, en voil\u00e0 un,\r\nSimon, un bon ami de Maelle.\r\n\r\n10:12:20:21  10:12:23:08\r\n{\\an1}Et il n'est pas macho pour un sou.\r\n\r\n10:12:23:12  10:12:27:02\r\n{\\an1}Ou alors juste un peu,\r\npour faire comme les copains.\r\n\r\n10:12:27:07  10:12:29:09\r\n{\\an1}Mais parfois, ils exag\u00e8rent.\r\n\r\n10:12:29:13  10:12:31:10\r\n{\\an1}Quand ils disent:\r\n\r\n10:12:31:14  10:12:35:11\r\n{\\an1}\"Cette chienne, je me la ferais\r\nbien\", un truc courant,\r\n\r\n10:12:35:15  10:12:37:19\r\n{\\an1}pourquoi tu ne leur dis pas ?\r\n\r\n10:12:38:00  10:12:39:08\r\n{\\an1}Il souffle\r\n\r\n10:12:39:12  10:12:41:16\r\n{\\an1}-Ca m'arrive de le dire.\r\n\r\n10:12:41:21  10:12:45:14\r\n{\\an1}Pourquoi ils utilisent\r\nune phrase...\r\n\r\n10:12:45:19  10:12:48:21\r\n{\\an1}C'est puissant,\r\nc'est pas anodin, quoi.\r\n\r\n10:12:49:02  10:12:52:15\r\n{\\an1}Mais bizarrement,\r\nc'est anodin dans notre entourage.\r\n\r\n10:12:52:20  10:12:56:22\r\n{\\an1}On entend \u00e7a tellement souvent\r\nque \u00e7a nous choque m\u00eame plus.\r\n\r\n10:12:57:03  10:13:01:20\r\n{\\an1}M\u00eame une fille, \u00e7a ne la choquerait\r\npas; certaines filles, pas toutes.\r\n\r\n10:13:02:01  10:13:05:14\r\n{\\an1}Mais \u00e7a choque de moins en moins,\r\nce genre de phrase.\r\n\r\n10:13:05:19  10:13:09:18\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a qu'en fait,\r\non fait pas forc\u00e9ment attention\r\n\r\n10:13:09:23  10:13:13:22\r\n{\\an1}\u00e0 ces comportements machistes,\r\nde plus en plus pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:13:14:03  10:13:16:21\r\n{\\an1}-Ce regain de machisme\r\nchez les jeunes\r\n\r\n10:13:17:02  10:13:19:10\r\n{\\an1}serait-il une vue de l'esprit ?\r\n\r\n10:13:19:14  10:13:21:02\r\n{\\an1}H\u00e9las non.\r\n\r\n10:13:21:07  10:13:25:01\r\n{\\an1}L'Universit\u00e9 de Zurich\r\na identifi\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:13:25:06  10:13:27:21\r\n{\\an1}Denis Ribeaud et son \u00e9quipe ont men\u00e9\r\n\r\n10:13:28:02  10:13:33:11\r\n{\\an1}la seule \u00e9tude d'envergure de Suisse\r\nsur la violence des jeunes.\r\n\r\n10:13:33:16  10:13:35:01\r\n{\\an1}Il en ressort\r\n\r\n10:13:35:06  10:13:39:11\r\n{\\an1}que tous les facteurs de risques\r\nde cette violence diminuent.\r\n\r\n10:13:39:15  10:13:41:07\r\n{\\an1}Tous, sauf un.\r\n\r\n10:13:41:11  10:13:44:23\r\n{\\an1}-Le facteur de risques\r\nqui a augment\u00e9 fortement\r\n\r\n10:13:45:04  10:13:47:22\r\n{\\an1}est ce que nous appelons\r\n\r\n10:13:48:03  10:13:51:08\r\n{\\an1}les normes de la masculinit\u00e9\r\n\r\n10:13:51:12  10:13:53:07\r\n{\\an1}l\u00e9gitimant la violence,\r\n\r\n10:13:53:11  10:13:57:18\r\n{\\an1}et qui se traduit \u00e0 notre concept\r\nde tous les jours du machisme.\r\n\r\n10:13:57:23  10:14:01:05\r\n{\\an1}-Le machisme chez les jeunes\r\na donc augment\u00e9.\r\n\r\n10:14:01:10  10:14:06:05\r\n{\\an1}L'\u00e9tude, bas\u00e9e sur une population\r\nde 2'500 ados, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e\r\n\r\n10:14:06:10  10:14:08:16\r\n{\\an1}trois fois en quinze ans.\r\n\r\n10:14:08:21  10:14:13:07\r\n{\\an1}Le machisme a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9\r\nsur la base de quatre affirmations,\r\n\r\n10:14:13:11  10:14:18:06\r\n{\\an1}telle: \"un vrai homme est fort\r\net prot\u00e8ge sa famille\".\r\n\r\n10:14:18:11  10:14:21:00\r\n{\\an1}Ou celle-ci,\r\nchoisie comme exemple.\r\n\r\n10:14:25:17  10:14:30:05\r\n{\\an1}En 2007, 29,7 % des gar\u00e7ons\r\nr\u00e9pondent par l'affirmative\r\n\r\n10:14:30:10  10:14:34:07\r\n{\\an1}et correspondent ainsi\r\naux normes du machisme.\r\n\r\n10:14:34:11  10:14:37:08\r\n{\\an1}En 2014, ils sont 43,3 %.\r\n\r\n10:14:37:12  10:14:41:16\r\n{\\an1}L'augmentation est cons\u00e9quente\r\nselon les chercheurs.\r\n\r\n10:14:44:07  10:14:47:22\r\n{\\an1}En marge de cette \u00e9tude,\r\nun autre graphique indique\r\n\r\n10:14:48:03  10:14:51:15\r\n{\\an1}l'\u00e9volution\r\ndu jeune macho dans le temps.\r\n\r\n10:14:51:20  10:14:53:14\r\n{\\an1}-Les pires machos,\r\n\r\n10:14:53:19  10:14:55:21\r\n{\\an1}c'est entre 13 et 15 ans.\r\n\r\n10:14:56:02  10:14:58:01\r\n{\\an1}13-17 ans.\r\n\r\n10:14:58:06  10:14:59:22\r\n{\\an1}Ca diminue apr\u00e8s.\r\n\r\n10:15:00:03  10:15:03:01\r\n{\\an1}Mais ceux qui le sont d\u00e9j\u00e0 fortement\r\n\r\n10:15:03:06  10:15:06:14\r\n{\\an1}ont tendance\r\n\u00e0 le rester plus longtemps.\r\n\r\n10:15:06:19  10:15:08:19\r\n{\\an1}On peut tout \u00e0 fait dire\r\n\r\n10:15:09:00  10:15:13:13\r\n{\\an1}que le machisme est aussi un reflet\r\nd'une certaine immaturit\u00e9.\r\n\r\n10:15:13:18  10:15:18:03\r\n{\\an1}-Les adolescents sont donc bien plus\r\nmachistes qu'il y a dix ans.\r\n\r\n10:15:18:08  10:15:20:00\r\n{\\an1}Mais alors, pourquoi ?\r\n\r\n10:15:20:05  10:15:24:03\r\n{\\an1}-Un des facteurs de risques\r\nprincipaux est la consommation\r\n\r\n10:15:24:08  10:15:29:00\r\n{\\an1}de jeux vid\u00e9os violents\r\net de contenus pornographiques.\r\n\r\n10:15:29:05  10:15:32:08\r\n{\\an1}Des mod\u00e8les de r\u00f4les,\r\ncomment se comporter...\r\n\r\n10:15:32:12  10:15:34:14\r\n{\\an1}Il ne s'agit pas seulement\r\n\r\n10:15:34:19  10:15:38:10\r\n{\\an1}d'\u00eatre violent, mais aussi\r\nde se montrer courageux,\r\n\r\n10:15:38:14  10:15:42:09\r\n{\\an1}d'\u00eatre un homme qui...\r\nqui porte ses couilles.\r\n\r\n10:15:42:13  10:15:44:22\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:15:45:03  10:15:49:16\r\n{\\an1}Et il s'agit de contenus r\u00e9serv\u00e9s\r\n\u00e0 des dix-huit ans et plus \u00e2g\u00e9s,\r\n\r\n10:15:49:21  10:15:51:23\r\n{\\an1}\u00e0 des adultes.\r\n\r\n10:15:52:04  10:15:53:18\r\n{\\an1}Et nous notons\r\n\r\n10:15:53:23  10:16:00:15\r\n{\\an1}qu'il s'agit souvent d\u00e9j\u00e0 d'enfants\r\nde neuf ans, onze ans, treize ans.\r\n\r\n10:16:00:20  10:16:03:07\r\n{\\an1}Et c'est surtout l\u00e0,\r\nsi on constate\r\n\r\n10:16:03:11  10:16:05:13\r\n{\\an1}une consommation \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0,\r\n\r\n10:16:05:18  10:16:09:01\r\n{\\an1}que nous trouvons\r\nce fort lien avec le machisme.\r\n\r\n10:16:15:09  10:16:17:13\r\n{\\an1}-Le chercheur l'affirme:\r\n\r\n10:16:17:18  10:16:22:06\r\n{\\an1}la culture jeune aliment\u00e9e\r\npar le porno et les jeux vid\u00e9os\r\n\r\n10:16:22:11  10:16:24:08\r\n{\\an1}est clairement en cause.\r\n\r\n10:16:24:12  10:16:26:20\r\n{\\an1}Au pied des immeubles d'une cit\u00e9,\r\n\r\n10:16:27:01  10:16:29:17\r\n{\\an1}une quinzaine de jeunes\r\nont rendez-vous.\r\n\r\n10:16:29:22  10:16:31:11\r\n{\\an1}On va droit au but.\r\n\r\n10:16:31:16  10:16:33:19\r\n{\\an1}Il y a le porno ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:16:34:00  10:16:36:17\r\n{\\an1}-Vous \u00eates tous des sp\u00e9cialistes ?\r\n\r\n10:16:38:07  10:16:42:07\r\n{\\an1}Dans le porno, elle est comment,\r\nl'image des filles ?\r\n\r\n10:16:42:11  10:16:44:23\r\n{\\an1}-C'est une sale image.\r\n\r\n10:16:45:04  10:16:47:11\r\n{\\an1}C'est une sale image.\r\n\r\n10:16:47:16  10:16:48:23\r\n{\\an1}-C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:16:49:04  10:16:51:16\r\n{\\an1}-Je saurais pas comment d\u00e9velopper,\r\n\r\n10:16:51:21  10:16:55:15\r\n{\\an1}mais ils ne donnent pas\r\nune tr\u00e8s bonne image des femmes\r\n\r\n10:16:55:20  10:16:57:06\r\n{\\an1}dans ce monde-l\u00e0.\r\n\r\n10:16:57:11  10:16:59:04\r\n{\\an1}-C'est des objets ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:16:59:09  10:17:01:08\r\n{\\an1}-Elles sont soumises ?\r\n-Tr\u00e8s.\r\n\r\n10:17:01:12  10:17:05:16\r\n{\\an1}-Tu es issu d'une g\u00e9n\u00e9ration\r\no\u00f9 vous avez biberonn\u00e9 au porno.\r\n\r\n10:17:05:21  10:17:07:16\r\n{\\an1}Qu'est-ce que t'en penses ?\r\n\r\n10:17:08:20  10:17:11:21\r\n{\\an1}-Biberonn\u00e9, c'est un peu fort.\r\n\r\n10:17:12:02  10:17:18:00\r\n{\\an1}L'une des choses les plus primaires\r\nchez l'homme, c'est la sexualit\u00e9.\r\n\r\n10:17:18:05  10:17:22:12\r\n{\\an1}On excite les gens pour\r\nleur donner envie de regarder \u00e7a.\r\n\r\n10:17:22:17  10:17:26:12\r\n{\\an1}Et quand les gens regardent\r\nbeaucoup \u00e7a, \u00e7a les excite.\r\n\r\n10:17:26:17  10:17:30:21\r\n{\\an1}Ils se disent: \"Vu que \u00e7a m'excite\r\nquand je vois \u00e7a en vid\u00e9o,\r\n\r\n10:17:31:02  10:17:34:08\r\n{\\an1}pourquoi je tenterais pas\r\nde le faire aussi ?\"\r\n\r\n10:17:34:12  10:17:37:23\r\n{\\an1}Les gar\u00e7ons qui essaient\r\nd'imposer ce genre de chose\r\n\r\n10:17:38:04  10:17:40:19\r\n{\\an1}sans le consentement\r\nde l'autre partie,\r\n\r\n10:17:41:00  10:17:43:13\r\n{\\an1}ce n'est plus relatif aux sentiments.\r\n\r\n10:17:43:18  10:17:46:13\r\n{\\an1}On ne parle plus\r\nd'un mec et sa copine.\r\n\r\n10:17:46:18  10:17:50:03\r\n{\\an1}Le gar\u00e7on veut juste assouvir\r\nses d\u00e9sirs sexuels.\r\n\r\n10:17:50:08  10:17:52:12\r\n{\\an1}-Ca a rapport avec l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:17:52:17  10:17:56:00\r\n{\\an1}T'as \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9\r\n\u00e0 la va-vite,\r\n\r\n10:17:56:05  10:18:00:00\r\n{\\an1}tes parents font pas\r\ntr\u00e8s attention,\r\n\r\n10:18:00:05  10:18:04:18\r\n{\\an1}tu vas te dire que la vie\r\nc'est comme \u00e7a, comme dans les films.\r\n\r\n10:18:04:23  10:18:06:14\r\n{\\an1}Mais sinon, jamais.\r\n\r\n10:18:06:19  10:18:10:09\r\n{\\an1}Si tes parents t'ont\r\nassez bien \u00e9duqu\u00e9, tu feras...\r\n\r\n10:18:10:13  10:18:15:07\r\n{\\an1}Tu \"prendras exemple\" sur tes\r\nparents, tes proches, et jamais...\r\n\r\n10:18:17:23  10:18:22:23\r\n{\\an1}-Toute cette g\u00e9n\u00e9ration, celle dont\r\non parle, va apprendre sa sexualit\u00e9\r\n\r\n10:18:23:04  10:18:25:23\r\n{\\an1}\u00e0 travers les films pornographiques.\r\n\r\n10:18:26:04  10:18:28:09\r\n{\\an1}O\u00f9 l'image de la femme,\r\n\r\n10:18:28:13  10:18:31:01\r\n{\\an1}c'est un objet sexuel,\r\n\r\n10:18:31:06  10:18:34:21\r\n{\\an1}voire un objet d'une violence\r\nsexuelle avec des hommes\r\n\r\n10:18:35:02  10:18:37:09\r\n{\\an1}qui sont mont\u00e9s comme des \u00e2nes\r\n\r\n10:18:37:13  10:18:41:11\r\n{\\an1}et qui ont une sexualit\u00e9\r\nqui dure des plombes.\r\n\r\n10:18:41:15  10:18:46:07\r\n{\\an1}Donc, le jeune homme va se dire:\r\n\"Pour \u00eatre un homme qui fait l'amour\r\n\r\n10:18:46:11  10:18:51:21\r\n{\\an1}avec une femme, je dois \u00eatre d'une\r\nviolence absolue avec ma copine.\"\r\n\r\n10:18:52:02  10:18:57:00\r\n{\\an1}Mes petites patientes me racontent\r\nque des fois, elles sont surprises\r\n\r\n10:18:57:05  10:19:01:09\r\n{\\an1}saisies par la violence\r\ndont font preuve leur petit copain.\r\n\r\n10:19:01:13  10:19:06:07\r\n{\\an1}Derri\u00e8re cette position radicale\r\n\"les femmes sont toutes des putes\",\r\n\r\n10:19:06:11  10:19:10:22\r\n{\\an1}on sent combien c'est de l'angoisse\r\nde ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n10:19:11:03  10:19:13:00\r\n{\\an1}Fondamentalement,\r\n\r\n10:19:13:05  10:19:17:23\r\n{\\an1}dans la revendication machiste,\r\nla femme repr\u00e9sente un \u00e9l\u00e9ment\r\n\r\n10:19:18:04  10:19:20:12\r\n{\\an1}d'incertitude pour le jeune gar\u00e7on\r\n\r\n10:19:20:17  10:19:23:18\r\n{\\an1}qui va se tourner\r\nvers une haine de l'autre.\r\n\r\n10:19:23:23  10:19:28:11\r\n{\\an1}Dans le discours du rap, il y a aussi\r\nbeaucoup de haine de l'autre\r\n\r\n10:19:28:15  10:19:31:10\r\n{\\an1}que ces jeunes prendront\r\nau premier degr\u00e9.\r\n\r\n10:19:31:14  10:19:33:01\r\n{\\an1}-Le rap, voil\u00e0.\r\n\r\n10:19:33:06  10:19:37:18\r\n{\\an1}Avec Booba, Taiga,\r\nDamso et les autres.\r\n\r\n10:19:37:23  10:19:41:09\r\n{\\an1}Que comprend effectivement\r\nun jeune en \u00e9coutant\r\n\r\n10:19:41:13  10:19:45:14\r\n{\\an1}leu rap ou en regardant leurs clips\r\nau premier degr\u00e9.\r\n\r\n10:19:45:19  10:19:49:12\r\n{\\an1}Les filles sont de petite vertu\r\net en petite tenue.\r\n\r\n10:19:49:17  10:19:52:13\r\n{\\an1}Ca veut dire quoi,\r\npour le petit homme ?\r\n\r\n10:19:52:18  10:19:54:23\r\n{\\an1}-On pr\u00e9f\u00e8re\r\nles tchoins tchoins tchoins\r\n\r\n10:19:55:04  10:19:57:09\r\n{\\an1}Elle veut louboutin-tin, tchoin\r\n\r\n10:19:57:13  10:19:59:21\r\n{\\an1}Elle veut Maubussin-ssin, tchoin\r\n\r\n10:20:00:02  10:20:01:19\r\n{\\an1}Vrais ou faux seins, tchoin\r\n\r\n10:20:12:20  10:20:15:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:16:02  10:20:19:19\r\n{\\an1}-On retrouve ces jeunes de quartier\r\nqui enregistrent\r\n\r\n10:20:20:00  10:20:22:01\r\n{\\an1}leur clip de rap.\r\n\r\n10:20:22:06  10:20:26:19\r\n{\\an1}Ils ne chantent pas les popotins,\r\nmais sont-ils machos ?\r\n\r\n10:20:27:00  10:20:29:08\r\n{\\an1}-J'ai toujours \u00e9cout\u00e9 du rap\r\n\r\n10:20:29:12  10:20:31:19\r\n{\\an1}et \u00e7a m'a jamais rendu macho.\r\n\r\n10:20:32:00  10:20:35:05\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pend des gens, moi non et toi ?\r\n\r\n10:20:35:10  10:20:38:12\r\n{\\an1}-Ecouter une musique\r\nva pas changer\r\n\r\n10:20:38:17  10:20:40:20\r\n{\\an1}ta fa\u00e7on de voir les choses.\r\n\r\n10:20:41:01  10:20:44:18\r\n{\\an1}Les paroles que chante un rappeur\r\nne m'affectent pas.\r\n\r\n10:20:44:23  10:20:46:20\r\n{\\an1}La musique est bien.\r\n\r\n10:20:47:01  10:20:51:10\r\n{\\an1}-Le rap ne me rend pas macho\r\ndans des exc\u00e8s pour autant.\r\n\r\n10:20:51:14  10:20:54:23\r\n{\\an1}Il faut pas se contenter\r\nd'\u00e9couter b\u00eatement.\r\n\r\n10:20:55:04  10:20:58:01\r\n{\\an1}Si on dit d'une fille\r\nque c'est une pute,\r\n\r\n10:20:58:06  10:21:01:07\r\n{\\an1}toutes les filles le sont pas,\r\nil faut penser.\r\n\r\n10:21:01:11  10:21:05:09\r\n{\\an1}-Il faut discerner la musique\r\net la vraie vie.\r\n\r\n10:21:05:13  10:21:07:07\r\n{\\an1}Quand j'\u00e9coute une musique,\r\n\r\n10:21:07:11  10:21:11:11\r\n{\\an1}je me dis pas\r\nque ce qu'ils racontent est vrai.\r\n\r\n10:21:11:15  10:21:15:10\r\n{\\an1}Que les meufs sont des salopes,\r\nc'est pas forc\u00e9ment vrai.\r\n\r\n10:21:15:14  10:21:17:19\r\n{\\an1}-Je suis plus chaud que vous\r\n\r\n10:21:18:00  10:21:19:12\r\n{\\an1}On n'est plus beaucoup\r\n\r\n10:21:19:17  10:21:21:14\r\n{\\an1}Quand il faut porter nos couilles\r\n\r\n10:21:21:19  10:21:23:09\r\n{\\an1}Moi je suis plus chaud que vous\r\n\r\n10:21:23:13  10:21:25:07\r\n{\\an1}On n'est plus beaucoup\r\n\r\n10:21:25:11  10:21:27:17\r\n{\\an1}Quand il faut porter nos couilles\r\n\r\n10:21:30:10  10:21:33:07\r\n{\\an1}-Il a plusieurs casquettes,\r\nDavid Aymon:\r\n\r\n10:21:33:11  10:21:37:05\r\n{\\an1}concierge, travailleur social\r\net sp\u00e9cialiste du rap.\r\n\r\n10:21:37:10  10:21:38:21\r\n{\\an1}Selon lui, le rap\r\n\r\n10:21:39:02  10:21:42:08\r\n{\\an1}ne rend pas macho mais...\r\n-Il y a un c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:21:42:12  10:21:44:05\r\n{\\an1}b\u00eate de foire.\r\n\r\n10:21:44:10  10:21:49:03\r\n{\\an1}On aime bien un peu cibler\r\nles rappeurs, parce que les rappeurs\r\n\r\n10:21:49:08  10:21:52:08\r\n{\\an1}\u00e9crivent sans filtre en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:21:52:12  10:21:56:02\r\n{\\an1}selon les textes qu'ils ont \u00e0 dire.\r\n\r\n10:21:56:07  10:21:59:11\r\n{\\an1}Ca peut \u00eatre hyper vulgaire,\r\nhyper p\u00e9joratif.\r\n\r\n10:21:59:15  10:22:01:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, souvent, c'est...\r\n\r\n10:22:02:00  10:22:03:20\r\n{\\an1}C'est qu'une chanson.\r\n\r\n10:22:04:01  10:22:07:06\r\n{\\an1}Des fois, il faut aussi\r\nprendre ses distances.\r\n\r\n10:22:07:11  10:22:09:23\r\n{\\an1}C'est une question d'\u00e2ge,\r\nde maturit\u00e9.\r\n\r\n10:22:10:04  10:22:13:23\r\n{\\an1}On va plut\u00f4t taper sur les rappeurs\r\nparce que d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:22:14:04  10:22:17:05\r\n{\\an1}le rap est une musique\r\nqui suit des minorit\u00e9s.\r\n\r\n10:22:17:10  10:22:21:01\r\n{\\an1}C'est une musique o\u00f9 on aurait\r\nplus \"tendance\" \u00e0 aller\r\n\r\n10:22:21:06  10:22:25:21\r\n{\\an1}chercher la petite b\u00eate parce que\r\nc'est le rap, parce que \u00e7a d\u00e9range.\r\n\r\n10:22:26:02  10:22:28:15\r\n{\\an1}-Musique de r\u00e9volte\r\net de contestation,\r\n\r\n10:22:28:20  10:22:30:14\r\n{\\an1}le rap d\u00e9range par essence.\r\n\r\n10:22:30:19  10:22:33:09\r\n{\\an1}Si en plus il manie l'insulte,\r\n\r\n10:22:33:13  10:22:36:09\r\n{\\an1}c'est tout bonus pour les affaires.\r\n\r\n10:22:36:13  10:22:40:04\r\n{\\an1}-Plein d'artistes,\r\nplein d'autres personnes essaient\r\n\r\n10:22:40:09  10:22:44:10\r\n{\\an1}de promouvoir une autre image,\r\nde donner un autre message.\r\n\r\n10:22:44:14  10:22:47:16\r\n{\\an1}Souvent, ces personnes\r\nsont moins m\u00e9diatis\u00e9es\r\n\r\n10:22:47:21  10:22:50:03\r\n{\\an1}parce que c'est moins vendeur.\r\n\r\n10:22:50:08  10:22:56:10\r\n{\\an1}On est un peu dans le sensationnel,\r\non est dans une \u00e8re comme \u00e7a.\r\n\r\n10:22:56:14  10:22:59:09\r\n{\\an1}Plus \u00e7a choque, plus \u00e7a vend aussi.\r\n\r\n10:22:59:13  10:23:00:21\r\n{\\an1}-J'ai besoin d'aide\r\n\r\n10:23:01:02  10:23:05:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:05:10  10:23:07:20\r\n{\\an1}J'ai besoin d'aide\r\n\r\n10:23:12:06  10:23:15:13\r\n{\\an1}-Le rap est une musique\r\nfaite surtout par des gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:23:15:18  10:23:18:11\r\n{\\an1}Mais qu'en pensent les filles ?\r\n\r\n10:23:18:15  10:23:22:06\r\n{\\an1}-En \u00e9coutant du rap vulgaire,\r\nleur vocabulaire change,\r\n\r\n10:23:22:11  10:23:24:07\r\n{\\an1}leur vision des filles aussi.\r\n\r\n10:23:24:11  10:23:28:17\r\n{\\an1}-Ils insultent plus les filles\r\net leur parle moins bien et tout.\r\n\r\n10:23:28:22  10:23:31:12\r\n{\\an1}-Le rap d\u00e9valorise\r\nbeaucoup les femmes,\r\n\r\n10:23:31:17  10:23:34:21\r\n{\\an1}du coup les jeunes de nos \u00e2ges\r\n\r\n10:23:35:02  10:23:37:08\r\n{\\an1}imitent les rappeurs.\r\n\r\n10:23:37:12  10:23:40:08\r\n{\\an1}-Comment\r\nvous vous d\u00e9fendez des machos ?\r\n\r\n10:23:40:12  10:23:42:02\r\n{\\an1}-Je baisse la t\u00eate.\r\n\r\n10:23:42:07  10:23:46:11\r\n{\\an1}On nous regarde, on nous siffle\r\ndans la rue, on baisse la t\u00eate.\r\n\r\n10:23:46:16  10:23:48:10\r\n{\\an1}On met les \u00e9couteurs.\r\n\r\n10:23:48:14  10:23:51:01\r\n{\\an1}-On parle pas,\r\nmoi je trace ma route.\r\n\r\n10:23:51:06  10:23:53:08\r\n{\\an1}-Donc vous subissez, quoi.\r\n\r\n10:23:53:12  10:23:55:14\r\n{\\an1}Toutes\r\n-Oui.\r\n\r\n10:23:55:19  10:23:59:23\r\n{\\an1}-C'est parce que les femmes\r\nont refus\u00e9 de baisser les yeux\r\n\r\n10:24:00:04  10:24:02:21\r\n{\\an1}et de subir\r\nque s'est produite \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:24:03:02  10:24:05:02\r\n{\\an1}une agression\r\n\r\n10:24:05:07  10:24:07:05\r\n{\\an1}d'une violence inou\u00efe.\r\n\r\n10:24:07:10  10:24:08:18\r\n{\\an1}-Cette affaire\r\n\r\n10:24:08:23  10:24:11:21\r\n{\\an1}aurait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement diff\u00e9rente\r\n\r\n10:24:12:02  10:24:15:05\r\n{\\an1}si les femmes\r\navaient \u00e9t\u00e9 des hommes.\r\n\r\n10:24:15:10  10:24:19:07\r\n{\\an1}Il s'agit d'une agression sexiste.\r\n\r\n10:24:19:11  10:24:24:04\r\n{\\an1}-Mercredi 8 ao\u00fbt 2018,\r\ndans la vieille-ville.\r\n\r\n10:24:24:09  10:24:27:16\r\n{\\an1}A 05h00, la discoth\u00e8que\r\nle Petit Palace ferme.\r\n\r\n10:24:27:21  10:24:32:03\r\n{\\an1}Une jeune femme se fait insulter\r\npar un groupe de f\u00eatards,\r\n\r\n10:24:32:08  10:24:36:02\r\n{\\an1}des jeunes hommes\r\nhabitant Thonon-les-Bains.\r\n\r\n10:24:36:07  10:24:38:19\r\n{\\an1}Elle r\u00e9plique\r\net est violemment battue.\r\n\r\n10:24:39:00  10:24:42:14\r\n{\\an1}Quatre femmes qui sortaient\r\nde la bo\u00eete interviennent.\r\n\r\n10:24:42:19  10:24:45:13\r\n{\\an1}Les six agresseurs les attaquent.\r\n\r\n10:24:45:18  10:24:48:09\r\n{\\an1}A coups de pieds, \u00e0 coups de poing,\r\n\r\n10:24:48:13  10:24:51:21\r\n{\\an1}avec des b\u00e9quilles,\r\nils se d\u00e9cha\u00eenent sur elles.\r\n\r\n10:24:52:02  10:24:54:20\r\n{\\an1}-Cette agression-l\u00e0\r\nsort de l'ordinaire.\r\n\r\n10:24:55:01  10:24:59:23\r\n{\\an1}Elle est \u00e0 l'extr\u00eame\r\nde ce que l'on peut imaginer.\r\n\r\n10:25:00:04  10:25:02:20\r\n{\\an1}Il y a eu un v\u00e9ritable acharnement.\r\n\r\n10:25:03:01  10:25:05:15\r\n{\\an1}On est au niveau de la bestialit\u00e9.\r\n\r\n10:25:05:20  10:25:09:03\r\n{\\an1}-Des t\u00e9moins appellent\r\nla police et les secours.\r\n\r\n10:25:09:08  10:25:11:03\r\n{\\an1}Les agresseurs s'enfuient.\r\n\r\n10:25:11:08  10:25:14:07\r\n{\\an1}Ils seront arr\u00eat\u00e9s\r\nquelques jours plus tard,\r\n\r\n10:25:14:11  10:25:16:21\r\n{\\an1}sauf un,\r\nqui s'est peut-\u00eatre r\u00e9fugi\u00e9\r\n\r\n10:25:17:02  10:25:18:23\r\n{\\an1}dans son pays d'origine.\r\n\r\n10:25:19:04  10:25:21:20\r\n{\\an1}Toutes les femmes sont bless\u00e9es.\r\n\r\n10:25:22:01  10:25:24:22\r\n{\\an1}-Deux ont eu peur de mourir.\r\n\r\n10:25:25:03  10:25:27:17\r\n{\\an1}Une \u00e9tait dans le coma.\r\n\r\n10:25:27:22  10:25:33:04\r\n{\\an1}Et m\u00eame dans le coma, elle recevait\r\ndes coups de pieds dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:25:33:09  10:25:36:18\r\n{\\an1}Une autre a eu\r\nun traumatisme cr\u00e2nien.\r\n\r\n10:25:36:23  10:25:43:00\r\n{\\an1}J'ai vu la trace de la semelle\r\nde son agresseur sur sa joue.\r\n\r\n10:25:43:05  10:25:45:12\r\n{\\an1}-Les agresseurs \u00e9tant fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:25:45:17  10:25:48:13\r\n{\\an1}la proc\u00e9dure incombe\r\nau parquet d'Annecy.\r\n\r\n10:25:48:18  10:25:52:02\r\n{\\an1}Ils sont mis en examen\r\npour tentative d'homicide\r\n\r\n10:25:52:07  10:25:56:05\r\n{\\an1}et violence aggrav\u00e9e ayant agi\r\navec une arme et en r\u00e9union.\r\n\r\n10:25:56:10  10:25:59:21\r\n{\\an1}Ils risquent la Cour d'assises\r\net 30 ans de prison.\r\n\r\n10:26:00:02  10:26:03:04\r\n{\\an1}L'agression de Gen\u00e8ve\r\nest l'agression de trop.\r\n\r\n10:26:03:09  10:26:07:07\r\n{\\an1}L'indignation est nationale\r\net les femmes politiques\r\n\r\n10:26:07:11  10:26:12:04\r\n{\\an1}\u00e9tiquettent les \u00e9v\u00e9nements comme\r\nrelevant du machisme le plus abject.\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:14:11\r\n{\\an1}Selon une enqu\u00eate nationale,\r\n\r\n10:26:14:16  10:26:18:04\r\n{\\an1}les violences contre\r\nles jeunes femmes de 15 \u00e0 24 ans\r\n\r\n10:26:18:09  10:26:21:11\r\n{\\an1}dans l'espace public\r\nont tripl\u00e9 en vingt ans.\r\n\r\n10:26:24:10  10:26:27:08\r\n{\\an1}La frappe du boxeur\r\nest toujours une arme.\r\n\r\n10:26:27:12  10:26:29:11\r\n{\\an1}Un des agresseurs du 8 ao\u00fbt\r\n\r\n10:26:29:16  10:26:32:00\r\n{\\an1}est un boxeur.\r\n\r\n10:26:32:05  10:26:35:19\r\n{\\an1}C\u00e9dric Kassongo\r\nest un boxeur un cran au-dessus.\r\n\r\n10:26:36:00  10:26:38:19\r\n{\\an1}Il est champion suisse\r\nde poids l\u00e9ger\r\n\r\n10:26:39:00  10:26:40:22\r\n{\\an1}et patron de cette salle.\r\n\r\n10:26:41:03  10:26:44:06\r\n{\\an1}La victime dans le coma\r\nde l'agression genevoise\r\n\r\n10:26:44:11  10:26:47:10\r\n{\\an1}est membre du club\r\no\u00f9 elle fait de la boxe.\r\n\r\n10:26:47:14  10:26:50:06\r\n{\\an1}Et surtout,\r\nc'est une amie du patron.\r\n\r\n10:26:50:11  10:26:52:19\r\n{\\an1}-Son acte \u00e9tait tr\u00e8s courageux.\r\n\r\n10:26:53:00  10:26:54:22\r\n{\\an1}On ne se met pas\r\n\r\n10:26:55:03  10:26:57:14\r\n{\\an1}en danger facilement.\r\n\r\n10:26:57:19  10:27:00:18\r\n{\\an1}Le c\u00f4t\u00e9 sauvegarde personnelle\r\nprend le dessus.\r\n\r\n10:27:00:23  10:27:03:06\r\n{\\an1}On l\u00e2che pas, mieux que \u00e7a !\r\n\r\n10:27:03:11  10:27:06:00\r\n{\\an1}-Choqu\u00e9 par l'agression de son amie,\r\n\r\n10:27:06:05  10:27:08:02\r\n{\\an1}C\u00e9dric r\u00e9agit peu apr\u00e8s.\r\n\r\n10:27:08:07  10:27:12:17\r\n{\\an1}-Il fallait faire quelque chose,\r\nc'est une amie, mais elle fait\r\n\r\n10:27:12:22  10:27:14:20\r\n{\\an1}aussi partie de ce club.\r\n\r\n10:27:15:01  10:27:18:21\r\n{\\an1}Tant qu'on y \u00e9tait,\r\npourquoi ne pas faire quelque chose\r\n\r\n10:27:19:02  10:27:25:01\r\n{\\an1}qui pourrait aussi aider des femmes\r\n\u00e0 \u00e9viter ce genre de situation.\r\n\r\n10:27:25:06  10:27:28:09\r\n{\\an1}On a mis un cours\r\nde self-d\u00e9fense en place,\r\n\r\n10:27:28:13  10:27:31:06\r\n{\\an1}enti\u00e8rement gratuit pour les femmes.\r\n\r\n10:27:31:11  10:27:33:16\r\n{\\an1}-Plusieurs mois sont pass\u00e9s\r\n\r\n10:27:33:21  10:27:35:14\r\n{\\an1}depuis l'agression.\r\n\r\n10:27:35:19  10:27:38:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les coups, le coma,\r\n\r\n10:27:38:08  10:27:42:10\r\n{\\an1}la lente r\u00e9cup\u00e9ration,\r\nC\u00e9dric a enfin retrouv\u00e9 son amie\r\n\r\n10:27:42:14  10:27:45:18\r\n{\\an1}qui n'a aucun souvenir\r\nde ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:27:45:23  10:27:47:10\r\n{\\an1}-Elle a repris.\r\n\r\n10:27:47:14  10:27:50:14\r\n{\\an1}Elle m'avait \u00e9crit:\r\n\"D\u00e8s que je me sens bien,\r\n\r\n10:27:50:19  10:27:52:15\r\n{\\an1}je veux reprendre la boxe.\"\r\n\r\n10:27:52:20  10:27:55:13\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9pondu:\r\n\"Viens d\u00e8s que tu es pr\u00eate.\"\r\n\r\n10:27:55:18  10:27:58:15\r\n{\\an1}Et elle est revenue, souriante.\r\n\r\n10:27:58:20  10:28:02:07\r\n{\\an1}Mais on sent qu'il y a\r\nquand m\u00eame quelque chose\r\n\r\n10:28:02:11  10:28:05:00\r\n{\\an1}qu'elle a laiss\u00e9 dans cette histoire.\r\n\r\n10:28:05:05  10:28:09:16\r\n{\\an1}-Cette agression, c'est vraiment\r\nune mani\u00e8re de montrer un exemple\r\n\r\n10:28:09:21  10:28:12:11\r\n{\\an1}extr\u00eamement marquant\r\ndu syst\u00e8me sexiste\r\n\r\n10:28:12:16  10:28:16:11\r\n{\\an1}qui va notamment se d\u00e9ployer\r\npar rapport \u00e0 des violences\r\n\r\n10:28:16:16  10:28:18:14\r\n{\\an1}comme tabasser des femmes.\r\n\r\n10:28:18:19  10:28:21:06\r\n{\\an1}Ces cas de violence sexiste\r\n\r\n10:28:21:11  10:28:24:03\r\n{\\an1}ne sont pas des faits divers.\r\n\r\n10:28:24:08  10:28:27:11\r\n{\\an1}Ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes\r\nde violence structurels.\r\n\r\n10:28:27:16  10:28:31:10\r\n{\\an1}-Chercheuse, formatrice, \u00e9crivaine,\r\nC.Dayer est experte\r\n\r\n10:28:31:14  10:28:33:16\r\n{\\an1}en pr\u00e9vention des violences.\r\n\r\n10:28:33:21  10:28:36:06\r\n{\\an1}-C'est int\u00e9ressant de se demander\r\n\r\n10:28:36:11  10:28:40:09\r\n{\\an1}\u00e0 quelles formes de violence\r\net de sexisme on a affaire.\r\n\r\n10:28:40:13  10:28:44:15\r\n{\\an1}Les femmes qui se font tabasser,\r\non a de la violence physique\r\n\r\n10:28:44:20  10:28:48:09\r\n{\\an1}extr\u00eamement dure et probl\u00e9matique,\r\nmais ce sont aussi\r\n\r\n10:28:48:13  10:28:51:10\r\n{\\an1}toutes les petites violences\r\ndu quotidien\r\n\r\n10:28:51:14  10:28:54:23\r\n{\\an1}donnant comme message\r\nqu'il n'y a pas de probl\u00e8me\r\n\r\n10:28:55:04  10:28:56:19\r\n{\\an1}\u00e0 sous-estimer une femme\r\n\r\n10:28:57:00  10:28:58:18\r\n{\\an1}ou la d\u00e9valoriser.\r\n\r\n10:28:58:23  10:29:02:05\r\n{\\an1}-Insult\u00e9e,\r\nrabaiss\u00e9e quotidiennement\r\n\r\n10:29:02:10  10:29:06:08\r\n{\\an1}dans une quasi indiff\u00e9rence\r\nc'est l'histoire d'Alicia,\r\n\r\n10:29:06:12  10:29:09:12\r\n{\\an1}une fille qui voulait s'\u00e9manciper.\r\n\r\n10:29:09:17  10:29:13:16\r\n{\\an1}Les gar\u00e7ons n'ont vu en elles\r\nqu'une femme \u00e0 maltraiter.\r\n\r\n10:29:13:21  10:29:16:02\r\n{\\an1}-J'avais onze, douze ans.\r\n\r\n10:29:16:07  10:29:18:18\r\n{\\an1}Ca a commenc\u00e9\r\ndoucement au d\u00e9but,\r\n\r\n10:29:18:23  10:29:21:00\r\n{\\an1}\u00e0 l'habillement et tout.\r\n\r\n10:29:21:05  10:29:25:02\r\n{\\an1}J'\u00e9tais assez pr\u00e9coce,\r\nj'ai eu de la poitrine assez vite.\r\n\r\n10:29:25:07  10:29:27:08\r\n{\\an1}J'ai vite mis des d\u00e9collet\u00e9s.\r\n\r\n10:29:27:12  10:29:32:05\r\n{\\an1}J'avais pas confiance en moi, j'avais\r\nde l'acn\u00e9, et \u00e0 partir du cycle,\r\n\r\n10:29:32:10  10:29:34:06\r\n{\\an1}je me suis maquill\u00e9e.\r\n\r\n10:29:34:11  10:29:38:00\r\n{\\an1}C'est vrai que par rapport\r\n\u00e0 mon style vestimentaire,\r\n\r\n10:29:38:05  10:29:44:10\r\n{\\an1}aux d\u00e9collet\u00e9s et tout, d'abord \u00e7a a\r\ncommenc\u00e9 l\u00e0, les \"putes\" et tout \u00e7a.\r\n\r\n10:29:44:14  10:29:48:03\r\n{\\an1}Selon comment je me posais\r\nsur ma chaise et tout,\r\n\r\n10:29:48:08  10:29:51:13\r\n{\\an1}pour eux, \u00e7a voulait dire\r\nque j'\u00e9tais une pute.\r\n\r\n10:29:51:18  10:29:54:01\r\n{\\an1}Je voulais aguicher soi-disant.\r\n\r\n10:29:54:06  10:29:56:17\r\n{\\an1}Apr\u00e8s voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 mise\r\n\r\n10:29:56:22  10:30:02:02\r\n{\\an1}dans des groupes WhatsApp avec cinq,\r\nsix, huit mecs qui me...\r\n\r\n10:30:02:07  10:30:08:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pute, salope, tchoin\r\net le signe comme \u00e7a des \u00e9moji.\r\n\r\n10:30:08:09  10:30:11:19\r\n{\\an1}Il y a eu beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment,\r\nles mains au cul.\r\n\r\n10:30:12:00  10:30:14:13\r\n{\\an1}-Les petits mecs ne la l\u00e2chent pas,\r\n\r\n10:30:14:18  10:30:17:10\r\n{\\an1}mais Alicia refuse\r\nde se laisser faire.\r\n\r\n10:30:17:14  10:30:20:08\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais vachement\r\ndans la provocation.\r\n\r\n10:30:20:12  10:30:25:01\r\n{\\an1}Plus on me traitait par rapport\r\n\u00e0 mon habillement, plus j'allais...\r\n\r\n10:30:25:06  10:30:28:09\r\n{\\an1}Le ventre \u00e0 l'air, machin...\r\nM\u00eame les profs\r\n\r\n10:30:28:13  10:30:30:11\r\n{\\an1}me faisaient des remarques.\r\n\r\n10:30:30:16  10:30:33:23\r\n{\\an1}-Alicia fait la brave,\r\nmais elle n'en peut plus.\r\n\r\n10:30:34:04  10:30:37:03\r\n{\\an1}Elle ne veut pas mourir,\r\nmais dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:30:37:08  10:30:40:17\r\n{\\an1}Rap\r\n\r\n10:30:40:22  10:30:43:18\r\n{\\an1}Retour \u00e0 la maison de quartier\r\nLa Carambole.\r\n\r\n10:30:43:23  10:30:46:20\r\n{\\an1}Nous avons besoin de d\u00e9coder\r\n\r\n10:30:47:01  10:30:51:18\r\n{\\an1}cette vision masculine d'un monde\r\ndivis\u00e9 en putes et pas putes.\r\n\r\n10:30:51:23  10:30:55:01\r\n{\\an1}-Qu'elle s'habille bien, tant mieux.\r\n-On kife.\r\n\r\n10:30:55:06  10:30:59:08\r\n{\\an1}Mais abusez pas,\r\npas de d\u00e9collet\u00e9s jusque-l\u00e0.\r\n\r\n10:30:59:12  10:31:02:04\r\n{\\an1}-Les plus tendres\r\nont retenu la le\u00e7on.\r\n\r\n10:31:02:09  10:31:03:17\r\n{\\an1}-J'aime pas\r\n\r\n10:31:03:22  10:31:07:15\r\n{\\an1}des d\u00e9collet\u00e9s\r\ngenre qu'on voit trop.\r\n\r\n10:31:07:20  10:31:10:11\r\n{\\an1}Genre aussi des jupes qui euh...\r\n\r\n10:31:10:15  10:31:13:21\r\n{\\an1}O\u00f9 on voit trop ses jambes,\r\ndes trucs comme \u00e7a.\r\n\r\n10:31:14:02  10:31:16:10\r\n{\\an1}Un peu vulgaire, j'aime pas.\r\n\r\n10:31:16:14  10:31:21:03\r\n{\\an1}J'ai pas envie que les autres\r\nposent les yeux sur elle.\r\n\r\n10:31:21:08  10:31:23:20\r\n{\\an1}-Faut pas \u00eatre trop d\u00e9nud\u00e9.\r\n\r\n10:31:24:01  10:31:27:03\r\n{\\an1}-La fille qui s'habille peu\r\net sort beaucoup\r\n\r\n10:31:27:08  10:31:30:09\r\n{\\an1}est vite catalogu\u00e9e.\r\n\r\n10:31:30:13  10:31:32:00\r\n{\\an1}-Une pute, c'est...\r\n\r\n10:31:32:05  10:31:36:04\r\n{\\an1}C'est une fille qui aime\r\nbeaucoup trop s'amuser.\r\n\r\n10:31:36:09  10:31:39:17\r\n{\\an1}-D'apr\u00e8s ce qu'on entend\r\naujourd'hui, c'est...\r\n\r\n10:31:39:22  10:31:42:15\r\n{\\an1}\"Tu sais quoi ?\r\nElle, c'est une pute.\"\r\n\r\n10:31:42:20  10:31:45:06\r\n{\\an1}\"Tu la chopes en dix minutes.\"\r\n\r\n10:31:45:11  10:31:50:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, les filles correctes, ce sont\r\ncelles qui sont \u00e0 la maison et qui...\r\n\r\n10:31:51:04  10:31:54:13\r\n{\\an1}On les voit jamais\r\ndans les bo\u00eetes etc.\r\n\r\n10:31:54:18  10:32:01:17\r\n{\\an1}C'est plus des filles qui sont samedi\r\ndimanche en famille \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:32:01:22  10:32:03:14\r\n{\\an1}-J'ai emp\u00each\u00e9...\r\n\r\n10:32:03:19  10:32:08:12\r\n{\\an1}Paroles indistinctes\r\n\r\n10:32:08:17  10:32:12:00\r\n{\\an1}-Joss, il dit de la merde !\r\n\r\n10:32:12:05  10:32:16:04\r\n{\\an1}-Les correctes et les catins,\r\net rien entre deux.\r\n\r\n10:32:16:09  10:32:20:09\r\n{\\an1}M\u00eame les filles\r\nadoptent cette vision du monde.\r\n\r\n10:32:20:13  10:32:22:10\r\n{\\an1}-Les filles, c'est pareil.\r\n\r\n10:32:22:14  10:32:25:12\r\n{\\an1}C'est une jalousie par rapport\r\n\r\n10:32:25:17  10:32:28:05\r\n{\\an1}\u00e0 nous,\r\naux gar\u00e7ons qu'on int\u00e9resse.\r\n\r\n10:32:28:10  10:32:31:21\r\n{\\an1}Je sais pas, peut-\u00eatre\r\nune mani\u00e8re de se prot\u00e9ger,\r\n\r\n10:32:32:02  10:32:34:18\r\n{\\an1}de se dire qu'il y a une autre pute.\r\n\r\n10:32:34:23  10:32:38:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait beaucoup, quoi,\r\nc'\u00e9tait trop et \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n10:32:39:00  10:32:43:06\r\n{\\an1}j'\u00e9tais compl\u00e8tement perdue,\r\nje savais pas comment m'en sortir.\r\n\r\n10:32:43:11  10:32:47:10\r\n{\\an1}-A bout de force, Alicia\r\nse confie \u00e0 un adulte de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:32:47:14  10:32:50:06\r\n{\\an1}-Une camarade m'a trait\u00e9e de pute.\r\n\r\n10:32:50:11  10:32:52:15\r\n{\\an1}J'en ai parl\u00e9\r\n\r\n10:32:52:20  10:32:55:00\r\n{\\an1}avec le conseiller social.\r\n\r\n10:32:55:05  10:32:59:10\r\n{\\an1}Il y a eu une esp\u00e8ce de m\u00e9diation\r\nqui n'a servi \u00e0 rien.\r\n\r\n10:32:59:14  10:33:02:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, une autre fille\r\nm'a menac\u00e9e de mort.\r\n\r\n10:33:02:20  10:33:05:12\r\n{\\an1}J'\u00e9tais une grosse pute et tout.\r\n\r\n10:33:05:17  10:33:10:14\r\n{\\an1}Je suis all\u00e9e voir le conseiller\r\nsocial, mais elle continuait.\r\n\r\n10:33:10:19  10:33:14:10\r\n{\\an1}Mon prof aussi\r\ns'en battait les couilles.\r\n\r\n10:33:14:14  10:33:18:06\r\n{\\an1}-Indiff\u00e9rence ou difficult\u00e9\r\n\u00e0 empoigner le probl\u00e8me.\r\n\r\n10:33:18:11  10:33:19:23\r\n{\\an1}Le D\u00e9partement\r\n\r\n10:33:20:04  10:33:22:17\r\n{\\an1}genevois de l'instruction publique\r\n\r\n10:33:22:22  10:33:26:10\r\n{\\an1}confirme l'existence\r\nd'une situation d\u00e9licate.\r\n\r\n10:33:26:14  10:33:29:09\r\n{\\an1}-Des profs sont tr\u00e8s ad\u00e9quats,\r\n\r\n10:33:29:13  10:33:31:16\r\n{\\an1}interviennent, recadrent\r\n\r\n10:33:31:21  10:33:34:07\r\n{\\an1}des situations\r\net des agresseurs.\r\n\r\n10:33:34:11  10:33:35:17\r\n{\\an1}D'autres profs\r\n\r\n10:33:35:22  10:33:37:12\r\n{\\an1}se disent d\u00e9sempar\u00e9s.\r\n\r\n10:33:37:17  10:33:41:22\r\n{\\an1}J'ai recueilli des t\u00e9moignages\r\nbouleversants de jeunes filles\r\n\r\n10:33:42:03  10:33:47:11\r\n{\\an1}qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es de salopes et\r\nde putes tous les jours des ann\u00e9es\r\n\r\n10:33:47:15  10:33:51:00\r\n{\\an1}sans pouvoir mettre\r\nun terme \u00e0 ce cauchemar.\r\n\r\n10:33:51:05  10:33:56:11\r\n{\\an1}-L'Ecole Technique des M\u00e9tiers\r\nde Lausanne ne ferme plus les yeux.\r\n\r\n10:33:56:15  10:33:58:21\r\n{\\an1}Ici, il y a plein de gar\u00e7ons\r\n\r\n10:33:59:02  10:34:01:09\r\n{\\an1}et seulement 5 % de filles.\r\n\r\n10:34:01:13  10:34:04:04\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 ce d\u00e9s\u00e9quilibre,\r\npas de machisme.\r\n\r\n10:34:04:09  10:34:05:20\r\n{\\an1}A priori.\r\n\r\n10:34:07:12  10:34:10:02\r\n{\\an1}La m\u00e9canique est bien huil\u00e9e\r\n\r\n10:34:10:07  10:34:13:17\r\n{\\an1}jusqu'au jour\r\no\u00f9 appara\u00eet le grain de sable.\r\n\r\n10:34:13:22  10:34:16:06\r\n{\\an1}Un courrier destin\u00e9 au directeur\r\n\r\n10:34:16:11  10:34:20:00\r\n{\\an1}d\u00e9nonce le sexisme ordinaire\r\ndans l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n10:34:54:22  10:34:59:07\r\n{\\an1}-Cette lettre illustre le fait\r\nque quand on a rigol\u00e9\r\n\r\n10:34:59:11  10:35:01:02\r\n{\\an1}\u00e0 dix blagues sexistes\r\n\r\n10:35:01:07  10:35:03:07\r\n{\\an1}parce qu'on est cool,\r\n\r\n10:35:03:11  10:35:06:07\r\n{\\an1}que fait-on apr\u00e8s quand \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te\r\n\r\n10:35:06:11  10:35:08:16\r\n{\\an1}et que c'est des micro-agressions\r\n\r\n10:35:08:21  10:35:13:03\r\n{\\an1}qui finalement cr\u00e9ent une boule\r\nau ventre pour venir \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n10:35:13:08  10:35:18:02\r\n{\\an1}Personne ne devrait \u00eatre dans\r\nces conditions pour venir \u00e9tudier.\r\n\r\n10:35:24:13  10:35:28:00\r\n{\\an1}-L'auteure de la lettre,\r\nc'est Morgane Massy, 21 ans,\r\n\r\n10:35:28:05  10:35:29:18\r\n{\\an1}f\u00e9ministe assum\u00e9e.\r\n\r\n10:35:29:23  10:35:31:19\r\n{\\an1}-Je suis arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n10:35:32:00  10:35:34:18\r\n{\\an1}avec l'id\u00e9e qu'il fallait se battre\r\n\r\n10:35:34:23  10:35:36:16\r\n{\\an1}contre les clich\u00e9s.\r\n\r\n10:35:36:21  10:35:41:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une \u00e9cole de m\u00e9caniciens,\r\nmais il n'y avait pas de raison\r\n\r\n10:35:41:10  10:35:44:12\r\n{\\an1}que ce soient des machos.\r\n-Et pourtant...\r\n\r\n10:35:44:17  10:35:47:06\r\n{\\an1}-C'est un climat, des remarques\r\n\r\n10:35:47:11  10:35:49:07\r\n{\\an1}volent par-ci, par-l\u00e0.\r\n\r\n10:35:49:11  10:35:51:21\r\n{\\an1}On regardait un film en allemand\r\n\r\n10:35:52:02  10:35:53:22\r\n{\\an1}sur une famille turque.\r\n\r\n10:35:54:03  10:35:58:04\r\n{\\an1}Il y avait un mariage forc\u00e9\r\net plein d'histoires horribles.\r\n\r\n10:35:58:09  10:36:02:11\r\n{\\an1}A la fin, un camarade s'est exclam\u00e9:\r\n\"Les Turcs savent\r\n\r\n10:36:02:15  10:36:05:00\r\n{\\an1}comment s'occuper des femmes.\"\r\n\r\n10:36:05:05  10:36:07:12\r\n{\\an1}Plein de trucs comme \u00e7a.\r\n\r\n10:36:07:17  10:36:11:02\r\n{\\an1}Et quand il y a 95 % de mecs\r\n\u00e0 plus ou moins croire\r\n\r\n10:36:11:07  10:36:15:23\r\n{\\an1}qu'ils ont raison\r\net \u00e0 s'entremousser,\r\n\r\n10:36:16:04  10:36:19:12\r\n{\\an1}\u00e0 se faire mousser entre eux,\r\n\r\n10:36:19:17  10:36:23:12\r\n{\\an1}en se disant\r\nque c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9...\r\n\r\n10:36:26:18  10:36:30:01\r\n{\\an1}Ca a un peu \u00e9t\u00e9 une claque\r\net j'ai pas du tout su\r\n\r\n10:36:30:06  10:36:33:04\r\n{\\an1}comment g\u00e9rer \u00e7a\r\net en milieu d'ann\u00e9e,\r\n\r\n10:36:33:09  10:36:36:03\r\n{\\an1}j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 arr\u00eater.\r\n\r\n10:36:36:08  10:36:38:10\r\n{\\an1}Hello !\r\n-Coucou !\r\n\r\n10:36:38:14  10:36:43:16\r\n{\\an1}-Morgane retrouve deux copines dans\r\nla caf\u00e9t\u00e9ria de leur ancienne \u00e9cole.\r\n\r\n10:36:43:21  10:36:48:17\r\n{\\an1}Ines et Laurie y ont fait ensemble\r\nun travail sur le sexisme \u00e0 l'ETML\r\n\r\n10:36:48:22  10:36:52:20\r\n{\\an1}dans lequel figure\r\nla fameuse lettre de Morgane.\r\n\r\n10:36:53:01  10:36:54:11\r\n{\\an1}-J'ai vu la lettre\r\n\r\n10:36:54:15  10:36:58:06\r\n{\\an1}comme une preuve que \u00e7a existe.\r\n\r\n10:36:58:11  10:37:01:16\r\n{\\an1}On peut \u00eatre dix filles \u00e0 le dire,\r\n\r\n10:37:01:21  10:37:05:15\r\n{\\an1}mais Morgane l'a \u00e9crit\r\net l'a envoy\u00e9 au directeur.\r\n\r\n10:37:05:20  10:37:08:19\r\n{\\an1}Je me sentais plus l\u00e9gitime\r\nde mon v\u00e9cu.\r\n\r\n10:37:09:00  10:37:12:06\r\n{\\an1}Je croyais\r\nque c'\u00e9tait que mon probl\u00e8me.\r\n\r\n10:37:12:11  10:37:17:21\r\n{\\an1}-Une troisi\u00e8me jeune femme, que vous\r\nne verrez pas, a sign\u00e9 ce travail.\r\n\r\n10:37:18:02  10:37:21:20\r\n{\\an1}Elle ne travaille qu'avec des hommes\r\nqui lui ont conseill\u00e9\r\n\r\n10:37:22:01  10:37:25:14\r\n{\\an1}de ne pas participer \u00e0 un reportage\r\nsur le machisme.\r\n\r\n10:37:27:01  10:37:29:07\r\n{\\an1}Le courrier de Morgane\r\n\r\n10:37:29:11  10:37:32:10\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 aux profs\r\n\r\n10:37:32:14  10:37:35:02\r\n{\\an1}qui en ont parl\u00e9 avec leurs \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:37:35:07  10:37:37:09\r\n{\\an1}-Y a-t-il une r\u00e9action ?\r\n\r\n10:37:37:13  10:37:41:15\r\n{\\an1}C'est des choses que vous entendez\r\nr\u00e9guli\u00e8rement ?\r\n\r\n10:37:41:20  10:37:43:01\r\n{\\an1}-De ?\r\n\r\n10:37:43:06  10:37:45:02\r\n{\\an1}-Des propos sexistes ?\r\n\r\n10:37:45:07  10:37:47:05\r\n{\\an1}-Bah, oui.\r\n\r\n10:37:47:10  10:37:50:19\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s, c'est de savoir\r\nsi on r\u00e9agit ou pas.\r\n\r\n10:37:51:00  10:37:54:05\r\n{\\an1}Moi, je trouve\r\nque quand on d\u00e9passe la limite,\r\n\r\n10:37:54:10  10:37:59:02\r\n{\\an1}je le dis\r\net \u00e7a ne m'attire pas que des amis.\r\n\r\n10:37:59:07  10:38:04:09\r\n{\\an1}-On veut amuser la galerie, du coup\r\non peut dire des trucs horribles\r\n\r\n10:38:04:13  10:38:06:23\r\n{\\an1}et tourner \u00e7a comme une blague.\r\n\r\n10:38:07:04  10:38:11:23\r\n{\\an1}Des fois, je me mords l'int\u00e9rieur\r\nde la joue pour pas hurler.\r\n\r\n10:38:12:04  10:38:14:12\r\n{\\an1}-Il y a une certaine rivalit\u00e9\r\n\r\n10:38:14:17  10:38:17:00\r\n{\\an1}qui s'installe, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n10:38:17:05  10:38:21:12\r\n{\\an1}\"Ah, une fille fait mieux que moi,\r\nje peux pas laisser passer.\"\r\n\r\n10:38:21:17  10:38:23:16\r\n{\\an1}-Une femme en m\u00e9canique\r\n\r\n10:38:23:21  10:38:28:09\r\n{\\an1}c'est encore dans l'id\u00e9e\r\nque c'est un peu sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:38:28:13  10:38:31:09\r\n{\\an1}Les hommes, les jeunes, entre eux,\r\n\r\n10:38:31:13  10:38:34:11\r\n{\\an1}ils s'attaquent,\r\nje pense, aux filles\r\n\r\n10:38:34:15  10:38:38:06\r\n{\\an1}qui sont avec eux\r\net c'est pas admissible.\r\n\r\n10:38:38:11  10:38:40:16\r\n{\\an1}-Les choses vont mieux,\r\n\r\n10:38:40:21  10:38:43:17\r\n{\\an1}car on se pose des questions.\r\n\r\n10:38:43:22  10:38:47:02\r\n{\\an1}L'an dernier,\r\non a travaill\u00e9 autour du sexisme.\r\n\r\n10:38:47:07  10:38:50:03\r\n{\\an1}En se questionnant,\r\non r\u00e9alise des choses\r\n\r\n10:38:50:08  10:38:52:21\r\n{\\an1}dont on n'\u00e9tait pas conscients.\r\n\r\n10:38:53:02  10:38:56:13\r\n{\\an1}On a des fois l'impression\r\nque \u00e7a va pas mieux,\r\n\r\n10:38:56:18  10:39:00:09\r\n{\\an1}mais je suis pas s\u00fbr\r\nque ce soit r\u00e9el.\r\n\r\n10:39:01:21  10:39:03:11\r\n{\\an1}-Il y a quelque temps,\r\n\r\n10:39:03:16  10:39:07:19\r\n{\\an1}l'\u00e9tablissement a fait face\r\n\u00e0 une agression sexuelle.\r\n\r\n10:39:08:00  10:39:11:16\r\n{\\an1}L'agresseur ne fait d\u00e9sormais\r\nplus partie de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:39:11:21  10:39:15:12\r\n{\\an1}Cet \u00e9pisode entre dans\r\ndes statistiques inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n10:39:15:17  10:39:19:12\r\n{\\an1}Les violences sexuelles\r\ncontre les filles augmentent.\r\n\r\n10:39:21:22  10:39:25:16\r\n{\\an1}L'association Violence que faire\r\nl'a constat\u00e9.\r\n\r\n10:39:25:21  10:39:29:17\r\n{\\an1}Elle combat la violence au sein\r\ndu couple: on s'y adresse\r\n\r\n10:39:29:22  10:39:31:04\r\n{\\an1}anonymement.\r\n\r\n10:39:31:09  10:39:34:11\r\n{\\an1}Des psychologues\r\napportent des r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:39:34:16  10:39:38:03\r\n{\\an1}-De 12 \u00e0 22 ans,\r\nce qui ressort beaucoup,\r\n\r\n10:39:38:08  10:39:41:13\r\n{\\an1}c'est les histoires\r\nde consentements.\r\n\r\n10:39:41:18  10:39:45:05\r\n{\\an1}La notion du consentement\r\n\r\n10:39:45:10  10:39:48:06\r\n{\\an1}est vraiment redondante\r\n\r\n10:39:48:11  10:39:51:04\r\n{\\an1}dans les questions qu'on re\u00e7oit.\r\n\r\n10:39:51:09  10:39:55:06\r\n{\\an1}-Ce jour-l\u00e0, le courriel\r\nd'une adolescente de 17 ans\r\n\r\n10:39:55:11  10:39:57:10\r\n{\\an1}retient toute l'attention.\r\n\r\n10:39:57:14  10:40:02:07\r\n{\\an1}-\"Je vous \u00e9cris, car je ne suis pas\r\ns\u00fbre de ce qui m'est arriv\u00e9.\"\r\n\r\n10:40:02:11  10:40:04:12\r\n{\\an1}\"Je ne l'avais jamais fait.\"\r\n\r\n10:40:04:17  10:40:08:19\r\n{\\an1}\"Il m'a demand\u00e9 si je voulais\r\nqu'il soit ma premi\u00e8re fois.\"\r\n\r\n10:40:09:00  10:40:11:05\r\n{\\an1}\"J'ai dit: Oui, mais plus tard.\"\r\n\r\n10:40:11:10  10:40:15:15\r\n{\\an1}\"Il a commenc\u00e9 \u00e0 me toucher,\r\nj'ai dit non, mais il a continu\u00e9.\"\r\n\r\n10:40:15:20  10:40:17:13\r\n{\\an1}\"Puis, il y a eu acte.\"\r\n\r\n10:40:17:18  10:40:20:19\r\n{\\an1}\"Des semaines apr\u00e8s,\r\nnous nous sommes revus.\"\r\n\r\n10:40:21:00  10:40:24:13\r\n{\\an1}\"Il y a eu acte sans mon accord,\r\npendant trois mois.\"\r\n\r\n10:40:24:18  10:40:27:10\r\n{\\an1}\"Je n'arrive pas \u00e0 dire\r\nce qu'il m'a fait.\"\r\n\r\n10:40:27:14  10:40:29:22\r\n{\\an1}-Il est important\r\n\r\n10:40:30:03  10:40:33:19\r\n{\\an1}de clairement identifier\r\nce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:40:34:00  10:40:38:02\r\n{\\an1}Lui dire clairement\r\nque ce qu'elle a v\u00e9cu, c'est du viol.\r\n\r\n10:40:41:20  10:40:43:17\r\n{\\an1}-Les victimes ne sont jamais\r\n\r\n10:40:43:22  10:40:47:13\r\n{\\an1}s\u00fbres que ce qu'elles vivent,\r\nc'est de la violence.\r\n\r\n10:40:47:18  10:40:53:12\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 des jeunes filles, il y a\r\nsouvent ce sentiment de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n10:40:53:17  10:40:56:01\r\n{\\an1}\"J'ai pas \u00e9t\u00e9 assez claire.\"\r\n\r\n10:40:56:06  10:41:00:06\r\n{\\an1}\"Je l'ai peut-\u00eatre\r\npas assez repouss\u00e9 physiquement.\"\r\n\r\n10:41:00:11  10:41:02:14\r\n{\\an1}Les st\u00e9r\u00e9otypes ont la vie dure.\r\n\r\n10:41:02:19  10:41:05:01\r\n{\\an1}C'est bien ancr\u00e9,\r\n\r\n10:41:05:06  10:41:08:23\r\n{\\an1}aussi bien dans les s\u00e9ries\r\nque dans les films,\r\n\r\n10:41:09:04  10:41:13:04\r\n{\\an1}il y a des repr\u00e9sentations\r\ntr\u00e8s sexistes.\r\n\r\n10:41:16:20  10:41:20:04\r\n{\\an1}-Alicia a son premier\r\nrapport sexuel tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:41:20:09  10:41:22:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait comme dans un mauvais film.\r\n\r\n10:41:23:00  10:41:27:00\r\n{\\an1}-J'avais 14 ans,\r\nje n'avais pas confiance en moi.\r\n\r\n10:41:27:05  10:41:31:17\r\n{\\an1}J'avais juste envie\r\nque ce soit simple, normal.\r\n\r\n10:41:31:22  10:41:33:07\r\n{\\an1}C'\u00e9tait vite\r\n\r\n10:41:33:11  10:41:36:08\r\n{\\an1}se mettre \u00e0 quatre pattes.\r\n\r\n10:41:36:12  10:41:38:12\r\n{\\an1}Ca me faisait peur.\r\n\r\n10:41:38:17  10:41:41:11\r\n{\\an1}Il ne l'a pas entendu.\r\n\r\n10:41:41:16  10:41:46:23\r\n{\\an1}\"Vas-y, en plus il para\u00eet\r\nque c'est mieux pour vous.\"\r\n\r\n10:41:47:04  10:41:49:18\r\n{\\an1}Alors que... c'est nul \u00e0 chier.\r\n\r\n10:41:49:23  10:41:55:08\r\n{\\an1}-Tu sentais qu'il appliquait comme\r\ndes recettes qu'il avait vues ?\r\n\r\n10:41:55:12  10:41:58:14\r\n{\\an1}-Ouais, comme un mode d'emploi.\r\n\r\n10:41:58:19  10:42:02:05\r\n{\\an1}Parfois, je me sentais oblig\u00e9e\r\nde faire \u00e7a,\r\n\r\n10:42:02:10  10:42:05:05\r\n{\\an1}car sinon il allait moins m'aimer.\r\n\r\n10:42:05:10  10:42:10:07\r\n{\\an1}Typiquement, la fellation\r\nme d\u00e9go\u00fbtait, mais il for\u00e7ait.\r\n\r\n10:42:11:11  10:42:14:17\r\n{\\an1}-Alicia a \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9e\r\npar les gar\u00e7ons\r\n\r\n10:42:14:22  10:42:18:00\r\n{\\an1}et ignor\u00e9e des adultes\r\npendant quatre ans.\r\n\r\n10:42:18:05  10:42:21:14\r\n{\\an1}-A l'\u00e9cole, rien,\r\n\u00e0 la police encore moins.\r\n\r\n10:42:21:19  10:42:25:00\r\n{\\an1}En portant plainte,\r\nles policiers m'ont dragu\u00e9e.\r\n\r\n10:42:25:05  10:42:28:11\r\n{\\an1}J'ai seize ans,\r\nj'y vais car on me traite de pute\r\n\r\n10:42:28:16  10:42:30:10\r\n{\\an1}et ils m'en croient une.\r\n\r\n10:42:30:14  10:42:34:03\r\n{\\an1}J'ai envie\r\nde faire avancer les choses.\r\n\r\n10:42:34:08  10:42:39:08\r\n{\\an1}C'est toujours un peu compliqu\u00e9,\r\ncar c'est des choses qui restent.\r\n\r\n10:42:39:12  10:42:42:02\r\n{\\an1}C'est presque un traumatisme.\r\n\r\n10:42:43:10  10:42:44:14\r\n{\\an1}-Un soir,\r\n\r\n10:42:44:19  10:42:46:18\r\n{\\an1}du c\u00f4t\u00e9 de Renens.\r\n\r\n10:42:46:23  10:42:48:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait adorable.\r\n\r\n10:42:48:14  10:42:50:14\r\n{\\an1}Une fois, j'avais une \u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n10:42:50:19  10:42:57:00\r\n{\\an1}qui est venue tester et elle \u00e9tait\r\nen couple avec un homme assez macho,\r\n\r\n10:42:57:05  10:43:00:20\r\n{\\an1}et elle s'est recroquevill\u00e9e\r\nsur elle-m\u00eame.\r\n\r\n10:43:01:01  10:43:04:17\r\n{\\an1}En faisant le cours plusieurs fois,\r\nelle m'a dit:\r\n\r\n10:43:04:22  10:43:08:00\r\n{\\an1}\"Tu m'as fait d\u00e9couvrir qui je suis.\"\r\n\r\n10:43:08:05  10:43:11:09\r\n{\\an1}\"Maintenant,\r\nje m'assume, m\u00eame au lit.\"\r\n\r\n10:43:11:13  10:43:14:02\r\n{\\an1}\"Quand je marche, je me sens femme.\"\r\n\r\n10:43:14:23  10:43:16:17\r\n{\\an1}En choeur\r\n-Ah, ouais !\r\n\r\n10:43:20:23  10:43:22:06\r\n{\\an1}-Nous sommes\r\n\r\n10:43:22:11  10:43:25:04\r\n{\\an1}au cours de soul dance\r\ndirig\u00e9 par Naomie.\r\n\r\n10:43:25:09  10:43:27:03\r\n{\\an1}Soul dance\r\n\r\n10:43:27:08  10:43:37:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:37:21  10:43:42:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:42:22  10:43:44:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:44:08  10:43:47:04\r\n{\\an1}Ici, pas de gar\u00e7ons,\r\ndonc pas de machos.\r\n\r\n10:43:47:09  10:43:48:21\r\n{\\an1}Quoi que...\r\n\r\n10:43:49:02  10:43:50:17\r\n{\\an1}-Mon c\u00f4t\u00e9 macho\r\n\r\n10:43:50:22  10:43:52:06\r\n{\\an1}ne changera pas.\r\n\r\n10:43:52:11  10:43:54:18\r\n{\\an1}D\u00fb \u00e0 mon homosexualit\u00e9,\r\n\r\n10:43:54:23  10:43:58:11\r\n{\\an1}j'ai toujours eu\r\ndes relations avec femmes,\r\n\r\n10:43:58:16  10:44:01:18\r\n{\\an1}et parfois avec des femmes f\u00e9minines.\r\n\r\n10:44:01:23  10:44:06:13\r\n{\\an1}J'aime pas que ma femme\r\nsorte habill\u00e9e de mani\u00e8re provocante.\r\n\r\n10:44:06:18  10:44:08:16\r\n{\\an1}Je vais pas le lui interdire,\r\n\r\n10:44:08:21  10:44:13:04\r\n{\\an1}mais je vais lui faire comprendre\r\nque c'est pas possible,\r\n\r\n10:44:13:09  10:44:15:09\r\n{\\an1}car je connais les hommes.\r\n\r\n10:44:15:13  10:44:19:07\r\n{\\an1}Je me suis moi-m\u00eame fait agresser\r\nen sortant de bo\u00eete.\r\n\r\n10:44:19:11  10:44:21:06\r\n{\\an1}En pensant comme un homme,\r\n\r\n10:44:21:11  10:44:24:17\r\n{\\an1}j'ai pas envie qu'un homme\r\nvoie ma femme comme \u00e7a\r\n\r\n10:44:24:22  10:44:27:20\r\n{\\an1}et qu'il essaie de faire\r\nun geste d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n10:44:29:12  10:44:32:10\r\n{\\an1}-La prof, elle,\r\nn'est pas fan de machos.\r\n\r\n10:44:32:14  10:44:37:13\r\n{\\an1}Des gar\u00e7ons, elle en prendrait bien\r\ndans son cours, comme autrefois.\r\n\r\n10:44:37:18  10:44:43:15\r\n{\\an1}-J'ai des cours auxquels des gar\u00e7ons\r\nsont venus et durant lesquels\r\n\r\n10:44:43:20  10:44:46:03\r\n{\\an1}mon but en tant que femme\r\n\r\n10:44:46:08  10:44:48:20\r\n{\\an1}et en tant qu'\u00eatre humain,\r\n\r\n10:44:49:01  10:44:52:11\r\n{\\an1}c'est de pouvoir mixer\r\ntoutes ces bonnes vibes.\r\n\r\n10:44:52:16  10:44:56:14\r\n{\\an1}De pouvoir montrer\r\nqu'on peut faire de grandes choses\r\n\r\n10:44:56:19  10:45:01:11\r\n{\\an1}entre hommes ou femmes, mais encore\r\nplus grandes tous ensemble.\r\n\r\n10:45:02:18  10:45:05:06\r\n{\\an1}-Mais l'exp\u00e9rience a fait long feu.\r\n\r\n10:45:05:11  10:45:07:21\r\n{\\an1}La mixit\u00e9 est d\u00e9sormais mise \u00e0 mal\r\n\r\n10:45:08:02  10:45:11:17\r\n{\\an1}du c\u00f4t\u00e9 du centre de rencontre\r\nde Renens dont d\u00e9pend\r\n\r\n10:45:11:22  10:45:13:10\r\n{\\an1}le cours de Naomie.\r\n\r\n10:45:13:14  10:45:16:09\r\n{\\an1}En cause,\r\nles petits machos envahissants.\r\n\r\n10:45:18:16  10:45:23:02\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre pas des \"petits machos\",\r\nmais un certain machisme.\r\n\r\n10:45:23:07  10:45:26:03\r\n{\\an1}Des filles m'ont dit\r\n\r\n10:45:26:08  10:45:30:03\r\n{\\an1}qu'il y a des attitudes de machisme.\r\n\r\n10:45:30:08  10:45:35:07\r\n{\\an1}\"Je suis le mec,\r\ndonc c'est moi qui d\u00e9cide.\"\r\n\r\n10:45:37:03  10:45:38:19\r\n{\\an1}-Face \u00e0 ces attitudes,\r\n\r\n10:45:39:00  10:45:42:09\r\n{\\an1}les responsables\r\ndu centre de Renens prennent\r\n\r\n10:45:42:13  10:45:44:13\r\n{\\an1}une d\u00e9cision in\u00e9dite.\r\n\r\n10:45:44:18  10:45:48:10\r\n{\\an1}Renoncer \u00e0 la mixit\u00e9\r\npour certaines activit\u00e9s.\r\n\r\n10:45:48:14  10:45:53:22\r\n{\\an1}-On a fait le constat qu'apr\u00e8s dix\r\nans d'ouverture des salles de sport,\r\n\r\n10:45:54:03  10:45:56:18\r\n{\\an1}95 % de gar\u00e7ons\r\nvont dans ces salles.\r\n\r\n10:45:56:23  10:46:00:22\r\n{\\an1}Pour les filles,\r\nc'est difficile de prendre la place.\r\n\r\n10:46:01:03  10:46:05:03\r\n{\\an1}On a essay\u00e9 de mettre un horaire\r\ndiff\u00e9renci\u00e9 pour les filles\r\n\r\n10:46:05:08  10:46:06:13\r\n{\\an1}et les gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:46:06:18  10:46:09:23\r\n{\\an1}Si on en arrive l\u00e0,\r\nc'est que c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:46:10:04  10:46:14:20\r\n{\\an1}A Renens, on est dans une ville\r\navec une grande multiculturalit\u00e9.\r\n\r\n10:46:15:01  10:46:19:07\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que d'\u00eatre avec des gar\u00e7ons\r\npour certaines choses,\r\n\r\n10:46:19:11  10:46:23:03\r\n{\\an1}\u00e7a peut les mettre mal \u00e0 l'aise,\r\ndonc on propose \u00e7a.\r\n\r\n10:46:24:04  10:46:25:09\r\n{\\an1}-Renens,\r\n\r\n10:46:25:13  10:46:27:20\r\n{\\an1}ville multiculturelle, et alors ?\r\n\r\n10:46:28:01  10:46:31:13\r\n{\\an1}Plus de migrants \u00e9quivaudrait\r\n\u00e0 plus de machisme ?\r\n\r\n10:46:31:18  10:46:33:18\r\n{\\an1}Une causalit\u00e9 qui interpelle.\r\n\r\n10:46:33:23  10:46:36:19\r\n{\\an1}A l'Universit\u00e9 de Zurich,\r\non a voulu\r\n\r\n10:46:37:00  10:46:38:05\r\n{\\an1}v\u00e9rifier cela.\r\n\r\n10:46:38:10  10:46:41:07\r\n{\\an1}Voici l'affirmation des chercheurs.\r\n\r\n10:46:46:07  10:46:52:19\r\n{\\an1}En 2007, 45,4 % des gar\u00e7ons dont\r\nles parents sont n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:46:53:00  10:46:57:20\r\n{\\an1}r\u00e9pondent par l'affirmative\r\net correspondent ainsi\r\n\r\n10:46:58:01  10:46:59:21\r\n{\\an1}au crit\u00e8re machiste.\r\n\r\n10:47:00:02  10:47:02:10\r\n{\\an1}En 2014, ils sont 55,3 %.\r\n\r\n10:47:02:14  10:47:06:05\r\n{\\an1}-Ces augmentations ne concernent pas\r\n\r\n10:47:06:10  10:47:09:01\r\n{\\an1}que la population immigr\u00e9e,\r\n\r\n10:47:09:06  10:47:12:17\r\n{\\an1}mais aussi les jeunes\r\nn\u00e9s en Suisse\r\n\r\n10:47:12:22  10:47:16:14\r\n{\\an1}avec des parents\r\naussi n\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n10:47:16:19  10:47:20:08\r\n{\\an1}-On constate tout de m\u00eame\r\nque les jeunes migrants\r\n\r\n10:47:20:12  10:47:23:11\r\n{\\an1}sont plus sexistes,\r\nmais cela s'explique.\r\n\r\n10:47:23:16  10:47:26:01\r\n{\\an1}Souvent issus de soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n10:47:26:06  10:47:29:20\r\n{\\an1}patriarcales, ils sont inf\u00e9od\u00e9s\r\naux dires des parents.\r\n\r\n10:47:30:01  10:47:35:02\r\n{\\an1}Avec tout \u00e7a, les filles sportives\r\nde Renens ont \u00e9t\u00e9 mises sous cloche.\r\n\r\n10:47:35:07  10:47:37:06\r\n{\\an1}Mais renoncer \u00e0 la mixit\u00e9,\r\n\r\n10:47:37:11  10:47:40:03\r\n{\\an1}est-ce vraiment une bonne id\u00e9e ?\r\n\r\n10:47:40:08  10:47:42:10\r\n{\\an1}-On doit pas tout excuser\r\n\r\n10:47:42:14  10:47:44:11\r\n{\\an1}sous pr\u00e9texte d'\u00eatre\r\n\r\n10:47:44:16  10:47:48:07\r\n{\\an1}dans une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle.\r\n\r\n10:47:48:11  10:47:51:13\r\n{\\an1}Les mariages forc\u00e9s,\r\nc'est un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n10:47:51:18  10:47:55:22\r\n{\\an1}Les insultes sexistes banalis\u00e9es\r\nc'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:47:56:03  10:48:01:11\r\n{\\an1}Ob\u00e9ir \u00e0 une enseignante peut \u00eatre un\r\nprobl\u00e8me dans certaines communaut\u00e9s.\r\n\r\n10:48:01:15  10:48:05:11\r\n{\\an1}On doit \u00eatre tr\u00e8s clairs\r\nsur les valeurs fondamentales\r\n\r\n10:48:05:15  10:48:07:05\r\n{\\an1}du respect des filles.\r\n\r\n10:48:07:10  10:48:11:06\r\n{\\an1}-Accepter l'autre, c'est tout\r\nle travail de civilisation.\r\n\r\n10:48:11:11  10:48:15:00\r\n{\\an1}C'est d'arriver \u00e0 accepter l'autre\r\n\r\n10:48:15:05  10:48:16:19\r\n{\\an1}dans sa diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:48:17:00  10:48:20:01\r\n{\\an1}Et la diff\u00e9rence absolue,\r\nc'est le f\u00e9minin.\r\n\r\n10:48:20:06  10:48:23:02\r\n{\\an1}Il faut aider le jeune homme\r\n\r\n10:48:23:07  10:48:26:13\r\n{\\an1}\u00e0 accepter le f\u00e9minin en lui.\r\n\r\n10:48:26:18  10:48:31:02\r\n{\\an1}Fondamentalement, le jour\r\no\u00f9 il acceptera le f\u00e9minin en lui,\r\n\r\n10:48:31:07  10:48:36:00\r\n{\\an1}il n'aura plus cette position\r\nmachiste et radicale face au monde.\r\n\r\n10:48:36:05  10:48:39:18\r\n{\\an1}Ca, qu'une chose peut le faire,\r\nc'est l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:48:39:23  10:48:43:10\r\n{\\an1}L'\u00e9ducation des hommes\r\net l'\u00e9ducation des femmes.\r\n\r\n10:48:43:14  10:48:47:02\r\n{\\an1}Parce que les femmes \u00e9duqu\u00e9es\r\n\u00e9duquent les hommes.\r\n\r\n10:48:47:07  10:48:49:16\r\n{\\an1}-Est-ce que tu deviendrais\r\n\r\n10:48:49:21  10:48:51:22\r\n{\\an1}une adolescente tardivement ?\r\n\r\n10:48:52:03  10:48:55:15\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre, mais je me suis\r\nr\u00e9veill\u00e9e toujours t\u00f4t.\r\n\r\n10:48:55:20  10:48:57:19\r\n{\\an1}-Voici la m\u00e8re d'Alicia.\r\n\r\n10:48:58:00  10:49:00:22\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois, m\u00e8re et fille\r\n\r\n10:49:01:03  10:49:03:21\r\n{\\an1}parlent de ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:49:04:23  10:49:07:22\r\n{\\an1}-Je sais pas si je lui disais tout.\r\n\r\n10:49:08:03  10:49:10:19\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9, j'avais un peu honte.\r\n\r\n10:49:11:00  10:49:14:11\r\n{\\an1}J'avais peur\r\nque \u00e7a lui fasse de la peine.\r\n\r\n10:49:14:15  10:49:19:10\r\n{\\an1}J'avais peur qu'elle r\u00e9agisse\r\net intervienne avec l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:49:19:14  10:49:24:21\r\n{\\an1}-J'ai eu ce sentiment,\r\net je l'ai encore maintenant,\r\n\r\n10:49:25:02  10:49:28:00\r\n{\\an1}qu'il y a des zones d'ombre\r\n\r\n10:49:28:05  10:49:32:13\r\n{\\an1}o\u00f9 je savais pas bien\r\nce qu'il en \u00e9tait.\r\n\r\n10:49:32:18  10:49:36:22\r\n{\\an1}Ou j'apprenais les choses apr\u00e8s\r\ncoup: c'est tr\u00e8s culpabilisant.\r\n\r\n10:49:37:03  10:49:40:07\r\n{\\an1}En sachant\r\nce qui s'est pass\u00e9 pour elle,\r\n\r\n10:49:40:11  10:49:43:14\r\n{\\an1}je me dis\r\nqu'elle a d\u00fb me dire des choses\r\n\r\n10:49:43:19  10:49:47:00\r\n{\\an1}sous couvert\r\nque \u00e7a arrivait \u00e0 ses amies.\r\n\r\n10:49:47:05  10:49:51:04\r\n{\\an1}Je me rappelle avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00eate\r\n\u00e0 monter dans le bus\r\n\r\n10:49:51:09  10:49:54:16\r\n{\\an1}pour aller casser la figure\r\naux petits cons\r\n\r\n10:49:54:21  10:49:58:00\r\n{\\an1}qui touchaient les fesses\r\nde sa copine.\r\n\r\n10:49:59:12  10:50:01:01\r\n{\\an1}Voil\u00e0, premi\u00e8re...\r\n\r\n10:50:01:06  10:50:03:20\r\n{\\an1}Ah, non, \u00e7a, c'\u00e9tait la cr\u00e8che.\r\n\r\n10:50:04:01  10:50:06:17\r\n{\\an1}-Elodie \u00e9tait\r\ndans ma classe au cycle.\r\n\r\n10:50:06:22  10:50:10:00\r\n{\\an1}-Nathalie ne mesure\r\nle harc\u00e8lement subi\r\n\r\n10:50:10:05  10:50:12:21\r\n{\\an1}que lorsqu'Alicia arr\u00eate l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:50:13:02  10:50:17:09\r\n{\\an1}se met \u00e0 fuguer et demande\r\n\u00e0 \u00eatre hospitalis\u00e9e en psychiatrie.\r\n\r\n10:50:17:13  10:50:19:11\r\n{\\an1}Pourtant, Nathalie travaille\r\n\r\n10:50:19:16  10:50:20:21\r\n{\\an1}avec des ados.\r\n\r\n10:50:21:02  10:50:23:06\r\n{\\an1}Le machisme, elle conna\u00eet.\r\n\r\n10:50:23:11  10:50:24:17\r\n{\\an1}-Effectivement,\r\n\r\n10:50:24:22  10:50:29:09\r\n{\\an1}on entend plus d'insultes\r\nenvers les filles,\r\n\r\n10:50:29:13  10:50:34:17\r\n{\\an1}on voit quand m\u00eame l'attitude\r\ndes gar\u00e7ons qui est probl\u00e9matique\r\n\r\n10:50:34:22  10:50:38:14\r\n{\\an1}envers les adolescentes\r\net on ne sait pas tout.\r\n\r\n10:50:38:19  10:50:44:09\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que c'est important\r\nque ce soit des jeunes de 18 et plus,\r\n\r\n10:50:44:13  10:50:48:22\r\n{\\an1}mais pas trop au-del\u00e0,\r\nqui commencent \u00e0 prendre la parole\r\n\r\n10:50:49:03  10:50:52:21\r\n{\\an1}et qui interviennent\r\ndans les milieux scolaires.\r\n\r\n10:50:53:02  10:50:55:01\r\n{\\an1}On n'a pas les codes.\r\n\r\n10:50:57:09  10:51:01:09\r\n{\\an1}-Ce matin, Alicia\r\nva rem\u00e9dier \u00e0 cela en intervenant\r\n\r\n10:51:01:13  10:51:03:08\r\n{\\an1}\u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:51:03:12  10:51:04:19\r\n{\\an1}Elle souhaite\r\n\r\n10:51:05:00  10:51:08:19\r\n{\\an1}cr\u00e9er une association\r\nd'aide aux filles harcel\u00e9es.\r\n\r\n10:51:09:00  10:51:10:06\r\n{\\an1}Chaperonn\u00e9e\r\n\r\n10:51:10:11  10:51:13:05\r\n{\\an1}par la responsable de l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n10:51:13:10  10:51:17:02\r\n{\\an1}\u00e0 l'instruction publique\r\net par I.Collet,\r\n\r\n10:51:17:07  10:51:21:11\r\n{\\an1}Alicia raconte son histoire\r\ndevant ces futurs enseignants.\r\n\r\n10:51:21:15  10:51:26:19\r\n{\\an1}-Une fois, j'ai trouv\u00e9 incroyable\r\nde pas s'en apercevoir,\r\n\r\n10:51:27:00  10:51:29:22\r\n{\\an1}car c'\u00e9tait au milieu de la classe,\r\n\r\n10:51:30:03  10:51:32:09\r\n{\\an1}un mec m'a trait\u00e9e de pute.\r\n\r\n10:51:32:13  10:51:35:23\r\n{\\an1}Je me suis lev\u00e9e\r\net l'ai frapp\u00e9 avec la trousse.\r\n\r\n10:51:36:04  10:51:38:10\r\n{\\an1}Je suis partie en pleurant.\r\n\r\n10:51:38:14  10:51:41:02\r\n{\\an1}Et il n'a absolument rien fait.\r\n\r\n10:51:41:07  10:51:43:09\r\n{\\an1}Ni apr\u00e8s, ni avant.\r\n\r\n10:51:43:13  10:51:47:11\r\n{\\an1}Il m'a juste laiss\u00e9 sortir\r\nle temps que je voulais.\r\n\r\n10:51:47:16  10:51:49:15\r\n{\\an1}J'y suis jamais retourn\u00e9e.\r\n\r\n10:51:49:20  10:51:52:18\r\n{\\an1}-Il y a une lib\u00e9ration de la parole\r\n\r\n10:51:52:23  10:51:56:01\r\n{\\an1}sexiste et haineuse qui est terrible.\r\n\r\n10:51:56:06  10:51:59:16\r\n{\\an1}Nos institutions\r\nne sont pas assez pro-\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:51:59:21  10:52:04:14\r\n{\\an1}Dans les manuels scolaires,\r\nles filles sont souvent en retrait\r\n\r\n10:52:04:19  10:52:06:23\r\n{\\an1}en maths, en sciences.\r\n\r\n10:52:07:04  10:52:11:02\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est\r\nqu'elles ont affaire \u00e0 des mod\u00e8les\r\n\r\n10:52:11:07  10:52:12:20\r\n{\\an1}qui les ins\u00e9curisent.\r\n\r\n10:52:13:01  10:52:16:08\r\n{\\an1}Du rap au manuel scolaire,\r\nil y a un continuum,\r\n\r\n10:52:16:12  10:52:19:01\r\n{\\an1}m\u00eame si les degr\u00e9s sont diff\u00e9rents,\r\n\r\n10:52:19:06  10:52:23:04\r\n{\\an1}avec des messages qui les assignent\r\n\u00e0 des seconds r\u00f4les.\r\n\r\n10:52:23:09  10:52:25:10\r\n{\\an1}-Je pleurais tous les soirs.\r\n\r\n10:52:25:14  10:52:26:20\r\n{\\an1}J'avais personne.\r\n\r\n10:52:27:01  10:52:29:13\r\n{\\an1}Les profs s'en rendaient pas compte.\r\n\r\n10:52:29:18  10:52:32:15\r\n{\\an1}Quand ils l'entendaient, \u00e7a entrait\r\n\r\n10:52:32:20  10:52:35:18\r\n{\\an1}par une oreille\r\net ressortait de l'autre.\r\n\r\n10:52:35:23  10:52:39:18\r\n{\\an1}-Selon l'OMS, 12 ans,\r\nc'est l'\u00e2ge des clich\u00e9s,\r\n\r\n10:52:39:23  10:52:42:04\r\n{\\an1}partout sur cette plan\u00e8te.\r\n\r\n10:52:42:09  10:52:45:06\r\n{\\an1}A partir de l\u00e0,\r\nla passivit\u00e9 des filles,\r\n\r\n10:52:45:11  10:52:48:20\r\n{\\an1}la force et le besoin\r\nd'ind\u00e9pendance des gar\u00e7ons\r\n\r\n10:52:49:01  10:52:51:07\r\n{\\an1}sont des notions ancr\u00e9es \u00e0 vie.\r\n\r\n10:52:51:11  10:52:56:06\r\n{\\an1}C'est dire l'importance de l'\u00e9cole\r\net de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:53:03:00  10:53:07:13\r\n{\\an1}-La pr\u00e9c\u00e9dente gr\u00e8ve des femmes,\r\nle 14 juin 1991, il y a 28 ans,\r\n\r\n10:53:07:18  10:53:10:21\r\n{\\an1}avait r\u00e9uni 500'000 femmes\r\n\u00e0 travers le pays.\r\n\r\n10:53:11:02  10:53:14:20\r\n{\\an1}Un immense \u00e9lan vers l'\u00e9galit\u00e9\r\navait secou\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n10:53:15:01  10:53:17:22\r\n{\\an1}Les organisatrices\r\nde la gr\u00e8ve de demain\r\n\r\n10:53:18:03  10:53:20:19\r\n{\\an1}lui attribuent\r\ndes r\u00e9sultats concrets,\r\n\r\n10:53:21:00  10:53:25:05\r\n{\\an1}comme la loi f\u00e9d\u00e9rale\r\nsur l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes,\r\n\r\n10:53:25:10  10:53:28:15\r\n{\\an1}le cong\u00e9 maternit\u00e9,\r\nle bonus \u00e9ducatif dans l'AVS,\r\n\r\n10:53:28:20  10:53:32:09\r\n{\\an1}des mesures de lutte\r\ncontre les violences domestiques.\r\n\r\n10:53:32:13  10:53:34:19\r\n{\\an1}L'avenir dira si la gr\u00e8ve de 2019\r\n\r\n10:53:35:00  10:53:37:18\r\n{\\an1}apportera de nouvelles\r\navanc\u00e9es sociales.\r\n\r\n10:53:37:23  10:53:42:00\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:42:05  10:53:47:21\r\n{\\an1}En Suisse, les \u00e9vang\u00e9liques\r\nont gagn\u00e9 des milliers de fid\u00e8les.\r\n\r\n10:53:48:02  10:53:52:11\r\n{\\an1}Aux USA, ils n'ont jamais \u00e9t\u00e9\r\naussi proches d'un pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:53:52:15  10:53:55:06\r\n{\\an1}Au Br\u00e9sil,\r\nils ont impos\u00e9 le populisme\r\n\r\n10:53:55:11  10:53:56:20\r\n{\\an1}\u00e0 la t\u00eate de l'Etat.\r\n\r\n10:53:57:01  10:53:58:17\r\n{\\an1}Une partie des \u00e9vang\u00e9liques\r\n\r\n10:53:58:22  10:54:02:03\r\n{\\an1}veulent d\u00e9sormais\r\nle pouvoir politique\r\n\r\n10:54:02:08  10:54:04:23\r\n{\\an1}pour imposer\r\nleur morale \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:54:14:15  10:54:17:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049268\r\nDate de transcription : 15-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:51) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, vous le savez, demain, c'est la grande gr\u00e8ve des femmes et, parmi les revendications de ce mouvement majeur, il y a le refus de la violence sexiste du harc\u00e8lement dont elles sont victimes au quotidien chaque mois en Suisse de femmes meurent sous les coups de leur partenaire ou ex- partenaire et une sur 5 subit dans son couple, des violences physiques ou sexuelles durant sa vie \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la veille des manifestations f\u00e9ministes, nous avons souhait\u00e9 contribuer \u00e0 l'information vous apportant un \u00e9clairage in\u00e9dit et alarmant sur cette violence, en particulier chez les jeunes, car oui, un demi- si\u00e8cle apr\u00e8s les premi\u00e8res manifestations f\u00e9ministes des ann\u00e9es 60 qui d\u00e9non\u00e7ait les soci\u00e9t\u00e9s patriarcales le machisme de retour le machisme, rappelons-le, c'est un comportement qui revendique la supr\u00e9matie de l'homme sur la femme aujourd'hui, il est courant parmi les ados de traiter leurs copines de pute de cha\u00eenes, le recours \u00e0 la violence et au sexisme fait son grand retour et d\u00e9sempar\u00e9s, en particulier les responsables des \u00e9tablissements scolaires, ce ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas qu'une vue de l'esprit, il y a ces experts qui r\u00e9v\u00e8le \u00e9tudes en main le r\u00f4le du porno, du rap, mais \u00e9galement dans certaines cultures de la pr\u00e9valence du mod\u00e8le patriarcal, mais aussi le retour du machisme \u00e0 ces sympt\u00f4mes effrayants ainsi l'agression physique d'une violence inou\u00efe contre 4 jeunes femmes \u00e0 Gen\u00e8ve l'an dernier, \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete \u00e0 braquer le projecteur sur cette \u00e9vidence oui les petits machos sont de retour, regardez cette enqu\u00eate, elle a sign\u00e9 Sofia PEKMEZ et Wilfred Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:00 > 0:03:18) [93%] : \r\nUn samedi sur un Parking de la banlieue genevoise \u00e0 la lueur des phares, ces r\u00e9unions de tuner venus d'autres cantons mais aussi de France, ils exhibent des voitures modifi\u00e9es s'extasie devant les performances Rosberg des voitures et des hommes, mais o\u00f9 sont les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:20 > 0:03:20) [86%] : \r\nEn voil\u00e0 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:24 > 0:03:31) [93%] : \r\nDe ce soir, comme dans toutes les r\u00e9unions de tuning, les femmes sont rares, je pense qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:31 > 0:03:34) [86%] : \r\nJ'2 gar\u00e7ons qui sont mieux parce que \u00e7a reste quand m\u00eame des voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:36 > 0:03:59) [85%] : \r\nCe qu'fit comme \u00e7a \u00e0 se montrer un peu, il y a pas mal de petits machos dans les concentrations de oui oui oui, tout le monde essaie de se montrer, tout le monde essaie de voil\u00e0, de sortir une voiture plus belle que l'un, voil\u00e0, toujours des petites gu\u00e9guerres moi j'ai la plus belle, moi j'ai prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:59 > 0:04:01) [90%] : \r\nJ'ai la plus belle, j'ai la plus grosse honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:04:02 > 0:04:04) [95%] : \r\nEt quand une fille d\u00e9barque pour pr\u00e9senter elle aussi sa voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:04 > 0:04:14) [83%] : \r\nC'est toujours une fille \u00e7a reste il il y a, vous savez tr\u00e8s bien comment, comment les gar\u00e7ons regardent M6 non c'est les jolies et tous, ben voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a Rihab.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:20) [77%] : \r\nLa suite arrive quoi, tant mieux pour elle, moi je veux voir ce qui est la voir un peu ses go\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:26 > 0:04:32) [80%] : \r\nDes fois il y a des filles qui font des voitures, la d\u00e9fense du mais c'est pas une voiture du fils et mal, qui ont fait six d'une fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:33 > 0:04:40) [79%] : \r\nLes les fils puisque les poup\u00e9es en se cacher, je pr\u00e9f\u00e8re largement avoir une belle voiture qu'une belle copine pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:41 > 0:04:45) [96%] : \r\nLe machisme qui pr\u00f4ne la supr\u00e9matie de l'homme sur la femme, c'est encore loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:46 > 0:05:03) [90%] : \r\nIci et ailleurs, le gar\u00e7on est encore souvent aux commandes malgr\u00e9 le f\u00e9minisme, l'\u00e9criture nous Yves le ph\u00e9nom\u00e8ne mis tout et peut-\u00eatre m\u00eame en r\u00e9action \u00e0 tout \u00e7a, des chercheurs, l'affirme depuis quelques ann\u00e9es un machisme d\u00e9complex\u00e9 revient en force chez les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:13 > 0:05:26) [83%] : \r\nQuand on le dans ce milieu faut faut avoir un sacr\u00e9 caract\u00e8re pour se mettre un peu en avant, qui sont tellement machos dans ce milieu qui savent mieux qu'une fiche parce qu'on est une fille, on sera pas apr\u00e8s ce savoir s'impose un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:29 > 0:05:36) [95%] : \r\nClaire a toutes les comp\u00e9tences pour faire du tuning les connaissances techniques et une forte personnalit\u00e9, mais son atout majeur et moins de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:36 > 0:05:47) [85%] : \r\nQui est un monsieur qui est dans le milieu, donc je suis l\u00e0 Madame de monsieur, donc \u00e7a fait que ben j'ai pas trop de probl\u00e8me, on va dire, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, on est toujours les 7 derniers mois, c'est para\u00eet-il car moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:52 > 0:06:04) [97%] : \r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans une cit\u00e9 endormie, une maison de quartier commence sa journ\u00e9e beaucoup de gar\u00e7ons aucune fille \u00e0 l'horizon, les petits coqs ont fait main basse sur les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:06:04 > 0:06:08) [67%] : \r\nAu mieux, s'ils ne vont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:08 > 0:06:19) [90%] : \r\nNous avons rencontr\u00e9 des dizaines de jeunes femmes furieusement machistes et tenant des propos \u00e9difiants, les seuls \u00e0 assumer devant notre cam\u00e9ra sont ici \u00e0 la carambole on est machos et fier de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:22 > 0:06:45) [86%] : \r\nAujourd'hui les fils James \u00e7a aujourd'hui, il est aujourd'hui le gars et d'\u00eatre un peu bon, apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend, je dis pas toutes les filles parce qu'il y a quand m\u00eame des filles, voil\u00e0 qu'on peut sortir avec d\u00e9fi voil\u00e0 allez les filles, les aime bien quand m\u00eame que les gar\u00e7ons sont peu doux et caetera gentil alors pour des fleurs, etc, mais les machos \u00e7a attire, comment on peut \u00e7a monte quand m\u00eame que le gar\u00e7on a beaucoup confiance en lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:45 > 0:06:53) [80%] : \r\nIl faut qu'il y ait des limites dans un couple, avec des filles en tout cas, il faut que \u00e7a, il y a des limites, parce que la libert\u00e9, un pr\u00e9nom apr\u00e8s le Eduscol on machos non, c'est ce qu'on a des limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:53 > 0:07:04) [75%] : \r\nMoi, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 machos, hein, je me dis parfois je peux arriver vers la fi ouah peux commence \u00e0 un peu \u00e0 chercher, parce que je sais comment cela va terminer pour ce tour de l'Otan du pouvoir autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:04 > 0:07:16) [85%] : \r\nAh ouais un machos s'emballe, ici, les gar\u00e7ons de 15 ans c\u00f4toient des jeunes adultes, comme celle-ci, qui en a 23 davantage que des machos, il se revendique homme tout simplement pouvoir Letourneux fondement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:16 > 0:07:23) [90%] : \r\nPourquoi en 2019, les filles, elles ont, elles, ont pouss\u00e9 des ailes, elles sont plus elles pensent qu'elles peuvent nous dominer, alors que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:26 > 0:08:05) [87%] : \r\n\u00e7a pour rire, ou non, mais je veux dire, enfin \u00e7a d\u00e9pend des des origines se joignent d'Irlande en Suisse c'est libert\u00e9s l'Albanie mais au Maroc, la femme ne va pas travailler comme \u00e7a, on est des hommes, pas des omelettes d\u00e9j\u00e0 d'un homme et il y avait le matin \u00e0 6 heures pour aller travailler et coh\u00e9rente, sa femme, elle pr\u00e9pare un bon steak frites, il embrasse ses enfants, il embrasse ses enfants demain, c'est la m\u00eame chose comme \u00e7a, il a des valeurs, une femme, madame, \u00e7a peut pas \u00eatre la m\u00eame chose et puis l\u00e0, mais il a toujours une longueur d'avance et lui qui dirige un peu c'est le boss de la maison, m\u00eame si, m\u00eame si au fond, on sait pas pourquoi c'est comme \u00e7a, mais c'est comme \u00e7a, c'est tout, les gens qui montent, ouais, au final, c'est la m\u00eame chose, maintenant on sait tr\u00e8s bien qu'une femme c'est \u00e7a a rien \u00e0 voir avec un homme \u00e0 la hausse, une fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:05 > 0:08:10) [87%] : \r\nEt la pr\u00e9sence de la cam\u00e9ra ou l'effet de groupe, mais les 2 copains rivalisent de propos d'un autre temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:10 > 0:08:20) [76%] : \r\nEt Murray le midi sors pas, elle ne sort pas \u00e7a si la femme dit \u00e0 l'homme sort pas pas logique, h\u00e9las, pas une femme, c'est l\u00e0 une perruque oui cach\u00e9 sous le pantalon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:20 > 0:08:43) [86%] : \r\nIl faut vraiment les machos et sont les gros durs mais au fond de ce sont encore des enfants 5 ans DBV, on a \u00e9norm\u00e9ment de peine \u00e0 croire ce qu'ils disent en fait, les charges quand m\u00eame l'image encore une charge, c'est-\u00e0-dire qu'on mange, comment je peux \u00eatre quel homme je vais devenir, ils sont jeunes, ont, quand ils sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:47 > 0:09:07) [93%] : \r\nPeut-\u00eatre que Diego mon boulot et les autres sont moins gonfl\u00e9 de testost\u00e9rone qu'ils ne le disent mais il revendique absolument leur sup\u00e9riorit\u00e9 sur les filles, alors comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 apr\u00e8s des d\u00e9cennies de discours sur la parit\u00e9 de bureaux de l'\u00e9galit\u00e9, comment peut-on \u00eatre un jeune homme vivant en Suisse en 2000 19 et tenir de tels propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:11 > 0:09:21) [88%] : \r\nEt Paris c'est psychiatre sp\u00e9cialiste des adolescents, ce m\u00e9decin vient de Strasbourg o\u00f9 il a travaill\u00e9 avec les jeunes de banlieue, souvent violents et tr\u00e8s machos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:21 > 0:10:21) [92%] : \r\nIl y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, je pense, d'abord il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de lib\u00e9ration de la parole, cette soci\u00e9t\u00e9 elle va permettre l'\u00e9mergence d'une parole dans ce cas-l\u00e0 bien mais dans ce cas-l\u00e0, de pire, puis ensuite il y a d'un c\u00f4t\u00e9 une lib\u00e9ration de la question de la sexualit\u00e9 dans ses choix dans son identit\u00e9, genre et on peut accepter d'\u00eatre dont dont des zones comme \u00e7a, extr\u00eamement floue on peut accepter aussi d'\u00eatre un homme qui aime les femmes, un homme qui s'habille en femme et qui aime des femmes etc tout est possible et ce, tout est possible var certainement crisp\u00e9s, une partie de la jeunesse et une partie des hommes, une partie des jeunes hommes qui sont des des jeunes hommes qui ont certainement eu des vies plus complexe des histoires bris\u00e9 avec des ruptures avec une difficult\u00e9 \u00e0 construire une identit\u00e9 ils vont choisir un discours comme \u00e7a identitaires, sexuels qui va \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la l'hyper- virilit\u00e9 du machisme du refus de la sexualit\u00e9 f\u00e9minine du refus de au fond de l'autre dans sa diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:24 > 0:10:40) [90%] : \r\nIl n'y a pas que les gar\u00e7ons caboss\u00e9 qui pose question, nous sommes ici dans un coll\u00e8ge, voir l'ambiance est plus studieuse, le machisme transcende les milieux et les origines, prenons par exemple le petit copain de Maele un adolescent tout \u00e0 fait comme il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:41 > 0:10:58) [94%] : \r\nJ'avais 14 ans j'ai \u00e9t\u00e9 pendant plusieurs mois avec un gar\u00e7on donc voil\u00e0 on sortait ensemble au d\u00e9but va se tout se passait bien et puis, peu \u00e0 peu, il a eu des comportements machistes qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:59 > 0:11:05) [90%] : \r\nMais je m'en s'en fait m'en suis pas rendu compte tout de suite parce que c'\u00e9tait fait de fa\u00e7on assez lente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:06 > 0:11:37) [91%] : \r\nEt donc, ouais, c'\u00e9tait surtout une appropriation de mon corps et de ma personne, des phrases comme : mettez \u00e0 moi non, mais pourquoi est-ce que tu mets une jupe, c'est pour qui, pourquoi est-ce que tu veux aller voir des amis alors que supr\u00eame voir moi et puis aussi ont besoin de de me prot\u00e9ger, comme si le monde ext\u00e9rieur \u00e9tait dangereux et que j'avais besoin que quelqu'un me prot\u00e8ge et que lui, il \u00e9tait venu un peu avec cette id\u00e9e du du chevalier qui vient secourir la princesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:37 > 0:11:40) [97%] : \r\nMais elle n'a de cesse de lui reprocher son attitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:41 > 0:11:49) [85%] : \r\nIl se reconnaissait pas dans les termes que j'utilisais qu'visait qu'il avait des comportements machistes sur lui, c'\u00e9tait vraiment insupportable, il pouvait pas entendre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:51 > 0:11:59) [95%] : \r\nElle re\u00e7oit un jour le message d'un copain sur son a-t-elle, c'en est trop pour son petit ami, il se met \u00e0 hurler comme un fou et tente de lui arracher des mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:01 > 0:12:35) [84%] : \r\nIl est vraiment entr\u00e9 dans une col\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s violente ou qu'ils aident et grand ai comme \u00e7a \u00e9limine par tr\u00e8s tr\u00e8s proche, on s'est dit : mais qu'est-ce qui va faire et ce qui va donner un coup de poing compte le mur qu'-ce j'ai super super peur, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 prendre mon t\u00e9l\u00e9phone et je me suis enferm\u00e9 dans mon dans les toilettes et il tambourin\u00e9 contre la porte et des messages \u00e0 ma m\u00e8re, ma mort, affirme chercher et je me suis dit mais si c'\u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 une de mes amis, qu'est ce que je lui aurais dit je r\u00e9sume quitte le tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:36 > 0:12:40) [99%] : \r\nEt donc je pense que \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 vraiment le d\u00e9clic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:41 > 0:12:55) [81%] : \r\nSuite \u00e0 cette exp\u00e9rience m'a, elle, a besoin de faire le point qui est telle, qu'attend-elle de ses relations avec les hommes L il s'informe, consulte et elle passe de l'adolescence au f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:56 > 0:13:01) [89%] : \r\nMoi, je me sens plus forte, il y a des choses que que que je vois que je ne me voyais pas avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:02 > 0:13:16) [91%] : \r\nEt je ne peux pas juste les laisser passer comme \u00e7a ces comportements ne sont absolument pas normaux, alors que peut-\u00eatre qu'avant, je me disais : ah non, mais il y a plein de gar\u00e7ons qui font \u00e7a, si les gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:18 > 0:13:37) [89%] : \r\nJustement, voil\u00e0, il s'appelle Simon c'est un bon ami de Michael et il n'est pas machos pour un sou Maux-Dubois alors juste un peu pour faire comme les copains, mais parfois ils exag\u00e8rent ou \u00e0 100 pourcent sur le c\u00f4t\u00e9 disent je prends un exemple : cette cha\u00eene et je me la ferai bien oui dans un truc du langage courant monsieur pour leur dit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:39 > 0:14:14) [86%] : \r\n\u00e7a m'arrive de le dire, leur dire mais pourquoi pour une fin pour utiliser une phrase aussi, enfin c'est plusieurs gr\u00e8ves vire voil\u00e0 c'est pas anodin quoi, enfin \u00e7a mais, mais, bizarrement, c'est \u00e0 l'eau dans dans notre entourage, si on entend \u00e7a tellement souvent que \u00e7a nous choque m\u00eame plus au bout d'un moment, mais m\u00eame une fille cela choquerait m\u00eame pas je pense certaines fiches Petit bateaux dans je ne fais pas de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, mais \u00e7a, \u00e7a choque de moins en moins ce genre de phrase et et c'est pour \u00e7a qu'en fait on s'en fait, on fait pas forc\u00e9ment attention \u00e0 tous ces comportements tous ses gestes, tous et toutes ces attitudes machistes, parce qu'elles sont de plus en plus pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:15 > 0:14:32) [91%] : \r\nEst-il possible que ce regain de machisme, chez les jeunes ne soit qu'une vue de l'esprit, h\u00e9las non, le ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, cet homme Denis Ribaud et son \u00e9quipe ont men\u00e9 la seule \u00e9tude d'envergure de Suisse sur la violence des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:34 > 0:14:40) [96%] : \r\nIl en ressort que tous les facteurs de risques de cette violence sont en diminution, tous sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:41 > 0:14:57) [94%] : \r\nLe facteur de risque qui a augment\u00e9 assez fortement, c'est ce que nous appelons-les les normes de la masculinit\u00e9 l\u00e9gitimant la violence et qui se traduit en principe un notre concept de tous les jours du match il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:58 > 0:15:24) [92%] : \r\nLe machisme chez les jeunes a donc augment\u00e9 l'\u00e9tude bas\u00e9e sur une population de 2500 ados a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e 3 fois en 15 ans, le match n'a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e sur la base de 4 affirmation-t-elle un vrai homme fort et prot\u00e8ge sa famille ou celle-ci que nous avons choisi comme exemple : un homme doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 frapper si quelqu'un dit du mal de sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:25 > 0:15:40) [93%] : \r\nEn 2007 29,7 pourcent des gar\u00e7ons r\u00e9pondent par l'affirmative et correspond ainsi aux normes du machisme en 2014, ils sont 43,3 pourcent l'augmentation est cons\u00e9quente, selon les chercheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:44 > 0:15:50) [95%] : \r\nEn marge de cette \u00e9tude, un autre graphique indique quelle sera l'\u00e9volution du jeune machos dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:51 > 0:16:12) [91%] : \r\nJe dirais les pires machos entre 13 et 15 ans 13 17 ans, et donc \u00e7a diminue apr\u00e8s ce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 fortement ont tendance \u00e0 le rester plus longtemps tout \u00e0 fait dire que le machisme aussi un reflet d'une certaine immaturit\u00e9 je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:14 > 0:16:19) [95%] : \r\nLes adolescents sont donc bien plus machiste qu'il y a 10 ans, mais alors pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:19 > 0:17:05) [86%] : \r\nUn des facteurs de risques principaux et justement cette consommation de jeux vid\u00e9o violents et de, de, de contenus pornographiques aux Six quand m\u00eame des mod\u00e8les de d'euros de comment se comporter, il s'agit pas seulement de d'\u00eatre violent mais aussi de se montrer courageux de, de, d'\u00eatre un homme qui, qui porte ses couilles et il s'agit de de de contenus qui sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des 18 ans et plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 des adultes et ce que nous notons et bon, c'est qu'il s'agit souvent de de d\u00e9j\u00e0 de jeux d'enfants 9 ans 11 ans 13 ans, et c'est surtout la sc\u00e8ne donc au statu quo, une consommation \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:06 > 0:17:09) [79%] : \r\nQue que nous trouvons s'fort, rien qu'un mec le machisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:16 > 0:17:32) [86%] : \r\nLe chercheur, l'affirme : la culture jeune aliment\u00e9e par le porno et les jeux vid\u00e9o et clairement en cause la vision de son au pied des immeubles d'une cit\u00e9 une quinzaine de jeunes s'est donn\u00e9 rendez- vous, on va droit au but, il y a le porno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:17:33 > 0:17:35) [99%] : \r\nVous \u00eates tous des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:38 > 0:17:40) [92%] : \r\nDans le porno, elle est comment l'image des filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:41 > 0:17:47) [86%] : \r\nC'est une sale image, elle est comment en soi c'est une sale image, c'est-\u00e0-dire en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:49 > 0:17:55) [87%] : \r\nJe pas que mon d\u00e9velopp\u00e9e mais donne-moi et de ne pas \u00eatre une tr\u00e8s bonne image des femmes dans le dans ce moment dans ce milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:56 > 0:18:01) [92%] : \r\nC'est un peu des objets oui en sont \u00e9normes, elles sont soumises tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:01 > 0:18:06) [76%] : \r\nTu es issu d'une g\u00e9n\u00e9ration vous avez biberonn\u00e9 au porno toi qu'est-ce que temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:06 > 0:18:12) [93%] : \r\nEnfin bon, biberonn\u00e9 c'est peut-\u00eatre un peu fort comme mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:14 > 0:18:50) [86%] : \r\nL'une des choses les plus primaires on va dire chez l'homme, c'est la sexualit\u00e9, donc on essaie de trouver un moyen de d'exciter les gens pour leur pour leur donne envie de regarder \u00e7a, etc, et comme les gens regardent beaucoup \u00e7a et \u00e7a les excite et se disent ouais, alors que moi, \u00e7a m'excite quand je vois \u00e7a l'a vu en vid\u00e9o etc sera pourquoi voici je tenterai pas de le de le faire aussi apr\u00e8s personnellement moi je pense que les les gar\u00e7ons qui essaye d'imposer ce ce genre de choses sans consentement de, de, de l'autre partie un petit peu bah, je pense que c'est c'est plus relatifs aux sentiments, on n'en parle plus de de Dominique et sa copine en parle \u00e0 mon avis, d'un d'un gar\u00e7on qui veut juste assouvir ses ses d\u00e9sirs sexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:51 > 0:19:15) [82%] : \r\nMoi, je pense, \u00e7a, \u00e7a a un rapport avec l'\u00c9ducation et c'est clairement tu as \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9, on dirait, je pourrais dire clairement \u00e0 la va-vite et Paris font pas tr\u00e8s attention, tu vas dire que la vie c'est comme \u00e7a, c'est comme dans le clip, comme dans les films mais sinon jamais cit\u00e9 cit\u00e9 par assez bien \u00e9duqu\u00e9s de frein prendra entre guillemets exemple sur tes parents sur plus proche et jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:18 > 0:19:41) [92%] : \r\nToute cette g\u00e9n\u00e9ration, celle dont on parle va \u00e0 prendre sa sexualit\u00e9 \u00e0 travers les films pornographiques ou l'image de la femme, r\u00e9sumons-nous : c'est un objet sexuel, voir un objet d'une violence sexuelles avec des hommes qui sont mont\u00e9es comme des \u00e2nes et qui ont une sexualit\u00e9 qui dure des plombes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:42 > 0:20:31) [88%] : \r\nDonc, le jeune homme qu'est ce qui va se dire pour \u00eatre un homme pour \u00eatre un m\u00eame qui fait l'amour avec une femme, il faut que, choix d'une violence absolue avec ma petite copine et alors moi non mes petites patientes, elle me raconte quand m\u00eame que c'est un il faut \u00eatre surprise, saisi par la violence dont feront preuve leurs petits copains derri\u00e8re ce cette position radicale, les femmes sont toutes des putes, on sent combien c'est l'angoisse de pas \u00eatre \u00e0 la hauteur fondamentalement dans la revendication machiste, la femme de pr\u00e9senter un \u00e9l\u00e9ment d'incertitude pour le jeune gar\u00e7on et il va se tourner vers une haine de l'autre, le discours du rap, il y a aussi beaucoup, beaucoup de haine de l'autre, il y a beaucoup de positions comme \u00e7a qui il ne faut pas prendre au 1er degr\u00e9 et que ces jeunes vont prendre au 1er degr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:31 > 0:20:38) [80%] : \r\nLeur clairement le rap, nous y voil\u00e0, avec Booba ta\u00efga Adams et les autres que qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:38 > 0:20:50) [87%] : \r\nOn effectivement un jeune en \u00e9coutant leur rap ou en regardant leur clip tout \u00e7a au 1er degr\u00e9 et sont g\u00e9n\u00e9ralement de petite vertu et toujours en petite tenue, \u00e7a veut dire quoi, pour le petit homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:50 > 0:21:02) [78%] : \r\nComment se fait une pub, on pr\u00e9f\u00e8re une fois pour le bouton vous Mauboussin, vraie ou fausse au sang chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:03 > 0:21:12) [81%] : \r\nIl veut pas TVA comme tous ces bon, mais bon, c'est juste que le ton ma\u00eetre le monde, il faut le tronc pour faire un monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:13 > 0:21:17) [81%] : \r\nThomas, Versace, on est plus nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:17 > 0:21:25) [82%] : \r\nOn retrouve ces jeunes de quartiers qui enregistre justement leur clip de rap il ne chante ni les popotin ni les coins mais sont-ils quand m\u00eame machos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:25 > 0:21:26) [92%] : \r\n\u00e7a pendant que nous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:26 > 0:21:34) [81%] : \r\nMonde quand on \u00e9coute, on a musique, mais j'ai toujours \u00e9cout\u00e9 du rap depuis petits et \u00e7a ne m'a jamais rendu machos pour le soir, je trouve \u00e7a d\u00e9pend des gens personnellement moi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:34 > 0:21:47) [81%] : \r\nJe suis, je pense pas que si t'\u00e9coute une musique \u00e7a va changer ton ta fa\u00e7on de voir les choses et paroles, ce qui pourrait que entends encore, \u00e7a ne va pas m'affecter, elles sont bien la musique et le bien, mais \u00e7a va pas changer ma vie en chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:47 > 0:22:01) [85%] : \r\nMoi, j'\u00e9coute du rap seulement pas machos dans des exc\u00e8s pour autant si on veut un jour mais je pense qu'il faut pas seulement se tenter d'\u00e9couter b\u00eatement et de dire que on dit d'une fille que c'est une pute, donc toutes les fils de pute non je pense qu'il faut un peu \u00e9cout\u00e9 avec la t\u00eate aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:01 > 0:22:13) [84%] : \r\nIl faut discerner la musique et la vraie vie c'est c'est pas la m\u00eame chose que j'\u00e9coute une musique, je me dis pas qu'qui raconte quelque chose de forc\u00e9ment vrai cycle samedi et c'est des salopes, c'est pas forc\u00e9ment vrai dans le m\u00e9tro et le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:32 > 0:22:40) [90%] : \r\nIl a plusieurs casquettes David mon concierge travailleur social et sp\u00e9cialiste du rap, selon lui, cette musique n'auront pas machos mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:40 > 0:22:46) [92%] : \r\nIl y a un petit c\u00f4t\u00e9 un peu j'ai envie de dire b\u00eate de foire, un petit peu mais on aime bien un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:47 > 0:23:21) [85%] : \r\nCibler les rappeurs parce que bah voil\u00e0 les les rappeurs il parle souvent, ils \u00e9crivent sont filtre en g\u00e9n\u00e9ral sur selon le texte qu'ils ont \u00e0 dire, donc \u00e7a peut \u00eatre hyper vulgaire, \u00e7a peut \u00eatre hyper p\u00e9joratif apr\u00e8s souvent \u00e7a c'est \u00e7a c'est qu'une chanson, donc des fois, il faut aussi essayer de prendre ses distances apr\u00e8s \u00e7a, je pense, c'est une question d'\u00e2ge, un peu de maturit\u00e9, ouais, on va plut\u00f4t taper sur des rapports parce que d'\u00e9couter leur appui quand m\u00eame musique issue des on va dire des minorit\u00e9s, c'est une musique on priv\u00e9, on aurait pu se tendance \u00e0 vouloir aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:23 > 0:23:26) [94%] : \r\nChercher la petite b\u00eate parce que justement c'est le rap parce que \u00e7a d\u00e9range.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:27 > 0:23:36) [81%] : \r\nJe musique de r\u00e9volte et de contestation, le rap d\u00e9range, par essence, si en plus il manie l'insulte, c'est tout bonus pour les affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:36 > 0:23:57) [89%] : \r\nIl y a plein d'artistes, il y a plein de d'autres personnes qui qui essaie de de promouvoir une autre image donnez un autre message \u00e9galement, et souvent ben ces personnes-l\u00e0 sont moins m\u00e9diatis\u00e9s, parce que bon c'est moins vendeur d'une certaine fa\u00e7on, on est un peu dans le sensationnel, on peut aussi quelque part, on est un peu dans une dans une heure, un peu comme \u00e7a, donc plus \u00e0 chaque puce \u00e0 vont aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:12 > 0:24:17) [95%] : \r\nLe rap est une musique qui fait surtout par des gar\u00e7ons, mais qu'en pensent les filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:17 > 0:24:53) [82%] : \r\n\u00e0 force d'\u00e9couter du rap vulgaire leur vocabulaire \u00e9changer leurs leur vision change aussi, ils ont tendance \u00e0 plus insulter les filles alors parlez-moi bien et tout dans les chansons rap il d\u00e9valorise beaucoup les femmes et du \u00e7a, les jeunes de nos \u00e2ges prennent exemple sur les rails et comment vous vous d\u00e9fendez des gar\u00e7ons machos souvent, moi je baisse la t\u00eate, on va venir nous regarder nous siffler dans la rue, ben on baisse la t\u00eate, on met les \u00e9couteurs Roland mais \u00e9coutez, on baisse la t\u00eate, on ne parle pas, on par moi ce chouette donc vous asseoir Outlook donc vous subissez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:57 > 0:25:04) [95%] : \r\nC'est parce que des femmes ont refus\u00e9 de baisser les yeux et de subir que s'est produite \u00e0 Gen\u00e8ve une agression d'une violence inou\u00efe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:08 > 0:25:19) [93%] : \r\nCette affaire aurait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement diff\u00e9rente si les femmes avaient \u00e9t\u00e9 des hommes ma lecture est celle-ci : qu'il s'agit v\u00e9ritablement d'une agression sexiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:20 > 0:25:48) [91%] : \r\nMercredi 8 ao\u00fbt 2018 dans la vieille ville il est 5 heures du matin, la discoth\u00e8que Le Petit Palace ferme ses portes, une jeune femme se fait insulter par un groupe de f\u00eatards, des jeunes hommes habitant Thonon-les-Bains, elle r\u00e9plique est alors violemment battu 4 femmes qui sortent, elles aussi, de la bo\u00eete d\u00e9cident alors d'intervenir, les agresseurs, au nombre de six les prennent pour cible \u00e0 coups de pied \u00e0 coups de poing avec des b\u00e9quilles se d\u00e9cha\u00eenent sur elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:49 > 0:26:02) [93%] : \r\nCette agression la sort de l'ordinaire, si j'ose dire, des accusations que l'on constate ces derniers temps, elle est \u00e0 l'extr\u00eame de ce que l'on peut imaginer, il y a eu un v\u00e9ritable acharnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:03 > 0:26:06) [96%] : \r\nMais au niveau de la bestialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:07 > 0:26:21) [93%] : \r\nAlors que des t\u00e9moins, appelle la police et les secours, les agresseurs s'enfuient, ils seront arr\u00eat\u00e9s quelques jours plus tard, sauf un qui pourrait s'\u00eatre r\u00e9fugi\u00e9 dans son pays d'origine, toutes les femmes sont bless\u00e9es certaines dans un \u00e9tat grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:21 > 0:26:40) [95%] : \r\n2 d'entre elles ont eu v\u00e9ritablement peur de mourir, il a une qui \u00e9tait dans le coma et m\u00eame dans le coma, elle recevait encore des coups de pied dans la t\u00eate, il y en a une autre qui a eu un traumatisme cr\u00e2nien, quand je l'ai vu la premi\u00e8re fois, j'ai vu la trace de la semelle de son agr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:40 > 0:26:48) [80%] : \r\nSoeur sur 5 jours, les agresseurs \u00e9tant fran\u00e7ais, la proc\u00e9dure incombe au parquet d'Annecy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:49 > 0:26:59) [94%] : \r\nIls sont mis en examen pour tentative d'homicide et violence aggrav\u00e9e ayant agi avec une arme et en r\u00e9union, il risque la cour d'assises et jusqu'\u00e0 30 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:01 > 0:27:20) [94%] : \r\nL'agression de Gen\u00e8ve et l'agression de trop, l'indignation est national et les femmes politiques, tous bords confondus \u00e9tiquette d'embl\u00e9e les \u00e9v\u00e9nements comme relevant du machisme le plus abject, d'ailleurs, selon une enqu\u00eate nationale, les violences contre les jeunes femmes de 15 \u00e0 24 ans dans l'espace public ont tripl\u00e9 en 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:24 > 0:27:26) [89%] : \r\nLa frappe du boxeur, c'est toujours une a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:27 > 0:27:29) [98%] : \r\nUn des agresseurs du 8 ao\u00fbt est un boxeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:34 > 0:27:45) [86%] : \r\nC\u00e9drika sango est un boxeur, un cran au-dessus, il est champion suisse de poids l\u00e9gers et patron de cette salle de sport, la victime de l'agression genevoise, tomb\u00e9 dans le coma et membre de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:45 > 0:27:50) [89%] : \r\nClub o\u00f9 elle fait de la boxe et surtout c'est une amie du patron, je dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:27:50 > 0:28:01) [88%] : \r\nOu d\u00e9j\u00e0 que son acte \u00e9tait tr\u00e8s courageux parce que boxeur ou pas, on se met pas en danger face il y a, il y a le le le le c\u00f4t\u00e9 sauvegarde personnelle qui qui prend souvent d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:01 > 0:28:03) [84%] : \r\nVoil\u00e0, soit mieux que \u00e7a, mais elle galoches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:03 > 0:28:08) [92%] : \r\nQui, par l'agression de son ami C\u00e9dric d\u00e9cide de r\u00e9agir dans les semaines qui suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:08 > 0:28:30) [91%] : \r\nMais il fallait bien faire quelque chose parce qu'apr\u00e8s tout c'est une amie, mais elle fait aussi partie de ce club et je me suis dit ben tant qu'il est temps qu'on y est ben pourquoi pas faire quelque chose qui pourrait aussi aider certaines femmes \u00e0 \u00e0 \u00e9viter ce genre de situation est pas donc par la suite, on a mis le cours de celle d\u00e9fense en place qui \u00e9tait enti\u00e8rement gratuit pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:31 > 0:28:44) [86%] : \r\nVoil\u00e0, c'est plusieurs mois sont pass\u00e9s depuis l'agression apr\u00e8s les coups, le coma la lente r\u00e9cup\u00e9ration C\u00e9dric a enfin retrouv\u00e9 son ami qui n'a gard\u00e9 aucun souvenir de ce qui s'est pass\u00e9 et moi esquive la c'est pas descendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:44 > 0:29:05) [88%] : \r\nElle a voulu reprendre donc quand elle se sentait bien m'avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit en me disant que voil\u00e0, d\u00e8s que je me sens bien, je vois un peu reprend de la boxe et tout et puis je suis d'\u00e9coute d\u00e8s es pr\u00eat tu viens, elle est revenue une fille super souriante et tout, mais on sent qu'il y a quand m\u00eame quelque chose que que la laisser dans ce dont on parle dans cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:07 > 0:29:27) [93%] : \r\nCette agression, c'est vraiment une mani\u00e8re de montrer un exemple extr\u00eamement marquant du syst\u00e8me sexiste qui va notamment se d\u00e9ployer par rapport \u00e0 des violences telles que tabasser des femmes, ces cas de violences sexistes ne sont pas des faits divers, ce ne sont pas des cas isol\u00e9s, \u00e7a fait partie de ph\u00e9nom\u00e8nes de violence qui sont structurelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:27 > 0:29:33) [91%] : \r\nChercheuse formatrice \u00e9crivaine Caroline Dayer est aussi expert en pr\u00e9vention des violences et des discriminations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:33 > 0:29:57) [93%] : \r\nCe qu'il y a d'int\u00e9ressant, c'est de se demander \u00e0 quelle forme de violence et de sexisme, on a \u00e0 faire, par exemple, les femmes qui se font tabasser, on a de la violence physique extr\u00eamement dur et extr\u00eamement probl\u00e9matique, mais en fait c'est aussi probl\u00e9matique toutes les petites violences du quotidien qui vont donner des messages qui vont dire mais en fait il y a pas de probl\u00e8me \u00e0 sous- estimer une femme ou la d\u00e9valoriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:59 > 0:30:10) [91%] : \r\nInsulter rabaisser quotidiennement dans une quasi- indiff\u00e9rence, c'est l'histoire d'Alicia, une fille qui voulait s'\u00e9manciper les gar\u00e7ons ont vu en elle qu'un morceau de femmes \u00e0 maltraiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:11 > 0:30:53) [88%] : \r\nJ'avais 11 ans, 12 ans, \u00e7a a commenc\u00e9 doucement au d\u00e9but par rapport \u00e0 l'habillement et tout, et c'est vrai que je m'\u00e9tais voil\u00e0 j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 assez pr\u00e9coce, j'avais la poitrine assez vite et puis c'est vrai que j'ai vite d\u00e9collet\u00e9s parce que je trouvais sa copie, j'avais pas du tout confiance en moi, j'avais beaucoup d'acn\u00e9 quand j'\u00e9tais petite, et c'est vrai que j'ai tout de suite \u00e0 partir du cyclisme se dit celle-ci que je me maquiller le site vide et puis c'est vrai que par rapport \u00e0 \u00e0 mon Style vestimentaire pas mon Style au d\u00e9collet\u00e9 et tout d'abord, \u00e7a a commenc\u00e9 la les et tout \u00e7a, selon moi, je me posais sur ma chaise et tout pour eux, \u00e7a voulait dire que j'\u00e9tais une pute, quoi, parce que je voulais aguicher soi-disant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:55 > 0:31:12) [79%] : \r\nApr\u00e8s, voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 mise dans des groupes WhatsApp avec je sais pas, 5, 6, 8 mecs qui me c'\u00e9tait pute, salope crois et le signe comme \u00e7a la des \u00e9mojis il y a eu beaucoup, \u00e7a a, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment aussi aliments cul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:13 > 0:31:16) [95%] : \r\nLes petits mecs ne la l\u00e2che pas mais Alicia refuse de se laisser faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:17 > 0:31:28) [82%] : \r\nJ'\u00e9tais vachement dans la provocation, c'est-\u00e0-dire que plus on a m\u00eame tr\u00e8s par rapport \u00e0 mon on ab\u00eeme en plus j'allais enfin voil\u00e0 le ventre \u00e0 l'air, machin, quand m\u00eame, m\u00eame les propos m\u00eame faisait des remarques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:29 > 0:31:32) [89%] : \r\nAlicia fait la brave mais elle n'en peut plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:33 > 0:31:36) [92%] : \r\nElle ne veut pas mourir, mais juste dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:42 > 0:31:50) [91%] : \r\nRetour \u00e0 la maison de quartier la carambole, nous avons besoin de d\u00e9coder cette vision masculine d'un monde divis\u00e9 ampute et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:50 > 0:31:59) [76%] : \r\nToute qu'elle s'habille bien tant mieux No\u00ebl nous on kiffe \u00e0 Biram mais par genre ne va pas commencer \u00e0 mais des 2 c\u00f4t\u00e9s jusqu'alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:00 > 0:32:02) [89%] : \r\nLes plus tendres ont bien retenu la le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:02 > 0:32:21) [85%] : \r\nJ'aime pas qu'elle mette des gens des des choses d\u00e9collet\u00e9 Jean qu'on voit trop, il a aussi dit Jupp\u00e9 qui o\u00f9 on voit trop ces gens bouddhiste, comme \u00e7a je juste un peu vulgaire, j'aime pas puisque que j'ai pas envie que les autres pose ses yeux sur elle, \u00e7a prend un peu le tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:32:21 > 0:32:29) [86%] : \r\nFaut pas \u00eatre trop d\u00e9nud\u00e9e, tu vois ce que je veux dire tr\u00e8s bien la fille qui s'habille peu et sortent beaucoup et vite catalogu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:29 > 0:32:31) [82%] : \r\nEt une pute c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:33 > 0:33:01) [86%] : \r\nC'est une fille qui aime beaucoup trop s'amuser, d'apr\u00e8s ce que l'on entend aujourd'hui c'est quoi voil\u00e0 ouais c'est quoi elle c'est une pute, c'est une pute, c'est une vie facile Ticwatch peux l\u00e2cher en m\u00eame pas, m\u00eame pas 10 minutes apr\u00e8s les filles correct, voil\u00e0, ce sont celles qui sont \u00e0 la maison, voil\u00e0, on les voit jamais les bo\u00eetes etc c'est plus des filles qui, qui sont samedi dimanche en famille \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:33:13 > 0:33:19) [79%] : \r\nLes correct et les 4 1 et rien entre 2, m\u00eame les filles adoptent cette vision du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:19 > 0:33:34) [86%] : \r\nLes fils, c'est la m\u00eame chose, vraiment, c'est une esp\u00e8ce de de jalousie aussi par rapport \u00e0 nous, par rapport aux gar\u00e7ons qui s'int\u00e9resse \u00e0 nous, mais ce n'est pas peut-\u00eatre une mani\u00e8re de se prot\u00e9ger, de dire qu'il y a une autre plut\u00f4t c'est c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:36 > 0:33:43) [83%] : \r\nC'\u00e9tait beaucoup quoi, c'\u00e9tait trop, et \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est vrai que moi, j'\u00e9tais compl\u00e8tement perdu je vous savais, je ne savais pas comment sortir de l'en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:44 > 0:33:48) [89%] : \r\n\u00e0 bout de force Alicia se confie \u00e0 un jour \u00e0 un adulte de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:48 > 0:34:14) [82%] : \r\nIl y a une fille, ma classe, elle m'a trait\u00e9e de pute, j'en ai parl\u00e9 avec le conseiller social pis et puis il y a une esp\u00e8ce de m\u00e9diation qui n'a servi absolument \u00e0 rien appris, a une autre une autre fille qui m'a qui est menac\u00e9 de mort, que c'\u00e9tait une grosse plus des tout machin, l\u00e0, je suis all\u00e9 voir Koissy social on affiche domination et Oum elle continuait, mon prof aussi s'emb\u00eater les couilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:16 > 0:34:18) [89%] : \r\nIndiff\u00e9rence ou difficult\u00e9 \u00e0 empoigner le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:19 > 0:34:25) [87%] : \r\nEn tout cas le d\u00e9partement, je ne vois de l'Instruction publique confirme l'existence d'une situation d\u00e9licate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:26 > 0:34:48) [92%] : \r\nIl y a des profs qui sont vraiment des profs tr\u00e8s tr\u00e8s ad\u00e9quat qui interviennent, qui recadre des situations qui recadre des agresseurs, il y a des profs qui se disent d\u00e9sempar\u00e9s, j'ai recueilli des t\u00e9moignages bouleversants de jeunes filles qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es de salope et depuis, tous les jours pendant des ann\u00e9es sans pouvoir vraiment ma\u00eetre un terme \u00e0 ce cauchemar cette descente aux enfers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:52 > 0:34:59) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9cole technique et des m\u00e9tiers de Lausanne, on a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus fermer les yeux, ici il y a plein de gar\u00e7ons et seulement 5 pourcent de filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:00 > 0:35:04) [87%] : \r\nMalgr\u00e9 ce d\u00e9s\u00e9quilibre pas de machisme \u00e0 l'horizon \u00e0 priori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:07 > 0:35:19) [92%] : \r\nLa m\u00e9canique est bien huil\u00e9e, jusqu'au jour o\u00f9 appara\u00eet le grain de sable c'est un courrier destin\u00e9 au directeur une lettre qui d\u00e9nonce le sexisme ordinaire dans l'\u00e9tablissement, morceaux choisis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:35:20 > 0:35:54) [87%] : \r\nJe n'ai jamais re\u00e7u aucune insulte directe, mais il y a cette discussion puis \u00eatre remarque puis ces insultes, et tout cela sans empilent un camarade de classe, admir\u00e9 par d'autres, parce qu'il a dit Hague gueule \u00e0 sa petite amie de ventes et que celle-ci s'est tue un autre qui soutient mordicus durant un cours de droit sur les libert\u00e9s fondamentales qu'il veut le droit au viol mais pencherait pas sur les insultes qui fusent un peu partout et qui vont du sale pute au sale p\u00e9d\u00e9, j'ai failli arr\u00eater en milieu d'ann\u00e9e, j'ai serr\u00e9 les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:56 > 0:36:15) [81%] : \r\nCette lettre, elle illustre le fait que, bon, voil\u00e0, quand on a rigol\u00e9 \u00e0 la \u00e0 10 blagues sexistes, parce qu'on est cool, on va qui me passe vex\u00e9 qu'est ce qu'on fait apr\u00e8s que honteux, les choses se r\u00e9p\u00e8te depuis que c'est des micro- agressions qui finalement va cr\u00e9er une boule au ventre pour venir \u00e0 l'\u00e9cole et personne devrait \u00eatre dans ces conditions pour venir de 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:25 > 0:36:30) [89%] : \r\nL'auteur de la lettre, la voici : Morgan Massy 21 ans f\u00e9ministe assum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:31 > 0:36:42) [89%] : \r\nDonc, je suis arriv\u00e9 dans cette \u00e9cole, avec l'id\u00e9e qu'il fallait se battre entre clich\u00e9s et que c'\u00e9tait une \u00e9cole de m\u00e9canicien, certes, mais qu'il n'est pas du tout de raisons que sur des gros machos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:42 > 0:37:04) [87%] : \r\nEt pourtant, c'est plus quelque chose comme un un climat, il y a plein de petites remarques qui veulent par- ci par- l\u00e0, on regardait un film en allemand sur une famille turque et puis il y avait un mariage forc\u00e9, plein d'histoires horribles et puis \u00e0 la fin, \u00e0 la pause profiter sorties et puis il y a un camarade qui s'exclame \u00e0 voix tr\u00e8s haute \u00e0 les Turcs, ils savent comment s'occuper des femmes, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:37:05 > 0:37:21) [86%] : \r\nOui, c'est plein de petits trucs comme \u00e7a et je veux dire quand il y a 95 pourcent de mecs \u00e0 plus ou moins croire qu'ils ont raison et \u00e0 centre centre Moussaoui esp\u00e8re mousser entre en se disant que c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:37:27 > 0:37:36) [90%] : \r\nC'est un peu \u00e9tait une claque, on ne va pas se mentir et j'ai pas du tout su comment g\u00e9rer \u00e7a et il y a un moment o\u00f9 vaut mieux de l'ann\u00e9e, c'est s\u00e9rieusement r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 arr\u00eater en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:37:39 > 0:37:52) [86%] : \r\nCe soir, Morgan retrouve 2 copines dans la caf\u00e9t\u00e9ria de leur ancienne \u00e9cole In\u00e8s c\u00e9leri et enfin fait ensemble un travail de fin d'\u00e9tudes sur le sexisme allait TML dans lequel figure en bonne place la fameuse lettre de Morgan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:52 > 0:38:14) [88%] : \r\nJ'ai vu la lettre, un peu comme une forme de preuve que \u00e7a existe parce qu'on peut enfin, on peut \u00eatre d\u00e9fi \u00e0 le dire mais Morgan l\u00e0, \u00e9crit-il envoyer ou au directeur, d\u00e9j\u00e0, je me sentais plus l\u00e9gitime de ce que moi j'ai v\u00e9cu, parce que pendant les 4 ans, je me suis pos\u00e9 la question, c'\u00e9tait mon probl\u00e8me de type la tol\u00e9rance \u00e0 la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:14 > 0:38:25) [92%] : \r\nC'est une 3\u00e8me, jeune femme a sign\u00e9 le travail de fin d'\u00e9tudes, vous ne la verrez pas, elle ne travaille qu'avec des hommes qui l'ont gentiment conseill\u00e9 de ne pas participer \u00e0 un reportage sur le machisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:27 > 0:38:33) [93%] : \r\nLe courrier de Morgan n'est pas rest\u00e9e lettre morte, le directeur a distribu\u00e9 aux profs qui en ont parl\u00e9 avec leurs \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:33 > 0:38:41) [92%] : \r\nEst ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre une r\u00e9action \u00e0 chaud y des choses que vous entendez r\u00e9guli\u00e8rement en ce qui concerne les jeunes femmes de la classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:43 > 0:38:47) [97%] : \r\nDes propos sexistes ben oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:38:48 > 0:39:21) [88%] : \r\nBah oui mais apr\u00e8s, c'est de savoir si on r\u00e9agit ou pas puis ben moi je trouve que quand on d\u00e9passe la limite ben je le dis et puis \u00e7a m'attire pas forc\u00e9ment que des amis, on veut attirer l'attention va mises \u00e0 la galerie du coup, on peut dire des trucs horribles et tourner \u00e7a comme une blague, je sais pas appr\u00e9ci\u00e9 le pense vraiment, mais des fois oui moi des fois je me mords l'int\u00e9rieur la joue pour pas pour pas hurler parce que je me dis mais c'est horrible de dire une chose pareille, il y a une certaine rivalit\u00e9 qui s'installent \u00e0 mon avis, le gar\u00e7on se dire \u00e0 une fille fait fait mieux que moi : s'je ne aurais pas laisser faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:39:21 > 0:39:37) [84%] : \r\nPar exemple, une femme qui est en m\u00e9canique ou comme \u00e7a, c'est, c'est toujours un peu, c'est encore dans l'id\u00e9e que c'est un peu sp\u00e9cial et puis apr\u00e8s les eaux montre enfin les les jeunes entre voil\u00e0 apr\u00e8s il s'attaque, je pense au fille qui soit et que c'est pas admissible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:38 > 0:39:59) [92%] : \r\nLes choses vont mieux d'un mesure on se pose des questions, o\u00f9 on essaye de, de faire des actions l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu toute une ann\u00e9e, on a travaill\u00e9 autour du sexisme avec les \u00e9l\u00e8ves, ensuite, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on se pose des questions, on va gratter, on voit appara\u00eetre des choses dont on n'\u00e9tait pas conscient avant, donc on a des fois l'impression que \u00e7a va pas mieux, mais je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit r\u00e9elle, je pensais plut\u00f4t parce qu'on est plus au courant des situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:02 > 0:40:06) [94%] : \r\nIl y a quelques dans l'\u00e9tablissement, a tout de m\u00eame fait face \u00e0 une agression sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:07 > 0:40:10) [96%] : \r\nL'affaire a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9 au mieux l'\u00e9l\u00e8ve agresseur ne fait plus partie de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:12 > 0:40:18) [97%] : \r\nCet \u00e9pisode s'inscrit dans des statistiques inqui\u00e9tantes les violences sexuelles contres les filles sont en augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:22 > 0:40:31) [82%] : \r\nL'association violence que faire la constat\u00e9 elle combat la violence au sein du couple, on s'adresse \u00e0 elle anonymement par Internet, des psychologues, apporte des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:31 > 0:40:35) [63%] : \r\nFrance de doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:40:35 > 0:40:52) [94%] : \r\n\u00e0 22 ans ce qui ressort surtout beaucoup ces ces histoires de consentement et de de violences sexuelles, une nouvelle la notion du du du consentement en tout cas c'est vraiment c'est redondant en fait dans les questions que l'on soit sp\u00e9cifiquement chez les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:52 > 0:40:57) [96%] : \r\nCe jour- l\u00e0 justement le courriel d'une adolescente de 17 ans, retient toute l'attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:40:57 > 0:41:26) [90%] : \r\nBonjour, je vous \u00e9cris car je ne suis pas s\u00fbr de ce qui m'est arriv\u00e9, je ne l'avais jamais fait, on venait de se mettre en couple, il m'a demand\u00e9 si je voulais qu'ils soient, ma premi\u00e8re fois, je lui ai dit : oui, mais plus tard, il a commenc\u00e9 \u00e0 me toucher, je lui ai dit pas maintenant, mais il a continu\u00e9, puis il y a eu, alors que je lui avais dit non, quelques semaines apr\u00e8s, nous nous sommes revus il y a eu Act, je n'\u00e9tais pas vraiment d'accord et \u00e7a s'est pass\u00e9 pendant 3 mois, je ne suis plus avec lui, d\u00e9sormais, je n'arrive pas \u00e0 me dire ce qu'il m'a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:27 > 0:41:37) [90%] : \r\nIl est important de justement de clairement identifier ce qui s'est pass\u00e9 le dire clairement que ce qu'elle a v\u00e9cu, c'est du viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:41:41 > 0:42:13) [88%] : \r\nOn n'est jamais s\u00fbr enfin les victimes ne sont jamais s\u00fbrs que ce qu'elles vivent \u00e7a manque de la violence du c\u00f4t\u00e9 des jeunes filles, il y a souvent la la, j'ai ce sentiment de culpabilit\u00e9, oui, mais j'ai j'ai peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 assez clair : je n'ai pas, je n'ai peut-\u00eatre pas assez physiquement les st\u00e9r\u00e9otypes ont la vie dure, enfin dans le sens que c'est c'est bien ancr\u00e9, aussi bien dans dans le dans les s\u00e9ries ou dans dans les films, il y a quand m\u00eame encore des repr\u00e9sentations tr\u00e8s sexiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:16 > 0:42:21) [93%] : \r\nAlicia son 1er rapport sexuel tr\u00e8s vite, c'\u00e9tait effectivement comme dans un film, un mauvais film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:42:22 > 0:42:50) [82%] : \r\nJ'avais 14 ans j'avais pas du tout confiance en moi, c'\u00e9tait un b\u00e9b\u00e9 encore je, je, enfin moi j'avais juste envie que ce soit sans pneus normal je vais insister vite voil\u00e0 ce ma\u00eetre se mettrait capad t\u00e9moin ce n'pas du tout un truc qui, enfin, \u00e7a me faisait peur, bonjour, \u00e7a me faisait flipper de ouf et et c'est vrai que, que \u00e7a va, il n'a pas entendu chaque nazi t's\u00fbr en plus \u00e0 ce qu'il sait mieux pour vous et tout, enfin, pour les meufs, alors qu'il ach\u00e8te, mais bref voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:50 > 0:42:55) [83%] : \r\nTu sentais que lui il appliquait comme des trucs, des recettes qui l'avait vu voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:55 > 0:42:56) [90%] : \r\nC'est comme un mode d'emploi un peu genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:42:57 > 0:43:09) [86%] : \r\nOui, parfois, je me sentais vraiment oblig\u00e9 de faire \u00e7a, parce que sinon il allait moins mais parce que ouais voil\u00e0 typiquement l'inflation Centre qui me d\u00e9go\u00fbte et je pouvais, je pouvais pas c'\u00e9tait impossible et il for\u00e7ait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:11 > 0:43:16) [86%] : \r\nAlicia \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9 par les gar\u00e7ons et ignor\u00e9 des adultes pendant 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:18 > 0:43:29) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9cole, rien \u00e0 la police, encore moins quand j'ai port\u00e9 plainte policier bon \u00e7a me noyer 16 ans, je viens de voir parce qu'on traite de pute cru, j'\u00e9tais une pute, en fait, j'ai vraiment pris comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:43:31 > 0:43:42) [91%] : \r\nJe suis dans un moment o\u00f9 j'ai envie d'enfin avancer les choses apr\u00e8s \u00e9videmment, c'est toujours un peu compliqu\u00e9, c'est quand m\u00eame des choses qui restent c'est des choses qui je pars un peu presse jusqu'\u00e0 un traumatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:43:43 > 0:43:45) [92%] : \r\nUn soir, du c\u00f4t\u00e9 de renom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:43:46 > 0:44:17) [83%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment adorable quoi mais oui mais c'est marrant parce qu'une fois, j'avais une \u00e9l\u00e8ve qui est venu tester si elle est en coupe vois avec un homme et puis a ces machos du genre du mec va \u00eatre tu bouges pas trop \u00e9tonnant la pi\u00e8ce et recroquevill\u00e9e sur elle- m\u00eame et Aung San, le court plusieurs fois, elle m'a dit : mais toi tu m'a fait d\u00e9couvrir qui je suis tout genre maintenant je massive mais tout de m\u00eame au niveau trucs comme \u00e7a je Maxime partout quand je marche, c'est bon Chibsah pour Bordeaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:22 > 0:44:24) [82%] : \r\nNous sommes au cours de S\u00f6lden s'dirig\u00e9 par Naomi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:44:44 > 0:44:46) [87%] : \r\nIci, pas de gar\u00e7on donc pas d'machos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:44:47 > 0:45:27) [89%] : \r\nQuoi que, \u00e7a, c'est mon c\u00f4t\u00e9 macho qui changera pas et c'est vrai que du \u00e0 mon homosexualit\u00e9, j'ai toujours eu des relations avec des femmes et parfois avec des femmes f\u00e9minine et c'est vrai que j'aime pas que ma femme sorte habiller peut-\u00eatre trop provocants ou avec une jupe un peu trop courte ou un d\u00e9collet\u00e9, je ne vais pas lui interdire mais je vais essayer de lui faire comprendre que c'est pas possible, parce que je sais comment sont les hommes parce que je me suis moi- m\u00eame fait siffler o\u00f9 je me suis moi- m\u00eame fait agresser en sortant de bo\u00eete, on pense comment nomme moi- m\u00eame quand je vois une femme j'ai pas envie que quand un homme voir ma femme comme \u00e7a et qu'il est en vie ou qui laissait, il ne serait-ce que de faire un geste d\u00e9plac\u00e9 envers elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:45:29 > 0:45:34) [85%] : \r\nLa prof, elle n'est pas fan de machos mais des gar\u00e7ons, elle en prendrait bien dans sa cour comme autrefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:45:37 > 0:46:01) [90%] : \r\nJ'ai eu des coups, j'ai des gar\u00e7ons qui sont venus et durant lesquelles mon but en tant que femme et en tant qu'\u00eatre humain avant tout, c'est de pouvoir mixer toute cette bonne Weitz et de pouvoir montrer qu'en fait, on peut faire de grandes choses que soit entre femmes et femmes entre amis, mais de plus grande chose si on est ensemble quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:46:01 > 0:46:03) [77%] : \r\nBonsoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:04 > 0:46:16) [89%] : \r\nMais l'exp\u00e9rience a fait long feu, d'ailleurs, depuis quelques temps, la mixit\u00e9 est mise \u00e0 mal du c\u00f4t\u00e9 du Centre de rencontres et d'animation de renom, dont d\u00e9pend le cours de Naomi justement en cause les petits machos envahissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:18 > 0:46:36) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre pas des petits machos mais en tout cas certain machisme des films, on dit que devant la pression des fois qu'il y a une esp\u00e8ce d'heures des attitudes comme \u00e7a qui r\u00eave du du machisme en peu de de de bah, je suis le mec donc c'est c'est moi qui d\u00e9cide, ou des choses de ce type.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:37 > 0:46:47) [90%] : \r\nFace \u00e0 ces attitudes, les responsables du Centre de renom prennent une d\u00e9cision in\u00e9dite, renoncer \u00e0 la mixit\u00e9 pour certaines de leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:48 > 0:47:23) [91%] : \r\nOn a fait le constat qu'apr\u00e8s 10 ans de d'ouverture des salles de sport \u00e0 Renan, il y a pratiquement 95 pourcent des des gar\u00e7ons qui vont dans dans ces salles fiel c'est difficile pour elle de, de prendre la place, alors on s'est dit : on va essayer de mettre en place en horaires diff\u00e9renci\u00e9s pour les filles et les gar\u00e7ons, \u00e7a doit venir assez type de d\u00e9marche, c'est que c'est compliqu\u00e9 noir n'en est quand m\u00eame dans une ville o\u00f9 il y a une grande multiculturalit\u00e9 et puis peut-\u00eatre que le fait d'\u00eatre avec des gar\u00e7ons pour certains exercices ou pour pour certaines choses, peut-\u00eatre, \u00e7a les met mal \u00e0 l'aise, donc en offrent cette possibilit\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:24 > 0:47:26) [87%] : \r\nRenan ville multiculturelle et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:27 > 0:47:36) [92%] : \r\nPlus de migrants \u00e9quivaudrait \u00e0 plus de machisme, voil\u00e0 une causalit\u00e9 qui interpelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, on a voulu la mesurer et la v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:38 > 0:48:01) [93%] : \r\nL'affirmation formul\u00e9e par les chercheurs, celui qui ne se d\u00e9fend pas avec violence contre les insultes est une mauviette en 2007, 45,4 pourcent des gar\u00e7ons dont les parents sont n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, r\u00e9pondent par l'affirmative et correspond ainsi aux crit\u00e8res machistes en 2014, ils sont 55,3 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:48:01 > 0:48:16) [95%] : \r\nMais il ne faut pas oublier non plus quand m\u00eame que ces augmentations que nous avons constat\u00e9 ne concerne pas que la population immigr\u00e9e mais aussi les jeunes n\u00e9s en Suisse avec des parents, eux aussi n\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:17 > 0:48:38) [90%] : \r\nOn constate tout de m\u00eame que les jeunes migrants sont plus sexiste que les autres, mais cela s'explique souvent issus de soci\u00e9t\u00e9 patriarcale, il reste inf\u00e9od\u00e9 au discours traditionnel des parents m\u00eame install\u00e9 en Suisse, bref avec tout \u00e7a, les fils sportifs de renom ont \u00e9t\u00e9 mis sous cloche, mais renoncer \u00e0 la mixit\u00e9 est-ce vraiment une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:48:39 > 0:49:07) [92%] : \r\nOn doit pas tout excuser au pr\u00e9texte qu'on est dans la, dans une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, donc, par exemple, les mariages forc\u00e9s, c'est un vrai probl\u00e8me, les insultes sexistes banalis\u00e9 dans certaines soci\u00e9t\u00e9s patriarcales, c'est un probl\u00e8me ob\u00e9ir, m\u00eame \u00e0 une enseignante, \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me dans certaines communaut\u00e9s, et il y a aussi l'excision, donc on voit que, on doit \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s clair sur les valeurs fondamentales du respect des filles et les r\u00e9affirm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:08 > 0:49:21) [95%] : \r\nAccepter l'autre, c'est tout le travail de civilisation, c'est d'arriver \u00e0 accepter l'autre dans sa diff\u00e9rence et la diff\u00e9rence absolue, c'est le f\u00e9minin, donc il va falloir aider le jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:22 > 0:49:39) [88%] : \r\nObama a accept\u00e9 le f\u00e9minin en lui \u00e7a c'est au fond fondamentalement le jour o\u00f9 il acceptera le f\u00e9minin en lui, il aura plus ses positions machiste et plus ses positions radicales plus cette pollution parano\u00efaque face \u00e0 au monde et \u00e7a, il y a qu'une chose qui peut le faire, c'est l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:49:41 > 0:49:47) [96%] : \r\nL'\u00e9ducation des hommes \u00e9ducation des femmes parce que les femmes \u00e9duqu\u00e9es, elles viennent \u00e9duquer les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:49:48 > 0:49:54) [92%] : \r\nEst-ce que tu deviens une adolescente tardivement peut-\u00eatre mais je me suis r\u00e9veill\u00e9 toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:49:57 > 0:50:04) [86%] : \r\nVoici la merde d'Alicia, pour la premi\u00e8re fois, m\u00e8re et fille parle ouvertement de tout ce qui s'est pass\u00e9 avec nous en cohabitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:50:05 > 0:50:20) [85%] : \r\nJe sais pas si je l'avais disait tout page d'un c\u00f4t\u00e9, j'avais peut-\u00eatre un peu honte et puis si j'ai pas, j'avais en j'avais peur, aussi bas que \u00e7a lui faisait appel, enfin, j'avais peur qu'il a qu'elles r\u00e9agissent et du coup qu'elle intervienne avec l'\u00e9cole et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:50:20 > 0:50:57) [88%] : \r\nJ'ai eu ce sentiment et je l'ai encore, c'est qu'il y a quand m\u00eame des grosses zones d'ombres comme \u00e7a au je, je savais pas tr\u00e8s bien ce qu'il en \u00e9tait, ou alors j'apprenais les choses apr\u00e8s coup, c'est tr\u00e8s culpabilisant en sachant tout ce qui s'est pass\u00e9 pour elle je bon, je me dis que parfois elle a du me dire des choses sous couvert que \u00e7a arrivait \u00e0 l'ses amis et moi j'ai pas du tout et mais par quand j'\u00e9tais, je me rappelle avoir \u00e9t\u00e9 de 3 fois pr\u00eate \u00e0 monter dans le bus pour aller casser la figure, petit con de qui, touch\u00e9 les fesses de sa copine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:59 > 0:51:01) [77%] : \r\nEt la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:51:01 > 0:51:08) [76%] : \r\nAh non, \u00e7a c'\u00e9tait la cr\u00e8che oui c'est vrai \u00e9tait c'est le dit qu'\u00e9tant ma Sassier oui, c'est vrai que TD donc pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:51:08 > 0:51:23) [88%] : \r\nNathalie ne mesurent le harc\u00e8lement subi que lorsqu'Alicia arr\u00eate l'\u00e9cole se met \u00e0 fuguer et demandant m\u00eame \u00e0 \u00eatre hospitalis\u00e9 en psychiatrie pourtant Nathalie travaille avec des ados leur machisme elle conna\u00eet \u00e0 la rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:51:23 > 0:51:54) [92%] : \r\nEffectivement, on n'entend plus d'insultes envers les filles, on voit quand m\u00eame l'attitude des gar\u00e7ons qui qui qui est probl\u00e9matique, quoi, on va envers des adolescentes, et on sait pas tout, c'est pour \u00e7a que c'est important que ce soit des jeunes de 18 et puis un petit peu plus mais pas trop au-del\u00e0 qui commence \u00e0 prendre un peu la parole et qui qui interviennent dans les milieux scolaires parce qu'on n'a pas les codes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:56 > 0:52:01) [91%] : \r\nMais vous, h\u00e9 bien ce matin, Alicia va rem\u00e9dier \u00e0 cela en intervenant \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:52:02 > 0:52:07) [91%] : \r\nDans ses autres projets : la cr\u00e9ation d'une association d'aide aux filles harcel\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:52:08 > 0:52:15) [86%] : \r\nMais a tout de suite, c'est j'apprenais par la responsable de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'instruction publique et Isabelle Collet ma\u00eetresse d'enseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:52:15 > 0:52:21) [86%] : \r\nQu'Alicia raconte son histoire et tient sa classe de futurs enseignants on allait la fait Poncet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:52:21 > 0:52:48) [87%] : \r\nUne fois, je la c'\u00e9tait enfin je trouve \u00e7a incroyable de de pas de pas s'en aper\u00e7oivent, c'est au milieu de la classe vient mais qui m'a trait\u00e9e de pute et moi je me suis lev\u00e9e et je l'ai frapp\u00e9 avec la trousse dans le mais camarades enfin bref et je suis partie en pleurant de la classe et il a absolument rien fait apr\u00e8s \u00e9tait ni impr\u00e8gne avant voil\u00e0 juste laisser sortir le temps que je vous l'air froid bref mais je suis jamais retourn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:52:48 > 0:53:23) [89%] : \r\nEt comme il y a une lib\u00e9ration de la parole sexiste, misogyne et haineuse qui est terrible, et malheureusement aussi le fait que nos institutions de sont pas assez pro- \u00e9galit\u00e9 \u00e7a veut dire qu'on voit que dans les manuels scolaires, les filles sont souvent en retrait sur un certain nombre de dons, soit un nombre de disciplines, par exemple, les marques, les sciences, donc le probl\u00e8me, c'est qu'elles ont affaire \u00e0 des mod\u00e8les qui tr\u00e8s souvent les uns s\u00e9curise du rap aux manuels scolaires, il y a un continuum, au fond, m\u00eame si les degr\u00e9s sont diff\u00e9rents, avec des messages qui les \u00e0 des r\u00f4les au fond de des secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:53:23 > 0:53:32) [86%] : \r\nJe ferai tous les soirs, pied j'avais personne vraiment parce que les profs se rendaient pas compte, o\u00f9, quand il l'entendait, dans les couloirs, \u00e7a rentre dans une oreille, \u00e7a ressort t\u00eate de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:53:35 > 0:53:47) [95%] : \r\nSelon l'OMS 12 ans c'est l'\u00e2ge des clich\u00e9s partout sur cette plan\u00e8te \u00e0 partir de l\u00e0, la passivit\u00e9 des filles, la force et le besoin d'ind\u00e9pendance des gar\u00e7ons, ce sont des notions en cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:47 > 0:53:48) [62%] : \r\n\u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:53:51 > 0:53:54) [99%] : \r\nC'est dire l'importance de l'\u00e9cole et de l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:03 > 0:54:41) [95%] : \r\nEncore un petit rappel historique : la pr\u00e9c\u00e9dente gr\u00e8ve des femmes le 14 juin 1991 il y a exactement 28 ans avait r\u00e9uni 500000 femmes \u00e0 travers le pays, elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 sans effet un immense \u00e9lan vers l'\u00e9galit\u00e9 avait secou\u00e9 la Suisse, les organisatrices de la gr\u00e8ve de demain lui attribue des r\u00e9sultats concrets, comme la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes, le cong\u00e9 maternit\u00e9, le partage, le bonus \u00e9ducatif dans l'AVS la solution dite des d\u00e9lais en mati\u00e8re d'avortement et des mesures de lutte contre les violences domestiques, l'avenir dira si la gr\u00e8ve de 2019 apportera elle aussi de nouvelles avanc\u00e9es sociales, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:43 > 0:55:04) [91%] : \r\nEn Suisse, les \u00e9vang\u00e9liques ont gagn\u00e9 des milliers de fid\u00e8les alors que d'autres \u00e9glises se vident, aux \u00c9tats-Unis, avec Donald Trump il n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche d'un pr\u00e9sident au Br\u00e9sil, ils ont impos\u00e9 le populiste d'extr\u00eame droite jaillir Bolsonaro \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat issu du protestantisme, une partie de ces \u00e9vang\u00e9liques veulent d\u00e9sormais le pouvoir politique pour imposer leurs valeurs morales, la soci\u00e9t\u00e9, enqu\u00eate.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:48:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905836773", "durationSec": 3071, "title": "CLEAN Les petits machos sont de retour", "excerpt": "Un comportement machiste avec un langage cru est de plus en plus la norme chez les adolescents de 13 \u00e0 17 ans. L'attitude dominatrice des gar\u00e7ons sur les filles peut aller jusqu'\u00e0 des actes violents en cas de r\u00e9sistance ou de r\u00e9bellion de celles-ci. \nPour les autorit\u00e9s, les enseignants et les psychiatres, cette d\u00e9rive sexiste constat\u00e9e est port\u00e9e par la musique rap, la pornographie et le patriarcat des soci\u00e9t\u00e9s d'o\u00f9 proviennes les jeunes issus de l'immigration.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "REBETEZ, Wilfred", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PEKMEZ, Sofia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RAP", "F\u00c9MINISME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "GAR\u00c7ON", "VIOLENCE", "PORNOGRAPHIE"], "sequenceIds": ["1847058"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836774", "durationSec": 3071, "title": "TITREE Les petits machos sont de retour", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "REBETEZ, Wilfred", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PEKMEZ, Sofia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906844508", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Les petits machos sont de retour"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906846568", "summary": "Jeunes adolescents dans la maison de quartier d'A\u00efre-le-Lignon tenant des propos machistes. Itw Elena Marzano, monitrice.\nItw Hugues Paris, psychiatre. \nItw adolescentes t\u00e9moignant du sexisme et machisme ordinaire.\nItw Denis Ribeaud, criminologue.\nItw David Aymon, travailleur social.\nItw Robert Assael, avocat des victimes de l'agression sexiste du 08.08.2018.\nItw C\u00e9dric Kassongo, boxeur et coach sportif. \nItw Caroline Dayer, docteurs en sciences sociales.\nItw Franceline Dupenloup, responsable \u00e9galit\u00e9 du DIP Gen\u00e8ve.\nItw Christophe Unger, directeur \u00e9cole technique et des m\u00e9tiers \u00e0 Lausanne. \nItw Morgane Massy et Ines Osorio ex-\u00e9tudiantes ETML.\nItw Alain Moser, professeur ETML.\nItw Marion Labeaud, association \"Violence que faire?\".\nItw Nicolas Perelyguine, responsable jeunesse centre CRA Renens.", "id": "1847058", "visualThemes": ["F\u00c9MINISME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "GAR\u00c7ON", "VIOLENCE", "PORNOGRAPHIE", "RAP"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1786320", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049268", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1844037", "internalArchiveId": "AA1906843547", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Val\u00e9rie Paccaud - La politesse a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e en Suisse", "publicationDate": "2019-06-12T09:17:50Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-31T10:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049885\r\nDate de transcription : 31-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:18) [89%] : \r\nDonc l'autre soir, je rentre chez moi, il est tard, de 3 heures du matin, peut-\u00eatre plus, je sais pas, bref le vilain un petit peu, alors je me dis que je vais prendre le raccourci : celui de la petite ruelle sombre qui pue la pisse qui, avec la pluie, ben sera supportable, donc je prends mon souffle et mon \u00e9lan et je me lance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:20 > 0:00:39) [85%] : \r\nB\u00eemes je me retrouve nez \u00e0 nez avec un toxicomane en train de se shooter avec tout le matos sans le garrot la petite cuill\u00e8re, la fringue le briquet, c'\u00e9tait pas un petit trait de coques vite fait sur un coin de containers non c'\u00e9tait Roland Garos qui bossent \u00e0 l'ancienne avec l'amour du travail bien fait et l\u00e0, qu'est ce que je lui dis Obs pardon d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:41 > 0:02:10) [87%] : \r\nEt je rebrousse chemin, oui, je me suis excus\u00e9 d'avoir d\u00e9rang\u00e9 intox pendant qu'il se shoote \u00e0 dans la rue et non seulement je me suis excus\u00e9, mais en plus, je suis parti pour pas le d\u00e9ranger et c'est l\u00e0 que j'ai compris ce qui fait fonci\u00e8rement de nous des Suisses, c'est pas le chocolat, le fromage ou les montres c'est la politesse oui la politesse ne Suisse et Poli, il dit : pardon quand il bouscule quelqu'un dans la rue, dit pardon quand il essaie de sortir du m\u00e9tro, m\u00eame si c'est lui qui a la priorit\u00e9, il dit : pardon au supermarch\u00e9 quand il a oubli\u00e9 de matelots qui s\u00e9parateurs sur le tapis roulant, il dit : pardon pour le bruit avant m\u00eame d'enfer, vous voyez le genre dans l'ascenseur, sur une petite garde beaucoup les voisins C\u00e9sar c'est mon anniversaire d'ores et d\u00e9j\u00e0, pardon pour le bruit si \u00e0 22 heures vous appelez la police vous en voudrai pas, bref, \u00e0 part Pierre Maudet en Suisse, tout le monde dit, pardon, j'ai donc dit pardon intox intox qui se shooter d'Omar et j'ai rebrouss\u00e9 chemin et puis soudainement, je me suis dit : mais merde, j'ai pas \u00e0 dire pardon \u00e0 ce type et encore moins \u00e0 changer Germain parce que parce que le mec, il est l\u00e0 avec sa sera donc d\u00e9termin\u00e9 comme jamais, je suis revenu sur mes pas, j'ai pris mon courage \u00e0 2 mains et je suis repass\u00e9 devant lui en lui disant, pardon, je passe vite, je regarde pas oui, ben oui, oui, j'ai encore dit pardon, voil\u00e0, voil\u00e0, j'ai dit, pardon, mais bon j'ai pas fait le tour du p\u00e2t\u00e9 de maisons et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une petite victoire, d'ailleurs, lui aussi, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s Poli, il m'a dit : pardon, mais je pense, un 4 ans j'\u00e9tais pas chez des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:11 > 0:02:31) [91%] : \r\nEnsuite, j'ai encore fait quelques m\u00e8tres, j'ai dit poliment non merci un dealer qui me proposait d'acheter une boulette de coke et je suis rentr\u00e9 pour m'endormir paisiblement dans un pays o\u00f9 la politesse existe toujours, m\u00eame chez les junkies a non, oui, quel beau pays sir.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/5214", "id": "5214", "name": "Les bras cass\u00e9s"}, "medias": [{"id": "1788983", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049885", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-270568E6-B33D-4798-A81C-AB0EEF22B134", "internalArchiveId": "270568E6-B33D-4798-A81C-AB0EEF22B134", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "F\u00e9minisme et r\u00e9sistance (3/5) : Portraits de femmes au combat", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "summary": "* * Communiste et r\u00e9sistante, quel est le parcours politique de Charlotte Delbo? Pour en parler, nous entendons Paul Gradvohl, biographe, avec Violaine Gelly, de Charlotte Delbo (Charlotte Delbo, Editions Fayard, 2013). Paul Gradvoh est historien et ma\u00eetre de conf\u00e9rences, sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'Europe centrale.\u00a0Photo: entr\u00e9e de l'ancien camp de concentration nazi de Auschwitz II (Birkenau) menant aux chambres \u00e0 gaz. Charlotte Delbo y arrive le 27 janvier 1943. Elle sera lib\u00e9r\u00e9e du camp de Rawensbr\u00fcck le 23 avril 1945. (\u00a9 Michel Zacharz AKA Grippenn / wikipedia)", "durationSec": 1803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10469009", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicPersons": ["Delbo, Charlotte"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 12.06.2019", "Histoire vivante du 12.06.2019", "F\u00e9minisme et r\u00e9sistance (3/5) / HV_2019-06-12T13:30:00_histoire-vivante", "F\u00e9minisme et r\u00e9sistance (3/5) / HV_2019-06-12T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Portraits de femmes au combat\n\nCommuniste et r\u00e9sistante, quel est le parcours politique de Charlotte Delbo? Pour en parler, nous entendons Paul Gradvohl, biographe, avec Violaine Gelly, de Charlotte Delbo (\"Charlotte Delbo\", Editions Fayard, 2013). Paul Gradvoh est historien et ma\u00eetre de conf\u00e9rences, sp\u00e9cialiste de l\u02b9histoire de l\u02b9Europe centrale.\n\nPhoto: entr\u00e9e de l'ancien camp de concentration nazi de Auschwitz II (Birkenau) menant aux chambres \u00e0 gaz. Charlotte Delbo y arrive le 27 janvier 1943. Elle sera lib\u00e9r\u00e9e du camp de Rawensbr\u00fcck le 23 avril 1945. (\u00a9 Michel Zacharz AKA Grippenn / wikipedia)", "Portraits de femmes au combat\n\nCommuniste et r\u00e9sistante, quel est le parcours politique de Charlotte Delbo? Pour en parler, nous entendons Paul Gradvohl, biographe, avec Violaine Gelly, de Charlotte Delbo (\"Charlotte Delbo\", Editions Fayard, 2013). Paul Gradvoh est historien et ma\u00eetre de conf\u00e9rences, sp\u00e9cialiste de l\u02b9histoire de l\u02b9Europe centrale.\n\nPhoto: entr\u00e9e de l'ancien camp de concentration nazi de Auschwitz II (Birkenau) menant aux chambres \u00e0 gaz. Charlotte Delbo y arrive le 27 janvier 1943. Elle sera lib\u00e9r\u00e9e du camp de Rawensbr\u00fcck le 23 avril 1945. (\u00a9 Michel Zacharz AKA Grippenn / wikipedia)"], "variantIds": ["ece-10469010", "ece-10469009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T12:02:19Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJe vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi tout de suite, c'est histoire vivante sur la premi\u00e8re. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [84%] :\r\nElle s'adresse aux gens en disant que vous qui \u00eates habill\u00e9 de votre peau de vos sources de votre peau, qu'avez -vous fait, elle parle aux couples et puis elle revient aux choses essentielles qu'en disant : mais je vous en prie, faites un par le march\u00e9 et fait un plat ou danser, je sais pu compte soit pas morts pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [95%] :\r\nCette semaine, F\u00e9minisme et r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:34) [90%] :\r\nL'\u00e9criture justement de Charlotte Delbo est un choix l'\u00e9criture th\u00e9\u00e2trale, elle n'est pas dans la narration, elle choisit clairement le th\u00e9\u00e2tre, c'est-\u00e0-dire dans de donner \u00e0 entendre une parole, c'est-\u00e0-dire que, pour elle, le mot mati\u00e8re vraiment sa valeur que quand il est prof\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [92%] :\r\nPortraits de femmes au combat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [92%] :\r\nOui, je pense que c'est jouable \u00e0 condition de, de, de ne pas prendre le parti \u00e0 partir de r\u00e9alisme, parce qu'on ne peut pas jouer \u00e7a de formes de fa\u00e7on r\u00e9aliste, c'est-\u00e0-dire qu'il faut une chor\u00e9graphie, il faut une mani\u00e8re de dire et moi je pense que c'est tout \u00e0 fait jouable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [92%] :\r\nCharlotte Delphine Carole et les. \r\nAujourd'hui, suite de cette biographie de Charlotte Delbo en compagnie de Christian Page, professeur des universit\u00e9s en \u00e9tudes th\u00e9\u00e2trales \u00e0 l'universit\u00e9 de Rennes de Haute Bretagne d\u00e9partement arts du spectacle Lettres et communication ainsi que d'Agn\u00e8s brunch vague com\u00e9dienne de la compagnie Prospero Miranda, metteur en sc\u00e8ne de qui rapportera ses paroles d'apr\u00e8s Charlotte Delbo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:45) [93%] :\r\nQui est pour vous, Charlotte Delbo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:48) [88%] :\r\nMais Charlotte Delbo, c'est, je dirais, c'est une femme, une femme admirable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [96%] :\r\nEt en dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que c'est ce qui me touche dans son \u00e9criture, parce que moi, c'est son \u00e9criture qui m'int\u00e9resse, c'est ce c'est qu'elle parle au nom des femmes, elle parle pas leur place mais elle parle des femmes non parce que ce qu'elle a v\u00e9cu, elle a v\u00e9cu avec avec des compagnes et qui \u00e9tait tout un petit peu dans le m\u00eame cas, c'est-\u00e0-dire des femmes qui se trouvaient priv\u00e9s de leur mari, de leur amant de leur fils de leur p\u00e8re et qui vivait cette perte et elle a \u00e9crit, je dirais, moi je trouve que toute son oeuvre dans toute son th\u00e9\u00e2tral je parle plut\u00f4t du th\u00e9\u00e2tre dans toute son oeuvre, on trouve, je dirai ce cri des femmes \u00e0 qui on enl\u00e8ve leur objet d'amour et c'est \u00e7a qui m'a touch\u00e9 chez elle et alors \u00e7a aurait touch\u00e9 moi en particulier, le 1er texte j'ai rencontr\u00e9, j'avais un ami Claude Shumacher d'ailleurs un ami suisse qui m'avait engag\u00e9 \u00e0 lire les textes qu'elle avait \u00e9crit en revenant de suite j'avais refus\u00e9 parce que je c'est une litt\u00e9rature qui est qui qui me terrifie, jusqu'au jour o\u00f9 j'ai lu son petit texte qui s'appelle une sc\u00e8ne, jouer dans la m\u00e9moire, une sc\u00e8ne, jouer dans la m\u00e9moire, \u00e7a parle de de Charlotte, enfin, donc elle a pris un double pour le personnage, c'est Fran\u00e7oise Fran\u00e7oise \u00e9paules et c'est le double du couple de Charlotte qui \u00e9tait Charlotte et George et cette sc\u00e8ne jouer dans la m\u00e9moire, c'est au moment o\u00f9 elle est enferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [91%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour faits de de r\u00e9sistance elle est enferm\u00e9e \u00e0 Romainville et un matin on vient la chercher pour dire adieu \u00e0 son mari qui avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en m\u00eame temps qu'elle voil\u00e0, son mari a \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9 apr\u00e8s et c'\u00e9tait, je dirais, c'\u00e9tait pour moi dans ce que j'ai lu apr\u00e8s de son oeuvre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de son de son oeuvre apr\u00e8s c'est-\u00e0-dire que dans toute leur on retrouve \u00e0 un moment o\u00f9 il est question d'une s\u00e9paration et pour moi, c'\u00e9tait quelque chose d'\u00e9norme parce qu'elle n'en parle, elle ne parle jamais comme une victime, mais elle fait sans arr\u00eat, elle revient sur ce qui se passe pour une femme quand elle perd son objet d'amour donc voil\u00e0 et moi, j'ai beaucoup \u00e9crit l\u00e0- dessus, j'ai \u00e9crit plusieurs plusieurs articles, hein, o\u00f9 j'ai retracer un petit peu, j'ai j'ai rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s dans dans tous ses textes, les moments o\u00f9 il est question d'une s\u00e9paration par exemple dans dans les belles lettres, qui est un texte qui n'est pas un texte po\u00e9tique est un texte qu'elle a \u00e9crit en 61 au moment de la guerre d'Alg\u00e9rie, c'est un un ensemble de lettres de personnalit\u00e9s et de de gens comme nous ordinaire mais aussi de de r\u00e9sistants alg\u00e9riens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [90%] :\r\nEt les 2 derni\u00e8res lettres sont absolument magnifiques parce que la, la, l'avant- derni\u00e8re lettre c'est une femme alg\u00e9rienne qui \u00e9crit \u00e0 son mari, en lui disant qu'ils seront \u00e0 nouveau heureux quand il se quand il sera libre et qu'il seront ind\u00e9pendant et toute la lettre, c'est une femme qui \u00e9crit \u00e0 son mari, en esp\u00e9rant que son mari va \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 mais qui est bon et qui assure le quotidien, etc, et la derni\u00e8re lettre c'est une lettre de d'un alg\u00e9rien qui vient d'apprendre qu'il est condamn\u00e9 \u00e0 mort et qui \u00e9crit \u00e0 sa femme, ce n'est pas la m\u00eame, hein, c'est pas donc c'est de courriers qui se croisent, mais qui sont, qui sont tout \u00e0 fait \u00e9tonnant parce que tout d'un coup, on prend conscience, \u00e0 lire, c'est de l'\u00eatre, l'une \u00e0 la suite de l'autre, on prend conscience de ce que c'est que d'\u00e9crire \u00e0 quelqu'un en pensant qu'il va recevoir la lettre, et pour le mari qui \u00e9crit qu'il va mourir d'\u00e9crire \u00e0 quelqu'un, sachant que la personne quand elle recevra la lettre lui sera mort, donc il y a tout un jeu, enfin je si on peut dire, mais il y a, et c'est c'est quelque chose de de tout \u00e0 fait remarquable dans son dans son travail, donc elle en a parl\u00e9, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la la premi\u00e8re occurrence la premi\u00e8re fois qu'elle en parlait dans ses textes apr\u00e8s dans ce qu'il avait choisi le texte publi\u00e9 en 2011, elle reprend la sc\u00e8ne jouer dans la m\u00e9moire, donc qui rapportera ses paroles, enfin dans tous ses textes, \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a la question d'une femme qui qui perd son son amour et dans ce qu'il avait choisi, elle fait quelque chose d'encore plus remarquables, c'est-\u00e0-dire qu'en racontant la sc\u00e8ne d'adieu enfin sous forme th\u00e9\u00e2trale, on se rend compte que ce que vit la femme au moment o\u00f9 son mari lui dire adieu, son mari lui dit qu'il a v\u00e9cu 6 ann\u00e9es merveilleuses avec elle et qu'il ne regrette rien, c'est-\u00e0-dire qu'il part \u00e0 la mort, confiant, confiant parce qu'il reste accroch\u00e9 \u00e0 son id\u00e9al et elle en l'entendant, en le voyant. \r\nCe qui lui vient \u00e0 la t\u00eate \u00e0 l'id\u00e9e imm\u00e9diatement c'est que elle aurait tout donn\u00e9 pour encore une nuit avec lui, elle aurait tout donn\u00e9 pour le garder encore et que, au moment o\u00f9 son mari accepte de mourir et lui donne un devoir de m\u00e9moire, elle est pr\u00eate \u00e0 renoncer \u00e0 leur id\u00e9al politique pour le garder vivant et que rien ne compte plus que la vie et il y a quelque chose de magnifique, c'est-\u00e0-dire fin de magnifiques de terribles, c'est le moment o\u00f9 ils s'aiment et au moment ultime, elle ne peut plus \u00eatre sur la m\u00eame longueur donc, donc elle n'est plus ce qu'il croit qu'elle est et il lui ment pour lui faire croire qu'elle continue \u00e0 \u00eatre sur la m\u00eame longueur d'onde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:14) [84%] :\r\nElle est plus qu'une femme Charlotte Delbo, comme je vous sentant le dire c'est femme qui devient un \u00eatre humain qui se d\u00e9passent d\u00e9passe son statut sexu\u00e9e pour atteindre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:29) [88%] :\r\nQuelque chose d'universel, et quelque chose de, de magnifiques et d'autant plus magnifique qu'en plus elle ne prend jamais je dirais la pose d'une victime dans son dans ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, on ne voit jamais les les bourreaux Les SS les capots, jamais on ne voit que les femmes en train de lutter, les 2 femmes en train de se soutenir et ce qui est remarquable chez elle, c'est que, au lieu de je dirais de nous attendrir sur des atrocit\u00e9s, elle nous pose la question du choix et \u00e7a, c'est le titre sa pi\u00e8ce et ce qui est et ce qu'il avait choisi, donc il le dit, que le choix, donc elle nous prend dirais en tant que spectateur, ou que c'est tr\u00e8s important aussi, parce qu'on ne nous fait pas une le\u00e7on de morale mais on nous dit : Et toi qu'est -ce que tu aurais fait qu'est -ce que tu fais qu'est -ce que tu fais ta vie et elle un po\u00e8me magnifique que je ne connais pas par coeur qui s'appelle sur les vivants et o\u00f9 elle retrait elle dit vraiment bien les choses, mais \u00e7a il faudrait que quelqu'un vous le lys parce que l\u00e0, je le connais et je l'aime les passer en t\u00eate pour le le restituer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [93%] :\r\nLes mots que vous n'avez pas en t\u00eate, vous les avez peut-\u00eatre dans le coeur, il suffit d'en avoir un ou 2, \u00e7a serait lesquels. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, elle s'adresse aux gens en disant que vous qui \u00eates habill\u00e9 de votre peau de vos os de votre peau, qu'avez -vous fait, elle parle aux couples au quotidien des petites brouilles d\u00e9coupler puis elle revient aux choses essentielles, en disant : mais je vous en prie, faites un pas march\u00e9 et fait un pas ou danser, je sais plus qu'on ne soit pas mort pour rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:32) [89%] :\r\nHistoire vivante cette semaine F\u00e9minisme et r\u00e9sistance, suite de l'entretien avec Christiane Page. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:42) [87%] :\r\nPour vous, Christiane Page l'\u00e9criture th\u00e9\u00e2trale de Charlotte Delbo c'\u00e9tait c'est une intention th\u00e9\u00e2trale ou c'est un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 s'est pleinement du th\u00e9\u00e2tre puisque, en effet, ayant c\u00f4toy\u00e9 Jouvet, il semble que laisser apr\u00e8s soi in\u00e9vitablement contagieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:05) [89%] :\r\nAlors et -ce pleinement du Dutertre c'est pleinement du th\u00e9\u00e2tre et pour moi \u00e7a n'est pas rien qu'elle la trilogie d'un Auswitch, par exemple, on la retrouve dans ses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et on la retrouve d'une autre mani\u00e8re et elle le dit tr\u00e8s bien : elle dit \u00e0 la lecture, on a des mots mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:21) [90%] :\r\n\u00e0 la sc\u00e8ne, on entend les paroles, il y a, il y a quelque chose, la parole et les porter, elle est entendue, elle est incarn\u00e9e et donc elle passe beaucoup mieux qu'\u00e0 la lecture, \u00e0 la lecture silencieuse, donc il y a, il y a une vraie d\u00e9marche une vrai d\u00e9marche th\u00e9\u00e2trale, y compris, je dirais que, alors, elle est de l'\u00e9poque de Jouvet, \u00e7a veut dire qu'elle a une conception du personnage qui n'est pas forc\u00e9ment la conception je dirais que maintenant les th\u00e9\u00e2tres ont du personnage dans le th\u00e9\u00e2tre contemporain, mais il y a une dimension chez elle, qui est forte quand elle parle du personnage, c'est qu'elle parle de l'acte et moi, je suis peut-\u00eatre un peu r\u00e9tro, mais je trouve que cette dimension, elle est essentielle, c'est-\u00e0-dire l'acte, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, c'est jamais la victime, c'est toujours l'acte, c'est-\u00e0-dire que SS dans le alors c'est vrai que c'est un peu la trag\u00e9die ce ses \u00e9crits sont quand m\u00eame enfin, qui rapportera ses paroles, \u00e7a fait un petit peu penser \u00e0 une trag\u00e9die, mais il y a quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s positif dans son \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:19) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:20) [84%] :\r\nC'est quelque chose de tout \u00e0 fait surprenant Christiane page dans dans le parcours de Charlotte Delbo, c'est, \u00e0, \u00e0 maintes reprises, elle revient au th\u00e9\u00e2tre de l'Ath\u00e9n\u00e9e et puis les circonstances de la vie ext\u00e9rieure pas ext\u00e9rieur font qu'elle alors par elle doit repartir plusieurs fois de ce th\u00e9\u00e2tre de l'Ath\u00e9n\u00e9e, comme si quelque chose l\u00e0 faisait partir ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:48) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, je ne peux pas bien vous r\u00e9pondent : parce que c'est vrai que Violaine pourra vous r\u00e9pondent certainement, moi je me suis vraiment beaucoup plus accroch\u00e9 \u00e0 \u00e0 ses \u00e9crits \u00e0 son oeuvre \u00e0 son oeuvre th\u00e9\u00e2trale or -ce aussi maintenant j'ai j'ai tout lu parce que, comment dire, j'ai pas envie d'interpr\u00e9ter ce qu'elle a fait dans sa vraie vie, j'ai plut\u00f4t, je me dis que \u00e7a parle d'artistes, ce qui me touche, c'est ce qu'elle a \u00e9crit comme artiste, alors bien s\u00fbr, j'ai trouv\u00e9, j'ai trouv\u00e9 les choses par exemple sur la s\u00e9paration quand je dis la le camp de la s\u00e9paration d'avec son mari, on ne peut pas s'emp\u00eacher de penser que c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 pour elle moteur dans son oeuvre, mais n'emp\u00eache que je pr\u00e9f\u00e8re me r\u00e9f\u00e9rer toujours \u00e0 l'oeuvre et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:56) [94%] :\r\nAlors vous vous \u00eates alors moi je m'appelle Agn\u00e8s von feignent je suis com\u00e9dienne et metteur en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:10) [99%] :\r\nAlors pour vous. \r\nQui est -elle cette Charlotte Delbo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:16) [96%] :\r\nCharlotte Delbo, c'est d'abord une femme. \r\nEnsuite, tout de suite apr\u00e8s, une femme de th\u00e9\u00e2tre, c'est vraiment \u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:28) [97%] :\r\nQui me vient le plus avec le plus d'\u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:32) [90%] :\r\nEt vous tombez dessus comment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:34) [91%] :\r\nEh bien, je tombe dessus tout simplement dans les rayons d'une librairie d'occasion \u00e0 Paris au premier \u00e9tage, \u00e0 la lettre D, et et voil\u00e0 je j'empoigne ce livre et je l'en porte avec moi et et tout de suite imm\u00e9diatement, d\u00e8s la premi\u00e8re lecture il y a une \u00e9vidence qui qui qui surgit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:59) [88%] :\r\nVous vous rappelez de ce. \r\nDe ce 1er moment, c'est-\u00e0-dire qu'il, qu'est ce que c'est que quand c'est \u00e9vident c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:09) [90%] :\r\nC'est pour Charlotte Delbo, je crois que c'est quelque chose, c'est tout simplement la beaut\u00e9 et la beaut\u00e9 dans une dans une simplicit\u00e9 totale et une imm\u00e9diatet\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas besoin de la chercher, elle est l\u00e0, elle est, elle est pr\u00e9sente, elle est imm\u00e9diate dans une sorte de, de, oui la beaut\u00e9 toute nue, la vo\u00fbte est toute simple et et avec une la beaut\u00e9 qui ne fait pas peur, la beaut\u00e9 humble qui qui parle imm\u00e9diatement et qui en plus, parle d'une des choses les plus laides, je crois qu'il a pu avoir lieu dans l'histoire de l'humanit\u00e9 et qui en parle avec avec cette beaut\u00e9 -l\u00e0 et c'est ce contraste incroyable quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:50) [86%] :\r\nQui, qui estime qu'il voil\u00e0 donc je me souviens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:55) [90%] :\r\nEntre le moment de la d\u00e9couverte, dans cette librairie apr\u00e8s \u00eatre tomb\u00e9 sur la lettre D quand m\u00eame un peu par hasard et puis d'avoir eu cet \u00e9merveillement cet enthousiasme, cette r\u00e9v\u00e9lation et et le choix d'aller faire un spectacle, \u00e7a va se passer comment qu'ils vont \u00eatre les les \u00e9tapes de la d\u00e9cision est -ce que \u00e7a se fait comme \u00e7a, tr\u00e8s rapidement, racontez nous appelle \u00e0 la jeunesse de votre spectacle Agn\u00e8s Braunschweig. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:30) [91%] :\r\nAlors ce qui s'est pass\u00e9, c'est donc j'ai lu ce livre, j'ai lu ce livre dans lequel il y avait 2 pi\u00e8ces de Charlotte Delbo, la premi\u00e8re, qui raconte la la s\u00e9paration d'avec son mari Georges Duda, qui \u00e9tait un un r\u00e9sistant \u00e9galement et cette 2\u00e8me pi\u00e8ce qui met en sc\u00e8ne 23 com\u00e9dienne donc d\u00e9j\u00e0 en effet, c'est quelque chose qu'on se dit pas imm\u00e9diatement qu'on va monter \u00e0 la premi\u00e8re lecture, sauf si on a des moyens insens\u00e9 que je n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:00) [91%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9, c'est que j'ai lu, j'ai lu la pi\u00e8ce, donc j'ai eu en fait ce ce choc de la beaut\u00e9 et aussi le fait que Charlotte Delbo, je ne connaissais pas h\u00e9 de d\u00e9couvrir quelque chose de si beau que je ne connaissais pas et que donc je me disais qu'il avait qui, s'il y avait d'autres personnes qui ne connaissait pas non plus parce que bon j'ai pas une culture infinie, mais voil\u00e0, ce nom ne disait rien et tout d'un coup je vois cette chose si belle et je me suis dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:32) [91%] :\r\nC'est pas possible que \u00e7a reste inconnue, c'est pas possible alors apr\u00e8s je suis com\u00e9dienne Fr\u00eache metteur en sc\u00e8ne dans ce que j'avais \u00e0 l'\u00e9poque qu'un spectacle \u00e0 mon actif, mais \u00e7a m'est arriv\u00e9 comme une \u00e9vidence qu'il fallait que je fasse quelque chose avec Charlotte Delbo au d\u00e9but \u00e7a s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e7a, je ne sais pas encore quoi exactement, mais il fallait que je fasse quelque chose, d'autant plus que 7 en fait ce qui m'a frapp\u00e9 c'est que de passer par le th\u00e9\u00e2tre, pour raconter le camp de concentration, je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a incroyable, je le trouve toujours d'ailleurs, enfin, je trouve \u00e7a d'une audace et et et r\u00e9ussi r\u00e9ussit bien s\u00fbr enfin merveilleusement et et du coup je me suis dit il faut que je d\u00e9couvre faut je lise d'autres pi\u00e8ces de l'oeuvre de Charlotte Delbo c'est la J\u00e9r\u00f4me je suis rentr\u00e9 en contact avec Claudine rire un coll\u00e8gue qui est l'ayant droit de Charlotte Delbo chez laquelle je suis all\u00e9 pour lire d'autres pi\u00e8ces qui ont \u00e9t\u00e9, qui \u00e9tait in\u00e9dite et finalement j'ai beaucoup aim\u00e9 les autres pi\u00e8ces mais je suis revenu \u00e0 qui rapportera ces paroles qui racontaient vraiment l'exp\u00e9rience du camp elles-m\u00eames dans toute sa nudit\u00e9, dans toute la douleur et puis cette exp\u00e9rience aussi collective, c'est vraiment une une pi\u00e8ce qui raconte une collectivit\u00e9 de femmes voil\u00e0 mon j'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00eaver \u00e0 ce que pourrait \u00eatre un spectacle qui n'aurait pas 23 com\u00e9dienne la premi\u00e8re envie que j'ai en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:03) [86%] :\r\nAllait vers les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:06) [93%] :\r\nTout vient en fait d'un souvenir que je ne suis pas seul \u00e0 avoir je crois c'est que on plaque en classe de 1\u00e8re un jour en cours d'histoire, le professeur ferme les rideaux et allume une soit une t\u00e9l\u00e9vision sur un \u00e9cran et on a une projection de Nuit et brouillard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:28) [92%] :\r\nEt c'est un film tr\u00e8s beau, mais c'est vrai que je crois que pour beaucoup de gens c'est c'est une une gifle et avec des images qui, forc\u00e9ment, m\u00eame si, voil\u00e0 qui s'quand une force leur force d'images est quelque chose de qui vient s'abattre donner une perception, une certaine perception en fait de de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:52) [94%] :\r\nEt je me suis dit quand j'ai lu le texte de Delbo que peut-\u00eatre j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 passer par ce biais -l\u00e0 le biais de du th\u00e9\u00e2tre le biais d'une donc d'une distance le biais de d'une incarnation avec des \u00eatre s'humains en face qui me raconte cette histoire, m\u00eame si c'\u00e9tait pas la leur et que \u00e7a pouvait \u00eatre un autre moyen que je trouvais coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:18) [85%] :\r\nEt voil\u00e0 pour raconter pourra compter cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:02) [89%] :\r\nHistoire vivante cette semaine F\u00e9minisme et r\u00e9sistance, suite de l'entretien avec Christiane. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:11) [80%] :S. jouable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:13) [83%] :\r\nJouable ces textes o\u00f9 et est -ce que ces textes sont jouables, h\u00e9 ben moi j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 vu plusieurs spectacles d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:24) [87%] :\r\nC'est ma question reste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:26) [90%] :\r\nEst ce que c'est jouable, quand m\u00eame, oui, je pense que c'est jouable la condition, comment dire, de, de, de ne pas prendre le parti \u00e0 parti de r\u00e9alisme, parce qu'on ne peut pas jouer \u00e7a de formes de fa\u00e7on r\u00e9aliste, c'est-\u00e0-dire qu'il faut une chor\u00e9graphie, il faut une mani\u00e8re de dire et moi je pense que c'est tout \u00e0 fait jouable alors maintenant. \r\nC'est quand m\u00eame tr\u00e8s difficile, je me dis : je suis all\u00e9 voir j'ai vu le spectacle Daniel s'inqui\u00e9ter qui \u00e9tait magnifique, mais en m\u00eame temps c'est bouleversant et moi, ce n'est pas la question de est -ce que c'est jouable que j'ai envie de poser, c'est la question de : qu'est ce que \u00e7a veut dire en tant que spectateur, d'aller voir un spectacle sur la d\u00e9portation parce que c'est extr\u00eamement dur quand m\u00eame, on a beau se dire que c'est beau mais c'est dur, donc voil\u00e0, il y a quelque chose qui m'interpelle et j'ai vu aussi un spectacle de Thomas Germaine \u00e0 Avignon et o\u00f9 il \u00e9tait sur sur un tapis roulant en train de de marcher pour dire le texte les les textes de Charlotte et Denis ont cess\u00e9, mais il va, il va tomber et il va, il va \u00eatre \u00e9puis\u00e9, c'est pas pousser, mais il va pas tenir le coup et \u00e0 un moment donn\u00e9 il fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un morceau de enfin un bout de temps, qui avait une partie du texte de Charlotte Delbo o\u00f9 elle peint, elle est, elle raconte comment les femmes en arrivant au camp, \u00e9tait oblig\u00e9 de courir et que les capots leur taper dessus et donc il nous lit ce passage l\u00e0 \u00e0 un moment o\u00f9 nous, on se disait, mais il va, il va, et il va, il va s'\u00e9crouler, va tenir donc tout d'un coup, je voudrais qu'on n'\u00e9tait plus au th\u00e9\u00e2tre, oui, et plus la fiction, il y avait quelque chose de compl\u00e8tement r\u00e9el qui se passait, voil\u00e0, donc, et l\u00e0 je me dis mais o\u00f9 elle laissait plaisir du spectateur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:10) [94%] :\r\nPourquoi parlez -vous de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:12) [92%] :\r\nVoil\u00e0 c'est-\u00e0-dire parce que, surtout quand on parle de spectateurs on attend souvent je dirais un plaisir, \u00e7a peut \u00eatre un plaisir intellectuel, c'est pas forc\u00e9ment la franche rigolade mais on attend un plaisir esth\u00e9tique, on atteint m\u00eame une \u00e9motion quand on voit une trag\u00e9die, il y a quelque chose de l'ordre d'une \u00e9motion qui peut nous nous saisir, mais l\u00e0 le r\u00e9elle qui nous atteint dans avec l'de Charlotte Delbo, c'est quelque chose de beaucoup plus je dirais de beaucoup plus aigu\u00eb et de beaucoup plus grave, on a tous tendance \u00e0 dire que Auschwitz, c'\u00e9tait terrible, mais c'est fini, et quand on voit les actes de barbarie qui ne cessent de se reproduire, on peut se dire que ce dont elle nous rend t\u00e9moins l\u00e0 \u00e7a continue d'une certaine mani\u00e8re ailleurs autrement mais que la barbarie, elle est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:59) [91%] :\r\nOn peut avoir quand on na\u00eet dans le th\u00e9\u00e2tre, un rapport au r\u00e9el qui contient un peu de m\u00e9fiance de suspicion comment retransmis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:11) [76%] :\r\nLe r\u00e9el, comment parler du r\u00e9el : dans quelle mesure Agn\u00e8s Juan je \u00e7a avec l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:16) [94%] :\r\nDe Charlotte Delbo compte \u00e0 la fois le r\u00e9el l'exp\u00e9rience et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:24) [84%] :\r\nQu'est -ce qui fait qu'elle arrive \u00e0 retourner \u00e7a en \u00e9criture th\u00e9\u00e2trale et \u00e9videmment la question vous est directement adress\u00e9e Est- ce jouable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:32) [95%] :\r\nComment \u00e7a s'attrape comme on on rentre dans un texte comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:37) [89%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s simple, en fait, l'\u00e9criture justement de Charlotte Delbo est un choix d'\u00e9criture th\u00e9\u00e2trale, elle n'est pas dans la narration, elle choisit clairement le th\u00e9\u00e2tre, c'est-\u00e0-dire d'antan, de donner \u00e0 entendre une parole, c'est-\u00e0-dire que, pour elle, le mot. \r\n\u00e9crit n'acquiert vraiment sa valeur que quand il est prof\u00e9r\u00e9 quand Jouvet lui par le com\u00e9dien aux jeunes com\u00e9diens du Conservatoire et qu'il essaie de leur de leur transmettre son amour du th\u00e9\u00e2tre et ses quelques connaissances en la mati\u00e8re, il leur demande de de partir du texte de partir de la langue de m\u00e2cher les mots de les dire, les redire d'une mani\u00e8re quasiment m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:20) [91%] :\r\nPour essayer de comprendre quelle est la langue de l'auteure, c'est-\u00e0-dire c'est un travail d'artisan ce n'est pas d'essayer de et de comment dire d'avoir une inspiration magnifique, c'est se mettre dans une position d'humilit\u00e9 par rapport aux auteurs et de et de croire \u00e0 une sorte de pouvoir magique du mot que le mot, en effet, si les six Lady redit travailler articul\u00e9 et le mieux possible. \r\nDe ce mot va jaillir la pens\u00e9e de l'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:52) [82%] :\r\nD'ailleurs c'est assez curieux, parce que je vais utilise un dr\u00f4le de mot pour parler de tout \u00e7a, il part du morceau comme on pourrait parler d'ailleurs d'un morceau de viande de mort subite \u00e0 ou d'un morceau de musique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:01) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans le on est dans la Chair, on est dans un dans une parole qui n'est pas acquis est profond\u00e9ment incarn\u00e9e qui est physique et c'est l\u00e0 aussi, on rejoint quelque chose de compl\u00e8tement paradoxal et qui qui a qui a \u00e9t\u00e9 dans mon travail sur sur ce spectacle, c'est que on est \u00e0 la fois dans un dans un. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:22) [89%] :\r\nDans un moment o\u00f9 le corps dispara\u00eet parce que an\u00e9antie par la souffrance et la douleur en m\u00eame temps, o\u00f9 le corps est plus que pr\u00e9sent parce qu'il est, il est, il est douleurs et qu'il n'y a que lui qui compte, parce que c'est lui qui porte le souffle et on \u00e7a peut para\u00eetre un petit peu compliqu\u00e9 peut-\u00eatre racont\u00e9 tout \u00e7a, mais c'est pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a tous tous imbriqu\u00e9 tout s'est imbriqu\u00e9 dans cette cette id\u00e9e de, voil\u00e0 que la que la parole \u00e9tait importante, ce que dit le titre de la pi\u00e8ce qui rapportera ses paroles, est ce que redit Charlotte Delbo quand elle parle \u00e0 Jacques Chancel dans la radioscopie, elle dit : voil\u00e0 ce qui est un important, c'\u00e9tait que \u00e7a soit des paroles et pas seulement des mots \u00e9crits et c'est ce pouvoir de de la parole qui qui et des paroles de ses camarades, vivant avec elle, l'exp\u00e9rience de Auschwitz et du fait que la parole elles-m\u00eames, soit la la chose qui qui qui permet \u00e0 l'humain de subsister \u00e0 Auschwitz, parce que c'est la seule, c'est le moyen d'\u00e9change et pour elle, non l'exp\u00e9rience qu'elle raconte ce qui est fondamental, c'est la solidarit\u00e9 c'est c'est l'exp\u00e9rience collective ces ces femmes entre elles, qui ont pu survivre, c'est pas une femme, c'est un groupe de femmes qui a pu en s'entraidant Survivre et comment ces femmes s'attrape entre elles, bien s\u00fbr, elle s'attrape par leur corps par leur bras par l'OL se soutiennent, physiquement, mais c'est \u00e9galement par les paroles, c'est c'est essentiellement m\u00eame par ses paroles qu'elles \u00e9changent et elle parle aussi de la langue fran\u00e7aise du fait que c'est gr\u00e2ce au fait qu'elles \u00e9taient 230 femmes fran\u00e7aises dans ce convoi et que alors que la plupart des convois finalement d\u00e8s des femmes de tous les pays avec des langues diff\u00e9rentes, qui du coup n'\u00e9tait pas l\u00e0 c'\u00e9tait non seulement 230 femmes qui se sont connus, un petit peu avant de partir en d\u00e9portation, mais en m\u00eame temps, la langue fran\u00e7aise \u00e9tait quelque chose qui les unissait et qui leur permettait de vivre une exp\u00e9rience commune en c\u00e9dant voil\u00e0 elle dit dans la pi\u00e8ce, voil\u00e0 des mots que nous comprenons entendre nous parlons sans cesse pour entendre des mots que nous comprenons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:25) [99%] :\r\nLe ciment de la langue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:27) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est c'est c'est c'est \u00e7a qui les lie, et le moment o\u00f9 elle a, \u00e0 un moment donn\u00e9, elle a tellement soif qu'elle ne elle n'a \u00e0 sa langue comme un bout de bois, elle dit dans sa bouche, elle ne peut plus parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:38) [86%] :\r\nEt elle pense devenir folle, elle ne peut plus \u00e9changer elle elle voil\u00e0, c'est la mort, c'est la mort qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:47) [92%] :\r\nDemain, nous retrouverons l'historien et ma\u00eetre de conf\u00e9rence, Paul Gratwohl, biographe de Charlotte Delbo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:38) [87%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan, d'Indiens des hackers et Thierry Chatel r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-12T12:13:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gradvohl, Paul", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC047FD9-66BF-46A8-B2C5-01B1B48C316E", "internalArchiveId": "FC047FD9-66BF-46A8-B2C5-01B1B48C316E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rutz, Jean-Philippe;Rudolf Minsch, \u00e9conomiste en chef de l'organisation economiesuisse;Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS;Fr\u00e9d\u00e9rique Perler, d\u00e9put\u00e9e verte GE;Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'IDEHAP, l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 Lausanne;G\u00e9raldine Savary, socialiste vaudoise;REVOIN\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin (TF7/DESTRUCTION RECREATION EMPLOIS ANALYSE ECONOMIESUISSE) De nombreuses personnes, en Suisse, craignent de perdre leur emploi, notamment en raison des bouleversements provoqu\u00e9s par la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie. Or, les entreprises helv\u00e9tiques cr\u00e9ent davantage d'emplois qu'elles n'en suppriment. L'organisation fa\u00eeti\u00e8re Economiesuisse a fait passer ce message, hier (mardi), en publiant une \u00e9tude qui se base sur la mani\u00e8re dont la presse traite ce sujet, Jean-Philippe Rutz...\r\n  1'21''\r\n((*** Economiesuisse a analys\u00e9 les contenus des 5 plus grands quotidiens suisses, et a constat\u00e9 qu'ils accordent environ trois fois plus de place aux suppressions, qu'aux cr\u00e9ations d'emplois. Du coup, le public peut avoir une image fauss\u00e9e de la situation r\u00e9elle, selon Rudolf Minsch, \u00e9conomiste en chef de l'organisation economiesuisse...\r\nSON MINSCH 1 23\"\r\n(La vue d'ensemble est fauss\u00e9e. En Suisse, chaque ann\u00e9e, environ 10% de l'ensemble des places de travail sont supprim\u00e9es, mais il y en a encore plus qui sont cr\u00e9\u00e9es. Et cette cr\u00e9ation nette de postes de travail est peu connue. Nous avons donc apport\u00e9 une petite contribution pour que l'on soit davantage conscient de cette situation.)\r\n*** L'\u00e9conomie cr\u00e9e certes davantage de postes de travail qu'elle n'en supprime. Mais quelle est la qualit\u00e9 de ces nouveaux emplois? Ne sont-ils pas plus pr\u00e9caires, ou moins bien pay\u00e9s, que ceux qui disparaissent? Rudolf Minsch d\u00e9ment cette crainte...\r\nSON  MINSCH 2 22\"\r\n(En Suisse, la part des bas revenus par rapport \u00e0 l'ensemble des emplois est de moins de 10%. En Allemagne, par exemple, elle atteint 22%, donc plus du double. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, en Suisse, on a surtout cr\u00e9\u00e9 des bons postes de travail, qui sont aussi r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s convenablement.)\r\n*** L'\u00e9tude d'\u00e9conomiesuisse souligne encore que c'est presque toujours dans les secteurs o\u00f9 le plus d'emplois disparaissent, que le plus de nouveaux postes sont aussi cr\u00e9\u00e9s.))\r\n(01/CH-EUROPE ET REPONSE JUNKER A MAURER ITV LEVRAT) ***Jean-Claude Juncker est pr\u00eat \u00e0 discuter avec la Suisse de \"pr\u00e9cisions\" sur l'accord-cadre institutionnel. \r\nDiscuter oui, mais vite. Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a soulign\u00e9 dans une lettre \u00e0 la Suisse que ces clarifications devront intervenir dans les prochains jours... et qu'il n'y aura pas de ren\u00e9gociation sur l'accord-cadre. Ce trait\u00e9 cens\u00e9 encadrer les bilat\u00e9rales en permettant, entre autre, une reprise du droit europ\u00e9en et de g\u00e9rer les diff\u00e9rends. \r\nBruxelles ouvre quelque peu la discussion, reconnait Christian Levrat. Mais pour le pr\u00e9sident du Parti socialiste. la position europ\u00e9enne reste assez dure\r\n  0'23''\r\nChristian Levrat avec Marie Giovanola.\r\nExtro:  pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a \u00e9galement pr\u00e9venu la Suisse qu'elle devait signer l'accord-cadre avant le 18 juin, une signature d\u00e9terminante pour le maintien du passeport europ\u00e9en pour la Bourse suisse, le principal moyen de pression sur la Suisse dont dispose la Commission\r\n(MALADIE COMPARIS) Une hausse de 2 \u00e0 3% des primes d'assurance maladies en 2020.... c'est la pr\u00e9vision de Comparis. Une hausse qui s'explique selon le comparateur en ligne par l'augmentation des prestations m\u00e9dicales destin\u00e9es aux patients.\r\n(TF5/RBI PROJET PILOTE GE VERTS) ***A Gen\u00e8ve, les Verts ressuscitent la proposition d'un revenu de base inconditionnel. \r\nC'est une information RTS de notre bureau genevois. Les Verts demandent qu'un projet pilote soit men\u00e9 dans le canton. En Suisse romande, le Parlement de la ville de Lausanne s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 pour un tel test. A Gen\u00e8ve, la demande des verts passera par une motion au Grand Conseil qui sera d\u00e9pos\u00e9e prochainement. Guillaume Rey.\r\n  1'35''\r\n((A l'approche de la gr\u00e8ve des femmes, les verts genevois pr\u00e9sentent le RBI comme un \"outil central de l'\u00e9galit\u00e9\".. Ils veulent une exp\u00e9rience pilote, sur \"plusieurs ann\u00e9es et sur un \u00e9chantillon de personnes suffisamment large et diversifi\u00e9\", pour analyser les impacts (\"\u00e9conomiques, sociaux et \u00e9cologiques\") d'un RBI, dont ils ne pr\u00e9cisent pas le montant souhait\u00e9... Un revenu de base inconditionnel que les Suisses ont pourtant largement refus\u00e9 il y a 3 ans. Mais pas de quoi faire douter la d\u00e9put\u00e9e verte Fr\u00e9d\u00e9rique Perler. \r\n25''\r\nA Gen\u00e8ve, environ 2 tiers des votants avaient dit NON au RBI en 2016. Le retour de cette proposition ne surprend pas vraiment Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'IDEHAP, l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 Lausanne. L'id\u00e9e est \"attrayante\", explique-t-il... Mais il doute de la pertinence de tels tests. \r\n25''\r\nPartir bas donc, selon Giuliano Bonoli, et eventuellement, dit-il, augenter par la suite petit \u00e0 petit le montant accord\u00e9.))\r\n(03/MOTION VONLANTHEN AVENIR REGROUPEMENT SSR ITV SAVARY) ***La volont\u00e9 de concentrer une bonne partie des activit\u00e9s  de la SSR \u00e0 Lausanne et \u00e0 Zurich pour faire des \u00e9conomies suscite le d\u00e9bat....\r\nLe sujet est devant le Conseil des Etats. Le PDC fribourgeois Beat Vonlanthen avait d\u00e9pos\u00e9 une initiative pour s'opposer au d\u00e9m\u00e9nagement et ancrer dans la loi les sites de production actuels d'information. Sans beaucoup de soutien, il a finalement retir\u00e9 son texte. La socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary \u00e9tait oppos\u00e9e au texte. Mais ce d\u00e9bat a montr\u00e9 selon elle que la SSR doit r\u00e9pondre aux critiques. \r\n  0'36'\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz.\r\nEXTRO. Cinq textes similaires \u00e9manant des Verts, de l'UDC, du PDC, du PBD et du PS sont pendants au Conseil National. Le d\u00e9bat va donc se poursuivre au Parlement.\r\n(HONGKONG) Nouvelle manifestation contre la loi sur les extraditions \u00e0 Hongkong. Des milliers de personnes sont actuellement rassembl\u00e9s dans les rues de l'ex-colonie britannique toujours en opposition \u00e0 la nouvelle loi sur l'extradition vers la Chine. L'examen en deuxi\u00e8me lecture du projet de loi sur l'extradition a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 annonce aujourd'hui le gouvernement.\r\n(11/GOLOUNOV EST LIBRE! PLUS AUCUNE CHARGE CONTRE LUI) ***Ivan Golounov est libre. Le journaliste russe arr\u00eat\u00e9 jeudi pour possession de stup\u00e9fiants a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 dans la soir\u00e9e\r\nLa mobilisation de l'ensemble de la profession semble avoir pay\u00e9 . Des responsables du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur de la ville et de la r\u00e9gion de Moscou en lien avec son arrestation ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied. A Moscou, une correspondance de Jean-Didier Revoin\r\n  0'48''\r\n((Ivan Golounov est libre depuis le d\u00e9but de la soir\u00e9e. Toutes les charges pesant contre ce journaliste d'investigation reconnu ont en effet \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es au cours de la journ\u00e9e. La justice russe a reconnu que les accusations de trafic de drogue avanc\u00e9es par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur n'avaient aucun fondement. Mais avant d'en arriver l\u00e0 et depuis son arrestation jeudi dernier, journalistes, artistes ou personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile se sont mobilis\u00e9s massivement pour obtenir sa lib\u00e9ration. Trois des plus importants quotidiens russes, Vedomosti, RBK et Kommersant ont m\u00eame titr\u00e9 la une de leurs \u00e9ditions du 10 juin : Nous sommes Ivan Golunov. Une premi\u00e8re en Russie. Dans la journ\u00e9e, des s\u00e9nateurs ont s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 les forces de l'ordre, les fake news du Minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur sont une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, s'est emport\u00e9 une \u00e9lue. Une enqu\u00eate sur les dysfonctionnements constat\u00e9s dans cette affaire est en cours.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(BVE BRESIL + SOUDAN) Au Br\u00e9sil, le reexamen du cas Lula est report\u00e9 sin\u00e9 die par la cour supr\u00eame. Cette demande avait \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations sur la partialit\u00e9 de ceux qui l'avient condamn\u00e9 pour corruption.\r\nLa tension baisse au Soudan. L'opposition et le Conseil militaire de transition  ont accept\u00e9 de reprendre leurs discussions sur la formation d'une nouvelle administration. Le Conseil militaire a  \u00e9galement accept\u00e9 de lib\u00e9rer les prisonniers politiques pour r\u00e9tablir la confiance entre les deux parties.\r\n(ITALIE) L'Italie toujours plus pr\u00e8s d'une proc\u00e8dure disciplinaire de l'Union Europ\u00e9enne en raison de l'accroissement de la dette. Les repr\u00e9sentants des Etats membres de l'UE se sont accord\u00e9s sur l'ouverture d'une proc\u00e9dure contre l'Italie puisque la dette publique continue d'augmenter au lieu de diminuer. De son c\u00f4t\u00e9 Rome se dit pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer mais ne fait pas de proposition nouvelle.\r\n(CO2 BP) *** Les \u00e9missions de CO2 sont au plus haut depuis des ann\u00e9es.\r\nCe constat, c'est l'\u00e9conomiste en chef du groupe du g\u00e9ant p\u00e9trolier BP qui le dit. Selon BP, il y a un d\u00e9calage de plus en plus grand entre les exigences de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et la demande d'\u00e9nergie fossile toujours plus importantes. Les \u00e9missions de CO2 ont augment\u00e9 de 2,0% dans le monde en 2018, la hausse la plus forte depuis sept ans affirme BP.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484187", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-06-12T06:00:11_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-06-12T06:00:11_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10484199", "ece-10484187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T07:20:12Z", "speechToTexts": ["18.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nVincent St\u00f6cklin pour le journal bonjour Vincent, bonjour les entreprises suisses cr\u00e9ent davantage d'emplois qu'elle n'en supprime l'organisation fa\u00eeti\u00e8re \u00c9conomie Suisse rappelle cette r\u00e9alit\u00e9, une \u00e9tude qu'elle a command\u00e9 affirme que si le public se base sur la mani\u00e8re dont les m\u00e9dias traitent le sujet, il peut avoir une image fauss\u00e9e de la situation, l'Union europ\u00e9enne se dit pr\u00eate \u00e0 discuter de l'accord-cadre avec la Suisse, mais elle demande \u00e0 Berne de signer avant le 18 juin pour garantir l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re pour le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat la position europ\u00e9enne est plut\u00f4t dur, nous irons aussi en Russie o\u00f9 le journaliste russe faussement accus\u00e9 de trafic de drogue est d\u00e9sormais totalement libre, une enqu\u00eate sur les dysfonctionnements constat\u00e9s dans cette affaire a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, nous dira notre correspondant \u00e0 Moscou, Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [95%] :\r\nDe nombreuses personnes en Suisse craignent de perdre leur emploi, notamment en raison des bouleversements provoqu\u00e9s par la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie, or les entreprises helv\u00e9tiques cr\u00e9ent davantage d'emplois qu'elle n'en supprime l'organisation fa\u00eeti\u00e8re \u00c9conomie suisse a fait passer ce message : hier, en publiant une \u00e9tude qui se base sur la mani\u00e8re dont la presse traite le sujet Jean-Philippe Rutz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [92%] :\r\n\u00c9conomie Suisse a analys\u00e9 les contenus des 5 plus grands quotidiens suisses et a constat\u00e9 qu'ils accordent environ 3 fois plus de place aux suppressions qu'aux cr\u00e9ations d'emplois, du coup, le public peut avoir une image fauss\u00e9e de la situation r\u00e9elle selon Rudolf Minsch, \u00e9conomiste en chef de l'organisation \u00c9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [85%] :\r\nParce que \u00e7a m'est -ce la vue d'ensemble et fran\u00e7ais en Suisse chaque ann\u00e9e environ 10 pourcent de l'ensemble des places au travail sont supprim\u00e9s, mais il y en a encore plus, qui sont cr\u00e9\u00e9s et cette cr\u00e9ation nette de postes retravaill\u00e9 et peu connu, nous allons donc apporter une petite contribution pour que l'on soit davantage \u00e9missions de cette situation et c'est \u00e7a, je parle de paix, Vostell verte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [94%] :\r\nL'\u00e9conomie cr\u00e9e certes davantage de postes de travail n'en suppriment mais quelle est la qualit\u00e9 de ces nouveaux emplois ne sont -ils pas plus pr\u00e9caires ou moins bien pay\u00e9s que ceux qui disparaissent, Rudolf Minsch, d\u00e9ment cette crainte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [90%] :\r\nErap une belle Schweiz AM en Suisse, la part des bas revenus par rapport \u00e0 l'ensemble des employes et de moins de 10 pourcent de l'espace en Allemagne par exemple, elle atteint 22 pourcent de plus du double, ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse, on a surtout cr\u00e9\u00e9 des bons postes de travail qui sont aussi r\u00e9mun\u00e9rer convenablement soutien au Christine Schaerbeek. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [95%] :\r\nL'\u00e9tude d'\u00e9conomie suisse souligne encore que c'est presque toujours dans les secteurs o\u00f9 le plus d'emplois disparaissent que le plus de nouveaux emplois sont aussi cr\u00e9\u00e9es Jean-Claude Juncker est pr\u00eat \u00e0 discuter avec la Suisse de pr\u00e9cisions sur la Khodr l'accord-cadre institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [96%] :\r\nDiscuter oui mais vite, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a soulign\u00e9 dans une lettre \u00e0 la Suisse que ces clarifications devront intervenir dans les prochains jours et qu'il n'y aura pas de ren\u00e9gociation sur l'accord-cadre ce trait\u00e9 cens\u00e9 encadrer les bilat\u00e9rales en permettant, entre autres, une reprise du droit europ\u00e9en et de g\u00e9rer les diff\u00e9rends Bruxelles ouvre quelque peu la discussion, reconna\u00eet Christian Levrat, mais pour le pr\u00e9sident du Parti socialiste, la position europ\u00e9enne reste assez dure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [90%] :\r\nPour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, j'\u00e9tais plus optimiste vendredi dernier, j'avais le sentiment que l'union \u00e9tait pr\u00eate, entrer en mati\u00e8re, notamment sur la la protection des salaires aujourd'hui, je pense qu'on est bien avis\u00e9s de maintenir une pression forte \u00e0 la fois sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur la Commission europ\u00e9enne pour exiger que des mesures de protection sociale figurent dans cet accord, faute de quoi on pourrait se retrouver rapidement sur l'impasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [97%] :\r\nChristian Levrat avec Marie Giovanola, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a \u00e9galement pr\u00e9venu que la Suisse devrait signer l'accord-cadre avant le 18 juin une signature d\u00e9terminante pour le maintien du passeport europ\u00e9en pour la Bourse suisse, le principal moyen de pression sur la Suisse dont dispose la Commission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les Verts ressuscitent la proposition d'un revenu de base inconditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [92%] :\r\nC'est une information RTS de notre bureau Genevois, les Verts demandent qu'un projet pilote soit men\u00e9 dans le canton en Suisse romande, le parlement de la ville de Lausanne s'est d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 pour un tels tests \u00e0 Gen\u00e8ve, la demande des verts passera par une motion au Grand Conseil qui sera d\u00e9pos\u00e9e prochainement Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [94%] :\r\n\u00e0 l'approche de la gr\u00e8ve des femmes, les Verts, je ne vois pr\u00e9sente le RBI comme un outil central de l'\u00e9galit\u00e9, ils veulent une exp\u00e9rience pilote sur plusieurs ann\u00e9es, sur un \u00e9chantillon de personnes suffisamment large et diversifi\u00e9 et ce, pour analyser les impacts d'un RBI dont il ne pr\u00e9cise pas le montant un revenu de base inconditionnel que les Suisses ont pourtant largement refus\u00e9 il y a 3 ans, mais pas de quoi faire douter la d\u00e9put\u00e9e verte Fr\u00e9d\u00e9rique Perler R. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:29) [95%] :\r\nLe message \u00e9tait clair : il y a 3 ans, mais vous savez les choses et les mentalit\u00e9s c'est derni\u00e8res ann\u00e9es Airbus tr\u00e8s vite, on est dans une crise climatique, on est dans une crise de justice sociale et il y a vraiment une n\u00e9cessit\u00e9 de revoir notre syst\u00e8me \u00e9conomique et la mani\u00e8re dont on redistribue les richesses dans votre pays, nous tenons \u00e0 faire la d\u00e9monstration \u00e0 travers un projet pilote, que ce n'est pas une id\u00e9e utopiste, mais qu'elle peut r\u00e9ellement se concr\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, environ 2 tiers des votants avaient dit non au RBI en 2016, le retour de cette proposition ne surprend pas vraiment Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'IDEHAP, l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 Lausanne, il explique que l'id\u00e9e est attrayante mais il doute de la pertinence de tels tests. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:10) [87%] :\r\nC'est pratiquement impossible de d\u00e9couvrir les effets de nous de cet \u00e9clat \u00e0 travers une exp\u00e9rience qui est limit\u00e9e \u00e0 une partie de la population et dans le temps, peut-\u00eatre que si on veut vraiment aller de l'avant la piste la plus int\u00e9ressante, ce serait celle de d'introduire quelque chose, un montant tr\u00e8s limit\u00e9 qui existe ailleurs dans d'autres pays, par exemple, Alaska lors de grandeur, c'est 1500 2000 dollars par an par citoyen des sommes comme \u00e7a peuvent \u00eatre adopt\u00e9 sans trop de risques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [98%] :\r\nPartir bas donc selon Giuliano Bonoli \u00e9ventuellement augmenter par la suite, dit -il, petit \u00e0 petit le montant accord\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [98%] :\r\nLa volont\u00e9 de concentrer une bonne partie des activit\u00e9s de la SSR a Lausanne et \u00e0 Z\u00fcrich pour faire des \u00e9conomies, suscite un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [94%] :\r\nLe sujet devant le Conseil des \u00c9tats, le PDC fribourgeois b\u00e9ate Vonlanthen avait d\u00e9pos\u00e9 une initiative pour s'opposer au d\u00e9m\u00e9nagement et ancrer la loi dans les sites des sites de production actuels d'information sans beaucoup de soutien, il a finalement retir\u00e9 son texte, le social, la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary \u00e9tait oppos\u00e9e elle au texte mais ce d\u00e9bat a montr\u00e9, selon elle, que la SSR doit savoir r\u00e9pondre aux critiques. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:13) [93%] :\r\nIl faudrait que la direction de la SSR tiennent compte quand m\u00eame de ce climat passionn\u00e9 qui s'est exprim\u00e9 durant ce d\u00e9bat, le Conseil des \u00c9tats et des repr\u00e9sentants des cantons au Conseil des \u00c9tats sont vraiment des soutiens fid\u00e8les de la SSR et les divisions qui se sont manifest\u00e9s montre que maintenant il serait bon que la direction de la SSR pendant les 2 3 mois qu'elle a \u00e0 sa disposition, h\u00e9 bien quand m\u00eame trouve solution n\u00e9goci\u00e9e ou discutent avec le monde politique pour les rassurer sur ses ambitions et ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz cinq textes similaires \u00e9manant des Verts de l'UDC du PDC, du PBD et du PS sont pendants au Conseil national, le d\u00e9bat va donc se poursuivre au Parlement, une hausse de 2 \u00e0 3 pourcent des primes d'assurance maladie en 2020, c'est la pr\u00e9vision de Comparis une hausse qui s'explique selon le comparateur en ligne par l'augmentation des prestations m\u00e9dicales destin\u00e9es aux patients, nouvelle manifestation contre la loi sur les extraditions \u00e0 Hong Kong, des milliers de personnes sont actuellement rassembl\u00e9s dans les rues et bloquent le trafic de l'ex- colonie britannique toujours en opposition \u00e0 la nouvelle loi sur l'extradition vers la Chine, mais l'examen en 2\u00e8me lecture du projet de loi sur l'extradition, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 une date ult\u00e9rieure annonce aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [96%] :\r\nLe gouvernement Ivan Golounov est libre, le journaliste russe arr\u00eat\u00e9 jeudi pour possession de stup\u00e9fiants, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 dans la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [95%] :\r\nLa mobilisation de l'ensemble de la profession semble avoir pay\u00e9 des responsables du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur de la ville et de la r\u00e9gion de Moscou, en lien avec son arrestation ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied, \u00e0 Moscou, une correspondance de Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:55) [95%] :\r\nIvan Golounov est libre depuis le d\u00e9but de la soir\u00e9e, toutes les charges pesant contre ce journaliste d'investigation, reconnu, ont en effet \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es au cours de la journ\u00e9e, la justice russe a reconnu que les accusations de trafic de drogue avanc\u00e9es par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur n'avait aucun fondement mais avant d'en arriver l\u00e0 et depuis son arrestation, jeudi dernier, journalistes, artistes ou personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile se sont mobilis\u00e9s massivement pour obtenir sa lib\u00e9ration, 3 des plus importants quotidiens russes Vedomosti RBK et Kommersant ont m\u00eame titr\u00e9 la Une de leur \u00e9dition du 10 juin nous sommes Ivan Golounov une premi\u00e8re en Russie dans la journ\u00e9e, des s\u00e9nateurs ont s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 les forces de l'ordre, les faits News du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, sont une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays s'est emport\u00e9 une \u00e9lue, une enqu\u00eate sur les dysfonctionnements constat\u00e9s dans cette affaire est en cours, Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [96%] :\r\nAu Br\u00e9sil, le r\u00e9examen du cas Lula est report\u00e9 sine die par la Cour supr\u00eame, cette demande avait \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e apr\u00e8s des r\u00e9v\u00e9lations sur la particularit\u00e9 de ce qui l'avait condamn\u00e9 pour corruption l'Italie toujours plus pr\u00e8s d'une proc\u00e9dure disciplinaire de l'Union europ\u00e9enne en raison de l'accroissement de la dette, les repr\u00e9sentants des \u00c9tats-membres de l'UE se sont accord\u00e9s sur l'ouverture d'une proc\u00e9dure contre l'Italie, puisque la dette publique continue d'augmenter, au lieu de diminuer, de son c\u00f4t\u00e9, Rome se dit pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer, mais ne fait pas de propositions nouvelles, les \u00e9missions de CO2 sont au plus haut niveau depuis des ann\u00e9es, ce constat c'est l'\u00e9conomiste en chef du groupe du g\u00e9ant p\u00e9trolier BP qui le dit, selon BP, il y a un d\u00e9calage de plus en plus grand entre les exigences de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et la demande d'\u00e9nergie fossile toujours plus importantes les \u00e9missions de CO2 ont augment\u00e9 de 2 pourcent dans le monde en 2018 la hausse la plus forte depuis 7 ans affirme BP. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-12T05:12:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B60A7C01-F44A-475F-BD1C-9CDBC9E9A3C3", "internalArchiveId": "B60A7C01-F44A-475F-BD1C-9CDBC9E9A3C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Christelle Luisier, d\u00e9put\u00e9e PLR;Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat;Yves Nidegger, conseiller national, GE, avocat en droit suisse et international, Juge aux Prud'hommes;Boukari, Fouad;Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan;Alain Maeder, chef du Service de la police du commerce\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF6/VD CAMPS SCOLAIRES GREVENT LES BUDGETS COMMUNAUX) Les camps et les sorties extra-scolaires seront bien \u00e0 la charge des communes \r\nvaudoises, d\u00e8s la rentr\u00e9e 2019. \r\nLes parents n'ont donc plus \u00e0 ouvrir leur porte-monnaie pour lesLe Grand Conseil a refus\u00e9 hier de repousser l'application de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.  \r\nSarah Cl\u00e9ment, cette d\u00e9cision soulage le gouvernement, mais la droite n'a pas dit son dernier mot.\r\n  1'26''\r\n((Le PLR voulait donner du temps aux communes pour qu'elles s'organisent financi\u00e8rement. Car la plupart d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 boucl\u00e9 leur budget pour l'ann\u00e9e en cours. On le rappelle, la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pr\u00f4ne la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole obligatoire. Les fournitures scolaires et les camps ne doivent plus \u00eatre \u00e0 charge des parents. \r\nLes lib\u00e9raux-radicaux ont donc milit\u00e9 pour repousser cette \u00e9ch\u00e9ance au 1er janvier 2020, sans succ\u00e8s. La majorit\u00e9 du Parlement ne l'a pas suivi. La d\u00e9put\u00e9e PLR Christelle Luisier le regrette.\r\nSON 1\r\nUn surcout estim\u00e9 \u00e0 3 million 7 cent mille francs pour les communes.\r\nLe canton est pour sa part soulag\u00e9. Pour lui, la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne pouvait pas \u00eatre report\u00e9, car cela ouvrait la porte \u00e0 de nombreux recours. De plus, la loi cantonale est tr\u00e8s claire. Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat.\r\nSON 2\r\nLe parti-lib\u00e9ral radical ne compte donc pas en rester l\u00e0. Il pr\u00e9voit donc de s'attaquer \u00e0 cette m\u00eame loi cantonale,  pour que les camps ne soient pas exclusivement \u00e0 charge des communes.))\r\n(02/CH-EUROPE ET REPONSE JUNKER A MAURER ITV NIDEGGER) *** Jean-Claude Juncker s'est dit pr\u00eat hier \u00e0 discuter avec la Suisse de \"pr\u00e9cisions\" sur l'accord-cadre institutionnel. Mais il n'y aura pas de ren\u00e9gociation... \r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9pondu dans une lettre \u00e0 la demande de ren\u00e9gociations du Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nJean-Claude Juncker qui va m\u00eame plus loin en affirmant  que la Suisse devait signer ce texte - cens\u00e9 encadrer les relations bilat\u00e9rales - avant le 18 juin... \r\nPour l'UDC Yves Nidegger, Bruxelles montre ainsi son vrai visage.\r\n  0'37''\r\nl'UDC Yves Nidegger, interrog\u00e9 par Pauline Rappaz.\r\n(Bve OIT) Emmanuel Macron, Angela Merkel et Theresa May : 3 leaders europ\u00e9ens \u00e9taient pr\u00e9sent hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour la 108e conf\u00e9rence international du Travail...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, \u00e0 la t\u00eate du G7, et la chanceli\u00e8re allemande ont joint leurs efforts \u00e0 Gen\u00e8ve pour appeler \u00e0 davantage de justice sociale. \r\n\"Pour \u00e9viter une guerre\",  dixit Emmanuel Macron... qui a aussi fait amende honorable sur les gilets jaunes.\r\nPour sa part  la premi\u00e8re ministre britannique a relev\u00e9 l'importance de lutter contre le travail forc\u00e9.\r\nElle demande au consommateur de boycotter les entreprises en cause.\r\n(04/TAXE SUR LE SUCRE ITV RODUIT) *** Les produits sucr\u00e9s ne seront pas tax\u00e9s en Suisse. \r\nLe Conseil National a suivi hier le Conseil des Etats: il a refus\u00e9 par 121 voix contre 43 une initiative cantonale neuch\u00e2teloise visant \u00e0 lutter contre les maladies non transmissibles li\u00e9es \u00e0 une consommation \u00e9lev\u00e9e de sucre.\r\nLe texte se basait sur les bons r\u00e9sultats dans la pr\u00e9vention du tabagisme et de l'acoolisme.\r\nAu nom de la Commission de la sant\u00e9 publique, le conseiller national PDC valaisan Benjamin Roduit a combattu cette initiative.\r\n  0'34'\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz\r\n(Bve Syrie) Israel bombarde \u00e0 nouveau la Syrie...\r\nSelon Damas, la d\u00e9fense antia\u00e9rienne a abattu cette nuit \"un certain nombre de missiles\" visant le sud de la Syrie... \r\nL'attaque est survenue dans la province de Deraa, non loin du plateau du Golan.\r\n\"Les dommages se limitent \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, il n'y a pas de pertes humaines\", selon le r\u00e9gime syrien.\r\n(13/HONG KONG AMBIANCE) *** Hong-Kong bouillonne.  Des milliers de manifestants ont \u00e0 nouveau bloqu\u00e9 ce matin plusieurs art\u00e8res principales.\r\nUne mobilisation en vue de l'examen en deuxi\u00e8me lecture du projet de loi qui doit autoriser les extraditions vers la Chine.\r\nMais alors que les foules continuaient d'enfler, le pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e domin\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s pro-P\u00e9kin a annonc\u00e9 que les d\u00e9bats \u00e9taient report\u00e9s \u00e0 une \"date ult\u00e9rieure\". \r\nMalgr\u00e9 une mobilisation historique le weekend dernier, l'ex\u00e9cutif refuse de retirer le texte...  Michael Peuker.\r\n  0'57''\r\n((Le parlement, lui non plus, ne recule pas. Le pr\u00e9sident du conseil l\u00e9gislatif a pr\u00e9cis\u00e9 hier soir le calendrier des d\u00e9bats : plus de 60 heures seront consacr\u00e9es aux discussions de l'amendement controvers\u00e9. Le vote devrait avoir lieu le 20 juin, dans un peu plus d'une semaine. Certains craignaient que la majorit\u00e9 tente un coup de force d\u00e8s aujourd'hui, en adoptant la loi d'extradition au terme de d\u00e9bats exp\u00e9di\u00e9s. Ce ne sera pas le cas. Il n'emp\u00eache, l'annonce est loin de rassurer les opposants, bien au contraire. La confirmation du calendrier gomme tout espoir de voir les parlementaires abandonner le projet. Le chef de la l\u00e9gislature a m\u00eame soulign\u00e9 l'urgence : cette loi doit \u00eatre valid\u00e9e aussi t\u00f4t que possible a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Sur 70 si\u00e8ges, 43 sont occup\u00e9s par des politiques jug\u00e9s proche de P\u00e9kin, soit plus de 60% des forces en pr\u00e9sence. Dans ce contexte, l'adoption de la loi fait peu de doutes. Dans la rue les manifestants semblent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s. Pour beaucoup, le combat est d\u00e9sormais perdu. Un Etat d'esprit qui inqui\u00e8te les forces de l'ordre. La police craint violences et d\u00e9bordements. Michael Peuker, RTSInfo, Hong-Kong))\r\nEXTRO :\r\n(06/FR EXTENSION HORAIRES BOITES DE NUIT ITV ALAIN MAEDER) *** , bars, caf\u00e9... Pour mieux r\u00e9pondre aux attentes de la client\u00e8le, le canton de Fribourg envisage de prolonger les heures d'ouvertures... \r\nUn avant projet de loi est mis en consultation jusqu'au 30 ao\u00fbt prochain. \r\nCe texte pr\u00e9conise notamment des restaurants ouvert 24h/24. \r\nOn pr\u00e9voit aussi d'ouvrir des discoth\u00e8ques jusqu'\u00e0 6h du matin, au lieu de 4h actuellement... \r\nIl s'agit d'une vision r\u00e9solument lib\u00e9rale comme l'explique \u00e0 Maurice Doucas le chef du service de la police du commerce Alain Maeder... \r\n  0'54''\r\n(Bve Radiohead) Et puis quelle journ\u00e9e hier pour les fans de Radiohead...\r\nPour contrer un hacker, le groupe d'Oxford publie 18 heures de sessions de \"OK Computer\"...\r\nTroisi\u00e8me album sorti en 1997, et sans doute le plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9 de toute la discographie de Radiohead. \r\nLe groupe a reconnu avoir \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 : depuis une semaine, un homme d\u00e9tenait 18 minidiscs contenant \"l'ensemble des sessions d'enregistrement\" de l'album OK Computer. \r\nIl demandait 150.000 dollars pour ne pas le divulguer... \r\n En guise de r\u00e9ponse, le groupe a d\u00e9cid\u00e9 de publier ces enregistrements, et d'en faire profiter Extinction Rebellion, mouvement social international qui milite pour la d\u00e9sobeissance civile face \u00e0 l'urgence climatique.", "durationSec": 502, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484141", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-12T06:30:41_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-12T06:30:41_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10484175", "ece-10484141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T07:20:28Z", "speechToTexts": ["18.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nFoued Boukari pour le journal bonjour Fouad bonjour visite au mus\u00e9e, camps de ski et autres excursions, les communes vaudoises devront bien passer \u00e0 la caisse, d\u00e8s cette ann\u00e9e pour assurer la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole obligatoire le Grand Conseil a refus\u00e9 hier le report demand\u00e9 par le PLR, mais le Parti lib\u00e9ral- radical ne compte pas en rester l\u00e0, une simple discussion mais aucune ren\u00e9gociation Jean-Claude Juncker a clarifi\u00e9 hier la position europ\u00e9enne dans le dossier de l'accord-cadre institutionnel avec Berne un accord d\u00e9sormais morts selon l'UDC et puis Hong-Kong, th\u00e9\u00e2tre de la plus importante manifestation jamais organis\u00e9e depuis sa r\u00e9trocession \u00e0 la Chine, des milliers de manifestants manifestent contre un projet de loi controvers\u00e9 visant \u00e0 autoriser les extraditions vers la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nLes camps et les sorties extra- scolaires seront bien \u00e0 la charge des communes vaudoises d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, les parents, donc plus \u00e0 ouvrir leur porte- monnaie pour le Grand Conseil a refus\u00e9 hier de repousser l'application de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Sarah Cl\u00e9ment cette d\u00e9cision soulage le gouvernement mais la droite n'a pas dit son dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [97%] :\r\nLe PLR voulait donner du temps aux communes pour qu'elles s'organisent financi\u00e8rement car la plupart d'entre elles ont d\u00e9j\u00e0 boucl\u00e9 leur budget pour l'ann\u00e9e en cours, on le rappelle la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pr\u00f4ne la gratuit\u00e9 de l'\u00e9cole obligatoire, les fournitures scolaires et les camps ne doivent plus \u00eatre \u00e0 charge des parents, les lib\u00e9raux- radicaux ont donc milit\u00e9 pour repousser cette \u00e9ch\u00e9ance au 1er janvier 2020, sans succ\u00e8s, la majorit\u00e9 du Parlement ne l'a pas suivi ce que regrette la d\u00e9put\u00e9e PLR Christelle Luisier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:33) [89%] :\r\nAu final, ce sont les prestations pour les \u00e9coliers qui risque d'\u00eatre minimis\u00e9s puisque membre d'association scolaire via des associations intercommunales ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de diminuer leurs prestations pour des raisons financi\u00e8res, puisqu'elle doit maintenant assumer l'entier du surco\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [92%] :\r\nUn surco\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 3 millions 700 1000 francs pour les communes, le canton est pour sa part, soulag\u00e9 pour lui, la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne pouvait pas \u00eatre report\u00e9 car cela ouvrait la porte \u00e0 de nombreux recours, de plus, la loi cantonale est tr\u00e8s claire, Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [95%] :\r\nOn a une loi sur l'enseignement obligatoire qui pr\u00e9voit une r\u00e9partition des charges entre cantons et communes et c'est vrai que c'est important qu'viennent a respect qu'on ne peut pas faire par le biais d'une r\u00e9solution n'importe quoi et donc c'est pas que c'\u00e9tait important que cette r\u00e9solution ne passe pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [95%] :\r\nLe Parti lib\u00e9ral- radical ne compte donc pas en rester l\u00e0, il pr\u00e9voit de s'attaquer \u00e0 cette m\u00eame loi cantonale pour que les camps ne soient pas exclusivement \u00e0 charge des communes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [97%] :\r\nJean-Claude Juncker, s'est dit pr\u00eat hier \u00e0 discuter avec la Suisse de pr\u00e9cisions sur l'accord-cadre institutionnel, mais il n'y aura pas de ren\u00e9gociation, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9pondu dans une lettre \u00e0 la demande du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Jean-Claude Juncker, qui va m\u00eame plus loin en affirmant que la Suisse devait signer ce texte cens\u00e9 encadrer les relations bilat\u00e9rales avant le 18 juin pour l'UDC Yves Nidegger Bruxelles montre ainsi son vrai visage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [87%] :\r\nLe S\u00e9nat, pas de raisons de se r\u00e9jouir des complications, mais enfin, on a fait semblant que tout \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9, parce que la lettre de la Suisse \u00e0 la Commission faisait bien l'intention de dire oui mais le probl\u00e8me c'est quand on la lit vraiment c'est oui, mais non non signe pas alors que l'ultimatum de l'Union, c'\u00e9tait fin de la commission c'\u00e9tait d'ici fin juin, sinon on vous tape sur la bourse, les param\u00e8tres sont claires du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, je crois qu'ils sont claires du c\u00f4t\u00e9 suisse, aussi, il y aura pas de majorit\u00e9 pour accord qui vont \u00e9videmment \u00eatre soumis \u00e0 un vote populaire ou m\u00eame aux chambres, par cons\u00e9quent, l'accord est mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [95%] :\r\nL'UDC Yves Nidegger interrog\u00e9 par Pauline Rappaz, Emmanuel Macron, Angela Merkel et Theresa May 3 leaders europ\u00e9ens \u00e9taient pr\u00e9sents hier \u00e0 Gen\u00e8ve pour la 100 8\u00e8me conf\u00e9rence internationale du travail, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate du G7 et la chanceli\u00e8re allemande ont joint leur effort pour appeler \u00e0 davantage de justice sociale pour \u00e9viter une guerre dixit Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui a aussi d\u00e9nonc\u00e9 les d\u00e9rives d'un capitalisme fou, dit -il, pour sa part, la premi\u00e8re ministre britannique a relev\u00e9 l'importance de lutter contre le travail forc\u00e9, elle demande aux consommateurs de boycotter les entreprises en cause. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [88%] :\r\nLes produits sucr\u00e9s, ne seront pas tax\u00e9s en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [94%] :\r\nSuisse : le Conseil national a suivi hier, le Conseil des \u00c9tats, il a refus\u00e9, par 121 voix contre 43 l'initiative cantonale neuch\u00e2teloise visant \u00e0 lutter contre les maladies non transmissibles li\u00e9es \u00e0 une consommation \u00e9lev\u00e9e de sucre, le texte se baser sur les bons r\u00e9sultats dans la pr\u00e9vention du tabagisme et de l'alcoolisme, au nom de la commission de la sant\u00e9 publique, le conseiller national PDC valaisan Benjamin Roduit a combattu cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [89%] :\r\nLe Parlement estime \u00e0 juste titre qu'une taxe ne r\u00e9sout pas grand- chose lorsqu'on veut changer les habitudes alimentaires des gens qu'il y a bien d'autres possibilit\u00e9s en fait d'intervenir pour que l'on boit et que l'on mange de mani\u00e8re beaucoup plus saine quoi par exemple l'alors je vais d\u00e9poser durant cette session 2 interventions l'une demandant une promotion cibl\u00e9e sur la consommation de l'eau l'eau en bouteille aux fontaines \u00e0 eau, etc, et puis l'\u00c9gypte Free naturel et une autre tr\u00e8s bien qui vise \u00e0 privil\u00e9gier la consommation de fruits et de l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [94%] :\r\n\u00e0 la Benjamin Roduit, conseiller national PDC de la commission de la sant\u00e9 publique israel bombarde \u00e0 nouveau la Syrie, selon Damas la d\u00e9fense antia\u00e9rienne abattu cette nuit, un certain nombre de missiles visant le sud du pays, l'attaque est survenue dans la province de Deraa, non loin du plateau du Golan les dommages se limitent \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, il n'y a pas de pertes humaines selon le r\u00e9gime syrien \u00e0 compte des milliers de manifestants ont \u00e0 nouveau bloqu\u00e9 ce matin plusieurs art\u00e8res principales et une mobilisation en vue de l'examen en 2\u00e8me lecture du projet de loi qui doit autoriser les extraditions vers la Chine, mais alors que la foule continuait d'enfler le pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e domin\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s pro- P\u00e9kin a annonc\u00e9 que les d\u00e9bats \u00e9taient report\u00e9s \u00e0 une date ult\u00e9rieure malgr\u00e9 une mobilisation historique, le week- end dernier, l'ex\u00e9cutif refuse donc de retirer le texte Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [93%] :\r\nIls \u00e9taient des milliers rassembl\u00e9s d\u00e8s 9 heures devant le b\u00e2timent du Conseil l\u00e9gislatif, objectif : faire pression sur les parlementaires depuis la foule ne cesse de gonfler, elle pourrait continuer de cro\u00eetre ces prochaines heures quelques heures sont \u00e0 signaler entre policiers et manifestants d\u00e9charges sporadiques de petits groupes, \u00e0 l'encontre des barrages des forces de l'ordre prot\u00e9geant l'entr\u00e9e du b\u00e2timent, la pression est donc tr\u00e8s forte, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e avait confirm\u00e9 hier le d\u00e9but des d\u00e9bats, fix\u00e9 \u00e0 11 heures ce matin, ces d\u00e9bats viennent d'\u00eatre report\u00e9, annoncent les services du Parlement, sans donner plus de pr\u00e9cisions, hier, le chef du Parlement, soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'adopter au plus vite le projet de loi attisant encore la col\u00e8re de la population, une population qui se fait peu d'illusions, pr\u00e8s de 60 pourcent des si\u00e8ges sont occup\u00e9s par des politiques pro- P\u00e9kin dans ce contexte, l'adoption du texte est hautement probable, les manifestants interrog\u00e9 ne cachent pas leur d\u00e9sespoir, un \u00e9tat d'esprit qui inqui\u00e8te les forces de l'ordre : la police craint violences et d\u00e9bordements, Michael Peuker rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [94%] :\r\nPour Hong-Kong, des bars, des caf\u00e9s, des restaurants pour mieux r\u00e9pondre aux attentes de la client\u00e8le, le canton de Fribourg, envisage de prolonger les heures d'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [94%] :\r\nUn avant- projet de loi est mis en consultation jusqu'au 30 ao\u00fbt prochain ce texte pr\u00e9conise notamment des restaurants, ouvert 24 h/24 on pr\u00e9voit aussi d'ouvrir des discoth\u00e8ques jusqu'\u00e0 6 heures du matin au lieu de 4 heures actuellement, il s'agit d'une vision r\u00e9solument lib\u00e9rale, comme l'explique le chef du service de la police du commerce Alain M\u00e4der. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:18) [92%] :\r\nJe pense que \u00e7a n'aurait eu aucun sens de proposer un \u00e9largissement d'horaire d'une heure par exemple, on se serait retrouv\u00e9 \u00e0 5 heures du matin, dans une situation beaucoup trop comparable \u00e0 la situation actuelle, \u00e7a n'aurait d'ailleurs pas apporter beaucoup de r\u00e9ponses aux soucis qui ont \u00e9t\u00e9 mis en lumi\u00e8re, notamment en terme de s\u00e9curit\u00e9 publique, puisque cette client\u00e8le se serait retrouv\u00e9 \u00e0 nouveau \u00e0 l'ext\u00e9rieur, sans avoir la possibilit\u00e9 de fr\u00e9quenter d'autres lieux \u00e0 ce moment -l\u00e0, est ce que \u00e7a r\u00e9pond vraiment \u00e0 un besoin ou est -ce que c'est l'\u00c9tat qui cr\u00e9e quelque part un besoin, j'aurais envie de dire que le cadre l\u00e9gal si le Grand Conseil adopte cette loi sera donn\u00e9, il restera aux exploitants \u00e0 r\u00e9aliser de nouveaux projets peut-\u00eatre ou \u00e0 apporter eux- m\u00eames la preuve que ce besoin qu'il exprimait comme \u00e9tant essentiels \u00e9tait bien quelque chose de r\u00e9el pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [95%] :\r\nAlain Meder, chef du service de la police du commerce dans le canton de Fribourg, interrog\u00e9 par Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:19) [91%] :\r\nC'est ainsi que se termine, votre journal Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-12T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4234CDC8-92F9-4B4E-8970-59A27EA4C47F", "internalArchiveId": "4234CDC8-92F9-4B4E-8970-59A27EA4C47F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascal Couchepin, les revers d'un politicien", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "summary": "[Chronique essentiellement compos\u00e9e d'archives]. Bien que personnalit\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e dans sa ville de Martigny, o\u00f9 il fut pr\u00e9sident de nombreuses ann\u00e9es, l'avocat valaisan Pascal Couchepin fut moins heureux en politique f\u00e9d\u00e9rale quand il devint membre du coll\u00e8ge supr\u00eame en 1998. Sa d\u00e9mission, le 12 juin 2009, ne fut sans doute pas \u00e9trang\u00e8re au regain d'impopularit\u00e9 dont il fut la cible apr\u00e8s avoir soutenu en 2003 une rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans.", "durationSec": 507, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10468839", "imageURL": "http://www.rts.ch/10139982.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "politique"], "thematicPersons": ["Couchepin, Pascal"], "alternativeTitle": ["Pascal Couchepin, les revers d'un politicien", "Pascal Couchepin, les revers d'un politicien / VSS_2019-06-12T09:46:59_pile-ou-face", "Pascal Couchepin, les revers d'un politicien / VSS_2019-06-12T09:46:59_pile-ou-face"], "alternativeSummary": ["Bien que personnalit\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e dans sa ville de Martigny, o\u00f9 il fut pr\u00e9sident de nombreuses ann\u00e9es, l'avocat valaisan Pascal Couchepin fut moins heureux en politique f\u00e9d\u00e9rale quand il devint membre du coll\u00e8ge supr\u00eame en 1998. Sa d\u00e9mission, le 12 juin 2009, ne fut sans doute pas \u00e9trang\u00e8re au regain d'impopularit\u00e9 dont il fut la cible apr\u00e8s avoir soutenu en 2003 une rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans. \nPar Christian Ciocca", "Bien que personnalit\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e dans sa ville de Martigny, o\u00f9 il fut pr\u00e9sident de nombreuses ann\u00e9es, l'avocat valaisan Pascal Couchepin fut moins heureux en politique f\u00e9d\u00e9rale quand il devint membre du coll\u00e8ge supr\u00eame en 1998. Sa d\u00e9mission, le 12 juin 2009, ne fut sans doute pas \u00e9trang\u00e8re au regain d'impopularit\u00e9 dont il fut la cible apr\u00e8s avoir soutenu en 2003 une rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans. \nPar Christian Ciocca", "Bien que personnalit\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e dans sa ville de Martigny, o\u00f9 il fut pr\u00e9sident de nombreuses ann\u00e9es, l'avocat valaisan Pascal Couchepin fut moins heureux en politique f\u00e9d\u00e9rale quand il devint membre du coll\u00e8ge supr\u00eame en 1998. Sa d\u00e9mission, le 12 juin 2009, ne fut sans doute pas \u00e9trang\u00e8re au regain d'impopularit\u00e9 dont il fut la cible apr\u00e8s avoir soutenu en 2003 une rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans. \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10468841", "ece-10468839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T06:19:53Z", "speechToTexts": ["19.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui, si \u00e0 Martigny, c'est une foule estim\u00e9e \u00e0 quelque 20000 personnes selon les organisateurs, qui a accueilli son nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais aussi son pr\u00e9sident pour quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nEn Suisse, c'est bien connu, on aime les personnalit\u00e9s locales, surtout quand elles deviennent figure nationale ainsi de Pascal Couchepin, devenu conseiller f\u00e9d\u00e9ral justement valaisan \u00e0 la d\u00e9mission de Jean Pascal Delamuraz en 1998 et qui d\u00e9missionna \u00e0 son tour de la magistrature supr\u00eame, le 12 juin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [93%] :\r\nIl s'appelle Pascal Couchepin, il faut vraiment \u00eatre sourd et aveugle pour ne pas savoir qu'il est le grand favori \u00e0 la succession de Jean Pascal Delamuraz ce n'\u00e9tait qu'une formalit\u00e9, Pascal Couchepin a \u00e9t\u00e9 officiellement intronis\u00e9 jeudi par les radicaux valaisans comme leur candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, conseiller national pr\u00e9sident de Martigny, Pascal Couchepin n'a jamais cach\u00e9 ses ambitions f\u00e9d\u00e9rales alors est -ce que le fait d'avoir dit que cela pouvait int\u00e9resser est aujourd'hui un handicap, je n'en sais rien, j'ai le sentiment, \u00e0 lire les commentaires de la presse, que ma position est relativement bonne, donc \u00e7a ne doit pas \u00eatre un handicap de l'avoir dit auparavant, j'ai m\u00eame lu que mon ami Franz Steinegger, pr\u00e9sident du parti, a dit que cette \u00e9lection \u00e9tait un petit peu langue Weinrich ennuyeuse parce qu'il y avait pas une r\u00e9elle comp\u00e9tition, il m'a qualifi\u00e9 une expression qui m'a fait sourire de de serre occupant le terrain et qu'on attaque de temps en temps, ici ou l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [89%] :\r\nPourquoi partant attaquer Pascal Couchepin l'aura \u00e9t\u00e9 toute sa carri\u00e8re au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tant par la presse que par ses adversaires politiques et m\u00eame l'opinion publique qui ne l'a jamais vraiment appr\u00e9ci\u00e9, sauf dans sa bonne ville de Martigny, sans doute, o\u00f9 il fut pr\u00e9sident durant de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [85%] :\r\nMais l'impopularit\u00e9 \u00e7a il connaissait mais parce que, parce que Couchepin, on peut le dire, il a un nez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [80%] :\r\nEt l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [76%] :\r\nTr\u00e8s grand voil\u00e0 pourquoi comment changer Grenoble je dois pondre Courlans l'engueule on pour dire moi de tant de choses pas mal embarqu\u00e9 dans le temps par une jambe putsch \u00e0 sportif comment qui fait le grand et l\u00e0 encore plus fort qu'un champion de v\u00e9lo pour qu'on s'en foutent la mer dans chaque d\u00e9partement, tous les jours de l'ann\u00e9e, prendre de l'EPO voil\u00e0 de refuge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [78%] :\r\nJe pense si Pascal que vous refaites, mon cher mais faut \u00eatre de ceux -ci, tant de nervosit\u00e9 chez vous \u00eates anormal, avez -vous au moins une belle caisse maladie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [82%] :\r\nG\u00e9ographique Pascal Couchepin quand il se prom\u00e8ne sur le site de G\u00e9rondeau l'Expo arnaque entre ceux de Morvan Neuch\u00e2tel et puis bien le soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 sol-sol en plein vol, c'est un peu pr\u00e8s l'engueule tout Morandi, citant boire un peu plus de \u00eatre puis de l'esprit du modelage pr\u00e8s beaucoup plus moins comme moi. \r\nAP chez moi, de l'autre, donc voil\u00e0 on fut ont quand m\u00eame qu'on dit que je parle pour France dans ma bouche, ce pauvre quand l'enfant du renvoi en touchant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [82%] :\r\nCe qui n'est Philippe a les pas au pr\u00e9sid\u00e9e par exc\u00e8s comme notre portrait du jour accumuler quelques maladresses syntaxique, au point que le journaliste DanielS. Mi\u00e9ville a pu \u00e9crire dans le temps, au d\u00e9part du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en juin 2009, ces interventions sont souvent au discours politique ce qu'IKEA est \u00e0 l'ameublement, il faut monter soi -m\u00eame le mode d'emploi est impr\u00e9cis et il manque souvent une vice- ou un micro par ses journalistes. \r\nMais c'est surtout son projet de rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, en septembre 2003 qui lui a valu les critiques les plus acerbes et un regain d'impopularit\u00e9 pour le reste de son mandat \u00e0 ses citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [91%] :\r\nNon au putsch de Couchepin compagnie contre l'\u00c9tat social retrait\u00e9s syndicalistes sont retrouv\u00e9s, hier, sur la Place f\u00e9d\u00e9rale de Berne pour participer \u00e0 une journ\u00e9e de protestation pr\u00e9lude du grand rassemblement qui aura lieu le samedi 20 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:43) [91%] :\r\nJ'aimerais que le Parti radical, \u00e7a donne de nouveau \u00e0 la politique aux probl\u00e8mes qui restent \u00e0 r\u00e9soudre dans le d\u00e9partement de de Pascal Couchepin en mati\u00e8re de sant\u00e9 d'assurances sociales de se demander s'il serait pas l'occasion r\u00eav\u00e9e de ce d\u00e9part de faire enfin un d\u00e9partement de la formation et de la recherche dans ce pays on a que la mati\u00e8re grise avant de pas grand- chose d'autre \u00e0 part nos montagnes, nos paysages extraordinaires, alors il faudra bien faire quelque chose et sortant des calculs d'apothicaire, faisant \u00e0 nouveau de la politique, on est l\u00e0 pour \u00e7a, avec tout le respect que j'ai pour les pharmaciens, je pense qu'il ne faut pas rester \u00e0 ce calcul de Folio Pellier et j'aimerais aussi que lui clarifier cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [87%] :\r\nMerci Christophe Darbellay nous avoir rejoint quelques instants \u00e0 l'\u00e9vidence, la succession de Pascal Couchepin au d\u00e9partement mammouth de l'Int\u00e9rieur qu'il occupa apr\u00e8s le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie publique et G\u00fciza en 2009 les ambitions tant radicale, le parti du d\u00e9missionnaire que celle des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [94%] :\r\nL'actualit\u00e9, encore une fois, ce matin, c'est l'affaire entre la Suisse et la Libye et cet avion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dont nous apprenons il y a quelques heures, qu'il est rentr\u00e9 vide de Tripoli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [85%] :\r\nLe 28 ao\u00fbt 2009 Simon dor\u00e9 la Matinale sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [92%] :\r\nQuelle analyse en faites -vous \u00e0 un tr\u00e8s mauvais signe dans ce dossier, ben \u00e9coutez, je vais vous quand m\u00eame vous dire quelque chose qui m'avait beaucoup frapp\u00e9 dans le pass\u00e9 avant la chute de l'URSS, les services secrets suisses \u00e9taient toujours en mesure de localiser le train blind\u00e9 du comit\u00e9 central du Parti communiste \u00e0 l'URSS, \u00e0 chaque fois que le train blind\u00e9, se d\u00e9placer, les services secrets s'agiter et on fait des grands commentaires alors je crois qu'il faut mettre les choses en perspective, lorsqu'un avion rentre vides, c'est pas un \u00e9v\u00e9nement, l'\u00e9v\u00e9nement, ce serait que les otages ne soient pas lib\u00e9r\u00e9s dans les d\u00e9lais qui ont \u00e9t\u00e9 promis par le 1er ministre attendons \u00e9vitant de faire des grands commentaires, j'ai entendu tout \u00e0 l'heure, Christophe Darbellay, qui, avec le talent que j'appr\u00e9cie chez lui faisait un rapprochement entre le retour de cet avion vide et les chances de son champion \u00e0 l'\u00e9lection de mon successeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:53) [97%] :\r\nJe voudrais vous raconter l'histoire du Petit chaperon rouge. \r\nLe rouge qui n'\u00e9tait pas vraiment sa couleur politique, mais on l'appelait ainsi car il \u00e9tait radical et pas plus grand qu'un r\u00eave, dit et notre petit chaperon rouge voulais devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, encore fallait -il, pour cela, aller \u00e0 la rencontre de grand- m\u00e8re patrie qui \u00e9tait tr\u00e8s gentils, mais \u00e0 qui il fallait donner quelques gages pour acc\u00e9der \u00e0 cette haute fonction donc ne ferait Petit chaperon rouge avec dans son panier, une tarte radis et quelques bouteilles de vin de Neuch\u00e2tel. \r\nEnfin, du moins appelle cela dit. \r\nTr\u00e8s petit chaperon rouge se d\u00e9cida \u00e0 rendre visite \u00e0 grand- m\u00e8re patrie qui habitaient loin tr\u00e8s loin dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale mais, arriv\u00e9 \u00e0 l'or\u00e9e du palais de grand- m\u00e8re patrie le Petit chaperon rouge, rencontrait le loup, le Petit chaperon rouge, je ne savais pas que c'\u00e9tait une vilaine b\u00eate et donc ne le craignait point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [76%] :\r\nBonjour, m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [89%] :\r\nDit le petit chaperon rouge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:06) [79%] :\r\nBonjour, gros ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:11) [69%] :\r\nOn dit le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:12) [82%] :\r\nMais compte que je m'invente pour faire dans cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:17) [88%] :\r\nC'est le volet Pascal calmez -vous, je vous assure, c'est vous qui gagne \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [87%] :\r\nMerci, Christian Jacob, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-12T08:01:01Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A2B4AB2-0856-40C0-BECD-D9070ECF6FBA", "internalArchiveId": "8A2B4AB2-0856-40C0-BECD-D9070ECF6FBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan du renforcement policier contre le deal de rue \u00e0 Lausanne: interview de Pierre-Antoine Hildbrand", "publicationDate": "2019-06-12T00:00:00Z", "summary": "Interview de Pierre-Antoine Hildbrand, municipal lausannois en charge de la S\u00e9curit\u00e9 et de l'Economie.\r\n\r\nBilan du renforcement policier contre le deal de rue \u00e0 Lausanne: interview de Pierre-Antoine Hildbrand 12h30: Deal rue SLV Pierre-Antoine Hildbrand\r\nIntro:\r\nOn se rend... \u00e0 Lausanne... o\u00f9 nous attend... un membre ....de l'ex\u00e9cutif... de la ville:\r\n\"Pierre-Antoine... Hildbrand\"...\r\nBonjour...\r\nVous \u00eates ...PLR... en charge... de la S\u00e9curit\u00e9... et de l'Economie.\r\nVous avez tir\u00e9... tout \u00e0 l'heure... le bilan ...des mesures prises... en juin 2018... pour lutter...contre... le trafic de drogue... dans les rues ... de Lausanne.\r\nDepuis un an... vous avez renforc\u00e9 ...la pr\u00e9sence polici\u00e8re... de 7h... \u00e0 23h... dans les.... 6 quartiers... les plus expos\u00e9s.\r\nCANEVAS:\r\nVous constatez aujourd'hui... que dans... 93%... des cas... plus aucun trafic...n'est constat\u00e9... et parlez d'un bilan... \"positif\"... Pourtant... dans la r\u00e9alit\u00e9... rien n'a chang\u00e9: \"le deal de rue\"... a simplement... chang\u00e9... de cr\u00e9neau-horaire: ...il ne se passe plus... en plein jour... mais... t\u00f4t le matin...ou tard le soir... Peut-on ...vraiment parler ...de succ\u00e8s?\r\nEt vous pensez ...que c'est moins d\u00e9rangeant... pour les citoyens... quand \u00e7a se passe... apr\u00e8s 22h? \r\nLe trafic... ne s'est-il pas... \u00e9galement... dispatch\u00e9... dans d'autres quartiers... mais aussi... dans les transports publics?\r\nY a t-il eu... davantage.. d' interpellations.... li\u00e9es... au deal de rue?\r\nL'objectif donc... c'est de r\u00e9duire... \"la visibilit\u00e9\"... du deal de rue... notamment en plein jour ...et dans des quartiers... tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s... Mais concr\u00e8tement... Pierre-Antoine Hildbrand... est-ce que cela veut dire... que les Lausannois... doivent s'habituer... \u00e0 ce type de trafic...certes .. .\u00e0 d'autres heures... Cela fait partie ...de la vie... d'une grande ville?\r\n40 policiers mobilis\u00e9s... pour surveiller les rues... de 7h \u00e0 23h... Ne sont-ce pas... des forces perdues... pour d'autres op\u00e9rations... d'autres mesures de s\u00e9curit\u00e9?\r\nCette pr\u00e9sence polici\u00e8re... plus accrue... a-t-elle permis... \u00e9galement... de faire baisser...d'autres infractions?\r\nEn f\u00e9vrier dernier... une \u00e9tude comparative... de la gestion... du commerce de la drogue... entre Berne Zurich et Lausanne jugeait... assez s\u00e9v\u00e8rement... la gestion lausannoise: un manque de collaboration entre les services... une tendance \u00e0 h\u00e9siter ...entre une certaine tol\u00e9rance de la consommation de drogue... et d'un autre c\u00f4t\u00e9... une r\u00e9action forte contre les dealers de rue. Une police seule au front face au dealers... Ne faudrait-il pas revoir... toute la politique lausannoise... en la mati\u00e8re?\r\nUne des pistes... pr\u00e9conis\u00e9es par l'\u00e9tude... surtout pour une ville comme lausanne... qui connait beaucoup de consommation de drogue... dite \"festive\"... serait de tol\u00e9rer ... franchement...des lieux ... de micro-deals... Vous soutenez cette id\u00e9e? \r\nUn dernier mot... Pierre-Antoine... Hildbrand... sur tout autre chose... Je vous demande de mettre votre casquette... de responsable de l'\u00e9conomie: on apprend ce matin... par 24heures...que Swiss expo quitte le Palais de Beaulieu... pour Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve. C'est un des plus grands salons bovins d'Europe. C'est un coup dur pour la ville de Lausanne?\r\nExtro: .... Pierre-Antoine... Hildbrand.... merci... et bonne journ\u00e9e.", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10484206", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bilan du renforcement policier contre le deal de rue \u00e0 Lausanne: interview de Pierre-Antoine Hildbrand / 12H30_2019-06-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre-Antoine Hildbrand, municipal lausannois en charge de la S\u00e9curit\u00e9 et de l'Economie."], "variantIds": ["ece-10484206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-18T11:34:11Z", "speechToTexts": ["18.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn sent, \u00e0 Lausanne, o\u00f9 nous attend un membre de l'ex\u00e9cutif de la ville, Pierre-Antoine Hildbrand, bonjour, bonjour, vous \u00eates PLR, en charge de la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00e9conomie, vous avez tir\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le bilan des mesures prises en juin 2018 pour lutter contre, trafic de drogue dans les rues de Lausanne, depuis un an, vous avez renforc\u00e9 la pr\u00e9sence polici\u00e8re de 7 heures \u00e0 23 heures dans les 6 quartiers les plus expos\u00e9s, alors vous constatez aujourd'hui que dans 93 pourcent des cas plus aucun trafic n'a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e, vous parlez d'un bilan positif pourtant dans la r\u00e9alit\u00e9, rien n'a vraiment chang\u00e9 le deal de rue a simplement chang\u00e9 lui oui c'est vrai, de cr\u00e9neaux horaires \u00e0 se passe plus en plein jour, mais t\u00f4t le matin ou tard le soir est ce qu'on peut parler vraiment de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [92%] :\r\nOui, il y avait des probl\u00e8mes r\u00e9currents engendr\u00e9s par la pr\u00e9sence continue de vendeurs de stup\u00e9fiants en rue avec une ins\u00e9curit\u00e9 qui \u00e9tait remarqu\u00e9 par la population par les visiteurs par les touristes avec notre dispositif, nous avons permis de reprendre ce territoire de permettre \u00e0 tous d'occuper ces espaces publics, \u00e9videmment, nous ne pr\u00e9tendions pas, nous ne pr\u00e9tendons pas que la consommation de stup\u00e9fiants allez diminuer simplement des achats et les ventes se font \u00e0 d'autres joueurs qui sont moins g\u00eanante pour l'ensemble de la population de ce point de vue -l\u00e0, c'est un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [95%] :\r\nDonc c'est moins d\u00e9rangeant pour les citoyens, quand \u00e7a se passe apr\u00e8s 22 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nApr\u00e8s 23 heures et \u00e0 2 heures du matin, je crois que le le dommage social et bien moindres que la pr\u00e9sence continue de vendeurs de stup\u00e9fiants dans les rues, je suis actuellement \u00e0 la tour Bel-Air, h\u00e9 bien c'\u00e9tait pas du tout la m\u00eame situation, il y a une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [88%] :\r\nEst ce que le trafic, c'est \u00e9galement dispatch\u00e9 dans d'autres quartiers, c'\u00e9tait une des craintes des Lausannois ou peut-\u00eatre dans les transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [91%] :\r\nIl y avait une une craint en effet que \u00e7a part dans des, dans des quartiers adjacents et que finalement ce soit un coup d'\u00e9p\u00e9e dans l'eau, \u00e7a n'est pas le cas, les vendeurs de stup\u00e9fiants ont besoin d'un certain nombre de passages de Challandes de d'acheteurs et donc il se concentre sur sur certaines zones, le dispositif policier a permis de r\u00e9duire cette cette pr\u00e9sence \u00e9videmment qu'il y a un certain nombre de reports parfois certaines transactions certains contacts sont faits dans les bus, mais l\u00e0 aussi, on travaille avec les transports publics lausannois des agents de s\u00e9curit\u00e9 br\u00fbl\u00e9 et puis des policiers en civil et en uniforme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [92%] :\r\nC'est environ 40 policiers mobilis\u00e9s pour surveiller les rues de 7 heures \u00e0 23 heures, est ce que ce ne sont pas des forces perdues pour d'autres op\u00e9rations, d'autres mesures de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\nAlors nous avons eu besoin des des nouveaux pays de nouveaux effectifs que nous avons obtenu en d\u00e9but de l\u00e9gislature, \u00e9videmment que les les ressources sont sont limit\u00e9es, on essaie de l'aider d'investir au mieux les, les policiers font 2 heures, puis ensuite, ce sont d'autres policiers qui prennent prennent le Tour il y a tr\u00e8s peu de de renonciation, on arrive \u00e0 faire collaborer l'ensemble des divisions du corps de police que \u00e7a soit la police de proximit\u00e9 ou police secours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [93%] :\r\nPierre-Antoine Hildbrand en f\u00e9vrier dernier une \u00e9tude comparative de la gestion du commerce de la drogue entre Berne et Z\u00fcrich, Lausanne jugeait assez s\u00e9v\u00e8rement la gestion lausannoise, on parlait d'un manque de collaboration entre les services \u00e0 une police seule au front face au dealers ce qu'il faudrait pas revoir toute la politique lausannoise en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [89%] :\r\nAlors on on paye certainement des choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits \u00e0 une certaine \u00e9poque et et qui ont fait que le c\u00f4t\u00e9 social et le c\u00f4t\u00e9 policier ce sont je dirais r\u00e9parti le travail sont sont toujours collabor\u00e9 aussi bien que dans, que dans d'autres villes qui avait connu les les m\u00eames probl\u00e9matiques, on est en train de rattraper notre retard et 2 ans dans votre sujet sur la la r\u00e9alis\u00e9 quelle l\u00e9gislation extr\u00e9mistes, on voit que de telles collaboration entre le domaine du social et le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 sont absolument n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [93%] :\r\nMais vous pourriez accepter par exemple ce qui se fait dans d'autres villes le micro deal dans certains lieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nAlors nous, nous ne sommes pas dupes pour que les espaces de consommation fonctionne pour que cette consommation d'drogue ne se fasse pas dans des dans des WC publics, h\u00e9 bien les personnes doivent transporter avec elle leur leur consommation, nous savons que certains consommateurs s'\u00e9changent aussi leurs leur mat\u00e9riel et \u00e7a existe aussi \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [95%] :\r\nUn dernier mot, Pierre-Antoine Hildbrand je profite de votre autre casquette, celle de chef de l'\u00e9conomie responsable \u00e9conomie on apprend ce matin par 24 heures que Swiss Expo quitte le Palais de Beaulieu pour Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un des plus grands salons bovins d'Europe parce que c'est un coup dur pour la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [92%] :\r\nAlors \u00e7a devenait tr\u00e8s difficiles \u00e0 organiser puisque vous savez que le dans le m\u00eame temps le le Ballet B\u00e9jart avait besoin de de certains espaces on souhaite le meilleur \u00e0 ce \u00e0 cette Exposition bovine tr\u00e8s importante, on se r\u00e9jouit pour Gen\u00e8ve et puis on verra si d'autres activit\u00e9s viennent \u00e0 Lausanne, nous avons des projets de transformations tr\u00e8s importantes et et et notamment pour l'\u00e9cole d'infirmi\u00e8res de la source ou pour le tribunal tout du sport, ma foi, il faut faire parfois certains choix faire certains choix Pierre-Antoine Hildbrand, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans ce 12 30, bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-12T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}