{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2850&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2875&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2825&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-6F54D77D-25A4-415D-806C-DFE76C36EFF7", "internalArchiveId": "6F54D77D-25A4-415D-806C-DFE76C36EFF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portugal: pays \u00e0 l'aise dans son Europe", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\nPortugal: pays \u00e0 l'aise dans son Europe PORTUGAL\r\n***Les Europ\u00e9ens renouvellent leur parlement \u00e0 la fin de la semaine. Ils doivent \u00e9lire 751 eurod\u00e9put\u00e9s... un chiffre qui ne bougera pas jusqu'au retrait du Royaume-Uni. Les \u00e9lections de tiennent d\u00e8s jeudi mais elles auront lieu dans la plupart des pays dimanche.\r\nCe matin, dans Tout un Monde, on prend une carte de l'Europe et on tire une diagonale entre le nord-est, en haut \u00e0 droite, et le sud-ouest, en bas \u00e0 gauche. Aux deux bouts de cette diagonale, deux pays qui ont chacun une approche diff\u00e9rente de leur rapport \u00e0 l'Europe: le Portugal, plut\u00f4t \u00e0 l'aise dans l'Europe et la Pologne qu'on dit g\u00e9n\u00e9ralement eurosceptique.\r\nBonjour C\u00e9line Tzaud et bonjour Alexandre Habay !\r\nDIR STU LS\r\nC\u00e9line, vous revenez de Pologne. Alex, vous revenez du Portugal... on va commencer avec vous !\r\nLe Portugal, \u00e9conomie en plein boom, gouvernement favorable \u00e0 l'immigration, sc\u00e8ne politique sans partis populistes: c'est presque une exception en Europe.\r\nDonc, Lisbonne, malgr\u00e9 les ann\u00e9es d'aust\u00e9rit\u00e9, c'est la capitale de l'euro-optimisme ?\r\nDIR STU LS\r\nLe Portugal, c'est LE rescap\u00e9 de la crise de la zone euro. Le pays s'en est remis. La cure budg\u00e9taire impos\u00e9e notamment par l'Union europ\u00e9enne a laiss\u00e9 des marques profondes: licenciements, hausse des taxes, hausse du co\u00fbt des transports et de la sant\u00e9, allongement du temps de travail,. Cette \u00e9poque a-t-elle fait na\u00eetre un ressentiment \u00e0 l'\u00e9gard de Bruxelles ? Globalement non. Prenez Antonio, 56 ans, qui a travaill\u00e9 \u00e0 Londres, qui a appris le fran\u00e7ais en Suisse \u00e0 Montreux dans les ann\u00e9es 80, qui a toute une carri\u00e8re derri\u00e8re lui dans le secteur tertiaire.... le voil\u00e0 oblig\u00e9 de terminer sa vie professionnelle comme chauffeur de tuk tuk pour touristes. Il aurait le profil de l'antisyst\u00e9e par exellence. Et pourtant :\r\n SON antonio 1\r\nPour Patricia, la cinquantaine, rencontr\u00e9e dans une galerie commerciale de banlieue:\r\n SON Patricia 2\r\nEt si une Marine Le Pen, un Nigel Farage, un Matteo Salvini portugais surgissait sur la sc\u00e8ne politique, est-ce que cela marcherait ?\r\n SON Patricia 3\r\nAlors certes on entend aussi dans la rue des mots de m\u00e9fiance envers la classe politique en g\u00e9n\u00e9ral, mais \u00e7a n'a pas grand lien avec l'Europe, d'ailleurs on parle assez peu d'Europe dans la campagne, tout simplement parce que la question ne fait quasiment pas d\u00e9bat. \r\n***D'o\u00f9 vient ce consensus national sur la question ? \r\nC'est ce que nous avons demand\u00e9 \u00e0 Pierre Guibentif, professeur de sociologie politique \u00e0 l'Institut universitaire de Lisbonne. Genevois d'origine, il s'est install\u00e9 dans le pays juste apr\u00e8s la r\u00e9volution des oillets, il y a plus de 40 ans, il a suivi toute la construction du lien euro-portugais, lien qui a surv\u00e9cu aux exigeances de la fameuse Tro\u00efka, les cr\u00e9anciers dont l'Union europ\u00e9ene\r\n SON Guibentif 4\r\n***Une crise qui a pris fin, on le rappelle, avec l'arriv\u00e9e d'un gouvernement de gauche plurielle...\r\nEn 2015, les socialistes soutenus par les communistes annon\u00e7aient la fin de l'aust\u00e9rit\u00e9. Un pari qui semble fonctionner.\r\n SON Guibentif 5\r\n***Autre particuliarit\u00e9 dans le paysage politique europ\u00e9en: au Portugal, il y a peu de d\u00e9bat autour de l'immigration...\r\nPays ouvert aux migrants, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il n'est pas sur leur route. Il y a peu de candidatures d'asile spontan\u00e9es. Du coup le Portugal joue pleinement le jeu de la r\u00e9partition europ\u00e9ene. Politiquement, le climat autour de la question est plut\u00f4t serein admet Tito Matos responsable du centre d'accueil de requ\u00e9rants d'asile de Bobadela dans la r\u00e9gion de Lisbonne. \r\n TITO MATOS 6\r\nLe gouvernement actuel a m\u00eame dit texto \"nous voulons PLUS d'immigr\u00e9s\". J'ai fait remarquer au d\u00e9put\u00e9 socialiste Paulo Pisco, qu'une telle phrase dans la plupart des pays de l'Union est politiquement suicidaire.\r\n PAUL PISCO 7\r\nPour le Portugal, l'int\u00e9gration europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 synonyme de normalisation d'un pays isol\u00e9 par des d\u00e9cennies de dictature, c'est aussi l'Union europ\u00e9enne qui soutient un d\u00e9veloppement dans des domaines o\u00f9 le Portugal se distingue\r\n***Et comme illustration, il y a par exemple le domaine de la recherche scientifique. \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 du Tage, se trouve le campus de la nouvelle universit\u00e9 de Lisbonne. A la pointe du secteur des nanotechnologies. La vice-rectrice Elvira Fortunato, professeure en sciences des mat\u00e9riaux est l'une des scientifiques les plus en vues du pays. Son projet le plus innovant : le papier utilis\u00e9 comme composant \u00e9lectronique. Les couteuses machines des laboratoires que nous visitons portent le sigle europ\u00e9en\r\n ITV ELVIRA FORTUNATO  8\r\nElvira qui prend la m\u00e9taphore de la Champion's league. En science comme dans d'autres domaine, l'argent c'est le nerf de la guerre. Et l'argent de l'Union est appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 sa juste valeur au Portugal.", "durationSec": 432, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427477", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Portugal: pays \u00e0 l'aise dans son Europe / TUM_2019-05-20T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 20.05.2019"], "variantIds": ["ece-10427477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-26T06:29:52Z", "webPublicationDate": "2019-05-20T08:06:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF7BB799-E795-4EE3-AB46-623456A7D179", "internalArchiveId": "AF7BB799-E795-4EE3-AB46-623456A7D179", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Bruchez, co-secr\u00e9taire politique du GSSA;Olivier Feller, conseiller national PLR;Marc Simet, Pr\u00e9sident du Cartel intersyndical du personnel de l'Etat;Nathalie Fontanet, ministre des finances du canton de Gen\u00e8ve;Philippe Oertl\u00e9, porte-parole du comit\u00e9 favorable au parking sous-terrain de la place du march\u00e9 de Vevey;FARCIS;Saleem Udin, fabriquant de cl\u00e9s \u00e0 New Dehli\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/ARMES IV BRUCHEZ 6H) Durcir la loi sur les armes... c'est un bon d\u00e9but... mais il faut aller plus loin\r\nC'est ce que demande le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e, apr\u00e8s les votations f\u00e9d\u00e9rales\r\nL'organisation est satisfaite de l'acceptation de la nouvelle r\u00e9glementation sur les armes... \u00e0 pr\u00e8s de 64%\r\nMais pour le GSSA... d'autres mesures s'imposent... pour pr\u00e9venir les risques de suicides et d'homicides...\r\nOn \u00e9coute Thomas Bruchez, co-secr\u00e9taire politique de l'organisation\r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(01/ARMES ANALYSE PROSPECTIVE PA 6H) Le GSSA qui gagne mais n'abandonne pas la lutte...\r\net les perdants de cette votation... les milieux du tir... eux non plus de vont pas rendre les armes... Marc Menichin\r\n  0'57''\r\n((On disait leur capacit\u00e9 de mobilisation extremement efficace, leur r\u00e9seau dans la soci\u00e9t\u00e9 civile suisse tr\u00e8s \u00e9tendu, malgr\u00e9 ces atouts, et de nombreux arguments de campagne fortement \u00e9motionnels, les milieux du tir n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la population. Un \u00e9chec particuli\u00e8rement marqu\u00e9 dans les centres urbains, et moins dans les campagnes. C'est aussi qu'il y avait face \u00e0 eux dans cette votation une adversaire de taille, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter, redoutable sur les questions s\u00e9curitaires. Une bataille de perdue mais qui ne pr\u00e9sagent en rien de l'issue des suivantes. De nouveaux durcissements en provenance de Bruxelles ou ceux propos\u00e9s hier par le GSSA, le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e? La cr\u00e9ation d'un registre national des armes? Les opposants du jour promettent de continuer \u00e0 r\u00e9sister. Et pour \u00e7a, le seul soutien politique de l'UDC et celui de quelques \u00e9lus du camp bourgeois ne suffiront pas. La droite devra se mettre en ordre de marche avec les d\u00e9tenteurs d'armes. Ce qui ne devrait pas \u00eatre trop compliqu\u00e9 notamment face aux vell\u00e9it\u00e9s du GSSA))\r\n(03/RFFA IV FELLER) **** C'est l'une des autres questions suscit\u00e9e par ces votations f\u00e9d\u00e9rales: Quel sera l'effet \u00e9conomique de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises?\r\nDeux tiers des votants ont accept\u00e9 la RFFA... qui pr\u00e9voit de compenser les pertes fiscales... en renflouant les caisses de l'AVS \r\nEn th\u00e9orie... Cette double r\u00e9forme co\u00fbtera 4 milliards de francs aux collectivit\u00e9s publiques \r\nMais selon ses partisans, elle renforcera l'attractivit\u00e9 de la Suisse aupr\u00e8s des entreprises.\r\nPour le conseiller national PLR Olivier Feller, cet effet b\u00e9n\u00e9fique pourrait m\u00eame se concr\u00e9tiser assez rapidement.\r\n  0'36''\r\nOlivier Feller r\u00e9pondait Julien Bangerter.\r\n(Bve votations cantonales) Beaucoup de votations cantonales \u00e9galement hier... \r\navec notamment ce NON au projet  l'oc\u00e9a-na-rium combattu par les d\u00e9fenseurs des animaux... \u00e0 B\u00e2le ville\r\nDans le canton de Berne, la population refuse de couper dans l'aide sociale.\r\nLes saint-gallois ont choisi le PDC Benedikt W\u00fcrth... pour reprendre le si\u00e8ge de Karin Keller Sutter au conseil des Etats\r\nEt puis \u00e0 Lucerne, les Verte Korintha B\u00e4rtsch ne parvient pas \u00e0 entrer au gouvernement. Le conseil d'\u00e9tat reste donc 100% masculin et bourgeois.\r\n(TF2/GE CAISSE PENSION PI) *** Dans le canton de Gen\u00e8ve... la droite s'inqui\u00e8te de la future recapitalisation de la caisse de pr\u00e9voyance des employ\u00e9s de l'Etat\r\nDeux projets \u00e9taient soumis au peuple pour mettre fin \u00e0 ce long feuilleton\r\nEt les genevois ont choisi celui de la gauche et du MCG... plut\u00f4t que celui du gouvernement\r\nC'est une surprise... Adrien Krause... et certains doutent de la p\u00e9rennit\u00e9 de cette solution.\r\n  1'18''\r\n((Maintenir la primaut\u00e9 des prestations tout en finan\u00e7ant la caisse gr\u00e2ce \u00e0 la cession de terrain en main de l'Etat pour construire des logements sociaux. Voil\u00e0 en substance le projet gagnant de la gauche et du MCG. Un r\u00e9sultat qui r\u00e9jouit Marc Simet . Pr\u00e9sident du Cartel intersyndical du personnel de l'Etat. Pour lui, cette proposition est \u00e9quilibr\u00e9e... Contrairement \u00e0 la version du Conseil d'Etat. \r\nSON \r\nA droite, la pilule est am\u00e8re. Pour le PDC notamment la loi choisie hier par le peuple ne pourra pas r\u00e9gler le probl\u00e8me \u00e0 long terme. Un avis partag\u00e9 en partie par le gouvernement. Nathalie Fontanet, ministre des finances du canton. \r\nSON\r\nQuoiqu'il en soit le s\u00e9nario catastrophe du double NON a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9... Il aurait cout\u00e9 9 milliards de francs au canton...))\r\nAu total... les genevois se sont prononc\u00e9s hier sur 9 objets cantonaux... \r\nIls ont notammnt accept\u00e9 l'ouverture des magasins trois dimanche par an... et pl\u00e9biscit\u00e9  une initiative qui visait \u00e0 mieux r\u00e9partir les t\u00e2ches entre l'\u00e9tat et les communes... en mati\u00e8re de culture.\r\n(11/VD VEVEY REFUS PARKING IV OERTL\u00c9) **** Il n'y aura pas de parking... sous la place du march\u00e9... \u00e0 Vevey. \r\nLes habitants de la ville vaudoise s'y opposent... \u00e0 54%\r\nC'est une victoire pour la Municipalit\u00e9 et les partis de gauche, qui militaient pour une mobilit\u00e9 douce et une diminution du trafic au centre-ville. \r\nLa droite et les commer\u00e7ants... en revanche, y voient une occasion manqu\u00e9\r\nPhilippe Oertl\u00e9 est le porte-parole du comit\u00e9 favorable au parking...\r\nIl promet de garder un oeil attentif sur la future politique de stationnement de la Municipalit\u00e9.\r\n   0'40''\r\nPhilippe Oertl\u00e9 au micro de Sarah Cl\u00e9ment\r\n(Google) Dans l'actualit\u00e9 internationale: Google coupe les ponts avec Huawei\r\nC'est une cons\u00e9quene d'un r\u00e9cent d\u00e9cret sign\u00e9 par Donald Trump... et qui interdit aux entreprises am\u00e9ricaines de commercer avec le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9communications.\r\nConcr\u00e8tement, les d\u00e9tenteurs de smartphone Huawei pourraient ne plus avoir acc\u00e8s aux applications et services de Google, comme la messagerie Gmail ou encore le r\u00e9seau social Youtube.\r\n(Syrie) *** Les forces du dirigeant syrien Bachar al Assad ont cess\u00e9 le feu... \u00e0 Idleb. \r\nC'est en tout cas ce qu'affirme l'arm\u00e9e russe... qui \u00e9voque une tr\u00eave unilat\u00e9rale\r\nMais selon l'observatoire syrien des droits de l'homme.. une ONG proche des rebelles... les bombardements du r\u00e9gime continuaient hier... dans cette province du nord-ouest de la syrie\r\n(Zelensky) D\u00e9but des choses s\u00e9rieuses... aujourd'hui... pour le com\u00e9dien et humoriste ukrainien Volodymyr Zelensky\r\nUn mois apr\u00e8s son \u00e9lection... il va prendre la t\u00eate du pays... et devenir \u00e0 41 ans le plus jeune pr\u00e9sident de l'Ukraine post-sovi\u00e9tique\r\nIl pr\u00eatera serment aux alentours de 9h... heure suisse et prononcera un discours \u00e0 la nation\r\nDiscours tr\u00e8s attendu puisque le programme pr\u00e9cis du futur chef d'\u00e9tat reste flou.. \u00e0 ce stade.\r\n(17/HOCKEY SUISSE-RUSSIE PA) *** En hockey sur glace. La Suisse a conc\u00e9d\u00e9 sa deuxi\u00e8me d\u00e9faite... en deux jours... aux Championnats du monde  \r\nApr\u00e8s son revers face \u00e0 la Su\u00e8de... l'\u00e9quipe nationale a subi la loi de la Russie hier \u00e0 Bratislava\r\nScore final: 3 \u00e0 0... Alain Th\u00e9voz\r\n  0'54''\r\n((La Suisse a pu mesurer l'ampleur du travail qu'il lui reste et des solutions \u00e0 trouver pour aller au-del\u00e0 des quarts de finale.  \r\nL'\u00e9quipe nationale n'a jamais \u00e9t\u00e9 en mesure de faire douter la Sbornaja. \r\nCe but - qui peut semer le trouble - n'est jamais tomb\u00e9. Et c'est bien-l\u00e0, le probl\u00e8me. \r\nLa s\u00e9lection de Patrick FISCHER a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 six reprises en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique mais n'a pas trouv\u00e9 la faille. \r\nLe gardien russe GEORGIEV a vol\u00e9 un but \u00e0 HISCHIER \u00e0 la 36\u00e8me et HAAS a tir\u00e9 sur le poteau lors des ultimes secondes... \r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e sur le plan physique mais elle s'est accroch\u00e9e. \r\nL'arriv\u00e9e de Nino NIEDERREITER - en renfort - pourrait apporter ce \u00ab plus \u00bb \r\nParfois, le hockey tient \u00e0 tr\u00e8s peu de chose : au 1er but marqu\u00e9, \u00e0 l'efficacit\u00e9 du power-play,   au facteur chance : les ingr\u00e9dients \u00e0 l'origine des succ\u00e8s de l'an dernier \u00e0 Copenhague ;  des ingr\u00e9dients que la Suisse devra retrouver d'ici jeudi.  \r\nAlain Th\u00e9voz RTS Sport Bratislava))\r\nEt avant son quart de finale de jeudi, la Suisse affrontera encore la R\u00e9publique tch\u00e8que, demain \u00e0 midi et quart.\r\nEt puis en tennis... Rafael Nadal a remport\u00e9 hier son premier titre de la saison... en s'imposant en finale du tournoi de Rome\r\nLe patron de la terre battue a nettement domin\u00e9 le num\u00e9ro un mondial Novak Djokovic: 6-0/4-6/6-1\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(All mobilisation anti-nationalisme) \r\n(Syrie idleb cessez-le-feu) \r\n(Hockey / FC B\u00e2le/ Tennis) \r\n(14/INDE ELECTIONS MUSULMANS) Apr\u00e8s 6 semaiens de scrutin, dernier jour de vote hier, les \u00e9lections sont termin\u00e9es en Inde. 900 millions d'\u00e9lecteurs pour renouveler la chambre basse du parlement. Et une th\u00e9matique a domin\u00e9 la campagne: la s\u00e9curit\u00e9 nationale et la promotion de l'hindouisme, deux th\u00e8mes mis en avant par le parti nationaliste hindou du BJP qui cherche \u00e0 conqu\u00e9rir un deuxi\u00e8me mandat. Les nationalistes hindous sont donn\u00e9s grand favoris, ce qui inqui\u00e8te la minorit\u00e9 musulmane, comme l'a constat\u00e9 notre correspondant en Inde, S\u00e9bastien Farcis    \r\n  1'14''\r\n((Une petite table, quelques outils et un parasol pour le prot\u00e9ger d'un soleil f\u00e9roce. Saleem Udin poss\u00e8de un petit atelier de fabrication de cl\u00e9s, sur le march\u00e9 de ghaziabad, une ville de la banlieue de new delhi et bastion du BJP. Ce musulman de 52 ans a vu ses relations avec les hindous se d\u00e9t\u00e9riorer sous ce gouvernement des nationalistes hindous. \r\n20\r\nr\u00e9cemment, un client me demande de venir travailler chez lui. Mais il exige que j'enl\u00e8ve d'abord ma calotte musulmane car sa grand m\u00e8re serait allergique \u00e0 ces calottes. Je lui dis que c'est impossible : aujourd'hui c'est la calotte, demain c'est la barbe, apr\u00e8s quoi ? Depuis 5 ans, ce genre de discrimination a fortement augment\u00e9.    \r\n20\r\nPendant la campagne, le BJP a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les musulmans devaient adopter les valeurs hindoues ou partir vivre au pakistan. Saleem Udin s'inqui\u00e8te\r\n10\r\nJe suis n\u00e9 et j'ai grandi en Inde. Je mange indien, je m'habille avec du coton indien. Je n'ai rien \u00e0 voir avec le pakistan, pourquoi les gens parlent ainsi et qu'est ce que j'irais faire au pakistan ? \r\n10\r\nLes sondages de sortie des urnes montrent que le BJP devrait se maintenir \u00e0 la t\u00eate du pays. Ce qui pourrait renforcer cette politique de discrimination des musulmans. \r\nS\u00e9bastien Farcis ))\r\n(Vincent lambert) \r\n(Traitement Journal) 9 votations cantonales hier \u00e0 Gen\u00e8ve... et une surprise. La recapitalisation de la caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'\u00e9tat se fera selon le projet propos\u00e9 par la gauche le MCG. Les genevois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette option \u00e0 celle imagin\u00e9e par le gouvernement. \r\n47 migrants secourus en M\u00e9diterrann\u00e9e sont arriv\u00e9s hier sur l'\u00eele sicilienne de Lampedusa. Le vice premier ministre italien Matteo Salvini l'avait pourtant interdit. Mais le navire humanitaire qui transportait ces personnes a \u00e9t\u00e9 saisi par la justice italienne... et les passagers doivent \u00eatre d\u00e9barqu\u00e9s dans ce cas. \r\nL'AVS va gagner deux milliards de francs par an... avec l'adoption de la RFFA. Et ce bol d'air pourrait avoir des cons\u00e9quences sur le porte-monnaie des Suisses. Alain berset annonce que la hausse de la TVA sera moins importante que pr\u00e9vue... dans la r\u00e9forme en cours du premier pillier.\r\n(Mobilisation allemagne) Des milliers de personnes dans la rue contre le nationalisme... hier en Allemagne\r\nDes d\u00e9fil\u00e9s organis\u00e9s \u00e0 Berlin, francfort ou encore m\u00fcnich... \u00e0 une semaine des \u00e9lections europ\u00e9ennes\r\nLe scrutin pourrait en effet d\u00e9boucher sur des scores \u00e9lev\u00e9s pour les formations nationalistes", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427427", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-20T06:00:30_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-20T06:00:30_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10427436", "ece-10427427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-26T06:59:33Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [93%] :\r\nSi votre journal Marielle Savoie bonjour, bonjour, il est satisfaite de l'adoption de la nouvelle loi sur les armes, mais le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0, au lendemain des votations f\u00e9d\u00e9rales, il demande d\u00e9j\u00e0 de nouvelles mesures pour durcir la l\u00e9gislation, la droite et les commer\u00e7ants ont perdu \u00e0 Vevey, le Parking souterrain de la place du march\u00e9 ne verra pas le jour, mais ceux qui soutenaient le projet vont continuer \u00e0 d\u00e9fendre les places de stationnement du centre- ville et puis en fin de journal, direction Bratislava, la Suisse a perdu un 2\u00e8me match d'affil\u00e9e en championnat du monde de hockey sur glace face \u00e0 la Russie, l'\u00e9quipe nationale n'a pas su trouver la faille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [97%] :\r\nDurcir la loi sur les armes, c'est un bon d\u00e9but, mais il faut aller plus loin, c'est ce que demande le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e apr\u00e8s les votations f\u00e9d\u00e9rales, l'organisation est satisfaite de l'acceptation de la nouvelle r\u00e9glementation sur les armes \u00e0 pr\u00e8s de 64 pourcent mais pour le GSSA, d'autres mesures s'imposent pour pr\u00e9venir les risques de suicides et d'homicides, on \u00e9coute, Thomas Bruchez, co- secr\u00e9taire politique de l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:01) [91%] :\r\nOn avance 2 propositions pour continuer \u00e0 pouvoir aller plus loin, c'est d'une part que les fusils d'assaut de l'arm\u00e9e soit toujours conserv\u00e9 dans l'arsenal militaire et de l'autre c\u00f4t\u00e9, que les tireurs sportifs \u00e9galement leurs armes en s\u00e9curit\u00e9, donc dans les stands de Tir et \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce qu'aujourd'hui en fait un grand nombre des victimes le sont dans la sph\u00e8re domestique finalement les armes \u00e0 feu, elles sont dangereuses, l\u00e0 o\u00f9 ils se trouvent donc le fait de sortir l'arme de la sph\u00e8re domestique permet de sortir l'arme du lieu o\u00f9 elle est utilis\u00e9e de mani\u00e8re n\u00e9gative, parce que finalement, \u00e7a ne pose pas probl\u00e8me, que des personnes tire cueillait du Tir sportif, mais le probl\u00e8me, c'est que cette arme puissante d'\u00eatre par exemple rapport\u00e9 \u00e0 la maison, l\u00e0 o\u00f9 elle peut finalement \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Camille de Goethe, le GSSA qui gagne mais n'abandonne pas la lutte, on l'a entendu, et puis les perdants de cette votation les milieux du Tir, eux non plus ne vont pas rendre les armes, Marc magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [93%] :\r\nOn disait leur capacit\u00e9 de mobilisation tr\u00e8s efficace leurs r\u00e9seaux dans la soci\u00e9t\u00e9 civile suisse tr\u00e8s \u00e9tendu, malgr\u00e9 ses atouts et de nombreux arguments de campagne fortement \u00e9motionnel, les milieux du Tir n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la population, c'est aussi qu'il y avait, face \u00e0 eux dans cette votation une adversaire de taille : la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Karin Keller-Sutter, redoutable sur les questions s\u00e9curitaires, une bataille de perdue, mais qui ne pr\u00e9sage en rien de l'issue des suivantes de nouveau durcissement en provenance de Bruxelles o\u00f9 se propos\u00e9 hier par le GSSA, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, la cr\u00e9ation d'un registre national des armes, les opposants du jour promettent de continuer \u00e0 r\u00e9sister, et pour \u00e7a, le seul soutien politique de l'UDC et celui de quelques \u00e9lus du camp bourgeois ne suffiront pas, la droite devra se mettre en ordre de marche avec les d\u00e9tenteurs d'armes, ce qui ne devrait pas \u00eatre trop compliqu\u00e9, notamment face aux propositions du GSSA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [97%] :\r\nC'est l'une des autres questions suscit\u00e9e par ces votations f\u00e9d\u00e9rales, quel sera l'effet \u00e9conomique de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, 2 tiers des votants ont accept\u00e9 la RFFA qui pr\u00e9voit de compenser les pertes fiscales en renflouant les caisses de l'AVS en th\u00e9orie cette double r\u00e9forme co\u00fbtera 4 milliards de francs aux collectivit\u00e9s publiques mais, selon ses partisans, elle renforcera l'attractivit\u00e9 de la Suisse aupr\u00e8s des entreprises pour le conseiller national PLR Olivier Feller cet effet b\u00e9n\u00e9fique b\u00e9n\u00e9fique pourrait m\u00eame se concr\u00e9tiser assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:20) [92%] :\r\nLa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises de qui \u00e9tait tr\u00e8s controvers\u00e9e, notamment \u00e0 \u00e0 \u00e0 gauche est entr\u00e9e en vigueur en 2011, h\u00e9 bien, depuis 2011 : les recettes de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur le b\u00e9n\u00e9fice des entreprises n'a fait qu'augmenter, je ne suis donc pas certain que la r\u00e9forme qui vient d'\u00eatre accept\u00e9e, conduire \u00e0 une diminution des recettes fiscales, je pense m\u00eame qu'\u00e0 terme, elle peut faire progresser les, les recettes fiscales, la Suisse, sort de l'incertitude fiscale : la Suisse offre un contexte favorable aux entreprises et je crois que cela va \u00e9galement servir les int\u00e9r\u00eats des collectivit\u00e9s publiques, en termes de recettes fiscales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [92%] :\r\nAlors Olivier Feller r\u00e9pondait \u00e0 Julien bancaire terre et puis beaucoup de votations cantonales \u00e9galement hier avec notamment ce NON au projet de l'oc\u00e9anarium, le S\u00e9nat arrive comme battue par les d\u00e9fenseurs des animaux \u00e0 Belleville dans le canton de Berne la population refuse de couper dans l'aide sociale, les saint-gallois ont choisi le PDC B\u00e9n\u00e9dicte W\u00fcrth pour reprendre le si\u00e8ge de Karin Keller-Sutter au Conseil des \u00c9tats et puis \u00e0 Lucerne, la Verte, Korintha B\u00e4rtsch ne parvient pas \u00e0 entrer au gouvernement, le conseil d'\u00e9tat reste donc 100 pourcent masculin et bourgeois, \u00e0 Gen\u00e8ve, la droite s'inqui\u00e8te de la future recapitalisation de la caisse de pr\u00e9voyance des employ\u00e9es de l'\u00e9tat de projet \u00e9taient soumis au peuple pour mettre fin \u00e0 ce long feuilleton et les jeunes vont choisi celui de la gauche et du MCG plut\u00f4t que celui du gouvernement, c'est une surprise, Adrien creuset et certains doutent de la p\u00e9rennit\u00e9 de cette solution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [95%] :\r\nMaintenir la primaut\u00e9 des prestations tout en finan\u00e7ant la caisse gr\u00e2ce \u00e0 la cession de terrain aux mains de l'\u00c9tat pour construire des logements sociaux, voil\u00e0 en substance le projet gagnant de la gauche et du MCG, un r\u00e9sultat qui r\u00e9jouit Marc Simet il est pr\u00e9sident du Cartel intersyndical du personnel de l'\u00c9tat, pour lui, cette proposition est \u00e9quilibr\u00e9e, contrairement \u00e0 la version du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:03) [93%] :\r\nCe projet encore baisser les prestations et surtout augmenter les cotisations des employ\u00e9es de l'\u00c9tat qui ont d\u00e9j\u00e0 perdu en 4 ans plus de 17 pourcent de proportion, donc il y a un moment, il faut que \u00e7a s'arr\u00eate, il faut qu'une retraite puissent \u00eatre juste pour quelqu'un qui tout au long de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [97%] :\r\n\u00e0 droite, la pilule est am\u00e8re pour le PDC notamment la loi choisie hier par le peuple, ne pourra pas r\u00e9gler le probl\u00e8me \u00e0 long terme, un avis partag\u00e9 en partie par le gouvernement, Nathalie Fontanet, ministre des finances du canton. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:36) [92%] :\r\nLe projet de loi vot\u00e9e ne permettent pas de mesures structurelles qui nous paraissait absolument essentiel, donc vous Ritimo \u00e9videmment moins p\u00e9renne, mais nous voulons \u00eatre positif et nous voulons esp\u00e9rer que ce projet de loi permettra de ne pas demander \u00e0 la population de repasser \u00e0 la caisse rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [88%] :\r\nQuoi qu'il en soit, le sc\u00e9nario catastrophe du double NON a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, il en a co\u00fbt\u00e9 9 milliards de francs au canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [93%] :\r\nEt au total les Genevois se sont prononc\u00e9s hier sur 9 objets cantonaux, ils ont notamment accept\u00e9 l'ouverture des magasins trois dimanches par an et pl\u00e9biscit\u00e9, une initiative qui visait TAM du r\u00e9partir les t\u00e2ches entre l'\u00c9tat et les communes en mati\u00e8re de culture, il n'y aura pas de Parking sous la place du March\u00e9 de Vevey, les habitants de la ville vaudoise s'y opposent \u00e0 54 pourcent, une victoire pour la Municipalit\u00e9 les partis de gauche qui militaient pour une mobilit\u00e9 douce et une diminution une diminution du trafic au centre- ville, la droite et les commer\u00e7ants, en revanche, y voient une occasion manqu\u00e9e, Philippe Les et le porte- parole du comit\u00e9 favorable au Parking, il promet de garder un oeil attentif sur la future politique de stationnement de la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:40) [90%] :\r\nNous allons veiller \u00e0 ce que aucun r\u00e9am\u00e9nagement de la place ne soit fait, tant que les 250 places que la municipalit\u00e9 aimerait supprimer pour son projet de r\u00e9am\u00e9nagement ne soit pas compens\u00e9s dans un p\u00e9rim\u00e8tre proche parce que cette vital pour toute l'activit\u00e9 de l'avait vu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [89%] :\r\nAujourd'hui, ben vous acceptez ce ce non dans les urnes mais maintenant vous allez militer pour que le nombre de places qui est de 450 soit garantie co\u00fbte que co\u00fbte apr\u00e8s avoir si \u00e7a se fera, derri\u00e8re la gare ou \u00e0 un autre endroit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:11) [94%] :\r\nOui, alors c'est un engagement d'un Municipalit\u00e9 de ne rien faire sur cette place de march\u00e9, donc on la prend au mot et on va v\u00e9rifier qu'elle respecte son engagement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [94%] :\r\nPhilippe au micro de Sarah Cl\u00e9ment dans l'actualit\u00e9 internationale \u00e0 pr\u00e9sent Google coupe les ponts avec Roy oui c'est une cons\u00e9quence d'un r\u00e9cent d\u00e9cret sign\u00e9 par Donald Trump et qui interdit aux entreprises am\u00e9ricaines de commercer avec le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9communications concr\u00e8tement les d\u00e9tenteurs de smartphones Roy oui pourraient ne plus avoir acc\u00e8s aux applications et services Google comme la messagerie GMail ou encore le r\u00e9seau social et du tube, les forces du dirigeant syrien Bachar Al-Assad, ont cess\u00e9 le feu \u00e0 Idleb, c'est en tout cas ce qu'affirme l'arm\u00e9e russe, qui \u00e9voque une tr\u00eave unilat\u00e9rale mais, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, une ONG proche des rebelles, les bombardements du r\u00e9gime continuaient hier dans cette province du nord- ouest de la Syrie d\u00e9but des choses s\u00e9rieuses aujourd'hui pour le com\u00e9dien et humoriste ukrainien Volodymyr Zelensky, un mois apr\u00e8s son \u00e9lection, il va prendre la t\u00eate du pays et devenir \u00e0 41 ans le plus jeune pr\u00e9sident de l'Ukraine post- sovi\u00e9tique, il pr\u00eatera serment aux alentours de 9 heures heure suisse et prononcera un discours \u00e0 la nation, discours tr\u00e8s attendu puisque le programme pr\u00e9cis du futur chef d'\u00e9tat reste flou \u00e0 ce stade en question, au-del\u00e0, la Suisse a conc\u00e9d\u00e9 sa 2\u00e8me d\u00e9faite en 2 jours aux championnats du monde apr\u00e8s son revers face \u00e0 la Su\u00e8de, l'\u00e9quipe nationale a subi la loi de la Russie hier \u00e0 Bratislava, score final 3 \u00e0 0 \u00e0 antenne vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:38) [92%] :\r\nLa Suisse a pu mesurer l'ampleur du travail qui lui reste et des solutions \u00e0 trouver pour aller au-del\u00e0 des quarts de finale, l'\u00e9quipe nationale n'a jamais \u00e9t\u00e9 en mesure de faire douter la Sbornaja ce but qui peut semer le trouble n'a jamais tomb\u00e9 et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me : la s\u00e9lection de Patrick Fischer a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 6 reprises en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, mais n'a pas trouv\u00e9 la faille, le gardien russe Georgiev voler un but \u00e0 ici, \u00e0 la 36\u00e8me et \u00e0 \u00e7a tir\u00e9 sur le poteau lors des ultimes secondes la Suisse a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e, sur le plan physique mais elle s'est accroch\u00e9e, l'arriv\u00e9e de Nino Niederreiter en renfort pourrait apporter ce plus parfois le hockey tient \u00e0 tr\u00e8s peu d'chose au 1er but marqu\u00e9 \u00e0 l'efficacit\u00e9 du port play au facteur chance les ingr\u00e9dients \u00e0 l'origine des succ\u00e8s de l'an dernier \u00e0 Copenhague des ingr\u00e9dients que la Suisse devra retrouver d'ici jeudi, Alain Thiffault rtssport Bratislava. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [92%] :\r\nEt puis, avant son quart de finale de jeudi, la Suisse affrontera encore la R\u00e9publique tch\u00e8que, ce sera demain \u00e0 midi et quart et, enfin, encore un mot de tennis, Rafa\u00ebl Nadal a remport\u00e9 hier son 1er titre de la saison en s'imposant en finale du tournoi de Rome, le patron de la terre battue, a nettement domin\u00e9 le num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic 6 0 4 6 6, Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DBD03FC-A635-4684-A962-A914A4919237", "internalArchiveId": "3DBD03FC-A635-4684-A962-A914A4919237", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Et bien entendu, ce sont les votations d'hier qui sont \u00e0 l'honneur. La palme du nombre de commentaires revient \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 li\u00e9e au financement de l'AVS, RFFA !\r\nLe message g\u00e9n\u00e9ral: bonne nouvelle, mais il reste du travail.\r\nC'est la NZZ, qui dit \"bonne nouvelle\" dans son commentaire. Mais elle s'empresse d'ajouter qu'Alain Berset doit venir sans tarder avec un paquet de r\u00e9forme pour l'AVS, paquet qui doit contenir une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes. \r\nPas d'euphorie, pr\u00e9conise l'Aargauer Zeitung. Il faut une vraie r\u00e9forme des retraites. Mais pour l'instant, il n'y a pas de consensus sur l'assainissement de la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\nEt maintenant, c'est avec \"\u00e9lan\" qu'il faut se lancer dans pareille r\u00e9forme, disent les quotidiens tam\u00e9dia al\u00e9maniques. \r\nCe \"oui\" \u00e0 RFFA, et \u00e0 la loi sur les armes, ce sont deux victoires d'\u00e9tape, dit la Libert\u00e9. \r\nDeux objets, souligne le Temps, qui ont un point commun: ils impliquent une adaptation de r\u00e8gles itnernes \u00e0 des exigences ext\u00e9rieures. \r\nEt le r\u00e9sultat, est le signe d'une Suisse inter-d\u00e9pendante et apais\u00e9e. \r\nApaisement aussi du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve.  \r\nla Tribune de Gen\u00e8ve se f\u00e9clicite de l'acceptation de la version cantonale de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\nLe canton s'offre un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, titre l'\u00e9ditorial. Et de conclure: le vote de dimanche montre que ce canton est encore capable de produire autre chose que des Genferei - ou  \"Genferei-en\", plut\u00f4t, au pluriel. \r\n*** Beaucoup de commentaires le disent: ce n'est qu'un \u00e9tape, il fait une vraie r\u00e9forme de l'AVS. Le Blick propose d\u00e9j\u00e0 plusieurs solutions.\r\nLe quotidien fait le relais des propositions de plusieurs sections \"jeunes\".\r\nLes jeunes verts lib\u00e9raux veulent supprimer l'AVS pour les riches retrait\u00e9s, ceux qui ont des actifs imposables de plus de 5 millions, selon un premier calcul. Ca repr\u00e9sente 18 mille personnes, pour une \u00e9conomie estim\u00e9e \u00e0 500 millions. \r\nLes autre jeunes des partis bourgois roulent, eux, pour un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite pour tout le monde. \r\nCe que les jeunes socialistes promettent de combattre quelle que soit la hausse propos\u00e9e. \r\n*** L'autre objet de votation, l'adaptation de la loi sur les armes \u00e0 la directuve europ\u00e9enne, est aussi pass\u00e9 \u00e0 la loupe des \u00e9ditorialistes.\r\nL'\u00e9motion au placard, titre du commentaire de la Libert\u00e9, du Nouvelliste, d'Arcinfo de la C\u00f4te et du journal du jura; au placard, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du fusil d'asaut. \r\nF\u00e9licitons nos diplomates d'avoir su d\u00e9fendre nos traditions - le tir sportif - en obtenant d'importante concessions dans cette directive sur les armes. Puisse cette recette faire \u00e9cole pour d\u00e9bloquer le dossier de l'accord-cadre, plaide le commentaire. \r\nPour la NZZ: le vote de dimanche \u00e9tait tout simplement un \"oui\" \u00e0 la poursuite de la coop\u00e9ration dans le cadre de Schengen et Dublin. \r\nLe Blick est d'un autre avis: ce n'est pas un \"oui\" \u00e0 la politique europ\u00e9enne. Nos rapports avec Bruxelles se r\u00e9gleront via l'accord-cadre et via l'initiative de limitation de l'UDC, qui veut abolir la libre-circulation. \r\n*** Bulle n'a pas voulu professionaliser son ex\u00e9cutif: la faute, peut-\u00eatre, aux \"affaires\" qui on secou\u00e9 d'autres communes...\r\nL'article de la Libert\u00e9 \u00e9voque une possbile influence des probl\u00e8mes \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Vevey, ou les affaires genevoises.\r\nBulle vacille encore: entre une cit\u00e9 \u00e9conomiquement forte, internationale et en fort d\u00e9veloppement, et ses racines, ses traditions et sa metnalit\u00e9 villageoise. Le citoyen est trop attach\u00e9 au syst\u00e8me de milice, dit le commetnaire, surtout lorsqu'il voit certains ex\u00e9cutifs professionnels se comporter comme des amateurs, comme une \u00e9lite d\u00e9connect\u00e9e. \r\n*** Les citoyens du canton de Lucerne, eux, veulent un ex\u00e9cutif bourgeois et masculin...\r\nR\u00e9sultat du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lections au gouvernement cantonal.\r\nLa perdante, c'est la verte Korintha B\u00e4rtsch. \r\nUn r\u00e9sultat, pour l'\u00e9ditorial de la Luzerner Zeitung, qui montre qu'une majorit\u00e9 claire ne voyait pas la participation des femmes et de la gauche au gouvernement comme un crit\u00e8re d\u00e9cisif.\r\nMais le score de la candidate verte est le plus \u00e9lev\u00e9 jamais obtenu par une candidature \u00e9cologiste \u00e0 ce niveau. \r\nEt tout majoritairement masculin qu'il soit, le gouvernement devra int\u00e9grer la question f\u00e9minine dans sa politique, estime l'\u00e9ditorial. \r\n*** Pour terminer... vous avec cherch\u00e9, Val\u00e9rie, et vous avez trouv\u00e9: un sujet qui ne soit pas li\u00e9 aux votations d'hier...\r\nEt comme toujours, c'est la litt\u00e9rature qui nous sauve !\r\nDans le Tages Anzeiger.\r\nPour ses 500 ans, le libraire Orell F\u00fcssli a demand\u00e9 \u00e0 ses lecteurs quels \u00e9taient leurs livres pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. \r\nLe Tagi a fait pareil avec des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s. \r\nAl\u00e9maniques, mais on en connait quelques-unes... \r\nL'architecte Jacques Herzog, la maire de Zurich Corinna Mauch...\r\nEt surtout, la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karine Keller-Sutter... elle choisit l'ouvrage du journaliste et \u00e9crivain Rolf Holenstein, \"1848\", la formation de notre \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral... on n'en sort pas, aujourd'hui... Mais \u00e7a se lit comme un polar, assure la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale...", "durationSec": 474, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10427514", "ece-10427496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-26T07:06:53Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nVa passer \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, bien entendu, ce sont les votations d'hier qui sont \u00e0 l'honneur ce matin la palme du nombre de commentaires revient \u00e0 la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 li\u00e9e au financement de l'AVS RFFA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nLe message g\u00e9n\u00e9ral, bonne nouvelle, mais il reste du travail c'est la NZZ qui dit bonne nouvelle dans son commentaire, mais elle s'empresse d'ajouter qu'Alain Berset doit venir sans tarder avec un paquet de r\u00e9formes pour l'AVS paquet qui doit contenir une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, pas d'euphorie pr\u00e9conise la avoir Zeitung, il faut une vraie r\u00e9forme des retraites, mais pour l'instant il n'y a pas de consensus sur l'assainissement de la pr\u00e9voyance vieillesse ce oui \u00e0 RFFA et \u00e0 la loi sur les armes, ce sont 2 victoires d'\u00e9tape, dit la Libert\u00e9 2 objets souligne aussi le ton qui ont en point commun : ils impliquent une adaptation de r\u00e8gles internes \u00e0 des exigences ext\u00e9rieures et le r\u00e9sultat, h\u00e9 bien, c'est le signe d'une Suisse inter- d\u00e9pendante et apais\u00e9e de l'apaisement aussi du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve La Tribune de Gen\u00e8ve se f\u00e9licite de l'acceptation de la version cantonale de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises le canton s'offre un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, titre l'\u00e9ditorial et de conclure : les votations de dimanche montre que ce canton est encore capable de produire autre chose que des gaines fera dit Ken fera Yann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [93%] :\r\nNotons beaucoup de commentaires le disent, ce n'est qu'une \u00e9tape, il fait, il faut une vraie r\u00e9forme de l'AVS le Blick propose d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 plusieurs solutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [95%] :\r\nLe quotidien fait le relais des propositions de plusieurs sections jeunes des partis, les jeunes verts lib\u00e9raux veulent supprimer l'AVS pour les riches retrait\u00e9s, ceux qui ont des actifs imposables de plus de 5 millions selon un 1er calcul \u00e7a repr\u00e9sente 18000 personnes pour une \u00e9conomie estim\u00e9e pour l'heure \u00e0 500 millions les autres jeunes des partis bourgeois roule pour un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite pour tout le monde, ce que les jeunes socialistes promettent de combattre, quelle que soit la hausse propos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [94%] :\r\nAntonio Hodgers, le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite pour tous est incontournable selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [89%] :\r\n\u00e0 long terme, je pense que oui, ben parce que, on le voit, on le sait, on l'\u00e2ge de la retraite a \u00e9t\u00e9 finalement pr\u00e9vu au un moment o\u00f9 l'esp\u00e9rance de vie \u00e9tait autour de 65 ans, donc avec la logement l'allongement de l'esp\u00e9rance de vie, il y a une charge quand m\u00eame suppl\u00e9mentaire qui p\u00e8se sur les actifs par rapport au 0 aux inactifs et \u00e7a, ce ratio de d'actifs qui les inactifs, cela va des enfants, des jeunes qui sont encore en \u00e9tudes et apr\u00e8s \u00e7a va des parents voir encore des grands- parents f\u00eatent notre \u00e9quilibre d\u00e9mographique et dur \u00e0 porter, maintenant il faut trouver des compensations, \u00e7a d\u00e9pend du parcours, il faut voir aussi que, aujourd'hui, arrivent \u00e0 la retraite, les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires du second pilier, il faudra voir dans 5 ou 10 ans qu'on arrivera vraiment avec des retrait\u00e9s qui auront tous un second pilier, ce que \u00e7a va donner pour que finalement les gens qui qui arrivent \u00e0 la retraite puisse aussi vivre dignement, il y a pas de formule magique, hein, c'est pour moi un dossier difficile mais le ratio de charges actif, inactif, c'est quand m\u00eame largement d\u00e9grad\u00e9e en d\u00e9faveur des actifs et et c'est \u00e7a, \u00e7a devient lourd g\u00e9n\u00e9rationnellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [92%] :\r\nVous l'avez dit y a pas de solution miracle qui va piano va ne Valentin non apparemment dans ce dossier, l'autre objet de votation, l'adaptation de la loi sur les armes \u00e0 la directive europ\u00e9enne est aussi pass\u00e9 \u00e0 la loupe des \u00e9ditorialistes Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [95%] :\r\nL'\u00e9motion au placard, titre du commentaire de la Libert\u00e9 du Nouvelliste Arc Info de la c\u00f4te du Journal du Jura au placard \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du fusil d'assaut f\u00e9licitons nos diplomates d'avoir su d\u00e9fendre nos traditions comme le Tir sportif en obtenant d'importantes concessions dans cette directive europ\u00e9enne sur les armes, puisse cette recette faire \u00e9cole pour d\u00e9bloquer le dossier de l'accord-cadre plaide le commentaire pour la NZZ le vote de dimanche \u00e9tait tout simplement un oui \u00e0 la poursuite de la coop\u00e9ration dans le coeur de Schengen et Dublin le Blick lui est d'un autre avis, ce n'est pas un oui \u00e0 la politique europ\u00e9enne, nos rapports avec Bruxelles se r\u00e9gleront via l'accord-cadre et via l'initiative de limitation de l'UDC qui veut abolir la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [93%] :\r\nEt puis on on parlait tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9 bulle n'a pas voulu professionnaliser son ex\u00e9cutif la faute peut-\u00eatre aux affaires qui ont secou\u00e9 d'autres communes, c'est ce qu'on peut lire en tout cas dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [94%] :\r\nOui, l'article la Libert\u00e9 \u00e9voque une possible influence des probl\u00e8mes \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Vevey ou alors les affaires genevoises bulle vacille encore dit commentaire entre une cit\u00e9 \u00e9conomiquement forte internationale et en fort d\u00e9veloppement et ses racines, ses traditions et sa mentalit\u00e9 villageoise le citoyen est trop attach\u00e9 au syst\u00e8me de milice, dit le commentaire, surtout lorsqu'il voit certains ex\u00e9cutifs professionnels se comporter comme des amateurs comme une \u00e9lite d\u00e9connect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [91%] :\r\nAntonio qu'est ce que vous pensez de cette lecture du vote au fond les les citoyens pr\u00e9f\u00e8rent la milice parce qu'ils ont l'impression qu'au fond le l'\u00e9lu ne perd pas pied, garde les pieds bien ancr\u00e9s dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [89%] :\r\nOui, je pense que \u00e7a, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse et puis et puis c'est aussi un peu, si je puis dire, mystifi\u00e9 en le voir notamment \u00e0 Berne, o\u00f9 les conseillers nationaux, les s\u00e9nateurs sont des miliciens, mais en r\u00e9alit\u00e9, ce sont des faux mails il faut miliciens et beaucoup d'entre eux sont pay\u00e9s par des groupes d'int\u00e9r\u00eat pour qu'ils puissent faire de la politique \u00e9videmment la politique dans leur sens, donc je pense qu'en Suisse, on garde c'est heureux en cette cette vision que l'engagement politique avant tout un engagement citoyen et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, je pense qu'il faut le vivre comme telle et en m\u00eame temps, il ne faut pas \u00eatre na\u00eff \u00e0 partir d'une certaine taille, les bilans n\u00e9cessite un plein temps pour \u00eatre g\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re ad\u00e9quate et puis au niveau national, \u00e0 nouveau, h\u00e9 bien les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques parfois prennent le pas et vont se glisser comme \u00e7a derri\u00e8re ce syst\u00e8me de milice pour influencer le d\u00e9bat et \u00e7a je crois que ce ce, ce n'est pas bon pour la d\u00e9mocratie, une fini. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [86%] :\r\nEt \u00e0 on la question c'\u00e9tait est -ce que les affaires pousse les les gens \u00e0 se m\u00e9fier des professionnels de la politique qui pr\u00e9f\u00e8re le bon miliciens, celui qui a son travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on lui fait un petit peu plus confiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre mais je pense que c'est \u00e0 nouveau, c'est, c'est une question d'image et et je ne sais pas si, dans les petites communes o\u00f9 il y a des miliciens et qui, par exemple, on avait vu dans le cas du Valais sur les autorisations de construire, h\u00e9 bien, tout le monde se connaissait, vous voyez, c'est d'autres probl\u00e8mes aussi la milice et une approche un peu plus amateurs, je pense qu'il y a pas de il y a pas de, de, de r\u00e8gle absolue, mais ce que j'entends aujourd'hui, je le comprends, c'est-\u00e0-dire que du moment qu'on est professionnel qu'on a des salaires de ministre si vous me passez l'expression, il y a une attente morales \u00e9thique plus forte de la part la population et cette attente est l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [98%] :\r\nLes citoyens du canton de Lucerne veulent un ex\u00e9cutif bourgeois et masculin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [94%] :\r\nOui, les r\u00e9sultats du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au gouvernement cantonal hier la perdante c'est la verte Korintha B\u00e4rtsch un r\u00e9sultat pour l'\u00e9ditorial de la Luzerner Zeitung qui montre qu'une majorit\u00e9 claire ne voyait pas la participation des femmes et de la gauche au gouvernement comme un crit\u00e8re d\u00e9cisif, mais le score de la candidate verte est le plus \u00e9lev\u00e9 jamais obtenu par une candidature \u00e9cologiste \u00e0 ce niveau \u00e0 Lucerne et tout majoritairement masculin, qu'il soit le gouvernement lucernois devra int\u00e9grer la question f\u00e9minine dans sa politique, estime l'\u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:00) [92%] :\r\nEt puis pour terminer Val\u00e9ry puisque vous avez cherch\u00e9 et que vous avez finalement trouv\u00e9 un sujet qui ne soit pas li\u00e9 aux votations d'hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [91%] :\r\nEt comme toujours dans la vie c'est la litt\u00e9rature qui nous sauve dans le Tages-Anzeiger pour ses 500 ans le libraire Orell F\u00fcssli a demand\u00e9 \u00e0 ses Lecteurs, quels \u00e9taient leurs livres pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s et le Tagi a fait pareil avec des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s alors al\u00e9maniques mais on en conna\u00eet quelques-unes, l'architecte Jacques Hertzog, la maire de Z\u00fcrich Corinna Mao et surtout la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Karine Keller-Sutter, elle choisit l'ouvrage du journaliste \u00e9crivain Rolf Holstein, 1848 la formation de notre \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral et on en sort enfin aujourd'hui enfin derri\u00e8re affaire mais alors quand m\u00eame, \u00e7a se lit comme un polar, assure la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale vous consoler en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [80%] :\r\nAntonio pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, si vous aviez d\u00fb r\u00e9pondre aux Taghi ce serait quoi politique l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [87%] :\r\nAh non, surtout pas, surtout pas soumis \u00e0 la livres historique aussi \u00e0 ou alors les histoires d'amour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T08:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB142FCA-4B13-4159-8CDE-B66B4E6E6882", "internalArchiveId": "EB142FCA-4B13-4159-8CDE-B66B4E6E6882", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC;Boukari, Fouad;H\u00e9l\u00e8ne Hurpy, ma\u00eetre de conf\u00e9rence de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulon;FARCIS;Saleem Udin, fabriquant de cl\u00e9s \u00e0 New Dehli\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(13/VS AVANT-PAPIER PROCES PEDOPHILE PA 8H) Voyeur ou abuseur? Le Tribunal du district de Sierre \u00e0 Sion, devra trancher. \r\nSur le banc des accus\u00e9s, un ancien professeur du Valais central. \r\nIl lui est reproch\u00e9 des actes d'ordre sexuel avec des enfants et des actes d'ordre sexuels commis sur une personne incapable de discernement ou de r\u00e9sistance. \r\nLes faits se sont produits au centre scolaire de Beaulieu, \u00e0 Sierre, entre ao\u00fbt 2011 et novembre 2013. \r\nLes 7 \u00e9l\u00e8ves vicitmes \u00e9taient \u00e2g\u00e9es de 9 \u00e0 13 ans au moment des faits. Yves Terrani.\r\n  0'52''\r\n((. L'enseignant avait organis\u00e9 ce qu'il appelait des exp\u00e9riences sur le th\u00e8me de l'\u00e9veil aux sens dans le cadre scolaire, nous apprend l'acte d'accusation. Lequel d\u00e9taille de mani\u00e8re crue les stratag\u00e8mes utilis\u00e9s par cet homme n\u00e9 en 1970. Stratag\u00e8mes qui lui permettaient sinon d'observer ses victimes nues dans les vestiaires apr\u00e8s un cours de gymnastique, du moins de les mettre en contact avec son sexe, sous couvert de d\u00e9gustations de fruits \u00e0 l'aveugle. Et cela sans qu'elles d\u00e9couvrent de quoi il retourne. Sauf que, pr\u00e9cis\u00e9ment, certaines des victimes s'en sont aper\u00e7u... Maintenant, s'il admet ses penchants de voyeur, l'accus\u00e9. qui a visiblement profit\u00e9 de la na\u00efvet\u00e9 de ses proies, mais aussi de son autorit\u00e9 naturelle d'enseignant. conteste en revanche les faits plus graves qui lui sont reproch\u00e9s. A savoir les actes d'ordre sexuel... Si c'est cette derni\u00e8re accusation qui devait \u00eatre retenue par le tribunal, l'enseignant qui avait \u00e9t\u00e9 suspendu, puis licenci\u00e9, risque une peine privative de libert\u00e9 de 5 \u00e0 10 ans. Compte tenu du c\u00f4t\u00e9 sordide de cette affaire, le proc\u00e8s se tiendra \u00e0 huis-clos.))\r\n(10/BL HAUSSE IMPOTS IV B\u00dcHLER) *** Les citoyens de B\u00e2le-ville ont vot\u00e9 hier sur l'imposition des personnes... \r\nAvec une surprise : les hauts revenus seront davantage tax\u00e9s... \r\nIls accept\u00e9 l'initative de la jeunesse socialiste de leur canton. \r\nSelon ce texte, les personnes gagnant plus de 200 mille francs par ann\u00e9e verront leur taux d'imposition passer de 26 \u00e0 28%. \r\nLa jeunesse socialiste suisse esp\u00e8re maintenant \u00e9tendre de ce type de mesures \u00e0 l'ensemble du pays, au travers de son initiative dite \"des 99%\". \r\nMais pour le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, ce oui b\u00e2lois reste un cas sp\u00e9cifique. \r\n  0'38''\r\nPropos recueillis par Julien Bangerter.\r\n(Bve Migrants Italie) Quarante-sept migrants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9s hier soir \u00e0 Lampedusa, l'\u00eele situ\u00e9e au sud de la Sicile...\r\nLe navire affr\u00e9t\u00e9 par l'ONG allemande Sea-Watch a \u00e9t\u00e9 saisi dans la journ\u00e9e par la police financi\u00e8re italienne.\r\nCette d\u00e9cision a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du ministre italien de l'int\u00e9rieur, Matteo Salvini.\r\nParall\u00e8lement \u00e0 ce nouveau couac gouvernemental en pleine campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, des \u00e9chauffour\u00e9es ont eu lieu hier soir \u00e0 Florence entre les forces de l'ordre et 2000 personnes venues protester contre la pr\u00e9sence de Matteo Salvini dans la ville.\r\n(22/HUAWEI vs GOOGLE) *** La nouvelle ne manquera pas d'inqui\u00e9ter les nombreux utilisateurs de smartphones Huawei.. .Google annonce l'arr\u00eat de avec le g\u00e9ant chinois. \r\nlls r\u00e9pondant ainsi \u00e0 la volont\u00e9 de Donald Trump. \r\nHuawei est soup\u00e7onn\u00e9 par les Etats-Unis d'espionnage pour le compte de la Chine,\r\nSur fond de vives tensions commerciales entre les Etats-Unis et la Chine, cette nouvelle mesure pourrait avoir des cons\u00e9quences f\u00e2cheuses sur certains t\u00e9l\u00e9phones, Agathe Birden...\r\n---------\r\nC'est le dernier \u00e9pisode en date de cette guerre commerciale : l'am\u00e9ricain Google a indiqu\u00e9 hier qu'il allait commencer \u00e0 suspendre ses relations avec le chinois Huawei. Google r\u00e9pond ainsi \u00e0 l'appel de Donald Trump. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a interdit aux groupes am\u00e9rcains de commercer dans les t\u00e9l\u00e9communications avec des soci\u00e9t\u00e9 \u00e9trang\u00e8res jug\u00e9es dangereuses pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Et Huawei est clairemernt cibl\u00e9e ! \r\nLe probl\u00e8me c'est que le syst\u00e8me d'exploitation de Google, le fameux Android, \u00e9quipe l'immense majorit\u00e9 des smartphones dans le monde. Google et Huawei ne pourront plus collaborer, notamment en ce qui concerne le transfert de technologies, ce qui est indispensable pour que le syst\u00e8me d'exploitation Android fonctionne sur les smartphones Huawei...\r\n*** RELANCE : Huawei pourra quand m\u00eame toujours utiliser la version publique d'Android...\r\nOui mais \u00e7a limite pas mal l'acc\u00e8s \u00e0 certaines applications... et notamment aux applis phares de Google que sont Gmail, Youtube, ou le navigateur Chrome. Ces applications n\u00e9cessitent un accord commercial avec Google. Concr\u00e8tement \u00e7a veut dire que les utilisateurs actuels de t\u00e9l\u00e9phones Huawei pourront normalement toujours mettre \u00e0 jour les applications mobiles de Google...En revanche, ces applis ne devraient plus \u00eatre disponibles sur les futurs mod\u00e8les de t\u00e9l\u00e9phones Huawei.\r\n*** RELANCE : Et ce n'est pas vraiment en Chine que c'est probl\u00e9matique...\r\nNon en Chine ces applis de Google sont de toute fa\u00e7on interdites. Dans le pays ce sont des alternatives chinoises qui sont exploit\u00e9es... c'est l'Europe qui va surtout \u00eatre affect\u00e9 par cette nouvelle d\u00e9cision. L'Europe qui repr\u00e9sente le second march\u00e9 le plus important pour Huawei.\r\n(Bve USA Tibet) L'ambassadeur des Etats-Unis en Chine visitera cette semaine le Tibet, une premi\u00e8re depuis quatre ans, l'acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9gion \u00e9tant d'ordinaire extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9 pour les diplomates et les journalistes \u00e9trangers.\r\nSa visite intervient en plein regain de tensions entre P\u00e9kin et Washington, leur guerre commerciale \u00e9tant repartie de plus belle apr\u00e8s une accalmie de quelques mois.\r\n(Bve Trump Deutsche Bank) Des salari\u00e9s de la Deutsche Bank ont rep\u00e9r\u00e9 des mouvements suspects sur les comptes de Donald Trump et de son gendre Jared Kushner, mais leurs alertes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9es par la direction. \r\nInformation du New York Times, \r\nL'affaire remonte \u00e0 2016 et 2017, avant l'\u00e9lection du pr\u00e9sident.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump n'a d'ailleurs aucune envie que la Deutsche Bank r\u00e9v\u00e8le ses secrets financiers. \r\nFina vril, il s'est joint \u00e0 ses trois enfants pour lancer des poursuites en justice contre le g\u00e9ant bancaire allemand afin de l'emp\u00eacher de remettre des documents au Congr\u00e8s.\r\n(TF4/VINCENT LAMBERT ACHARNEMENT PI 8H) *** Ils d\u00e9noncent une \"euthanasie d\u00e9guis\u00e9e\" de leur fils...\r\nPas question pour les parents de Vincent Lambert et son demi-fr\u00e8re d'accepter l'arr\u00eat des soins pr\u00e9vu par la justice francaise \u00e0 partir de ce lundi...\r\nL'homme  de 42 ans est hospitalis\u00e9 dans un \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif et t\u00e9trapl\u00e9gique depuis 2008 suite \u00e0 un accident de la route.\r\nLeurs avocats ont annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t aujourd'hui \u00e0 Paris de nouveau recours. Pauline Rappaz.\r\n  1'29''\r\n((Vincent Lambert est alit\u00e9 depuis dix ans dans un h\u00f4pital de Reims.\r\nSa femme veut le laisser partir. \r\nSes parents veulent le maintenir en vie.\r\nChacune des deux parties est soutenue par des membres de la famille de cet ancien infirmier.\r\nH\u00e9l\u00e8ne Hurpy, ma\u00eetre de conf\u00e9rence de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulon, explique qu'une personne doit trancher.\r\nSON 1\r\nD\u00e9licat, au point que le m\u00e9decin traitant de Vincent Lambert a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, lass\u00e9 par tous les recours.\r\nL'arriv\u00e9e d'un second m\u00e9decin a relanc\u00e9 la proc\u00e9dure, et rallong\u00e9 le feuilleton judiciaire. \r\nFeuilleton compliqu\u00e9 par la loi.\r\nSON 2\r\nLa justice fran\u00e7aise a lev\u00e9 le doute en 2014: cette loi s'applique au cas \"Vincent Lambert\".\r\nAvis ensuite confirm\u00e9 par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\nApr\u00e8s un ultime recours des parents, le comit\u00e9 de l'ONU pour les droits des personnes handicap\u00e9es a demand\u00e9 \u00e0 la France de suspendre toute d\u00e9cision d'arr\u00eat des soins. \r\nDemande qu'elle a rejet\u00e9 au d\u00e9but du mois.\r\nVincent Lambert mourra donc probablement dans les jours qui viennent.))\r\nEXTRO : A moins, bien s\u00fbr, que cette d\u00e9cision ne soit suspendue apr\u00e8s l'examen des derniers recours qui pourraient \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s aujourd'hui encore.\r\n(14/INDE ELECTIONS MUSULMANS) *** Apr\u00e8s 6 semaiens de scrutin, dernier jour de vote hier, les \u00e9lections sont termin\u00e9es en Inde. \r\n900 millions d'\u00e9lecteurs pour renouveler la chambre basse du parlement. Et une th\u00e9matique a domin\u00e9 la campagne: la s\u00e9curit\u00e9 nationale et la promotion de l'hindouisme, deux th\u00e8mes mis en avant par le parti nationaliste hindou du BJP qui cherche \u00e0 conqu\u00e9rir un deuxi\u00e8me mandat. \r\nLes nationalistes hindous sont donn\u00e9s grand favoris, ce qui inqui\u00e8te la minorit\u00e9 musulmane, comme l'a constat\u00e9 notre correspondant en Inde, S\u00e9bastien Farcis  ...\r\n  1'14''\r\n((Une petite table, quelques outils et un parasol pour le prot\u00e9ger d'un soleil f\u00e9roce. Saleem Udin poss\u00e8de un petit atelier de fabrication de cl\u00e9s, sur le march\u00e9 de ghaziabad, une ville de la banlieue de new delhi et bastion du BJP. Ce musulman de 52 ans a vu ses relations avec les hindous se d\u00e9t\u00e9riorer sous ce gouvernement des nationalistes hindous. \r\n20\r\nr\u00e9cemment, un client me demande de venir travailler chez lui. Mais il exige que j'enl\u00e8ve d'abord ma calotte musulmane car sa grand m\u00e8re serait allergique \u00e0 ces calottes. Je lui dis que c'est impossible : aujourd'hui c'est la calotte, demain c'est la barbe, apr\u00e8s quoi ? Depuis 5 ans, ce genre de discrimination a fortement augment\u00e9.    \r\n20\r\nPendant la campagne, le BJP a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les musulmans devaient adopter les valeurs hindoues ou partir vivre au pakistan. Saleem Udin s'inqui\u00e8te\r\n10\r\nJe suis n\u00e9 et j'ai grandi en Inde. Je mange indien, je m'habille avec du coton indien. Je n'ai rien \u00e0 voir avec le pakistan, pourquoi les gens parlent ainsi et qu'est ce que j'irais faire au pakistan ? \r\n10\r\nLes sondages de sortie des urnes montrent que le BJP devrait se maintenir \u00e0 la t\u00eate du pays. Ce qui pourrait renforcer cette politique de discrimination des musulmans. \r\nS\u00e9bastien Farcis ))\r\n(17/HOCKEY SUISSE-RUSSIE PA) La Suisse a conc\u00e9d\u00e9 sa deuxi\u00e8me d\u00e9faite en deux jours aux Championnats du monde de Hockey sur Glace en Slovenie...\r\nApr\u00e8s son revers samedi face \u00e0 la Su\u00e8de, l'\u00e9quipe nationale a subi la loi de la Russie...\r\nD\u00e9faite 3 \u00e0 0 gr\u00e2ce...\r\nLe recit de cette rencontre avec Alain TH\u00c9VOZ.\r\n  0'54''\r\n((La Suisse a pu mesurer l'ampleur du travail qu'il lui reste et des solutions \u00e0 trouver pour aller au-del\u00e0 des quarts de finale.  \r\nL'\u00e9quipe nationale n'a jamais \u00e9t\u00e9 en mesure de faire douter la Sbornaja. \r\nCe but - qui peut semer le trouble - n'est jamais tomb\u00e9. Et c'est bien-l\u00e0, le probl\u00e8me. \r\nLa s\u00e9lection de Patrick FISCHER a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 six reprises en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique mais n'a pas trouv\u00e9 la faille. \r\nLe gardien russe GEORGIEV a vol\u00e9 un but \u00e0 HISCHIER \u00e0 la 36\u00e8me et HAAS a tir\u00e9 sur le poteau lors des ultimes secondes... \r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e sur le plan physique mais elle s'est accroch\u00e9e. \r\nL'arriv\u00e9e de Nino NIEDERREITER - en renfort - pourrait apporter ce \u00ab plus \u00bb \r\nParfois, le hockey tient \u00e0 tr\u00e8s peu de chose : au 1er but marqu\u00e9, \u00e0 l'efficacit\u00e9 du power-play,   au facteur chance : les ingr\u00e9dients \u00e0 l'origine des succ\u00e8s de l'an dernier \u00e0 Copenhague ;  des ingr\u00e9dients que la Suisse devra retrouver d'ici jeudi.  \r\nAlain Th\u00e9voz RTS Sport Bratislava))\r\nEXTRO : La Suisse devrait disputer son quart de finale jeudi, peu importe le r\u00e9sultat demain  \u00e0 12h15 contre la R\u00e9publique tch\u00e8que\r\n(Bve Tennis Nadal) Et puis enfin Le patron de la terre battue est de retour:\r\nRafael Nadal a remporthier \u00e9 le tournoi de Rome en venant \u00e0 bout de Novak Djokovic en trois sets (6-0, 4-6, 6-1). \r\nA quinze jours de Roland-Garros, le Majorquin se rassure en remportant son premier tournoi sur terre battue de la saison.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 662, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427498", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-20T07:59:49_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-20T07:59:49_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10427512", "ece-10427498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-26T07:06:52Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nFoued Boukari le proc\u00e8s d'un ancien instituteur s'ouvre aujourd'hui en Valais, accus\u00e9 d'agressions sexuelles sur des \u00e9l\u00e8ves, il risque la prison, une nouvelle offensive de taille contre ouais, ouais le g\u00e9ant chinois sera bient\u00f4t priv\u00e9s des technologies Google les smartphones de millions d'utilisateurs pourraient \u00eatre touch\u00e9s par cette d\u00e9cision, et puis la 2\u00e8me d\u00e9faite pour la Suisse au Championnat du monde : hockey sur glace en Slovaquie, les joueurs de Patrick Fischer se sont inclin\u00e9s contre une tr\u00e8s solide \u00e9quipe de Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nVoyeur ou abuseur le tribunal du District de Sierre \u00e0 Sion devra trancher aujourd'hui sur le banc des accus\u00e9s, un ancien professeur du Valais central, il lui est reproch\u00e9 des actes d'ordre sexuel avec des enfants et des actes d'ordre sexuel commis sur une personne incapable de discernement ou de r\u00e9sistance, les faits se sont produits au centre scolaire de Beaulieu \u00e0 Sierre entre ao\u00fbt 2011 et novembre 2013, les 7 \u00e9l\u00e8ves victimes \u00e9taient \u00e2g\u00e9es de 9 \u00e0 13 ans au moment des faits Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [92%] :\r\nL'enseignant avait organis\u00e9 ce qu'il appelait des exp\u00e9riences sur le th\u00e8me de l'\u00e9veil au sens dans le cadre scolaire, nous apprend l'acte d'accusation, lequel d\u00e9taille de mani\u00e8re crue les stratag\u00e8mes utilis\u00e9s par cet homme, n\u00e9 en 1970 stratag\u00e8me qui lui permettait, sinon d'observer ces victimes nues dans les vestiaires apr\u00e8s un cours de gymnastique, du moins de les mettre en contact avec son sexe : sous couvert de d\u00e9gustation de fruits \u00e0 l'aveugle et cela sans qu'elles d\u00e9couvrent de quoi il retourne, sauf que, pr\u00e9cis\u00e9ment, certaines des victimes s'en sont aper\u00e7us maintenant s'il admet ses penchants de voyeur, l'accus\u00e9 qui a visiblement profit\u00e9 de la na\u00efvet\u00e9 de ses proies, mais aussi de son autorit\u00e9 naturelle d'enseignants contestent en revanche les faits plus graves qui lui sont reproch\u00e9s, \u00e0 savoir les actes d'ordre sexuel, si c'est cette derni\u00e8re accusation qui devait \u00eatre retenu par le tribunal, l'enseignant qui avait \u00e9t\u00e9 suspendu puis licenci\u00e9 risque une peine privative de libert\u00e9, de 5 \u00e0 10 ans, compte tenu du c\u00f4t\u00e9 sordide de cette affaire, le proc\u00e8s se tiendra \u00e0 huis clos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [94%] :\r\nLes citoyens de B\u00e2le- Ville ont vot\u00e9 hier sur l'imposition des personnes avec une surprise : Les hauts revenus seront davantage tax\u00e9s, ils ont accept\u00e9 l'initiative de la des jeunes socialistes, de leur canton, selon ce texte, les personnes qui gagnent plus de 200000 francs par ann\u00e9e verront leur taux d'imposition passer de 26 \u00e0 28 pourcent, les jeunes socialistes esp\u00e8rent maintenant \u00e9tendre ce type de mesure \u00e0 l'ensemble du pays au travers de l'initiative dite des 99 pourcent, mais pour le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler ce oui b\u00e2lois reste un cas sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:22) [90%] :\r\nBen lui temps canton tr\u00e8s urbain, par sa nature m\u00eame et aussi forc\u00e9ment, du coup, ou plut\u00f4t \u00e0 gauche, c'est un r\u00e9sultat certes d\u00e9cevant mais relativement peu \u00e9tonnant j'esp\u00e8re quand m\u00eame que la population suisse dans son ensemble et aussi la population d'autres cantons aura la clairvoyance de ne pas commencer une chasse aux riches, parce que je crois que \u00e7a sera la fin du syst\u00e8me helv\u00e9tique puisque nous avons ENAC imposition qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s progressive, \u00e7a veut dire que les revenus pays nettement plus d'imp\u00f4ts que les les bas revenus, en proportion, et de ce point de vue l\u00e0 notre syst\u00e8me rend cette justice fiscale, je ne pense pas qu'il y a lieu de serrer la visse aux plus hauts revenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [92%] :\r\nManfred B\u00fchler, le conseiller national UDC, interrog\u00e9 par Julien bancaire terre et voici une nouvelle qui pourrait inqui\u00e9ter de nombreux les nombreux utilisateurs de smartphones quoi oui Google annonce l'arr\u00eat de sa collaboration avec le g\u00e9ant chinois, il r\u00e9pond ainsi \u00e0 la volont\u00e9 de Donald Trump waouh, est soup\u00e7onn\u00e9 par les \u00c9tats-Unis d'espionnage pour le compte de la Chine, sur fond de vives tensions commerciales entre Washington et P\u00e9kin, cette nouvelle mesure pourrait avoir des cons\u00e9quences f\u00e2cheuses sur certains t\u00e9l\u00e9phones Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:29) [92%] :\r\nOui, c'est le dernier \u00e9pisode en date de cette guerre commerciale, l'am\u00e9ricain Google a indiqu\u00e9 hier qu'il allait commencer \u00e0 suspendre ses relations avec le Chinois Wang Wei Google r\u00e9pond ainsi \u00e0 l'appel de Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a interdit au groupe am\u00e9ricain de commercer dans les t\u00e9l\u00e9communications avec des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res jug\u00e9es dangereuses pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale et o\u00f9, Hawa\u00ef et clairement cibl\u00e9 le probl\u00e8me, c'est que le syst\u00e8me d'exploitation de Google, le fameux Andro\u00efd \u00e9quipe l'immense majorit\u00e9 des smartphones dans le monde, Google et o\u00f9 ouais, ils ne pourront plus collaborer notamment en ce qui concerne le transfert de technologies ce qui est indispensable pour que le syst\u00e8me d'exploitation Andro\u00efd fonctionne sur les smartphones ou Hawa\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [91%] :\r\nEt vous voyez pourra quand m\u00eame toujours utiliser la version publique d'Andro\u00efd. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [94%] :\r\nOui mais \u00e7a limite pas mal l'acc\u00e8s \u00e0 certaines applications et notamment aux applis phares de Google que sont GMail, YouTube ou le navigateur Chrome ces applications n\u00e9cessitent un accord commercial avec Google, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que les utilisateurs actuels de t\u00e9l\u00e9phones Huawei pourront normalement toujours mettre \u00e0 jour les applications mobiles de Google en revanche ces applis ne devraient plus \u00eatre disponible sur les futurs mod\u00e8les de t\u00e9l\u00e9phones Huawei et ce n'est pas vraiment en Chine que c'est probl\u00e9matique non Chine ces applis de Google sont de toute fa\u00e7on, interdites dans le pays, ce sont des alternatives chinoises qui sont exploit\u00e9es, c'est l'Europe qui va surtout \u00eatre affect\u00e9s par cette nouvelle d\u00e9cision, l'Europe, qui repr\u00e9sente le second march\u00e9 le plus important pour moi, oui, sollicit\u00e9 par l'Agence France- Presse oui n'a pour l'heure, pas souhait\u00e9 s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [97%] :\r\nLes pr\u00e9cisions d'Agathe Birden et voil\u00e0 qui ne va pas arranger les probl\u00e8mes entre Washington et P\u00e9kin, l'ambassade des \u00c9tats-Unis en Chine, l'ambassadeur visitera cette semaine le Tibet, une premi\u00e8re depuis 40 ans, l'acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9gion \u00e9tant d'ordinaire extr\u00eamement contr\u00f4l\u00e9 pour les diplomates et les journalistes \u00e9trangers la visite intervient en plein regain de tension entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, des salari\u00e9s de la Deutsche Bank ont rep\u00e9r\u00e9 des mouvements suspects sur les comptes de Donald Trump et de son gendre, Jared Kushner mais leurs alertes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9es par la direction, c'est une information du New-York Times, l'affaire remonte \u00e0 2016 et 2017 avant l'\u00e9lection du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui n'a d'ailleurs aucune envie que la Deutsche Bank rel\u00e8ve ses secrets financiers fin avril, il s'est joint \u00e0 ses 3 enfants pour lancer des poursuites en justice contre le g\u00e9ant bancaire allemand afin de l'emp\u00eacher de remettre des documents au Congr\u00e8s, la famille de Vincent Lambert d\u00e9nonce une euthanasie d\u00e9guis\u00e9e, pas question pour la famille pour les parents et son demi- fr\u00e8re d'accepter l'arr\u00eat des soins pr\u00e9vu par la justice fran\u00e7aise \u00e0 partir de ce lundi, l'homme de 42 ans, est hospitalis\u00e9 dans un \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif et t\u00e9trapl\u00e9gique depuis 2008 suite \u00e0 un accident de la route, leurs avocats ont annonc\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t aujourd'hui \u00e0 Paris de nouveau recours Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:08) [94%] :\r\nVincent Lambert est alit\u00e9 depuis 10 ans dans un h\u00f4pital de Reims, sa femme veut le laisser partir ses parents veulent le maintenir en vie, chacune des 2 parties est soutenue par des membres de la famille de cet ancien infirmier, Helen Hurpy, ma\u00eetre de conf\u00e9rence de droit public \u00e0 l'universit\u00e9 de Toulon explique qu'une personne doit trancher. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:26) [92%] :\r\nLa d\u00e9cision, elle appartient aux m\u00e9decins pour prendre cette d\u00e9cision, il met en place une proc\u00e9dure coll\u00e9giale avec des experts m\u00e9dicaux et la famille, mais il n'est pas tenu par la vie de la famille, c'est vraiment \u00e0 lui que revient la d\u00e9cision, c'est assez in\u00e9dit qu'il y a untel d\u00e9saccord familial et que \u00e7a se r\u00e9percute du coup au niveau proc\u00e9dural. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [97%] :\r\nD\u00e9licat au point que le m\u00e9decin traitant de Vincent Lambert a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, lass\u00e9 par tous les recours, l'arriv\u00e9e d'un second m\u00e9decin a relanc\u00e9 la proc\u00e9dure et rallong\u00e9 le feuilleton judiciaire feuilleton compliqu\u00e9 par la loi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:59) [94%] :\r\nLa loi L\u00e9onetti et quand m\u00eame une loi qui inscrit le droit au refus de l'acharnement th\u00e9rapeutique, mais cet acharnement th\u00e9rapeutique, on pensait que c'\u00e9tait surtout dans le cadre de la fin de vie que \u00e7a intervenait, or la Vincent Lambert n'est pas dans ce cas de figure l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:15) [96%] :\r\nLa justice fran\u00e7aise a lev\u00e9 le doute en 2014, cette loi s'applique au cas Vincent Lambert avis ensuite confirm\u00e9 par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, apr\u00e8s un ultime recours des parents, le comit\u00e9 de l'ONU pour les droits des personnes handicap\u00e9es a demand\u00e9 \u00e0 la France de suspendre toute d\u00e9cision d'arr\u00eat des soins demande qu'elle a rejet\u00e9 au d\u00e9but du mois, Vincent Lambert mourra donc probablement dans les jours qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [95%] :\r\nEt, \u00e0 moins bien s\u00fbr que cette d\u00e9cision ne soit suspendue apr\u00e8s l'examen des derniers recours qui pourraient \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s aujourd'hui encore \u00e0 Paris et apr\u00e8s 6 semaines de scrutin, dernier jour de vote, hier, les \u00e9lections sont termin\u00e9es en Inde 900 millions d'\u00e9lecteurs pour renouveler la chambre basse du Parlement et une th\u00e9matique a domin\u00e9 la campagne : la s\u00e9curit\u00e9 nationale et la promotion de l'hindouisme 2\u00e8me th\u00e8me mis en avant par le parti nationaliste hindou du BJP qui cherche \u00e0 conqu\u00e9rir un 2\u00e8me mandat les nationalistes hindous sont donn\u00e9s grands favoris, ce qui inqui\u00e8te la minorit\u00e9 musulmane comme l'a constat\u00e9 notre correspondant en Inde S\u00e9bastien farcis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [94%] :\r\nUne petite table, quelques outils et un parasol pour le prot\u00e9ger d'un soleil f\u00e9roce Saleem ou Dean poss\u00e8de un petit atelier de fabrication de cl\u00e9s sur le march\u00e9 de Ghazi Abad, une ville de la banlieue de New Delhi et bastion du BJP, ce musulman de 52 ans, a vu ses relations avec les hindous se d\u00e9t\u00e9riorer sous ce gouvernement des nationalistes hindous air. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:34) [95%] :\r\nR\u00e9cemment, un client me demande de venir travailler chez lui mais il exige que j'enl\u00e8ve d'abord ma calotte musulmane car sa grand- m\u00e8re serait allergique \u00e0 ces calottes je lui dit que c'est impossible aujourd'hui, c'est la calotte demain c'est la barbe, apr\u00e8s quoi depuis 5 ans, ce genre de discrimination a fortement augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [83%] :\r\nElle quoi il y a une part pendant la campagne, le BJP a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les musulmans devaient adopter les valeurs hindoues ou partir vivre au Pakistan sa limousine s'inqui\u00e8te voyeur dire un menant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:01) [92%] :\r\nBen ouais, je suis n\u00e9, j'ai grandi en Inde, je mange indien, je m'habille avec du coton indien, je n'ai rien \u00e0 voir avec le Pakistan, pourquoi les gens partent ainsi et qu'est ce que j'irais faire au Pakistan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:11) [92%] :\r\nQui ont pas femmes du craignent les sondages de sortie des urnes montrent que le BJP devrait se maintenir \u00e0 la t\u00eate du pays, ce qui pourrait renforcer cette politique de discrimination envers les musulmans S\u00e9bastien farcis pour rtsinfo Ghazi Abad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [96%] :\r\nDu hockey sur glace \u00e0 pr\u00e9sent et la Suisse, qui a conc\u00e9d\u00e9 sa 2\u00e8me d\u00e9faite en 2 jours aux championnats du monde en Slov\u00e9nie apr\u00e8s son revers face \u00e0 la Su\u00e8de samedi l'\u00e9quipe nationale a subi hier la loi de la Russie, d\u00e9faite 3 \u00e0 0 le r\u00e9cit de cette rencontre avec Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:40) [92%] :\r\nLa Suisse a pu mesurer l'ampleur du travail qui lui reste et des solutions \u00e0 trouver pour aller au-del\u00e0 des quarts de finale, l'\u00e9quipe nationale n'a jamais \u00e9t\u00e9 en mesure de faire douter la Sbornaja ce but qui peut semer le trouble n'a jamais tomb\u00e9 et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me : la s\u00e9lection de Patrick Fischer a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 6 reprises en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, mais n'a pas trouv\u00e9 la faille, le gardien russe Jordi F abolit un but \u00e0 ici, \u00e0 la 36\u00e8me et \u00e0 \u00e7a tir\u00e9 sur le poteau lors des ultimes secondes la Suisse a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e, sur le plan physique mais elle s'est accroch\u00e9e, l'arriv\u00e9e de Nino Niederreiter en renfort pourrait apporter ce plus parfois le hockey tient \u00e0 tr\u00e8s peu choses au 1er but marqu\u00e9 \u00e0 l'efficacit\u00e9 du port play au facteur chance les ingr\u00e9dients \u00e0 l'origine des succ\u00e8s de l'an dernier \u00e0 Copenhague des ingr\u00e9dients que la Suisse devra retrouver d'ici jeudi Alain Th\u00e9bault rtssport Bratislava. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [96%] :\r\nEt la Suisse, qui devrait disputer son quart de finale, jeudi, peu importe le r\u00e9sultat demain \u00e0 12 heures 15 du match contre la R\u00e9publique tch\u00e8que et puis enfin, le patron de la terre battue est de retour, Rafa\u00ebl Nadal a remport\u00e9 le tournoi de Rome hier en venant \u00e0 bout de Novak Djokovic victoire en 3 sets 6 0 4 6 6 1 \u00e0 15 jours de Roland Garros, le Majorquin se rassure en remportant son 1er tournoi sur terre battue de la saison et le patron du journal de 8 heures sera de retour demain \u00e0 8 heures merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T06:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D7B9943-C627-4F53-8832-A426A772B215", "internalArchiveId": "1D7B9943-C627-4F53-8832-A426A772B215", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tout juste investi, le nouveau pr\u00e9sident ukrainien dissout le Parlement", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GOBERT;extraits discours Volodymyr Zelenskiy, 6\u00e8me pr\u00e9sident de l'Ukraine ind\u00e9pendante\r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\nTout juste investi, le nouveau pr\u00e9sident ukrainien dissout le Parlement Investiture ce matin \u00e0 Kiev du 6\u00e8me pr\u00e9sident de l'Ukraine ind\u00e9pendante, Volodymyr Zelenskiy. Il \u00e9tait l'un des com\u00e9diens les plus populaires du pays, un novice de la politique, \u00e9lu de mani\u00e8re inattendue. D\u00e8s son discours d'investiture au parlement, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s offensif, pour tenir sa promesse de renouvellement de la classe politique. Il a annonc\u00e9 des \u00e9lections anticip\u00e9es. A Kiev, S\u00e9bastien Gobert\r\n  1'32''\r\n((C'est sous les bravos de la foule que Volodymyr Zelenskiy entre dans le parlement, pour y d\u00e9buter le r\u00f4le de sa vie. Dans l'h\u00e9micycle, o\u00f9 il ne dispose d'aucun soutien, il pr\u00eate serment et entame son discours.\r\nZelenskiy 1\r\nChacun d'entre nous est pr\u00e9sident. Chacun d'entre nous a pr\u00eat\u00e9 serment sur la constitution, chacun d'entre nous assume la responsabilit\u00e9 pour notre Ukraine.\r\nC'est un discours tr\u00e8s volontariste. Il r\u00e9affirme le choix pro-europ\u00e9en de l'Ukraine et pour cela veut r\u00e9tablir l'Etat de droit et mettre fin \u00e0 la guerre dans l'est. Il prononce un passage en russe pour s'adresser aux habitants de la zone de guerre. Un d\u00e9put\u00e9 nationaliste l'interrompt pour lui demander de parler en ukrainien. L'occasion pour Volodymyr Zelenskiy de le tacler:  \r\nZelenskiy 2\r\nMerci de continuer \u00e0 diviser le peuple! \r\nDepuis la tribune, le pr\u00e9sident d\u00e9nonce les d\u00e9put\u00e9s corrompus et incomp\u00e9tents qu'il a en face de lui. Et leur dit de faire leurs bagages. \r\nZelenskiy 3\r\nJe dissous la huiti\u00e8me convocation du parlement\r\nC'est donc un discours de campagne. Volodymyr Zelenskiy doit obtenir une majorit\u00e9 pour tenir ses engagements. \r\nZelenskiy 4\r\nToute ma vie, j'ai fait en sorte que de vous faire rire, vous mes chers Ukrainiens. Les cinq ann\u00e9es \u00e0 venir, je vais tout faire pour ne pas vous faire pleurer. \r\nVolodymyr Zelenskiy promet un changement d'\u00e9poque. L'ambition peut para\u00eetre d\u00e9mesur\u00e9e, ou na\u00efve. Mais son style a d'ores et d\u00e9j\u00e0 transform\u00e9 la politique ukrainienne. ))", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427450", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tout juste investi, le nouveau pr\u00e9sident ukrainien dissout le Parlement / 12H30_2019-05-20T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 20.05.2019"], "variantIds": ["ece-10427450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-26T11:28:50Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nInvestiture ce matin \u00e0 Kiev du 6\u00e8me, pr\u00e9sident de l'Ukraine ind\u00e9pendante Volodymyr Zelenskiy il \u00e9tait l'un des com\u00e9diens les plus populaires du pays, un novice de la politique, \u00e9lu de mani\u00e8re inattendue d\u00e8s son discours d'investiture au Parlement, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s offensif pour tenir sa promesse de renouvellement de la classe politique, il a annonc\u00e9 des \u00e9lections anticip\u00e9es \u00e0 Kiev S\u00e9bastien Gobert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nC'est sous les bravos de la foule que Volodymyr Selens qui entrent dans le Parlement pourrait d\u00e9buter le r\u00f4le de sa vie dans l'h\u00e9micycle o\u00f9 il ne dispose d'aucun soutien, il pr\u00eate serment et entame son discours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [88%] :\r\nVoil\u00e0 Guillaume chacun d'entre nous est pr\u00e9sident, chacun d'entre nous a pr\u00eat\u00e9 serment sur la Constitution, chacun d'entre nous, assume la responsabilit\u00e9, pour notre Ukraine Cernon navire sur Calais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nC'est un discours tr\u00e8s volontariste, il r\u00e9affirme le choix pro- europ\u00e9en de l'Ukraine, et pour cela veut r\u00e9tablir l'\u00c9tat de droit et mettre fin \u00e0 la guerre dans l'Est, il prononce un passage en russe pour s'adresser aux habitants de la zone de conflit, un d\u00e9put\u00e9 nationaliste, l'interrompt alors pour lui demander de parler en ukrainien, l'occasion pour Volodymyr Zelenskiy de taxes, c'est-\u00e0-dire faisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [99%] :\r\nMerci de continuer \u00e0 diviser le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [90%] :\r\nDepuis la tribune, le pr\u00e9sident n'h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9noncer les d\u00e9put\u00e9s corrompus et incomp\u00e9tents, qu'il a en face de lui, et leur dit de faire leurs bagages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [97%] :\r\nIl y a je dissous la huiti\u00e8me convocation du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [92%] :\r\nC'est donc un discours de campagne pour des \u00e9lections anticip\u00e9es, Volodymyr C\u00e9line qui doit obtenir une majorit\u00e9 pour tenir ses engagements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [90%] :\r\nRhodia je tiens il y a toute ma vie, j'ai fait en sorte de vous faire rire, vous mes chers Ukrainiens et 5 ann\u00e9es \u00e0 venir, je vais tout faire pour ne pas vous faire pleurer, il y a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [95%] :\r\nVolodymyr Zelenskiy promet un changement d'\u00e9poque, l'ambition peut para\u00eetre d\u00e9mesur\u00e9e, voire na\u00efve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nMais son Style a d'ores et d\u00e9j\u00e0 transform\u00e9 la politique ukrainienne S\u00e9bastien Gobert rtsinfo Kiev. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D142E0B7-807B-4778-B728-EDC7118DD33E", "internalArchiveId": "D142E0B7-807B-4778-B728-EDC7118DD33E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enjeux des \u00e9lections europ\u00e9ennes pour les europhiles au Royaume-Uni", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gerard Burke, militant pro-europ\u00e9en pour un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Milton Keynes\r\nD\u00e9veloppement 10\r\n\r\nL'enjeux des \u00e9lections europ\u00e9ennes pour les europhiles au Royaume-Uni Emp\u00eatr\u00e9s dans un Brexit sans fin, les Britanniques s'appr\u00eatent - contre toute attente - \u00e0 \u00e9lire le 23 mai des candidats aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, m\u00eame si les futurs \u00e9lus ne si\u00e8geront peut-\u00eatre jamais. Malgr\u00e9 l'\u00e9tranget\u00e9 de ce scrutin, l'enjeu est \u00e9lev\u00e9 pour les camps anti et pro Europ\u00e9ens, qui veulent faire de ces \u00e9lections un mini-r\u00e9f\u00e9rendum pour la sortie ou le maintien dans l'UE. Notre correspondante Catherine Ilic, est all\u00e9e suivre des militants europhiles \u00e0 la gare de Milton Keynes (K\u00efnnz), ville prosp\u00e8re au Nord de Londres, consid\u00e9r\u00e9e comme un barom\u00e8tre de la politique britannique.\r\n  2'36''\r\n((Devant l'entr\u00e9e de la gare balay\u00e9e par le vent, une dizaine d'activistes, munis de tracts pro-europ\u00e9ens, tente de capter l'attention des pendulaires press\u00e9s de rentrer chez eux. A voir le visage peu affable des voyageurs, le Brexit n'est clairement pas le sujet qui fait mouche \u00e0 la sortie du boulot. Gerard Burke fait campagne pour un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Milton Keynes.  \r\nTraduction 1 (Gerard Burke)\r\n\u00ab Notre principale difficult\u00e9, c'est que les gens veulent passer \u00e0 autre chose. Pour certains politiciens, en particulier ceux qui sont en faveur de la sortie, cela veut dire que les gens veulent concr\u00e9tiser le Brexit. Mais d'apr\u00e8s nous, les gens aimeraient surtout qu'il n'y ait plus de Brexit. \u00bb.   \r\nLe meilleur moyen de ne plus parler du Brexit, mart\u00e8lent les pro-Europ\u00e9ens, c'est tout simplement de faire marche arri\u00e8re. mais pour beaucoup de Britanniques le respect du r\u00e9sultat du votede 2016 est fondamental :\r\nExtrait 2 ( passant)\r\n\u00ab Nous avons men\u00e9 beaucoup de guerres pour imposer la d\u00e9mocratie \u00e0 d'autres gens. Or nous avons eu un vote d\u00e9mocratique et la promesse n'a pas \u00e9t\u00e9 tenue. J'\u00e9tais en faveur du maintien, mais je vais probablement voter pour un parti qui est pour le Brexit, pour montrer que la d\u00e9mocratie \u00e7a compte. \u00bb\r\nL'id\u00e9e d'ignorer le verdict d'un vote populaire a clairement un effet repoussoir pour une partie des \u00e9lecteurs. Mais ce n'est le seul d\u00e9fi auquel doit faire face les europhiles. Face \u00e0 la tornade Farage et son parti du Brexit, les d\u00e9fenseurs du maintien dans l'Union europ\u00e9enne ont de la peine \u00e0 parler d'une seule voix. Gerard Burke.\r\nExtrait 3 (Gerard Burke)\r\n\u00ab Dans le camp du maintien dans l'UE, il y a diff\u00e9rents partis, mais pas un seul parti, un seul porte-voix. C'est frustrant pour nous.car le vote europhile sera fragment\u00e9. \u00bb\r\nEn plus d'avancer en ordre dispers\u00e9, le camp du maintien dans l'UE ne pas vraiment compter sur le parti travailliste, qui ne soutient un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum que du bout des l\u00e8vres.\r\nExtrait 4 francophone\r\nM\u00eame si la course aux europ\u00e9ennes est sem\u00e9e d'emb\u00fbches, ces militants ne veulent pas se laisser abattre. \r\nIls sont confort\u00e9s par les sondages, qui donnent d\u00e9sormais Milton Keynes en faveur du maintien dans l'UE, alors que la ville avait vot\u00e9 pour le Brexit \u00e0 52 %. \r\nMais ils comptent surtout sur un taux de participation plus \u00e9lev\u00e9 que d'habitude pour faire pencher la balance de leur c\u00f4t\u00e9.. CI, RTS-Info, Milton Keynes.))", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427452", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'enjeux des \u00e9lections europ\u00e9ennes pour les europhiles au Royaume-Uni / 12H30_2019-05-20T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 20.05.2019"], "variantIds": ["ece-10427452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-26T11:28:49Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEmp\u00eatr\u00e9 dans un Brexit sans fin les Britanniques s'appr\u00eatent, contre toute attente \u00e0 \u00e9lire, le 23 mai des candidats aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, m\u00eame si les futurs \u00e9lus ne si\u00e9geront peut-\u00eatre jamais malgr\u00e9 l'\u00e9tranget\u00e9 de ce scrutin, l'enjeu est \u00e9lev\u00e9 pour les camps anti et pro- europ\u00e9ens qui veulent faire de ces \u00e9lections un mini- r\u00e9f\u00e9rendum pour la sortie ou le maintien dans l'Union europ\u00e9enne, notre correspondante Catherine Ilic est all\u00e9e suivre des militants europhiles \u00e0 la gare de Milton Keynes ville prosp\u00e8re au nord de Londres, consid\u00e9r\u00e9e comme un barom\u00e8tre de la politique britannique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [91%] :\r\nIl fallait faire, voil\u00e0 et mettre fin au \u00e7a et, enfin, qui est devant l'entr\u00e9e de la gare, balay\u00e9e par le vent, une dizaine d'activistes munis de tracts pro- europ\u00e9ens tente de capter l'attention des pendulaires press\u00e9s de rentrer chez eux, \u00e0 voir le visage peu affable des voyageurs, le Brexit n'est clairement pas le sujet qui fait mouche, \u00e0 la sortie du boulot Gerard Burke, fait campagne pour un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Milton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [88%] :\r\nFr\u00e9quent\u00e9 et The Sun pris pro- World, notre principale difficult\u00e9, c'est que les gens veulent passer \u00e0 autre chose pour certains politiciens, en particulier ceux qui sont en faveur de la sortie, cela veut dire que les gens veulent concr\u00e9tiser le Brexit mais, d'apr\u00e8s nous, les gens aimeraient surtout qu'il ou elle plus de Brexit \u00e0 Oufa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [95%] :\r\nLe meilleur moyen de ne plus parler du Brexit, mart\u00e8lent les pro- europ\u00e9ens, c'est tout simplement de faire marche arri\u00e8re, mais pour beaucoup de Britanniques le respect du r\u00e9sultat du vote de 2016 est fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [93%] :\r\nOui, il faut \u00e9mettre, nous avons men\u00e9 beaucoup de guerres pour imposer la d\u00e9mocratie \u00e0 d'autres gens, or nous avons eu un vote d\u00e9mocratique et la promesse n'a pas \u00e9t\u00e9 tenue, j'\u00e9tais en faveur du maintien mais je vais probablement voter pour un parti qui est pour le Brexit pour montrer que la d\u00e9mocratie \u00e7a compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [97%] :\r\n\u00e7a va, l'id\u00e9e d'ignorer le verdict d'un vote populaire a clairement un effet repoussoir pour une partie des \u00e9lecteurs, mais ce n'est pas le seul d\u00e9fi auquel doit faire face les europhiles face \u00e0 la tornade Farage et son parti du Brexit les d\u00e9fenseurs du maintien dans l'Union europ\u00e9enne ont de la peine \u00e0 parler d'une seule voix Gerard Burke. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [88%] :\r\nYes AVS stress Rising faux dans le camp du maintien dans l'Union europ\u00e9enne, il y a diff\u00e9rents partis mais pas un seul parti, un seul porte- voix c'est frustrant pour nous, car le vote europhile sera fragment\u00e9 va voir Beasley. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [94%] :\r\nEn plus d'avancer en or dispers\u00e9 le camp du maintien dans l'UE, ne peut pas vraiment compter sur le Parti travailliste qui ne soutient deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum que du bout des l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [73%] :\r\nL'herbe et ne sont pas clairs et c'est un peu un d\u00e9lai parce que tant\u00f4t ils sont pourtant tout, ils sont contents et si on veut le second r\u00e9f\u00e9rendum les les bourgs bloquent un peu de \u00e7a dans ce sens que je trouve qu'sont pass\u00e9 sert avec humain et sa majest\u00e9 \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [92%] :\r\nM\u00eame si la course aux europ\u00e9ennes est sem\u00e9e d'emb\u00fbches, ces militants ne veulent pas se laisser abattre, ils sont confort\u00e9s par les sondages qui donnent d\u00e9sormais Milton Keynes en faveur du maintien dans l'UE, alors que la ville avait vot\u00e9 pour le Brexit \u00e0 52 pourcent mais il compte surtout sur un taux de participation plus \u00e9lev\u00e9 que d'habitude pour faire pencher la balance de leur c\u00f4t\u00e9, Catherine Litch rtsinfo Milton pas la principale accrue par exemple. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T11:00:06Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-602E6003-2C82-4C5C-BD98-FE45F9D998E8", "internalArchiveId": "602E6003-2C82-4C5C-BD98-FE45F9D998E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arr\u00eat des soins pour Vincent Lambert, en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif depuis 10 ans", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nArr\u00eat des soins pour Vincent Lambert, en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif depuis 10 ans  \r\nC'est l'\u00e9pilogue d'une affaire aussi longue que douloureuse. Les m\u00e9decins fran\u00e7ais du centre hospitalier de Reims ont entam\u00e9 ce matin l'arr\u00eat des soins de Vincent Lambert. Cet infirmier de 42 ans, victime d'un accident de moto, est dans un \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif depuis dix ans. Sur fond de conflit familial, et de recours judiciaires, son cas alimente le d\u00e9bat sur la fin de vie en France. Jo\u00eblle Meskens, vous \u00eates en direct de Paris, son d\u00e9c\u00e8s qui  doit intervenir dans les prochains jours, suscite d'ailleurs encore la pol\u00e9mique.\r\nOui les sondes qui servaient \u00e0 alimenter et hydrater Vincent Lambert ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es ce matin. Le patient devrait d\u00e9c\u00e9der en quelques jours. Compte tenu de son \u00e9tat, il ne devrait ressentir aucune douleur. Malgr\u00e9 tout, par pr\u00e9caution, une s\u00e9dation profonde lui a \u00e9t\u00e9 administr\u00e9e de m\u00eame que des antalgiques. Les parents de Vincent Lambert crient n\u00e9anmoins au scandale et m\u00eame au \u00ab crime d'Etat \u00bb. Hier encore ils avaient appel\u00e9 \u00e0 un rassemblement devant l'h\u00f4pital pour protester contre cette d\u00e9cision. Ce matin ils ont saisi la cour d'appel pour demander l'interruption de la proc\u00e9dure et ils appellent aussi \u00e0 des sanctions disciplinaires contre les m\u00e9decins qui ont d\u00e9cid\u00e9 de l'arr\u00eat des soins. Les parents sont des catholiques traditionnalistes pour qui toute vie reste sacr\u00e9e. Ils ont eu le soutien de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais. Ils s'opposent \u00e0 l'\u00e9pouse de Vincent Lambert qui, elle, r\u00e9clamait depuis des ann\u00e9es cette  fin de vie.\r\n***Tous les recours ont \u00e9t\u00e9 \u00e9puis\u00e9s, Joelle. Mais l'affaire est devenue malgr\u00e9 tout politique, dans le contexte de la campagne \u00e9lectorale.\r\nOui, le conseil d'Etat et la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme ont statu\u00e9 contre l'obstination d\u00e9raisonnable des m\u00e9decins Mais le candidat de la droite aux europ\u00e9ennes, Fran\u00e7ois Xavier Bellamy, philosophe catholique ultra-conservateur de m\u00eame que Marine Le Pen, la pr\u00e9sidente du rassemblement national, en appellent au pr\u00e9sident Emmanuel Macron. Mais dans son entourage on pr\u00e9cise qu'il n'est pas question pour lui d'aller \u00e0 l'encontre d'une d\u00e9cision de justice. \r\nEmmanuel Macron a en fait toujours jou\u00e9 l'extr\u00eame prudence sur la fin de vie. Une nouvelle loi de bio\u00e9thique devrait \u00eatre prochainement adopt\u00e9e. Mais l'euthanasie n'y figure pas. Seule la s\u00e9dation profonde jusqu'au d\u00e9c\u00e8s reste autoris\u00e9e en France mais seulement pour des patients atteints d'une maladie incurable et en toute fin de vie.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427443", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Arr\u00eat des soins pour Vincent Lambert, en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif depuis 10 ans / 12H30_2019-05-20T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 20.05.2019"], "variantIds": ["ece-10427443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-26T11:35:53Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est l'\u00e9pilogue d'une affaire aussi longue que douloureuse, les m\u00e9decins fran\u00e7ais du centre hospitalier de Reims ont entam\u00e9, ce matin, l'arr\u00eat des soins de Vincent Lambert cet infirmier de 42 ans, victime d'un accident de moto et dans un \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif depuis 10 ans, sur fond de conflit familial et de recours judiciaires, son cas alimente le d\u00e9bat sur la fin de vie en France, Jo\u00ebl mesquine, si vous \u00eates en Direct de Paris son d\u00e9c\u00e8s qui doit intervenir dans les prochains jours, suscite d'ailleurs encore la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, les sondes qui servait \u00e0 alimenter et hydrater Vincent Lambert ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es, ce matin, le patient devrait d\u00e9c\u00e9der en quelques jours, compte tenu de son \u00e9tat, il ne devrait ressentir aucune douleur, malgr\u00e9 tout, par pr\u00e9caution, une s\u00e9dation profonde lui a \u00e9t\u00e9 administr\u00e9e, de m\u00eame que des antalgiques, les parents de Vincent Lambert crient n\u00e9anmoins au scandale et m\u00eame au Crime d'\u00c9tat, hier encore, ils avaient appel\u00e9 \u00e0 un rassemblement devant l'h\u00f4pital pour protester contre cette d\u00e9cision, ce matin, ils ont saisi la cour d'appel pour demander l'interruption de la proc\u00e9dure et ils appellent aussi \u00e0 des sanctions disciplinaires contre les m\u00e9decins qui ont d\u00e9cid\u00e9 de l'arr\u00eat des soins, les parents sont des catholiques traditionalistes, pour qui toute vie reste sacr\u00e9e, ils ont eu le soutien de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais il s'opposent \u00e0 l'\u00e9pouse de Vincent Lambert qui elle r\u00e9clamait depuis des ann\u00e9es, cette fin de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [93%] :\r\nTous les recours ont \u00e9t\u00e9 \u00e9puis\u00e9s, Jo\u00eblle, mais l'affaire est devenue malgr\u00e9 tout politique dans le contexte de la campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [95%] :\r\nOui, le Conseil d'\u00c9tat et la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme ont statu\u00e9 contre l'obstination d\u00e9raisonnable des m\u00e9decins, mais le candidat de la droite aux europ\u00e9ennes Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy philosophe catholique ultra- conservateur, de m\u00eame que Marine Le Pen, la pr\u00e9sidente du rassemblement national en appellent au pr\u00e9sident Emmanuel Macron mais dans l'entourage de celui -ci, on pr\u00e9cise qu'il n'est pas question pour lui d'aller \u00e0 l'encontre d'une d\u00e9cision de justice, Emmanuel Macron, a en fait toujours jou\u00e9 l'extr\u00eame prudence sur la fin de vie, une nouvelle loi de bio\u00e9thique devrait \u00eatre prochainement adopt\u00e9e mais l'euthanasie n'y figure pas seule la s\u00e9dation profonde jusqu'au d\u00e9c\u00e8s reste autoris\u00e9e en France mais seulement, seulement pour des patients atteints d'une maladie incurable et en toute fin deJ.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [93%] :\r\nMais Jo\u00eblle Mennecy, en Direct de Paris merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4DC218A-D893-4AC3-B901-5969420CC1FD", "internalArchiveId": "A4DC218A-D893-4AC3-B901-5969420CC1FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: L'internet du LOL est mort avec Grumpy Cat", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "La c\u00e9l\u00e8bre Grumpy Cat est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 14 mai 2019 \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans. La chatte grognon d'Internet aux 2,7 millions d'abonn\u00e9s sur Instagram, 8,5 millions sur Facebook, \u00e9tait devenu un m\u00e8me depuis 2012. Avec son d\u00e9c\u00e8s, c'est tout un pan de la culture des internets qui s'\u00e9teint aussi. La culture du LOL l\u00e9ger et dr\u00f4le, remplac\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es par des m\u00e8mes plus politiques et frontaux. Avec Laurence Allard, s\u00e9miologue et consultante en nouvelles technologies. \r\nPar Magali Philip.", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10412431", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: L\u02b9internet du LOL est mort avec Grumpy Cat / VER_2019-05-20T16:47:30_medias-l-internet-du-lol-est-mort-avec-g", "Vertigo du 20.05.2019"], "alternativeSummary": ["La c\u00e9l\u00e8bre Grumpy Cat est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 14 mai 2019 \u00e0 l\u02b9\u00e2ge de 7 ans. La chatte grognon d\u02b9Internet aux 2,7 millions d\u02b9abonn\u00e9s sur Instagram, 8,5 millions sur Facebook, \u00e9tait devenu un m\u00e8me depuis 2012. Avec son d\u00e9c\u00e8s, c\u02b9est tout un pan de la culture des internets qui s\u02b9\u00e9teint aussi. La culture du LOL l\u00e9ger et dr\u00f4le, remplac\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es par des m\u00e8mes plus politiques et frontaux. Avec Laurence Allard, s\u00e9miologue et consultante en nouvelles technologies. \n\nPar Magali Philip."], "variantIds": ["ece-10412431"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-27T15:42:48Z", "speechToTexts": ["27.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [100%] :\r\nVertigo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [66%] :\r\n\u00e7a n'est, \u00e0 ce manque de sport en ligne B nette \u00e0 \u00e9cran non, un second Pekka r\u00e9sidents grand prix carrossable, nous aurons quelque chose de Dacca Sao exploit le creusement, il va au bac toi en propre monnaie fin de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nMon Dieu, ce que je vais assumer cette chronique \u00e0 cause de vous Magali Philip, l'Internet et du LOL est mort avec Grumpy Cat Grumpy Cat, c'\u00e9tait le chat le plus la\u00efque et des r\u00e9seaux sociaux Grumpy Cat est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 la semaine derni\u00e8re et avec elle, car c'\u00e9tait une chatte, c'est tout un pan de la culture Internet qui dispara\u00eet aussi Magali. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [87%] :8,5 millions de fans sur Facebook 2 7 sur Instagram 1 virgule 5 sur Twitter et des millions, \u00e9galement, de photos de Guy de m\u00eame \u00e9changez, publiez \u00e0 l'effigie de cette petite chatte \u00e0 l'expression si adorable mon grognon du pourtant \u00e0 Andy \u00e0 handicap qui s'est donc je cite \u00e9teinte paisiblement dans les bras de sa maman, le 14 mai suite \u00e0 une infection urinaire, alors je vous entends le Magali oui, c'est un vrai je ne vais pas vrai, c'est tr\u00e8s bien, c'est un vrai chat qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au bout de 7 ans de vie alors je vous entends l\u00e0 dans votre voiture dans le m\u00e9tro, ce vote grommeler : mais qu'est ce que c'est que cette info, on s'en fiche toute autre approche fr\u00e9n\u00e9tiquement Grumpy Cat sur un moteur de recherche pour voir \u00e0 quoi elles ressemblent parce que bon8,5 millions de fans sur Facebook, quand m\u00eame, alors comment \u00e7a s'explique, quand m\u00eame, m\u00eame, oui, c'est \u00e7a la cl\u00e9 Grumpy Cat, c'est ce qu'on appelle un m\u00e8me en langage internet et un m\u00e8me c'est quoi d\u00e9finition avec Laurence Allard. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:33) [86%] :\r\nM\u00eame \u00e7a se pr\u00e9sente bah par la glande sous la forme d'un d'une image toute faite de de chats comme Grumpy Cat, qui va servir \u00e0 aux usagers d'Internet a exprim\u00e9 ben des opinions des \u00e9motions qu'on peut peut-\u00eatre aussi compar\u00e9 \u00e0 des cartes postales au doute Gicquel on \u00e9crivait bah ce que l'on faisait et ce que l'on pensait et puis mais malgr\u00e9 tout la l'image \u00e9tait la m\u00eame pour tous, and images toutes faites qui \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 \u00eatre post\u00e9s tu peu \u00e7a l'\u00e9quivalent du m\u00eame, on pourrait dire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [90%] :\r\nOui mais voil\u00e0, j'ai appris quelque chose, et alors sur ses photos, ses images il y a souvent un texte en majuscules, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [89%] :\r\nAlors oui, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a un texte dans une police assez massive g\u00e9n\u00e9ralement blanche, c'est souvent en anglais, c'est une sorte de petite punch Line alors je vous en ai bien l\u00e0 sur votre feuille avec Grumpy Cat, qui fait \u00e9videmment la tronche et il est \u00e9crit tellement de raisons d'\u00eatre ronchon si peu de temps, voil\u00e0 ce qu'\u00e9crit sur l'image, un exemple parmi tant d'autres et avec le d\u00e9c\u00e8s de Grumpy Cat, dont le vrai nom \u00e9tait dare-dare sauce h\u00e9 bien c'est la fin aussi d'une \u00e9poque une \u00e9poque plus le l'retrouve Laurence Allard, qui est s\u00e9miologue. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:37) [90%] :\r\nAlors on peut dire qu'avec la mort de Grumpy Cat, c'est un petit peu l'\u00e2ge des des premiers temps de cette culture num\u00e9rique et qui est aussi associ\u00e9 \u00e0 cette culture du LOL, c'est-\u00e0-dire un peu de second degr\u00e9, c'est-\u00e0-dire ce ce ce cette image de chagrin cieux, elle pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour signifier tout un ensemble de de d'\u00e9tats d'\u00e2me d'opinion de sentiment, donc il y avait une dimension un petit peu ironique ou de distanciation communique avec cette phase qui \u00e9tait une phase gracieuse donc cette polys\u00e9mie, elle \u00e9tait assez utile et elle \u00e9tait souvent utilis\u00e9 dans un sens souvent humoristiques \u00e9galement c'est int\u00e9ressant, voil\u00e0 que cette mort finalement intervient \u00e0 un moment o\u00f9 il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de m\u00eame des n\u00e9onazis, qui commen\u00e7a \u00e0 se d\u00e9velopper dans un sens plus politiques, voire m\u00eame des m\u00eames qui ne sont m\u00eame plus dr\u00f4le, qui sont les anti- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [83%] :\r\nVoil\u00e0 des anti- m\u00eame des m\u00eame plus politiques, Magali PhilipR. l\u00e0 on en dans une dimension qu'on ne per\u00e7oit peut-\u00eatre pas toujours, hein, quand on est sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [87%] :\r\nTweeter ou autres, non, en effet, c'est l\u00e0 que \u00e7a devient d'ailleurs passionnant parce que \u00e7a, l'int\u00e9r\u00eat c'est de savoir comment des groupes de citoyens utilisent ce format, le m\u00eame pour accaparer l'attention et donc faire passer des messages, on retrouve Laurence Allard. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:49) [87%] :\r\nIl y a un autre usage des m\u00eames qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 avec justement le par exemple les Anonymus, les trains qui sont devenus un peu plus politiques et donc \u00e7a, c'est l'\u00e2ge un peu politis\u00e9e du m\u00eame hein et aujourd'hui il y a un autre nom pour les m\u00eames, on appelle \u00e7a des donc m\u00eame qui vole un petit peu se d\u00e9marquer des m\u00eames mainstream comme Grumpy Cat donc complique \u00e0 Douala, c'est un peu le 1er rage, il est mort de sa belle mort, bon bien s\u00fbr il va continuer \u00e0 \u00e0 vivre sur les r\u00e9seaux sociaux, mais il y a aujourd'hui d'autres d'autres m\u00eame qui se d\u00e9veloppe dans un usage plus politique et l\u00e0, c'est encore un autre animal, mais c'est une grenouille qui PPD de Frog qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu l\u00e0 pour le coup chez lez aah White, donc les supr\u00e9maciste \u00e9tatsunien qui ont soutenu 30 et donc il y a toute une bataille de ses dedans quand m\u00eame, on appelle \u00e7a aussi les \u00e0 partir de la campagne de Donald Trump ou vous avez donc les anti- Trump \u00e9lectro trams qui ont bataill\u00e9 \u00e0 coups d'eux- m\u00eames et \u00e0 coups de Pepe de fraudes et autres montages photos qui circulent aujourd'hui, voil\u00e0, \u00e7a fait aussi partie de la 2\u00e8me vague de m\u00eame \u00e9thique qu'on qu'on observe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [91%] :\r\nOui, la m\u00eame \u00e9thique, hein, c'est donc cette science qui a donn\u00e9 ce terme m\u00eame c'est int\u00e9ressant parce qu'on comprend qu'il y a une intention v\u00e9ritable celles et ceux qui cr\u00e9ent ces m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [93%] :\r\nOui, ils sont bien moins innocents que ce qu'on pourrait penser de prime abord non, alors c'est effectivement notre attention qui est requise, avec ces m\u00eames et tous les moyens sont bons pour la capter. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:22) [86%] :\r\nDans l'intentionnalit\u00e9 il y a peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une intention politique mais elle peut \u00eatre par exemple marchande en effet d\u00e8s des images un peu anecdotique de petits Sharpe consensuel, un peu, un peu mignonne vont avoir plus de chances d'\u00eatre reprise est donc capitale Isabelle pour ces plateformes socio- num\u00e9riques malgr\u00e9 voil\u00e0 l'opinion un peu toute faite que \u00e7a reste un peu magique comme ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [86%] :\r\n\u00e0 l'a\u00e9rien des magique sur les internet, \u00e0 part peut-\u00eatre les licornes enfin quoique h\u00e9 oui, quoique alors merci Magali merci \u00e9galement \u00e0 Laurence Allard, on peut retrouver Allard, pardon, on peut retrouver ses travaux \u00e9videmment sur les r\u00e9seaux sociaux Laurence Allard et s\u00e9miologue et consultante en nouvelles technologies j'invite aussi les auditrices et auditeurs \u00e0 aller voir la t\u00eate de Grumpy Cat, c'est vrai que c'\u00e9tait un chat assez, comment dire, bon hilarant bougon, avec une arriv\u00e9e tr\u00e8s \u00e9bouriff\u00e9 avec de aux yeux bleus un peu particuli\u00e8re, merci beaucoup, Magali les clips. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T15:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4940DCD5-15B9-4F45-9CEA-4493ADA8741D", "internalArchiveId": "4940DCD5-15B9-4F45-9CEA-4493ADA8741D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview d' El\u00e9onore Fasel, co-fondatrice de l'\u00e9co-festival The Green Wave", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 116, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427426", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir"], "thematicPersons": ["Fasel, El\u00e9onore"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue - El\u00e9onore Fasel, co-fondatrice de l'\u00e9co-festival The Green Wave / LMA_2019-05-20T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.05.2019"], "variantIds": ["ece-10427426"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:59:14Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSi j'\u00e9tais lui donne la parole \u00e0 nos invit\u00e9s du 5 6 30 ans cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, quel serait leur engagement s'il faisait de la politique et s'ils \u00e9taient \u00e9lus en mars recevais de jeunes fribourgeoise \u00c9l\u00e9onore Fasel et Estelle n\u00e9gro, fondatrice de l'association The Green de job cr\u00e9\u00e9e donc en mai 2018, ses 2 partenaires ont aussi cr\u00e9\u00e9 le 1er \u00e9co- festival de Fribourg, les 13 et 14 avril dernier sur le site de Blue Factory \u00e0 proximit\u00e9 de la gare de Fribourg, leur vision leurs valeurs durabilit\u00e9 et partagea sont d'ailleurs aux valeurs de notre invit\u00e9 nous en parlera tout \u00e0 l'heure, initier du changement, un changement de comportements vers un mode de vie plus durable et plus respectueux de la plan\u00e8te alors \u00c9l\u00e9onore Fasel si vous \u00e9tiez \u00e9lu, que feriez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [92%] :\r\nAlors tout d'abord, je pense que je commencerai par d\u00e9cider d'agir et d'arr\u00eater de r\u00e9fl\u00e9chir, donc plut\u00f4t partir sur des actions concr\u00e8tes : r\u00e9duire le nombre d'emballages plastiques subventionner l'agriculture biologique, de mani\u00e8re beaucoup plus cons\u00e9quente et vraiment mettre en place des politiques qui vont vraiment se focaliser sur la r\u00e9duction des d\u00e9chets gaspillage alimentaire qui sont des th\u00e9matiques tr\u00e8s importante et en Suisse, qui cause beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts, le gaspillage alimentaire c'est 45 pourcent des consommateurs qui en sont responsables, donc si on a des politiques qui apr\u00e8s appuie et qui permettent de concr\u00e8tement r\u00e9duire ce gaspillage alimentaire, je pense que c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [92%] :\r\nDans les magasins, comment est -ce qu'on \u00e9radique les sachets en plastique, on les \u00e9radique o\u00f9 on les fait payer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [88%] :\r\nLes sachant classique, je pense que le fait de plus en avoir, en fait, \u00e7a permet aussi aux gens de de se d\u00e9brouiller et puis de venir avec leur sac, mais apr\u00e8s au niveau des emballages typiquement Les tout ce qui est biologique dans les magasins, dans les supermarch\u00e9s, tout est emball\u00e9 pour justement diff\u00e9rencier du non biologique alors que \u00e7a devrait \u00eatre l'inverse, en fait, ce qui est biologique devrait ne pas \u00eatre emball\u00e9s dans du plastique qui est compl\u00e8tement aberrant en fait de d'embellie des choses biologique dans du plastique et de faire l'inverse d'emballer les choses qui qui ne le sont pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T06:38:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fasel, El\u00e9onore", "role": "co-fondatrice de l'\u00e9co-festival The Green Wave", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98FCC612-CDEE-4CD9-8493-1F9D015BC3D2", "internalArchiveId": "98FCC612-CDEE-4CD9-8493-1F9D015BC3D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s la R\u00e9forme fiscale et financement de l\u2019AVS (RFFA), les Suisses veulent de nouvelles r\u00e9formes de l'AVS: interview du professeur Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Giu-liano Bonoli, bonsoir! Vous \u00eates professeur de politique sociale \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique, \u00e0 l'UNIL\r\nCes propositions qui se multiplienht... c'est le signe de quoi? Que l'AVS n'a pas dut tout \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e avec ces deux milliards de francs par an?\r\nD'abord sur le constat: pourquoi est-ce un probl\u00e8me que l'AVS soit dans les chiffres rouges...? \r\nLes baby-boomers c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui pose probl\u00e8me... les g\u00e9n\u00e9rations qui suivent sont-elles aussi nombreuses?\r\n Dans ce paquet de propositions, lesquelles sont celles qui sont susceptibles d'avoir le plus de chances?\r\nflexibilit\u00e9, c'est la clef? Compter les ann\u00e9es de cotisation, plut\u00f4t qu'avoir un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence de d\u00e9part en  Les Jeunes Vert'lib\u00e9raux veulent notamment abolir les rentes AVS pour les retrait\u00e9s fortun\u00e9s. Bonne id\u00e9e?\r\n C'est une id\u00e9e qui fait beaucoup r\u00e9agir...\r\nLes Jeunes Vert'lib\u00e9raux demandent \u00e9galement une augmentation progressive de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, aussi bien pour les femmes que pour les hommes. \r\n-et flexibilisation de l'\u00e2ge de la retraite propos\u00e9es aussi? la solution?\r\n-Les Jeunes PLR proposent 4 variantes qui seront soumises \u00e0 leur congr\u00e8s...dont rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite des hommes et des femmes, mais \u00e0 66 ans.\r\n-juso d\u00e9noncent attaque contre l'AVS et conflit de g\u00e9n\u00e9rations provoqu\u00e9 par jeunes de droite\r\n-juso: faut r\u00e9iser les caisses de pension, pas l'AVS...judicieux?\r\n(verser de moins en moins de cotisions \u00e0 la CP et de plus en plus \u00e0 l'AVS)\r\n-USS rejette toute hausse \u00e2ge homme et femme car \"Dans une p\u00e9riode o\u00f9 les salari\u00e9s de plus de 50 ou 55 ans ont de plus en plus de difficult\u00e9s \u00e0 rester sur le march\u00e9 du travail jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge r\u00e9gulier de la retraite, de telles augmentations entra\u00eeneront surtout des probl\u00e8mes sociaux qu'il faudra ensuite combattre avec des moyens comme l'aide sociale\"....\r\n- La r\u00e9forme  d'Alain Berset est en cours...quel impact sur le vote d'hier?\r\nNB: ce que dit Bonoli\r\nC'est bien pour l'AVS ces nouvelles ressources issues de RFFA, mais c'est pas suffisant.\r\nla transition d\u00e9mographique va durer jusque vers 2035. faut encore faire un effort.\r\nCa a enlev\u00e9 un peu de pression mais c'est \u00e0 double tranchant car comme il y a moins d'urgence les partis seront peut-\u00eatre tent\u00e9 de diff\u00e9rer les solutions comme c'est une question politiquement difficile...et donc peut-\u00eatre plus difficile de trouver un consensus.\r\nproposition de 66 ans: en ligne avec autres pays d'Europe...\r\nce qu'il faut plus que d\u00e9finir un \u00e2ge c'est une solution flexible, qui tienne compte aussi de la p\u00e9nibilit\u00e9...des rentes plus ou moins \u00e9le\u00e9v\u00e9es selon l'\u00e2ge et des compensations sociales selon le job...", "durationSec": 336, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427462", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assurance sociale", "initiative populaire", "fiscalit\u00e9", "votation"], "alternativeTitle": ["Les propositions fusent pour r\u00e9former l'AVS: interview du professeur Giuliano Bonoli / FOR_2019-05-20T18:02:00_developpement-2", "Forum du 20.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Giuliano Bonoli, professeur de politique sociale \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10427462"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:24Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonsoir, Giuliano Bonoli, bonsoir, vous \u00eates professeur de politique sociale \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 l'UNIL, alors on le voit aujourd'hui les propositions se multiplient, alors c'est le signe de quoi que que l'AVS n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e avec ses 2 milliards de francs par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [86%] :\r\nNon, l'AVS n'a pas \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e, mais on le savait d\u00e9j\u00e0 10 ans tout le monde avait avait dit tr\u00e8s clairement que l'AVS avait besoin de d'argent suppl\u00e9mentaire parce que c'\u00e9tait toujours dans les chiffres rouges depuis quelques ann\u00e9es, mais que cette demi- Armand pas \u00eatre suffisante pour adapter \u00e0 l'AVS changement d\u00e9mographique \u00e0 venir au cours des 10, 15 prochaines ann\u00e9es, alors pourquoi est -ce qu'il y a toutes ses ses propositions de r\u00e9forme maintenant je pense que la partie, c'est justement parce qu'on est tous d'accord pour dire que c'est c'est un petit pont, mais c'est pas encore tout le chemin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [89%] :\r\nAujourd'hui, c'est 2 milliards de francs, c'est un mauvais cadeau pour ceux qui veulent r\u00e9former l'AVS, c'est-\u00e0-dire qu'on s'est donn\u00e9 un peu de temps, il y a moins de pression et moins de d'imp\u00e9ratifs \u00e0 agir, \u00e0 r\u00e9former nos retraites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [89%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait possible, m\u00eame probable, c'est vrai qu'on a de grosses difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9former le syst\u00e8me de retraites anticip\u00e9es, des changements, des \u00e9volutions qui sont quand m\u00eame assez certaine et une des raisons pour on a cette difficult\u00e9, c'est que pour l'instant, tout va bien, \u00e0 ce moment, en ce moment, et donc l\u00e0 avec cette demi- heure en plus la pression a chang\u00e9 va \u00eatre quelque peu r\u00e9duite encore 30 ans quelques quelques ann\u00e9es donc moi je pense qu'effectivement ces nouvelles propositions, en plus de peine aujourd'hui qu'il y a, il y a quelques mois ou ann\u00e9es \u00e0 \u00eatre accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [89%] :\r\nParce que l'AVS est devenu un r\u00e9formable, est ce que ce qui s'est pass\u00e9 hier, c'est une des derni\u00e8res r\u00e9formes de l'AVS qui se produira ou qui obtiendra une majorit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [88%] :\r\nAlors disons ce qu'on a vu dans le pass\u00e9, c'est que les les les techniques habituelles de construire des compromis autour de quelque chose qui, qui qui disons qu'il y a un sens, comme si c'\u00e9tait la r\u00e9forme pr\u00e9voit un sprint 20 ne marche plus tellement coaliser un peu les oppositions, ce qui a march\u00e9 hier, c'est une autre forme de compromis, c'est un compromis qui n'a pas vraiment de sens parce qu'on met ensemble de choses qui ont peu \u00e0 voir l'une avec l'autre, mais avec lesquels l'enjeu si \u00e0 construire une majorit\u00e9, \u00e7a ne m'\u00e9tonnerait pas que la prochaine r\u00e9forme de l'AVS doit faire appel \u00e0 des m\u00e9canismes de ce type l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [91%] :\r\nAlors il y a des propositions, a notamment une qui fait beaucoup d\u00e9bat, celle des Jeunes Verts lib\u00e9raux qui veulent abolir les rentes AVS pour les retrait\u00e9s fortun\u00e9s, est ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut marcher parce que l\u00e0 on peut se dire que les, les, les gens les moins fortun\u00e9s vont vont s'unir pour sauver l'AVS au d\u00e9pens de ceux qui peuvent se le permettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [86%] :\r\nMais ce que dit aussi dans la litt\u00e9rature sp\u00e9cialis\u00e9e sur le politique, sociale, c'est que des politiques sociales qui sont cibl\u00e9es sur les plus pauvres ou sur les pauvres, ce sont de politique sociale, c'est que l'on plus de peine \u00e0 \u00eatre accept\u00e9 politiquement dans le long terme dans ce qui fait la force de l'AVS aujourd'hui en Suisse, et aussi son caract\u00e8re universel, moi je pense que \u00e7a devrait \u00eatre vraiment sorte d'arme de dernier recours, celle -ci d'exclure des gens de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [91%] :\r\nAutre propositions des des Jeunes Verts, lib\u00e9raux, c'est cette augmentation progressive de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 \u00e0 67 ans, aussi bien pour les femmes que pour les hommes, une flexibilisation de de l'\u00e2ge de la retraite, c'est \u00e7a, c'est une solution qui vous para\u00eet vous para\u00eet envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a me para\u00eet d\u00e9j\u00e0 plus quelque chose d'un visage \u00e0 mais je pense qu'il ne faut jamais oublier quand on part de rel\u00e8vement ou de flexibilisation de l'\u00e2ge de la retraite qu'on n'est pas tous \u00e9gaux devant la retraite devant le travail il y a des travaux qui sont plus p\u00e9nibles que d'autres plus difficile de travailler au-del\u00e0 de ces \u00e7a de 5 ans sur le m\u00e9tier qui est qui est qui qui pl\u00e9nier Bl\u00e9chet physiquement dur et je pense qu'il faut vraiment traiter cette question l\u00e0, chaque fois qu'on a pas autrement, il y a une sorte d'hypocrisie, on dit l'esp\u00e9rance de J\u00f6rg moi tant que travailler plus longtemps, mais l'esp\u00e9rance de vie n'augmente pas de la m\u00eame mani\u00e8re, pour tout le monde et on n'est pas \u00e9gaux face au travail, donc je pense que c'est vraiment essentiel de tenir compte de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [86%] :\r\nGiuliano B\u00f6l\u00f6ni Bonoli si vous deviez exprim\u00e9 ce soir une proposer une solution pour r\u00e9former l'AVS, ce serait quoi, ce serait vers plus de flexibilit\u00e9, certains parlent notamment de d'de de cotisation, \u00e7a, \u00e7a va dans le dans le bon sens, selon vous, c'est, c'est la solution viable, qu'est ce que qui est le le sp\u00e9cialiste que vous \u00eates qu'est -ce qui propose ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [85%] :\r\nMais disons que moi j'aurais imagin\u00e9 une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e entre ce que veut la gauche est ce que la droite avec quelques quelques diminutions de presse tra\u00e7ant mais cibl\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait moins mal, donc effectivement vers ces personnes qui ont probablement de, de, de, des 2\u00e8me, pilier de qualit\u00e9 et des avantages pour les plus d\u00e9munis, donc, par exemple, les carri\u00e8res longues, les personnes qui ont fait des travaux p\u00e9nibles et qu'il soit d'une mani\u00e8re ou d'une rock Rheintal j'ai quelque chose qui ressemble un peu \u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame en tout cas l'esprit, c'est Alex plut\u00f4t la forme Berset jouer en semaine sonnantes m\u00eame \u00e7a va pas passer serait qu'on a un peu d\u00e9munis par rapport \u00e0 comment imaginer des r\u00e9formes qui soient, qui fasse sens du point de vue de la politique sociale d'un c\u00f4t\u00e9 mais qui sont aussi Paul politiquement acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [90%] :\r\nAlors la, la, la r\u00e9forme de d'Alain Berset on disait un est est en cours, \u00e0 votre sens, quel quel impact aura le le vote d'hier sur cette sur cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [88%] :\r\nMais comme disait avant mon avis s'probablement que \u00e7a va rendre plus difficile de se mettent d'accord parce que maintenant la pression, entour\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite \u00e9chappe par exemple les moindres parce que l\u00e0 tout \u00e0 coup il y a 2 milliards de plus dans les caisses, et donc moi je vois mal les acteurs de gauche, \u00eatre d'accord maintenant qu'est que ce qui est moins n\u00e9cessaire et et je pense qu'effectivement \u00e7a va prendre cette r\u00e9forme plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [95%] :\r\nMerci beaucoup d'Giuliano Bonoli d'\u00eatre m\u00eame si quelques instants dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates professeur de politique sociale \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique \u00e0 l'UNIL. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T16:16:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonoli, Giuliano", "role": "professeur de politique sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11DFAED9-61B5-4B66-83B5-F4F213943A92", "internalArchiveId": "11DFAED9-61B5-4B66-83B5-F4F213943A92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votation sur la R\u00e9forme fiscale et financement de l\u2019AVS (RFFA. Le POP vaudois va demander l'annulation de la votation f\u00e9d\u00e9rale sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e \u00e0 un financement de l'AVS du 19 mai 2019. Au-del\u00e0 du vote, c'est la pratique des paquets plus ou moins disparates qui est vis\u00e9e ", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Le recours est pr\u00eat. Il sera envoy\u00e9 au gouvernement vaudois, a annonc\u00e9  l'avocat Pierre Chiffelle, ancien conseiller d'Etat vaudois socialiste devenu popiste et qui repr\u00e9sente ici les int\u00e9r\u00eats d'une dizaine de militants de la gauche radicale. Cette \u00e9tape cantonale est de la pure proc\u00e9dure: le Conseil d'Etat aura dix jours pour statuer, et probablement rejeter ou d\u00e9clarer le recours irrecevable, estiment les recourants qui se tourneront alors vers le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, leur v\u00e9ritable objectif. Pour Pierre Chiffelle \"on a nou\u00e9 deux objets qui avaient pourtant \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s en 2017. C'est une prise en otage du citoyen\". En revanche, pour Suzette Sandoz, professeur honoraire de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne et ancienne \u00e9lue lib\u00e9rale, \"le Parlement a le droit de lier deux objets \u00e0 des fins politiques\". ", "durationSec": 714, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427465", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "votation", "jurisprudence", "fiscalit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Des popistes vaudois demandent l'annulation du vote sur la r\u00e9forme RFFA / FOR_2019-05-20T18:02:00_developpement-5", "Forum du 20.05.2019"], "variantIds": ["ece-10427465"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:23Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nVisiteur s'assure la premi\u00e8re leurs de voir si l'expression de juristes 3 avis se v\u00e9rifie, bonsoir Pierre Chiffelle bonsoir, nous vous recevons ce soir car vous vous lancez dans un grand combat juridique contre la d\u00e9cision populaire d'hier avec vos alli\u00e9s popistes vous contester la l\u00e9galit\u00e9 du paquet RFFA ce paquet dont on parlait en ouverture de forums qui lie la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises leur taxe et un geste en faveur de l'AVS, une prise en otage, en quelque sorte du citoyen et puis l'autre juriste et vous Suzette Sando bonsoir, bonsoir monsieur le professeur honoraire de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne, ancienne \u00e9lue lib\u00e9rale, vous vous estimez que le Parlement doit pouvoir ficel\u00e9 des compromis politiques alors Pierre Chiffelle qu'on comprenne bien qu'est ce qui vous g\u00eane, parce que parfois en politique dans l'assiette qu'on vous sert, il y a un peu tout, mais vous en faites vous ne voulez pas manger vos \u00e9pinards. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nOui, mais \u00e7a ne \u00e7a ne dispense pas le le le Parlement de pr\u00e9senter au vote du peuple lorsque le r\u00e9f\u00e9rendum est demand\u00e9 des des projets qui soient conformes aux principes constitutionnels et en partie dans le cas particulier, nous en invoquant la garantie des droits politiques, donc un droit conf\u00e9r\u00e9 par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale de l'article 34 de la Constitution qui prot\u00e8ge notamment l'expression fid\u00e8le et sur de la volont\u00e9 des citoyennes et des citoyens et nous constatons que dans cette affaire, on a en fait nous, et 2 objets qui tous 2 avaient fait l'objet d'un refus populaire en 2017, le but manifeste \u00e9tait d'offrir une compensation sociale aux cadeaux fiscaux de la de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et manifestement on a on a on a profit\u00e9 de l'\u00c9tat oxyg\u00e8ne ou de l'ambiance anxiog\u00e8ne que l'on cr\u00e9e au sujet de du financement de l'AVS \u00e0 terme pour que les gens qui s'en soucie souhaite profiter de ce qui n'est finalement que d\u00e9verse des versements provisoires doivent avaler le le le beau \u00e0 des cadeaux fiscaux aux entreprises et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, ce qu'il pense d'un autre bord que le n\u00f4tre \u00e9videmment \u00e0 droite que l'AVS a besoin de r\u00e9formes structurelles, une baisse de l'\u00e2ge de la retraite, augmentation des cotisations etc etc, on y ont d\u00fb ont d\u00fb avaler mais c'est cette fois le lombric parce que la compensation me para\u00eet nettement moindres de de l'injection provisoire de 2 milliards de francs par an dans l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [94%] :\r\nPierre Chiffelle, vous dites ce soir que l'on n'est pas s\u00fbr de la volont\u00e9 du peuple suisse, pourtant il y avait une certaine marge dans les urnes, c'est pas une votation serr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [92%] :\r\nOui, mais le probl\u00e8me c'est que les les gens aiment imaginer imaginez la situation c'est comme on y viendra peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, c'est comme si, pour faire passer un le point un programme de d'achat d'avions de combat ont pr\u00e9sent\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral qui pr\u00e9voit d'un c\u00f4t\u00e9, un cr\u00e9dit de 6 milliards pour l'achat de l'avion de combat et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une allocation de 3 milliards \u00e0 un fonds pour l'aide au d\u00e9veloppement, ce sont 2 objets distincts et absolument qui n'ont aucun rapport intrins\u00e8que entre de telle sorte qu'on viole les r\u00e8gles que vous fixer dans une jurisprudence constante par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral lorsqu'il a eu l'occasion de se prononcer sur ces questions et d'ailleurs la doctrine unanimes consid\u00e8rent que lorsque un projet pr\u00e9sent\u00e9 de telle mani\u00e8re pour des pures raisons de tactique \u00e9lectorale il ne respecte pas le principe de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re, lorsque les 2 sujets sont distincts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [88%] :\r\nAlors, Suzette Sandoz, l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re, c'est un principe assez simple, hein, qui concerne les initiatives populaires et ce qu'il est simple, mais il est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable Parlement peut faire ce qu'ils veulent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [89%] :\r\nIl n'est pas \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie Maria bleu parce qu'il se trouve qu'il se combine avec le principe de bonne foi et le principe de bonne foi, exige que lorsqu'on constate qu'il peut y avoir \u00e9ventuellement d\u00e9faut et qu'on le constate au moment des des voeux de la p\u00e9riode de pr\u00e9paration des votations etc, on doit le d\u00e9noncer tout de suite, on n'a pas le droit d'attendre le r\u00e9sultat pour d\u00e9cider \u00e0 ce moment -l\u00e0 de se pr\u00e9valoir d'un d\u00e9faut, \u00e7a c'est une une jurisprudence constante sur la notion de bonne foi, donc je crois savoir que ce qui est reproch\u00e9 \u00e0 ce rapprochement entre 2 objets en effet assez diff\u00e9rents et \u00e9tait connu depuis un certain temps, par cons\u00e9quent, le le vice aurait pu et aurait d\u00fb s'il tentait encore que ce soit un Vicent comme on y reviendra peut-\u00eatre \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9 pendant la p\u00e9riode o\u00f9 la votation n'avait pas encore eu lieu, on assemble le timing Suzette s'endormait sur l'excusez -moi, c'est tellement fondamental parce qu'on ne peut pas se pr\u00e9valoir de la clart\u00e9 du choix si on ne se pr\u00e9voit pas, on ne se pr\u00e9vaut pas aussi de la bonne foi et la bonne foi qui oblige en effet \u00e0 assurer une certaine clart\u00e9 du de choix oblige \u00e0 se pr\u00e9valoir d'un vice d\u00e8s qu'on le conna\u00eet de mani\u00e8re notamment \u00e0 \u00e9viter le risque d'annuler une votation populaire, alors \u00e7a c'est ce qu'il est beaucoup moins grave, je vous, je vous interromps parce que \u00e7a, allez -y pour on va finir sur ce point, on l'attend 3 revenir 2 valeurs fondamentales, celle de la bonne foi \u00e9tant encore sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la notion de clart\u00e9 parce qu'on sait que la le\u00e7on clart\u00e9 peut-\u00eatre une question purement politique, la question de bonne foi, c'est pas une question politique, c'est une question \u00e0 la fois \u00e9thiques et juridiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [89%] :\r\nEt si on \u00e9tait juste apr\u00e8s la d\u00e9cision du Parlement sur 700 dont vous diriez quoi qu'il a le droit de lier 2 objets qui n'ont rien avoir affaire ensembles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [91%] :\r\nMais parfaitement, parfaitement danse la mani\u00e8re dont il l'a fait, il a pris une seule d\u00e9cision \u00e0 une soldate avec une loi qui s'appelle modification fiscale et de l'AVS, on savait qu'il avait r\u00e9uni ses diff\u00e9rents objets par cons\u00e9quent \u00e0 des fins politiques, il avait le droit de le prendre, ce qui ne veut pas dire qu'il ne courait pas le risque en le prenant qu'il ait un r\u00e9f\u00e9rendum et que le r\u00e9f\u00e9rendum ayant abouti : les citoyens refusent ce paquet, il respecte totalement les droits d\u00e9mocratiques puisqu'en fait, le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait possible et que d'autre part, le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum pouvait \u00eatre un nom Pierre Chiffelle c'est vrai, pourquoi avoir attendu que le vote est lieu finalement pour relancer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [88%] :\r\nMais j'ai simplement envie de r\u00e9pondre \u00e0 mon ami Suzette Sando que c'est simple, on a loi l'article 77 de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les droits politiques qui pr\u00e9voit qu'un recours pour violation de la garantie des droits politiques doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es au plus tard dans les 3 jours suivant la publication dans la Feuille des Avis officiels du canton dont on va saisir le gouvernement un recours pour ce pour ce motif -l\u00e0 maintenant ce que ce que j'aimerais quand m\u00eame juste dire en compl\u00e9ment, c'est que le le Parlement savaient qu'il prenait un risque maintenant ce risque se r\u00e9alise en mai 2018 office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice a d\u00e9livr\u00e9 un avis droit d'une dizaine de pages environ, o\u00f9 il a en quelque sorte de torchon rouge si c'est un juriste, objectif 10 ce ce document, on voit tr\u00e8s bien qu'on dit \u00e9coutez messieurs l\u00e0 vous \u00eates en train de jouer assez s\u00e9rieusement avec le feu, puis on va vous dire que peut-\u00eatre vous avez \u00e9ventuellement moyen de vous en sortir en disant \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a, on parle de cas limite dans cet avis, mais on parle de cas limite et le la conclusion de cet avis droite consiste aussi \u00e0 dire qu'il serait pr\u00e9f\u00e9rable de notamment en cas de r\u00e9f\u00e9rendum de de de voter ces 2 projets s\u00e9par\u00e9ment pour qu'il puisse pour qu'ils puissent \u00eatre ces ne soumis s\u00e9par\u00e9ment au vote et ce qui est tout particuli\u00e8rement choquant, l\u00e0, c'est qu'on fait, on reprend une r\u00e9forme fiscale refus\u00e9e en 2017 par 59 pourcent de la population qui est \u00e0 peu pr\u00e8s le le le copier/coller de de cette r\u00e9forme en le m\u00eame, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, chiffr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque la H\u00e9rie 3 des pertes de recettes fiscales de2,5 milliards aux journ\u00e9es Andy 2 milliards et puis on profite de, de, de donner une sorte de, de, de ce ce creux au milieu du milieu de gauche avec une solution extr\u00eamement provisoire pour pour l'AVS de on prend en quelque sorte v\u00e9ritablement les Lecteurs en otages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [91%] :\r\nAlors on a compris que \u00e7a, \u00e7a vous convient pas, c'est ce lien Suzette Sando, on a vu un cas dans le canton de Neuch\u00e2tel, une proposition qui concerne la fiscalit\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9, et puis la cr\u00e9ation de places d'accueil de l'autre, \u00eatre invalid\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avant la la votation dans ce canton -l\u00e0 est -ce que l\u00e0 il y a pas un tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui risquent de suivre cette jurisprudence, qu'il a lui- m\u00eame \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [87%] :\r\nBen, dans la mesure o\u00f9 les juges f\u00e9d\u00e9raux sont compos\u00e9es de juristes qui ne sont pas tous des armes, c'est une pr\u00e9somption sur laquelle je m'appuie, il se pourrait qu'ils aient constat\u00e9 que la situation de fait dans la ferme Chatelot \u00e0 ceux que vous citez n'est pr\u00e9cis\u00e9ment aucune ressemblance avec la fl\u00fbte, situation de fait actuel, d'une part, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le vice a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 pendant la p\u00e9riode de votations, ce qui a \u00e9vit\u00e9 de recourir \u00e0 la votation on a suspendu la votation, o\u00f9 on l'a peut-\u00eatre pas suspendu, parce qu'on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite pour juger jusqu'\u00e0 ce que l'on d\u00e9cide si oui ou non il y a avait motif de nullit\u00e9, donc il n'y avait aucun risque par rapport \u00e0 la volont\u00e9 des citoyens, d'o\u00f9 l'importance d\u00e8s qu'on conna\u00eet le vice de de l'utiliser pour \u00e9viter \u00e9ventuellement le risque d'annuler la volont\u00e9 des citoyens, mais si c'est pour \u00e7a, \u00e7a les bons termes bonne je vous laisserais volontiers parler maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:41) [90%] :\r\nC'est, c'est c'est bien pour \u00e7a que nous avons annonc\u00e9 avant la la votation notre intention, et puis j'aimerais tout de m\u00eame m'inscrire en faux le le le cas neuch\u00e2telois, \u00eatre un v\u00e9ritable copi\u00e9-coll\u00e9 de la situation qu'on a avec Alain Rey, c'\u00e9tait une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises coupl\u00e9e \u00e0 une loi am\u00e9liorant l'accueil de l'enfance, donc c'\u00e9tait d'un c\u00f4t\u00e9, des mesures fiscales et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des mesures sociales et puis l\u00e0, le le le parlement neuch\u00e2telois, avait bien vu le probl\u00e8me parce qu'il avait essay\u00e9 de faire de loi s\u00e9par\u00e9 mais en inscrivant dans chacune d'entre elles, une clause pr\u00e9voyant qu'elle n'entrerait pas en vigueur si l'autre n'\u00e9taient pas accept\u00e9e et m\u00eame l\u00e0, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit \u00e7a n'est pas acceptable cela viole le principe de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [93%] :\r\nPierre Chiffelle est ce que vous participez \u00e0 la judiciarisation de de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:23) [90%] :\r\nMais je crois que l'\u00e9volution politique que nous connaissons suisse, il faut r\u00e9ussir \u00e0 la rendre compatible avec notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe qui conna\u00eet notamment le le le le r\u00e9f\u00e9rendum lorsque le Parlement a adopt\u00e9 une loi, et c'est pour \u00e7a que le T2, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral devrait apporter une clarification en disant qu'quelles sont les limites que l'on peut dire que l'on ne peut pas franchir on en adoptant de telles lois susceptibles d'\u00eatre soumise au r\u00e9f\u00e9rendum populaire, j'en reviens \u00e0 mon exemple si si de tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne dit pas le droit finalement pas, peu importe qu'il rejette ou pas le recours, mais ce qui importe, ce qui, v\u00e9ritablement, il les les les limites et dise le droit, face \u00e0 une classe politique qui a trop tendance \u00e0 faire des petits arrangements entre amis devant un \u00e9lecteur qui est, qui est un peu stup\u00e9fait ne comprend pas forc\u00e9ment tous les enjeux et se sent et se sent mal \u00e0 l'aise par rapport \u00e0 ce que la ce genre de question Suzanne sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [90%] :\r\nCette jamais si arrive \u00e0 son \u00e0 la politique, alors \u00e7a c'est un aspect extr\u00eamement troublant, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'au lieu de faire valoir un d\u00e9faut d\u00e8s qu'on le connaissait, ce qui aurait emp\u00each\u00e9 d'avoir ensuite un vote populaire dont on demande l'annulation, encore une fois, il ne faut pas comparer Neuch\u00e2tel avec la situation actuelle, parce que m\u00eame sur le plan du fond, c'\u00e9tait encore diff\u00e9rent, mais je laisse \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 parce que c'est tr\u00e8s juridique, en revanche, la judiciarisation devrait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00eatre \u00e9vit\u00e9s si pour qu'il n'y ait pas le risque d'une \u00e9ventuelle annulation d'une votation on annonce et on se pr\u00e9vaut du vice avant la votation, ce qui est une pure et simple question de bonne foi et ce qui a \u00e9videmment l'Avantage de ne pas mettre en danger le le r\u00e9sultat de la votation, or on n'a m\u00eame pas le droit de subordonner d'annoncer, c'est \u00e9videmment une mani\u00e8re tr\u00e8s peu enfin tr\u00e8s diplomatique de faire valoir certaines choses d'annoncer que, selon le r\u00e9sultat, on se pr\u00e9vaudra du d\u00e9faut ou bien le d\u00e9faut existe vraiment et on doit s'en pr\u00e9valoir avant les r\u00e9sultats aux examens de droit, on s'en souvient, il y a souvent des \u00e9tudiants si SL se trouvent quoi cubain d\u00e9faut seulement s'ils ont \u00e9chou\u00e9, mais ils n'ont m\u00eame pas forc\u00e9ment dit avant, il se regarde bien parce qu'ils \u00e7a serait une grave atteinte au principe de bonne foi d'annoncer si le r\u00e9sultat n'est pas celui que je veux, alors je me pr\u00e9vaudrait, pardonnez -moi, mais la judiciarisation de la politique, c'est en fait le triomphe dans ce cas, de la mauvaise foi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [93%] :\r\nCe sera au tribunal f\u00e9d\u00e9ral de juger de tout \u00e7a et on suivra tout cela avec attention, merci beaucoup, Suzette Sandoz devenue quelques instants dans Soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeur honoraire de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne et ancienne \u00e9lue lib\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiffelle, Pierre", "role": "juriste, membre du POP", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A01ECF4-899A-4FDE-8978-B5021109DA48", "internalArchiveId": "8A01ECF4-899A-4FDE-8978-B5021109DA48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Google coupe les ponts avec Huawei: interview de Christopher Dembik", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christopher Dembik, Responsable de la recherche \u00e9conomique chez Saxo Bank;Dembik, Christopher\r\nInterview de Christopher Dembik, responsable de la recherche \u00e9conomique chez Saxo Bank.\r\n\r\nGoogle coupe les ponts avec Huawei: interview de Christopher Dembik  \r\nGoogle coupe \u00e0 son tour les ponts avec Huawei. Le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms ne pourra plus acc\u00e9der aux applications et services qui sont la propri\u00e9t\u00e9 de Google, comme Gmail par exemple. On rappelle que Android,...syst\u00e8me qui \u00e9quipe l'immense majorit\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phone dans le monde est en main de Google.\r\n La semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0, les groupes technologiques Intel et Qualcomm ont, eux aussi, mis un terme \u00e0 leurs relations commerciales avec Huawei suite \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump d'interdire aux soci\u00e9t\u00e9s technologiques am\u00e9ricaines de commercer avec des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res jug\u00e9es \"\u00e0 risque\". \r\nBonsoir Christopher Dembik ! Responsable de la recherche \u00e9conomique chez Saxo Bank\r\n- Est-ce que Google \u00e9tait r\u00e9ellement oblig\u00e9 de se plier \u00e0 ce d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel ?\r\n- Ou est-ce un geste politique de la part de Google (un paravent ?)\r\n-  On a souvent entendu que la puissance \u00e9conomique de Google le pla\u00e7ait \"au-dessus des d\u00e9cision \u00e9tatiques ou politiques\". Ce n'est donc plus le cas?\r\n- Pourtant Google ne se fournit pas en mat\u00e9riel en provenance de huawei...contrairement \u00e0 des op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques am\u00e9ricains...\r\n-\tQuelle alternative aujourd'hui pour Huawei ?\r\n-\tEffet boule de neige pour les entreprises europ\u00e9ennes qui fournissent les entreprises am\u00e9ricaines ?\r\nLes restrictions de Donald Trump ont des retomb\u00e9es internationales aussi - (l'Allemand Infineon (spinoff de Siemens, fabrique des semi-conducteurs) ou STMicroelectronics (fabrique des puces \u00e9lectroniques) par exemple chutent en Bourse)?\r\n- La chambre de commerce europ\u00e9enne en Chine publie un rapport aujourd'hui. Il conclut qu'il est toujours plus difficile - pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res - de faire des affaires en Chine. Et qu'en termes de transferts de technologies, les entreprises \u00e9trang\u00e8res doivent c\u00e9der une partie de leur savoir-faire \u00e0 la Chine pour acc\u00e9der \u00e0 ses march\u00e9s. P\u00e9kin affirme le contraire.... quelle est votre analyse ? \r\n- Comment l'Europe doit-elle r\u00e9agir - elle qui est prise entre les exigences am\u00e9ricaines et les restrictions de la Chine \u00e0 l'ouverture de son march\u00e9?\r\nLe probl\u00e8me ne se pose-t-il pas aussi aux entreprises europ\u00e9ennes?\r\nCes conclusion de la hambre de commerce europ\u00e9enne en Chine... on peut aussi les lire comme un justification aux sanctions impos\u00e9es \u00e0 la chine par Donald Trump. ?\r\n- Les US font le travail que d'autres pays n'ont pas le courage de faire ? \r\n((La d\u00e9cision de Donald Trump pourrait ralentir aussi les projets de 5G de Huawei - ce qui, \u00e0 son tour, aurait des retomb\u00e9es sur les \u00e9conomies de plusieurs pays?))", "durationSec": 311, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427470", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Google coupe les ponts avec Huawei: interview de Christopher Dembik / FOR_2019-05-20T18:02:00_developpement-10", "Forum du 20.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Christopher Dembik, responsable de la recherche \u00e9conomique chez Saxo Bank."], "variantIds": ["ece-10427470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:24Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGoogle coupe \u00e0 son tour les ponts avec le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms ne pourra plus acc\u00e9der aux applications et services qui sont la propri\u00e9t\u00e9 de Google, comme GMail par exemple, on rappelle que Andro\u00efd, un syst\u00e8me qui \u00e9quipe la la majorit\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phone dans le monde est en main de Google la semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0 les groupes technologiques : Intel et Qualcomm ont eux aussi mis un terme \u00e0 leurs relations commerciales avec Huawei suite \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump d'interdire aux soci\u00e9t\u00e9s technologiques am\u00e9ricaines de commercer avec des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res jug\u00e9es \u00e0 risque, bonsoir, Christopher Dembik, bonsoir, vous \u00eates responsable de la recherche \u00e9conomique chez Saxo Bank, est ce que Google \u00e9tait r\u00e9ellement oblig\u00e9 de se plier \u00e0 ce d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nAlors tr\u00e8s clairement et sans une ambigu\u00eft\u00e9 quelconque, quel qu'il soit, on voit que Google n'avait pas d'autre choix que d'obtemp\u00e9rer ce que \u00e9videmment bien s\u00fbr c'est tr\u00e8s simple : Google est une soci\u00e9t\u00e9 de droit am\u00e9ricain, on sait aussi que Google il faut pas l'oublier b\u00e9n\u00e9ficie tr\u00e8s tr\u00e8s largement de subventions de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral et donc c'est quand m\u00eame soumis aussi d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 l'aval du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, donc l'entreprise n'avait pas d'autre choix que d'obtemp\u00e9rer et d'ailleurs toutes les soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines vont le faire \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame processus qui est suivie dans le cas de la Chine que celui suivi par les entreprises am\u00e9ricaines, lorsque les \u00c9tats-Unis ont mis en place des sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de l'Iran, lorsque le gouvernement donc le politique annonce une d\u00e9cision tr\u00e8s clairement la le \u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [93%] :\r\nEst ce qu'on peut quand m\u00eame y voir un un geste politique de la part de Google. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [88%] :\r\nPas compl\u00e8tement, c'est que pour Google, bien s\u00fbr, il y a eu beaucoup discuter \u00e0 s'implanter en Chine, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s complexe, bien \u00e9videmment, pour des fermes am\u00e9ricaines, mais aussi pour l'ensemble des autres \u00e9trang\u00e8res y compris europ\u00e9ennes, aujourd'hui on d'autres points de vue, il y a vraiment de gestes politiques, on sait que les entreprises \u00e0 Ciccone ou encore et notamment Google ont toujours \u00e9t\u00e9 un peu plus r\u00e9fractaires, l'administration Trump mais l\u00e0 il suffisait simplement de d'ob\u00e9ir, du point de vue l\u00e9gal pour qu'il n'y ait pas derri\u00e8re cela des mesures de r\u00e9torsion alors \u00e7a peut \u00eatre \u00e9ventuellement des amendes, \u00e7a peut \u00eatre aussi beaucoup moins Direct avec des subventions qui ne sont plus canalis\u00e9s dirig\u00e9s vers Google donc Caire pas du tout le choix, il fallait vraiment agir \u00e0 cet \u00e9gard, et c'est vrai qu'on ne peut pas contester la d\u00e9cision de Google. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [88%] :\r\nMon atout, on a souvent entendu cet argument que Google, disons que la puissance \u00e9conomique de Google le pla\u00e7ait au-dessus des des d\u00e9cision \u00e9tatiques et politiques finalement, \u00e7a, \u00e7a ne vaut pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [90%] :\r\nAh, pas du tout, alors on peut toujours sur une multitude de sujets et que ce soit par exemple la la propri\u00e9taire, le respect des donn\u00e9es individuelles, etc, il y a plus moyen questionnement, mais sur ce type de sujets qui sont g\u00e9opolitique finalement les entreprises am\u00e9ricaines, Google en t\u00eate suivi de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement la ligne directrice de Washington et il y a pas de contestation \u00e0 cet \u00e9gard, et c'est le politique qui a vraiment l'ascendant sur l'\u00e9conomie en questions g\u00e9opolitiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [90%] :\r\nEst ce qu'on peut imaginer un effet boule de neige pour les entreprises europ\u00e9ennes qui fournissent, elle aussi, les entreprises am\u00e9ricaines est -ce que l\u00e0 il pourrait y avoir un une une un transfert finalement cette probl\u00e9matique vers les entreprises europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [83%] :\r\nAlors, tr\u00e8s clairement, c'est un peu le message du march\u00e9 parce que son garde aujourd'hui l'\u00e9volution en Bourse du secteur des semi- conducteurs, vous avez notamment Esther Miller Microelectronics \u00e7a \u00e0 Paris ou encore il mis en au en Allemagne, elles connaissent des chutes sont extr\u00eamement importantes \u00e0 pour le 1er de leurs 2 9 pourcent pour le second, 4 pour 100, donc on voit que l'est le march\u00e9 consid\u00e8re en tout cas qu'y aura un impact sur les cimes europ\u00e9ennes et ce qui pourrait \u00eatre tout \u00e0 fait se passer assez logiquement, c'est que la d\u00e9cision am\u00e9ricaine, le d\u00e9cret de Donald Trump \u00e0 un certain stade aussi s'applique directement sur marocaine qui s'elle continuait de faire des affaires avec les entreprises vis\u00e9es ont notamment cette entreprise chinoise pourrait sur des sanctions l'en Corse la m\u00eame strat\u00e9gie qu'avec l'Iran qui pourrait s'appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [94%] :\r\nAlors, Christopher Dembik aujourd'hui m\u00eame \u00e0 la chambre de commerce europ\u00e9enne en Chine publie un rapport qui conclut qu'il est toujours plus difficile pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res de faire des affaires en Chine et qu'en terme de transfert de technologie, les Trans les les entreprises \u00e9trang\u00e8res doivent c\u00e9der une partie de leur savoir- faire \u00e0 la Chine pour acc\u00e9der \u00e0 ses march\u00e9s alors P\u00e9kin affirme le contraire, quelle est votre analyse apr\u00e8s la la la la publication de ce rapport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [91%] :\r\nAlors tr\u00e8s objectivement, il y a pas du tout de contestation de ce qui est dit dans le rapport, quiconque a eu l'occasion de faire du Business en Chine, c'est qu'il y a la n\u00e9cessit\u00e9 de faire du transfert de technologie, c'est indubitable, en 2018 d'ailleurs, l'Union europ\u00e9enne avait attaqu\u00e9 la Chine \u00e0 l'OMC sur le transfert de technologie, donc c'est toujours en cours \u00e0 l'heure actuelle, et on voit tr\u00e8s nettement lorsque les entreprises \u00e9trang\u00e8res sont veulent faire Business en Chine, elles sont oblig\u00e9s d'accorder des droits de propri\u00e9t\u00e9 ou d'utilisation de leur technologie \u00e0 des entit\u00e9s chinoises priv\u00e9es cas pas du tout de contestation \u00e0 cet \u00e9gard, c'est vraiment la mani\u00e8re de faire de Business en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [93%] :\r\nChristopher Dembik on dit toujours que l'\u00e9conomie domine le monde aujourd'hui le le politique, le politique a repris la main avec cette d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [91%] :\r\nOui, on voit qu'un retour du politique sur une multitude de sujets bien s\u00fbr c'est Donald Trump, qui est quand m\u00eame \u00e0 la MNEF, comme on le voit tr\u00e8s nettement avec la Chine, on le voit aussi avec l'Iran, on l'a vu avec nous europ\u00e9enne donc on on a eu pendant une dizaine d'ann\u00e9es, finalement le sentiment suite ce multinationales notamment am\u00e9ricaines avaient tout pouvoir, mais on a la preuve aujourd'hui tr\u00e8s clairement que le politique reprend la main, s'il le souhaite et Donald Trump le fait, il faut dire de mani\u00e8re magistrale \u00e0 cet \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [92%] :\r\nMerci, Christopher Dembik, responsable de la recherche \u00e9conomique chez Saxo Bank, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T17:01:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-114C151E-E109-48EC-864F-2C2A68467423", "internalArchiveId": "114C151E-E109-48EC-864F-2C2A68467423", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vevey r\u00e9clame 2 millions \u00e0 Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen: la r\u00e9action de l'avocat Pierre Chiffelle", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Chiffelle, juriste POP;Suzette Sandoz, juriste PLR\r\nL'interview de Pierre Chiffelle, l'avocat de Michel Agnant\r\n\r\nVevey r\u00e9clame 2 millions \u00e0 Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen: la r\u00e9action de l'avocat Pierre Chiffelle 18h... l'heure de voir si l'expression \"deux juristes, trois avis\" se v\u00e9rifie... Bonsoir Pierre Chiffelle! ... Nous vous recevons ce soir car vous vous lancez dans un grand combat juridique contre la d\u00e9cision populaire d'hier. Avec vos alli\u00e9s popistes, vous contestez la l\u00e9galit\u00e9 du paquet RFFA - un paquet qui liait la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises - leurs taxes - et un geste en faveur de l'AVS - une prise en otage du citoyen. Et puis l'autre juriste c'est vous Suzette Sandoz, bonsoir... vous \u00eates professeur honoraire de droit de l'Universit\u00e9 de Lausanne, ancienne \u00e9lue lib\u00e9rale. Vous, vous estimez que le parlement doit pouvoir ficeler des compromis politiques...\r\n Pierre Chiffelle:\r\n- Qu'on comprenne bien: qu'est-ce qui vous g\u00eane? Parfois en politique, dans l'assiette qu'on vous sert, il y a un peu de tout... mais vous, en fait, vous ne voulez pas manger vos \u00e9pinards...?\r\n- Pourquoi, juridiquement c'est un probl\u00e8me... et estimez-vous vraiment avoir vos chances devant le TF?\r\n- Danger de mettre la Suisse au ban des nations... sur liste gris fonc\u00e9 de l'Europe.. \r\n- Le Parlement ne doit-il pas pouvoir m\u00e9langer certains sujets? Il le fait en toute transparence.\r\n- Le peuple n'a pas dit non, est-ce que cela n'affaiblit pas votre propos?\r\n Suzette Sandoz:\r\n- L'unit\u00e9 de la mati\u00e8re, c'est un principe assez simple, qui concerne les initiatives populaires... il est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable?\r\n- Pourquoi est-ce important selon vous que le Parlement puisse m\u00e9langer deux sujets et quelle est la limite? \r\n- On va bient\u00f4t voter sur...\r\n- Est-ce que fondamentalement ce n'est pas \"acheter\" l'assentiment de la population avec des milliards en cadeau \u00e0 une frange de la population... \r\n- Il y a une judicirisation de la politique... mauvaise chose?\r\n- Le TF semble enclin \u00e0 intervenir... il devrait rester en retrait? \r\n------ \r\n- Est-ce que son Faire avaler des couleuvres sous couvert d'une compensation ?\r\n- C'est aussi la d\u00e9monstration du compromis \u00e0 la Suisse. Plutot une bonne chose...plutot que des fronts qui s'opposent non ?\r\n-  Chiffel, instrumentalisation ?", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10427466", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vevey r\u00e9clame 2 millions \u00e0 Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen: la r\u00e9action de l\u2019avocat Pierre Chiffelle / FOR_2019-05-20T18:02:00_developpement-6", "Forum du 20.05.2019"], "alternativeSummary": ["L\u2019interview de Pierre Chiffelle, l\u2019avocat de Michel Agnant"], "variantIds": ["ece-10427466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:23Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVous restez jusqu'\u00e0 l'instant d'une question, Pierre Chiffelle, on apprend ce soir par 24 heures que la commune de Vevey r\u00e9clame plus de 2 millions de francs \u00e0 Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen et de municipaux de Vevey Libre qui ont \u00e9t\u00e9 suspendues, alors vous \u00eates l'avocat de Michel Agnant comment est -ce que vous comprenez ce ce commandement de payer de ce montant -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nComme une comme une tartufferie mais au \u00e0 laquelle nous allons donner des suites tr\u00e8s vraisemblablement par le d\u00e9p\u00f4t d'une plainte p\u00e9nale pour tentative de contrainte et diffamation en effet on ne la, la, la municipalit\u00e9 de Vevey notifie \u00e0 mon client et \u00e0 monsieur Christen en comment notre pays au titre de r\u00e9paration du pr\u00e9judice subi, ceci pour interrompre la prescription, on voit pas du tout quel pr\u00e9judice la commune peut avoir subi au contraire messieurs Agnant et Christen ont permis de mettre \u00e0 jour ce qui a donn\u00e9 l'affaire Girardin et ont donc r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 la commission de gestion, un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments, ils ont fait oeuvre de salubrit\u00e9 publique, on voit que v\u00e9ritablement maintenant la la la, syndic de Vevey le coll\u00e8gue qui lui restent sans tomber dans l'hyst\u00e9rie parano\u00efaque, tout en ne se rendant pas du tout compte du c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement, compl\u00e8tement grotesque et hors de tout propos, vous \u00eates en essayer d'\u00e9liminer politiquement absolument sans fondement, ces 2 personnes qu'on n'agirait pas autrement, mais je crois que les gens de seront pas tromp\u00e9 dans le cas particulier d'ailleurs l'enqu\u00eate p\u00e9nale arrivera bient\u00f4t \u00e0 son terme, je pense que, peut-\u00eatre, \u00e0 ce moment -l\u00e0 la syndique regrettera ce ce geste totalement d\u00e9plac\u00e9 attentatoires \u00e0 l'honneur de nos clients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [95%] :\r\nCe sont vos propos vous appartiennent, merci beaucoup, Pierre Chiffelle d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-20T16:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "ex-professeure honoraire, professeure de droit, Ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiffelle, Pierre", "role": "Ancien Conseiller d'Etat, avocat de la Fondation Franz Weber Helvetia Nostra", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1811168", "internalArchiveId": "AA1902810831", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "De l'or dans nos poubelles", "publicationDate": "2019-05-20T00:00:00Z", "durationSec": 1769, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10448008", "imageURL": "http://www.rts.ch/10448007.image", "alternativeTitle": ["De l'or dans nos poubelles", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["Nos poubelles valent de l'or mais les communes continuent \u00e0 les br\u00fbler. Les priv\u00e9s voudraient les valoriser. Reportage sur la guerre des d\u00e9chets.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique."], "variantIds": ["ece-10448008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T11:00:50Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:09:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:09:14  00:00:11:07\r\n{\\an1}-L'Italie est en r\u00e9cession,\r\n\r\n00:00:11:09  00:00:14:04\r\n{\\an1}c'est une bombe \u00e0 retardement\r\npour l'\u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n00:00:14:06  00:00:18:03\r\n{\\an1}Rodolfo De Benedetti\r\nest notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:00:18:05  00:00:21:23\r\n{\\an1}Nos poubelles valent de l'or\r\nmais les communes les br\u00fblent,\r\n\r\n00:00:22:01  00:00:25:17\r\n{\\an1}les priv\u00e9s voudraient les valoriser.\r\n\r\n00:00:25:19  00:00:30:19\r\n{\\an1}Une entreprise b\u00e2loise transforme\r\nles 747 en jets priv\u00e9s,\r\n\r\n00:00:30:21  00:00:33:19\r\n{\\an1}on vous emm\u00e8ne \u00e0 bord !\r\n\r\n00:00:47:10  00:00:50:00\r\n{\\an1}Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:50:02  00:00:51:14\r\n{\\an1}Le plaisir d\u2019accueillir\r\n\r\n00:00:51:16  00:00:53:06\r\n{\\an1}un grand patron italien\r\n\r\n00:00:53:08  00:00:56:11\r\n{\\an1}au moment o\u00f9 la situation \u00e9conomique\r\nde l\u2019Italie inqui\u00e8te\r\n\r\n00:00:56:13  00:00:59:02\r\n{\\an1}et \u00e0 une semaine\r\ndes \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\n\r\n00:00:59:04  00:01:01:14\r\n{\\an1}Rodolfo De Benedetti, bonsoir.\r\n\r\n00:01:01:16  00:01:04:08\r\n{\\an1}Merci d\u2019avoir accept\u00e9\r\nnotre invitation.\r\n\r\n00:01:04:11  00:01:07:11\r\n{\\an1}On va parler de l\u2019Italie\r\net de nouvelle \u00e9conomie.\r\n\r\n00:01:07:13  00:01:09:18\r\n{\\an1}On fait connaissance en images.\r\n\r\n00:01:10:11  00:01:12:19\r\n{\\an1}De Benedetti,\r\nune dynastie industrielle\r\n\r\n00:01:12:21  00:01:14:20\r\n{\\an1}qui remonte \u00e0 Carlo, le p\u00e8re.\r\n\r\n00:01:14:22  00:01:18:19\r\n{\\an1}C'est l'un des trois tycoon\r\nde l'Italie d'apr\u00e8s-guerre:\r\n\r\n00:01:18:21  00:01:21:01\r\n{\\an1}il y a Berlusconi, son \u00e9minence.\r\n\r\n00:01:21:03  00:01:23:17\r\n{\\an1}Agnelli, le patron de Fiat,\r\nl'avocat.\r\n\r\n00:01:23:19  00:01:26:04\r\n{\\an1}De Benedetti, l'ing\u00e9nieur.\r\n\r\n00:01:26:06  00:01:28:09\r\n{\\an1}Naturalis\u00e9 suisse en 2009,\r\n\r\n00:01:28:11  00:01:31:18\r\n{\\an1}Carlo De Benedetti\r\na fond\u00e9 un empire, la CIR:\r\n\r\n00:01:31:20  00:01:35:06\r\n{\\an1}16'000 salari\u00e9s et 2,5 mias d'euros\r\nde chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:01:35:08  00:01:38:02\r\n{\\an1}Le groupe d\u00e9tient la Sogefi,\r\n\r\n00:01:38:04  00:01:41:11\r\n{\\an1}le groupe de presse\r\nl'Espresso et ses fleurons:\r\n\r\n00:01:41:13  00:01:44:05\r\n{\\an1}\"la Repubblica\" et \"la Stampa\".\r\n\r\n00:01:44:07  00:01:46:12\r\n{\\an1}Et des maisons de retraite.\r\n\r\n00:01:46:14  00:01:49:05\r\n{\\an1}Rodolfo est l'a\u00een\u00e9 de ses 3 fils.\r\n\r\n00:01:49:07  00:01:52:00\r\n{\\an1}Universit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nun passage chez Lombard Odier\r\n\r\n00:01:52:02  00:01:53:18\r\n{\\an1}et chez Lehman Brothers.\r\n\r\n00:01:53:20  00:01:56:03\r\n{\\an1}Il a dirig\u00e9 le groupe pendant 20 ans\r\n\r\n00:01:56:05  00:01:58:18\r\n{\\an1}et pr\u00e9side aujourd'hui\r\nle conseil d'administration.\r\n\r\n00:01:58:20  00:02:01:22\r\n{\\an1}Il est partenaire de la soci\u00e9t\u00e9\r\nd'investissements Decalia\r\n\r\n00:02:02:00  00:02:05:13\r\n{\\an1}qui a son si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:02:05:15  00:02:10:21\r\n{\\an1}Nos confr\u00e8res radio lui ont demand\u00e9\r\ns'il se voyait en politique,\r\n\r\n00:02:10:23  00:02:13:11\r\n{\\an1}absolument pas !\r\n\r\n00:02:14:20  00:02:24:10\r\n{\\an1}Rodolfo De Benedetti,\r\nquel est votre lien avec Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:02:24:11  00:02:27:22\r\n{\\an1}Vous \u00eates venu pour \u00e9chapper\r\naux Brigades rouges ?\r\n\r\n00:02:31:11  00:02:35:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:02:35:14  00:02:38:13\r\n{\\an1}Au milieu des ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n00:02:38:17  00:02:43:12\r\n{\\an1}c'\u00e9tait compliqu\u00e9 en Italie.\r\n\r\n00:02:43:16  00:02:48:01\r\n{\\an1}Nos parents nous ont envoy\u00e9 au\r\ncoll\u00e8ge en Suisse.\r\n\r\n00:02:48:05  00:02:50:08\r\n{\\an1}On est venu \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:02:50:11  00:02:54:01\r\n{\\an1}apr\u00e8s le coll\u00e8ge.\r\n\r\n00:02:54:05  00:02:58:11\r\n{\\an1}Et j'ai fait l'universit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:02:58:15  00:03:01:11\r\n{\\an1}-Et la politique ?\r\n\r\n00:03:01:15  00:03:04:11\r\n{\\an1}Vous n'\u00eates int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n00:03:04:15  00:03:09:10\r\n{\\an1}Mais pourquoi pas ?\r\n\r\n00:03:09:13  00:03:12:16\r\n{\\an1}-C'est une mode de se reconvertir\r\n\r\n00:03:12:20  00:03:16:01\r\n{\\an1}en politique pour des chefs\r\nd'entreprise.\r\n\r\n00:03:16:05  00:03:18:08\r\n{\\an1}Je ne critique pas.\r\n\r\n00:03:18:11  00:03:21:12\r\n{\\an1}Chacun fait ce qu'il veut.\r\n\r\n00:03:21:16  00:03:23:22\r\n{\\an1}Je pense que chacun doit faire son\r\nm\u00e9tier.\r\n\r\n00:03:24:02  00:03:26:22\r\n{\\an1}J'essaye de faire le mien.\r\n\r\n00:03:27:02  00:03:29:05\r\n{\\an1}Et je ne serais pas capable\r\n\r\n00:03:29:09  00:03:31:17\r\n{\\an1}de faire de la politique.\r\n\r\n00:03:32:06  00:03:34:16\r\n{\\an1}-L\u2019Italie est la 3e \u00e9conomie\r\nde la zone euro\r\n\r\n00:03:34:18  00:03:36:13\r\n{\\an1}derri\u00e8re l\u2019Allemagne et la France,\r\n\r\n00:03:36:15  00:03:39:08\r\n{\\an1}son d\u00e9clin est\r\nune bombe \u00e0 retardement.\r\n\r\n00:03:39:10  00:03:41:08\r\n{\\an1}On fait l\u2019\u00e9tat des lieux.\r\n\r\n00:03:42:01  00:03:45:02\r\n{\\an1}L'Italie est dirig\u00e9e\r\npar une coalition improbable\r\n\r\n00:03:45:04  00:03:50:03\r\n{\\an1}et contradictoire: la Ligue\r\nd'extr\u00eame-droite de Matteo Salvini,\r\n\r\n00:03:50:05  00:03:54:21\r\n{\\an1}et le mouvement populiste 5 \u00e9toiles\r\nde Luigi Di Maio.\r\n\r\n00:03:54:23  00:04:00:17\r\n{\\an1}Le gouvernement d\u00e9fie Bruxelles\r\nen laissant filer le budget.\r\n\r\n00:04:00:19  00:04:05:17\r\n{\\an1}L'endettement de l'Italie atteint\r\n132 % du PIB,\r\n\r\n00:04:05:19  00:04:07:22\r\n{\\an1}ce qui inqui\u00e8te les march\u00e9s.\r\n\r\n00:04:08:00  00:04:10:05\r\n{\\an1}Pour la directrice du FMI:\r\n\r\n00:04:13:06  00:04:16:02\r\n{\\an1}C'est la croissance\r\nla plus faible du continent,\r\n\r\n00:04:16:04  00:04:22:00\r\n{\\an1}le ch\u00f4mage d\u00e9passe les 10 %\r\net atteint 30 % chez les jeunes.\r\n\r\n00:04:23:19  00:04:30:10\r\n{\\an1}Comment l\u2019Italie en est arriv\u00e9e l\u00e0\r\nalors que l\u2019Espagne rel\u00e8ve la t\u00eate.\r\n\r\n00:04:30:11  00:04:39:15\r\n{\\an1}A cause du gouvernement en place\r\nou un h\u00e9ritage du pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:39:19  00:04:44:09\r\n{\\an1}-C'est un h\u00e9ritage.\r\n\r\n00:04:44:12  00:04:50:11\r\n{\\an1}C'est triste et pr\u00e9occupant.\r\n\r\n00:04:52:15  00:04:57:00\r\n{\\an1}Le fait m\u00eame que vous m'ayez invit\u00e9\r\nen t\u00e9moigne.\r\n\r\n00:04:57:04  00:05:00:09\r\n{\\an1}L'Italie est devenue importante pour\r\nles mauvaises raisons.\r\n\r\n00:05:00:12  00:05:02:15\r\n{\\an1}Les racines sont lointaines.\r\n\r\n00:05:02:19  00:05:06:14\r\n{\\an1}Elles sont anciennes.\r\n\r\n00:05:06:18  00:05:11:00\r\n{\\an1}L'Italie a v\u00e9cu une grande\r\ninstabilit\u00e9 politique\r\n\r\n00:05:11:04  00:05:15:19\r\n{\\an1}avec beaucoup trop de gouvernements.\r\n\r\n00:05:15:23  00:05:21:23\r\n{\\an1}Il n'y avait pas de perspective de\r\nmoyen terme pour affronter\r\n\r\n00:05:24:02  00:05:27:17\r\n{\\an1}les r\u00e9formes structurelles comme le\r\nmarch\u00e9 du travail, la justice,\r\n\r\n00:05:27:21  00:05:32:08\r\n{\\an1}les infrastructures dont le pays\r\naurait besoin.\r\n\r\n00:05:32:11  00:05:38:10\r\n{\\an1}Nous avons eu des \u00e9lections\r\nl\u00e9gislatives il y a un an.\r\n\r\n00:05:38:15  00:05:43:04\r\n{\\an1}Et depuis un an, on est en campagne\r\n\u00e9lectorale.\r\n\r\n00:05:43:08  00:05:46:10\r\n{\\an1}Alors que avec la l\u00e9gislature de 5\r\nans, on ne devrait pas.\r\n\r\n00:05:46:13  00:05:50:14\r\n{\\an1}Mais il y a toujours une \u00e9lection.\r\n\r\n00:05:50:18  00:05:55:07\r\n{\\an1}-Comme chef d'entreprise, qu'est-ce\r\nqui vous inqui\u00e8te ?\r\n\r\n00:05:55:11  00:06:00:03\r\n{\\an1}-C'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 internationale\r\ndu pays.\r\n\r\n00:06:00:07  00:06:06:05\r\n{\\an1}L'Italie aurait besoin de cette\r\ncr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n00:06:07:00  00:06:10:17\r\n{\\an1}Les entreprises italiennes sont\r\nexpos\u00e9es aux march\u00e9s internationaux.\r\n\r\n00:06:10:21  00:06:14:18\r\n{\\an1}Ce sont des entreprises\r\nexportatrices.\r\n\r\n00:06:14:22  00:06:20:20\r\n{\\an1}Elles ont besoin de capitaux et de\r\nfinancement.\r\n\r\n00:06:25:03  00:06:28:09\r\n{\\an1}La politique ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nn'aident pas beaucoup les\r\n\r\n00:06:28:12  00:06:31:15\r\n{\\an1}entreprises italiennes.\r\n\r\n00:06:31:19  00:06:36:21\r\n{\\an1}Elle ne cr\u00e9e pas cette image de\r\nconfiance.\r\n\r\n00:06:37:01  00:06:40:06\r\n{\\an1}-Pour un groupe comme le v\u00f4tre de\r\n16'000 salari\u00e9s,\r\n\r\n00:06:40:10  00:06:46:08\r\n{\\an1}quel est l'impact ?\r\n\r\n00:06:47:13  00:06:51:09\r\n{\\an1}-Il y a dans notre groupe des\r\nm\u00e9tiers globaux.\r\n\r\n00:06:51:12  00:06:57:11\r\n{\\an1}Je pense \u00e0 l'automobile.\r\n\r\n00:06:57:14  00:07:01:15\r\n{\\an1}L\u00e0, il n'y a pas d'impact.\r\n\r\n00:07:01:18  00:07:06:23\r\n{\\an1}Nos clients sont les grands\r\nconstructeurs.\r\n\r\n00:07:07:03  00:07:12:20\r\n{\\an1}Ce n'est pas un m\u00e9tier qui est\r\nr\u00e9glement\u00e9 par l'Italie.\r\n\r\n00:07:13:00  00:07:17:15\r\n{\\an1}Par contre, on a des activit\u00e9s comme\r\nles m\u00e9dias ou la sant\u00e9.\r\n\r\n00:07:17:19  00:07:21:03\r\n{\\an1}Elles sont souvent des activit\u00e9s\r\nr\u00e9gul\u00e9es.\r\n\r\n00:07:21:07  00:07:27:05\r\n{\\an1}On a affaire avec l'administration.\r\n\r\n00:07:29:23  00:07:35:23\r\n{\\an1}Le manque de solide et de stabilit\u00e9\r\npolitique n'aide pas.\r\n\r\n00:07:37:09  00:07:40:18\r\n{\\an1}-Vous avez connu des crises\r\nentrantes en 30 ans,\r\n\r\n00:07:40:22  00:07:46:08\r\n{\\an1}celle-ci est diff\u00e9rente ?\r\n\r\n00:07:46:11  00:07:50:23\r\n{\\an1}-Il y en a eu des plus aigues.\r\n\r\n00:07:51:03  00:07:55:11\r\n{\\an1}Celle-ci est plus compliqu\u00e9e\r\n\r\n00:07:55:15  00:08:01:13\r\n{\\an1}dans la mesure o\u00f9 on ne voit pas de\r\nperspectives.\r\n\r\n00:08:02:01  00:08:05:16\r\n{\\an1}C'est difficile de comprendre\r\ncomment va sortir de cette situation\r\n\r\n00:08:05:19  00:08:10:18\r\n{\\an1}d'impasse politique.\r\n\r\n00:08:10:22  00:08:13:09\r\n{\\an1}Il y a une coalition entre 2 forces\r\npolitiques\r\n\r\n00:08:13:12  00:08:15:15\r\n{\\an1}qui ne sont pas d'accord.\r\n\r\n00:08:15:19  00:08:17:20\r\n{\\an1}-Mais le risque,\r\n\r\n00:08:18:00  00:08:20:06\r\n{\\an1}c'est d'aller dans le mur,\r\n\r\n00:08:20:10  00:08:25:15\r\n{\\an1}que le pays fasse faillite ?\r\n\r\n00:08:25:19  00:08:31:11\r\n{\\an1}-Le risque, c'est toujours par\r\nl'argent.\r\n\r\n00:08:31:15  00:08:37:13\r\n{\\an1}Quand on a une dette publique telle,\r\net qu'on doit\r\n\r\n00:08:42:01  00:08:45:05\r\n{\\an1}refinancer 400 mias par an, on a\r\nbesoin d'\u00eatre cr\u00e9dible.\r\n\r\n00:08:46:06  00:08:49:01\r\n{\\an1}Rodolfo De Benedetti merci,\r\non vous retrouve tout \u00e0 l\u2019heure.\r\n\r\n00:08:49:03  00:08:53:21\r\n{\\an1}Le sujet qui suit va dans ce sens,\r\non s\u2019int\u00e9resse \u00e0 nos poubelles !\r\n\r\n00:08:53:23  00:08:57:08\r\n{\\an1}On pourrait valoriser plus\r\nce qui reste au fond des sacs\r\n\r\n00:08:57:10  00:09:01:17\r\n{\\an1}mais  les communes ne les trient pas,\r\nelles les br\u00fblent.\r\n\r\n00:09:01:19  00:09:04:11\r\n{\\an1}Les priv\u00e9s y voient\r\nun nouveau march\u00e9.\r\n\r\n00:09:04:13  00:09:07:02\r\n{\\an1}C\u2019est la guerre des d\u00e9chets.\r\n\r\n00:09:09:20  00:09:12:07\r\n{\\an1}-700 kg de d\u00e9chets par an,\r\n\r\n00:09:12:09  00:09:16:23\r\n{\\an1}c'est la quantit\u00e9 d'ordures produite\r\npar chaque habitant en Suisse.\r\n\r\n00:09:17:01  00:09:19:09\r\n{\\an1}Mais on en trie d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9.\r\n\r\n00:09:19:11  00:09:24:08\r\n{\\an1}Pourtant il reste encore\r\ndes richesses dans nos ordures.\r\n\r\n00:09:24:10  00:09:28:02\r\n{\\an1}La poubelle des m\u00e9nages suisses\r\ncontient\r\n\r\n00:09:28:04  00:09:32:11\r\n{\\an1}un tiers de d\u00e9chets non recyclables\r\net deux tiers de valorisables,\r\n\r\n00:09:32:13  00:09:37:06\r\n{\\an1}de quoi faire du compost, du carton\r\nou des plastiques.\r\n\r\n00:09:37:08  00:09:44:05\r\n{\\an1}Car il y a de la valeur dans nos\r\npoubelles pour Isabelle Chevalley.\r\n\r\n00:09:44:07  00:09:46:20\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup de valeur.\r\n\r\n00:09:46:22  00:09:50:01\r\n{\\an1}Celle-ci fluctue en fonction\r\n\r\n00:09:50:03  00:09:51:13\r\n{\\an1}des cours mondiaux.\r\n\r\n00:09:51:15  00:09:55:05\r\n{\\an1}Mais le papier, le plastique, le fer,\r\n\u00e7a a beaucoup de valeur.\r\n\r\n00:09:55:07  00:09:58:03\r\n{\\an1}Quand ils sont m\u00e9lang\u00e9s\r\ndans les sacs poubelles,\r\n\r\n00:09:58:05  00:10:01:19\r\n{\\an1}il est rentable de les en sortir.\r\n\r\n00:10:01:21  00:10:05:14\r\n{\\an1}-Une technologie mise au point\r\npar une entreprise priv\u00e9e\r\n\r\n00:10:05:16  00:10:11:11\r\n{\\an1}pourrait permettre de revendre\r\nles deux tiers des ordures.\r\n\r\n00:10:11:12  00:10:17:01\r\n{\\an1}C'est cette usine qui ouvrira\r\nbient\u00f4t pr\u00e8s de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:17:03  00:10:20:18\r\n{\\an1}-Cette usine est novatrice en Suisse.\r\n\r\n00:10:20:20  00:10:22:20\r\n{\\an1}Un centre de tri automatis\u00e9\r\n\r\n00:10:22:21  00:10:27:14\r\n{\\an1}qui permet de valoriser les d\u00e9chets\r\ndes entreprises.\r\n\r\n00:10:27:16  00:10:34:09\r\n{\\an1}Ce processus pourrait aussi\r\ntraiter les ordures m\u00e9nag\u00e8res.\r\n\r\n00:10:34:11  00:10:38:11\r\n{\\an1}-Pour traiter ces ordures,\r\nune cha\u00eene de tri.\r\n\r\n00:10:38:13  00:10:41:22\r\n{\\an1}Elle s\u00e9pare les d\u00e9chets\r\nselon le poids et la forme,\r\n\r\n00:10:41:23  00:10:43:22\r\n{\\an1}le tri balistique.\r\n\r\n00:10:44:00  00:10:47:18\r\n{\\an1}Puis selon leur couleur\r\ndans un tri optique.\r\n\r\n00:10:47:20  00:10:54:01\r\n{\\an1}Et les m\u00e9taux non ferreux sont\r\naspir\u00e9s par le courant de Foucault.\r\n\r\n00:10:54:03  00:11:00:06\r\n{\\an1}Tout sera revendu\r\njusqu'au trognon de pomme.\r\n\r\n00:11:00:07  00:11:03:11\r\n{\\an1}-Les mat\u00e9riaux organiques\r\nrepr\u00e9sentent un potentiel\r\n\r\n00:11:03:13  00:11:06:05\r\n{\\an1}car on peut produire\r\n\u00e0 la fois de l'\u00e9nergie\r\n\r\n00:11:06:07  00:11:11:11\r\n{\\an1}et de l'amendement agricole\r\npour alimenter les sols.\r\n\r\n00:11:11:12  00:11:16:22\r\n{\\an1}Les plastiques repr\u00e9sentent\r\naussi un potentiel int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:11:17:00  00:11:21:19\r\n{\\an1}Je suis un fort d\u00e9fenseur\r\nde la valorisation des plastiques.\r\n\r\n00:11:21:21  00:11:24:03\r\n{\\an1}-Et les clients ne manquent pas.\r\n\r\n00:11:24:05  00:11:26:07\r\n{\\an1}Par exemple, les cimentiers.\r\n\r\n00:11:26:09  00:11:29:16\r\n{\\an1}Ils aimeraient br\u00fbler plus\r\nde d\u00e9chets et moins de charbon.\r\n\r\n00:11:29:18  00:11:33:17\r\n{\\an1}Comme ici\r\ndans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:11:33:19  00:11:36:04\r\n{\\an1}-Si les d\u00e9chets m\u00e9nagers\r\n\r\n00:11:36:06  00:11:38:10\r\n{\\an1}\u00e9taient tri\u00e9s,\r\n\r\n00:11:38:11  00:11:41:08\r\n{\\an1}nous pourrions les utiliser\r\npour notre production\r\n\r\n00:11:41:10  00:11:44:17\r\n{\\an1}et ainsi r\u00e9duire le manque d'\u00e9nergie\r\n\r\n00:11:44:19  00:11:47:19\r\n{\\an1}qui est actuellement\r\npalli\u00e9 par du charbon.\r\n\r\n00:11:47:21  00:11:49:14\r\n{\\an1}-Mais on n'en est pas l\u00e0\r\n\r\n00:11:49:16  00:11:53:13\r\n{\\an1}car l'Etat garde le monopole\r\nsur les d\u00e9chets m\u00e9nagers.\r\n\r\n00:11:53:15  00:11:56:12\r\n{\\an1}Si la logique des priv\u00e9s est de\r\nfaire de l'argent\r\n\r\n00:11:56:14  00:12:02:15\r\n{\\an1}avec les poubelles,\r\nles communes pr\u00e9f\u00e8rent les br\u00fbler.\r\n\r\n00:12:03:12  00:12:10:07\r\n{\\an1}A la d\u00e9chetterie de Morges,\r\nle chef de service s'en explique.\r\n\r\n00:12:10:10  00:12:13:22\r\n{\\an1}-On trie d\u00e9j\u00e0 le plastique.\r\n\r\n00:12:13:23  00:12:17:18\r\n{\\an1}Mais les diff\u00e9rentes usines\r\nd'incin\u00e9ration\r\n\r\n00:12:17:20  00:12:21:14\r\n{\\an1}sont heureuses d'avoir du plastique\r\n\r\n00:12:21:16  00:12:26:07\r\n{\\an1}pour am\u00e9liorer la combustion\r\nde mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:12:26:09  00:12:30:12\r\n{\\an1}-Actuellement, les sacs poubelles\r\nvaudois, charg\u00e9s de plastique\r\n\r\n00:12:30:14  00:12:33:13\r\n{\\an1}arrivent \u00e0 Tri Del.\r\n\r\n00:12:33:15  00:12:38:13\r\n{\\an1}Et ici, Jean-Philippe ne voudrait\r\npas renoncer aux plastiques.\r\n\r\n00:12:38:15  00:12:41:11\r\n{\\an1}-Sur le plan combustible,\r\n\r\n00:12:41:13  00:12:44:01\r\n{\\an1}c'est le top le plastique.\r\n\r\n00:12:44:03  00:12:46:01\r\n{\\an1}Il faut en \u00eatre conscient.\r\n\r\n00:12:46:03  00:12:49:03\r\n{\\an1}On a tous les gobelets et les\r\nbarquettes\r\n\r\n00:12:49:05  00:12:53:06\r\n{\\an1}qui sont salis par la nourriture,\r\non ne peut pas les r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n00:12:53:08  00:12:56:20\r\n{\\an1}Donc autant les br\u00fbler\r\npour r\u00e9cup\u00e9rer leur \u00e9nergie.\r\n\r\n00:12:56:22  00:13:00:15\r\n{\\an1}On br\u00fble ce qui n'est pas recyclable.\r\n\r\n00:13:00:16  00:13:03:12\r\n{\\an1}C'est ce qui est en bout de course.\r\n\r\n00:13:03:14  00:13:06:16\r\n{\\an1}-Pour l'Etat, nos ordures\r\nne sont pas totalement perdues\r\n\r\n00:13:06:17  00:13:08:19\r\n{\\an1}dans ces flammes \u00e0 800 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:13:08:21  00:13:14:23\r\n{\\an1}Car les usines d'incin\u00e9ration\r\nr\u00e9cup\u00e8rent la chaleur des fours.\r\n\r\n00:13:15:01  00:13:18:11\r\n{\\an1}-On n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre\r\ndes choses qui ne br\u00fblent pas.\r\n\r\n00:13:18:13  00:13:23:18\r\n{\\an1}Le verre, le m\u00e9tal, la c\u00e9ramique\r\nsont des choses qui ne br\u00fblent pas.\r\n\r\n00:13:23:20  00:13:26:22\r\n{\\an1}Donc \u00e7a ne produit aucune \u00e9nergie.\r\n\r\n00:13:27:00  00:13:29:12\r\n{\\an1}Et, c'est notre but.\r\n\r\n00:13:29:14  00:13:33:09\r\n{\\an1}-Cette \u00e9nergie est revendue\r\nsous forme de chauffage \u00e0 distance.\r\n\r\n00:13:33:11  00:13:35:21\r\n{\\an1}Ce qui contribue,\r\navec les taxes d\u00e9chets,\r\n\r\n00:13:35:23  00:13:38:11\r\n{\\an1}\u00e0 couvrir les frais\r\nde fonctionnement.\r\n\r\n00:13:38:11  00:13:43:18\r\n{\\an1}Pour Isabelle Chevalley,\r\nc'est un gaspillage de ressources.\r\n\r\n00:13:43:20  00:13:46:05\r\n{\\an1}-Ce qui me met en col\u00e8re,\r\n\r\n00:13:46:07  00:13:48:17\r\n{\\an1}c'est que le contribuable\r\n\r\n00:13:48:19  00:13:53:10\r\n{\\an1}paie pour br\u00fbler ses d\u00e9chets\r\net ce n'est pas \u00e9cologique.\r\n\r\n00:13:53:11  00:13:56:05\r\n{\\an1}Des priv\u00e9s pourraient\r\nle faire moins cher\r\n\r\n00:13:56:07  00:14:00:13\r\n{\\an1}en faisant plus d'\u00e9cologie.\r\n\r\n00:14:00:15  00:14:04:11\r\n{\\an1}-Nos ordures m\u00e9nag\u00e8res sont en voie\r\nde cr\u00e9er un nouveau march\u00e9\r\n\r\n00:14:04:12  00:14:08:15\r\n{\\an1}que de disputent d\u00e9j\u00e0\r\npriv\u00e9 et public.\r\n\r\n00:14:11:06  00:14:13:10\r\n{\\an1}-Chantal Pannatier, bonsoir.\r\n\r\n00:14:13:11  00:14:17:09\r\n{\\an1}On parle de guerre des d\u00e9chets, mais\r\non a deux mani\u00e8res de les valoriser,\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:21:02\r\n{\\an1}soit comme combustible,\r\nsoit pour en refaire de la mati\u00e8re.\r\n\r\n00:14:21:04  00:14:24:11\r\n{\\an1}Quelle est la meilleure solution\r\nsur un plan \u00e9cologique ?\r\n\r\n00:14:24:12  00:14:26:04\r\n{\\an1}-Refaire de la mati\u00e8re\r\n\r\n00:14:26:06  00:14:27:19\r\n{\\an1}\u00e0 partir des d\u00e9chets,\r\n\r\n00:14:27:21  00:14:30:16\r\n{\\an1}\u00e7a semble toujours\r\nplus protecteur de la plan\u00e8te\r\n\r\n00:14:30:18  00:14:32:13\r\n{\\an1}que de les br\u00fbler.\r\n\r\n00:14:32:15  00:14:35:05\r\n{\\an1}Les plastiques sont d'excellents\r\ncombustibles\r\n\r\n00:14:35:07  00:14:37:11\r\n{\\an1}car ils sont proches du p\u00e9trole.\r\n\r\n00:14:37:13  00:14:41:14\r\n{\\an1}Mais ils polluent en br\u00fblant.\r\n\r\n00:14:41:16  00:14:45:16\r\n{\\an1}-Le tri s'est pas mal d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n00:14:45:18  00:14:51:05\r\n{\\an1}Est-ce qu'on se retrouve\r\navec une surcapacit\u00e9 des fours ?\r\n\r\n00:14:51:07  00:14:54:18\r\n{\\an1}-Oui, m\u00eame si les usines\r\nd'incin\u00e9ration\r\n\r\n00:14:54:20  00:14:57:11\r\n{\\an1}ont de la peine \u00e0 le reconna\u00eetre.\r\n\r\n00:14:57:12  00:15:01:12\r\n{\\an1}On a envoy\u00e9 un questionnaire aux 6\r\nusines d'incin\u00e9ration\r\n\r\n00:15:01:14  00:15:07:21\r\n{\\an1}de Suisse romande et 4 reconnaissent\r\nqu'elles ont encore des capacit\u00e9s.\r\n\r\n00:15:07:23  00:15:13:08\r\n{\\an1}La plupart ont \u00e9t\u00e9 construites\r\ndans les ann\u00e9es 80 et 90,\r\n\r\n00:15:13:10  00:15:15:02\r\n{\\an1}et qu'\u00e0 cette \u00e9poque\r\n\r\n00:15:15:04  00:15:19:06\r\n{\\an1}on n'a pas vu venir l'importance\r\ngrandissante de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n00:15:19:08  00:15:24:16\r\n{\\an1}-Mais cela n'a pas pour cons\u00e9quence\r\nde ne pas inciter \u00e0 trier ?\r\n\r\n00:15:24:18  00:15:27:12\r\n{\\an1}-Un peu parce qu'on se sent frein\u00e9s\r\n\r\n00:15:27:14  00:15:30:19\r\n{\\an1}dans notre volont\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer\r\net trier un maximum.\r\n\r\n00:15:30:21  00:15:34:09\r\n{\\an1}Mais les usines d'incin\u00e9ration\r\nplanifi\u00e9es sont plus petites,\r\n\r\n00:15:34:11  00:15:37:16\r\n{\\an1}comme \u00e0 Gen\u00e8ve\r\navec les Cheneviers IV.\r\n\r\n00:15:37:18  00:15:41:13\r\n{\\an1}La solution passera par une\r\nredistribution des cartes\r\n\r\n00:15:41:15  00:15:45:20\r\n{\\an1}entre les usines d'incin\u00e9ration\r\npubliques et les entreprises\r\n\r\n00:15:45:22  00:15:48:23\r\n{\\an1}pour tirer le meilleur parti\r\ndes ordures.\r\n\r\n00:15:49:20  00:15:54:08\r\n{\\an1}-Et quand nos d\u00e9chets sont br\u00fbl\u00e9s,\r\nce n\u2019est pas fini pour autant.\r\n\r\n00:15:54:10  00:15:59:13\r\n{\\an1}Il reste des trucs \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer,\r\nc\u2019est la suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:16:03:02  00:16:08:00\r\n{\\an1}-Voici les joyaux de nos d\u00e9chets\r\nsortis des fours.\r\n\r\n00:16:08:02  00:16:10:09\r\n{\\an1}Une vraie mine \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n00:16:10:10  00:16:14:07\r\n{\\an1}Le plus pr\u00e9cieux de ces bijoux\r\nn'est pas celui qu'on croit.\r\n\r\n00:16:14:09  00:16:16:00\r\n{\\an1}-Il y a plus de cuivre\r\n\r\n00:16:16:02  00:16:17:21\r\n{\\an1}dans les m\u00e2chefers suisses\r\n\r\n00:16:17:23  00:16:21:14\r\n{\\an1}que dans la meilleure mine de cuivre\r\nqui se trouve au Chili.\r\n\r\n00:16:21:16  00:16:25:01\r\n{\\an1}-Le cuivre est pr\u00e9sent\r\ndans les objets quotidiens.\r\n\r\n00:16:25:03  00:16:28:10\r\n{\\an1}Il se n\u00e9gocie \u00e0 6'300 frs la tonne.\r\n\r\n00:16:28:11  00:16:32:00\r\n{\\an1}-C'est du cuivre qui est\r\npeut-\u00eatre dans un jouet.\r\n\r\n00:16:32:02  00:16:35:13\r\n{\\an1}Ou dans un moteur\r\nde voiture \u00e9lectrique\r\n\r\n00:16:35:15  00:16:41:04\r\n{\\an1}qu'on a offert \u00e0 son enfant\r\net qu'on a jet\u00e9.\r\n\r\n00:16:41:06  00:16:45:01\r\n{\\an1}-L'usine Selfrag a \u00e9t\u00e9 construite\r\nen 2017 \u00e0 Chi\u00e8tres\r\n\r\n00:16:45:03  00:16:47:22\r\n{\\an1}\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'usine d'incin\u00e9ration\r\nde Fribourg\r\n\r\n00:16:48:00  00:16:53:10\r\n{\\an1}pour r\u00e9cup\u00e9rer les r\u00e9sidus\r\ndes fours, les m\u00e2chefers.\r\n\r\n00:16:53:11  00:16:56:04\r\n{\\an1}-Notre but est de minimiser\r\n\r\n00:16:56:06  00:17:02:01\r\n{\\an1}la quantit\u00e9 de mat\u00e9riaux\r\nqui va en d\u00e9charge bioactive.\r\n\r\n00:17:02:02  00:17:05:02\r\n{\\an1}Notre but est\r\nde r\u00e9cup\u00e9rer le maximum.\r\n\r\n00:17:05:03  00:17:09:17\r\n{\\an1}Nous avons les m\u00e9taux non ferreux.\r\n\r\n00:17:09:19  00:17:11:11\r\n{\\an1}C'est ce qu'on vend.\r\n\r\n00:17:11:12  00:17:14:07\r\n{\\an1}A droite, la mati\u00e8re inerte.\r\n\r\n00:17:14:09  00:17:17:02\r\n{\\an1}Elle ne va pas en d\u00e9charge bioactive.\r\n\r\n00:17:17:05  00:17:20:07\r\n{\\an1}Elle peut \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9e\r\ndans la construction\r\n\r\n00:17:20:09  00:17:23:16\r\n{\\an1}ou dans une d\u00e9charge inerte.\r\n\r\n00:17:23:18  00:17:27:04\r\n{\\an1}La troisi\u00e8me benne,\r\nc'est les mat\u00e9riaux\r\n\r\n00:17:27:06  00:17:30:04\r\n{\\an1}qu'on n'a pas encore\r\nr\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9contaminer.\r\n\r\n00:17:30:06  00:17:35:02\r\n{\\an1}Ceux-l\u00e0 vont\r\ndans la d\u00e9charge bioactive.\r\n\r\n00:17:35:04  00:17:39:14\r\n{\\an1}-On cherche surtout \u00e0 \u00e9viter que les\r\nm\u00e9taux lourds contaminent les sols.\r\n\r\n00:17:39:16  00:17:42:03\r\n{\\an1}On tapisse donc\r\nles d\u00e9charges bioactives\r\n\r\n00:17:42:05  00:17:45:12\r\n{\\an1}d'une couche imperm\u00e9able\r\net on r\u00e9cup\u00e8re les eaux.\r\n\r\n00:17:45:14  00:17:47:14\r\n{\\an1}Le secret de la rentabilit\u00e9,\r\n\r\n00:17:47:16  00:17:50:03\r\n{\\an1}c'est de redonner leur puret\u00e9\r\naux m\u00e9taux\r\n\r\n00:17:50:04  00:17:53:04\r\n{\\an1}qui constituent les m\u00e2chefers.\r\n\r\n00:17:53:06  00:17:57:03\r\n{\\an1}Dans cette eau,\r\ndes milliers d'arcs \u00e9lectriques\r\n\r\n00:17:57:05  00:18:03:02\r\n{\\an1}s\u00e9parent les \u00e9l\u00e9ments\r\nde nature diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:18:03:04  00:18:07:16\r\n{\\an1}Une technique invent\u00e9e\r\npar un Suisse il y a 100 ans.\r\n\r\n00:18:07:18  00:18:10:08\r\n{\\an1}-Vous sortez de l'or ?\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:18:10:10  00:18:13:22\r\n{\\an1}Ca se compte\r\nen milligrammes par tonne.\r\n\r\n00:18:14:00  00:18:20:17\r\n{\\an1}Ce n'est pas ce qui va influencer\r\nla rentabilit\u00e9 de l'installation.\r\n\r\n00:18:20:19  00:18:24:09\r\n{\\an1}-L'usine, en mains priv\u00e9es,\r\na co\u00fbt\u00e9 6,5 mios.\r\n\r\n00:18:24:11  00:18:28:01\r\n{\\an1}Elle sera pay\u00e9e en 5 ans.\r\n\r\n00:18:28:03  00:18:32:01\r\n{\\an1}Et elle va diminuer de moiti\u00e9\r\nles m\u00e2chefers mis en d\u00e9charge,\r\n\r\n00:18:32:03  00:18:35:11\r\n{\\an1}voire m\u00eame retraiter\r\nceux qui s'y trouvent.\r\n\r\n00:18:35:12  00:18:38:19\r\n{\\an1}Si m\u00eame les m\u00e2chefers\r\ndeviennent des objets pr\u00e9cieux,\r\n\r\n00:18:38:21  00:18:42:16\r\n{\\an1}on peut r\u00eaver d'une soci\u00e9t\u00e9\r\nqui ne produirait plus de d\u00e9chets\r\n\r\n00:18:42:18  00:18:44:15\r\n{\\an1}mais que des tr\u00e9sors.\r\n\r\n00:18:54:07  00:18:57:23\r\n{\\an1}-On retrouve notre invit\u00e9,\r\nRodolfo De Benedetti,\r\n\r\n00:18:58:01  00:19:00:16\r\n{\\an1}capitaine d\u2019industrie en Italie,\r\nvous avez aussi lanc\u00e9\r\n\r\n00:19:00:18  00:19:03:23\r\n{\\an1}une soci\u00e9t\u00e9 d\u2019investissements\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Decalia.\r\n\r\n00:19:04:01  00:19:10:10\r\n{\\an1}Le traitement des d\u00e9chets\r\nvous int\u00e9resse ?\r\n\r\n00:19:10:13  00:19:16:10\r\n{\\an1}-Beaucoup.\r\n\r\n00:19:18:09  00:19:24:09\r\n{\\an1}On a essay\u00e9 il y a 5 ans avec mes\r\npartenaires\r\n\r\n00:19:25:21  00:19:28:01\r\n{\\an1}de Decalia,\r\n\r\n00:19:28:05  00:19:33:10\r\n{\\an1}on s'est focalis\u00e9 sur des\r\nth\u00e9matiques\r\n\r\n00:19:33:13  00:19:36:03\r\n{\\an1}qui est importantes et\r\nstructurelles.\r\n\r\n00:19:36:07  00:19:41:15\r\n{\\an1}Pour vivre encore 20 ans avec.\r\n\r\n00:19:41:19  00:19:47:03\r\n{\\an1}On pense qu'on est arriv\u00e9 au bout du\r\nsyst\u00e8me de l'\u00e9conomie les nerfs\r\n\r\n00:19:47:07  00:19:53:05\r\n{\\an1}qu'on conna\u00eet depuis des dizaines\r\nd'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:19:55:14  00:20:01:16\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie lin\u00e9aire utilise des\r\nmati\u00e8res premi\u00e8res limit\u00e9es.\r\n\r\n00:20:07:19  00:20:11:09\r\n{\\an1}On les travaille, on produits des\r\nd\u00e9chets et ensuite on jette les\r\n\r\n00:20:11:12  00:20:13:15\r\n{\\an1}produits.\r\n\r\n00:20:13:19  00:20:17:19\r\n{\\an1}On s'est pench\u00e9 sur l'\u00e9conomie\r\ncirculaire.\r\n\r\n00:20:17:23  00:20:20:07\r\n{\\an1}\u00c7a met en avant une modification\r\n\r\n00:20:20:11  00:20:23:02\r\n{\\an1}des m\u00e9thodes de production\r\n\r\n00:20:23:06  00:20:25:09\r\n{\\an1}qui essaye de r\u00e9utiliser\r\n\r\n00:20:25:12  00:20:27:13\r\n{\\an1}les d\u00e9chets de production\r\n\r\n00:20:27:17  00:20:29:18\r\n{\\an1}ou d'en produire le moins possible\r\n\r\n00:20:29:22  00:20:35:12\r\n{\\an1}ou de r\u00e9utiliser le produit fini.\r\n\r\n00:20:35:16  00:20:39:04\r\n{\\an1}Cela essaye de pousser des mod\u00e8les\r\nplus pouss\u00e9s sur l'utilisation\r\n\r\n00:20:39:07  00:20:41:11\r\n{\\an1}du produit.\r\n\r\n00:20:41:14  00:20:47:00\r\n{\\an1}Plut\u00f4t que la possession du produit.\r\n\r\n00:20:47:04  00:20:53:02\r\n{\\an1}Un exemple, une grande entreprise\r\nproduit des ampoules\r\n\r\n00:20:53:09  00:20:57:00\r\n{\\an1}qui ne les vents plus mais elle vend\r\nl'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:20:57:04  00:21:01:19\r\n{\\an1}Elle vend l'utilisation du produit.\r\n\r\n00:21:01:23  00:21:05:00\r\n{\\an1}-Elle a meilleur temps de vous\r\nvendre de bonnes ampoules.\r\n\r\n00:21:05:04  00:21:07:23\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:21:08:03  00:21:11:20\r\n{\\an1}Elle n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 promouvoir\r\nl'obsolescence.\r\n\r\n00:21:12:00  00:21:17:17\r\n{\\an1}-C'est un moyen de lutter contre.\r\n\r\n00:21:17:21  00:21:20:14\r\n{\\an1}Vous avez un fonds d'investissement\r\npour les jeunes.\r\n\r\n00:21:20:18  00:21:26:16\r\n{\\an1}Pourquoi ?\r\n\r\n00:21:27:23  00:21:33:22\r\n{\\an1}-On pense qu'il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne qui\r\nest assez unique,\r\n\r\n00:21:35:07  00:21:38:21\r\n{\\an1}la g\u00e9n\u00e9ration de nos enfants qui\r\nsont n\u00e9s apr\u00e8s 1980,\r\n\r\n00:21:39:01  00:21:43:21\r\n{\\an1}c'est la premi\u00e8re qui est digitale.\r\n\r\n00:21:44:01  00:21:46:04\r\n{\\an1}Ma g\u00e9n\u00e9ration a pris \u00e7a en route.\r\n\r\n00:21:46:08  00:21:52:04\r\n{\\an1}On s'est converti \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n00:21:58:23  00:22:02:12\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ce fait cr\u00e9e des\r\nhabitudes de consommations qui sont\r\n\r\n00:22:02:16  00:22:08:14\r\n{\\an1}diff\u00e9rentes. Et qui pousse des\r\nmod\u00e8les nouveaux.\r\n\r\n00:22:09:18  00:22:14:10\r\n{\\an1}On a cr\u00e9\u00e9 un fonds qui s'adresse \u00e0\r\nses entreprises\r\n\r\n00:22:14:13  00:22:18:22\r\n{\\an1}qui vont \u00eatre favoris\u00e9es par ce\r\nchangement des consommateurs.\r\n\r\n00:22:19:02  00:22:21:05\r\n{\\an1}-Ce sont des entreprises \u00e9thiques ?\r\n\r\n00:22:21:09  00:22:24:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:22:24:22  00:22:27:22\r\n{\\an1}On s'adresse \u00e0 une sensibilit\u00e9 de\r\nnouveaux consommateurs\r\n\r\n00:22:28:02  00:22:34:00\r\n{\\an1}qui est diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:22:35:08  00:22:41:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il y a une sensibilit\u00e9\r\nsur les fournisseurs.\r\n\r\n00:22:41:20  00:22:44:20\r\n{\\an1}On se pr\u00e9occupe de cela en tant que\r\nconsommateurs.\r\n\r\n00:22:45:00  00:22:48:15\r\n{\\an1}Cela influence l'attitude des\r\nentreprises.\r\n\r\n00:22:48:19  00:22:51:01\r\n{\\an1}Les entreprises qui sont au-devant\r\nde cela\r\n\r\n00:22:51:05  00:22:53:06\r\n{\\an1}vont en profiter.\r\n\r\n00:22:53:10  00:22:55:05\r\n{\\an1}-On vous le souhaite.\r\n\r\n00:22:56:09  00:22:58:16\r\n{\\an1}-Rodolfo De Benedetti,\r\nmerci d\u2019\u00eatre venu dans TTC.\r\n\r\n00:22:58:18  00:23:01:20\r\n{\\an1}On va alourdir un peu notre empreinte\r\ncarbone avec les gros porteurs\r\n\r\n00:23:01:22  00:23:05:05\r\n{\\an1}comme les 747\r\nqui sont transform\u00e9s en jets priv\u00e9s.\r\n\r\n00:23:05:07  00:23:08:17\r\n{\\an1}Cinq entreprises\r\nsont capables de le faire,\r\n\r\n00:23:08:19  00:23:11:17\r\n{\\an1}l\u2019une d\u2019entre elles est \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n00:23:14:06  00:23:18:14\r\n{\\an1}-Sur les bords du tarmac,\r\nquatre gigantesques hangars\r\n\r\n00:23:18:16  00:23:25:21\r\n{\\an1}faits d'acier et de bois qui font\r\nla fiert\u00e9 de l'\u00e9conomie b\u00e2loise.\r\n\r\n00:23:25:22  00:23:28:08\r\n{\\an1}Ici, 1'000 personnes travaillent,\r\n\r\n00:23:28:10  00:23:32:22\r\n{\\an1}40 % sont Alsaciens car la fronti\u00e8re\r\nn'est qu'\u00e0 quelques m\u00e8tres.\r\n\r\n00:23:33:00  00:23:36:12\r\n{\\an1}Des ing\u00e9nieurs, des \u00e9lectriciens,\r\ndes peintres, des \u00e9b\u00e9nistes\r\n\r\n00:23:36:14  00:23:39:15\r\n{\\an1}qui op\u00e8rent\r\nsur des avions incroyables.\r\n\r\n00:23:39:17  00:23:42:22\r\n{\\an1}-Vous \u00eates \u00e0 l'int\u00e9rieur du fuselage.\r\n\r\n00:23:43:00  00:23:44:21\r\n{\\an1}C'est la porte deux.\r\n\r\n00:23:44:23  00:23:47:17\r\n{\\an1}Il y en a quatre dans l'avion.\r\n\r\n00:23:47:19  00:23:52:04\r\n{\\an1}Ce qui est jaune, c'est une isolation\r\nqui fait que cet avion\r\n\r\n00:23:52:06  00:23:57:12\r\n{\\an1}aura 10 \u00e0 15 dB de moins\r\nqu'un avion de ligne.\r\n\r\n00:23:57:14  00:24:00:17\r\n{\\an1}Au d\u00e9part, cet avion\r\nc'est 540 passagers\r\n\r\n00:24:00:19  00:24:05:06\r\n{\\an1}et l\u00e0, on l'am\u00e9nage\r\npour 86 passagers.\r\n\r\n00:24:05:08  00:24:08:11\r\n{\\an1}-Ils auront de la place.\r\n-Oui.\r\n\r\n00:24:08:13  00:24:14:01\r\n{\\an1}-Cette cath\u00e9drale d'aluminium\r\nest un Boeing 747 jumbo jet,\r\n\r\n00:24:14:03  00:24:20:05\r\n{\\an1}le plus gros avion de ligne au monde\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'A380.\r\n\r\n00:24:20:07  00:24:23:07\r\n{\\an1}Long de 76 m, haut de 19 m,\r\n\r\n00:24:23:09  00:24:28:13\r\n{\\an1}cet appareil neuf s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre\r\ntransform\u00e9 en jet priv\u00e9.\r\n\r\n00:24:28:15  00:24:31:17\r\n{\\an1}Un chantier sur 400 m2\r\nsur deux \u00e9tages\r\n\r\n00:24:31:19  00:24:34:21\r\n{\\an1}et dont le r\u00e9sultat\r\npourrait ressembler \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:24:34:23  00:24:37:01\r\n{\\an1}L'int\u00e9rieur d'un autre 747\r\n\r\n00:24:37:03  00:24:41:20\r\n{\\an1}vendu l'an pass\u00e9\r\npar la famille royale du Qatar.\r\n\r\n00:24:41:22  00:24:44:17\r\n{\\an1}-On est en train\r\nd'installer les pi\u00e8ces.\r\n\r\n00:24:44:19  00:24:50:11\r\n{\\an1}Que ce soit des cuisines,\r\non installe des chambres \u00e0 coucher.\r\n\r\n00:24:50:12  00:24:53:05\r\n{\\an1}On installe des salons.\r\n\r\n00:24:53:07  00:24:57:02\r\n{\\an1}On installe des lieux de conf\u00e9rence.\r\n\r\n00:24:57:04  00:25:02:14\r\n{\\an1}On installe un syst\u00e8me wifi,\r\nun syst\u00e8me de t\u00e9l\u00e9phonie.\r\n\r\n00:25:02:16  00:25:06:15\r\n{\\an1}-Salle de bain ?\r\n-Aussi oui.\r\n\r\n00:25:06:17  00:25:09:14\r\n{\\an1}Il y a aussi des choses\r\npour se maquiller.\r\n\r\n00:25:09:16  00:25:13:07\r\n{\\an1}-Mais pas de baignoire ?\r\n-Non, pas de baignoire.\r\n\r\n00:25:13:09  00:25:17:07\r\n{\\an1}-Des avions comme celui-ci,\r\n10 volent dans le monde.\r\n\r\n00:25:17:09  00:25:20:10\r\n{\\an1}Les entreprises capables de les\r\nam\u00e9nager\r\n\r\n00:25:20:11  00:25:24:18\r\n{\\an1}et d'assurer leur maintenance\r\nsont peu nombreuses.\r\n\r\n00:25:24:20  00:25:27:21\r\n{\\an1}Ce gros porteur totalement\r\ninsonoris\u00e9\r\n\r\n00:25:27:23  00:25:31:13\r\n{\\an1}et qui peut faire un quart du tour\r\nde la Terre sans se poser\r\n\r\n00:25:31:15  00:25:34:01\r\n{\\an1}devrait \u00eatre fini dans 2 ans.\r\n\r\n00:25:34:02  00:25:37:20\r\n{\\an1}A bord, il y aura aussi ces\r\ncouchettes en cours de construction.\r\n\r\n00:25:37:22  00:25:40:22\r\n{\\an1}Il n'y aura en revanche pas\r\nde syst\u00e8me antimissiles,\r\n\r\n00:25:41:00  00:25:43:23\r\n{\\an1}de parking pour limousine\r\nou de salle d'op\u00e9ration\r\n\r\n00:25:44:01  00:25:47:18\r\n{\\an1}comme il en existe\r\npour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:25:47:20  00:25:52:10\r\n{\\an1}Pour nos am\u00e9nageurs,\r\nil s'agit du second 747.\r\n\r\n00:25:52:11  00:25:56:01\r\n{\\an1}Le 1er \u00e9tait pour un chef d'Etat\r\ndu Moyen-Orient,\r\n\r\n00:25:56:03  00:25:59:20\r\n{\\an1}celui-l\u00e0 aussi\r\nmais nous n'en saurons pas plus.\r\n\r\n00:25:59:22  00:26:03:08\r\n{\\an1}-Nos clients sont des priv\u00e9s\r\net des Etats.\r\n\r\n00:26:03:10  00:26:06:01\r\n{\\an1}Ils viennent du monde entier.\r\n\r\n00:26:06:03  00:26:09:07\r\n{\\an1}Ce n'est plus seulement\r\n\r\n00:26:09:09  00:26:11:00\r\n{\\an1}le Moyen-Orient,\r\n\r\n00:26:11:02  00:26:16:15\r\n{\\an1}c'est aussi la Russie, la Chine,\r\nles USA et en partie l'Afrique.\r\n\r\n00:26:16:17  00:26:20:06\r\n{\\an1}-Ce march\u00e9 particulier,\r\non le saisit au 1er coup d'oeil\r\n\r\n00:26:20:08  00:26:23:21\r\n{\\an1}quand on rentre sur le p\u00e9rim\u00e8tre\r\nde l'entreprise.\r\n\r\n00:26:23:23  00:26:27:12\r\n{\\an1}Ces avions, souvent immatricul\u00e9s\r\ndans des paradis fiscaux,\r\n\r\n00:26:27:14  00:26:30:06\r\n{\\an1}appartiennent pour certains\r\n\u00e0 des oligarques\r\n\r\n00:26:30:08  00:26:32:12\r\n{\\an1}et des autocrates africains.\r\n\r\n00:26:32:14  00:26:34:09\r\n{\\an1}Pour nommer cette client\u00e8le,\r\n\r\n00:26:34:11  00:26:38:04\r\n{\\an1}l'industrie a invent\u00e9\r\nun mot tr\u00e8s pratique, les VVIP:\r\n\r\n00:26:38:06  00:26:42:12\r\n{\\an1}very very important person.\r\n\r\n00:26:42:14  00:26:47:01\r\n{\\an1}A B\u00e2le, cet homme est le responsable\r\ndes ventes pour les gros clients.\r\n\r\n00:26:47:03  00:26:52:15\r\n{\\an1}Nous lui avons demand\u00e9 combien co\u00fbte\r\nla transformation d'un 747\r\n\r\n00:26:52:17  00:26:55:05\r\n{\\an1}en palace volant ?\r\n\r\n00:26:55:07  00:26:59:11\r\n{\\an1}-Ca peut co\u00fbter jusqu'au m\u00eame prix\r\nque l'avion lui-m\u00eame.\r\n\r\n00:26:59:12  00:27:02:22\r\n{\\an1}Le prix officiel affich\u00e9 de Boeing\r\n\r\n00:27:03:00  00:27:05:08\r\n{\\an1}pour un 747 s\u00e9rie 8\r\n\r\n00:27:05:10  00:27:08:12\r\n{\\an1}est de plus de 330 mios de dollars.\r\n\r\n00:27:08:14  00:27:11:19\r\n{\\an1}Sur les constructions de cabines VIP,\r\n\r\n00:27:11:21  00:27:18:11\r\n{\\an1}les prix varient de 20 \u00e0 100 %\r\ndu prix de l'avion neuf.\r\n\r\n00:27:18:13  00:27:22:05\r\n{\\an1}-Christelle est la designeuse\r\nde Amac Aerospace,\r\n\r\n00:27:22:07  00:27:27:07\r\n{\\an1}entre ses mains sont pass\u00e9s presque\r\nla totalit\u00e9 des 25 avions\r\n\r\n00:27:27:09  00:27:30:23\r\n{\\an1}que la soci\u00e9t\u00e9\r\n\u00e0 construit ou r\u00e9am\u00e9nag\u00e9.\r\n\r\n00:27:31:00  00:27:34:19\r\n{\\an1}Dans son univers r\u00e8gne le cuir,\r\nl'alcantara, le carbone\r\n\r\n00:27:34:21  00:27:36:20\r\n{\\an1}et parfois la feuille d'or.\r\n\r\n00:27:36:22  00:27:39:14\r\n{\\an1}Une d\u00e9mesure limit\u00e9e\r\npar deux obligations:\r\n\r\n00:27:39:16  00:27:42:15\r\n{\\an1}chaque \u00e9l\u00e9ment doit \u00eatre\r\nle plus l\u00e9ger possible\r\n\r\n00:27:42:17  00:27:45:05\r\n{\\an1}et doit r\u00e9sister \u00e0 un crash.\r\n\r\n00:27:45:07  00:27:47:17\r\n{\\an1}-Les clients nous montrent\r\n\r\n00:27:47:19  00:27:50:09\r\n{\\an1}des int\u00e9rieurs qu'ils ont d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:27:50:11  00:27:54:17\r\n{\\an1}Soit dans leurs maisons\r\nou leurs voitures.\r\n\r\n00:27:54:19  00:27:59:22\r\n{\\an1}A partir d'une image, on doit\r\nd\u00e9velopper le reste de l'avion.\r\n\r\n00:28:00:00  00:28:02:04\r\n{\\an1}-Il faut les stopper des fois ?\r\n\r\n00:28:02:06  00:28:04:01\r\n{\\an1}-C'est plus leur expliquer\r\n\r\n00:28:04:03  00:28:08:07\r\n{\\an1}ce qui entre\r\ndans la r\u00e9glementation d'un avion.\r\n\r\n00:28:08:09  00:28:11:03\r\n{\\an1}-Dans ce petit march\u00e9\r\ntr\u00e8s profitable,\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:14:09\r\n{\\an1}les Suisses de Amac\r\nvolent de succ\u00e8s en succ\u00e8s.\r\n\r\n00:28:14:11  00:28:17:12\r\n{\\an1}Ils pr\u00e9voient la construction\r\nd'un 5\u00e8me hangar \u00e0 B\u00e2le\r\n\r\n00:28:17:14  00:28:20:05\r\n{\\an1}et sont implant\u00e9s\r\nd\u00e9sormais en Turquie.\r\n\r\n00:28:20:07  00:28:23:16\r\n{\\an1}Un investisseur a offert\r\n1,5 mia pour les racheter,\r\n\r\n00:28:23:18  00:28:26:11\r\n{\\an1}proposition refus\u00e9e.\r\n\r\n00:28:31:05  00:28:34:16\r\n{\\an1}-On parlera de \u00e7a\r\nau salon de l\u2019aviation civile\r\n\r\n00:28:34:18  00:28:37:15\r\n{\\an1}qui s\u2019ouvre demain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:28:37:17  00:28:39:18\r\n{\\an1}Quant \u00e0 nous, lundi prochain,\r\n\r\n00:28:39:20  00:28:42:11\r\n{\\an1}on prendra le train\r\navec une grande nouveaut\u00e9.\r\n\r\n00:28:42:12  00:28:46:08\r\n{\\an1}TTC va lancer un tout nouvel\r\nindicateur de la ponctualit\u00e9 des CFF,\r\n\r\n00:28:46:10  00:28:48:16\r\n{\\an1}sp\u00e9cialement destin\u00e9 aux pendulaires.\r\n\r\n00:28:48:18  00:28:53:04\r\n{\\an1}Chacun pourra conna\u00eetre la fr\u00e9quence\r\ndes retards sur sa ligne.\r\n\r\n00:28:53:06  00:28:59:18\r\n{\\an1}Sur certaines grandes lignes,\r\nun train sur quatre est en retard.\r\n\r\n00:28:59:20  00:29:04:15\r\n{\\an1}D\u2019ici l\u00e0 soyez zen,\r\nbonne nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:29:04:17  00:29:12:04\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047170\r\nDate de transcription : 22-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:21) [87%] : \r\nIl y a quelques semaines, de mani\u00e8re tr\u00e8s claire je serais pas \u00e9tonn\u00e9 qu'il ne fasse pas aussi bien que moi que ce qu'on fait en France, oui, oui, je pense qu'il a peur et je pense que ces derni\u00e8res semaines, il y a eu affaires de corruption dans l'Ouest, ouais mais il il y a eu, il y a eu quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:21 > 0:00:26) [79%] : \r\nJ'ai vu qu'ils se sont bagarr\u00e9 sur leur duo d'place qu'il valait mieux le l\u00e2cher ou pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (0:00:26 > 0:00:29) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:29 > 0:00:38) [89%] : \r\nLui, il a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame lieu demand\u00e9 de quitter et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tout pour lui, donc je crois qu'il y a un peu, peut-\u00eatre un peu en perte de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:38 > 0:00:54) [86%] : \r\nLa corruption, c'est quand m\u00eame 5 ans tout le d\u00e9couvert, un peu moins avait ici \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a l'affaire de l'a\u00e9roport maintenant qui sont beaucoup plus importantes que la fraude \u00e9lectorale, il y a mois en Autriche, maintenant ils ont pi\u00e9g\u00e9 aussi le vice- 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:01:34) [84%] : \r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9, moi j'ai lu le donc apparemment il devrait rencontrer une femme qui se pr\u00e9tendait une frange de la d'une d'un oligarque russe Poutine etc \u00e7a et puis cette bonne femme a invit\u00e9, lui, son num\u00e9ro 2 de son parti dans une maison dans une villa o\u00f9 soi-disant elle habite et qu'on a d\u00e9couvert qu'elle a lou\u00e9 pour la journ\u00e9e pour Piaget pour le pi\u00e9ger la la maison \u00e9tait pleine, cam\u00e9ras, micros, etc, ils ont parl\u00e9 pendant 2 heures, 2 comment est-ce qu'on fait pour financer etc \u00e0 la main et puis ici, c'est bon, l\u00e0, c'est quand m\u00eame incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:34 > 0:01:42) [82%] : \r\nEt j'ai entendu qui disait : oui, j'\u00e9tais un peu macho et puis je voulais rajouter peu c'est une jolie fille, etc, je vais faire le mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:43 > 0:01:46) [71%] : \r\nVoil\u00e0 exactement, alors je vrai que le mec il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:49 > 0:02:01) [84%] : \r\nAlors venez seulement, vous allez pouvoir vous installer ici et puis la chaise de les pour la mont\u00e9e, parce qu'il y a un an, ouais, ouais, parce que l\u00e0, vous \u00eates trop bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:15 > 0:02:20) [72%] : \r\nLe rapport, il y en a quelques mois, et europ\u00e9en quand m\u00eame encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:27 > 0:02:38) [77%] : \r\nIl \u00e7a qui est l'on est 15 heures 15 05, c'est \u00e0 esp\u00e9rer que la pub, c'est l'autre, c'est notre salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:42 > 0:02:45) [96%] : \r\nMais ils ont fait des mauvaises pr\u00e9visions pour cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:48 > 0:02:49) [72%] : \r\n\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:50 > 0:03:26) [86%] : \r\nOui, on y viennent autour de nous, parce \u00e7a marche bien, oui, oui, mais mais mais s'attendait je crois \u00e0 25 millions de moins de rentr\u00e9es publicitaires 2019, donc ils ont actionn\u00e9 quand m\u00eame des plans d'\u00e9conomies \u00e0 gauche, \u00e0 droite, il faut voir c'est d\u00e9prim\u00e9, elle \u00e0 l'\u00e9quilibre \u00e0 la oui alors, enfin, il y a l'\u00e9quilibre, mais surtout il y a une exigence d'\u00e9conomie de 100 millions 100 millions c'est quoi le budget de r\u00e9ussir, je crois, je vais pas dire Betty je crois que c'est un milliard et demi ou Amiens, si toute la SSR tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:27 > 0:03:29) [91%] : \r\nDonc 100 millions c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:29 > 0:03:51) [80%] : \r\nAlors sans comme \u00e7a fera bien oui, on ne sait pas beaucoup mais vous ma\u00eetrisez le comme moi, c'est pas mal par les pour les trouver, oui, alors ils essayent donc trouv\u00e9 la moiti\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s sur les op\u00e9rations immobili\u00e8res, mais apr\u00e8s tout de suite qui se difficult\u00e9s politiques parce que ils ont vendu, ils ont vendu un immeuble \u00e0 \u00e0 \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:52 > 0:04:23) [88%] : \r\nEt puis l'id\u00e9e c'\u00e9tait de rassembler la radio qui se faisait \u00e0 Berne \u00e0 Z\u00fcrich il y avait la t\u00e9l\u00e9 mais il y a d\u00e9j\u00e0 les politiques qui, tous les coins, il y a des initiatives qui sont au Parlement pour fixer dans la loi que la radio est \u00e0 est est \u00e0 perd la TVA Z\u00fcrich et en parall\u00e8le en Suisse romande, la radio est \u00e0 Lausanne, la t\u00e9l\u00e9vision Gen\u00e8ve parce que l\u00e0 aussi ils veulent d\u00e9m\u00e9nager sur Lausanne pour resserrer les co\u00fbts et tout de suite, on se heurte \u00e0 mener bouclier politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:32 > 0:04:34) [95%] : \r\nMais oui 100 millions c'est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:51 > 0:04:55) [82%] : \r\nLa secte la panac\u00e9e, c'est une fourmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:58 > 0:05:07) [92%] : \r\nOn a repris la symbolique des fables de La Fontaine, cigale ou fourmi et on retrouve la fourmi dans les dans le dans les logos dans le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:10 > 0:05:23) [84%] : \r\nCigale ou fourmi niveau fictif il tout de suite au fait qu'on va parler d'argent, ce serait plut\u00f4t la Cigale pour les allures visiblement oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:38 > 0:05:47) [84%] : \r\nOui, alors vous voyez, vous voyez bien s\u00fbr c'\u00e9tait \u00e9cran la ou ou bien faudrait le mettre un peu d'arr\u00eats, c'\u00e9tait \u00e0 la table voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:53 > 0:06:09) [82%] : \r\nTr\u00e8s bien, c'est mieux comme \u00e7a, sinon pour 6 mois l\u00e0- bas, le grand qui bien moi je regardais dans la cam\u00e9ra, donc vous regardez-moi donc pendant qu'il y a un reportage au sujet, on peut regarder l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0- bas, mais apr\u00e8s, on est en interview.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:23 > 0:06:48) [88%] : \r\nOui 4 alors la la toute premi\u00e8re c'est une minute en fait juste une ou 2 questions au berceau ouais si, apr\u00e8s une minute une vie qu'on a fait une minute, en principe, on fait une minute avec juste une bande quotidien avec avec Gen\u00e8ve et puis ensuite, on fait 5 minutes en principe sur l'Italie, et puis ensuite 4 minutes sur la nouvelle \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:52 > 0:06:54) [79%] : \r\nEt qui me donne les minutes qui restent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:57 > 0:06:58) [99%] : \r\nLe compte-\u00e0-rebours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:05 > 0:07:06) [81%] : \r\nEst-ce qu'est pas droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:10 > 0:07:12) [84%] : \r\nMais l\u00e0, un peu plus rebelle comme \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:20 > 0:07:21) [68%] : \r\nMais j'ai pas, elle va tenir un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:24 > 0:07:30) [79%] : \r\nMoi, je n'ai pas comme \u00e7a simplifie, \u00e7a ce n'est de moins en moins, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:32 > 0:07:50) [77%] : \r\nSinon, quand il y a un truc officiel oui oui non mais presque jamais une dizaine d'ann\u00e9es que jamais plus, mais je ai mis en oui, oui, on a besoin d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9, \u00e7a c'est une conqu\u00eate, moi c'est le contraire, je la mettais jamais l'attend son tour pour le look, c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:50 > 0:07:52) [65%] : \r\nIl y a l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:52 > 0:08:03) [85%] : \r\nBon, intelligent, je pense qu'il faut non pas le t\u00e9l\u00e9journal oui le journal Les News oui nous pas plus par des magazines Saint-Joire mais pour l'achoppent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:04 > 0:08:05) [70%] : \r\nDit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:14 > 0:08:14) [86%] : \r\nAh bah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:24 > 0:08:24) [79%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:30 > 0:08:31) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (0:08:32 > 0:09:29) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:32 > 0:09:38) [89%] : \r\nCe sont les femmes, je serais mort, Alain Delon, Palme d'Honneur \u00e0 Cannes pour l'ensemble de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:40 > 0:10:03) [89%] : \r\nL'Italie est en r\u00e9cession, c'est une bombe \u00e0 retardement pour l'\u00e9conomie mondiale, un grand patron de la p\u00e9ninsule Rodolfo de Benedettini est notre invit\u00e9 nos poubelles valent de l'or, mais les communes continuent aller br\u00fbler les priv\u00e9s voudraient les valoriser, reportage sur la guerre des d\u00e9chets, l'entreprise b\u00e2loise transforme les 747 ans, priv\u00e9 pour une client\u00e8le plus tr\u00e8s riche, on vous emm\u00e8ne \u00e0 bord en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:18 > 0:10:39) [91%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous le plaisir d'accueillir un grand patron italien au moment o\u00f9 la situation \u00e9conomique de l'Italie inqui\u00e8te le reste de la plan\u00e8te et \u00e0 une semaine des \u00e9lections europ\u00e9ennes, Rodolfo de mener Editis, bonsoir, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, on va parler de l'Italie, on va parler de nouvelles \u00e9conomies tout d'abord, on fait connaissance en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:41 > 0:11:33) [90%] : \r\nDe Bernadette, une dynastie industrielle qui remonte \u00e0 Carlo, le p\u00e8re, c'est l'un des 3 Typhoon de l'Italie d'apr\u00e8s- guerre, chacun son surnom : Berlusconi, son \u00e9minence Agnelli, le patron de Fiat, l'avocat de Bernadette, l'ing\u00e9nieur naturalis\u00e9 suisse en 2009 Carlo De Benedettini a fond\u00e9 un empire industriel assez 16000 salari\u00e9s 2 milliards et demi d'euros de chiffre d'affaires, le groupe d\u00e9tient un fabricant de composants automobiles assaut, le groupe de presse Nespresso et ses 2 fleurons la Reppublica et la Stampa et un p\u00f4le sant\u00e9 avec des maisons de retraite Rodolfo H\u00e9l\u00e8ne de ses 3 fils universit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve un passage chez Lombard Odier et chez Lehman Brothers, il a dirig\u00e9 le groupe familial pendant 20 ans aujourd'hui, il pr\u00e9side le conseil d'administration, il est \u00e9galement partenaire de la soci\u00e9t\u00e9 d'investissement d\u00e9cale ya qui a son si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:36 > 0:11:44) [88%] : \r\nNos confr\u00e8res de Radio bicyclette lui ont demand\u00e9 s'il se voyait en politique, au moment o\u00f9 l'Italie est en crise, absolument pas, notamment, une colle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:45 > 0:11:57) [88%] : \r\nRodolphe de mener des tirs \u00e0 faire une interview plus stable, c'est-\u00e0-dire quel est votre lien finalement avec Gen\u00e8ve, vous \u00eates venus pour \u00e9chapper \u00e0 la menace des Brigades rouges, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:58 > 0:12:22) [87%] : \r\nOui, donc au milieu des ann\u00e9es 70 l'Italie vivait une p\u00e9riode assez compliqu\u00e9e et nous parents nous ont envoy\u00e9s au coll\u00e8ge en Suisse, mes 2 fr\u00e8res et moi- m\u00eame, donc on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Villars pendant 4 ans, et ensuite on est venu \u00e0 Gen\u00e8ve, quand j'ai fini l\u00e0 le coll\u00e8ge et je fais l'universit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, donc j'ai j'ai pass\u00e9 pas mal de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:22 > 0:12:32) [90%] : \r\nC'est un peu, je ne vois et la politique alors dans un dans une semaine, ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, je crois qu'on vous a compris, vous \u00eates pas int\u00e9ress\u00e9, mais d'autres chefs d'entreprise font de la politique, pourquoi pas vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:33 > 0:12:56) [90%] : \r\nAh oui, c'est la mode, ce n'est pas seulement en Italie d'ailleurs, c'est la mode de se reconvertir un politique de la part de chefs d'entreprises ou d'entrepreneurs, je critique pas \u00e7a, chacun fait ce qu'il veut, personnellement, je pense que chacun doit faire son m\u00e9tier, moi j'essaye de faire le meilleur du du mieux du du du mieux que je peux et je ne pense pas que ce serait capable de faire de la politique, donc j'essaye pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:57 > 0:13:11) [94%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de la situation \u00e9conomique en Italie l'Italie 3\u00e8me \u00e9conomie de la zone Euro, derri\u00e8re l'Allemagne et la France est bien plus que la Gr\u00e8ce son d\u00e9clin est une bombe \u00e0 retardement qui inqui\u00e8te toute l'Europe, on fait l'\u00e9tat des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:12 > 0:13:24) [91%] : \r\nL'Italie est dirig\u00e9e par une coalition improbable est compl\u00e8tement contradictoire la ligue d'extr\u00eame droite de Matteo Salvini, le favori des \u00e9lections europ\u00e9ennes, le mouvement populiste 5 \u00c9toiles de Luidgi Di Maio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:25 > 0:13:53) [96%] : \r\nLe gouvernement d\u00e9fie en permanence, les autorit\u00e9s de Bruxelles en laissant filer le budget dans le rouge, l'endettement de l'Italie atteint aujourd'hui le chiffre record de 132 pourcent du PIB, ce qui inqui\u00e8te les march\u00e9s pour Christine Lagarde, la directrice du FMI, l'Italie est devenu un risque pour l'\u00e9conomie mondiale, c'est la croissance la plus faible du continent, le ch\u00f4mage d\u00e9passe les 10 pourcent il atteint m\u00eame plus de 30 pourcent chez les jeunes, 2 fois plus que la moyenne europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:54 > 0:14:05) [89%] : \r\nRodolfo de Benedettini comment est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0 au moment o\u00f9, par exemple, l'Espagne, elle rel\u00e8ve la t\u00eate est-ce que c'est la politique du gouvernement en place ou c'est un h\u00e9ritage plus anciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:07 > 0:14:21) [90%] : \r\nJe pense, c'est un h\u00e9ritage plus anciens en tant qu'Italien c'est \u00e9videmment triste et pr\u00e9occupant le fait m\u00eame que vous, mais il y a invit\u00e9 ici ce soir le t\u00e9moignage je suis malheureusement l'Italie est devenue importante, mais pour les mauvaises raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:21 > 0:14:22) [77%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:22 > 0:14:52) [92%] : \r\nJe crois que les racines sont sont lointaines, son ancienne je pense que l'Italie est un pays qui a v\u00e9cu une grande instabilit\u00e9 politique avec beaucoup trop de gouvernement qui dirait beaucoup trop peu et donc il n'avait pas une perspective de moyen terme pour affronter les r\u00e9formes structurelles du march\u00e9 du travail de la justice des infrastructures dans le pays aurait besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:52 > 0:14:54) [89%] : \r\nLes politiciens toujours en campagne un peu si on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:54 > 0:15:14) [90%] : \r\nLa campagne d'ailleurs, nous avons eu des \u00e9lections l\u00e9gislatives il y a un an, donc le Parlement actuel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu il y a un an, et depuis un an pratiquement m\u00eame Campbell \u00e9lectorale alors que, il y a une l\u00e9gislature de 5 ans, en principe, on ne devrait pas \u00eatre en campagne \u00e9lectorale, mais il y a toujours quelque chose et aux \u00e9lections locales et des experts europ\u00e9enne et donc les partis sont constamment campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:14 > 0:15:17) [91%] : \r\nAlors vous comme chef d'entreprise aujourd'hui que ce qui nous inqui\u00e8te le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:18 > 0:16:01) [92%] : \r\nCe qui m'inqui\u00e8te, c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 internationale du pays, je pense que l'Italie a aurait besoin de cette cr\u00e9dibilit\u00e9 parce que l'Italie a une importante dette publique, les entreprises italiennes sont expos\u00e9s aux march\u00e9s internationaux, puisque, en g\u00e9n\u00e9ral des entreprises exportatrices qui donc op\u00e8rent dans le monde qui ont besoin de capitaux qui ont besoin de financement qui ont besoin de cr\u00e9dibilit\u00e9 sur les march\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral et je pense que la politique c'est d\u00e9raisonner ne n'aide pas beaucoup les entreprises europ\u00e9ennes parce que nez italienne parce qu'elle ne cr\u00e9e pas cette cette image de confiance d'un pays qui est bien g\u00e9r\u00e9e, qui est solide, o\u00f9 il y a une strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:01 > 0:16:09) [93%] : \r\nPour un groupe comme le v\u00f4tre, on l'a dit 16000 salari\u00e9s pr\u00e8s de 3 milliards de francs suisses de de chiffre d'affaires, quel est l'impact concret d'une situation comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:10 > 0:16:58) [92%] : \r\nAlors il y a, si voulez dans le groupe, il y a des m\u00e9tiers dans lesquels on op\u00e8re, qui sont des m\u00e9tiers globaux en en particulier \u00e0 \u00e0 l'automobile, nous sommes fabricants de composants pour automobiles automobile 0 dans ce m\u00e9tier-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que nos clients sont les grandes, les grands constructeurs d'automobiles et de poids lourds dans le monde cette c'est pas un m\u00e9tier qui est qui est r\u00e9glement\u00e9 par par l'Italie et notre Exposition sur march\u00e9 domestique est tr\u00e8s modeste, par contre, on a des activit\u00e9s comme les m\u00e9dias ou comme la sant\u00e9, qui op\u00e8re directement sur le march\u00e9 domestique et qui sont souvent des activit\u00e9s r\u00e9gul\u00e9es, donc on a affaire avec l'administration avec la politique \u00e9videmment la la le le monde si vous voulez d'un, de, de, de, de, de solide et de et de stabilit\u00e9 politique n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:58 > 0:17:02) [90%] : \r\nVous avez connu des crises en en 30 ans, c'est l'si elle est diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:06 > 0:17:42) [94%] : \r\nPeut-\u00eatre que, il y a la eu qui ont \u00e9t\u00e9 plus aigu\u00eb du point de vue de la du stress que l'Italie avait provoqu\u00e9 sur les march\u00e9s financiers, je pense que celle-ci est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 on voit, on voit pas de perspective c'est difficile aujourd'hui de comprendre comment est-ce qu'on va sortir de cette situation d'impasse politique, je crois que votre votre service, parler de cette instabilit\u00e9 du fait que, il y a une coalition entre 2 forces politiques qui sont d'accord sur tr\u00e8s peu de choses qui passent leurs journ\u00e9es \u00e0 se taper les uns sur les autres, on comprend pas tr\u00e8s bien comment est-ce qu'on sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:42 > 0:17:47) [90%] : \r\nMais le risque c'est quoi comme c'est que d'aller dans le mur, mais en l'occurrence, ce serait quoi, ce serait que le pays fasse faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:48 > 0:18:10) [94%] : \r\nJe crois que le risque c'est c'est le risque, c'est toujours, c'est toujours par l'argent que le risque arrive et donc quand on a une dette publique de 132 pourcent du produit int\u00e9rieur brut et qu'on doit refinancer 400 milliards par an de cette dette publique, donc on est sur le march\u00e9 tous les jours et on a besoin d'\u00eatre cr\u00e9dible, c'est indispensable, c'est pas une option et je pense que le risque vient de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:11 > 0:18:38) [84%] : \r\nVous restez avec nous, Rodolfo de Benedetto, on va parler aussi de de nouvelle \u00e9conomie, le sujet qui suit va vous int\u00e9resser, c'est justement il va dans ce sens-l\u00e0, dans le sens de la nouvelle \u00e9conomie c'est nous poubelles on pourrait valoriser beaucoup plus ce qui reste au fond des sacs, mais voil\u00e0, les communes de les tripes pas et les br\u00fblent dans les usines d'incin\u00e9ration, les priv\u00e9s y voient au nouveau march\u00e9, c'est la guerre des d\u00e9chets, une enqu\u00eate de Chantal pas Panathin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:40 > 0:18:52) [92%] : \r\n700 kilos de d\u00e9chets par an, c'est la quantit\u00e9 d'ordures produites par chaque habitant en Suisse mais on entr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 presque la moiti\u00e9, pourtant il reste encore des richesses dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:55 > 0:19:06) [88%] : \r\nAujourd'hui la poubelle des m\u00e9nages suisses est constitu\u00e9 d'un tiers de d\u00e9chets non recyclables et de 2 tiers de valorisables, de quoi faire du compost du carton ou diff\u00e9rents plastiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:08 > 0:19:13) [98%] : \r\nCar il y a de la valeur dans nos poubelles pour la d\u00e9put\u00e9e Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:14 > 0:19:31) [85%] : \r\nOui, il y a beaucoup de valeur ces valeurs elle fluctue en fonction des, des cours de mondiaux mais le papier et le plastique, le faire l\u00e0 l'aluminium tout \u00e7a \u00e7a beaucoup de valeur, et quand ils sont m\u00e9lang\u00e9s dans les sacs poubelle, h\u00e9 bien il est tout \u00e0 fait rentable de les sortir de ces sa coupelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:32 > 0:19:47) [88%] : \r\nUne nouvelle technologie mise au point par une entreprise priv\u00e9e, pourrait permettre de revendre avec b\u00e9n\u00e9fice les 2 tiers de nos sacs poubelle, c'est cette usine et qui ouvrira dans quelques mois, \u00e0 Satigny, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, dirig\u00e9e par Vincent Chatel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:47 > 0:20:03) [90%] : \r\nCette usine c'est vraiment quelque chose de tout \u00e0 fait novateur en Suisse, ce centre de tri automatis\u00e9 qui permet de trier, de traiter de valoriser, surtout les d\u00e9chets des entreprises, cette technologie, ce processus pourrait permettre \u00e9videmment de traiter et de valoriser aussi les ordures m\u00e9nag\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:04 > 0:20:09) [87%] : \r\nPour traiter ces ordures, une cha\u00eene de tri sous un m\u00eame toit elle s\u00e9pare d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:09 > 0:20:27) [89%] : \r\nLes d\u00e9chets selon leur poids et leur forme, c'est le tri balistique puis plus finement selon leur couleur dans un tri optique tout est robotis\u00e9 et les m\u00e9taux non ferreux sont aspir\u00e9s par le courant de Foucault, tout sera revendu jusqu'au trognon de pomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:30 > 0:20:51) [91%] : \r\nAujourd'hui, les mati\u00e8res organiques repr\u00e9sentant potentiel int\u00e9ressant parce qu'on peut produire \u00e0 la fois de l'\u00e9nergie et puis de l'amendement agricole pour pouvoir alimenter les sols qui qui d\u00e9veloppe la culture biologique et plastique aussi aujourd'hui au potentiel relativement int\u00e9resseront donc tout ce qu'on appelle les emballages m\u00e9nagers, moi je suis tr\u00e8s fort, d\u00e9fenseur de la valorisation des plastiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:52 > 0:20:55) [98%] : \r\nEt les clients ne manquent pas, par exemple les cimentiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:56 > 0:21:03) [92%] : \r\nIls aimeraient bien br\u00fbler plus de d\u00e9chets et moins de charbon, comme ici \u00e0 Porto dans le canton de Neuch\u00e2tel chez Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:04 > 0:21:17) [82%] : \r\nSi les d\u00e9chets m\u00e9nagers tethering ces fameuses parties plastiques, nous pourrions les utiliser pour la production et ainsi les pouvoirs r\u00e9duire encore le manque d'\u00e9nergie, qui est actuellement par le charbon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:17 > 0:21:22) [98%] : \r\nMais on en est encore pas l\u00e0, car l'\u00c9tat garde le monopole sur les d\u00e9chets m\u00e9nagers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:24 > 0:21:30) [87%] : \r\nEt si la logique des priv\u00e9s et de faire de l'argent avec nos poubelles, celle des communes et tout autre, elle pr\u00e9f\u00e8re les br\u00fbler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:34 > 0:21:38) [86%] : \r\n\u00e0 la d\u00e9chetterie de Morges le chef de service Alain car s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:40 > 0:21:55) [90%] : \r\nAlors le plastique, on le tri d\u00e9j\u00e0 dans certains endroits, mais je pense que les diff\u00e9rentes usines d'incin\u00e9ration, des hordes managers sont \u00e9galement heureuse d'avoir du plastique justement pour am\u00e9liorer la combustion des mat\u00e9riaux de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:56 > 0:21:59) [87%] : \r\nActuellement, les sacs poubelle du canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:59 > 0:22:08) [84%] : \r\nCharg\u00e9 de plastique \u00e0 Tridel l'usine d'incin\u00e9ration de Lausanne et dans son usine Jean-Philippe Petit Pierre n'aimerait pas y renoncer \u00e0 ces plastiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:09 > 0:22:21) [80%] : \r\nLe combustible \u00e7a pape plastique \u00e7a il faut il faut \u00eatre conscient dans la tous les gober Dubourg toutes les les barquettes, tous ces trucs-l\u00e0 qui sont salies par la nourriture un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:21 > 0:22:29) [81%] : \r\nPas du tout les r\u00e9cup\u00e9rer cela donc autant autant les br\u00fbler autant r\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9nergie qui ce qu'on br\u00fble si c'est ce qui ne par clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:31 > 0:22:32) [88%] : \r\nC'est ce qu'en bout de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:33 > 0:22:43) [88%] : \r\nPour l'\u00c9tat, nos ordures ne sont pas totalement perdu dans ces flammes a eu 800 degr\u00e9s car les usines d'incin\u00e9ration ont aussi pour mission de r\u00e9cup\u00e9rer la chaleur \u00e9mise par les fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:45 > 0:22:58) [88%] : \r\n\u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre des choses qui ne br\u00fble pas le verre, le m\u00e9tal, la c\u00e9ramique, c'est des choses qui ne br\u00fble pas, donc \u00e7a foi, \u00e7a ne fait aucune \u00e9nergie et notre but c'est de faire d'\u00e9merger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:00 > 0:23:03) [88%] : \r\nCette \u00e9nergie et revendus sous forme de chauffage \u00e0 distance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:03 > 0:23:08) [92%] : \r\nCe qui contribue avec les taxes d\u00e9chets \u00e0 couvrir les frais de fonctionnement de l'usine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:09 > 0:23:14) [94%] : \r\nPour la d\u00e9put\u00e9e Vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley c'est un gaspillage de ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:14 > 0:23:28) [88%] : \r\nCe qui n'en col\u00e8re, c'est qu'aujourd'hui le le contribuable que l'on ait qui payent des imp\u00f4ts, h\u00e9 bien il paye pour br\u00fbler ces d\u00e9chets et puis en m\u00eame temps ce n'est pas \u00e9cologique et des priv\u00e9s pourraient le faire moins cher en faisant plus \u00e9cologique et sa femme fin juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:31 > 0:23:38) [95%] : \r\nNos ordures m\u00e9nag\u00e8res sont en voie de cr\u00e9er un nouveau march\u00e9 que se dispute d\u00e9j\u00e0 institutions publiques et entreprises priv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:42 > 0:23:53) [87%] : \r\nChantal bonsoir, alors on parle de guerre des d\u00e9chets, mais en fait c'est de mani\u00e8re d\u00e9valoris\u00e9 soi comme combustible, soit en les recyclant \u00e9cologiquement parlant c'est quoi qui est mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:54 > 0:24:12) [86%] : \r\nPour refaire la mati\u00e8re \u00e0 partir des diff\u00e9rents d\u00e9chets s'assemblent toujours plus protecteur de la plan\u00e8te, que de les br\u00fbler, de r\u00e9cup\u00e9rer la chaleur ensuite mais on le sait, ces plastiques sont d'excellents combustible parce qu'ils sont tr\u00e8s proches du p\u00e9trole pourtant il pollue l'air en br\u00fblant et donc en plus de p\u00e8re la mati\u00e8re, on doit encore les fum\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:13 > 0:24:21) [93%] : \r\nAlors le tri des d\u00e9chets a fait prendre mais le progr\u00e8s est-ce que finalement on va se retrouver avec une surcapacit\u00e9 dans les fours incin\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:22 > 0:24:48) [91%] : \r\nOui, m\u00eame si les usines incin\u00e9ration elle n'aime pas beaucoup parler de \u00e7a, nous avons envoy\u00e9 un questionnaire ainsi 6 usines d'incin\u00e9ration de Suisse romande et 4 d'entre elles ont reconnu qu'effectivement elles avaient les capacit\u00e9s de br\u00fbler bien davantage de nous, \u00e7a poubelles, il faut dire que la plupart d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 construites dans les ann\u00e9es 80 90 et qu'\u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, on n'avait pas vu venir l'importance grandissante de l'\u00e9cologie dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:48 > 0:24:54) [89%] : \r\nCette surcapacit\u00e9 actuellement disons \u00e7a encourage pas \u00e0 crier les les poubelles, les recycler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:54 > 0:25:19) [94%] : \r\nPas vraiment, on se sent un peu frein\u00e9s dans notre volont\u00e9 de trier, de r\u00e9cup\u00e9rer au maximum mais les usines d'incin\u00e9ration seront d\u00e9sormais plus petites, comme par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve avec la construction des Cheneviers 4 en fait la solution, elle passera probablement par une redistribution des cartes entre les usines d'incin\u00e9ration publiques et les entreprises priv\u00e9es pour retirer toutes les p\u00e9pites de nous sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:19 > 0:25:30) [91%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci et puis faut savoir encore que quand nos d\u00e9chets sont br\u00fbl\u00e9s, h\u00e9 bien c'est pas fini pour autant, il reste des trucs \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer \u00e7a peut du cuivre, parfois m\u00eame de l'or et c'est la suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:33 > 0:25:37) [80%] : \r\nVoici les joyaux de nous des tous droits sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:37 > 0:25:43) [93%] : \r\nEt des fours d'incin\u00e9ration, une vraie mine \u00e0 ciel ouvert le plus pr\u00e9cieux de ses bijoux n'est pas celui qu'on croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:44 > 0:25:50) [93%] : \r\nIl y a plus de cuivre dans les m\u00e2chefers suisse dans la meilleure mine de cuivre du monde qui se trouve au Chili.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:52 > 0:25:58) [92%] : \r\nLe cuivre, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans nos objets quotidiens, il se n\u00e9gocie \u00e0 6300 francs la tonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:58 > 0:26:10) [83%] : \r\nC'est du cuivre qui peut-\u00eatre dans un jouet dans une poup\u00e9e le gros engin moteur de, de, de, de, de voitures \u00e9lectriques qu'on a qu'on a offert \u00e0 son enfant, qui s'est cass\u00e9 et qu'on a jet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:11 > 0:26:21) [89%] : \r\nL'usine celle a \u00e9t\u00e9 construite en 2017, \u00e0 Chi\u00e8tres, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'usine d'incin\u00e9ration de Fribourg pour r\u00e9cup\u00e9rer les r\u00e9sidus des fours les marches vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:24 > 0:27:04) [87%] : \r\nObjectif ici, c'est de minimiser la quantit\u00e9 de mat\u00e9riaux qui va en d\u00e9charge bio- active, notre but, c'est de r\u00e9cup\u00e9rer le maximum de choses nous avons la peine en face de nous, c'est les m\u00e9taux non ferreux, c'est ce qu'on va avant, \u00e0 droite, nous avons la mati\u00e8re inerte, cette mati\u00e8re ne va pas, on d\u00e9charge bio, elle peut \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9e dans la construction ou dans le pire des cas dans une d\u00e9charge inerte co\u00fbte moins cher, la 3\u00e8me, c'est les mat\u00e9riaux qu'on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9contaminer, donc cela doivent aller dans la d\u00e9charge vit active.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:05 > 0:27:15) [91%] : \r\nCar on cherche surtout \u00e0 \u00e9viter que les m\u00e9taux lourds ne contamine les sols on tapisse donc les d\u00e9charges bio- active d'une couche imperm\u00e9able et on r\u00e9cup\u00e8re les eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:15 > 0:27:39) [89%] : \r\nLe secret de la rentabilit\u00e9 de l'usine celle, Prague, c'est de redonner leur puret\u00e9 aux m\u00e9taux qui constituent les m\u00e2chefers et le corps de l'usine et l\u00e0, dans cette eau, des milliers d'arc \u00e9lectrique traverse les scories en prenant le chemin le plus facile, il s\u00e9pare les \u00e9l\u00e9ments de nature diff\u00e9rente, une technique invent\u00e9e par un Suisse il y a 100 ans et utilis\u00e9 dans les mines sortait de l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:39 > 0:27:50) [84%] : \r\nLe sur, \u00e7a se compteront milligrammes par tonne et c'est c'est pas ce qui va, qui va influencer sur la rentabilit\u00e9 de l'installation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:51 > 0:28:05) [92%] : \r\nL'usine en mains priv\u00e9es a co\u00fbt\u00e9 6 millions et demi, elle sera pay\u00e9e en 5 ans par la vente des m\u00e9taux et surtout elle va diminuer de moiti\u00e9 les m\u00e2chefers mis en d\u00e9charge, voire m\u00eame retrait\u00e9s, ce qui s'y trouvent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:06 > 0:28:14) [97%] : \r\nSi m\u00eame les m\u00e2chefers deviennent des objets pr\u00e9cieux, on peut se prendre \u00e0 r\u00eaver d'une soci\u00e9t\u00e9 qui ne produirait plus de d\u00e9chets que des tr\u00e9sors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:25 > 0:28:38) [88%] : \r\nEt on retrouve notre invit\u00e9 : Rodolfo De Benedettini capitaines d'industrie, en Italie, vous avez aussi lanc\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 d'investissement \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9cale et le traitement, le recyclage des d\u00e9chets, c'est quelque chose qui vous int\u00e9resse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:38 > 0:30:35) [91%] : \r\nOui, beaucoup, parce que nous on a essay\u00e9 quand on est parti il y a 5 ans, avec mes partenaires avec qui on partage cette aventure de de d\u00e9cal\u00e9, on a essay\u00e9 de se focaliser sur des th\u00e9matiques d'investissement qui \u00e9tait autre avis importante et structurelle et avec lesquels on aurait v\u00e9cu pour les prochaines 20 ann\u00e9es et on pense que, il y a on est arriv\u00e9 un peu au bout du du syst\u00e8me de l'\u00e9conomie lin\u00e9aire, telle qu'on la a connue depuis des dizaines d'ann\u00e9es, donc l'\u00e9conomie lin\u00e9aire, c'est une \u00e9conomie dans laquelle on utilise des mati\u00e8res premi\u00e8res qui sont limit\u00e9es, on les travaille et on produit des d\u00e9chets et on produit des produits et ensuite ces produits deviennent obsol\u00e8tes et on les jette votre approche et les cl\u00e9s, on pense que \u00e7a circule ce qu'on a on s'est pench\u00e9 sur cette tout ce d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie circulaire qui est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e depuis une dizaine d'ann\u00e9es et qui, en fait, met en avant, modification des m\u00e9thodes de production qui essaye de r\u00e9utiliser les d\u00e9chets de production ou d'en produire le moins possible et surtout de r\u00e9utiliser le produit fini et qui en fait essaye de pousser des mod\u00e8les qui sont plus bas\u00e9es sur l'utilisation de du produit plut\u00f4t que pour la pause par la possession du produit, je vous fais quelques exemples, il y a une grande entreprise qui produit des ampoules qui aujourd'hui ne vend plus les ampoules mais elle vend l'\u00e9lectricit\u00e9 donc elle vend l'utilisation du produit, elle fait un contrat avec un utilisateur et vous achetez la lumi\u00e8re vous achetez pas l'ampoule et la m\u00e9thode vous vendez des bonnes ampoules et donc elle a int\u00e9r\u00eat \u00e0 vous vendez beaucoup de bonnes ampoules parce que elles doivent durer le plus longtemps possible, elle n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 promouvoir cette obsolescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:35 > 0:30:49) [89%] : \r\nC'est un moyen de lutter contre l'obsolescence qui actuellement absolument d'inqui\u00e9tants qui est un gros probl\u00e8me, mais alors vous avez m\u00eame au fonds d'investissement qui s'adresse sp\u00e9cialement Myl\u00e8ne Yale, c'est-\u00e0-dire les jeunes qui arrivent aujourd'hui son march\u00e9 du travail, pourquoi c'est pour leur pouvoir d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:50 > 0:31:41) [89%] : \r\nOn pense que, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est assez unique, c'est-\u00e0-dire que la g\u00e9n\u00e9ration de de vos enfants, enfin mes enfants qui sont n\u00e9s apr\u00e8s 1980 c'est la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui est n\u00e9e digital ma g\u00e9n\u00e9ration, elle a pris sa route on s'est converti \u00e0 quelque chose qui n'existait pas, quand on avait 25 ans aujourd'hui cette disons ce fait d'\u00eatre de na\u00eetre avec le budget \u00e9tale cr\u00e9e des habitudes, des r\u00e9flexes de consommation qui sont tout \u00e0 fait nouveau et tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et qui pousse des mod\u00e8les de Business qui sont nouveaux et donc on a cr\u00e9\u00e9 un fonds qui s'adresse assez qui est qui dira qui l'objectif d'investir dans ces entreprises qui disons vont \u00eatre favoris\u00e9s par ce changement des consommateurs qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:41 > 0:31:45) [83%] : \r\nCes entreprises qui ont plus \u00e9thique, plus \u00e9cologique, on est dans ce registre-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:45 > 0:32:18) [91%] : \r\nOn est dans ce registre l\u00e0 on est dans, dans, disons, s'adresser \u00e0 une sensibilit\u00e9 de nouveaux consommateurs, qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'elle \u00e9tait \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente, aujourd'hui il y a une sensibilit\u00e9 sur la Sopaic sur savoir comment un bien ou un service des produit et on se pr\u00e9occupe de \u00e7a en tant que consommateur, et \u00e7a \u00e7a influence l'attitude des entreprises et \u00e7a cr\u00e9e des des changements et les entreprises qui sont aux devants de \u00e7a et qui anticipe, vous en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:18 > 0:32:42) [92%] : \r\nTr\u00e8s bien, mais tout ce qu'on vous souhaite Rodolfo de Benedettini, merci d'\u00eatre venu dans TTC d'\u00eatre venu en Direct et puis on va alourdir un peu quand m\u00eame votre empreinte carbone avec les gros porteurs comme les l\u00e9gendaires 747 qui sont transform\u00e9s en Jet priv\u00e9 pour une client\u00e8le ultra riches 5 entreprises sont capables de le faire dans le monde, l'une d'entre elles est \u00e0 B\u00e2le, reportage Yann Dieuaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:45 > 0:32:55) [93%] : \r\nSur les bords du tarmac, ce sont 4 gigantesques hangars fait d'acier et de bois, ils ont pouss\u00e9 en moins de 10 ans, ils font la fiert\u00e9 de l'\u00e9conomie b\u00e2loise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:56 > 0:33:02) [92%] : \r\nIci, pr\u00e8s de 1000 personnes travaillent 40 pourcent sont alsaciens, car la fronti\u00e8re n'est qu'\u00e0 quelques m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:03 > 0:33:08) [93%] : \r\nDes ing\u00e9nieurs, des \u00e9lectriciens, des peintres, des \u00e9b\u00e9nistes qui op\u00e8rent sur des avions incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:09 > 0:33:37) [86%] : \r\nDonc ici, vous \u00eates \u00e0 l'int\u00e9rieur de du fuselage, la porte de donc, on vous savez que, il y a 4 portes dans la r\u00e9gion de chaque c\u00f4t\u00e9, tout ce qui est jaune, c'est une isolation qui fait en sorte que cet avion, il aura au minimum 10 \u00e0 15 b\u00e9b\u00e9s, le moins que l'avion de ligne donc cet avion au d\u00e9part 540 passagers et aujourd'hui l'am\u00e9nagement confesser pour 4 ans ainsi, ils ont de la place, disons \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:39 > 0:34:10) [92%] : \r\nCette cath\u00e9drale d'aluminium et de c\u00e2bles est un Boeing 747 Jumbo Jet rien moins que le plus gros avion de ligne au monde, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'A380 d'Airbus, long de 76 m\u00e8tres, haute de 19 cet appareil totalement 9 s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre transform\u00e9 en Jet priv\u00e9 un chantier sur 400 m2 sur 2 \u00e9tages, et dont le r\u00e9sultat pourrait ressembler \u00e0 \u00e7a, l'int\u00e9rieur d'un autre 747 vendues l'an pass\u00e9 par la famille royale du Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:12 > 0:34:42) [83%] : \r\nOn est en train d'installer toutes les pi\u00e8ces, donc que \u00e7a soit des des cuisines plus depuis ils n'ont Nastase et chambre \u00e0 coucher, on a install\u00e9 des salons, on installe des lieux de conf\u00e9rence meeting des choses comme \u00e7a, on a install\u00e9 un syst\u00e8me WiFi on installe un syst\u00e8me GSM de t\u00e9l\u00e9phonie \u00e7a le d\u00e9bat aussi, oui, il y a \u00e7a, le Baby bien les choses pour se maquiller tout \u00e7a, mais pas le Maroc ici non pas Beno\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:43 > 0:35:16) [92%] : \r\nDes avions comme celui-ci, il en vaut la peine, une dizaine dans le monde et les entreprises capables de les am\u00e9nager et d'assurer leur maintenance se comptent sur les doigts d'une seule main ce tr\u00e8s gros porteur totalement insonoris\u00e9e et qu'il peut faire un quart du tour de la Terre sans se poser, devrait \u00eatre fini dans 2 ans \u00e0 bord, il y aura aussi ses couchettes pour les invit\u00e9s, en cours de construction, il n'y aura pas en revanche de syst\u00e8mes antimissile de Parking pour limousine ou de salles d'op\u00e9ration, comme il en existe pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:16 > 0:35:18) [84%] : \r\nLe mot cl\u00e9, il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:18 > 0:35:29) [94%] : \r\nPour nos am\u00e9nageurs, il s'agit du second 747 depuis le d\u00e9but de leur activit\u00e9 le 1er \u00e9tait pour un chef d'\u00c9tat du Moyen-Orient, celui-l\u00e0 aussi, mais nous n'en saurons pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:29 > 0:35:31) [71%] : \r\nC'est une plus forte qu'en son honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:31 > 0:35:45) [91%] : \r\nNos clients sont des priv\u00e9s, des \u00c9tats, mais ils viennent d\u00e9sormais du monde entier, ce n'est plus seulement le Moyen-Orient comme auparavant, c'est aussi la Russie, la Chine, les \u00c9tats-Unis, c'est aussi en partie l'Afrique, c'est un march\u00e9 global.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:47 > 0:36:01) [94%] : \r\nCe march\u00e9 particulier on le saisit au 1er coup d'oeil quand on rentre sur le p\u00e9rim\u00e8tre ultra- contr\u00f4l\u00e9 de l'entreprise, ces avions souvent immatricul\u00e9es dans des paradis fiscaux appartiennent pour certains \u00e0 des oligarques, il y a des autocrates africains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:03 > 0:36:10) [78%] : \r\nNon mais cette client\u00e8le, l'industrie a invent\u00e9 un mot tr\u00e8s pratique les visites VIP Very Very ne par tant de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:12 > 0:36:24) [96%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le, cet homme est justement le responsable des ventes pour les tr\u00e8s gros clients, nous lui avons pos\u00e9 la question qui nous taraudait depuis le d\u00e9part, combien co\u00fbte la transformation d'un 747 en palace volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:24 > 0:36:37) [89%] : \r\n\u00e7a peut co\u00fbter jusqu'au m\u00eame prix que l'avion lui- m\u00eame le prix officiel affich\u00e9 de Boeing pour cette 147 8 et de plus de 330 millions d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:38 > 0:36:46) [97%] : \r\nSur les constructions de cabines VIP, les prix peuvent varier entre 20 pourcent jusqu'\u00e0 100 pourcent du prix de la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:49 > 0:37:00) [87%] : \r\nEstelle Ditch et la designers de hamac Aerospace, un poste strat\u00e9gique entre ses mains sont pass\u00e9s presque la totalit\u00e9 des 25 avions, que la soci\u00e9t\u00e9 a construit ou r\u00e9am\u00e9nag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:01 > 0:37:15) [93%] : \r\nDans son univers, r\u00e8gne le cuir et l'Alcantara, le carbone et parfois m\u00eame la feuille d'or, une des mesures limit\u00e9es par 2 obligations : chaque \u00e9l\u00e9ment doit \u00eatre le plus l\u00e9ger possible et doit pouvoir r\u00e9sister \u00e0 un crash.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:15 > 0:37:37) [84%] : \r\nLes clients y viennent plus avec une ambiance, il nous manque g\u00e9n\u00e9ralement des int\u00e9rieurs qui sont d\u00e9j\u00e0 soit dans leur maison, soit dans leur voiture, m\u00eame des fois c'est vraiment des choses qui leur plaisent \u00e0 partir d'images, souvent on doit d\u00e9velopper le reste de l'avion, c'est plus des ambiances qui veut, il faut les stopper ou pas, c'est plusieurs expliquer effectivement qu'est-ce qui dans la r\u00e9glementation d'un avion et qu'est ce qui ne rentrent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:38 > 0:37:55) [90%] : \r\nDans ce tout petit march\u00e9, mais tr\u00e8s profitable, les Suisses de hamac vole de succ\u00e8s en succ\u00e8s, il pr\u00e9voit la construction d'un cinqui\u00e8me hangar \u00e0 B\u00e2le et sont implant\u00e9s d\u00e9sormais aussi en Turquie un investisseur a offert un milliard et demi pour les racheter, proposition refus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:02 > 0:38:14) [94%] : \r\nOn parlera de tout \u00e7a, sans doute au salon de l'aviation civile, qui s'ouvre demain \u00e0 Gen\u00e8ve, quant \u00e0 nous, lundi prochain, on prendra le train avec une grande nouveaut\u00e9 de TTC va lancer un nouvel indicateur de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:14 > 0:38:30) [94%] : \r\nPonctualit\u00e9 des CFF sp\u00e9cialement destin\u00e9 aux pendulaires, chacun pourra conna\u00eetre la fr\u00e9quence des retards sur sa ligne habituelle, il faut savoir que sur certaines lignes, plus d'un train sur 4 est en retard aux heures de pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:31 > 0:38:35) [89%] : \r\nVoil\u00e0 d'ici fait au mieux, bonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:46:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905836551", "durationSec": 320, "title": "TTC 747 20052019 PAD_RTS000001840242", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 Amac aerospace install\u00e9e sur le tarmac de l'a\u00e9roport de B\u00e2le est une des 5 entreprises mondiales de transformation d'avions de ligne en jet priv\u00e9 de tr\u00e8s grands standings. Ces avions de luxe qui valent le double du prix de l'appareil \u00e0 la sortie d'usine sont r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 des milliardaires et des chefs d'Etat qui veulent garder l'anonymat.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["B\u00c2LE-VILLE (CANTON)"], "thematicThemes": ["PRODUIT DE LUXE", "AVIATION PRIV\u00c9E", "BOEING 747"], "sequenceIds": ["1841309"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836552", "durationSec": 66, "title": "TTC DE BENEDETTI 20052019 PAD_RTS000001840244", "excerpt": "Rodolfo De Benedetti fils de Carlo De Benedetti \"l'ing\u00e9nieur\" est le successeur de son p\u00e8re \u00e0 la direction du groupe CIR.", "thematicGeographicals": ["ITALIE", "GENEVE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836553", "durationSec": 304, "title": "TTC DECHETS 1 20052019 PAD_RTS000001839981", "excerpt": "2/3 des d\u00e9chets m\u00e9nagers suisses br\u00fbl\u00e9s ne sont pas valoris\u00e9s alors qu'ils sont recyclables ou compostable.  Vincent Chapel, directeur d'Helv\u00e9tia environnement Sogetri pr\u00e9sente un projet d'usine automatis\u00e9es de tri et de revente des ordures m\u00e9nag\u00e8res valorisables. Le cimentier Christophe Veuve directeur de Juracime aimerait lui aussi pouvoir utiliser l'\u00e9nergie des plastiques plut\u00f4t que le charbon. Alain Jaccard, pr\u00e9sident de l'association suisse des infrastructures communales d\u00e9fend la position des communes de r\u00e9server le plastique aux incin\u00e9rateurs publiques comme l'usine Tridel que dirige Jean-Philippe Petitpierre pour ses  propri\u00e9t\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques. Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re national Vert Lib\u00e9rale estime que les entreprises priv\u00e9es seraient moins ch\u00e8res et plus \u00e9cologiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE"], "thematicThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "USINE D'INCIN\u00c9RATION", "PLASTIQUE", "\u00c9NERGIE FOSSILE", "\u00c9NERGIE, RESSOURCES ET MAT\u00c9RIAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836554", "durationSec": 176, "title": "TTC DECHETS 2 20052019 PAD_RTS000001839985", "excerpt": "L'usine de Chi\u00e8tres de traitement du m\u00e2chefer r\u00e9cup\u00e8re les m\u00e9taux des scories des usines d'incin\u00e9ration. Et permet l'\u00e9limination des mat\u00e9riaux polluant avec le stockage r\u00e9sidus d'incin\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHIETRES"], "thematicThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "USINE D'INCIN\u00c9RATION", "M\u00c9TAL"], "sequenceIds": ["1841297"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836555", "durationSec": 44, "title": "TTC PREPROD ITALIE 20052019 PAD_RTS000001840243", "excerpt": "Situation \u00e9conomique de l'Italie gouvern\u00e9e par une coalition improbable entre la Ligne et le mouvement 5 \u00e9toiles qui a un endettement de 132% du PIB qui inqui\u00e8te les march\u00e9s en plus d'un fort ch\u00f4mage et d'une croissance faible.", "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906840807", "summary": "Objets en m\u00e9taux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les incin\u00e9rateurs. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Von der Weide, directeur de Selfrag. Ext usine Selfrag de Chi\u00e8tres. Tas de m\u00e2chefer. \nGrande d\u00e9charge de mat\u00e9riaux sous forme de gravats.  Cuve de fragmentation \u00e9lectrique. \nRuban roulant transportant des petits mat\u00e9riaux et m\u00e9taux.", "id": "1841297", "visualThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "USINE D'INCIN\u00c9RATION", "M\u00c9TAL"], "visualGeographicals": ["CHIETRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1906840781", "summary": "Plateau : Itw Rodolfo De Benedetti fils de Carlo De Benedetti \"l'ing\u00e9nieur\" et PDG du groupe CIR.", "id": "1841271"}, {"internalArchiveId": "AA1906840819", "summary": "Avions Boeing 747 sous des hangars en bois Amac Aerospace. Ouvriers travaillant sur des avions en r\u00e9paration. Itw Christian Schirlin, chef de projet dans la carlingue d'un avion d\u00e9soss\u00e9. \nAvion neuf en cours de transformation.  Itw Mauro Grossi, co-fondateur de Amac Aerospace.\nItw Eric Hoegen, directeur des vents VIP.\nItw Christelle Dietsch Designer, travaillant sur ordinateur et avec des mat\u00e9riaux nobles.\nImages Amac d'int\u00e9rieurs d'avions.", "id": "1841309", "visualThemes": ["PRODUIT DE LUXE", "AVIATION PRIV\u00c9E", "BOEING 747"], "visualGeographicals": ["B\u00c2LE-VILLE (CANTON)"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775863", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047170", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C7DA6931-319C-41D3-8090-D609BA77FEB2", "internalArchiveId": "C7DA6931-319C-41D3-8090-D609BA77FEB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES ECHOS DE VACARME - Justice restaurative, quelle place pour les victimes ?", "publicationDate": "2019-05-19T00:00:00Z", "summary": "Comment rendre justice? Les soci\u00e9t\u00e9s ont eu des r\u00e9ponses diff\u00e9renci\u00e9es selon les lieux et les \u00e9poques. Dans nos d\u00e9mocraties occidentales, l'id\u00e9e d'une justice qui condamne les coupables et les punit, souvent en les enfermant, s'est impos\u00e9e au fil du temps. Y aurait-il une autre fa\u00e7on de faire? Ou une fa\u00e7on compl\u00e9mentaire de rendre justice? Des initiatives se mettent en place pour repenser le r\u00f4le des uns et des autres apr\u00e8s une infraction p\u00e9nale. Objectif: remettre la victime au centre. Rencontres, m\u00e9diations, dialogues auteur-victime, cela s'appelle la justice restaurative. En Suisse, elle est encore balbutiante. Est-ce une solution pour apaiser les victimes, r\u00e9parer le lien social et pr\u00e9venir la r\u00e9cidive des auteurs?\r\n5 reportages de V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\nINVITES:\r\nCamille Perrier Depeursinge\r\nProfesseure associ\u00e9e au Centre de Droit p\u00e9nal de l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n&\r\nPierre Hazan \r\nDocteur en sciences politiques, ancien correspondant diplomatique, sp\u00e9cialiste de la justice internationale et de l'action humanitaire\r\n\r\n* * Comment rendre justice? Les soci\u00e9t\u00e9s ont eu des r\u00e9ponses diff\u00e9renci\u00e9es selon les lieux et les \u00e9poques. Dans nos d\u00e9mocraties occidentales, l'id\u00e9e d'une justice qui condamne les coupables et les punit, souvent en les enfermant, s'est impos\u00e9e au fil du temps. Y aurait-il une autre fa\u00e7on de faire? Ou une fa\u00e7on compl\u00e9mentaire de rendre justice? Des initiatives se mettent en place pour repenser le r\u00f4le des uns et des autres apr\u00e8s une infraction p\u00e9nale. Objectif: remettre la victime au centre. Rencontres, m\u00e9diations, dialogues auteur-victime, cela s'appelle la justice restaurative. En Suisse, elle est encore balbutiante. Est-ce une solution pour apaiser les victimes, r\u00e9parer le lien social et pr\u00e9venir la r\u00e9cidive des auteurs?\r\n5 reportages de V\u00e9ronique Marti\r\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\nINVITES:\r\nCamille Perrier Depeursinge\r\nProfesseure associ\u00e9e au Centre de Droit p\u00e9nal de l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n&\r\nPierre Hazan \r\nDocteur en sciences politiques, ancien correspondant diplomatique, sp\u00e9cialiste de la justice internationale et de l'action humanitaire", "durationSec": 3245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10410841", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 19.05.2019", "LES ECHOS DE VACARME - Justice restaurative, quelle place pour les victimes ? / VAC_2019-05-19T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 19.05.2019", "LES ECHOS DE VACARME - Justice restaurative, quelle place pour les victimes ? / VAC_2019-05-19T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Comment rendre justice? Les soci\u00e9t\u00e9s ont eu des r\u00e9ponses diff\u00e9renci\u00e9es selon les lieux et les \u00e9poques. Dans nos d\u00e9mocraties occidentales, l\u02b9id\u00e9e d\u02b9une justice qui condamne les coupables et les punit, souvent en les enfermant, s\u02b9est impos\u00e9e au fil du temps. Y aurait-il une autre fa\u00e7on de faire? Ou une fa\u00e7on compl\u00e9mentaire de rendre justice? Des initiatives se mettent en place pour repenser le r\u00f4le des uns et des autres apr\u00e8s une infraction p\u00e9nale. Objectif: remettre la victime au centre. Rencontres, m\u00e9diations, dialogues auteur-victime, cela s\u02b9appelle la justice restaurative. En Suisse, elle est encore balbutiante. Est-ce une solution pour apaiser les victimes, r\u00e9parer le lien social et pr\u00e9venir la r\u00e9cidive des auteurs?\n\n5 reportages de V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\n\nINVITES:\n\nCamille Perrier Depeursinge\nProfesseure associ\u00e9e au Centre de Droit p\u00e9nal de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne\n&\nPierre Hazan \nDocteur en sciences politiques, ancien correspondant diplomatique, sp\u00e9cialiste de la justice internationale et de l\u02b9action humanitaire", "Comment rendre justice? Les soci\u00e9t\u00e9s ont eu des r\u00e9ponses diff\u00e9renci\u00e9es selon les lieux et les \u00e9poques. Dans nos d\u00e9mocraties occidentales, l\u02b9id\u00e9e d\u02b9une justice qui condamne les coupables et les punit, souvent en les enfermant, s\u02b9est impos\u00e9e au fil du temps. Y aurait-il une autre fa\u00e7on de faire? Ou une fa\u00e7on compl\u00e9mentaire de rendre justice? Des initiatives se mettent en place pour repenser le r\u00f4le des uns et des autres apr\u00e8s une infraction p\u00e9nale. Objectif: remettre la victime au centre. Rencontres, m\u00e9diations, dialogues auteur-victime, cela s\u02b9appelle la justice restaurative. En Suisse, elle est encore balbutiante. Est-ce une solution pour apaiser les victimes, r\u00e9parer le lien social et pr\u00e9venir la r\u00e9cidive des auteurs?\n\n5 reportages de V\u00e9ronique Marti\nR\u00e9alisation: Jean-Philippe Zwahlen\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\n\nINVITES:\n\nCamille Perrier Depeursinge\nProfesseure associ\u00e9e au Centre de Droit p\u00e9nal de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne\n&\nPierre Hazan \nDocteur en sciences politiques, ancien correspondant diplomatique, sp\u00e9cialiste de la justice internationale et de l\u02b9action humanitaire"], "variantIds": ["ece-10410842", "ece-10410841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-09T10:35:25Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [84%] :\r\nTh. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [94%] :\r\nJustice restaurative une nouvelle classe pour les victimes, V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [90%] :\r\nOui bonjour concernant les peines de prison pour des lits qui sont Des manquements de paiement de pension alimentaire, alors qu'on est dans des situations fr\u00e8re faillite et puis on finit par aller en prison pour \u00e7a on est m\u00e9lang\u00e9 avec n'importe quel d\u00e9tenu avec des gens qui ont fait des trucs quand m\u00eame assez terrifiant par rapport \u00e0 \u00e7a, pourquoi est -ce qu'on fini pour des raisons \u00e9conomiques de ce genre -l\u00e0 en prison et puis pourquoi est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 elle arrive pas \u00e0 g\u00e9rer la diff\u00e9renciation entre certains crimes et d'autre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:11) [89%] :\r\nFaut savoir que dans l'Ancien Testament, comme dans le nouveau, il y a le pardon \u00e0 la place de \u00e7a fait des si\u00e8cles que c'est marqu\u00e9 et c'est bien si pour les prisonniers pour les victimes, on applique \u00e7a car c'est \u00e9ducatif et ses lib\u00e9rateur, j'ai v\u00e9cu des fautes m\u00e9dicales assez grave et beaucoup plus tard, une femme m\u00e9decin m'a demand\u00e9 pardon \u00e0 la place, et moi j'ai pu pardonner \u00e0 cette personne, c'\u00e9tait acte symbolique spirituelle tr\u00e8s fort qu'on devrait faire beaucoup beaucoup plus souvent. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:56) [86%] :\r\nOui bonjour tr\u00e8s bien la m\u00e9diation convaincu, c'est \u00e7a la bonne solution pour \u00e9voluer, enfin, pour les victimes, pour les auteurs pour les victimes, qui arrive \u00e0 la ferme, personnellement, je sais pas si c'est si arrive, il faut voir la situation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:14) [84%] :\r\nJ'\u00e9tais, j'esp\u00e8re pas trop, il m'a viol\u00e9e plusieurs fois, mais maintenant tout donn\u00e9 qu'il est, avant le choc le plus comme \u00e7a, en contact avec lui, mais tout fa\u00e7on il voulait avoir recours contact avec moi quand il \u00e9tait encore en vie, \u00e7a fait bient\u00f4t quatre ce qu'il est mort, donc cher, je dois faire une croix, c'est la justice jusque, j'ai d\u00fb subir avec ce ce patron, l\u00e0 j'ai eu des psychologues, mais je pleure tout le temps, je peux plus rien faire avec ce gars -l\u00e0, il est mort. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:43) [88%] :\r\nJe viens d'\u00e9couter ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 cette jeune fille, la maman qui part dans le tout \u00e7a, moi j'ai 2 enfants, 2 petits-enfants, \u00e7a peut arriver un accident, mais il y en a combien qui font n'importe quoi sur la route et d\u00e9truit une famille beaucoup de souffrance, moi quand j'ai comme \u00e7a je fais justice moi m\u00eame \u00e9pais l\u00e0 et des trucs plus personne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:14) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, comment peut -on rendre au mieux la justice comment punir les crimes prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9 et maintenir un ordre social satisfaisant, voil\u00e0 les questions que nous abordions cette semaine dans un vacarme nous pensons sur une justice qui \u00e9merge une justice compl\u00e9mentaire m\u00eame si la Suisse n'est pas press\u00e9 et nous allons en parler cette justice, c'est la justice dites restaurative et on vient de l'entente vos r\u00e9actions laissez tout au long de la semaine sur notre comme box nous prouve que \u00e7a ne vous a pas laiss\u00e9 de marbre la suite de la r\u00e9flexion, nous allons donc l'men\u00e9e ce matin en bonne compagnie puisque vous \u00eates \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s camille Perrier Depeursinge bonjour, bonjour, vous \u00eates avocat, professeur au Centre de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et surtout, vous \u00eates pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:54) [82%] :\r\nDe l'association qui s'appelle la Giresse, qu'est ce que c'est la GRS, c'est l'association. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:00) [93%] :\r\nPour la justice restaurative en Suisse, c'est une association qui milite donc pour introduire la justice restaurative dans notre justice p\u00e9nale \u00e0 la fois \u00e0 travers une base l\u00e9gale, on aimerait que la loi change et puis ben on fait aussi des projets-pilotes dans divers p\u00e9nitenciers roman pour permettre aux d\u00e9tenus et aux victimes qui le souhaitent de d'avoir un \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:23) [77%] :\r\nJe disais une justice \u00e9mergentes, aujourd'hui, par exemple la Jurassienne association qu'a quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:29) [91%] :\r\n\u00e7a fait maintenant peut-\u00eatre 5 ans qu'on se rencontrent, l'association l'a cr\u00e9\u00e9, il il y a, il y a 4 ans \u00e0 peu pr\u00e8s et puis \u00e7a fait un certain nombre d'ann\u00e9es qu'on \u00e9crit r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 toutes les autorit\u00e9s pour essayer de faire passer le message que cette justice est utile et compl\u00e9mentaire \u00e0 la justice p\u00e9nale ou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:47) [93%] :\r\nEt vous \u00eates avec nous \u00e0 Gen\u00e8ve Pierre Hazan, bonjour, bonjour, vous sortez de l'avion pour rentrer d'o\u00f9 on peut le dire, oui, tout \u00e0 fait je rentre du Burkina Faso, vous \u00eates Docteur en sciences politiques, sp\u00e9cialiste des processus de justice et de paix, rendu en particulier dans les pays qui sortent de situation de crise, de guerre de g\u00e9nocides, on vient d'entendre un auditeur nous dire qu'il pr\u00e9f\u00e9rerait faire justice lui- m\u00eame grande justice lui- m\u00eame si on s'arr\u00eate un peu sur l'id\u00e9e de la justice, la justice en tant qu'institution, elle sert justement \u00e0 ce qu'on ne rendent pas justice soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:22) [93%] :\r\nMais ce que je trouvais tr\u00e8s int\u00e9ressant dans les diff\u00e9rents t\u00e9moignages que nous avons entendu c'est c'est le spectre des r\u00e9actions, on se trouve face \u00e0 la fois une question apr\u00e8s des des violences, qu'elle soit d'autres politiques ou pas, on se trouve face \u00e0 \u00e0 une agression qui a ab\u00eem\u00e9 la personne qui ab\u00eem\u00e9 une victime et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a des r\u00e9actions \u00e9videmment \u00e9motionnelle qui ont aussi tr\u00e8s \u00e0 sa propre conception de la justice, et en m\u00eame temps il y a aussi l'ordre social qu'il faut maintenir, donc d'un c\u00f4t\u00e9, il y a une dimension soci\u00e9tale, comment une soci\u00e9t\u00e9 g\u00e8re la violence et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a le sentiment de de l'individu et certains individus \u00e0 certains moments de leur vie pour choisir plut\u00f4t la voie du pardon parce que, comme l'a dit l'une des personnes c'est lib\u00e9ratoire pour elles-m\u00eames et d'autres iront plut\u00f4t vers une des sanctions qu'ils seraient pr\u00eats \u00e0 prendre eux- m\u00eames en charge donc on voit bien diff\u00e9rentes inclinaisons diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s parce que \u00e7a renvoie finalement \u00e0 quelque chose d'extraordinairement profond chez l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:26) [91%] :\r\n\u00e0 quoi sert la justice, c'est une question qu'on peut se poser en en pr\u00e9ambule qu'est ce qu'on attend, qu'est ce qu'on attend de l'institution juridique a mis Perrier Depeursinge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:35) [89%] :\r\nOui, mais je pense que tant qu'on n'y est pas confront\u00e9, on ne sait pas vraiment ce qu'on attend, en fait, de la justice apr\u00e8s avoir chacun arrive avec ce qu'il pense \u00eatre juste pour lui- m\u00eame et dans la tr\u00e8s large majorit\u00e9 des cas, surtout avec la justice p\u00e9nale on extr\u00eamement d\u00e9\u00e7u par la victime va venir avec l'envie ou de voir le malfaiteur r\u00e9pondu ou un court ou d'\u00eatre enfin entendu par quelqu'un qui va la plaindre et puis comprendre ce qu'elle a v\u00e9cu et puis va dans les 2 cas, la punition sera jamais assez lourde par rapport \u00e0 ce que la victime a subi ou la victime sera pas suffisamment tendu, on n'ira pas laisser suffisamment de place, donc c'est c'est souvent une grosse source de d\u00e9ception, je dirais \u00e0 la justice. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [89%] :\r\nOn attend aussi d'elle qu'elle \u00e9duque par exemple le dans les dans les, dans l'est, dans les ressorts cach\u00e9s qu'on qu'on essaie de faire porter \u00e0 l'institution juridique, on veut qu'elle punisse, on veut aussi qu'elle qu'elle \u00e9duque les criminels. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:29) [90%] :\r\nAlors, on cherche \u00e0 le but du droit p\u00e9nal, dit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est la r\u00e9insertion, c'est de permettre, en fait, aux personnes qui auraient commis une infraction de vivre dans la soci\u00e9t\u00e9 sans en conna\u00eetre et puis ben a le but de pr\u00e9vention g\u00e9n\u00e9rale qui est de nous faire peur \u00e0 tous de mani\u00e8re \u00e0 ce que, ben on ne commettent pas d'infraction, donc on a cette id\u00e9e, on veut dissuader tout le monde, de commettre des infractions parce qu'il y a une punition si on le fait, et puis pour ceux qui le font, bah on essaye de faire en sorte que la punition soit \u00e9ducative resocialiser et que donc l'individu puisse vivre en soci\u00e9t\u00e9, sans commettre de nouvelles infractions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:01) [98%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on attend de la justice partout Pierre Hazan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [90%] :\r\nOui, exactement, et c'est vrai que dans la justice p\u00e9nale internationale souvent les victimes sont tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us parce que elle s'est enfin elle serait en quelque sorte une balle de ping-pong que se renvoient la d\u00e9fense et l'accusation, ils n'ont pas l'expression, et non pas, elles sont pas l'espace pour raconter leur propre histoire, elles sont simplement instrumentalis\u00e9 par \u00e0 la fois la d\u00e9fense et l'accusation pour d\u00e9montrer une th\u00e8se et donc elle ne se retrouve pas forc\u00e9ment et c'est pour \u00e7a que la justice reconstructive restaurative et de se tourner vers la victime et non pas vers le pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:41) [87%] :\r\nVous dites restaurative reconstructive on entend aussi pr\u00e9paratifs r\u00e9paratrice camille Perrier Depeursinge c'est quoi tous c'est tous ces mots : c'est difficile de nommer une nouvelle, ce sont des mauvaises. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [88%] :\r\nTraduction de Brest Street chaste, ce qui est une institution anglo- saxonne \u00e0 l'origine, enfin, c'est en tout cas dans le monde anglo- saxon, que \u00e7a a ressurgi et puis ben nous on a choisi le mot restaurative parce que c'\u00e9tait proche du mot anglais, on n'aime pas trop le c\u00f4t\u00e9 un peu r\u00e9parateur parce que dans la victime va souvent vous le dire, on ne peut pas me r\u00e9parer, on ne peut pas je suis pas un \u00e9cran d'iPhone on comme faire remplacer, et puis tout d'un coup, tout va bien, je suis comme avant, non on ne sera plus jamais comme avant apr\u00e8s une infraction par contre on peut restaurer, on peut faire quelque chose d'autre avec ce qui arrive et puis apprendre \u00e0 vivre avec \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:31) [91%] :\r\nNous allons nous rendent dans un tribunal, si vous le voulez bien pour voir comment la justice est rendue en Suisse, en dehors de ses conceptions de restauration et de r\u00e9paration, nous sommes \u00e0 Neuch\u00e2tel, la visite est offerte par le procureur et un ancien juge Pierre Aubert, qui racontait \u00e0 V\u00e9ronique Marti l'importance dans notre syst\u00e8me juridique actuel du d\u00e9corum. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:56) [92%] :\r\nAlors si on se remet un petit peu, \u00e0 l'\u00e9poque vous travaillez si comme juge Pierre Robert, vous \u00e9tiez donc assis ici sur ce fauteuil -l\u00e0 et donc l\u00e0, vous \u00eates quand vous \u00eates assis ici, vous \u00eates en quelle tenue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:07) [88%] :\r\nAlors dans ce cadre -l\u00e0 en g\u00e9n\u00e9ral et des audiences d'une certaine solennit\u00e9, moi quand j'\u00e9tais l\u00e0, c'est ce qu'on appelait le tribunal correctionnel qui maintenant est devenue Tribunal criminel et les magistrats sont enrobe les magistrats et les avocats portent la robe donc l\u00e0 une sorte de toge noire avec Renoir, alors on a dans le canton de Neuch\u00e2tel, un mod\u00e8le \u00e0 mon avis, unique, la base ressemble \u00e0 robe d'avocat, mais elle est recouverte, non pas d'une petite Epitech comme les les avocats avaient cause juste simplement une une sorte de bande de tissu noir finit par une bande d'hermine qui est en fait du lapin, voil\u00e0 une sorte de de Mantelet qui recouvre les \u00e9paules avec une large bon de de lapin blanc aussi tout autour qui donne une certaine coquetterie, il faut dire que celui qui a invent\u00e9 de Rob avait avait le go\u00fbt des belles choses, pas autant qu'en France o\u00f9 ils ont notamment au niveau de la cour d'appel, c'est magnifique tenue rouge bord\u00e9e de large largement d'hermine qui donnent une allure impeccable mais pour dire qu'on est en Suisse, et pas habitu\u00e9e au d\u00e9corum n'y rien de tout \u00e7a, \u00e7a a plut\u00f4t bonne fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:11) [98%] :\r\nEt \u00e7a participe aussi de l'autorit\u00e9 de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:15) [92%] :\r\nIl faut dire que la situation o\u00f9 une personne ou un groupe de personnes 3 personnes occurrence d\u00e9cide de priver une autre de sa libert\u00e9 pendant 2, 5, 10, 15, 20 ans, ce n'est pas un acte anodin, donc l\u00e0 on est sur une petite estrade patriote mais enfin une estrade, quand m\u00eame, il y a un certain \u00e9loignement physique de des partis quand m\u00eame 5 ou 6 m\u00e8tres et au fond, \u00e7a rend la la la la position des partis plus clair dans l'esprit chacun dans la justice en a gard\u00e9 une estrade et je pense que c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:06) [92%] :\r\nC'est quoi un proc\u00e8s ordinaire, c'est il y a une s\u00e9rie d'hommes en noir ou d'hommes et femmes, donc en noir qui s'appelle juge il va y avoir un homme en noir ou une femme en noir qui s'appelle procureur et il va y avoir encore un ou 2 hommes ou femmes en noir qui s'appelle Avocats et tous ces gens vont parler beaucoup, on va tr\u00e8s peu donner la parole \u00e0 une \u00e0 une aux autres, hein, donc on va de temps en temps leur poser une question \u00e0 la victime \u00e0 l'autre, or, mais \u00e7a va se passer entre hommes en noir et en fait, ces hommes en noir vont jouer. \r\nPlusieurs fois par jour la m\u00eame pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre parce qu'en fait c'est \u00e7a qu'il s'agit, on et le script et cette pi\u00e8ce, on sait qu'il parle d'abord qui parle ensuite, qui peut interrompre l'autre qui n'a pas le droit d'interrompre peu etc tout \u00e7a est -ce crypt\u00e9, c'est le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui dit comment \u00e7a se passe, et donc ces gens vont jouer une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, alors le r\u00e9sultat de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, il est toujours diff\u00e9rent, mais la pi\u00e8ce, elle est toujours la m\u00eame et quel est le probl\u00e8me : quel est le probl\u00e8me, c'est que c'est une justice impos\u00e9e ou les. \r\nVrai propri\u00e9taire du conflit. \r\nN'interviennent pas du tout la plus grande utopie de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est de croire que la justice p\u00e9nale d'aujourd'hui \u00e7a fonctionne alors je disais avant qu'Elf, elle fonctionne pas si mal que \u00e7a, dans la mesure o\u00f9 on veut une justice p\u00e9nale mais on sait en m\u00eame temps qu'elle ne fonctionne pas dans ses buts ultimes parce que son Bull Team c'est quoi, c'est de dissuader les gens de commettre des infractions, s'\u00e9tant fait d'\u00e9liminer le Crime, elle n'y est jamais parvenu, elle n'y arrivera pas, et donc c'est la plus grande utopie, nous le savons tous c'est pourtant nous nous continuons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:40) [90%] :\r\nAndr\u00e9 coup une professeur de droit et et Pierre Robert, avant lui, procureur du canton de Neuch\u00e2tel pour \u00e9voquer au micro de V\u00e9ronique Marti, ce th\u00e9\u00e2tre de la justice et c'est limite Pierre Hazan, \u00e0 votre avis, cette justice qui tranche cette justice qui se met en sc\u00e8ne \u00e0 quoi, \u00e0 quoi sert -elle qu'est ce qui l\u00e9gitime ce d\u00e9corum. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:01) [90%] :\r\nJe pense que c'est tr\u00e8s juste, quand Pierre Robert, parler de de rejouer le le th\u00e9\u00e2tre du du Crime, mais enfin tout de l'agression, ce qui se passe dans une cour de justice, c'est on rejoue cette semaine, mais cette fois -ci avec l'id\u00e9e de la r\u00e9soudre une sorte de r\u00e9solution de l'\u00e9nigme de mani\u00e8re satisfaisante pour la soci\u00e9t\u00e9 et cette satisfaction en th\u00e9orie vient par l'id\u00e9e de la sanction, alors \u00e9videmment, avec toutes les limites que cela comporte mais aussi avec l'id\u00e9e que la justice a attrait avec le sacr\u00e9, il y a une dimension solennelle et Pierre Robert l'a fortement soulign\u00e9 en montrant tout le d\u00e9corum l'estrade qui est plus haute \u00e0 distance qui est mesur\u00e9 le langage qui expert les hommes et les femmes qui sont habill\u00e9s en noir, et donc l\u00e0 encore \u00e7a renvoie au religieux, \u00e7a renvoie au sacr\u00e9, donc on voit bien que derri\u00e8re \u00e7a il y a quelque chose de d'anthropologie qui se joue une sc\u00e8ne vraiment contre apologie qu'on rejoue le mal, mais cette fois -ci pour le r\u00e9soudre en th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:02) [94%] :\r\nCamille Perrier Depeursinge vous \u00eates avocate \u00e7a veut dire que vous l'avez la robe noire oui et alors, quand on l'a, on se sent dans ce th\u00e9\u00e2tre avec une forme de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 incarner les r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:14) [91%] :\r\nAlors on se sent en tout cas dans le r\u00f4le, un puits oui a une femme, une certaine forme de l\u00e9gitimit\u00e9 apr\u00e8s a, de par ma position de pr\u00e9sident pour l'Association pour la justice restaurative : c'est \u00e9vident que je vois, ce th\u00e9\u00e2tre de la justice, avec une certaine distance critique, m\u00eame si je joue la pi\u00e8ce, je me rends bien compte que c'est extr\u00eamement frustrant, que ce soit quand je repr\u00e9sente des victimes ou des auteurs, parce que la plupart du temps, je leur demande de se taire, d'en dire le moins possible de de r\u00e9pondre de fa\u00e7on courte aux question de ne pas remettre en question certains points qui pourraient \u00eatre faux pour eux mais qui pourtant ne sont pas d\u00e9terminants pour l'issue du litige et \u00e7a va agacer le juge etc, donc c'est vrai que finalement ce d\u00e9corum qui participe de la solennit\u00e9 de l'institution, a aussi pour effet de mettre une telle distance parfois entre les personnes qui sont directement concern\u00e9s par le conflit et les juges que elle en perd toute l\u00e9gitimit\u00e9, les auteurs d'infractions et finalement ils se disent : mais enfin, bon ben jouer votre pi\u00e8ce sans moi toute fa\u00e7on vous voulez pas que je dise quoi que ce soit vous voulez pas que je me batte sur des points qui sont faux et puis qui sont ces gens pour me juger et puis ben du c\u00f4t\u00e9 de la victime, c'est la m\u00eame, c'est la m\u00eame impression que finalement \u00e7a se passe sans elle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:28) [88%] :\r\nUne justice qui manque de l\u00e9gitimit\u00e9 aux yeux, aux yeux des, des, des acteurs r\u00e9els du d\u00e9lit, vous entendez aussi sa Pierre Hazan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:37) [88%] :\r\nJe ne ils ont, je crois qu'il faut \u00eatre, il faut regarder de mani\u00e8re beaucoup plus plus circonstanci\u00e9 parfois oui tout \u00e0 fait, il y a les victimes et les, les, les gens qui sont accus\u00e9s, qui s'estiment totalement dessaisi \u00e0 d'autres moments, \u00e7a peut \u00eatre aussi lib\u00e9ratoire, donc je crois que \u00e7a d\u00e9pend beaucoup des circonstances de la quelques si\u00e8cles, \u00e7a peut \u00eatre lib\u00e9ratoire bah \u00e9coutez, si le le je vous donne un exemple extraordinaire, enfin pour moi qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9loquent, il se fait que, en 1996 j'assistais \u00e0 l'une des premi\u00e8res auditions du Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex- Yougoslavie, il y avait un accus\u00e9 qui s'appelait de rachat Erdemovic et dans une seule journ\u00e9e, il faisait partie d'un peloton en ex\u00e9cution assez prenez de \u00e7a, il a tu\u00e9 500 personnes avec ses camarades du peloton d'ex\u00e9cution, h\u00e9 bien, cet homme- l\u00e0 avait v\u00e9ritablement envie de partager ce qu'il avait v\u00e9cu et il \u00e9tait visiblement est pris de remords et une des victimes qui avaient, par chance, surv\u00e9cu parce que les corps \u00e9taient tomb\u00e9s sur cette personne avait aussi le besoin de t\u00e9moigner, et je crois que, \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose, il y a une parole qui a circul\u00e9 ou des paroles qui ont circul\u00e9 et qui ont permis de mani\u00e8re limit\u00e9e certes de faire entendre quelque chose alors que le n\u00e9gationnisme pr\u00e9valait encore \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:01) [92%] :\r\nMais c'est presque une parole qui s'est \u00e9chapp\u00e9 du d\u00e9cor de la cour p\u00e9nale internationale, on a presque tout d'un coup l'impression qu'il y a un moment exceptionnel qui o\u00f9 justement la victime se se reprend son pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:12) [91%] :\r\nMais justement, je crois que c'est pour \u00e7a qu'il faut contextualiser il y a des moments et j'en ai vu d'autres, o\u00f9 je pourrais citer d'autres exemples o\u00f9 la justice p\u00e9nale internationale puisque celle que je connais le mieux, a totalement dysfonctionner et les gens sont sortis terriblement frustr\u00e9, amer est en danger, c'est-\u00e0-dire que leur situation non seulement n'\u00e9tait pas mieux, mais elle \u00e9tait bien pire puisque puisqu'ils avaient t\u00e9moign\u00e9e et leur on leur avait promis l'anonymat, h\u00e9 bien cet anonymat n'a \u00e9t\u00e9 que de fa\u00e7ade et se retrouver menac\u00e9s dans leur vie quotidienne, alors que l'exercice de justice ne leur a pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement rendu donc on voit qu'il y a toute une vari\u00e9t\u00e9 de situations et \u00e7a peut aller du pire, voire de l'abjecte jusqu'au mieux, donc, l\u00e0 encore, il faut rester je pense mesurer dans dans le fonctionnement et regarder comment les institutions des instants fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:07) [85%] :\r\nOui camille Perrier Depeursinge oui je dirais va effectivement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:11) [90%] :\r\nPeut arriver que, il y a effectivement la victime et l'auteur qui soient satisfaits ou qui qui donne l'impression que la justice a \u00e9t\u00e9 rendue, dans le cas de la justice p\u00e9nale, mais c'est la r\u00e8gle dans le cas de la Justice restaurative puisque pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est un cadre de justice dans lequel on va demander aux gens ce qu'ils attendent de la justice, de quoi est -ce qu'ils ont besoin qu'est -ce qui cherche finalement pour r\u00e9parer le tort qu'ils ont caus\u00e9s ou qui leur a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9, donc c'est moi, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour combler ce manque -l\u00e0 qu'on cherche \u00e0 promouvoir la justice restaurative. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:43) [88%] :\r\nPierre Pierre Hazan, vous vous connaissez tr\u00e8s bien des terrains dans lesquels les proc\u00e8s proc\u00e8s p\u00e9nal en fait le le dans le dans lequel la justice p\u00e9nale ne peut pas \u00eatre rendu, c'est le cas par exemple au Rwanda, c'est un terrain que vous connaissez bien, qui, pourquoi on n'a pas pu simplement utiliser des processus de justice p\u00e9nale conventionnel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:01) [89%] :\r\nPour, ils ont \u00e9t\u00e9 us\u00e9s et utilis\u00e9 \u00e0 la marge, mais tr\u00e8s rapidement, le gouvernement s'est rendu compte qu'il y avait quelque 130000 personnes accus\u00e9es de g\u00e9nocide les dossiers \u00e9taient vides et pour organiser des proc\u00e8s de 130000 personnes, il aurait fallu entre 200 et 500 ans si si, j'ai selon les les calculs et les estimations qui ont \u00e9t\u00e9 faites, donc \u00e9videmment dans ces conditions -l\u00e0, il fallait trouver d'autres solutions et le recours a \u00e9t\u00e9 de recourir justement \u00e0 une sorte de justice n\u00e9o- traditionnelle n\u00e9o- traditionnel, parce que c'est \u00e0 la base une justice paysanne ce qu'on appelle les gars tchatche \u00e0 la justice sur gazon qui est rendu non pas par des juges, mais par les gens qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme les sages de chaque commune et qui ont fait un exercice de justice tr\u00e8s particulier, si vous voulez, o\u00f9 les personnes qui \u00e9taient accus\u00e9s ont effectivement partager les faits dont elles \u00e9taient accus\u00e9es dans la limite, en tout cas qu'elle le souhaitait, et en fonction de, et toutes les personnes qui \u00e9taient tout le village qui \u00e9taient r\u00e9unis, chacun pouvait intervenir et contrairement et \u00e0 entrer en contradiction ou en soutien avec le t\u00e9moignage de de la personne accus\u00e9e mais \u00e7a a quand m\u00eame d\u00e9boucher sur des peines alors \u00e7a d\u00e9bouch\u00e9 sur diff\u00e9rents effectivement, il y avait un une classification, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait 4 niveaux de gravit\u00e9 des crimes allant du pillage jusqu'aux personnes qui avaient organis\u00e9 le g\u00e9nocide dentelle h\u00f4tel commune et en fonction effectivement du degr\u00e9 de gravit\u00e9, h\u00e9 bien il y avait des peines qui \u00e9tait totalement diff\u00e9rente s'mais la plupart des gens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s imm\u00e9diatement, puisqu'elles avaient d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 10 ans en prison sans jamais avoir \u00e9t\u00e9 a jug\u00e9 ni \u00eatre pass\u00e9 devant le moins de processus de de justice ordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:02) [89%] :\r\nCamille Perrier Depeursinge l\u00e0, si on parle de justice sur gazon ici aussi en Europe, les processus judiciaires sont pas couler dans dans le bronze, il y a eu des des modes de r\u00e9solution des conflits, des modes de justice qui passait pas par l'estrade l'habit noir et le th\u00e9\u00e2tre de la justice telle qu'on l'imagine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:20) [89%] :\r\nNon, alors \u00e7a c'est vraiment le moins qu'on puisse dire, je dirais que c'est une invention qui date plus ou moins du 14 15\u00e8me si\u00e8cle en fait de sous nos latitudes auparavant la conciliation ou ce qu'on appelait la composition, c'\u00e9tait la r\u00e8gle en fait les gens s'arranger entre eux et c'\u00e9tait pas vraiment un syst\u00e8me de vengeance priv\u00e9e, c'\u00e9tait un syst\u00e8me qu'on peut appeler le syst\u00e8me Bundy Catoire ou les personnes rachetait les personnes auteurs d'infractions \u00e0 la victime, le prix de la vengeance, donc on paye y a quelque chose \u00e0 la victime pour que la victime ne se venge pas et ben les gens s'arranger entre eux et puis ben petit \u00e0 petit, avec la cr\u00e9ation des des \u00c9tats-Nations, la reprise du pouvoir central par le roi de France, par exemple, l'empereur du c\u00f4t\u00e9 germanique, on a interdit la composition judiciaire, on a interdit aux gens de s'arranger entre eux parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, on voulait que la justice \u00e9mane du roi, mais pour ce qui est des Lachat moi je au Rwanda, moi j'ai, j'y \u00e9tais en fait en 2006, j'ai visit\u00e9 ces tribunaux et je suis sorti assez accabl\u00e9s par cette parodie de justice traditionnelle parce qu'effectivement, \u00e0 l'origine cesse l'arbre \u00e0 palabres le village qui se r\u00e9unit, qui discute, moi j'ai v\u00e9cu juste le proc\u00e8s en 4 heures de 3 personnes, qui n'avait pas d'avocat, qui n'ont pas du tout \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s qui on demandait sans cesse, mais est ce que vous avez des preuves etc, et puis bon, il y avait. \r\nLe village qui \u00e9taient l\u00e0 pour assister \u00e0 la condamnation de ces 3 personnes \u00e0 30 ans de prison rwandaises en m'en laisse par 2 coups de col\u00e8re pourquoi le d\u00e9corum de notre vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:58) [87%] :\r\nSix p\u00e9nal veille aussi \u00e0 une forme de d'\u00e9galit\u00e9 de traitement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:02) [91%] :\r\nPour \u00e7a, alors l\u00e0 je me suis dit ben si \u00e7a d\u00e9bouche sur des peines de prison comme \u00e7a, il ne faut pas faire de guerre tch\u00e9tch\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:11) [75%] :\r\nJe vais un peu galvaud\u00e9 la cette eussions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:13) [90%] :\r\nJe ne veux pas ici d\u00e9fendre les 4 chercheurs et je suis tout \u00e0 fait conscient d'd\u00e9limitation le probl\u00e8me qu'il y avait et \u00e7a leur perturbe question c'est lorsque vous avez effectivement une telle masse de de personnes qui sont emprisonn\u00e9s et qui sont accus\u00e9s du plus grave des crimes de g\u00e9nocide, \u00e9coute \u00e7a, donc 130000 personnes en prison depuis 10 ans comment g\u00e9rez -vous cette situation au vu de mani\u00e8re \u00e9vidente la justice p\u00e9nale n'\u00e9tait pas capable, apr\u00e8s ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place avait \u00e9norm\u00e9ment de limites et on pourrait aller plus loin dans dans les limitations et les critiques que vous formulez auquel je souscris aussi, mais voil\u00e0 Yann v\u00e9ritables difficult\u00e9s qu'il que le gouvernement rwandais a d\u00e9cid\u00e9 d'apporter d'un d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:57) [91%] :\r\nPierre Hazan camille Perrier Depeursinge c\u00e8de la Justice restaurative que nous parlons ensemble ce matin dans les \u00c9chos de vacarme jusqu'\u00e0 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:08) [90%] :\r\nJe vois que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:08) [83%] :\r\nEt puis, \u00e7a fait un peu bizarre, se dire je vais face \u00e0 la victime, face \u00e0 la personne que j'ai \u00e0 qui je fais du mal parce que c'\u00e9tait une personne forages en fait, \u00e7a fait mal au coeur, on s'imagine eu personne qui voit d\u00e9j\u00e0 pas qui se fait en plus arracher son collier et allemand plus 86 ans, moi j'ai j'ai pu que demander \u00e0 voir pour m'excuser pour essayer de pouvoir faire quelque chose pour elle, une fois qu'il serait sorti lui dire combien je peux le dire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:38) [66%] :\r\nJ'ai pas peur de mais craint alors accroch\u00e9 \u00e0 ce forum \u00e0 la vie semble bien fid\u00e8le comment non puis tissent temps. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:16) [83%] :\r\nComme un tout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:29) [67%] :\r\nSachez tous de ton Innes. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:55) [80%] :\r\nPar surprise. \r\nAlors quoi de tout de rien, allons, ne demande rien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:21) [71%] :\r\nPas ce g\u00e9ant pass\u00e9 c'est \u00e0 \u00e0 la plage silencieux est c\u00f4t\u00e9 temple. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:25) [90%] :\r\nIl avait un fusil d'assaut mais cach\u00e9 et il est mont\u00e9 4 \u00e9tages. \r\nIl a tir\u00e9 3. \r\nEt vous, \u00e0 cette \u00e9poque vous aviez quel \u00e2ge moi j'avais 12 ans et demi, 2 ans et demi 12 ans donc, vous vous souvenez pas de l'\u00e9v\u00e9nement, je me souviens de rien du tout, simplement c'est mon corps de 2 petites filles qui a \u00e9t\u00e9 comme une \u00e9ponge. \r\nIl a capt\u00e9 en fait toutes ces trag\u00e9dies en fait et est -ce que vous arriverez \u00e0 dire ce que vous ressentez maintenant ben c'est un 10 esp\u00e8ces de de frissons de la t\u00eate aux pieds la gorge qui sert et l'impression d'\u00eatre transparente l'impression de ne pas avoir mon identit\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi ici, c'est ce que vous ressentez dans ce lieu, pas seulement ici, mais quand il y a des \u00e9motions qui viennent, c'est souvent ce sentiment -l\u00e0, de nous d'\u00eatre transparent, de ne pas exister de de pas avoir ma place en fait. \r\nComme si, en fait, quand on perd et laisser dit ben si les 3 balles qui l'ont tu\u00e9, ben elle m'avait tu\u00e9e moi aussi. \r\nD'o\u00f9 ce sentiment de de Rami chaque fois de, de, d'\u00eatre comme une mouche dans une toile d'araign\u00e9e, voil\u00e0 je me j'ai impression de toujours pas avoir trouv\u00e9 mon identit\u00e9 et \u00e7a vous pensez que c'est reli\u00e9 \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement dans un an pour moi les choses sont. \r\nDonc j'ai j'ai fait appel \u00e0 la vie, il y a une ann\u00e9e et demie le 1er diagnostic c'est la premi\u00e8re fois qu'on me disait que j'\u00e9tais effectivement victime de stress post- traumatique, et l\u00e0, enfin, un 1er housse mes tarifs de voil\u00e0, je souffre de \u00e7a. \r\nTout s'est stopp\u00e9 quand j'avais 2 ans et demi avec toujours ce ce poids, un mois et tout \u00e0 coup qu'on me dise qu'il y a possibilit\u00e9. \r\nPour voir si, bien s\u00fbr, il y a la volont\u00e9 des 2 c\u00f4t\u00e9s, de pouvoir parler \u00e0 l'assassin peine en tout cas essayer d'entrer en contact, je me suis dit h\u00e9 bien c'est quelque chose qui me cause parce que mon but, c'est de faire la. \r\nOui, si je pouvais juste obtenir. \r\nEn regardant la c'est \u00e7a mon p\u00e8re dans les yeux, si c'\u00e9tait possible, juste qu'on puisse se voient et entendent ce pardon pour moi ce serait bref vraiment un soulagement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:48) [93%] :\r\nUne histoire qui ne passe pas \u00e0 celle de Caroline, rencontr\u00e9 par V\u00e9ronique Marti \u00e0 Lausanne, elle nous parle de stress post- traumatique, c'est un vocabulaire de psychologie camille Perrier Depeursinge la justice restaurative elle flirte avec le la psychologie alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:06) [88%] :\r\nOn peut le dire, dans un sens \u00e0 \u00e7a dans la mesure o\u00f9 effectivement ce qu'on cherche \u00e0 obtenir pour la victime, c'est une forme de r\u00e9paration et donc, en cas de stress post- traumatique, une r\u00e9duction de ce stress post- traumatique, alors apr\u00e8s, d'une part, th\u00e9rapeutique, il y a une part th\u00e9rapeutique ou c'est certain, mais c'est surtout, enfin c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 hein quand on mesure avant apr\u00e8s le stress post- traumatique main c'est toujours beaucoup beaucoup plus bas, une fois qu'il y a eu un processus de justice restaurative, \u00e7a c'est certain, pourtant ce n'est pas comparable \u00e0 une th\u00e9rapie non c'est apparemment d'autres r\u00e9pondent non, non, alors c'est certain que l'on fait pas de la th\u00e9rapie en justice restaurative par canton d\u00e9construit certains fantasment peut permettre \u00e0 des victimes qui imagine un agresseur gigantesque et tout-puissant de se rendre compte que il s'agit juste un petit jeune paum\u00e9 et ceux qui souffrent d'addiction \u00e0 la drogue, par exemple, ce genre de choses il y a, il y a beaucoup de gens qui sortent de processus de justice restaurative disant mais en fait c'\u00e9tait un gringalet ou je me rappelle d'une d'une femme qui avait \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 en station- service mais il aurait pu \u00eatre mon fils, enfin tout d'un coup on d\u00e9construit \u00e7a et puis ben on limite le nombre de cauchemar, on limite la peur, l'angoisse, la col\u00e8re, les plus fins souvent les gens la majorit\u00e9 du temps les gens sortent lib\u00e9rer des victimes sorte lib\u00e9r\u00e9 de ces processus -l\u00e0 parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, on a r\u00e9duit les effets de l'infraction. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:26) [92%] :\r\n\u00e0 long terme le r\u00f4le op\u00e9rant de la parole de la rencontre entre un victime et un auteur d'un d\u00e9lit Pierre Hazan est -ce que dans votre exp\u00e9rience, la parole est toujours meilleur que le silence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:40) [91%] :\r\nJ'ai dit et je dirais g\u00e9n\u00e9ralement puisque chaque chaque chaque individu \u00e9videmment est est diff\u00e9rent et notre mani\u00e8re de de nous comporter sera diff\u00e9rente en fonction des circonstances et on s'en doute, au moment d'un certain moment de l'a dit \u00e0 certains moments, peut-\u00eatre, il y a des moments o\u00f9 le silence r\u00e9pond \u00e0 des m\u00e9canismes de d\u00e9fense et lorsque les conditions ext\u00e9rieures sont plus sereine, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, viendra le temps o\u00f9 on peut s'ouvrir, c'est, c'est c'est tr\u00e8s visible dans dans beaucoup de pays les conditions s\u00e9curitaires sont tels que le fait de parler c'est revient \u00e0 se mettre en position d'extr\u00eame vuln\u00e9rabilit\u00e9, donc les gens vont vont plut\u00f4t \u00eatre dans un \u00e9tat de mobilisation permanente ensuite quand vient le moment de la parole et notamment dans le cadre des commissions v\u00e9rit\u00e9 il doit \u00eatre d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 cette parole doit \u00eatre encadr\u00e9, parce que ce qui se passe souvent ou ce qui peut se passer et notamment lorsqu'on parle de l'Afrique du Sud, c'est qu'un certain nombre de personnes ont t\u00e9moign\u00e9, alors que leurs proches ne savaient m\u00eame pas qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s \u00e0 ce point- l\u00e0 et le fait de s'exposer publiquement, a eu un effet parfois de les routes rebaptis\u00e9 : d'une part, et de les enfermer dans un statut de victime, donc on voit que c'est pas aussi simple que \u00e7a : la parole po\u00e8te lib\u00e9ratoire, mais elle peut aussi \u00eatre un nouveau carcan et par lequel vous allez vous allez d\u00e9sormais \u00eatre vu, mais derri\u00e8re \u00e7a, effectivement, l'objectif c'est de donner du sens \u00e0 quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 spoli\u00e9e en quelque sorte de sa dignit\u00e9, l\u00e0 est l'enjeu et donc si cet enjeu et r\u00e9ussi par la parole, h\u00e9 bien il faut s'en f\u00e9liciter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:23) [92%] :\r\nVous dites un encadr\u00e9 encadrer ces processus de prise de parole pour \u00e9viter qu'elle ne traumatise doublement les victimes, c'est ce que propose justement de de faire la Giresse cette association pour la justice restaurative dont vous \u00eates la pr\u00e9sidente camille Perrier Depeursinge un peu sur le mod\u00e8le belge : la Belgique, on y est all\u00e9 pendant cette semaine, V\u00e9ronique Marti s'y est rendu pour aller enregistrer des des m\u00e9diations, voir comment \u00e7a se passe, mais en quelques mots pourquoi d\u00e9j\u00e0 la Belgique est tellement en avance par rapport \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:55) [90%] :\r\nJe dirais parce que bon, parce qu'ils ont des associations qui militent depuis plus longtemps que nous et puis ils ont eu la chance, \u00e0 un moment donn\u00e9, d'avoir une ministre de la justice qui \u00e9tait du bon bord politique et puis qui a accept\u00e9 de modifier la loi et qui a donn\u00e9 les moyens en fait \u00e0 cet \u00e9tat de d\u00e9velopper la justice restaurative donc qu'est ce qui se passe, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, ah bah alors, \u00e7a ressemble au fait que chacun est inform\u00e9 de la possibilit\u00e9 de la Justice restaurative : chaque personne qui, confront\u00e9 \u00e0 une proc\u00e9dure p\u00e9nale recevra un courrier qui dit : il y a cette possibilit\u00e9 l\u00e0, vous pouvez avoir un \u00e9change avec l'auteur de l'infraction dont vous avez \u00e9t\u00e9 victime ou vous auteurs d'infractions, vous pouvez exprimer quelque chose \u00e0 la victime, par l'interm\u00e9diaire d'une organisation de m\u00e9diation et puis ben \u00e7a se fait beaucoup en fait en prison parce que les d\u00e9tenus qui sont re\u00e7oivent cette information- l\u00e0 et beaucoup de demande, en fait, il a pratiquement, j'ai discut\u00e9 de \u00e7a avec Antonio test \u00e0 qui elle mon homologue pour un m\u00e9dian en Belgique il y a beaucoup plus d'exp\u00e9rience et puis me disait mais en fait on a pratiquement couvert quasiment toutes les situations de personnes qui sont en d\u00e9tention en Belgique parce que c'est en soi qui est souvent formul\u00e9e de la part des d\u00e9tenus de de se montrer autrement de pr\u00e9senter des excuses de d'expliquer qui sont aussi des humains, mais qui sont aussi capables de de mieux que l'infraction les \u00c9gypte sont \u00e9normes, 500 500 m\u00e9diations par ann\u00e9e, c'est \u00e7a, oui, alors moi j'y connais pas, en fait, mais je sais qu'il je sais qu'ils en font beaucoup, qui a beaucoup de m\u00e9diateurs qui travaillent en Belgique, Lyon on est encore loin de ce chiffre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:32) [87%] :\r\nEn Belgique, est -ce qu'un d\u00e9tenu, il gagne quelque chose concr\u00e8tement est -ce que si on dit je veux rencontrer la victime de l'infraction, j'ai commise et ce qu'il peut esp\u00e9rer une une remise de peine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:44) [89%] :\r\nAlors il y a rien dans la loi qui leur permet d'obtenir quelque chose, donc il n'y a pas la loi qui dit si jamais il y a une m\u00e9diation qui a abouti, on obtient des cong\u00e9s, etc, \u00e7a c'est pas possible, par contre, c'est certain que tout ce qui se fait en prison et su et vu par les autorit\u00e9s p\u00e9nitentiaires et que bien s\u00fbr \u00e7a va faire partie du dossier mais concr\u00e8tement il y a pas grand- chose \u00e0 en esp\u00e9rer parce que, pour tout vous dire, pour pratiquer les lib\u00e9rations conditionnelles en Suisse main les rapports des autorit\u00e9s p\u00e9nitentiaires c'est quasiment toujours que le d\u00e9tenu exemplaire qui est super quand il a fait un grand travail etc enfin, \u00e7a ne changera pas grand- chose, \u00e7a change pas vous chose a nettement faut faut arr\u00eater de fantasmer sur le fait que la personne ne fait \u00e7a que pour son int\u00e9r\u00eat personnel non, g\u00e9n\u00e9ral, elle le fait. \r\nPas pour sortir de prison, elle fait pas ce qu'elle veut justement sortir de cette image, je suis juste un criminel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:33) [92%] :\r\nAlors on va se rendre en Belgique, on va aller \u00e0 Namur, on va rencontrer 2 hommes qui ont fait le pas de se rencontrer apr\u00e8s le d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:43) [89%] :\r\nDonc, en fait, elle a eu un accident de voiture, elle a eu un frontal avec un gros quatre-quatre pick-up le Ford Ranger, je sais pas si vous voyez les gros mastodontes qu'on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et qu'on met le coude sur le capot, il \u00e0 hauteur d'\u00e9paule, quoi, et elle avait une petite Nixon Picsou, une petite bo\u00eete de conserve, comme je disais, et donc elle roulait hors agglom\u00e9ration, donc un peu ses routes o\u00f9 il y a pas de maison, il y a pas de trottoir et et c'est du 90 qu'on roule, on roule \u00e0 du 90 et l\u00e0 on fait dans le virage, il \u00e9tait occup\u00e9 sur son GPS et donc il a d\u00e9bord\u00e9 de sa bonne dans le virage et et voil\u00e0, il a pris ma femme en frontal, simplement elle n'a eu aucune chance. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:24) [90%] :\r\nJe me rappelle du choc au moment du du et du choc et de sur le bas-c\u00f4t\u00e9 dans dans la partie bois\u00e9e, mais je n'ai pas vu l'accident arriv\u00e9 en fait oui l'accident arriv\u00e9 parce que moi j'ai d\u00e9vi\u00e9 mon regard en fait sur le GPS et donc donc voil\u00e0. \r\nOn ne sait pas trop quoi faire dans ces situations -l\u00e0, et puis pour finir, celle, le lendemain, accorte, moi j'ai appel\u00e9 la police, qu'on m'a annonc\u00e9 que la dame \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et donc donc voil\u00e0, j'ai demand\u00e9 ce qu'il fallait faire que \u00e7a. \r\nIl fallait que je me pr\u00e9sente quelque part ou quoi que ce soit, on m'a dit non, non, on va voir contact\u00e9 c'est clair que, dans l'accident je suis je suis responsable de l'accident, le moi j'ai toujours annonc\u00e9 comme \u00e7a et les, les, les expertises ont prouv\u00e9, donc j'ai, par souci par rapport \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a s'est fait sur un court laps de temps d'inattention et donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:16) [90%] :\r\nMoi j'ai v\u00e9cu comme un tr\u00e8s gros probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s l'accident, je n'ai pas eu de pas de lui faire moi pour pr\u00e9senter ses excuses ou sa d\u00e9solation o\u00f9 ses regrets \u00e0 Cuba, enfin tout ce qu'on a, on peut avoir besoin d'exprimer et que toute la victime a peut-\u00eatre besoin d'entendre et rien n'est venu, donc je vous attendiez je m'attendais, oui, que ce soit, peut-\u00eatre une lettre peut-\u00eatre une proposition de rendez- vous peut-\u00eatre c'est c'est dans la logique des choses, je veux dire qu'on \u00e9duque nos enfants, c'est bonjour, s'il vous pla\u00eet, merci et pardon, pardon, quand on a fait une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:57) [84%] :\r\nC'est clair que cette m\u00e9diation parfois parce qu'on est, on une amie ou qu'on se rencontre, qu'on se voie et tout \u00e7a, c'est pas oui, c'est pas \u00e7a le but, mais je pense et c'est de mettre les choses \u00e0 plat et de de mettre un moment hein un arr\u00eat \u00e0 la un Stop \u00e0 la \u00e0 la fabulation et au fantasme de ce qu'on voit et de Ali parce que maintenant avec les r\u00e9seaux sociaux, il y avait beaucoup de choses qui savait de ma vie. \r\nAllez, parce que pour lui, moi, j'avais eu l'accident, vous allez continuer \u00e0 vivre et j'avais pas pris contact et tout \u00e7a, donc non voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:31) [93%] :\r\nMais j'ai encore du mal \u00e0 mettent le doigt sur ce que \u00e7a m'a apport\u00e9, mais je sais que c'est mieux d'avoir fait \u00e7a plut\u00f4t que rien, parce que \u00e7a m'a oblig\u00e9 \u00e0 \u00e0 sortir de mes pr\u00e9jug\u00e9s, du coup, on voit que la personne est peut-\u00eatre diff\u00e9rente de ce qu'on imaginait l'image que je me faisais de lui, a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 lui en fait contenance France qu'on est en panique, c'est difficile de de voir les choses avec lucidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:58) [90%] :\r\n\u00e7a remet un peu de lucidit\u00e9 c'est m\u00e9diations. \r\nPeut-\u00eatre bien, oui, oui, et vous vous \u00e9tiez fait une id\u00e9e de sa personne, de chauffage, j'y ai cru. \r\nEt du coup, la rencontre, elle a modifi\u00e9 cette cette. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:11) [83%] :\r\nImage cette union lui oui, \u00e7a m'a permis aussi de voil\u00e0, de, de, d'\u00eatre plus cool, aussi, de me dire : bon, ben, \u00e7a reste un humain aussi, enfin c'est, je l'ai vu, il y avait des moment il \u00e9tait mal, ils savent pas comment faire, mais il expliquer le moment quand il allait chercher sa fille la nuit et qu'il pensait \u00e0 moi quand sa fille maman maman et que donc il m'a expliqu\u00e9, donc oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 touchant et et le fait de qui puissent s'exprimer, tout \u00e7a a fait que moi aussi. \r\nCe qu'on peut dire, je me suis senti compris, je suis pas s\u00fbr que ce soit le bon terme, mais il y a eu quelque chose qui fait qu'on s'est un peu reconnu l'un dans l'autre, ce n'\u00e9tait plus seulement mon ennemi, celui qui est la source de tous mes probl\u00e8mes mais ces sujets un mec qui sa vie a bascul\u00e9 aussi quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:04) [91%] :\r\nNous \u00e9tions en Belgique avec ces 2 hommes rencontr\u00e9s dans de Dieu diff\u00e9rents par V\u00e9ronique Marti c'est un reportage que vous pouvez retrouver sur notre page internet RTS ou sur l'Appli l'application Play RTS Pierre Hazan, on parlait de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:19) [84%] :\r\nPardon tout \u00e0 l'heure vous mentionniez la dimension religieuse du th\u00e9\u00e2tre, de la justice, c'est un des r\u00f4les aussi on qu'on attend de la justice de rentre pardon dans un une dimension presque religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:32) [92%] :\r\nOui, mais l\u00e0 pour revenir \u00e0 cet extrait, on se trouve ailleurs, le mot qui me para\u00eet cl\u00e9, c'est le mot de reconnaissance, c'est-\u00e0-dire que, entre ces 2 hommes qui dont la vie a bascul\u00e9 \u00e9videmment de mani\u00e8re sym\u00e9trique : puisque l'un a perdu sa conjointe et l'autre responsable, ce qui se joue finalement c'est c'est une double recomposition de de lits de leur identit\u00e9 respective, chacun reconna\u00eet \u00e0 finalement \u00e0 travers leur rencontre, chacun a reconnu la souffrance et la responsabilit\u00e9 de l'accident et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a un processus d'humanisation qui s'est mis en place qui a permis une sorte de lib\u00e9ration d'\u00e9nergie et de lente et tr\u00e8s compliqu\u00e9 processus de reconstruction qui sera sans doute jamais achev\u00e9 parce que on n'efface pas le pass\u00e9, il y a pas de gomme pour le pass\u00e9, il y a pas de gomme pour la trag\u00e9die, mais en m\u00eame temps il y a quelques sottises, chose qui s'est jou\u00e9 entre ces, de ces 2 hommes qui chacun vont poursuivre leur vie de mani\u00e8re ind\u00e9pendante mais mais cette rencontre a sans doute \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par ce signe de de la reconnaissance, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:43) [93%] :\r\nTout \u00e0 l'heure dans l'est, dans les t\u00e9l\u00e9phones qu'on entendait en d\u00e9but d'\u00e9mission, une de nos auditrices nous a parl\u00e9 du pardon, \u00e0 la place de, elle nous a parl\u00e9 de l'Ancien Testament et elle faisait allusion \u00e0 un reportage que nous avons diffus\u00e9 lundi, c'est une exp\u00e9rience qui a lieu dans une prison en Suisse \u00e0 Lenzbourg ou des victimes vont rencontrer non pas les auteurs du d\u00e9lit dont elles ont \u00e9t\u00e9 victimes, mais d'autres auteurs de d\u00e9lits camille Perrier Depeursinge vous pouvez nous nous dire en quoi est -ce que c'est similaire comme type de r\u00e9paration \u00e0 titre personnel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:15) [89%] :\r\nAlors ce qui est tr\u00e8s similaire, c'est que finalement toutes les personnes qui sortent d'un dialogue restaurative parce que c'est ce qu'ils font \u00e0 lundi pour c'est comme \u00e7a qu'on appelle se compte de d\u00e9tenus avec des victimes, ressortent en se disant mais en fait, c'est aussi des humains un billet, c'est vrai que ce constat est tellement trivial, mais tellement important parce que les 2 parties vont fantasmer sur ce qu'est une victime sur ce qu'est un auteur donc, les d\u00e9tenus ont tr\u00e8s peur de se faire hurler dessus par des victimes, qui sont archi en col\u00e8re et puis d\u00e9couvrent des personnes qui sont simplement bless\u00e9 et puis qui cherche un sens \u00e0 des r\u00e9ponses \u00e0 leurs questions et c'est en \u00e7a que le processus est r\u00e9parateur pour lui d\u00e9tenu et puis de l'autre main, les victimes, elles s'attendent \u00e0 voir des \u00eatre froid et des monstres et voil\u00e0 de de comme comme ces grandes affaires qui d\u00e9fraient la chronique des psychopathes et puis ressortent en se disant mais en fait ce sont des humains qui qui regrette quoi qui qui ont fait des mauvais choix qui ont eu des vies qui \u00e9tait pas facile m\u00eame si \u00e7a n'excuse rien mais \u00e7a \u00e7a explique en fait certaines choses et puis \u00e7a repart aussi les d\u00e9tenus qui peuvent se montrer autrement, m\u00eame \u00e7a, je crois que c'est, c'est tr\u00e8s fort en fait que quand on cherche \u00e0 resocialiser les gens il faut les traiter de la mani\u00e8re dont on voudrait qu'il soit, donc si vous traitez les gens comme des incapables de faire le bien, ils vont pas faire le bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:32) [86%] :\r\nEn Suisse, il y a ces ces tentatives, hein, c'est tout r\u00e9cent, \u00e7a date Diane ennemi \u00e0 m\u00eame pas 2 ans \u00e0 Lenzburg, on en est o\u00f9 par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:40) [91%] :\r\nAlors on a un programme qui fonctionne dans une prison de Gen\u00e8ve, o\u00f9 la direction de la prison et tout le personnel p\u00e9nitentiaire nous s\u00e9lectionne des d\u00e9tenus qui montre, enfin qui semble r\u00e9pondre aux crit\u00e8res enfin qui semble \u00eatre pr\u00eat \u00e0 son entr\u00e9e dans un h\u00f4tel processus et puis on a une ouverture potentielle sur d'autres prisons \u00e0 Gen\u00e8ve et puis on a possibilit\u00e9 peut-\u00eatre dans le canton de Vaud mais on n'est pas encore s\u00fbr, donc on va encore essayer de convaincre les autorit\u00e9s avant de voir si \u00e7a va aussi pouvoir se faire dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:14) [86%] :\r\nEt puis \u00e7a passe par les accords de directeur de prison qui faciliteront plus ou moins pour l'instant, c'est un peu par la bande, le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale est en cours de r\u00e9vision oui et ce qu'il y a quelques espoirs \u00e0 quoi ressemble vend la \u00e7a, alors je dire donc quelque 100 j'avais beaucoup d'Aix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:28) [88%] :\r\nVoir jusqu'\u00e0 ce que, jusqu'\u00e0 ce que malheureusement le d\u00e9partement change de mains mais, bah, on esp\u00e8re, on a fait beaucoup de de lobbying pour qu'on puisse introduire dans le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, un article, une disposition qui parle de justice restaurative apr\u00e8s on sait pas si ce sera dans le projet si \u00e7a sera d\u00e9battue aux Chambres \u00e7a doit \u00e7a doit encore \u00eatre arbitr\u00e9 \u00e0 Berne, mais on esp\u00e8re, on a encore un programme qui, qui est en cours \u00e0 Fribourg, j'ai oubli\u00e9 de le mentionner, en cas de la prison de Bellechasse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:00) [94%] :\r\nLes attentes d'une victime les attentes d'un d'un auteur d'un Crime sont peut-\u00eatre pas non plus les m\u00eames durant toute une vie, Pierre Hazan en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez on oublie le le le c\u00f4t\u00e9 dynamique et qu'il serait n\u00e9cessaire d'instaurer dans les processus judiciaires peut-\u00eatre que rendre justice directement apr\u00e8s un Crime ou un d\u00e9lit, \u00e7a ne r\u00e9pond pas tout \u00e0 fait aux besoins des gens qui changent en fait qui auront pas le m\u00eame regard une ann\u00e9e 2 en 10 ans, 20 ans apr\u00e8s le d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:29) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait ce qui se passe tr\u00e8s souvent, c'est que de par, on aurait tendance \u00e0 homog\u00e9n\u00e9iser les r\u00e9actions des victimes, or chaque victime \u00e9videmment est est une personne diff\u00e9rente et elle- m\u00eame va \u00e9voluer au cours du temps, et en fonction de, de ce qu'elle vit de ce qu'elle traverse et du fonctionnement de de sa propre soci\u00e9t\u00e9, est ce que les normes, les valeurs vont changer autour d'elle ce qu'il va y avoir de nouvelles r\u00e8gles de soci\u00e9t\u00e9 ce qu'il va y avoir une injonction \u00e0 l'oubli ou une injonction \u00e0 la parole, par exemple dans le cas de de violence de masse et, bien \u00e9videmment, \u00e7a va se r\u00e9percuter sur l'individu et sur la mani\u00e8re dont il va r\u00e9agir donc effectivement il y a les besoins des victimes vont \u00e9voluer peut-\u00eatre que des gens qui ne voulait absolument pas de r\u00e9parations financi\u00e8res parce qu'elle consid\u00e9rait \u00e0 l'\u00e9poque que ce n'\u00e9tait absolument pas que on ne peut pas r\u00e9parer et le mot \u00e9videmment de r\u00e9paration extraordinairement maladroits, lorsqu'on parle de Crime de masse, elle ne voulait pas d'indemnisation financi\u00e8re peut-\u00eatre que 30 ans, 40 ans plus tard, lorsqu'elle prend lorsqu'elles sont devenues peut-\u00eatre des grands- parents, et bien elles voudront un peu d'argent, ne serait -ce que pour faciliter leur vie ou pour donner de l'argent \u00e0 leurs petits-enfants, donc on voit bien effectivement comment notre m\u00e9moire se recompose de mani\u00e8re permanente, notre identit\u00e9 se recompose et notre rapport par notre rapport face \u00e0 l'acte criminel va aussi \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:59) [92%] :\r\nLes facteurs ne sont pas toujours les m\u00eames, on entendait ces 2 hommes, qui parlait en Belgique, l'un des 2 est papa, \u00e7a veut dire que, il y a 2 orphelins dans l'histoire qui aujourd'hui sont tout petits mais qui peut-\u00eatre dans 10 ans auront besoin de comprendre et de rencontrer l'auteur du d\u00e9lit Kenny Perry Depeursinge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:15) [89%] :\r\nOui, alors moi j'ai faim, mon exp\u00e9rience, mon impression, c'est qu'il en va en fait de l'infraction comme comme d'un deuil, on a des phases diff\u00e9rentes, on peut avoir une phase de d\u00e9ni ou c'est pas arriv\u00e9 des phrases de col\u00e8re, on a des victimes, qui sont tr\u00e8s vengeresse qui veulent vraiment que l'auteur souffre et puis ben une phase de d\u00e9pression o\u00f9 tout d'un coup on nage, on a juste besoin de comprendre une vraie juste avant, c'est une face de souffrance piment, c'est en ce sens l\u00e0 que les besoins des victimes changent, puis on n'est pas tous \u00e0 un moment T, enfin on avance \u00e0 chaque fois sur ce chemin du deuil, la reconstruction apr\u00e8s une infraction, mais pas tous au m\u00eame rythme en fait, c'est pour \u00e7a que les besoins des victimes changent et c'est pour \u00e7a que la justice restaurative doit \u00eatre possible, en tout temps. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:22) [71%] :\r\nC'est que. \r\nCe qui qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:37) [84%] :\r\nSavoir Times temps amer, Portishead, pour le quitter Pierre Hazan camille Perrier Depeursinge merci d'\u00eatre venu \u00e9voquer ici ces nouvelles pistes cette justice alternative qui se met tranquillement en place. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:48) [89%] :\r\nCamille Perrier Depeursinge rappelle que vous \u00eates la pr\u00e9sidente de la GRS, l'Association pour la justice restaurative en Suisse, en plus d'\u00eatre avocat et d'enseigner \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Pierre Hazan, vous \u00eates Docteur en sciences politiques, experts en mati\u00e8re de droit international et humanitaire passer tous les 2 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon dimanche merci merci dimanche bon d'immenses aussi \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:09) [89%] :\r\nCeux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission, Jean-Philippe Zwahlen, \u00e9mis car \u00e9tait en r\u00e9gie V\u00e9ronique Marti Rodolphe Bauchau reportage St\u00e9phanie Coudray et notre recherchiste Diane Dufour notre attach\u00e9 de production et c'est St\u00e9phanie Ivanovic, qui a sign\u00e9 la programmation musicale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:34) [88%] :\r\nDemain, d\u00e8s 13 heures dans vacarme, d\u00e9but d'une nouvelle s\u00e9rie plus intimes puisque nous explorons le r\u00f4le salvateur magique ou d\u00e9vastateur des larmes le pouvoir des larmes 5 reportages d'Olivier Miller \u00e0 d\u00e9couvrir au fil de la semaine prochaine, juste apr\u00e8s les informations qu'on se jette \u00e0 l'eau pour voir un film tr\u00e8s maritime Catherine fait vers nous, raconte la vie aquatique, de Wes Anderson, profitez bien de votre dimanche, il est juste et 10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-19T08:16:05Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrier Depeursinge, Camille", "role": "docteure en droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hazan, Pierre", "role": "Ancien diplomate  correspondant, sp\u00e9cialiste en action humanitaire et droits humains", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1834457", "internalArchiveId": "AA1905833986", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-19T00:00:00Z", "durationSec": 3106, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10444489", "imageURL": "http://www.rts.ch/8868019.image", "alternativeTitle": ["144 grains de sel/ Votations : le syst\u00e8me genevois /le procureur accus\u00e9 Michael Lauber/Cannes : o\u00f9 sont les femmes, interview de Lionel Baier/la fus\u00e9e congolaise", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Fraude \u00e9lectorale\nProcureur de la conf\u00e9d\u00e9ration sous enqu\u00eate\nLa fus\u00e9e congolaise soutenue par les Suisses"], "variantIds": ["ece-10444489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-02T14:50:06Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:09:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:09:12  00:00:14:11\r\n{\\an1}-\"Un grand respect \u00e0 cette dame\r\nqui bosse et qui m\u00e9rite.\"\r\n\r\n00:00:15:12  00:00:19:09\r\n{\\an1}-\"Y a pas que des \u00e9trangers\r\npour nettoyer !\"\r\n\r\n00:00:19:13  00:00:23:21\r\n{\\an1}\"Pour \u00eatre plus reconnues, elles\r\nn'ont qu'\u00e0 faire un CFC de GEI:\r\n\r\n00:00:24:02  00:00:27:23\r\n{\\an1}ainsi, la technique de nettoyage\r\ndes vitres serait juste.\"\r\n\r\n00:00:28:09  00:00:32:12\r\n{\\an1}-\"Bravo \u00e0 ce chef penan et\r\n\u00e0 B.Laville pour leur engagement.\"\r\n\r\n00:00:32:17  00:00:37:05\r\n{\\an1}\"Il faut arr\u00eater la d\u00e9forestation\r\net boycotter l'huile de palme.\"\r\n\r\n00:00:38:00  00:00:40:10\r\n{\\an1}\"Pourquoi nos autorit\u00e9s bernoises\r\n\r\n00:00:40:14  00:00:45:03\r\n{\\an1}ont d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter le quota\r\nd'importations de ce produit ?\"\r\n\r\n00:00:45:08  00:00:48:16\r\n{\\an1}\"Je croyais\r\nqu'on devait prot\u00e9ger la plan\u00e8te.\"\r\n\r\n00:00:49:06  00:00:53:08\r\n{\\an1}-\"Votre reportage \"Faim de vie\"\r\n\u00e9tait sublime:\r\n\r\n00:00:53:11  00:00:57:20\r\n{\\an1}avec pudeur, tendresse\r\net tellement d'humanit\u00e9.\"\r\n\r\n00:00:59:10  00:01:03:16\r\n{\\an1}-\"Merci pour ce magnifique reportage\r\nsur Rive-Neuve.\"\r\n\r\n00:01:03:21  00:01:06:20\r\n{\\an1}\"Il en faudrait plus de ces centres\r\n\r\n00:01:07:01  00:01:12:13\r\n{\\an1}pour que chacun puisse mourir\r\ndans la joie et la paix.\"\r\n\r\n00:01:14:08  00:01:16:08\r\n{\\an1}-\"Trois \u00e9toiles\r\n\r\n00:01:16:12  00:01:20:03\r\n{\\an1}au guide de la gentillesse\r\n\u00e0 la cuisine de Rive-Neuve !\"\r\n\r\n00:01:20:12  00:01:23:09\r\n{\\an1}-Ce soir, dans \"Mise au point\"...\r\n\r\n00:01:23:13  00:01:26:01\r\n{\\an1}Perquisitions\r\nau Service de votations\r\n\r\n00:01:26:06  00:01:28:18\r\n{\\an1}apr\u00e8s les soup\u00e7ons de fraude\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:28:23  00:01:31:11\r\n{\\an1}Les manoeuvres frauduleuses\r\nsont \u00e9cart\u00e9es\r\n\r\n00:01:31:15  00:01:34:18\r\n{\\an1}mais de nombreuses questions\r\nrestent en suspens.\r\n\r\n00:01:34:23  00:01:37:04\r\n{\\an1}Enqu\u00eate.\r\n\r\n00:01:37:14  00:01:42:11\r\n{\\an1}Il ouvre des enqu\u00eates au plus haut\r\nniveau f\u00e9d\u00e9ral et international.\r\n\r\n00:01:42:15  00:01:46:05\r\n{\\an1}Cette fois, Michael Lauber\r\nse retrouve sur la sellette.\r\n\r\n00:01:46:10  00:01:49:10\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate disciplinaire\r\net c'est toute l'image\r\n\r\n00:01:49:14  00:01:52:22\r\n{\\an1}du Minist\u00e8re public\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration qui est en jeu.\r\n\r\n00:01:53:03  00:01:55:01\r\n{\\an1}Nous faisons le point.\r\n\r\n00:01:55:11  00:01:57:18\r\n{\\an1}Mais o\u00f9 sont les femmes ?\r\n\r\n00:01:57:23  00:02:01:18\r\n{\\an1}A Cannes, les r\u00e9alisatrices\r\nbrillent par leur absence.\r\n\r\n00:02:02:00  00:02:08:11\r\n{\\an1}Notre invit\u00e9 Lionel Baier\r\nnous dira si c'est une fatalit\u00e9.\r\n\r\n00:02:11:12  00:02:14:23\r\n{\\an1}Ils n'ont pas d'argent\r\nmais des id\u00e9es et du courage.\r\n\r\n00:02:15:04  00:02:18:13\r\n{\\an1}Le r\u00eave de ces ing\u00e9nieurs congolais,\r\nc'est l'espace.\r\n\r\n00:02:18:18  00:02:22:16\r\n{\\an1}M\u00eame si leurs fus\u00e9es sont faites\r\nen bo\u00eetes de lait en poudre,\r\n\r\n00:02:22:21  00:02:26:10\r\n{\\an1}ils se sont assur\u00e9s\r\ndu soutien de nombreux Suisses.\r\n\r\n00:02:26:14  00:02:29:04\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n00:02:34:05  00:02:37:13\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous,\r\nravie de vous retrouver.\r\n\r\n00:02:37:18  00:02:41:17\r\n{\\an1}Dans l\u2019actualit\u00e9 de cette semaine,\r\n\r\n00:02:41:22  00:02:45:14\r\n{\\an1}quelques coups de gueule\r\nqui ont inspir\u00e9 Marion Faliu.\r\n\r\n00:02:52:21  00:02:57:14\r\n{\\an1}-Vous connaissez Me Dupond-Moretti,\r\nl\u2019avocat des causes perdues ?\r\n\r\n00:02:57:19  00:03:01:16\r\n{\\an1}C\u2019est lui que le maire de\r\nLevallois-Perret, Patrick Balkany,\r\n\r\n00:03:01:21  00:03:05:19\r\n{\\an1}a choisi pour le d\u00e9fendre\r\ndans son proc\u00e8s pour fraude fiscale.\r\n\r\n00:03:14:16  00:03:16:10\r\n{\\an1}-Le couple Balkany\r\n\r\n00:03:16:14  00:03:20:23\r\n{\\an1}est accus\u00e9 d\u2019avoir dissimul\u00e9\r\n13 mios d\u2019euros au fisc fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:03:21:04  00:03:23:11\r\n{\\an1}Mais ce n\u2019est pas sur ce chiffre-l\u00e0\r\n\r\n00:03:23:16  00:03:26:12\r\n{\\an1}que Balkany demande\r\nde la pr\u00e9cision \u00e0 son avocat.\r\n\r\n00:03:36:03  00:03:38:18\r\n{\\an1}-Oui, il n'a que 70 ans et 9 mois !\r\n\r\n00:03:46:12  00:03:48:23\r\n{\\an1}-Balkany aime les choses pr\u00e9cises.\r\n\r\n00:03:55:15  00:04:00:06\r\n{\\an1}-Dans le genre actualit\u00e9s sal\u00e9es,\r\nGen\u00e8ve et ses \"genevoiseries\"\r\n\r\n00:04:00:11  00:04:03:09\r\n{\\an1}pourraient presque\r\nlui donner la le\u00e7on.\r\n\r\n00:04:04:05  00:04:08:16\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve, son jet d\u2019eau,\r\nsa cath\u00e9drale et ses affaires.\r\n\r\n00:04:09:02  00:04:12:01\r\n{\\an1}-La semaine derni\u00e8re,\r\nle Service des votations\r\n\r\n00:04:12:06  00:04:16:00\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une perquisition\r\net d\u2019une interpellation\r\n\r\n00:04:16:05  00:04:18:15\r\n{\\an1}pour des soup\u00e7ons\r\nde fraude \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:04:18:20  00:04:21:22\r\n{\\an1}Tout le monde y va de sa r\u00e9action.\r\n\r\n00:04:22:03  00:04:25:17\r\n{\\an1}Lundi, conf\u00e9rence de presse\r\ndu procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:04:26:03  00:04:32:22\r\n{\\an1}-Je n'ai aucun indice qu'une fraude\r\n\u00e9lectorale ait \u00e9t\u00e9 commise.\r\n\r\n00:04:33:08  00:04:37:00\r\n{\\an1}-Circulez, y a rien \u00e0 voir,\r\net comme dirait Dupond-Moretti...\r\n\r\n00:04:39:13  00:04:41:23\r\n{\\an1}-M\u00eame sans cette histoire-l\u00e0,\r\n\r\n00:04:42:04  00:04:45:09\r\n{\\an1}la liste des \"genevoiseries\"\r\nest encore longue.\r\n\r\n00:04:45:18  00:04:49:15\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s l\u2019affaire Maudet,\r\napr\u00e8s les notes de frais des \u00e9lus,\r\n\r\n00:04:49:20  00:04:55:01\r\n{\\an1}nouvelle affaire cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:04:55:11  00:04:58:22\r\n{\\an1}-Double arrestation\r\nce mercredi \u00e0 l\u2019a\u00e9roport.\r\n\r\n00:04:59:03  00:05:03:16\r\n{\\an1}Dont celle du chef de la s\u00fbret\u00e9,\r\npour soup\u00e7ons de corruption.\r\n\r\n00:05:03:21  00:05:06:09\r\n{\\an1}Il a un probl\u00e8me, ce canton.\r\n\r\n00:05:13:17  00:05:20:23\r\n{\\an1}-L\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate\r\npour soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale\r\n\r\n00:05:21:04  00:05:27:05\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve a fait beaucoup de bruit\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n00:05:27:10  00:05:30:22\r\n{\\an1}Au final, les autorit\u00e9s genevoises\r\nont \u00e9cart\u00e9 toute fraude.\r\n\r\n00:05:31:03  00:05:33:08\r\n{\\an1}Mais le fonctionnement\r\ndu service genevois\r\n\r\n00:05:33:12  00:05:35:18\r\n{\\an1}soul\u00e8ve des questions,\r\ntoujours ouvertes.\r\n\r\n00:05:37:02  00:05:38:13\r\n{\\an1}-Dimanche matin,\r\n\r\n00:05:38:18  00:05:42:14\r\n{\\an1}les derniers bulletins de vote\r\narrivent au bureau de Carouge.\r\n\r\n00:05:42:19  00:05:44:06\r\n{\\an1}Un simple geste citoyen,\r\n\r\n00:05:44:10  00:05:47:19\r\n{\\an1}mais un acte primordial\r\npour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:05:51:11  00:05:55:23\r\n{\\an1}D\u2019habitude, Ricardo\r\nne vient pas au bureau de vote.\r\n\r\n00:05:56:04  00:05:59:17\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui,\r\nil a fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n00:06:00:06  00:06:03:07\r\n{\\an1}-Je vote d'habitude\r\npar Internet ou par correspondance.\r\n\r\n00:06:03:11  00:06:05:11\r\n{\\an1}-Pourquoi \u00eatre venu aujourd'hui ?\r\n\r\n00:06:05:16  00:06:12:03\r\n{\\an1}-A cause des \u00e9v\u00e9nements,\r\net \u00e7a permet de rencontrer des gens.\r\n\r\n00:06:12:12  00:06:16:12\r\n{\\an1}-Depuis une semaine, les m\u00e9dias\r\nparlent de soup\u00e7ons de fraude,\r\n\r\n00:06:16:17  00:06:19:05\r\n{\\an1}de rumeurs de bulletins achet\u00e9s.\r\n\r\n00:06:19:10  00:06:21:11\r\n{\\an1}Des citoyens n\u2019ont plus confiance.\r\n\r\n00:06:21:20  00:06:29:18\r\n{\\an1}-Avec tout ce qu'on a entendu\r\nsur les \u00e9lus, je ne veux plus voter.\r\n\r\n00:06:29:23  00:06:34:02\r\n{\\an1}-Vous n'avez plus confiance ?\r\n-Non.\r\n\r\n00:06:49:12  00:06:53:20\r\n{\\an1}-Ce b\u00e2timent anonyme, un lieu cl\u00e9\r\nde la d\u00e9mocratie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:54:01  00:06:58:12\r\n{\\an1}Tous les votes par correspondance\r\nsont r\u00e9ceptionn\u00e9s et d\u00e9pouill\u00e9s ici.\r\n\r\n00:06:58:17  00:07:05:08\r\n{\\an1}Jeudi 9 mai, 06h58: les cam\u00e9ras\r\nde surveillance de ce magasin\r\n\r\n00:07:05:12  00:07:09:02\r\n{\\an1}filment l\u2019arriv\u00e9e de la police.\r\n\r\n00:07:09:07  00:07:12:04\r\n{\\an1}Des agents en civil perquisitionnent\r\n\r\n00:07:12:09  00:07:18:05\r\n{\\an1}le Service des votations\r\nsitu\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:07:18:11  00:07:20:00\r\n{\\an1}Deux heures apr\u00e8s,\r\n\r\n00:07:20:05  00:07:24:00\r\n{\\an1}les policiers sortent\r\navec des sacs de bulletins de vote.\r\n\r\n00:07:24:05  00:07:28:10\r\n{\\an1}Une collaboratrice accuse un\r\ncoll\u00e8gue d\u2019avoir falsifi\u00e9 des votes.\r\n\r\n00:07:28:14  00:07:30:20\r\n{\\an1}La justice enqu\u00eate.\r\n\r\n00:07:34:17  00:07:37:15\r\n{\\an1}Une semaine avant les r\u00e9sultats\r\ndes votations,\r\n\r\n00:07:37:20  00:07:40:01\r\n{\\an1}c\u2019est l\u2019emballement m\u00e9diatique.\r\n\r\n00:07:40:06  00:07:42:14\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve est sous le choc.\r\n\r\n00:07:47:05  00:07:48:22\r\n{\\an1}Pour rassurer les citoyens,\r\n\r\n00:07:49:03  00:07:52:12\r\n{\\an1}le Minist\u00e8re public\r\norganise une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n00:07:52:18  00:07:55:13\r\n{\\an1}Le procureur\r\nfait le point sur l\u2019enqu\u00eate.\r\n\r\n00:07:56:21  00:08:00:05\r\n{\\an1}-Je n'ai aucun indice\r\n\r\n00:08:00:10  00:08:03:11\r\n{\\an1}qu'une fraude \u00e9lectorale\r\n\r\n00:08:03:16  00:08:07:12\r\n{\\an1}ait \u00e9t\u00e9 commise.\r\n\r\n00:08:07:17  00:08:13:06\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate va se poursuivre.\r\n\r\n00:08:13:23  00:08:17:05\r\n{\\an1}-La confrontation\r\nentre l\u2019accusatrice et l\u2019employ\u00e9\r\n\r\n00:08:17:10  00:08:19:07\r\n{\\an1}ne donne rien.\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:22:08\r\n{\\an1}C\u2019est parole contre parole.\r\n\r\n00:08:22:17  00:08:30:02\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s cette confrontation,\r\nj'ai lib\u00e9r\u00e9 le pr\u00e9venu.\r\n\r\n00:08:30:07  00:08:33:16\r\n{\\an1}Les charges contre lui\r\n\r\n00:08:33:21  00:08:39:13\r\n{\\an1}sont insuffisantes\r\npour justifier sa d\u00e9tention.\r\n\r\n00:08:40:15  00:08:43:03\r\n{\\an1}-La fraude semble \u00eatre \u00e9cart\u00e9e,\r\n\r\n00:08:43:08  00:08:46:04\r\n{\\an1}mais le procureur\r\nrel\u00e8ve des zones d\u2019ombre.\r\n\r\n00:08:46:13  00:08:50:06\r\n{\\an1}-Des processus,\r\ndans un domaine aussi sensible\r\n\r\n00:08:50:11  00:08:53:15\r\n{\\an1}que celui de l'expression\r\nde la volont\u00e9 populaire,\r\n\r\n00:08:53:20  00:08:58:16\r\n{\\an1}ne semblent pas toujours appliqu\u00e9s\r\navec rigueur.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:04:09\r\n{\\an1}Il y a une absence de m\u00e9canismes\r\npermettant aux collaborateurs,\r\n\r\n00:09:04:13  00:09:07:21\r\n{\\an1}estimant assister\r\n\u00e0 des dysfonctionnements,\r\n\r\n00:09:08:02  00:09:16:10\r\n{\\an1}de faire remonter aupr\u00e8s\r\nd'une hi\u00e9rarchie qui les \u00e9couterait.\r\n\r\n00:09:17:20  00:09:22:02\r\n{\\an1}-Lors de la perquisition,\r\nla police a retrouv\u00e9 dans le tiroir\r\n\r\n00:09:22:07  00:09:26:13\r\n{\\an1}de l\u2019employ\u00e9 80 courriers de vote\r\net 20 courriers d\u00e9j\u00e0 ouverts.\r\n\r\n00:09:26:18  00:09:29:03\r\n{\\an1}De quoi se poser des questions\r\n\r\n00:09:29:08  00:09:32:17\r\n{\\an1}sur l\u2019organisation\r\ndu Service des votations.\r\n\r\n00:09:37:20  00:09:40:19\r\n{\\an1}Impossible de filmer\r\n\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des bureaux.\r\n\r\n00:09:41:00  00:09:44:04\r\n{\\an1}Aucune interview n\u2019est possible.\r\n\r\n00:09:45:23  00:09:49:11\r\n{\\an1}Par t\u00e9l\u00e9phone, une employ\u00e9e\r\nnous parle mani\u00e8re anonyme.\r\n\r\n00:09:49:15  00:09:52:16\r\n{\\an1}Elle a travaill\u00e9 ici\r\nlors des derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n00:09:52:21  00:09:54:22\r\n{\\an1}Elle conna\u00eet bien l\u2019accus\u00e9.\r\n\r\n00:10:03:07  00:10:06:05\r\n{\\an1}-Celle qui l'a d\u00e9nonc\u00e9 ?\r\n\r\n00:10:07:08  00:10:10:02\r\n{\\an1}-Pas de v\u00e9rificateurs ext\u00e9rieurs ?\r\n\r\n00:10:10:20  00:10:14:14\r\n{\\an1}-Jamais elle n\u2019a entendu\r\nla moindre allusion \u00e0 des fraudes.\r\n\r\n00:10:14:19  00:10:17:09\r\n{\\an1}Cependant, des erreurs\r\nont pu \u00eatre commises.\r\n\r\n00:10:25:19  00:10:28:20\r\n{\\an1}-Par le pass\u00e9,\r\nson \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 l\u2019ordre.\r\n\r\n00:10:29:01  00:10:31:09\r\n{\\an1}Des enveloppes de votes non compt\u00e9es\r\n\r\n00:10:31:13  00:10:34:14\r\n{\\an1}auraient termin\u00e9 dans les caisses\r\ndestin\u00e9es \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n00:10:46:22  00:10:50:20\r\n{\\an1}-Un t\u00e9moignage confirm\u00e9\r\npar une seconde ex-employ\u00e9e.\r\n\r\n00:10:51:01  00:10:53:11\r\n{\\an1}Une interview aussi anonyme.\r\n\r\n00:10:53:16  00:10:56:10\r\n{\\an1}Cette ex-collaboratrice\r\nd\u00e9crit un service\r\n\r\n00:10:56:14  00:10:59:00\r\n{\\an1}o\u00f9 l\u2019on fait trop confiance\r\nau personnel.\r\n\r\n00:10:59:11  00:11:01:06\r\n{\\an1}-Pas de double contr\u00f4le ?\r\n\r\n00:11:06:20  00:11:08:18\r\n{\\an1}-Pas de double contr\u00f4le ?\r\n\r\n00:11:08:23  00:11:12:04\r\n{\\an1}-Personne ne v\u00e9rifiait vos gestes ?\r\n\r\n00:11:12:09  00:11:15:14\r\n{\\an1}-Comment jugez-vous ce service ?\r\n\r\n00:11:24:18  00:11:30:01\r\n{\\an1}-La chancellerie du canton de Gen\u00e8ve\r\norganise votations et \u00e9lections.\r\n\r\n00:11:30:06  00:11:33:05\r\n{\\an1}Ici, on r\u00e9fute\r\ntout dysfonctionnement.\r\n\r\n00:11:33:15  00:11:35:18\r\n{\\an1}-On a des contr\u00f4les serr\u00e9s\r\n\r\n00:11:35:23  00:11:39:11\r\n{\\an1}durant toute la proc\u00e9dure.\r\n\r\n00:11:39:17  00:11:45:16\r\n{\\an1}Les bulletins de vote sont gard\u00e9s\r\ndans une salle s\u00e9curis\u00e9e, plomb\u00e9e.\r\n\r\n00:11:45:21  00:11:50:02\r\n{\\an1}Deux personnes mettent\r\net enl\u00e8vent les plombs.\r\n\r\n00:11:50:07  00:11:52:13\r\n{\\an1}Ca permet de nous assurer\r\n\r\n00:11:52:18  00:11:57:18\r\n{\\an1}que personne n'est entr\u00e9 dans\r\nla salle en l'absence du personnel.\r\n\r\n00:11:57:23  00:12:03:02\r\n{\\an1}-On a retrouv\u00e9 des enveloppes\r\nde vote dans le tiroir du pr\u00e9venu.\r\n\r\n00:12:03:07  00:12:06:01\r\n{\\an1}-Si la salle est plomb\u00e9e,\r\n\r\n00:12:06:06  00:12:12:11\r\n{\\an1}le mat\u00e9riel de vote est conserv\u00e9 sous\r\ncl\u00e9 jusqu'\u00e0 l'ouverture de la salle.\r\n\r\n00:12:12:20  00:12:17:15\r\n{\\an1}-L\u2019expert V.Martenet, professeur\r\nde droit, est plus mesur\u00e9.\r\n\r\n00:12:17:21  00:12:21:01\r\n{\\an1}Des pratiques\r\nd\u00e9crites par le procureur\r\n\r\n00:12:21:07  00:12:25:02\r\n{\\an1}et les t\u00e9moignages d\u2019employ\u00e9s\r\nsemblent probl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:12:25:11  00:12:28:18\r\n{\\an1}-Concernant la mise sous scell\u00e9s,\r\n\r\n00:12:28:23  00:12:32:08\r\n{\\an1}c'est surprenant que des bulletins\r\n\r\n00:12:32:12  00:12:34:22\r\n{\\an1}restent dans un tiroir.\r\n\r\n00:12:35:03  00:12:37:23\r\n{\\an1}Ce point devra \u00eatre examin\u00e9.\r\n\r\n00:12:38:04  00:12:44:01\r\n{\\an1}Et une personne ne peut pas\r\ncontr\u00f4ler seule un bulletin.\r\n\r\n00:12:44:06  00:12:47:00\r\n{\\an1}Il faut un deuxi\u00e8me\r\nou un troisi\u00e8me contr\u00f4le.\r\n\r\n00:12:47:04  00:12:57:10\r\n{\\an1}Il faudra d\u00e9terminer\r\nsi les contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 suffisants.\r\n\r\n00:12:58:06  00:13:02:20\r\n{\\an1}-Annuler une votation\r\nest possible, en th\u00e9orie.\r\n\r\n00:13:03:11  00:13:06:04\r\n{\\an1}-Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\nn'annule un scrutin\r\n\r\n00:13:06:09  00:13:14:04\r\n{\\an1}que si les irr\u00e9gularit\u00e9s ont pu avoir\r\nune influence sur le r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:13:14:09  00:13:23:00\r\n{\\an1}Si on a un r\u00e9sultat net dimanche, ce\r\nsera difficile d'annuler le scrutin.\r\n\r\n00:13:23:11  00:13:26:05\r\n{\\an1}-Ce dimanche,\r\nles r\u00e9sultats \u00e9taient nets.\r\n\r\n00:13:26:10  00:13:32:02\r\n{\\an1}Mais en 2015, lors de la votation\r\nde la loi sur la police,\r\n\r\n00:13:32:07  00:13:36:08\r\n{\\an1}tout s\u2019est jou\u00e9\r\n\u00e0 quelques voix pr\u00e8s.\r\n\r\n00:13:36:17  00:13:42:07\r\n{\\an1}-50,02 % de OUI, 42 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n00:13:42:11  00:13:49:16\r\n{\\an1}Un contr\u00f4le des urnes\r\ndevrait \u00eatre effectu\u00e9.\r\n\r\n00:13:50:02  00:13:53:21\r\n{\\an1}-Les syndicats de police\r\navaient men\u00e9 la campagne du NON.\r\n\r\n00:13:54:02  00:13:56:10\r\n{\\an1}Un \u00e9chec toujours pas dig\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:13:56:14  00:13:58:04\r\n{\\an1}L\u2019enqu\u00eate du procureur,\r\n\r\n00:13:58:09  00:14:03:14\r\n{\\an1}une aubaine pour le pr\u00e9sident\r\nde l\u2019Union du personnel de police.\r\n\r\n00:14:05:17  00:14:08:05\r\n{\\an1}-Il y aura toujours un doute\r\n\r\n00:14:08:10  00:14:11:04\r\n{\\an1}lors d'une votation populaire\r\n\r\n00:14:11:09  00:14:14:15\r\n{\\an1}qui finit avec 50 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n00:14:14:20  00:14:18:15\r\n{\\an1}-Refaire une votation 4 ans\r\nplus tard, \u00e7a va \u00eatre le chaos.\r\n\r\n00:14:18:20  00:14:21:14\r\n{\\an1}-Il y aura une solution diplomatique.\r\n\r\n00:14:21:19  00:14:24:09\r\n{\\an1}La loi sur la police\r\nest une mauvaise loi\r\n\r\n00:14:24:14  00:14:28:15\r\n{\\an1}qui induit des contraintes\r\npour le personnel.\r\n\r\n00:14:28:20  00:14:32:18\r\n{\\an1}L'ancienne loi \u00e9tait meilleure.\r\n\r\n00:14:33:12  00:14:39:06\r\n{\\an1}-L\u2019avocat des syndicats de police\r\na compl\u00e9t\u00e9 la demande de r\u00e9vision.\r\n\r\n00:14:39:11  00:14:43:19\r\n{\\an1}Un nouveau rebondissement\r\npour une votation contest\u00e9e.\r\n\r\n00:14:44:05  00:14:48:10\r\n{\\an1}-42 \u00e9carts de voix,\r\n\r\n00:14:48:14  00:14:52:09\r\n{\\an1}on demande un recomptage,\r\n\r\n00:14:52:13  00:14:55:18\r\n{\\an1}on nous dit\r\nqu'il y a 52 \u00e9carts de voix.\r\n\r\n00:14:55:23  00:14:59:06\r\n{\\an1}Dans le recomptage,\r\non retrouve des enveloppes,\r\n\r\n00:14:59:11  00:15:05:05\r\n{\\an1}on en reperd d'autres,\r\nles chiffres changent.\r\n\r\n00:15:05:10  00:15:14:15\r\n{\\an1}Il y a plus de votes o\u00f9 le bulletin\r\nfaisait d\u00e9faut dans l'enveloppe\r\n\r\n00:15:14:20  00:15:18:05\r\n{\\an1}que d'\u00e9carts de voix.\r\n\r\n00:15:18:10  00:15:22:22\r\n{\\an1}Nous n'avons pas cette s\u00fbret\u00e9.\r\n\r\n00:15:23:03  00:15:27:06\r\n{\\an1}C'est pas juste\r\npour faire annuler cette loi.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:31:01\r\n{\\an1}Notre d\u00e9mocratie\r\nest la base de notre Etat de droit.\r\n\r\n00:15:31:06  00:15:35:21\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre certain\r\ndes r\u00e9sultats d'un scrutin.\r\n\r\n00:15:36:07  00:15:39:14\r\n{\\an1}-Y a-t-il un risque de revoter\r\nsur certaines choses ?\r\n\r\n00:15:40:01  00:15:42:16\r\n{\\an1}-Vu l'absence constat\u00e9e de fraude\r\n\r\n00:15:42:21  00:15:45:21\r\n{\\an1}sur ce scrutin et sur d'autres,\r\n\r\n00:15:46:02  00:15:51:21\r\n{\\an1}je ne vois pas pourquoi\r\non voterait de nouveau.\r\n\r\n00:15:52:02  00:15:56:11\r\n{\\an1}Il doit y avoir des \u00e9l\u00e9ments factuels\r\net objectifs pour consid\u00e9rer\r\n\r\n00:15:56:15  00:16:04:15\r\n{\\an1}que la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs n'aurait\r\npas \u00e9t\u00e9 prise en consid\u00e9ration.\r\n\r\n00:16:05:01  00:16:08:23\r\n{\\an1}-La contestation\r\na pris une couleur politique.\r\n\r\n00:16:09:05  00:16:12:13\r\n{\\an1}Le parlement genevois\r\n\u00e9tait en s\u00e9ance mardi dernier.\r\n\r\n00:16:12:18  00:16:16:03\r\n{\\an1}Les membres de la commission\r\nde contr\u00f4le de gestion\r\n\r\n00:16:16:08  00:16:18:06\r\n{\\an1}ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019enqu\u00eater\r\n\r\n00:16:18:11  00:16:21:19\r\n{\\an1}sur les pratiques\r\nau sein du Service de votations.\r\n\r\n00:16:22:05  00:16:25:02\r\n{\\an1}-On va continuer \u00e0 auditionner,\r\n\r\n00:16:25:07  00:16:29:18\r\n{\\an1}\u00e0 demander des informations\r\n\r\n00:16:29:23  00:16:34:23\r\n{\\an1}aupr\u00e8s d'autres instances\r\npour avoir un \u00e9clairage plus large.\r\n\r\n00:16:35:09  00:16:38:12\r\n{\\an1}-A gauche aussi,\r\ndes \u00e9lus veulent des explications\r\n\r\n00:16:38:17  00:16:42:05\r\n{\\an1}et un renforcement\r\ndes processus de contr\u00f4le.\r\n\r\n00:16:42:14  00:16:46:06\r\n{\\an1}-Il faut un changement de culture\r\n\r\n00:16:46:11  00:16:49:05\r\n{\\an1}au Service des votations.\r\n\r\n00:16:49:10  00:16:54:12\r\n{\\an1}Il ne faut plus faire confiance\r\n\u00e0 tout le monde.\r\n\r\n00:16:54:17  00:16:57:17\r\n{\\an1}Il faut s\u00e9curiser\r\ntoutes les transactions.\r\n\r\n00:16:58:03  00:17:02:00\r\n{\\an1}-L\u2019enjeu:\r\nregagner la confiance des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:17:02:10  00:17:04:23\r\n{\\an1}-Ce qui est en jeu,\r\n\r\n00:17:05:04  00:17:09:13\r\n{\\an1}c'est la question de la confiance.\r\n\r\n00:17:09:18  00:17:12:15\r\n{\\an1}C'est central dans une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:17:12:20  00:17:15:11\r\n{\\an1}Quand cette confiance est \u00e9branl\u00e9e,\r\n\r\n00:17:15:16  00:17:21:03\r\n{\\an1}tout doit \u00eatre mis en oeuvre\r\npour la regagner.\r\n\r\n00:17:21:08  00:17:31:04\r\n{\\an1}Ca passe par la transparence\r\net une enqu\u00eate compl\u00e8te.\r\n\r\n00:17:31:13  00:17:36:04\r\n{\\an1}-Retour\r\nau bureau de vote de Carouge.\r\n\r\n00:17:36:09  00:17:40:02\r\n{\\an1}Il a ferm\u00e9 \u00e0 midi pile,\r\navec une affluence record.\r\n\r\n00:17:40:07  00:17:42:19\r\n{\\an1}Deux fois plus de monde\r\nque d\u2019habitude.\r\n\r\n00:17:43:00  00:17:45:20\r\n{\\an1}Comme un signe\r\nde l'attachement des citoyens\r\n\r\n00:17:46:01  00:17:50:09\r\n{\\an1}pour que leurs voix comptent.\r\n\r\n00:18:01:05  00:18:05:08\r\n{\\an1}-Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nsous pression.\r\n\r\n00:18:05:12  00:18:09:21\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident\r\nde l\u2019autorit\u00e9 de surveillance\r\n\r\n00:18:10:02  00:18:14:04\r\n{\\an1}a lanc\u00e9 une enqu\u00eate disciplinaire\r\ncontre Michael Lauber.\r\n\r\n00:18:14:09  00:18:17:12\r\n{\\an1}Au coeur de l\u2019enqu\u00eate,\r\ndes rencontres informelles\r\n\r\n00:18:17:17  00:18:21:15\r\n{\\an1}avec le patron de la FIFA\r\nGianni Infantino.\r\n\r\n00:18:21:20  00:18:25:05\r\n{\\an1}M.Lauber devait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu\r\npar l\u2019Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale en juin.\r\n\r\n00:18:25:10  00:18:29:17\r\n{\\an1}L\u2019\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e\r\nen septembre prochain.\r\n\r\n00:18:32:21  00:18:37:10\r\n{\\an1}-Voici l\u2019homme\r\nque tous les m\u00e9dias traquent:\r\n\r\n00:18:37:14  00:18:42:04\r\n{\\an1}le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber.\r\n\r\n00:18:42:09  00:18:46:02\r\n{\\an1}Comme il est vis\u00e9\r\npar une enqu\u00eate disciplinaire,\r\n\r\n00:18:46:07  00:18:48:11\r\n{\\an1}il passe \u00e0 l\u2019offensive.\r\n\r\n00:18:49:09  00:18:51:15\r\n{\\an1}-Je maintiens ma candidature\r\n\r\n00:18:51:20  00:18:56:00\r\n{\\an1}au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:18:56:10  00:18:58:22\r\n{\\an1}-M.Lauber, c\u2019est en g\u00e9n\u00e9ral lui\r\n\r\n00:18:59:03  00:19:03:22\r\n{\\an1}qui traque le crime organis\u00e9\r\nou le blanchiment d\u2019argent.\r\n\r\n00:19:04:03  00:19:07:11\r\n{\\an1}Cette fois, il se trouve\r\nsur le banc des accus\u00e9s.\r\n\r\n00:19:15:16  00:19:18:22\r\n{\\an1}Voici l\u2019homme qui veut sa peau:\r\nHanspeter Uster,\r\n\r\n00:19:19:03  00:19:23:04\r\n{\\an1}pr\u00e9sident de l\u2019autorit\u00e9\r\nde surveillance du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:19:23:09  00:19:27:07\r\n{\\an1}Il y a 10 jours,\r\nil faisait durer le suspense.\r\n\r\n00:19:28:03  00:19:31:03\r\n{\\an1}Allez-vous faire tomber M. Lauber ?\r\n\r\n00:19:31:07  00:19:33:18\r\n{\\an1}-Je ne fais pas de commentaires.\r\n\r\n00:19:34:19  00:19:37:19\r\n{\\an1}-A 15h00, H.Uster annonce\r\n\r\n00:19:38:00  00:19:42:08\r\n{\\an1}une enqu\u00eate disciplinaire\r\nconcernant le procureur g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n00:19:42:12  00:19:44:14\r\n{\\an1}avec pour objectif \u00e9claircir\r\n\r\n00:19:44:19  00:19:47:22\r\n{\\an1}d\u2019\u00e9ventuelles violations\r\ndes devoirs de fonction\r\n\r\n00:19:48:03  00:19:51:09\r\n{\\an1}dans le cadre des enqu\u00eates\r\nconcernant la FIFA.\r\n\r\n00:19:51:12  00:19:56:08\r\n{\\an1}Il soup\u00e7onne M.Lauber de mentir.\r\n\r\n00:19:59:15  00:20:01:15\r\n{\\an1}Une demi-heure plus tard,\r\n\r\n00:20:01:20  00:20:04:09\r\n{\\an1}le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nconvoque la presse\r\n\r\n00:20:04:13  00:20:07:13\r\n{\\an1}et ne se contente pas\r\nd\u2019un simple communiqu\u00e9.\r\n\r\n00:20:07:18  00:20:10:17\r\n{\\an1}Il a le sens de la mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:20:12:11  00:20:15:08\r\n{\\an1}-Cette enqu\u00eate disciplinaire\r\n\r\n00:20:15:12  00:20:19:19\r\n{\\an1}m\u2019\u00e9branle personnellement.\r\n\r\n00:20:20:00  00:20:22:23\r\n{\\an1}C'est une attaque frontale\r\ncontre ma personne,\r\n\r\n00:20:23:04  00:20:27:21\r\n{\\an1}et aussi une attaque contre\r\nl\u2019ind\u00e9pendance du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:20:28:02  00:20:31:21\r\n{\\an1}On peut parler de crise\r\ninstitutionnelle provoqu\u00e9e.\r\n\r\n00:20:32:07  00:20:36:18\r\n{\\an1}-Au coeur de cette affaire,\r\nil y a les rencontres informelles\r\n\r\n00:20:36:23  00:20:40:23\r\n{\\an1}entre Michael Lauber\r\net Gianni Infantino,\r\n\r\n00:20:41:04  00:20:46:20\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident de la FIFA, l'organe\r\nsupr\u00eame du football mondial.\r\n\r\n00:20:47:02  00:20:51:16\r\n{\\an1}Des rencontres qui interpellent\r\ncar M.Lauber m\u00e8ne 25 enqu\u00eates\r\n\r\n00:20:51:21  00:20:55:19\r\n{\\an1}en lien avec la FIFA\r\npour des soup\u00e7ons de corruption,\r\n\r\n00:20:56:00  00:21:00:01\r\n{\\an1}notamment lors de l'attribution\r\nde la Coupe du monde au Qatar.\r\n\r\n00:21:00:11  00:21:03:18\r\n{\\an1}-FIFA World Cup is Qatar.\r\n\r\n00:21:06:15  00:21:10:06\r\n{\\an1}-Pour Carlo Sommaruga,\r\n\r\n00:21:10:11  00:21:17:00\r\n{\\an1}la cr\u00e9dibilit\u00e9 du procureur\r\nest en jeu.\r\n\r\n00:21:17:20  00:21:22:07\r\n{\\an1}-M. Lauber con\u00e7oit son travail\r\n\r\n00:21:22:11  00:21:27:03\r\n{\\an1}comme un chef d\u2019entreprise,\r\n\r\n00:21:27:08  00:21:33:11\r\n{\\an1}avec des chefs de secteur et des\r\nprocureurs qui m\u00e8nent des enqu\u00eates.\r\n\r\n00:21:33:16  00:21:39:20\r\n{\\an1}Lui fait des arbitrages\r\net sort des clous.\r\n\r\n00:21:40:01  00:21:44:11\r\n{\\an1}Il fait des rencontres informelles\r\net non protocol\u00e9es.\r\n\r\n00:21:44:16  00:21:47:14\r\n{\\an1}Il y a alors suspicion\r\n\r\n00:21:47:19  00:21:53:16\r\n{\\an1}en cas de contestation\r\nsur une de ces rencontres.\r\n\r\n00:21:55:00  00:21:58:08\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re rencontre\r\nentre M.Lauber et G.Infantino\r\n\r\n00:21:58:12  00:22:03:23\r\n{\\an1}a lieu le 22 mars 2016 \u00e0 Berne\r\ndans l'h\u00f4tel Schweizerhof.\r\n\r\n00:22:04:04  00:22:08:05\r\n{\\an1}Objectif: s\u2019assurer qu\u2019Infantino\r\nva coop\u00e9rer avec lui.\r\n\r\n00:22:08:10  00:22:13:11\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me rencontre le 22 avril 2016\r\n\u00e0 Zurich, dans un restaurant.\r\n\r\n00:22:13:16  00:22:17:09\r\n{\\an1}Il s\u2019agit cette fois\r\nde clarifier la proc\u00e9dure.\r\n\r\n00:22:17:13  00:22:22:09\r\n{\\an1}La troisi\u00e8me rencontre\r\n\r\n00:22:22:13  00:22:26:21\r\n{\\an1}a lieu le 16 juin 2017\r\n\u00e0 Berne, dans le m\u00eame h\u00f4tel.\r\n\r\n00:22:27:02  00:22:32:21\r\n{\\an1}Probl\u00e8me: M.Lauber\r\ndit ne pas s\u2019en souvenir.\r\n\r\n00:22:39:01  00:22:46:06\r\n{\\an1}-Si je ne m\u2019en souviens pas,\r\neh bien c\u2019est comme \u00e7a.\r\n\r\n00:22:46:11  00:22:49:00\r\n{\\an1}On peut se demander\r\n\r\n00:22:49:05  00:22:51:13\r\n{\\an1}et se redemander pourquoi.\r\n\r\n00:22:51:18  00:22:54:05\r\n{\\an1}Un souvenir est un souvenir,\r\nil est l\u00e0 ou non.\r\n\r\n00:22:54:10  00:22:56:02\r\n{\\an1}Je n\u2019ai aucune raison\r\n\r\n00:22:56:07  00:23:00:09\r\n{\\an1}de ne pas dire la v\u00e9rit\u00e9\r\net de vouloir cacher une rencontre.\r\n\r\n00:23:00:18  00:23:05:11\r\n{\\an1}-La m\u00e9thode Lauber est d\u00e9nonc\u00e9e\r\npar l\u2019avocat genevois G.Mangeat.\r\n\r\n00:23:05:15  00:23:10:10\r\n{\\an1}Avec sa coll\u00e8gue F.Margairaz,\r\nils d\u00e9fendent des personnes vis\u00e9es\r\n\r\n00:23:10:14  00:23:14:11\r\n{\\an1}par des enqu\u00eates\r\ndu Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:23:14:16  00:23:19:06\r\n{\\an1}Notamment G.Karimova, la fille a\u00een\u00e9e\r\nde l\u2019ancien pr\u00e9sident ouzbek,\r\n\r\n00:23:19:11  00:23:22:11\r\n{\\an1}soup\u00e7onn\u00e9e de blanchiment d\u2019argent.\r\n\r\n00:23:22:16  00:23:26:18\r\n{\\an1}Elle qui aime la mode,\r\nla chanson et le luxe.\r\n\r\n00:23:27:12  00:23:31:17\r\n{\\an1}-En septembre 2018,\r\n\r\n00:23:31:22  00:23:35:06\r\n{\\an1}le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:23:35:11  00:23:37:22\r\n{\\an1}le procureur\r\nen charge de la proc\u00e9dure\r\n\r\n00:23:38:03  00:23:41:22\r\n{\\an1}et 4 autres personnes\r\nsont all\u00e9s \u00e0 Tachkent en Ouzb\u00e9kistan.\r\n\r\n00:23:42:03  00:23:49:00\r\n{\\an1}Nous avons demand\u00e9 quelle \u00e9tait\r\nla base l\u00e9gale de ce voyage.\r\n\r\n00:23:49:06  00:23:52:12\r\n{\\an1}Nous n\u2019avons pas obtenu\r\nde r\u00e9ponses satisfaisantes,\r\n\r\n00:23:52:17  00:23:56:19\r\n{\\an1}ce qui a motiv\u00e9\r\ncette demande de r\u00e9cusation.\r\n\r\n00:23:57:05  00:24:00:17\r\n{\\an1}-R\u00e9sultat: l\u2019avocat\r\nobtient la r\u00e9cusation du procureur\r\n\r\n00:24:00:22  00:24:05:07\r\n{\\an1}qui menait l\u2019enqu\u00eate depuis 7 ans,\r\nmais pas celle de M.Lauber.\r\n\r\n00:24:05:16  00:24:09:07\r\n{\\an1}-Dans l\u2019affaire FIFA et Karimova,\r\nle point de rencontre\r\n\r\n00:24:09:11  00:24:13:04\r\n{\\an1}est la violation\r\ndes r\u00e8gles de proc\u00e9dures,\r\n\r\n00:24:13:09  00:24:18:02\r\n{\\an1}qui sont le point d\u2019\u00e9quilibre\r\nentre le respect\r\n\r\n00:24:18:07  00:24:23:19\r\n{\\an1}des libert\u00e9s fondamentales\r\net les exigences de la r\u00e9pression.\r\n\r\n00:24:24:00  00:24:26:05\r\n{\\an1}Si on bouge ce point d\u2019\u00e9quilibre,\r\n\r\n00:24:26:10  00:24:31:14\r\n{\\an1}on porte atteinte\r\n\u00e0 l\u2019exercice de justice.\r\n\r\n00:24:32:01  00:24:36:05\r\n{\\an1}-En 2011, le Parlement \u00e9lit M.Lauber\r\n\r\n00:24:36:10  00:24:42:21\r\n{\\an1}\u00e0 la t\u00eate du Minist\u00e8re public\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:24:43:20  00:24:47:02\r\n{\\an1}-Cette pression doit \u00eatre stimulante.\r\n\r\n00:24:47:07  00:24:50:15\r\n{\\an1}Dans plusieurs de mes fonctions,\r\nj\u2019ai d\u00fb faire avec.\r\n\r\n00:24:50:20  00:24:55:08\r\n{\\an1}Je suis s\u00fbr que \u00e7a se passera bien.\r\n\r\n00:24:56:15  00:24:59:22\r\n{\\an1}-Rien ne pr\u00e9disposait\r\ncet avocat de formation\r\n\r\n00:25:00:03  00:25:03:03\r\n{\\an1}\u00e0 briguer la direction\r\ndu Minist\u00e8re public.\r\n\r\n00:25:03:08  00:25:08:01\r\n{\\an1}A 30 ans d\u00e9j\u00e0, il met sur pied\r\n\r\n00:25:08:06  00:25:12:07\r\n{\\an1}la premi\u00e8re cellule suisse\r\ncontre le crime organis\u00e9.\r\n\r\n00:25:12:11  00:25:15:17\r\n{\\an1}Puis il travaille 10 ans\r\npour le Liechtenstein\r\n\r\n00:25:15:22  00:25:20:02\r\n{\\an1}o\u00f9 il traque\r\nl\u2019argent sale des banques.\r\n\r\n00:25:23:07  00:25:25:15\r\n{\\an1}Son style est direct,\r\n\r\n00:25:25:20  00:25:29:16\r\n{\\an1}comme lorsqu\u2019il assume\r\nson homosexualit\u00e9.\r\n\r\n00:25:29:21  00:25:35:01\r\n{\\an1}Ce fils de pasteur\r\ndit ne rien avoir \u00e0 cacher.\r\n\r\n00:25:35:06  00:25:38:01\r\n{\\an1}Un style qui peut \u00eatre brutal,\r\n\r\n00:25:38:06  00:25:45:01\r\n{\\an1}notamment lorsqu\u2019il se s\u00e9pare\r\nde cinq de ses procureurs en 2015.\r\n\r\n00:25:45:06  00:25:49:09\r\n{\\an1}Il est brillamment reconduit\r\npour un deuxi\u00e8me mandat.\r\n\r\n00:25:52:13  00:25:56:10\r\n{\\an1}-Paolo Bernasconi a \u00e9t\u00e9 procureur\r\nau Tessin pendant 20 ans.\r\n\r\n00:25:56:14  00:26:00:18\r\n{\\an1}Il a suivi avec int\u00e9r\u00eat\r\nla carri\u00e8re de M.Lauber.\r\n\r\n00:26:01:11  00:26:04:21\r\n{\\an1}-Ce procureur n\u2019est pas passif,\r\n\r\n00:26:05:01  00:26:08:11\r\n{\\an1}tr\u00e8s dynamique, tr\u00e8s inventif,\r\n\r\n00:26:08:15  00:26:16:03\r\n{\\an1}et aussi efficace pour am\u00e9liorer\r\nla proc\u00e9dure p\u00e9nale et le code p\u00e9nal.\r\n\r\n00:26:18:03  00:26:22:20\r\n{\\an1}A force de d\u00e9truire\r\nle procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n00:26:23:01  00:26:27:11\r\n{\\an1}le prochain candidat\r\nsera quelqu'un de passif.\r\n\r\n00:26:27:16  00:26:39:18\r\n{\\an1}Or, pour d\u00e9fendre la Suisse, il faut\r\nquelqu'un d\u2019actif comme M. Lauber.\r\n\r\n00:26:41:04  00:26:44:11\r\n{\\an1}-Carlo Sommaruga\r\na une vision diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:26:45:11  00:26:48:13\r\n{\\an1}-C\u2019est quelqu'un d\u2019intelligent,\r\n\r\n00:26:48:18  00:26:51:11\r\n{\\an1}s\u00e9ducteur,\r\n\r\n00:26:51:15  00:26:53:23\r\n{\\an1}qui a une haute opinion de lui-m\u00eame\r\n\r\n00:26:54:04  00:26:57:11\r\n{\\an1}et qui refuse toute critique.\r\n\r\n00:26:57:15  00:27:00:00\r\n{\\an1}Ca manque de modestie.\r\n\r\n00:27:02:14  00:27:06:02\r\n{\\an1}-Cette s\u00e9duction semble avoir op\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:27:06:07  00:27:09:03\r\n{\\an1}aupr\u00e8s des commissions\r\nparlementaires.\r\n\r\n00:27:09:08  00:27:12:22\r\n{\\an1}Michael Lauber\r\ny a \u00e9t\u00e9 entendu pendant des heures,\r\n\r\n00:27:13:03  00:27:16:19\r\n{\\an1}notamment sur sa troisi\u00e8me rencontre\r\navec G.Infantino.\r\n\r\n00:27:17:00  00:27:19:15\r\n{\\an1}Mardi, la pr\u00e9sidente\r\n\r\n00:27:19:20  00:27:23:01\r\n{\\an1}de la commission de gestion\r\ndu Conseil des Etats\r\n\r\n00:27:23:06  00:27:26:15\r\n{\\an1}lui apporte un soutien\r\nquasi inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:27:28:21  00:27:33:05\r\n{\\an1}-Nous n\u2019avons aucun point qui puisse\r\n\r\n00:27:33:10  00:27:37:12\r\n{\\an1}nous faire penser qu\u2019il a menti.\r\n\r\n00:27:37:17  00:27:44:00\r\n{\\an1}Pendant 8 ans, il a fait\r\nun gros travail de r\u00e9organisation.\r\n\r\n00:27:44:05  00:27:51:06\r\n{\\an1}On doit garder \u00e0 l\u2019esprit\r\nl\u2019ensemble du bilan de M. Lauber.\r\n\r\n00:27:51:19  00:27:55:21\r\n{\\an1}-Mercredi,\r\nle procureur passe son examen\r\n\r\n00:27:56:02  00:28:01:03\r\n{\\an1}devant la commission judiciaire qui\r\ndoit d\u00e9cider de le pr\u00e9senter ou non\r\n\r\n00:28:01:08  00:28:03:18\r\n{\\an1}devant le Parlement\r\npour un 3\u00e8me mandat.\r\n\r\n00:28:03:23  00:28:08:03\r\n{\\an1}Son pr\u00e9sident est tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n00:28:11:20  00:28:16:11\r\n{\\an1}-La commission judiciaire a d\u00e9cid\u00e9\r\nde repousser \u00e0 la session d\u2019automne\r\n\r\n00:28:16:16  00:28:19:13\r\n{\\an1}sa proposition\r\nconcernant la r\u00e9\u00e9lection\r\n\r\n00:28:19:18  00:28:22:17\r\n{\\an1}du procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:28:23:03  00:28:25:04\r\n{\\an1}-La commission judiciaire\r\n\r\n00:28:25:09  00:28:28:13\r\n{\\an1}accorde un sursis\r\nau patron du Minist\u00e8re public,\r\n\r\n00:28:28:18  00:28:32:22\r\n{\\an1}lui dont l\u2019\u00e9lection\r\n\u00e9tait initialement pr\u00e9vue en juin.\r\n\r\n00:28:33:08  00:28:36:17\r\n{\\an1}Vous avez entendu M. Lauber\r\npendant deux heures.\r\n\r\n00:28:36:22  00:28:40:02\r\n{\\an1}Vous a-t-il convaincu\r\nqu\u2019il dit la v\u00e9rit\u00e9 ?\r\n\r\n00:28:40:11  00:28:47:05\r\n{\\an1}-M. Lauber a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n00:28:47:11  00:28:53:07\r\n{\\an1}Je ne sais pas s'il dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:28:53:11  00:29:00:05\r\n{\\an1}Cette audition \u00e9tait touchante.\r\n\r\n00:29:00:14  00:29:03:19\r\n{\\an1}-M. Lauber sauve sa peau\r\naujourd\u2019hui ?\r\n\r\n00:29:04:05  00:29:13:06\r\n{\\an1}-Non, on ne sait pas\r\nce qu\u2019il adviendra de M. Lauber.\r\n\r\n00:29:13:11  00:29:15:15\r\n{\\an1}Il y aura peut-\u00eatre\r\n\r\n00:29:15:20  00:29:23:07\r\n{\\an1}des \u00e9l\u00e9ments nouveaux\r\nd'ici la session d'automne.\r\n\r\n00:29:25:13  00:29:31:02\r\n{\\an1}-J\u2019ai pu dire ce que j\u2019avais \u00e0 dire.\r\n\r\n00:29:31:22  00:29:36:20\r\n{\\an1}-M.Lauber vient de vivre les moments\r\nles plus difficiles de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:29:37:01  00:29:39:06\r\n{\\an1}Pour \u00eatre fix\u00e9 sur son avenir,\r\n\r\n00:29:39:11  00:29:41:22\r\n{\\an1}il devra attendre\r\nle vote du Parlement,\r\n\r\n00:29:42:03  00:29:44:21\r\n{\\an1}normalement en septembre.\r\n\r\n00:29:55:15  00:29:57:21\r\n{\\an1}-O\u00f9 sont les femmes ?\r\n\r\n00:29:58:02  00:30:00:14\r\n{\\an1}Certains se sont pos\u00e9 la question\r\n\r\n00:30:00:19  00:30:04:07\r\n{\\an1}\u00e0 l\u2019ouverture\r\ndu 72\u00e8me Festival de Cannes.\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:13:20\r\n{\\an1}Lionel Baier, r\u00e9alisateur,\r\nvous \u00eates notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:30:14:01  00:30:17:14\r\n{\\an1}Vous allez r\u00e9agir\r\nmais avant cela, retour en images.\r\n\r\n00:30:18:03  00:30:24:11\r\n{\\an1}-Nous sommes au soir de l'ouverture\r\ndu festival, un 14 mai 2019.\r\n\r\n00:30:24:15  00:30:27:13\r\n{\\an1}Un soir comme les autres, quoi.\r\n\r\n00:30:27:18  00:30:34:20\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9, 82 femmes s'\u00e9taient\r\nmobilis\u00e9es, dont Agn\u00e8s Varda.\r\n\r\n00:30:43:05  00:30:45:11\r\n{\\an1}-Actrices,\r\nr\u00e9alisatrices, techniciennes\r\n\r\n00:30:45:15  00:30:47:19\r\n{\\an1}avaient cass\u00e9 les codes\r\ndu tapis rouge\r\n\r\n00:30:48:00  00:30:50:20\r\n{\\an1}pour dire leur ras-le-bol\r\napr\u00e8s l'affaire Weinstein.\r\n\r\n00:30:51:01  00:30:53:20\r\n{\\an1}Le producteur accus\u00e9 de viols\r\net d'agressions sexuelles\r\n\r\n00:30:54:02  00:30:57:00\r\n{\\an1}\u00e9tait un habitu\u00e9 de la Croisette.\r\n\r\n00:30:57:05  00:31:00:11\r\n{\\an1}Cannes a sign\u00e9 une charte\r\nen faveur de la parit\u00e9 hommes-femmes\r\n\r\n00:31:00:16  00:31:04:17\r\n{\\an1}dans la direction,\r\nle comit\u00e9 de s\u00e9lection, le jury.\r\n\r\n00:31:04:22  00:31:07:12\r\n{\\an1}Mais quid de la comp\u00e9tition ?\r\n\r\n00:31:07:17  00:31:12:09\r\n{\\an1}Le cru 2019\r\ncache de sacr\u00e9es disparit\u00e9s.\r\n\r\n00:31:12:13  00:31:16:09\r\n{\\an1}19 hommes et 4 femmes\r\nconcourent pour la Palme d'or.\r\n\r\n00:31:16:14  00:31:21:12\r\n{\\an1}Il n'y a jamais eu plus\r\nde quatre femmes dans cette section.\r\n\r\n00:31:21:17  00:31:24:09\r\n{\\an1}Jane Campion est la seule femme\r\n\r\n00:31:24:13  00:31:32:12\r\n{\\an1}\u00e0 avoir obtenu une Palme d'or,\r\nc'\u00e9tait il y a plus de 25 ans.\r\n\r\n00:31:32:17  00:31:39:06\r\n{\\an1}Toute la profession\r\ndit s'engager \u00e0 changer.\r\n\r\n00:31:39:11  00:31:42:21\r\n{\\an1}Les femmes\r\nsont de plus en plus nombreuses\r\n\r\n00:31:43:02  00:31:47:07\r\n{\\an1}\u00e0 se former\r\ndans les \u00e9coles de cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:31:47:11  00:31:51:14\r\n{\\an1}A l'ECAL, sous la houlette\r\ndu responsable de la section cin\u00e9ma,\r\n\r\n00:31:51:19  00:31:53:15\r\n{\\an1}la parit\u00e9 n'est pas loin.\r\n\r\n00:31:53:20  00:31:56:11\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir\r\ncombien de r\u00e9alisatrices\r\n\r\n00:31:56:15  00:32:00:22\r\n{\\an1}r\u00e9ussiront \u00e0 faire des films\r\nqui iront ensuite \u00e0 Cannes.\r\n\r\n00:32:11:23  00:32:17:23\r\n{\\an1}-Lionel Baier, c'est important\r\nd'avoir une parit\u00e9 homme-femme ?\r\n\r\n00:32:19:11  00:32:25:11\r\n{\\an1}-C'est ce que propose le mouvement\r\nqui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu \u00e0 Cannes.\r\n\r\n00:32:26:23  00:32:32:23\r\n{\\an1}C'est important car on \u00e9chappe\r\n\u00e0 un autre soi masculin.\r\n\r\n00:32:33:13  00:32:38:11\r\n{\\an1}Aussi parce que c'est\r\ndes points de vue diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:32:38:14  00:32:44:12\r\n{\\an1}Un art qui n'est pas capable\r\nde se poser des questions\r\n\r\n00:32:46:04  00:32:52:04\r\n{\\an1}pour qui il produit des images\r\nest un art mort.\r\n\r\n00:32:52:11  00:32:55:15\r\n{\\an1}-Vous \u00eates arriv\u00e9\r\nau d\u00e9partement cin\u00e9ma de l'ECAL.\r\n\r\n00:32:55:19  00:32:58:23\r\n{\\an1}C'est le fruit du hasard ?\r\n\r\n00:32:59:03  00:33:01:11\r\n{\\an1}-Non, c'\u00e9tait une longue discussion.\r\n\r\n00:33:01:15  00:33:04:15\r\n{\\an1}C'est pass\u00e9 par plusieurs choses.\r\n\r\n00:33:04:18  00:33:07:04\r\n{\\an1}Faire attention\r\nquand on re\u00e7oit des \u00e9tudiants\r\n\r\n00:33:07:08  00:33:09:22\r\n{\\an1}\u00e0 avoir une parit\u00e9.\r\n\r\n00:33:10:02  00:33:14:13\r\n{\\an1}Et \u00e0 transformer\r\nle mod\u00e8le d'enseignement\r\n\r\n00:33:14:17  00:33:20:10\r\n{\\an1}en proposant la parit\u00e9\r\nau niveau des enseignants.\r\n\r\n00:33:20:13  00:33:25:13\r\n{\\an1}Souvent, on cantonne les femmes \u00e0 des\r\ndomaines qu'elles connaissent bien.\r\n\r\n00:33:25:17  00:33:30:00\r\n{\\an1}Le montage,\r\nles d\u00e9cors, le maquillage.\r\n\r\n00:33:30:04  00:33:35:15\r\n{\\an1}On les a fait venir \u00e0 des endroits\r\nqui sont moins attendus\r\n\r\n00:33:35:20  00:33:39:09\r\n{\\an1}comme la production\r\nou la r\u00e9alisation.\r\n\r\n00:33:40:02  00:33:46:02\r\n{\\an1}En faisant \u00e7a, on est aujourd'hui\r\npresque \u00e0 la parit\u00e9.\r\n\r\n00:33:53:11  00:33:59:11\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, j'esp\u00e8re que ce sera\r\n\u00e9quivalent hommes et femmes.\r\n\r\n00:33:59:14  00:34:03:16\r\n{\\an1}Je trouve facilement des femmes.\r\n\r\n00:34:03:20  00:34:07:12\r\n{\\an1}On rencontre des gens\r\nqu'on n'aurait pas rencontr\u00e9s\r\n\r\n00:34:07:16  00:34:12:16\r\n{\\an1}si on restait\r\ndans notre zone de confort.\r\n\r\n00:34:12:20  00:34:14:23\r\n{\\an1}-En France,\r\nils sont arriv\u00e9s \u00e0 la parit\u00e9\r\n\r\n00:34:15:03  00:34:20:23\r\n{\\an1}dans les \u00e9coles de cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:34:22:07  00:34:25:08\r\n{\\an1}Mais seulement 23 % des films\r\nsont faits par des femmes.\r\n\r\n00:34:25:11  00:34:27:14\r\n{\\an1}Et elles ont des budgets inf\u00e9rieurs.\r\n\r\n00:34:27:18  00:34:29:21\r\n{\\an1}Tout n'est pas gagn\u00e9 ?\r\n\r\n00:34:30:01  00:34:34:02\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:34:34:06  00:34:39:12\r\n{\\an1}La Suisse a invent\u00e9 un m\u00e9canisme\r\n\u00e0 travers Suisse image.\r\n\r\n00:34:39:16  00:34:45:14\r\n{\\an1}Cette soci\u00e9t\u00e9\r\nproposait un prix de 1 million\r\n\r\n00:34:46:04  00:34:52:04\r\n{\\an1}\u00e0 une r\u00e9alisatrice\r\nqui aurait un projet \u00e0 proposer.\r\n\r\n00:34:54:10  00:35:00:10\r\n{\\an1}On pouvait compenser le budget.\r\n\r\n00:35:05:17  00:35:08:10\r\n{\\an1}On fera plus confiance\r\n\u00e0 un homme qu'\u00e0 une femme.\r\n\r\n00:35:08:13  00:35:12:17\r\n{\\an1}On leur pose\r\ndes questions diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:35:12:21  00:35:17:04\r\n{\\an1}-\u00c0 Cannes,\r\nil y a tous ces effets d'annonce.\r\n\r\n00:35:17:08  00:35:22:00\r\n{\\an1}Demain,\r\nvous repr\u00e9senterez un film suisse.\r\n\r\n00:35:22:04  00:35:28:02\r\n{\\an1}Est-ce que vous sentez\r\nun vrai changement de culture ?\r\n\r\n00:35:28:11  00:35:32:05\r\n{\\an1}Pendant des ann\u00e9es, tout le monde\r\nsavait qu'il se passait des choses.\r\n\r\n00:35:32:09  00:35:36:20\r\n{\\an1}-C'est un milieu tr\u00e8s conservateur\r\n\r\n00:35:37:01  00:35:42:04\r\n{\\an1}contrairement\r\n\u00e0 ce qu'on peut imaginer.\r\n\r\n00:35:42:08  00:35:46:08\r\n{\\an1}On a tous d\u00fb se poser des questions.\r\n\r\n00:35:46:11  00:35:50:19\r\n{\\an1}Les producteurs\r\nqui couchaient avec les actrices,\r\n\r\n00:35:50:23  00:35:56:03\r\n{\\an1}les gens qui faisaient valoir\r\nune sup\u00e9riorit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n00:35:56:07  00:36:01:11\r\n{\\an1}Je me suis demand\u00e9 pourquoi\r\n\u00e7a nous semblait normal.\r\n\r\n00:36:01:14  00:36:04:10\r\n{\\an1}Pourquoi \u00e7a appartenait\r\nau paysage cin\u00e9matographique.\r\n\r\n00:36:04:13  00:36:06:16\r\n{\\an1}-\u00c7a a chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:36:06:20  00:36:10:20\r\n{\\an1}-C'est en train de changer.\r\n\r\n00:36:11:00  00:36:18:14\r\n{\\an1}La confiance en eux des hommes\r\nest un peu en train de dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:36:18:18  00:36:24:04\r\n{\\an1}Avant, ils ne se posaient pas\r\nla question de leurs droits.\r\n\r\n00:36:24:08  00:36:29:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nils sont effray\u00e9s par les quotas.\r\n\r\n00:36:29:06  00:36:30:17\r\n{\\an1}Ils se demandent\r\n\r\n00:36:30:22  00:36:35:19\r\n{\\an1}s'ils auront encore de l'argent\r\npour faire des films.\r\n\r\n00:36:35:23  00:36:40:17\r\n{\\an1}On a l'impression qu'on \u00e9tait\r\nsur un territoire conquis.\r\n\r\n00:36:40:21  00:36:46:19\r\n{\\an1}On se pose la question\r\nde notre r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:36:47:06  00:36:50:23\r\n{\\an1}Je ne sais pas si on m'aurait donn\u00e9\r\n\r\n00:36:51:04  00:36:56:12\r\n{\\an1}la responsabilit\u00e9 de l'ECAL\r\nsi j'\u00e9tais une femme.\r\n\r\n00:36:56:16  00:37:00:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, je me pose la question\r\n\r\n00:37:00:14  00:37:05:22\r\n{\\an1}si je pourrais le donner\r\n\u00e0 une femme par la suite.\r\n\r\n00:37:08:09  00:37:16:01\r\n{\\an1}-Merci, Lionel Baier.\r\n\r\n00:37:16:01  00:37:19:22\r\n{\\an1}Nous avons rencontr\u00e9\r\ndeux ing\u00e9nieurs congolais\r\n\r\n00:37:20:03  00:37:24:06\r\n{\\an1}qui n\u2019ont acc\u00e8s ni aux recherches\r\ntechnologiques, ni \u00e0 l'argent.\r\n\r\n00:37:24:11  00:37:28:15\r\n{\\an1}Ca ne les emp\u00eache pas de r\u00eaver\r\n\u00e0 l\u2019espace en grand.\r\n\r\n00:37:28:20  00:37:32:02\r\n{\\an1}Leur fus\u00e9e Troposh\u00e8re 6,\r\nfaite de mat\u00e9riau recycl\u00e9,\r\n\r\n00:37:32:07  00:37:34:06\r\n{\\an1}ne les emm\u00e8nera pas sur la Lune,\r\n\r\n00:37:34:11  00:37:39:01\r\n{\\an1}mais l\u2019aventure humaine qui passait\r\npar la Suisse est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s.\r\n\r\n00:37:42:17  00:37:45:02\r\n{\\an1}-Deux invit\u00e9s sur le campus\r\n\r\n00:37:45:07  00:37:48:15\r\n{\\an1}de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale\r\nde Lausanne (EPFL).\r\n\r\n00:37:48:20  00:37:51:10\r\n{\\an1}Les ing\u00e9nieurs J-P.K\u00e9ka et N.Wembo\r\n\r\n00:37:51:14  00:37:54:19\r\n{\\an1}arrivent de la R\u00e9publique\r\nd\u00e9mocratique du Congo\r\n\r\n00:37:55:00  00:37:58:23\r\n{\\an1}pour faire conna\u00eetre\r\nune activit\u00e9 \u00e9tonnante.\r\n\r\n00:37:59:04  00:38:03:06\r\n{\\an1}Dans leur pays qui ne finance\r\naucun programme spatial,\r\n\r\n00:38:03:11  00:38:07:05\r\n{\\an1}ils construisent\r\net font d\u00e9coller des fus\u00e9es.\r\n\r\n00:38:15:04  00:38:20:15\r\n{\\an1}Le public crie et applaudit\r\n\r\n00:38:21:01  00:38:24:21\r\n{\\an1}Effusion de joie pour c\u00e9l\u00e9brer\r\nle d\u00e9collage de Troposph\u00e8re 4,\r\n\r\n00:38:25:02  00:38:27:19\r\n{\\an1}cette fus\u00e9e lanc\u00e9e en 2008\r\nde Kinshasa,\r\n\r\n00:38:28:00  00:38:31:11\r\n{\\an1}et qui a atteint\r\nune altitude de 15 km.\r\n\r\n00:38:31:16  00:38:38:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:38:39:04  00:38:43:04\r\n{\\an1}Pour la construire,\r\nn'ayant aucun moyen financier,\r\n\r\n00:38:43:09  00:38:47:11\r\n{\\an1}les deux ing\u00e9nieurs ont utilis\u00e9\r\ndu mat\u00e9riel de r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n00:38:47:15  00:38:54:13\r\n{\\an1}Le fuselage a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9\r\navec des bo\u00eetes de lait en poudre.\r\n\r\n00:38:55:00  00:39:04:16\r\n{\\an1}-On utilise ces bo\u00eetes\r\ncar nous trouvons \u00e7a abondamment.\r\n\r\n00:39:06:02  00:39:08:21\r\n{\\an1}Archives\r\n-J-P.K\u00e9ka a mis au point\r\n\r\n00:39:09:02  00:39:12:17\r\n{\\an1}un nouveau prototype de fus\u00e9e,\r\nla Troposph\u00e8re 5.\r\n\r\n00:39:13:13  00:39:15:10\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait en 2009.\r\n\r\n00:39:15:14  00:39:22:07\r\n{\\an1}Plus puissante, Troposph\u00e8re 5 devait\r\natteindre une altitude de 36 km.\r\n\r\n00:39:22:11  00:39:27:16\r\n{\\an1}Mais le lancement\r\nne s'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:39:28:03  00:39:32:11\r\n{\\an1}Archives\r\n-Troposph\u00e8re 5 n'est pas partie\r\n\r\n00:39:32:15  00:39:36:13\r\n{\\an1}dans la bonne direction; pas grave.\r\n\r\n00:39:37:11  00:39:41:18\r\n{\\an1}-C'est une grande r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:39:42:07  00:39:50:21\r\n{\\an1}-La fus\u00e9e part \u00e0 l'horizontale\r\net on parle de r\u00e9ussite !\r\n\r\n00:39:51:02  00:39:55:16\r\n{\\an1}Mais derri\u00e8re \u00e7a,\r\nil y a une grande r\u00e9ussite.\r\n\r\n00:39:55:21  00:40:00:11\r\n{\\an1}Avec les \u00e9crans que vous avez vus,\r\n\r\n00:40:00:15  00:40:07:10\r\n{\\an1}on peut suivre la fus\u00e9e,\r\ncontr\u00f4ler son altitude.\r\n\r\n00:40:07:14  00:40:12:20\r\n{\\an1}On a des \u00e9quipements\r\ndans les centres de contr\u00f4le.\r\n\r\n00:40:13:13  00:40:18:00\r\n{\\an1}-Les deux conf\u00e9renciers\r\nont s\u00e9duit le public suisse.\r\n\r\n00:40:19:19  00:40:22:13\r\n{\\an1}-Je suis venu par curiosit\u00e9.\r\n\r\n00:40:22:18  00:40:26:11\r\n{\\an1}J'ai suivi leurs aventures\r\nsur Internet.\r\n\r\n00:40:26:15  00:40:32:19\r\n{\\an1}Quand j'ai entendu que l'ing\u00e9nieur\r\nK\u00e9ka \u00e9tait l\u00e0, j'ai voulu venir.\r\n\r\n00:40:33:05  00:40:37:04\r\n{\\an1}-Tout est possible\r\navec d\u00e9termination,\r\n\r\n00:40:37:09  00:40:39:21\r\n{\\an1}m\u00eame si on n'a pas les moyens.\r\n\r\n00:40:40:01  00:40:44:01\r\n{\\an1}C'est bien de r\u00eaver\r\net de garder la ligne.\r\n\r\n00:40:44:11  00:40:46:02\r\n{\\an1}-R\u00e9aliser cela\r\n\r\n00:40:46:07  00:40:50:00\r\n{\\an1}avec les conditions mat\u00e9rielles\r\ndans lesquelles ils vivent,\r\n\r\n00:40:50:05  00:40:52:05\r\n{\\an1}c'est un exploit.\r\n\r\n00:40:58:15  00:41:01:10\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s beau !\r\n\r\n00:41:01:19  00:41:03:09\r\n{\\an1}-Le lendemain,\r\n\r\n00:41:03:13  00:41:07:12\r\n{\\an1}on retrouve J-P.K\u00e9ka et N.Wembo\r\nsur le lac des Quatre-Cantons.\r\n\r\n00:41:07:17  00:41:12:06\r\n{\\an1}Leur visa n'est valable que quelques\r\njours et ils veulent en profiter.\r\n\r\n00:41:12:11  00:41:16:04\r\n{\\an1}Premi\u00e8re \u00e9tape:\r\nle Mus\u00e9e des transports de Lucerne.\r\n\r\n00:41:16:09  00:41:24:01\r\n{\\an1}Une bonne mani\u00e8re pour eux de\r\nse plonger dans l'\u00e9pop\u00e9e spatiale.\r\n\r\n00:41:26:19  00:41:36:06\r\n{\\an1}-Troposph\u00e8re 4 avait un moteur unique\r\nqui a propuls\u00e9 la fus\u00e9e.\r\n\r\n00:41:38:18  00:41:46:10\r\n{\\an1}Diffusion de commentaires en anglais\r\n\r\n00:41:46:21  00:41:51:07\r\n{\\an1}-C'est extraordinaire.\r\n\r\n00:41:51:11  00:41:55:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:41:56:01  00:41:58:13\r\n{\\an1}C'est terrible !\r\n\r\n00:42:00:10  00:42:04:02\r\n{\\an1}C'est comme si j'\u00e9tais\r\nsur la Lune.\r\n\r\n00:42:04:07  00:42:07:22\r\n{\\an1}Je suis combl\u00e9 de joie.\r\n\r\n00:42:08:03  00:42:12:20\r\n{\\an1}Nous voyons les gens\r\nqui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n00:42:13:00  00:42:18:11\r\n{\\an1}C'est hyper bon.\r\n\r\n00:42:18:16  00:42:21:12\r\n{\\an1}-Le but est d'envoyer quelqu'un\r\ndans l'espace ?\r\n\r\n00:42:21:17  00:42:23:13\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:42:23:18  00:42:27:02\r\n{\\an1}C'est le plus grand de nos buts.\r\n\r\n00:42:27:11  00:42:30:06\r\n{\\an1}-Voir le premier Congolais\r\nsur la Lune,\r\n\r\n00:42:30:11  00:42:33:13\r\n{\\an1}ce n'est pas pour tout de suite.\r\n\r\n00:42:33:18  00:42:38:11\r\n{\\an1}La prochaine \u00e9tape\r\nse nomme Troposph\u00e8re 6,\r\n\r\n00:42:38:16  00:42:43:06\r\n{\\an1}sur laquelle ils travaillent\r\ndepuis dix ans.\r\n\r\n00:42:44:14  00:42:49:09\r\n{\\an1}-Voici la fus\u00e9e Troposph\u00e8re 6\r\ndans sa derni\u00e8re configuration.\r\n\r\n00:42:51:09  00:42:54:10\r\n{\\an1}-En novembre 2017 \u00e0 Kinshasa,\r\n\r\n00:42:54:14  00:42:58:16\r\n{\\an1}on les voit assembler\r\nune partie de la nouvelle fus\u00e9e\r\n\r\n00:42:58:21  00:43:03:10\r\n{\\an1}qui devrait faire 15 m de haut\r\net atteindre 200 km d'altitude.\r\n\r\n00:43:04:16  00:43:09:13\r\n{\\an1}-Il faut trouver des guides,\r\nqui seront comme des triangles.\r\n\r\n00:43:09:23  00:43:13:22\r\n{\\an1}-Un r\u00eave qu'ils veulent r\u00e9aliser\r\nau plus vite.\r\n\r\n00:43:14:03  00:43:17:17\r\n{\\an1}D\u00e9collage pr\u00e9vu\r\n\u00e0 la fin de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:43:27:20  00:43:33:03\r\n{\\an1}Nous retrouvons nos ing\u00e9nieurs\r\ndans un train pour Zurich.\r\n\r\n00:43:33:08  00:43:38:14\r\n{\\an1}Ils sont attendus au MuDA,\r\nle Mus\u00e9e des arts digitaux.\r\n\r\n00:43:42:12  00:43:44:15\r\n{\\an1}Il siffle\r\n\r\n00:43:44:20  00:43:48:05\r\n{\\an1}Ici, la technologie\r\nest transform\u00e9e en art.\r\n\r\n00:43:48:10  00:43:50:11\r\n{\\an1}Pour la cofondatrice du mus\u00e9e,\r\n\r\n00:43:50:16  00:43:56:18\r\n{\\an1}le travail des ing\u00e9nieurs\r\nva au-del\u00e0 de la science.\r\n\r\n00:43:58:04  00:44:00:17\r\n{\\an1}-C'est un projet inspirant,\r\n\r\n00:44:00:22  00:44:04:23\r\n{\\an1}car il a un but qui semble \u00e9norme.\r\n\r\n00:44:05:04  00:44:11:22\r\n{\\an1}Construire une fus\u00e9e,\r\nc'est ambitieux.\r\n\r\n00:44:13:04  00:44:15:11\r\n{\\an1}-Un projet d'autant plus ambitieux\r\n\r\n00:44:15:16  00:44:18:07\r\n{\\an1}que le gouvernement congolais\r\nne les aide pas.\r\n\r\n00:44:19:01  00:44:22:21\r\n{\\an1}-L'environnement n'est pas adapt\u00e9\r\n\r\n00:44:23:02  00:44:25:16\r\n{\\an1}pour nos recherches.\r\n\r\n00:44:25:21  00:44:33:03\r\n{\\an1}C'est un environnement hostile\r\n\u00e0 ce que nous faisons.\r\n\r\n00:44:33:18  00:44:36:08\r\n{\\an1}-Le gouvernement\r\n\r\n00:44:36:12  00:44:39:13\r\n{\\an1}a beaucoup de probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:44:39:18  00:44:43:10\r\n{\\an1}Notre pays est post-conflit.\r\n\r\n00:44:43:14  00:44:50:00\r\n{\\an1}Il est attir\u00e9 par autre chose.\r\n\r\n00:44:50:05  00:44:54:03\r\n{\\an1}Il lui est difficile de comprendre\r\n\r\n00:44:54:08  00:45:00:10\r\n{\\an1}qu'il y a de l'avenir\r\ndans ce qu'on fait.\r\n\r\n00:45:00:19  00:45:03:22\r\n{\\an1}-Avant de devenir des pionniers\r\ndans leur domaine,\r\n\r\n00:45:04:03  00:45:08:15\r\n{\\an1}les scientifiques suscitaient\r\nplus le doute que l'admiration.\r\n\r\n00:45:09:16  00:45:16:14\r\n{\\an1}-On a commenc\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9;\r\nnos professeurs n'y croyaient pas.\r\n\r\n00:45:16:19  00:45:20:07\r\n{\\an1}Ils nous ont m\u00eame d\u00e9courag\u00e9s.\r\n\r\n00:45:20:11  00:45:24:01\r\n{\\an1}Mais quand on a lanc\u00e9\r\nnotre premi\u00e8re fus\u00e9e,\r\n\r\n00:45:24:06  00:45:31:16\r\n{\\an1}ils nous \u00e9vitaient\r\ncar nous l'avions r\u00e9alis\u00e9e.\r\n\r\n00:45:34:02  00:45:37:10\r\n{\\an1}-A l'EPFL, dans les locaux\r\ndu Swiss Space Center,\r\n\r\n00:45:37:14  00:45:42:22\r\n{\\an1}les ing\u00e9nieurs sont re\u00e7us\r\npar le spationaute Claude Nicollier.\r\n\r\n00:45:44:03  00:45:46:16\r\n{\\an1}-Ca me fait penser\r\n\r\n00:45:46:21  00:45:51:12\r\n{\\an1}au d\u00e9but de l'\u00e8re spatiale aux USA.\r\n\r\n00:45:51:17  00:45:58:14\r\n{\\an1}Ils commencent de beaucoup plus bas,\r\nmais ils ont \u00e9norm\u00e9ment de courage.\r\n\r\n00:45:59:00  00:46:03:05\r\n{\\an1}-Entre l'homme aux quatre missions\r\ndans l'espace et les Congolais,\r\n\r\n00:46:03:10  00:46:06:17\r\n{\\an1}la complicit\u00e9 est imm\u00e9diate.\r\n\r\n00:46:08:17  00:46:12:09\r\n{\\an1}-On a parl\u00e9 de d\u00e9tails techniques.\r\n\r\n00:46:12:13  00:46:17:04\r\n{\\an1}Ils ne veulent rien mettre en orbite\r\npour l'instant.\r\n\r\n00:46:17:09  00:46:25:00\r\n{\\an1}Leurs trajectoires\r\nsont purement balistiques.\r\n\r\n00:46:25:21  00:46:32:06\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un grand plaisir.\r\n-F\u00e9licitations encore !\r\n\r\n00:46:32:19  00:46:37:02\r\n{\\an1}-On a atteint le summum.\r\n\r\n00:46:37:07  00:46:41:10\r\n{\\an1}Quelqu'un qui a voyag\u00e9 dans l'espace,\r\n\r\n00:46:41:14  00:46:47:17\r\n{\\an1}qui a particip\u00e9\r\ndans la correction d'un t\u00e9lescope.\r\n\r\n00:46:47:22  00:46:53:04\r\n{\\an1}Pour nous,\r\nc'est une motivation pour continuer.\r\n\r\n00:46:54:12  00:46:57:03\r\n{\\an1}-La fin de leur s\u00e9jour en Suisse\r\napproche.\r\n\r\n00:46:57:08  00:47:02:15\r\n{\\an1}Avant de reprendre l'avion,\r\nderni\u00e8re visite incontournable.\r\n\r\n00:47:02:20  00:47:07:09\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe du Rocket Team, un groupe\r\nd'\u00e9tudiants qui repr\u00e9sentent l'EPFL\r\n\r\n00:47:07:13  00:47:11:03\r\n{\\an1}au Spacesport America Cup,\r\nune comp\u00e9tition aux USA\r\n\r\n00:47:11:08  00:47:14:16\r\n{\\an1}qui r\u00e9compense chaque ann\u00e9e\r\nla meilleure fus\u00e9e.\r\n\r\n00:47:14:21  00:47:18:17\r\n{\\an1}Pour eux, Troposph\u00e8re est un mod\u00e8le.\r\n\r\n00:47:19:18  00:47:26:11\r\n{\\an1}-Vous, vous pouvez tester\r\napr\u00e8s chaque calcul.\r\n\r\n00:47:26:16  00:47:30:16\r\n{\\an1}Nous, on fait confiance\r\n\u00e0 nos analyses th\u00e9oriques\r\n\r\n00:47:30:21  00:47:37:00\r\n{\\an1}car on ne peut pas tester.\r\n\r\n00:47:37:10  00:47:39:18\r\n{\\an1}-On s'est reconnus.\r\n\r\n00:47:39:23  00:47:46:03\r\n{\\an1}On respecte ce qu'ils ont r\u00e9alis\u00e9,\r\navec moins de moyens que nous.\r\n\r\n00:47:46:08  00:47:51:18\r\n{\\an1}Ca nous fait relativiser\r\nsur ce qu'on fait,\r\n\r\n00:47:51:23  00:47:58:03\r\n{\\an1}quand on n'est pas contents\r\nparce que des choses ne marchent pas.\r\n\r\n00:48:00:04  00:48:02:02\r\n{\\an1}-Les deux hommes\r\n\r\n00:48:02:07  00:48:08:04\r\n{\\an1}esp\u00e8rent susciter des vocations\r\naupr\u00e8s des jeunes Congolais.\r\n\r\n00:48:10:03  00:48:14:15\r\n{\\an1}-Les \u00e9tudiants de chez nous\r\nse retrouveront en vous.\r\n\r\n00:48:14:20  00:48:22:18\r\n{\\an1}Vous allez cr\u00e9er de la passion\r\npar rapport \u00e0 la recherche.\r\n\r\n00:48:22:23  00:48:30:23\r\n{\\an1}C'est l'un de nos objectifs majeurs.\r\n\r\n00:48:31:04  00:48:34:23\r\n{\\an1}Quand nous aurons\r\nbeaucoup de chercheurs,\r\n\r\n00:48:35:04  00:48:38:10\r\n{\\an1}peut-\u00eatre que nous n'aurons plus\r\n\u00e0 nous \u00e9merveiller\r\n\r\n00:48:38:14  00:48:41:02\r\n{\\an1}quand nous verrons de tels moteurs.\r\n\r\n00:48:41:12  00:48:43:02\r\n{\\an1}-Dans quelques heures,\r\n\r\n00:48:43:08  00:48:46:08\r\n{\\an1}les deux ing\u00e9nieurs\r\nseront de retour chez eux.\r\n\r\n00:48:46:12  00:48:48:11\r\n{\\an1}Avec la satisfaction\r\n\r\n00:48:48:15  00:48:52:10\r\n{\\an1}d'avoir gagn\u00e9 le respect\r\nde leurs interlocuteurs helv\u00e9tiques\r\n\r\n00:48:52:14  00:48:56:06\r\n{\\an1}et plus motiv\u00e9s que jamais\r\n\u00e0 atteindre l'espace.\r\n\r\n00:49:07:01  00:49:11:20\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:49:12:01  00:49:17:05\r\n{\\an1}Faites-nous part de vos questions\r\nou de vos r\u00e9actions.\r\n\r\n00:49:17:10  00:49:21:01\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nvous retrouverez S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n00:49:21:06  00:49:25:00\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:49:25:05  00:49:34:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049144\r\nDate de transcription : 21-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:20) [80%] : \r\nIl est parti, c'est pas grave, se donne l'autre on attendant une Allemagne \u00e7a mais bon, s'il veut des mains qui je parle aussi, mais toutes ces plaintes qui place vous \u00e7a fait rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:51 > 0:00:54) [78%] : \r\nJe dois \u00e7a cette 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:15 > 0:01:21) [82%] : \r\nHier, \u00e7a sonne bien, et fixe d'abord inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:50 > 0:01:58) [79%] : \r\nJe tire la tu peux tirer sur les terrains, alors pas trop sur celui-l\u00e0 sur le second pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:05 > 0:02:07) [83%] : \r\nOlivier bon bilan de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:02:24) [64%] : \r\nJe sais pas, un homme \u00e7a Osama les lampes et sauf Seattle, on a de mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:30 > 0:02:40) [71%] : \r\n\u00e7a c'est de la et de ce que Summers, c'est le chercher, c'est mieux maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:02:41) [71%] : \r\nGalons voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:41 > 0:02:45) [74%] : \r\nPour la fin d'une le pr\u00e9venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:48 > 0:02:50) [94%] : \r\nNormalement, je ne me cache 10 minutes \u00e0 l'antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:53 > 0:02:54) [81%] : \r\nPour moi, parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:55 > 0:03:03) [75%] : \r\nNous ne suis pas s\u00fbr que Laurence Nicole ici n'parce qu'il dit 10 minutes pour ma\u00eetre le scotch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:07 > 0:03:09) [83%] : \r\nQu'est-ce que tu le de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:10 > 0:03:16) [82%] : \r\nMoi je suis plut\u00f4t th\u00e9 mais je veux pas casser les pieds, tu vois, donc s'il y a une s'de la tisane je suis ravie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:16 > 0:03:24) [85%] : \r\nAlors il y a trois parce que c'est moi j'en ai achet\u00e9 la semaine pass\u00e9e, donc il a Vernes il y a un traitement, il y a un truc jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:24 > 0:03:26) [90%] : \r\nJe veux bien un truc genre dans allez soyons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:26 > 0:03:35) [85%] : \r\nPour l'artiste fait \u00e7a va, \u00e7a va super je du scotch ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:37 > 0:03:40) [97%] : \r\nMerci et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:59 > 0:04:00) [99%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:01 > 0:04:04) [94%] : \r\nAlors on va pas d\u00e9passer les 50 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:05 > 0:04:09) [89%] : \r\nOK, \u00e7a marche et donc vous avez tout le timing et on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:13 > 0:04:16) [77%] : \r\nMalgr\u00e9 l'et malgr\u00e9 le Esther.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:19 > 0:04:23) [90%] : \r\nD'accord, parce qu'il fait combien de celui de Le les votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:26 > 0:04:29) [83%] : \r\nOui, fraude \u00e9lectorale d'accord OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:33 > 0:04:50) [76%] : \r\nWilliams comment merci Mathieu demande que \u00e7a soit Wall-Street a tu\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a ne plus qui fait du coup m\u00eame si c'\u00e9tait pas en ligne \u00e9tais et peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0, je veux dire, je ne sais pas totalement ben c'est vrai il faut pas qu'il fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:59 > 0:05:07) [78%] : \r\nMais il Basile, qui avait mon nouveau texte hein pour les votations attend son \u00e2me va bouger, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:28 > 0:05:29) [89%] : \r\nPar contre, l'\u00e9clairage, c'est pas le bon un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:33 > 0:05:37) [86%] : \r\nGenre genre ce genre il y a les n\u00e9ons qui sont allum\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:44 > 0:05:46) [93%] : \r\nBon, on a encore le temps un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:29 > 0:06:29) [77%] : \r\nElles d\u00e9gainent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:29 > 0:06:31) [76%] : \r\nTu vois ce chemin tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:34 > 0:06:45) [87%] : \r\nDe toute fa\u00e7on, je n'arrive pas \u00e0 le boire chaud alors alors j'ai mis un plan qu'on admet ce plan que Planck le pour l'instant, et puis, et puis je le prends d\u00e8s que je suis assise merci beaucoup Laurence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:55 > 0:08:04) [69%] : \r\nCelle du Dieu ou ligne quoi survient dans l'\u00eele, Micheline on s'am\u00e9liore, New-York encore vu ton plan, et donc, plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:07 > 0:08:12) [86%] : \r\nUne mise en ab\u00eeme d'une mise en ab\u00eeme d'une mise en abyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:12 > 0:08:16) [80%] : \r\nIl y a des gens, ils ont de l'indication pour la cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:20 > 0:08:26) [78%] : \r\nDonc, \u00e0 la porte, \u00e7a c'est moche, c'est \u00e7a que ah oui, oui, non mais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:51 > 0:08:56) [69%] : \r\nLa petite valse d\u00e9sormais faire et plus flexible et au tout d\u00e9part du S\u00e9n\u00e9gal, l'arriv\u00e9e \u00e0 Suarez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:56 > 0:08:59) [84%] : \r\nJ'ai pas touch\u00e9, je sais, elle est donc je le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:59 > 0:09:04) [82%] : \r\nExactement, et justement oui sur les ma jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:04 > 0:09:05) [71%] : \r\nJ'ai tissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:05 > 0:09:16) [76%] : \r\nLa tr\u00e8s sage d'abolir la Sadec faire l'inverse bienvenue le chiffre et la fen\u00eatre sur Paris, la C\u00f4te d'enfants tarde \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:16 > 0:09:17) [83%] : \r\nOui, mais je suis s\u00fbr, celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:17 > 0:09:22) [73%] : \r\nCelle-l\u00e0 en salle d'Abuja je veux maintenant, et l\u00e0 il y a, il y avait une s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:22 > 0:09:23) [89%] : \r\nDe Gaza a tr\u00e8s bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:23 > 0:09:30) [75%] : \r\nMoi je vois RPR, il commence sa femme plus Box-Office toute cette affaire vaut beaucoup plus qu'elle pense \u00e0 Paris, mais pour le PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:30 > 0:09:37) [66%] : \r\nQuel et moi, et peuvent magnifique et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:38 > 0:09:46) [79%] : \r\n\u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9, il a eu aussi, soit, mais pas pendant l'\u00e9mission, ce serait moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:10 > 0:10:21) [72%] : \r\nOn sourit le son de la taille nouvelle des lasers sur la place qu'il trouvait avec la chanson tu nous amener RFI voil\u00e0 \u00e0 Metz par la suite, c'est 3 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:41 > 0:10:42) [88%] : \r\nTu vois, froid, froid ou ti\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:43 > 0:10:50) [89%] : \r\nCe qui ne les emp\u00eache pas de r\u00eaver, l\u00e0 tu peux enlever \u00e0 l'espace dans le congolais mais bon autrement c'est pas grave, je ne dirais pas c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:52 > 0:11:00) [88%] : \r\nLe 2\u00e8me, espace, ce qui ne les emp\u00eache pas de r\u00eaver, nous avons un qui nous Axonien, ce qui ne les emp\u00eache pas de r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:01 > 0:11:03) [66%] : \r\nLeur fus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:07 > 0:11:10) [87%] : \r\nCe qu'il faut pas qu'on rentre en conflit avec Gue\u00ef Movsar 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:15 > 0:11:22) [82%] : \r\nFa\u00e7on \u00e7a va \u00eatre d\u00e9cevants, c'\u00e9tait d'\u00eatre devant la semaine derni\u00e8re, cette baisse, bon c'\u00e9tait une trahison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:24 > 0:11:35) [89%] : \r\nNon, oui, alors \u00e7a s'est cass\u00e9 la gueule depuis que George a plus \u00e9crit n'est-ce pas mais l\u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame une trahison de la coh\u00e9rence de du personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:37 > 0:11:39) [83%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais attrist\u00e9 pendant des jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:46 > 0:11:49) [92%] : \r\nNon, ils ont mis 2 semaines il y a 2 semaines, qui se sont d\u00e9roul\u00e9s entre 2 \u00e9pisodes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:55 > 0:11:58) [83%] : \r\nBen vous avez, vous avez des gens qui ont pas vu, alors il ne faut pas et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:07 > 0:12:17) [91%] : \r\nOui, d'accord, mais c'est quand m\u00eame plus grave la coh\u00e9rence des personnages, des gens qui font des trucs qui vont pas du tout avec leur caract\u00e8re et leurs histoires, c'est, c'est c'est tragique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:19 > 0:12:22) [90%] : \r\n\u00c9milie Gomard vous avez moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:19 > 0:13:26) [64%] : \r\nCatherine est un une r\u00e8gle des temps qui \u00e7a, pas personnelle de l'exil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:27 > 0:13:33) [90%] : \r\nUn grand respect \u00e0 cette dame qui bossent et qui m\u00e9rite une vraie m\u00e8re courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:34 > 0:13:44) [92%] : \r\nAlors pour info il y a pas que des \u00e9trangers pour nettoyer, c'est aussi un m\u00e9tier appris par des jeunes et pour \u00eatre plus reconnues, elles n'ont qu'\u00e0 faire un CFC de GE il ainsi la technique de nettoyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:44 > 0:13:55) [86%] : \r\nLes vitres serait juste bravo \u00e0 ce chef peinant et un Baptiste la ville pour leur engagement, il faut arr\u00eater la d\u00e9forestation et boycotter l'huile de palme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:13:56 > 0:14:06) [95%] : \r\nC'est pourquoi nos autorit\u00e9s bernoises ont d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter le quota d'importation de produits cette ann\u00e9e rien comprendre, je croyais qu'on devait prot\u00e9ger la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:08 > 0:14:16) [88%] : \r\nJe suis en larmes, votre reportage fin de vie \u00e9tait juste sublime avec pudeur, tendresse et tellement d'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:14:18 > 0:14:31) [80%] : \r\nUn immense merci et pour ce magnifique reportage Th\u00e9ophile c'est un beau moment de vie, leur fr\u00e8re de b\u00e9mol ce qu'il en faudrait bien plus de ces centres, comme \u00e7a, pour que chacun puisse terminer sa vie dans cette joie-l\u00e0 et dans cette peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:32 > 0:14:36) [91%] : \r\nEt 3 \u00e9toiles au guide de la gentillesse et la cuisine de Rive neuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:37 > 0:14:39) [61%] : \r\nL'extr\u00eame turbulence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:39 > 0:14:55) [87%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, perquisitions et contr\u00f4le au service de votations apr\u00e8s les soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve si les manoeuvres frauduleuses sont \u00e9cart\u00e9s, de nombreuses questions restent en suspens, notamment sur le fonctionnement du service enqu\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:57 > 0:15:11) [90%] : \r\nNormalement, c'est lui qui ouvrent des enqu\u00eates au plus haut niveau f\u00e9d\u00e9ral et internationale cette fois-ci c'est Michael Aubert qui se retrouve sur la sellette, une enqu\u00eate disciplinaire et c'est toute l'image du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration qui est en jeu, nous faisons le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:15 > 0:15:27) [92%] : \r\nMais o\u00f9 sont les femmes \u00e0 Cannes certes sur le tapis rouge, mais les r\u00e9alisatrices, encore et toujours brill\u00e9 par leur absence, notre invit\u00e9 Lionel Baier, directeur de la section cin\u00e9ma de l'ECAL nous dira si c'est une fatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:30 > 0:15:47) [91%] : \r\nIls n'ont pas d'argent, et aucune aide de leur gouvernement, mais ils ont des id\u00e9es et du courage, le r\u00eave de ses ing\u00e9nieurs congolais, c'est l'espace, m\u00eame si leurs fus\u00e9es sont faites en bo\u00eete de lait en poudre recycl\u00e9s, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 s'assurer du soutien de nombreux Suisses et pas n'importe lesquels, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:53 > 0:16:03) [97%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dimanche 19 mai dans l'actualit\u00e9 de cette semaine \u00e9galement quelques coups de gueule qui ont inspir\u00e9 Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:11 > 0:16:24) [90%] : \r\nVous connaissez ma\u00eetre Dupond-Moretti, l'avocat des causes perdues, celui qu'on appelle \u00e0 quitte \u00e0 tort, h\u00e9 bien c'est lui que le maire de Levallois- Perret, Patrick Balkany a choisi pour le d\u00e9fendre dans son proc\u00e8s pour fraude fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:25 > 0:16:33) [74%] : \r\nJe n'ai pas de casseroles, la marque, vous le savez, minauder ce local qui a des chaudrons o\u00f9 pr\u00e9cise par les autres, \u00e0 le pr\u00e9server plus pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:33 > 0:16:45) [96%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment le couple Balkany est accus\u00e9 d'avoir dissimul\u00e9 la bagatelle de 13 millions d'euros au Fisc fran\u00e7ais, mais ce n'est pas sur ce chiffre-l\u00e0 que Balkany demandent de la pr\u00e9cision a son propre avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:45 > 0:16:54) [73%] : \r\nSon mari qui est 71 ans, la d\u00e9couverte inanim\u00e9e qui leur bon s\u00fbrement bient\u00f4t me 17 pas passant de Samsung.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:54 > 0:16:57) [95%] : \r\nBen oui, en vrai, il n'a que 70 ans et 9 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:58 > 0:17:04) [67%] : \r\nC'est pas de l'\u00e9l\u00e9ment de celui construit la jeune plut\u00f4t vers les salaires, merci, vous verrez que comment monsieur Dupont etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:04 > 0:17:07) [80%] : \r\nBen oui, le dit Balkany, il aime les choses, pr\u00e9cise un point c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:07 > 0:17:12) [62%] : \r\nVoil\u00e0, c'est une f\u00eate 20 hectares la r\u00e9clame beaucoup de soulagement, la pr\u00e9vention et aux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:13 > 0:17:21) [83%] : \r\nDites-nous un ma\u00eetre, c'est vrai qu'il a pas peur non rajouter Balkany mais dans le genre actualit\u00e9 bien sal\u00e9e, Gen\u00e8ve et ces genevoise pourrait presque lui donner la le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:22 > 0:17:28) [89%] : \r\nGenevi\u00e8ve fond Gedo sa cath\u00e9drale, son horloge fleurie et ses affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:28 > 0:17:43) [96%] : \r\nPar exemple, la semaine derni\u00e8re le service des votations a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une perquisition et d'une interpellation pour des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale, tout le monde y va de sa r\u00e9action, la machine s'emballe et puis lundi, conf\u00e9rence de presse du procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:44 > 0:17:51) [85%] : \r\nJe n'ai dans mon dossier, aucun indice qu'une fraude \u00e9lectorale ait \u00e9t\u00e9 commise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:51 > 0:17:55) [88%] : \r\nBon, bah, circulez y a rien \u00e0 voir, hein, et comme dirait Dupont- Moretti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:58 > 0:18:02) [91%] : \r\nC'est vrai, mais on le dit quand m\u00eame, hein, parce que m\u00eame sans cette histoire- l\u00e0, la liste des jeunes Boisserie \u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:03 > 0:18:13) [94%] : \r\nL'actualit\u00e9 fait tout sauf d\u00e9mentir le clich\u00e9 apr\u00e8s l'affaire Maudet apr\u00e8s les notes de frais des \u00e9lus apr\u00e8s ces derniers jours, voici que cet apr\u00e8s- midi une nouvelle affaire s'est invit\u00e9 dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:13 > 0:18:25) [95%] : \r\nS\u00e9quence oui parce qu'il y a aussi eu une double arrestation ce mercredi \u00e0 l'a\u00e9roport, dont celle du chef de la S\u00fbret\u00e9 pour soup\u00e7ons de corruption dont il a quand m\u00eame un probl\u00e8me ce canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:27 > 0:18:28) [66%] : \r\nVoir donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:33 > 0:18:52) [88%] : \r\nEh oui, l'emballement politico- m\u00e9diatique qui a suivi les soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve a r\u00e9sonn\u00e9 dans toute la Suisse au final les autorit\u00e9s genevoises sont rassurantes et toute fraude est \u00e9cart\u00e9 \u00e0 ce stade est n\u00e9anmoins apparu au cours de l'affaire, un fonctionnement du service Genevois, qui soul\u00e8ve pas mal de questions toujours ouverte auxquelles nous avons voulu r\u00e9pondre Fran\u00e7ois Roche qui fait le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:55 > 0:19:05) [97%] : \r\nCe dimanche matin, les derniers bulletins de vote arrivent au bureau de Carouge, un simple geste citoyen mais un acte primordial pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:12 > 0:19:18) [90%] : \r\nD'habitude, Ricciardo bon Ferron ne vient pas au bureau de vote, mais aujourd'hui il a fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:18 > 0:19:31) [87%] : \r\nHabitudes je vote soit par Internet, soit par correspondance et pourquoi aujourd'hui vous n'avez pas vot\u00e9, parfois c'est pas ce qu'on a lu les journaux et puis on s'est dit bon ben cette fois-ci, allons, et puis \u00e7a donne l'occasion de rencontrer des gens qui se mettent \u00e0 disposition de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:31 > 0:19:39) [88%] : \r\nDepuis une semaine, les m\u00e9dias parlent de soup\u00e7ons de fraude, de rumeurs de bulletins acheter alors certains citoyens n'ont plus confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:40 > 0:19:53) [88%] : \r\nJe crois que c'est une des derni\u00e8res fois que je viens voter avec tout ce qu'on a entendu sur les \u00e9lus sur la corruption, je veux plus voter, \u00e7a sert \u00e0 plus rien, mais vous avez vu confiance en blanc, c'est la derni\u00e8re fois que j'ai fait divers fronts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:53 > 0:19:54) [72%] : \r\nJean-Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:09 > 0:20:17) [91%] : \r\nCe b\u00e2timent anonyme, un lieu cl\u00e9 de la d\u00e9mocratie, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ici que tous les votes par correspondance sont r\u00e9ceptionn\u00e9s et d\u00e9pouill\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:20 > 0:20:35) [94%] : \r\nJeudi 9 mai 6 heures 58, les cam\u00e9ras de surveillance de ce magasin, film l'arriv\u00e9e de la police des agents en civil, ils sont l\u00e0 pour perquisitionner le service des votations situ\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:37 > 0:20:48) [96%] : \r\n2 heures apr\u00e8s les policiers sortent du b\u00e2timent avec des sacs remplis de bulletins de vote une collaboratrice accuse un coll\u00e8gue, un auxiliaire d'avoir falsifi\u00e9 des votes, la justice enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:53 > 0:20:59) [90%] : \r\nUne semaine avant les r\u00e9sultats des votations Balmont m\u00e9diatique Gen\u00e8ve est sous le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:05 > 0:21:09) [96%] : \r\nPour rassurer les citoyens, le minist\u00e8re public organise une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:10 > 0:21:13) [99%] : \r\nLe procureur fait le point sur l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:13 > 0:21:14) [98%] : \r\nC'est une Idriss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:14 > 0:21:32) [91%] : \r\n\u00e0 ce stade, je n'ai dans mon dossier, aucun indice une fraude \u00e9lectorale ait \u00e9t\u00e9 commise, c'est-\u00e0-dire que les r\u00e9sultats \u00e9taient affect\u00e9es par une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, l'enqu\u00eate va se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:33 > 0:21:39) [88%] : \r\nLa confrontation entre l'accusatrice, elles ont ploy\u00e9 auxiliaires ne donne rien, c'est parole contre parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:39 > 0:21:58) [92%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e0 l'issue de cette journ\u00e9e de confrontations j'ai prononc\u00e9 la lib\u00e9ration imm\u00e9diate du pr\u00e9venu les charges pesant contre lui, elle tente insuffisantes pour justifier son maintien en d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:59 > 0:22:03) [92%] : \r\nLa fraude semble \u00eatre \u00e9cart\u00e9e mais le procureur rel\u00e8ve des zones donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:04 > 0:22:10) [99%] : \r\nJe vois des processus dans un domaine aussi sensible que celui de l'expression de la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:12 > 0:22:35) [92%] : \r\nQui ne semble pas toujours appliqu\u00e9e avec la rigueur que l'on pourrait attendre, je vois l'absence de m\u00e9canismes permettant de collaborateurs estimant assister \u00e0 des dysfonctionnements faire remonter aupr\u00e8s d'une hi\u00e9rarchie qui les \u00e9couterait plut\u00f4t que de les envoyer promener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:37 > 0:22:46) [87%] : \r\nLors de la perquisition, la police a retrouv\u00e9 dans le tiroir de l'employ\u00e9e auxiliaire 80 Courrier de vote et 20 courrier d\u00e9j\u00e0 ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:47 > 0:22:52) [99%] : \r\nDe quoi se poser des questions sur l'organisation et la s\u00e9curit\u00e9 du service des votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:56 > 0:23:03) [98%] : \r\nImpossible de filmer \u00e0 l'int\u00e9rieur des bureaux du Service de votations officiellement aucune interview n'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:04 > 0:23:12) [90%] : \r\nPar t\u00e9l\u00e9phone, une employ\u00e9e, accepte de nous parler de mani\u00e8re anonyme, elle a travaill\u00e9, ici lors des derni\u00e8res \u00e9lections, elle conna\u00eet bien l'auxiliaire accus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:23:13 > 0:23:27) [77%] : \r\nVrai convient lui il \u00e9tait \u00e0 l'ouverture, d\u00e9couvrir, c'est c'est un gr\u00e9viste la Norv\u00e8ge Jean-Jacques Cros, seul ce travail de fond avec sa projection \u00e0 celle qui l'a d\u00e9nonc\u00e9, il y avait pas de v\u00e9rificateurs ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:29 > 0:23:35) [95%] : \r\nJamais elle n'a vu ont tondu la moindre allusion \u00e0 des fraudes, cependant, des erreurs ont pu \u00eatre commises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT26 (0:23:35 > 0:23:42) [75%] : \r\nDonc on r\u00e9ceptionne les temps venant de cr\u00e9er une croissance elle Javon ont s\u00e9par\u00e9 la carte bonne de l'enveloppe de vote quelle minable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:44 > 0:23:51) [91%] : \r\nPar le pass\u00e9, son \u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 l'ordre des enveloppes de vote non compt\u00e9s aurait termin\u00e9 dans les caisses destin\u00e9es \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT26 (0:23:52 > 0:24:03) [74%] : \r\nNous, dit et fait l'intention des bulletins qui sont rest\u00e9s dans les mais avec la conduite et T\u00e9l qu'on avait une erreur et une d'araign\u00e9e hostile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:05 > 0:24:16) [86%] : \r\nUn t\u00e9moignage qui est confirm\u00e9 par une seconde employ\u00e9e une interview, l\u00e0 aussi, anonymes, cet ex- collaboratrice d\u00e9crit un service de votations o\u00f9 l'on fait trop confiance au personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:17 > 0:24:24) [81%] : \r\nSont contr\u00f4l\u00e9s n'ouvrez vos enveloppes pour les mettait en ligne \u00e0 hauteur de 50 pour qu'elle puisse passer dans un autre service apr\u00e8s ou bien elles et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:25 > 0:24:33) [84%] : \r\nPas double contr\u00f4le non et personne qui v\u00e9rifiaient pr\u00e9cis\u00e9ment ce que vous faisiez non, mais de mani\u00e8re globale comment vous jugez le service de votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:34 > 0:24:38) [75%] : \r\nUn que laxiste de mani\u00e8re globale, qui je peux oui un peu laxiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:43 > 0:24:50) [94%] : \r\nLa chancellerie du canton de Gen\u00e8ve organise les votations et les \u00e9lections, ici on r\u00e9fute tout dysfonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:52 > 0:24:54) [96%] : \r\nOn a des contr\u00f4les serr\u00e9s par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:55 > 0:25:16) [89%] : \r\nUn minimum quatre-z-yeux tout au long de la la proc\u00e9dure, on les bulletins de vote sont gard\u00e9s dans une salle s\u00e9curis\u00e9e plomb\u00e9, donc c'est une personne de personnes donc ils mettent les plans de personnes diff\u00e9rentes qui enl\u00e8ve les plans et les plans sont num\u00e9rot\u00e9s, ce qui permet de nous assurer que n'y a pas eu d'intrusions dans cette salle, en l'absence du du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:16 > 0:25:21) [88%] : \r\nPourtant, on a retrouv\u00e9 des enveloppes de vote avec tout le mat\u00e9riel int\u00e9rieur dans le tiroir du pr\u00e9venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:21 > 0:25:31) [91%] : \r\nOui, c'est au moment de la r\u00e9ception effectivement si la salle est d\u00e9j\u00e0 plomb\u00e9e, donc le mat\u00e9riel de vote est conserv\u00e9 sous jusqu'\u00e0 l'ouverture de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:33 > 0:25:42) [88%] : \r\nL'expert, Vincent Martenet, professeur de droit est plus mesur\u00e9, certaines pratiques d\u00e9crites par le procureur et les t\u00e9moignages d'employer semble probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:42 > 0:26:16) [89%] : \r\nIl aura quand m\u00eame de principe qui me paraissent tr\u00e8s important, c'est tout d'abord la mise sous scell\u00e9s de bulletins et l\u00e0 c'est vrai que c'est plut\u00f4t surprenant de penser que, d\u00e8s que les bulletins puissent rester dans dans un tiroir d'un bureau, donc l\u00e0 il y a, il y a un 1er point qui devra \u00eatre examin\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s attentive et le 2\u00e8me point c'est ce sont les contr\u00f4les de dire qu'une personne ne peut pas contr\u00f4ler seuls en un bulletin, il faut un 2\u00e8me, voire un 3\u00e8me contr\u00f4le, \u00e7a c'est quelque chose qui appara\u00eet assez naturel de ce point de vue l\u00e0 \u00e9galement, il faudra d\u00e9terminer si les contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 suffisants par rapport notamment au comptage des bulletins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:17 > 0:26:22) [89%] : \r\nLe professeur se veut tr\u00e8s prudent, annuler une votation est possible en th\u00e9orie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:22 > 0:26:41) [92%] : \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'annule un scrutin que si les irr\u00e9gularit\u00e9s sont susceptibles d'avoir une influence sur le r\u00e9sultat du scrutin et si on a un r\u00e9sultat Net, par hypoth\u00e8se, dimanche, France 2 sera tr\u00e8s difficile d'obtenir une annulation du scrutin, m\u00eame si il y a des zones d'incertitudes dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:42 > 0:26:45) [89%] : \r\nCe dimanche, les r\u00e9sultats \u00e9taient plut\u00f4t nette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:47 > 0:26:53) [98%] : \r\nMais en 2015 lors de la votation de la loi sur la police, tout s'est jou\u00e9 \u00e0 quelques voix pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:55 > 0:27:08) [93%] : \r\n50,0 2 pourcent de oui, 42 voix d'\u00e9cart, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, on a sans doute pas encore fini de parler de cet objet, un contr\u00f4le des urnes devraient \u00eatre effectu\u00e9s, et donc le suspense reste encore entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:10 > 0:27:22) [91%] : \r\nLes syndicats de police avait men\u00e9 la compagne du non un \u00e9chec toujours pas dig\u00e9r\u00e9 l'enqu\u00eate du procureur une aubaine et un nouvel argument pour Marc, la pr\u00e9sidence de l'Union du personnel de police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:24 > 0:27:51) [90%] : \r\nToute votation populaire qui concerne un bassin de 400000 personnes qui finit avec 50 voix d'\u00e9cart, il y aura toujours un doute, c'est comme \u00e7a c'est math\u00e9matique refaire une votation, 4 ans plus tard, 5 le chaos non j'ai aucun doute qu'il y aura une solution diplomatique, la loi sur la police est une mauvaise loi qui induit \u00e9norm\u00e9ment de contrainte pour le personnel et qui dessert la population, je pense que l'ancienne loi \u00e9tait une m\u00e8ne nettement meilleure loi mais je ne dis pas que c'\u00e9tait la meilleure solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:54 > 0:28:02) [89%] : \r\nL'avocat des syndicats de police, a compl\u00e9t\u00e9 la demande de r\u00e9vision, un nouveau rebondissement pour une votation contest\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:28:03 > 0:28:57) [88%] : \r\nAlors cette votation au tout d\u00e9part 40 2 \u00e9carts de voix, on demande un recomptage, on nous dit il y a 54 \u00e9cart de voix entre le oui et le non dans le recomptage, on retrouve des enveloppes au nord perdent ou autres, le nombre de de bulletins manquants etc change donc on on a d\u00e9j\u00e0 quelque chose \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais ce qui est important, c'est qu'il y a plus de vote o\u00f9 semble-t-il le bulletin faisaient d\u00e9faut dans l'enveloppe que d'\u00e9carts de voix et c'est cette s\u00e9curit\u00e9 et cette s\u00fbret\u00e9, nous n'avons pas aujourd'hui, j'esp\u00e8re que les citoyens comprennent que c'est tr\u00e8s important, ce n'est pas uniquement pour faire annuler annuler cette loi, c'est parce que notre d\u00e9mocratie est la base de notre \u00e9tat de droit et qu'il faut absolument pouvoir avait vivre avec certitude les r\u00e9sultats d'un scrutin, ce qui est un risque de de devoir revoter sur certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:57 > 0:29:23) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, vu l'absence constat\u00e9e \u00e0 ce jour de fraude sur ce scrutin et sur les scrutins ant\u00e9rieurs, je ne vois pas quels sont les motifs qui conduirait \u00e0 devoir voter de nouveau sur un ou plusieurs objets, il faut qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments factuels objectifs pour consid\u00e9rer que la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs n'aurait pas \u00e9t\u00e9 pris en consid\u00e9ration correctement moi ces \u00e9l\u00e9ments au jour d'aujourd'hui, je ne le vois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:25 > 0:29:38) [94%] : \r\nLa contestation a pris une couleur politique le parlement g\u00e9nevois \u00e9tait en s\u00e9ance mardi dernier, les membres de la commission de contr\u00f4le de gestion ont d\u00e9cid\u00e9 d'enqu\u00eater sur les pratiques au sein du Service de votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:39 > 0:29:54) [83%] : \r\nComme son couteau de gestion va bien n'a-t-on pas laisser tomber le le b\u00e9b\u00e9 sont sont sont cach\u00e9s, le secret de la commission, on va continuer \u00e0 \u00e0 auditionner \u00e0 va continuer \u00e0 demander des informations aupr\u00e8s d'autres instances pour avoir un \u00e9clairage plus large, donc elle implique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:54 > 0:30:00) [97%] : \r\n\u00e0 gauche aussi des \u00e9lus veulent des explications, et surtout un renforcement des processus de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:00 > 0:30:16) [94%] : \r\nJe pense qu'il faut un changement de culture au service des votations il faut partir d'un syst\u00e8me o\u00f9 on fait confiance \u00e0 tout le monde vers un syst\u00e8me o\u00f9 on se rend compte qu'on est dans un lieu hautement fondamental pour l'\u00c9tat de droit et il faut s\u00e9curiser toutes les transactions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:17 > 0:30:21) [98%] : \r\nL'enjeu est de taille : regagner la confiance des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:21 > 0:30:50) [93%] : \r\nMais il ne faut pas perdre de vue que ce qui est fondamentalement je sais, c'est la question de la confiance de la population dans le syst\u00e8me et c'est une question tout \u00e0 fait central dans une d\u00e9mocratie d\u00e8s que cette confiance est \u00e9branl\u00e9e, je crois que tout doit mettre, \u00eatre mis en oeuvre pour regagner cette confiance en tout cas, dissiper les doutes qui peuvent exister, \u00e7a passe par une grande transparence, \u00e7a passe par une enqu\u00eate compl\u00e8te, \u00e7a passe peut-\u00eatre par une remise en question sur un point ou un autre de la proc\u00e9dure suivie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:52 > 0:31:09) [96%] : \r\nRetour au bureau de vote de Carouge, il a ferm\u00e9 \u00e0 midi pile, avec une affluence record, presque 2 fois plus de monde que d'habitude, comme un signe de l'attachement des citoyens pour que leurs voix comptent et que la confiance revienne dans le syst\u00e8me d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:21 > 0:31:48) [93%] : \r\nRarement un procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration aura \u00e9t\u00e9 autant sous pression : rien ne va plus entre celui qui dirige le minist\u00e8re public, et le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance qui a lanc\u00e9 une enqu\u00eate disciplinaire contre Michael a ouvert au coeur de l'enqu\u00eate, des rencontres informelles avec le patron de la FIFA, la proc\u00e9dure pourrait faire tomber Michael Aubert qui devait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale enjoint l'\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e en septembre, retour sur ce thriller politique bernois avec Esther Mamarbachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:55 > 0:32:06) [88%] : \r\nVoici l'homme, que tous les m\u00e9dias traque depuis des jours, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael la ouvert, il vient d'apprendre qu'il est vis\u00e9 par une enqu\u00eate disciplinaire alors il passe \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:08 > 0:32:13) [93%] : \r\nAlors, faut tout d'abord, j'aimerais vous dire que je maintiens ma candidature au poste, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:14 > 0:32:15) [91%] : \r\nEt jusqu'\u00e0 l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:15 > 0:32:25) [91%] : \r\nMichael Lauber, c'est en g\u00e9n\u00e9ral lui qui accuse, lui qui traque le Crime organis\u00e9 ou le blanchiment d'argent, mais cette fois, il se trouve sur le banc des accus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:34 > 0:32:47) [93%] : \r\nLui, c'est l'homme qui veut sa peau Ran Specter aust\u00e8re, le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance du minist\u00e8re public, nous sommes \u00e0 Berne, il y a 10 jours et il fait durer le suspense, que vous \u00eates l'homme qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:47 > 0:32:52) [90%] : \r\nFaire tomber Monsieur Lambert dans ce pays, je ne veux plus communautaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:54 > 0:33:09) [96%] : \r\n\u00e0 15 heures le couperet tombe, par voie de communiqu\u00e9 Hans Petter aust\u00e8re annonce une enqu\u00eate disciplinaire concernant le procureur g\u00e9n\u00e9ral, avec pour objectif \u00e9claircir d'\u00e9ventuelles violations des devoirs de fonction dans le cadre des enqu\u00eates concernant la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:11 > 0:33:15) [85%] : \r\nEn clair, il soup\u00e7onne Michael Lauber, de ne pas dire la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:18 > 0:33:29) [90%] : \r\nEt que \u00e7a, une demi- heure plus tard, au centre des m\u00e9dias \u00e0 Berne, le procureur g\u00e9n\u00e9ral convoque la presse, il ne se contente pas d'un simple communiqu\u00e9, lui, a le sens de la mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:29 > 0:33:44) [82%] : \r\nOui, d\u00e9j\u00e0 si toi tu \u00e9tait nous ne r\u00eave cette situation avec cette enqu\u00eate disciplinaire mais branle personnellement et six Nicolas une Flandre mais pas seulement une attaque frontale contre ma personne n'insiste, mais c'est aussi une attaque contre l'ind\u00e9pendance du minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:46 > 0:33:50) [82%] : \r\nEt ce qui est, on peut parler de crise institutionnelle provoque la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:53 > 0:34:06) [91%] : \r\nAu coeur de cette affaire politico- judiciaire, il y a les rencontres informelles et non protocole et entre Michael Aubert et Jeanne Infantino, le pr\u00e9sident de la FIFA, l'organe supr\u00eame du football mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:07 > 0:34:18) [93%] : \r\nDes rencontres qui interpelle, car Michael Lauber m\u00e8ne pr\u00e8s de 25 enqu\u00eates en lien avec la FIFA pour des soup\u00e7ons de corruption, notamment lors de l'attribution de la Coupe du monde au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:18 > 0:34:22) [80%] : \r\nFIFA et craquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:34:26 > 0:34:28) [93%] : \r\nC'est pas mal, m\u00eame pas du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:28 > 0:34:36) [95%] : \r\nPour le conseiller national Carlo Sommaruga la cr\u00e9dibilit\u00e9 du procureur est en jeu, son mode de fonctionnement pose probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:38 > 0:35:12) [90%] : \r\nMonsieur la Aubert con\u00e7oit son travail comme \u00e9tant un peu un chef d'entreprise qui prend le minist\u00e8re public comme une entreprise avec un certain nombre de chefs de secteur et des procureurs qui eux m\u00e8nent des enqu\u00eates et lui, il peut faire des arbitrages, le probl\u00e8me c'est que quand il fait ses arbitrages qu'on peut comprendre, il sort des clous, c'est-\u00e0-dire qu'il fait des rencontres, ils sont informel et non protocolaire, cette absence de proc\u00e8s verbaux des des rencontres ou de, un autre de ces rencontres ont fait qu'il y a une suspicion d\u00e8s qu'il y a une contestation sur une de ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:14 > 0:35:26) [94%] : \r\nLa premi\u00e8re rencontre entre Michael Lauber et Jeanne Infantino a lieu le 22 mars 2016 \u00e0 Berne dans le prestigieux h\u00f4tel Schweizer, objectif : s'assurer qu'Infantino va coop\u00e9rer avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:27 > 0:35:36) [97%] : \r\n2\u00e8me rencontre un mois plus tard, nous sommes le 22 avril \u00e0 Z\u00fcrich, plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans un restaurant de la gare, cette fois il s'agit de clarifier la proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:41 > 0:35:51) [90%] : \r\nEnfin, la 3\u00e8me rencontre a lieu le 16 juin 2017 \u00e0 Berne, toujours dans le m\u00eame luxueux h\u00f4tel probl\u00e8me Michael la Aubert dit ne pas s'en souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:57 > 0:36:02) [90%] : \r\nIl sort que voir si je dis ce que je sais, et si je ne me souviens pas, h\u00e9 bien c'est comme \u00e7a qu'on demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:04 > 0:36:16) [87%] : \r\nNormand, on sent qu'on peut se demander si, pourquoi c'est un souvenir est un souvenir, il est l\u00e0 ou pas, je n'ai aucune raison de le pas dire la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 aucune raison non plus de vouloir cacher une rencontre et found oblige vague.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:36:19 > 0:36:25) [88%] : \r\nMensonge ou pas, c'est la m\u00e9thode Lambert, qui est aussi d\u00e9nonc\u00e9e par l'avocat Genevois Gr\u00e9goire Mangeat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:26 > 0:36:44) [94%] : \r\nAvec sa coll\u00e8gue Fanny Margairaz ils d\u00e9fendent plusieurs personnes vis\u00e9es par des enqu\u00eates du minist\u00e8re public, notamment Gulnara Karimova, la fille a\u00een\u00e9e de l'ancien pr\u00e9sident ouzbek, elle est soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment d'argent, elle qui aime la mode, la chanson et le grand luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:36:45 > 0:37:15) [92%] : \r\nNous avons appris qu'au mois de septembre 2018, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration le procureur f\u00e9d\u00e9ral en charge de la proc\u00e9dure et 4 personnes s'\u00e9taient rendues attache Kent en Ouzb\u00e9kistan pour un voyage, nous avons pos\u00e9 la question de savoir d'abord, qui \u00e9tait pr\u00e9sent lors de ce voyage, ce qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9 avec les autorit\u00e9s Ouzbeks et nous avons demand\u00e9 quelle \u00e9tait la base l\u00e9gale de ce voyage, nous n'avons pas obtenu de r\u00e9ponse satisfaisante, ce qui a motiv\u00e9 cette demande de r\u00e9gulation dans un contexte particuli\u00e8rement sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:16 > 0:37:23) [93%] : \r\nR\u00e9sultat : l'avocat obtient la r\u00e9cusation du procureur qui menait l'enqu\u00eate depuis 7 ans, mais pas celle de Michael Lauber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:37:24 > 0:37:50) [93%] : \r\nDans l'affaire FIFA et dans l'affaire Karimova le point de rencontre d'enfoncer la violation des r\u00e8gles de proc\u00e9dure, alors \u00e7a peut para\u00eetre comme \u00e7a anecdotique mais les r\u00e8gles de proc\u00e9dure, les r\u00e8gles de forme c'est ce point d'\u00e9quilibre, tr\u00e8s sensible \u00e0 ce point d'\u00e9quilibre entre le respect des libert\u00e9s fondamentales et les exigences de la r\u00e9pression, donc si vous bougez, ce point d'\u00e9quilibre, vous portez atteinte \u00e0 la D\u00e9fense et vous portez atteinte \u00e0 l'exercice de justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:52 > 0:38:01) [95%] : \r\nC'est en 2011 que Michael Lauber acc\u00e8de \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration un vote du Parlement \u00e0 la quasi unanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:01 > 0:38:14) [82%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 m\u00e9tro concevoir un homme et je pense que cette pression doit \u00eatre stimulante dans plusieurs de mes fonctions, j'ai d\u00fb faire avec, je suis confiant, serein, explique dans Time, je suis s\u00fbr que \u00e7a se passera bien attention de Sony.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:16 > 0:38:39) [93%] : \r\nRien ne pr\u00e9disposait pourtant cet avocat de formation \u00e0 briguer la direction du minist\u00e8re public, car il n'a jamais \u00e9t\u00e9 procureur auparavant mais la mati\u00e8re l'int\u00e9resse \u00e0 30 ans d\u00e9j\u00e0 il met sur pied la premi\u00e8re cellule suisse contre le Crime organis\u00e9, puis il travaille pendant 10 ans pour le Liechtenstein o\u00f9 ils traquent l'argent sale des banques de la Principaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:43 > 0:38:54) [98%] : \r\nSon Style est Direct, comme lorsqu'il assume son homosexualit\u00e9 car ce fils de Pasteur qui a grandi dans la campagne soleuroise dit ne rien avoir \u00e0 cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:56 > 0:39:07) [94%] : \r\nUn Style qui peut aussi \u00eatre brutal, notamment lorsqu'il se s\u00e9pare de 5 de ses procureurs, nous sommes en 2015 et il est brillamment reconduit pour un 2\u00e8me mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:11 > 0:39:19) [98%] : \r\nPaolo Bernasconi a \u00e9t\u00e9 procureur au Tessin pendant 20 ans des ann\u00e9es au cours desquelles il a suivi avec int\u00e9r\u00eat la carri\u00e8re de Michael Lauber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:19 > 0:39:34) [92%] : \r\nVoil\u00e0 un un procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui n'est pas passif, tr\u00e8s dynamique, tr\u00e8s inventive tr\u00e8s efficace et aussi efficace sur le plan des propositions pour am\u00e9liorer la proc\u00e9dure p\u00e9nale et le code p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:36 > 0:39:58) [88%] : \r\n\u00e0 force de d\u00e9truire la personne de provoquant la Conf\u00e9d\u00e9ration que ce qu'on aura le prochain candidat qui sera-t-il une personne passive, le procureur tr\u00e8s passif, il n'aura jamais de probl\u00e8mes, mais pour d\u00e9fendre la Suisse quand la criminalit\u00e9, il faut des procureurs, actif, dynamique et et courageux comme le monsieur Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:39:58 > 0:40:03) [92%] : \r\nLes guerres entre Carlo Sommaruga a une vision quelque peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:03 > 0:40:18) [93%] : \r\nJe trouve que \u00e7a commence \u00e0 quelqu'un d'extr\u00eamement intelligent, s\u00e9ducteur enj\u00f4leur, tr\u00e8s bonne rh\u00e9torique mais en m\u00eame temps c'est quelqu'un qui a une tr\u00e8s haute opinion de lui- m\u00eame, qui refuse toute critique \u00e0 son action et se croit indispensable, je crois que \u00e7a manque de modestie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:21 > 0:40:28) [98%] : \r\nCette s\u00e9duction cette capacit\u00e9 \u00e0 convaincre semble avoir op\u00e9r\u00e9 cette semaine aupr\u00e8s des commissions parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:40:29 > 0:40:45) [93%] : \r\nMichael Lauber, il a \u00e9t\u00e9 entendu pendant des heures, notamment sur sa fameuse 3\u00e8me rencontre avec Jeanne Infantino, mardi, la pr\u00e9sidente de la commission de gestion du Conseil des \u00c9tats Anne Seydoux lui apporte un soutien quasi inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:40:47 > 0:41:09) [86%] : \r\nNous n'avons aucun qui permet de penser que Monsieur la Aubert a menti par rapport \u00e0 la Serbie contre informer mais cela Aubert et depuis 8 ans, en place, il a fait un gros travail aussi dans la r\u00e9organisation du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais je crois qu'il faut aussi que les gens gardent \u00e0 l'esprit l'ensemble du bilan, le seul \u00e0 Auber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:10 > 0:41:25) [92%] : \r\nMercredi, rebelote, le procureur passe cette fois son examen devant la commission judiciaire, c'est elle qui doit d\u00e9cider de le pr\u00e9senter ou non devant le Parlement pour un 3\u00e8me mandat, son pr\u00e9sident, le conseiller national Jean-Paul Wind est tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:30 > 0:41:39) [98%] : \r\nLa commission judiciaire a d\u00e9cid\u00e9 de repousser \u00e0 la session d'Automne sa proposition concernant la r\u00e9\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:40 > 0:41:50) [95%] : \r\nEn clair, la commission judiciaire veut faire baisser la pression, elle accorde un sursis au patron du minist\u00e8re public, lui dont l'\u00e9lection \u00e9tait initialement pr\u00e9vue en juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:51 > 0:41:53) [98%] : \r\nVous avez entendu pendant 2 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:41:53 > 0:41:58) [78%] : \r\nPlus de 2 heures Monsieur la Aubert, est ce qui vous a convaincu qu'il dit la la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:58 > 0:42:19) [90%] : \r\nMais ce que ce que je peux vous dire cela, mais il y a une information personnelle c'est que Monsieur Lambert a \u00e9t\u00e9 vraiment dans son discours, tr\u00e8s \u00e9mouvant, tr\u00e8s touchant maintenant est-ce qu'il dit la v\u00e9rit\u00e9 ou pas, moi, je ne peux pas vous dire exactement, mais c'\u00e9tait vraiment une audition qui \u00e9tait vraiment touchante du c\u00f4t\u00e9 du courant venant du c\u00f4t\u00e9 de Monsieur Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:19 > 0:42:22) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'on a aujourd'hui monsieur Lambert sauve sa peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:42:22 > 0:42:41) [89%] : \r\nNon, je ne pense pas, je ne pense pas qu'il se trouve sa peau aujourd'hui, donc c'est vrai qu'on ne peut pas dire on ne peut pas dire de ce qu'il adviendra donc de monsieur Alain Aubert, cependant il a peut-\u00eatre, il y a un beau et Harpo il y a peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e9ments des \u00e9l\u00e9ments nouveaux qui veulent intervenir d'ici la session d'Automne mais on peut pas vous dire que si vraiment monsieur Lambert a ils approuvent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:43 > 0:42:44) [83%] : \r\nVoil\u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:45 > 0:42:48) [97%] : \r\nJ'ai pu dire ce que j'avais \u00e0 dire et c'est le plus important, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:48 > 0:42:50) [69%] : \r\nEnfin, si j'ai pas \u00e9t\u00e9 avant flambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:42:51 > 0:43:02) [95%] : \r\nMicha\u00ebl Lambert vient probablement de vivre les moments les plus difficiles de sa carri\u00e8re pour \u00eatre fix\u00e9 sur son avenir, il devra attendre le vote du Parlement normalement en septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:15 > 0:43:34) [90%] : \r\nO\u00f9 sont les femmes incertain, \u00e0 l'instar de Patrick Juvet se sont \u00e0 nouveau poser la question \u00e0 l'ouverture du Festival de Cannes, le 2\u00e8me d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s mytho, certes elles sont sur le tapis rouge, mais sont-elles dans la comp\u00e9tition Lionel Baier, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9alisateur et responsable de la section cin\u00e9ma de l'ECAL, vous allez nous r\u00e9pondre juste apr\u00e8s ce petit retour en images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:38 > 0:43:46) [93%] : \r\nNous sommes au soir de l'ouverture du festival certain 14 mai 2019, un soir comme les autres quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:43:49 > 0:43:49) [76%] : \r\nC'est l'exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:49 > 0:43:54) [92%] : \r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e 82 femmes s'\u00e9taient pourtant mobilis\u00e9s, dont la grande Agn\u00e8s Varda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:43:56 > 0:43:57) [65%] : \r\nUne fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:43:59 > 0:44:51) [92%] : \r\nActrice r\u00e9alisatrice technicienne, elles avaient cass\u00e9 les codes du tapis rouge pour dire leur ras-le-bol apr\u00e8s l'affaire Weinstein, il faut dire que le producteur, accus\u00e9 de viol et d'harc\u00e8lement sexuel \u00e9tait un habitu\u00e9 de la Croisette, Cannes a donc pris quelques bonnes r\u00e9solutions et signer une charte en faveur de la parit\u00e9 hommes- femmes dans les instances dirigeantes, le comit\u00e9 de s\u00e9lection et paritaire, le jury aussi mais quid de la comp\u00e9tition, annonc\u00e9 comme record en terme de r\u00e9alisatrice, le cru 2019 cache de sacr\u00e9s disparit\u00e9s dans la comp\u00e9tition officielle, 19 hommes et 4 femmes concourent pour la Palme d'or, il y a d'ailleurs jamais eu plus de 4 femmes dans cette section, parfois m\u00eame, il y en a eu aucune comme en 2012, Jane Campion est toujours la seule femme \u00e0 avoir obtenu une Palme d'or, c'\u00e9tait il y a plus de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:54 > 0:45:10) [95%] : \r\nAu-del\u00e0 du festival de Cannes, c'est toute la profession qui dit s'engageait \u00e0 changer avec les \u00e9coles de cin\u00e9ma au 1er plan, les femmes sont d'ailleurs de plus en plus nombreux \u00e0 se former en Suisse romande aussi ainsi \u00e0 l'Escal sous la houlette du responsable de la section cin\u00e9ma la parit\u00e9 n'est pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:11 > 0:45:19) [98%] : \r\nReste \u00e0 savoir combien de jeunes r\u00e9alisatrices r\u00e9ussiront \u00e0 faire des films qui iront ensuite peut-\u00eatre un jour \u00e0 Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:22 > 0:45:28) [89%] : \r\nAlors Lionel Bahia en pr\u00e9ambule tout d'abord est-ce que c'est important d'avoir une parit\u00e9 hommes- femmes r\u00e9alisatrices en cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:45:28 > 0:45:59) [90%] : \r\nEn tout cas, dit tendre, c'est \u00e7a que propose en fait, dans le fond, le mouvement qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Cannes, c'\u00e9tait de de plus en plus \u00e0 une parit\u00e9 oui c'est important, simplement parce qu'on \u00e9chappe ainsi \u00e0 un autre soi masculin et qu'il est tout aussi profitable pour les hommes de pouvoir \u00e9changer avec des coll\u00e8gues qui sont les femmes que pour les femmes de ne pas \u00eatre contraint, donc, oui, bien s\u00fbr que c'est c'est important mais aussi parce que c'est des points de vue des visions du monde qui sont fonci\u00e8rement diff\u00e9rente et puis qu'un art qui n'est pas capable de se poser des questions sur pour qui est-ce qu'il produit des images et avec qui les produit est un art qui est mort, donc le cin\u00e9ma est vivant, il doit se poser des questions de parit\u00e9 puisque l'\u00e9poque le veut heureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:45:59 > 0:46:09) [85%] : \r\nAlors, vous y \u00eates presque arriv\u00e9 \u00e0 la section cin\u00e9ma de de l'ECAL au d\u00e9partement cin\u00e9ma de l'\u00e9cole est-ce que c'est une volont\u00e9 par personnelle est-ce que c'est le fruit du hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:46:09 > 0:47:24) [89%] : \r\nNon, c'\u00e9tait une longue discussion fait \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 qu'on je, je suis arriv\u00e9 il y avait la volont\u00e9 de faire augmenter vraiment, en fait, les candidatures f\u00e9minines et puis \u00e7a passait par plusieurs choses, \u00e9videmment, faire attention quand on re\u00e7oit des \u00e9tudiants ont \u00e9tudiant \u00e0 regarder d'avoir une sorte de parit\u00e9 dans les personnes que que l'on re\u00e7oit mais aussi transformer un petit peu le mod\u00e8le d'enseignement et propos\u00e9 aussi d'avoir la parit\u00e9 au niveau des gens qui viennent enseigner et tr\u00e8s souvent dans les \u00e9coles de cin\u00e9ma comme un peu partout, fontaines, les femmes \u00e0 des domaines qu'elles connaissent bien ou qu'elles ont investi depuis longtemps le montage par exemple pour le cin\u00e9ma ou le le les d\u00e9cor ou le maquillage l'id\u00e9e \u00e0 l'Escal c'\u00e9tait justement de se dire on va faire venir des femmes aussi, \u00e0 des endroits qui sont plus inattendues, comme pour enseigner la production, la r\u00e9alisation, le financement des films par exemple pour la machinerie des choses qui des des domaines qui sont compl\u00e8tement aujourd'hui investi par les femmes, on se rend compte qu'en faisant \u00e7a, et on est aujourd'hui presque la parit\u00e9 c'est : elle est pass\u00e9e, on avait 25 intervenant et 24 intervenante donc cette ann\u00e9e j'esp\u00e8re qu'on aura peut-\u00eatre 26 et 24 ans n'aura vers\u00e9 et en fait c'est pas difficile du tout ce que pense souvent les gens disons mais alors on doit se forcer, on prend des candidatures qui sont moins bonnes, non c'est juste r\u00e9fl\u00e9chir dans sa t\u00eate en disant j'ai d\u00e9j\u00e0 eu 3 hommes pour ce semestre et ce que je peux m'a trouv\u00e9 3 femmes et je me trouve tr\u00e8s facilement, et m\u00eame d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a nous fait souvent aller sont des cin\u00e9matographies et rencontrer des gens qu'on n'aurait pas rencontr\u00e9 si on avait \u00e9t\u00e9 dans sa zone de confort, donc au-del\u00e0 de la parit\u00e9, la chose qui est int\u00e9ressante, c'est que \u00e7a vous oblige \u00e0 sortir de votre zone de confort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:24 > 0:47:42) [94%] : \r\nAlors en France il y a la parit\u00e9, ils y sont arriv\u00e9s dans les \u00e9coles de cin\u00e9ma notamment et il y a 50 pourcent de femmes qui sortent des \u00e9coles, mais seulement 23 pourcent des films qui sont ensuite sign\u00e9s par des femmes, et quand elles le sont, elles, ont des Budgets qui sont inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux des hommes, ce qui veut dire que tout n'est encore pas gagn\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:47:42 > 0:48:25) [86%] : \r\nNon, il y a la Suisse invent\u00e9 un petit m\u00e9canisme de correction ann\u00e9es pass\u00e9 \u00e0 travers suisse image qui est donc l'organisme qui se charge de g\u00e9rer les droits d'auteur, elle avait propos\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, cette, cette soci\u00e9t\u00e9 d'auteurs, de proposer un prix de 1 1000000 \u00e0 une r\u00e9alisatrice qui aurait un projet qu'elle pourrait d\u00e9fendent l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce prix est revenu \u00e0 Urszula meilleure l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 Carmen Jacquier de femmes pour l'id\u00e9e de se dire on pour essayer de compenser une fois justement cette forme d'injustice qui est tr\u00e8s r\u00e9elle, c'est-\u00e0-dire \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, par exemple, et \u00e0 carri\u00e8re \u00e9gale, on proposera, on fera plus confiance un homme avec un budget \u00e9lev\u00e9 d'ailleurs, on lui posera souvent des questions \u00e0 opposa son des questions aux femmes qu'on ne pourra pas aux hommes, est ce que vous \u00eates capable de g\u00e9rer cette grosse \u00e9quipe est ce que vous \u00eates capable de travailler que les effets sp\u00e9ciaux, etc, qui ne sont pas des questions qu'on posera aux hommes, donc, les Suisses ont essay\u00e9 d'imaginer des m\u00e9canismes correcteurs, mais c'est tr\u00e8s r\u00e9el encore pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:48:25 > 0:48:44) [88%] : \r\nAlors, \u00e0 Cannes, il y a tous ces effets d'annonce, est ce que vous vous sentez vous allez demain \u00e0 repr\u00e9senter un film suisse \u00e0 Cannes en tant que producteur est-ce que vous sentez un vrai changement de culture ou est-ce que c'est aussi un petit peu un effet optique vous m\u00eame, vous me disiez que pendant des ann\u00e9es, tout le monde savait qu'il se passait des choses mais finalement c'\u00e9tait culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:48:44 > 0:50:15) [88%] : \r\nBah \u00e7a Miyuki quand m\u00eame tr\u00e8s conservateur, le cin\u00e9ma, contrairement \u00e0 ce qu'on peut imaginer assez machiste et qui va mettre du temps pour changer, c'est la la la chose qui \u00e9tait tr\u00e8s surprenante en fait avec ce mouvement metoo c'est que je crois que \u00e7a nous a demand\u00e9 \u00e0 tous nous poser une question des producteurs qui couchait avec des actrices, des gens qui faisait valoir une sorte de statut de sup\u00e9riorit\u00e9 financi\u00e8re ou \u00e7a a toujours exist\u00e9 dans le cin\u00e9ma, on le savait et je me suis pos\u00e9 la question comme beaucoup je pense, de coll\u00e8gues masculins pourquoi est-ce qu'on fait dans le fond, \u00e7a nous semblait normal pour quelle raison pendant des ann\u00e9es, o\u00f9 il se \u00e7a appartenait au paysage cin\u00e9matographique de dire cette esp\u00e8ce de droit de cuissage \u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait normal et \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9, c'est en train de changer, en tout cas je crois que les hommes se sentent moins, c'est que la chose qui est int\u00e9ressante sur les hommes, c'est que je pense que leur tr\u00e8s grande confiance en eux, est un petit peu en train dispara\u00eetre, c'est pour le mieux, c'est-\u00e0-dire pendant longtemps, il ne se posait pas la question de leur de leur droit \u00e0 \u00eatre l\u00e0, et puis aujourd'hui, quand on leur dit : mais alors voil\u00e0, on va mettre des quotas, ils sont tr\u00e8s effrayant disons alors est ce que j'ai encore de l'argent pour faire mes films, mais je dis bien beau mais c'\u00e9tait tu penses pas que c'est parce que tu es un bon r\u00e9alisateur qu'on donner de l'argent parce que tu penses que tu \u00e9tais un homme principalement et en fait inconsciemment il y a un m\u00e9canisme qui s'est mis en place ou dans le fond, on a l'impression qu'on \u00e9tait sera territoires conquis et que cette histoire de metoo nous oblige \u00e0 nous poser la question de la de de notre notre r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 \u00eatre l\u00e0, moi- m\u00eame je sais pas si on m'aurait donn\u00e9 la responsabilit\u00e9 du d\u00e9partement cin\u00e9ma quand j'avais 26 ans, si j'avais \u00e9t\u00e9 une femme j'en sais rien, mais il se trouve que j'\u00e9tais un homme et que c'est un homme \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait directeur de l'ECAL qui m'a donn\u00e9 ce poste et je vous remercie encore, malgr\u00e9 tout, \u00e7a me fait me poser la question aujourd'hui, tiens et ce qu'il faudra aussi r\u00e9fl\u00e9chir, est ce que je pourrais le donner par la suite, ou est-ce qu'on pourrait \u00eatre confi\u00e9e \u00e0 une femme, je crois bien que oui, j'esp\u00e8re en tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:50:15 > 0:50:57) [90%] : \r\nEt vous allez pr\u00e9senter donc en tant que producteur, un film particules le seul film suisse qui sera pr\u00e9sent \u00e0 Cannes, on n'a malheureusement pas tant parler merci beaucoup seront en septembre oui \u00e9tait tourn\u00e9 ici voil\u00e0 merci Lionel Baier quand on pense \u00e0 la conqu\u00eate de l'espace, on s'imagine facilement des horizons interminable d'\u00e9toiles qui n'ont de limites que l'imagination humaine mais pour d\u00e9coller de notre bonne vieille plan\u00e8te il a fallu des dizaines d'ann\u00e9es de recherches technologiques et beaucoup beaucoup d'argent, nous avons rencontr\u00e9 2 ing\u00e9nieurs congolais qui n'ont acc\u00e8s ni \u00e0 l'un ni \u00e0 l'autre, ce qui ne les emp\u00eache pas de r\u00eaver leurs fus\u00e9es faites de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s ne les emm\u00e8nera peut-\u00eatre pas sur la Lune, mais l'aventure humaine qui passait par la Suisse est d'ores et d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s, comme l'a constat\u00e9 Anastase les roses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:01 > 0:51:17) [93%] : \r\n2 invit\u00e9s hors du commun font leur rentr\u00e9e sur le campus de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne Jean-Patrice Kichka et Nestor web sont ing\u00e9nieurs et arrive de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, ce soir, ils viennent dans le but de faire conna\u00eetre une activit\u00e9 pour le moins \u00e9tonnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:18 > 0:51:24) [94%] : \r\nDans leur pays, qui ne finance aucun programme spatial, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de construire des fus\u00e9es et de les faire d\u00e9coller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:39 > 0:51:51) [94%] : \r\nUne effusion de joie pour c\u00e9l\u00e9brer le d\u00e9collage de troposph\u00e8re 4, c'est le nom de cette fus\u00e9e lanc\u00e9e en 2008 de Kinshasa et qui a atteint, contre toute attente une altitude de 15 km.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:58 > 0:52:12) [95%] : \r\nUn r\u00e9sultat inesp\u00e9r\u00e9 car pour la construire n'ayant aucun moyen financier, les 2 ing\u00e9nieurs ont d\u00fb utiliser du mat\u00e9riel de r\u00e9cup\u00e9ration pas \u00e7a le fuselage par exemple a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 avec des bo\u00eetes de lait en poudre empil\u00e9es les unes sur les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:52:13 > 0:52:23) [85%] : \r\nVous avez compris pourquoi ce moment qui disait \u00e7a, on n'utilise pas \u00e7a parce que ces bo\u00eetes de on l'utilise comme mat\u00e9riau parce que nous tous, bon \u00e7a abondamment, et nous pouvons le ramasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:24 > 0:52:31) [93%] : \r\nEncore l'\u00e9quipe de l'ing\u00e9nieur Jean-Patrice a a mis au point un nouveau prototype de fus\u00e9e la troposph\u00e8re 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:52:32 > 0:52:41) [87%] : \r\nC'\u00e9tait en 2009, la sc\u00e8ne est devenue culte sur le web, on les plus grande et surtout plus puissantes troposph\u00e8re 5 \u00e9tait cens\u00e9 atteindre une altitude de 36 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:41 > 0:52:45) [89%] : \r\n3\u00e8me Tir d'une fus\u00e9e pens\u00e9e et construite par cette \u00e9quipe cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:46 > 0:52:48) [90%] : \r\nMais le lancement ne s'est pas pass\u00e9 comme pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:50 > 0:52:55) [93%] : \r\nTroposph\u00e8re 5 n'est pas parti dans la bonne direction mais l'ing\u00e9nieur n'en d\u00e9mord pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:52:56 > 0:53:00) [84%] : \r\nEffectivement, vous \u00eates ill\u00e9gitimes les grandes r\u00e9ussites, je crois que vous avez jou\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:53:00 > 0:53:30) [88%] : \r\nVoil\u00e0 justement, oui, bon, d'aucuns peut se dire mais qu'est ce qui se passe au fond la fus\u00e9e qui va \u00e0 l'horizontal, mais parle de la r\u00e9ussite, oui, laissez-moi vous dire que derri\u00e8re \u00e7a il y a une grande r\u00e9ussite, vous avez vu dans les images tout plein d'\u00e9crans, c'est dire qu'avec ces \u00e9crans l\u00e0 nous avons la possibilit\u00e9 de suivre la la fus\u00e9e des contr\u00f4ler son altitude de suivre sa vitesse parce que dans les centres de contr\u00f4le, nous avons des \u00e9quipements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:53:32 > 0:53:37) [97%] : \r\nCe soir les 2 conf\u00e9renciers ont r\u00e9ussi leur pari : s\u00e9duire le public suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:38 > 0:53:51) [91%] : \r\nJe suis venu par curiosit\u00e9, j'ai un peu suivi le les aventures de troposph\u00e8re sur internet sur YouTube, \u00e9videmment, et puis quand j'ai entendu \u00e0 la radio ce matin que l'ing\u00e9nieur qui \u00e9tait l\u00e0, je me suis dit il faut absolument que Giuliani.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:53:51 > 0:54:09) [85%] : \r\nMais on peut apprendre, que tout est possible quand on a la quand on a l'envie, quand on a la d\u00e9termination peut tout faire, m\u00eame si on n'a pas les moyens, et il y a des bless\u00e9s, h\u00e9 bien de toujours r\u00eav\u00e9 de garder garder la ligne, et puis voil\u00e0, vu de conditions mat\u00e9rielles dans lesquelles ils vivent est arriv\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser cela, pour moi, se tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:20 > 0:54:24) [73%] : \r\nLe lendemain, nous retrouvons Jean-Patrice qui cas et Nestor web ou sur le lac des 4 qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:26 > 0:54:30) [87%] : \r\nLeur VISA n'est valable que quelques jours et il compte bien en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:31 > 0:54:35) [90%] : \r\nPremi\u00e8res \u00e9tapes de leur Tour de Suisse, le Mus\u00e9e des transports de Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:35 > 0:54:40) [78%] : \r\nS'en prenant, tu sais quoi nous touchions des histoires semblables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:40 > 0:54:44) [99%] : \r\nUne bonne mani\u00e8re pour eux de se plonger dans l'\u00e9pop\u00e9e spatiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:44 > 0:54:55) [86%] : \r\nQuelle chance pour troposph\u00e8re 4, nous pouvons dire, Toyota, voil\u00e0, voil\u00e0, il y avait un moteur unique, voil\u00e0 qui a propuls\u00e9 le la fus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:54:59 > 0:55:03) [61%] : \r\nLui se prend \u00e0 parents bissau-guin\u00e9enne engagement qu'il faille s'Neige la sienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:04 > 0:55:07) [79%] : \r\nC'est que l'IPR lorsque la pouss\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:07 > 0:55:10) [95%] : \r\nPourquoi \u00e7a c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:14 > 0:55:45) [84%] : \r\nC'est terrible la la la la, nous avons lanc\u00e9 moi maintenant, l\u00e0, je sens comme si je suis sur la Lune avec ses je suis combl\u00e9 de joie que tout ce qui nous passe sur la t\u00eate, o\u00f9 nous sommes en train de tenter de faire un 1er pas, nous voyons les gens qui nous en pour essayer de l\u00e0 o\u00f9 ils sont et nous voyons, c'est fantastique, c'est hyper bon parce que le but, selon vous voyez quelqu'un dans l'espace bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, le but, il y a plusieurs buts rythmes parvenu de plus grand, c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:47 > 0:55:51) [91%] : \r\nVoir le 1er congolais foul\u00e9 le sol de la lune, ce n'est pas pour tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:52 > 0:55:59) [95%] : \r\nAvant cela, il reste pour les 2 ing\u00e9nieurs quelques \u00e9tapes \u00e0 franchir la prochaine se nomme troposph\u00e8re 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:55:59 > 0:56:01) [98%] : \r\nSur laquelle il travaille depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:56:01 > 0:56:10) [87%] : \r\nDonc \u00e7a c'est la fus\u00e9e troposph\u00e8re 6 dans sa derni\u00e8re configuration vous voyez \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ici nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:10 > 0:56:21) [91%] : \r\nSur ces images prises \u00e0 Kinshasa en novembre 2017 on les voit assembler une partie de la nouvelle fus\u00e9e qui devrait faire 15 m\u00e8tres de haut et a tent\u00e9 200 kilom\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:22 > 0:56:25) [71%] : \r\nD'aider, c'est avant qu'on est tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:31 > 0:56:36) [96%] : \r\nIls veulent r\u00e9aliser au plus vite le d\u00e9collage est pr\u00e9vu pour la fin de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:48 > 0:56:52) [91%] : \r\nNous retrouvons Jean-Patrice et Nestor web ou dans un train pour Djuric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:54 > 0:56:57) [85%] : \r\nIls sont attendus au Mudac, le mus\u00e9e des arts digitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:03 > 0:57:15) [89%] : \r\nEt ici, la technologie est transform\u00e9 en art, voil\u00e0 pourquoi la cofondatrice du mus\u00e9e Caroline Hirt, a tenu \u00e0 rencontrer les 2 ing\u00e9nieurs pour leur travail va bien au-del\u00e0 de la science.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:57:16 > 0:57:30) [92%] : \r\nC'est un projet inspirant parce que c'est un projet qui a une vis\u00e9e et un but qui semble \u00e9norme parce que construire une fus\u00e9e pour n'importe qui ou qu'on soit c'est c'est un projet ambitieux, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:57:30 > 0:57:31) [96%] : \r\nNous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:31 > 0:57:35) [99%] : \r\nUn projet d'autant plus ambitieux que le gouvernement congolais ne fait rien pour les aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:57:37 > 0:57:51) [87%] : \r\nNous avons trouv\u00e9 un environnement qui n'est pas dans ce genre de recherche que nous faisons, on peut m\u00eame aller plus loin, faute de dire que c'\u00e9tait l'environnement m\u00eame hostiles \u00e0 sa l\u00e9gende alors cherche \u00e0 ce que nous faisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:52 > 0:58:01) [97%] : \r\nJe pense que le gouvernement d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part, beaucoup de probl\u00e8mes, nous sommes un pays post- conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:58:02 > 0:58:19) [91%] : \r\nEt je crois que sommes attention beaucoup plus attir\u00e9s par autre chose d'autant plus que il lui est encore difficile de comprendre que dans ce que nous faisons, il y a de l'avenir, une utilisation des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:58:19 > 0:58:26) [93%] : \r\nEt avant de devenir des pionniers dans leur domaine, les 2 scientifiques suscit\u00e9 plus le doute que l'admiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:58:26 > 0:58:50) [87%] : \r\nC'est quand m\u00eame nous avons commenc\u00e9 avec d'abord \u00e0 l'universit\u00e9 de professeurs n'y croyait pas nos professeurs, nos propres professeurs non pas qu'ils nous ont m\u00eame d\u00e9courag\u00e9s, mais nous avons dit non, mais quand nous avons lanc\u00e9 la premi\u00e8re fus\u00e9e nous sommes partis chez eux pour le voir et nous \u00e9viter parce que nous avons fait la fus\u00e9e l\u00e0 o\u00f9 il croyait qu'est-ce qu'on n'\u00e9tait pas, c'est un encouragement \u00e0 chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:58:51 > 0:59:01) [94%] : \r\nRetour \u00e0 l'EPFL dans les locaux du Swiss Space Center, les 2 ing\u00e9nieurs sont re\u00e7ues par un de leur h\u00e9ros, le spationaute Vaudois Claude Nicollier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:59:01 > 0:59:02) [78%] : \r\n\u00e7a, c'est un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:59:02 > 0:59:18) [87%] : \r\n\u00e7a me fait penser un peu au d\u00e9but de l'\u00e8re spatiale aux \u00c9tats-Unis, bien qu'aux \u00c9tats-Unis, il y avait quand m\u00eame tout un syst\u00e8me industriel et technique \u00e9tait assez avanc\u00e9es, il commence beaucoup plus bas, on peut dire, mais ils ont \u00e9norm\u00e9ment de courage pour moi ce qui me frappe le plus, c'est leur courage affaires c\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:59:18 > 0:59:24) [94%] : \r\nEntre l'homo 4 missions dans l'espace et les 2 ing\u00e9nieurs congolais la complicit\u00e9 est imm\u00e9diate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:59:24 > 0:59:26) [86%] : \r\nMais enfin, on va parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:59:28 > 0:59:48) [83%] : \r\nOn a parl\u00e9 de pas mal de d\u00e9tails techniques puis disons ce qu'ils font, c'est du suborbital veut parer \u00e0 mettre en orbite, en tout cas pour l'instant ils font \u00e7a de mani\u00e8re relativement simple en ce sens que sont que les trajectoires purement balistique sans contr\u00f4le de la coutume, on a parl\u00e9 un peu d\u00e9tails technique fait un peu plus de deux prend plaisir, c'est un plaisir pour moi f\u00e9licitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:59:48 > 1:00:11) [82%] : \r\nEt nous pensons que ce sont b\u00e9b\u00e9 on r\u00e8gle venant de la d'atteindre le les son monde, quelqu'un qui a fourni dans l'espace, quelqu'un qui a fait, qui a particip\u00e9 pour la correction d'un t\u00e9lescope de plus pour nous, c'est une forte motivation pour dire que vos d\u00e9fend continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:00:11 > 1:00:15) [85%] : \r\nPounam avance \u00e0 vous la fin de leur s\u00e9jour en Suisse, approche \u00e0 grands pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:00:18 > 1:00:37) [90%] : \r\nMais avant de reprend de l'avion, une derni\u00e8re visite incontournable, l'\u00e9quipe du Rocket Team, un groupe d'\u00e9tudiants qui repr\u00e9sente l'EPFL Space porte America Cup, une comp\u00e9tition qui a lieu chaque \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et qui r\u00e9compense la meilleure fus\u00e9es de sa vie pour ces scientifiques de demain troposph\u00e8re, c'est un v\u00e9ritable mod\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (1:00:37 > 1:00:55) [85%] : \r\nOui, sur cette ann\u00e9e, la salle de diff\u00e9rence avec vous si vous, vous avez la possibilit\u00e9 de tester chaque fois que vous calculez-vous de test, nous nous faisons beaucoup confiance \u00e0 nos analyses th\u00e9oriques, c'est \u00e7a, parce que nous n'avons pas la possibilit\u00e9 de tester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:00:55 > 1:01:18) [87%] : \r\nNon, c'est reconnu, c'est, c'est les gens qui construisaient fus\u00e9e se reconnaissent et puis ben nous ce qu'on respecte \u00e9norm\u00e9ment s'c'est ce qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire et beaucoup moins de moyens que nous ce ce fait aussi un peu relativiser sur ce qu'on fait et puis des fois quand on, quand on on se casse la t\u00eate, on n'est pas content parce qu'il y a des choses qui marchent pas bon \u00e7a permet aussi un peu de r\u00e9actualiser comme terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:01:18 > 1:01:26) [94%] : \r\nUne ing\u00e9niosit\u00e9 qui fascine les \u00e9tudiants suisses mais les 2 hommes esp\u00e8rent surtout susciter des vocations aupr\u00e8s des jeunes congolais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:28 > 1:01:58) [84%] : \r\nQuand les \u00e9tudiants chute chez nous visons Ferrand, Yves, on s'est retrouv\u00e9 en vous, ils verront question ce sont les jeunes de m\u00eame \u00e2ge que nous, mais ce qu'ils font l\u00e0 bas, nous aussi, donc voil\u00e0, vous allez cr\u00e9er de la passion par rapport \u00e0 la recherche quand m\u00eame assez c'est c'est tout ce que nous voulons, en fait, c'est \u00e7a qui est aussi l'un de nos objectifs majeurs, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que quand nous aurons beaucoup de chercheurs, nous n'aurons plus \u00e0 \u00e0 nous \u00e9merveiller lorsque nous ferons des moteurs comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:02:00 > 1:02:12) [92%] : \r\nDans quelques heures, Jean-Patrice et Nestor Huambo seront de retour chez eux, avec la satisfaction d'avoir gagn\u00e9 le respect de leurs interlocuteurs helv\u00e9tiques et plus motiv\u00e9 que jamais \u00e0 atteindre un espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:02:26 > 1:02:42) [92%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivi cette-nous part de vos questions de vos r\u00e9actions, nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous retrouverez S\u00e9bastien Faure, je vous souhaite, en attendant, belle soir\u00e9e et de garder la t\u00eate dans les \u00e9toiles, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:02:43 > 1:02:44) [74%] : \r\nLe palais des petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:44 > 1:02:51) [58%] : \r\nCette affaire de temps le dans le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (1:02:53 > 1:02:59) [75%] : \r\nLe fait depuis maintenant quelques ann\u00e9es, mais vous allez me pardonner m\u00eame timing de la m\u00eame table que malgr\u00e9 la d\u00e9gradation de l'acteur actualit\u00e9 crevettes une partie tr\u00e8s.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:13:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905834177", "durationSec": 164, "title": "Rubrique 144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine, quelques coups de gueule li\u00e9s \u00e0 l'affaire Balcany et au canton de Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905834178", "durationSec": 740, "title": "Scrut\u00e9", "excerpt": "Des soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale ont touch\u00e9 le service des votations et \u00e9lections du canton de Gen\u00e8ve. Au final, les autorit\u00e9s genevoises sont rassurantes et toute fraude est \u00e9cart\u00e9e \u00e0 ce stade. Est n\u00e9anmoins apparu au cours de l'affaire un fonctionnement du service genevois qui soul\u00e8ve nombreuses questions.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FRAUDE \u00c9LECTORALE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1845941"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834179", "durationSec": 740, "title": "Le roi du parquet", "excerpt": "Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber est sous pression. Le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 de surveillance a lanc\u00e9 envers lui une enqu\u00eate disciplinaire suite \u00e0, des rencontres informelles avec la patron de la FIFA Gianni Infantino. La r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e en septembre prochain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUVOISIN, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROCUREUR", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"], "sequenceIds": ["1849169"]}, {"internalArchiveId": "AA1905834180", "durationSec": 710, "title": "Rasta rocket", "excerpt": "Suivi du voyage en Suisse des deux ing\u00e9nieurs congolais Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo. Avec leur programme de recherche astronautique Troposph\u00e8re il con\u00e7oivent des projets de lancement de fus\u00e9e, faite de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s, et avec peu de financement. Leur r\u00eave et leur courage sont une inspiration humaine pour les gens qu'ils ont rencontr\u00e9 en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE", "LAUSANNE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LANCEUR SPATIAL", "ASTROPHYSIQUE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "ING\u00c9NIERIE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1849202"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906845451", "summary": "Carouge : citoyens suisses votant au local de vote en d\u00e9posant la carte de vote dans l'urne. Itw votants.  \nGen\u00e8ve, quartier Acacias : Ext b\u00e2timent abritant le service des votations et \u00e9lections de la chancellerie d'Etat de Gen\u00e8ve.\n09.05.2019 : Image de cam\u00e9ra de surveillance, policiers en civil entrant et sortant du service des votations et \u00e9lections genevois.  \nTitres articles de journaux sur la fraude \u00e9lectorale. \nPetit-Lancy, 13.05.2019 : conf\u00e9rence de presse Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois. Journalistes. Ext b\u00e2timent du Minist\u00e8re public genevois. \nVoix off, itw employ\u00e9 puis ex-employ\u00e9e anonymes du Service des votations.\nMains ouvrant enveloppe de vote.\nEnveloppes vides. \nExt b\u00e2timent Chancellerie d'\u00e9tat du canton de Gen\u00e8ve. Itw Mich\u00e8le Righetti, chanceli\u00e8re d'Etat genevoise. \nLausanne : itw Vincent Martenet, professeur de droit public Universit\u00e9 de Lausanne. \nGen\u00e8ve : itw Marc Baudat, pr\u00e9sident Union du personnel du corps de police. Dans son bureau, itw Jacques Roulet, avocat. D\u00e9put\u00e9s du Grand conseil genevois en s\u00e9ance. Itw Thierry Cerutti, d\u00e9put\u00e9 MCG. Itw Bayenet, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche.", "id": "1845941", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE VOTE", "LOCAL DE VOTE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "PROCUREUR", "B\u00c2TIMENT PUBLIC"], "visualGeographicals": ["CAROUGE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848679", "summary": "Berne : conf\u00e9rence de presse Michael Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral du Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration. Hanspeter Uster, pr\u00e9sident Autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (AS-MPC), refusant une itw. \nGen\u00e8ve : itw Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. \nChronologie des rencontres entre Michael Lauber et Gianni Infantino. \nGen\u00e8ve : Gr\u00e9goire Mangeat et Fanny Margairaz, avocats, int leur bureau. Itw Gr\u00e9goire Mangeat. \nSource inconnue, Still photo et vid\u00e9o de Gulnara Karimova.\nLugano : dans son bureau, itw Paolo Bernasconi, avocat et ex-procureur tessinois. \nBerne : itw Anne Seydoux, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurasienne. Cam\u00e9ras. D\u00e9claration et itw Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien. Michael Lauber sortant de son audition.", "id": "1849169", "visualThemes": ["PROCUREUR", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LUGANO", "GENEVE"], "visualPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1907848711", "summary": "Plateau : itw Lionel Baier, r\u00e9alisateur.", "id": "1849201"}, {"internalArchiveId": "AA1907848712", "summary": "Lausanne, EPFL : extraits conf\u00e9rence de Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo, ing\u00e9nieurs Keka Aerospace. Itw participants.\nSource France t\u00e9l\u00e9vision, Kinshasa, 2008 et 2009 : lancement de fus\u00e9e pour le projet Troposph\u00e8re 4. Pr\u00e9paratifs et \u00e9chec de lancement pour Troposph\u00e8re 5.\nLucerne : Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo visitant le Mus\u00e9e des transports. \nItw Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo.\nSource Climage, Kinshasa, 2017 : pr\u00e9paratifs de Troposph\u00e8re 6. \nZurich : Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo visitant le mus\u00e9e des arts digitaux MuDA. Itw Caroline Hirt, co-fondatrice MuDA. \nLausanne, EPFL : entr\u00e9e Swiss space center. Itw Claude Nicollier, astrophysicien et spationaute. Claude Nicollier discutant avec Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo. Jean-Patrice K\u00e9ka et Nestor Wembo rencontrant les \u00e9tudiants du Rocket Team.", "id": "1849202", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "LANCEUR SPATIAL"], "visualGeographicals": ["LUCERNE", "LAUSANNE", "ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["EPFL"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWODD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TORTAJADA, No\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1785417", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049144", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1825040", "internalArchiveId": "AA1904824591", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "R\u00e9sultats et commentaires", "publicationDate": "2019-05-19T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du jour. Les objets f\u00e9d\u00e9raux soumis en votation sont la loi f\u00e9d\u00e9rale relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA) ainsi que l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral portant sur l'\u00e9change d'informations entre la Suisse et l'UE concernant l'application de la directive europ\u00e9enne sur les armes (d\u00e9veloppement de l'acquis de Schengen). Dans les cantons, pas moins de 10 objets \u00e9taient soumis en votation dans le canton de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 10666, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10518430", "imageURL": "http://www.rts.ch/10518422.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["VOTATION", "L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE FISCALE", "AVS", "ARME", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations: r\u00e9sultats du 19 mai  et commentaires", "Journ\u00e9e Votations"], "alternativeSummary": ["R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-10518430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-25T04:00:15Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT049247\r\nDate de transcription : 25-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:08) [78%] : \r\nOui, m\u00eame si hier c'\u00e9tait pas du r\u00e9p\u00e9tition quand il y a bien entendu par la radio, je regardais quand m\u00eame l'en 3 qui ont pes\u00e9, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:08 > 0:00:11) [84%] : \r\nCe qui me para\u00eet la ni\u00e8ce c'est l\u00e0 quand m\u00eame venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:12 > 0:00:13) [74%] : \r\nMais tu as bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:18) [79%] : \r\nOh, Agn\u00e8s on commence avec quatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:20 > 0:00:30) [76%] : \r\nPardon, \u00e0 3 et 22 secondes on va pas comment ils sont voie toute fa\u00e7on non mais pourquoi vous vouliez partir non, non, que venait \u00e0 3 et 20 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:32) [85%] : \r\nNon, mais si je pars, je reviens pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:40 > 0:00:42) [76%] : \r\nBon ben vous f\u00e9liciteraient quand m\u00eame 10 Amazon com.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:00:42 > 0:00:45) [76%] : \r\nOui, aucun elle elle les mamans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:45 > 0:00:52) [79%] : \r\nDepuis une semaine, \u00e0 une semaine d\u00e9j\u00e0, l'ann\u00e9e en fait la nuit, douche, une petite fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:07 > 0:01:18) [77%] : \r\nJe lui ai dit ce jeudi vous allez jamais comment votre cong\u00e9 maternit\u00e9 lundi, orages, on va faire un vrai cong\u00e9 pendant ce que 3 mois, je peux vous voyez de dire vous \u00eates sur France, il faut vraiment une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:22) [75%] : \r\nPrudent, lui a interdit, cela dit c'est excuse je ne r\u00e9pond pas au t\u00e9l\u00e9phone, rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:22 > 0:01:26) [83%] : \r\nIl y a un vote crucial au Parlement qui jouent \u00e0 une voix oui pour je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:01:26 > 0:01:30) [85%] : \r\nPour voter, elle va, elle va prendre le petit elle va oui procession voil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:31 > 0:01:35) [83%] : \r\nD'apr\u00e8s la m\u00eame, a dit : voil\u00e0, c'est une conf\u00e9rence de presse, hyper importante dans les 3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:38 > 0:01:43) [86%] : \r\nDans le Jura n'avait \u00c9lisabeth Baume-Schneider qui \u00e9tait maman et qui a laiss\u00e9 pendant son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:43 > 0:01:44) [84%] : \r\nAh oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:46 > 0:01:47) [86%] : \r\nCe n'est pas toujours simple non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:59 > 0:02:06) [70%] : \r\nC'est, on est tous bon r\u00e9gie l\u00e0 hein, tout ce qu'il faut peu mettent une gueule de de Oui-Oui au moment o\u00f9 je donnais des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:08 > 0:02:14) [83%] : \r\nOui, oui, j'ai h\u00e9sit\u00e9 non \u00e7a moi comment \u00e0 la donne oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:15 > 0:02:17) [88%] : \r\nOui, h\u00e9 oui, c'est la tendance du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:18 > 0:02:24) [83%] : \r\nAu fond, a tendance \u00e0 3 communes \u00e0 la ligne non non non non, c'est vraiment bien \u00e7a David Berger, est ce que tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:02:24 > 0:02:26) [75%] : \r\nIl se trompe, William David je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:26 > 0:02:36) [85%] : \r\nBon joueur parfait, moi aussi, \u00e7a veut dire qu'il n'y a plus de 50, il reste 3 minutes 60 assez \u00e9norme, on a des estimations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:02:41) [95%] : \r\nRomaine Morard ce que tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:42 > 0:02:46) [81%] : \r\nMarc eux sachez je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:48 > 0:02:55) [78%] : \r\nAlors, on se les p\u00e8lerins pourra totalement honn\u00eate, oui, \u00e7a n'est pas parce que, comme je l'avais fait Tir c'est pas qu'on s'les cailles dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:55 > 0:02:59) [60%] : \r\nSi le torero choqu\u00e9e, oui et oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:05) [79%] : \r\nEh ben voil\u00e0, puis donc le dernier plan que as fini le grand le grand d\u00e9bat, tu te mets tu tu nous montre un petit rat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:03:07 > 0:03:11) [86%] : \r\nIls ont pas ils ont pas laisser les gens du Tir, s'ils ont dit que j'avais pas le droit qui laissait pas tir\u00e9 les cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:11 > 0:03:18) [73%] : \r\nAlors je sais pas trop comment le Bronx qu'il prend la Ange tu sceptiques qui tirent comme \u00e7a pas couch\u00e9 \u00e0 chaque ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:03:18 > 0:03:27) [88%] : \r\nOuais, ouais, non, effectivement, j'aurais d\u00fb prendre des des des cours auparavant, sinon j'ai pas le droit, c'est qu'on va devenir strict avec les armes dans ce pays, monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:27 > 0:03:28) [85%] : \r\nOui, h\u00e9 oui \u00e7a fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:28 > 0:03:36) [83%] : \r\nEt c'est quoi, j'ai entendu les tendances, elles sont d\u00e9j\u00e0 \u00e7a oui aussi tendance oui parce que oui, 55, ouais, ouais alors les estimations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:36 > 0:03:39) [89%] : \r\nDonc on on a 70 pourcent de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:41) [78%] : \r\nOn va nous dire Hollande cela M. Seifert ordinaire dans un air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:03:41 > 0:03:45) [81%] : \r\nPour le Tir pour le Tir, c'est sur les dire St\u00e9phane 70 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:45 > 0:03:50) [84%] : \r\nC'est l'estimation de la chanceli\u00e8re et sa chance \u00e7a aurait Z\u00fcrich belges apprennent \u00e0 parler d'ici 12 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:50 > 0:04:01) [85%] : \r\nOui, \u00e0 Z\u00fcrich, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve, c'est tomb\u00e9 l\u00e0 non pas encore une petite ici le midi midi 2 et Helmut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:23 > 0:04:27) [83%] : \r\nOn \u00e0 tous le Tir, comme vous l'entendez, est \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:27 > 0:04:30) [70%] : \r\nAlors oui, c'est ce petit coup de calage des m\u00e9dicaments tr\u00e8s quelconque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:31 > 0:04:34) [82%] : \r\n72 7 de oui aux armes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:35 > 0:04:37) [91%] : \r\nEt 63 de oui \u00e0 RFFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:38 > 0:04:40) [92%] : \r\nJ'aimerais pas \u00eatre Vert aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:42 > 0:04:52) [76%] : \r\nDonc, pardon, RFF \u00e0 Gen\u00e8ve RFF \u00e0 Gen\u00e8ve 62 9 de oui et RFF a cantonale, on n'a pas encore n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:54 > 0:04:56) [92%] : \r\nOui, c'est celui-l\u00e0 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:12 > 0:05:16) [82%] : \r\nMais si \u00e7a va commencer, oui \u00e0 59, c'est oui \u00e0 59.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:17 > 0:05:19) [95%] : \r\nBon ben on peut ranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:25 > 0:07:10) [90%] : \r\nLa Suisse a vot\u00e9 bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, le peuple s'est prononc\u00e9 sur 2 objets f\u00e9d\u00e9raux, mais 3 grandes questions politiques sont \u00e0 l'ordre du jour en ce dimanche, l'imposition des entreprises, le financement de l'AVS et l'acc\u00e8s aux armes : la liste des autres scrutins qui nous int\u00e9resse aujourd'hui est longue, de quoi nous occuper pour les 3 prochaines heures nous h\u00e9 bien ce sont les \u00e9quipes de la RTS Radio t\u00e9l\u00e9vision et web r\u00e9unies, c'est d\u00e9sormais une habitude pour ces dimanche de votations, on attend aussi vos commentaires sur Twitter avec le hashtag Ch vote la cl\u00e9 du coffre \u00e9lectorale aujourd'hui, elle est dans les mains de St\u00e9phane Deleury, bonjour St\u00e9phane, bonjour Damien, vous qui \u00eates le r\u00e9sultat Baptiste en chef et tout va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:10 > 0:08:18) [91%] : \r\nOui, tout va tr\u00e8s vite, avec d\u00e9j\u00e0 2 tendances fournies par l'institut GFSBern, ce sera oui \u00e0 la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes oui \u00e9galement \u00e0 la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS assez les tendances gfs et lorsqu'on regarde d\u00e9j\u00e0 les premiers r\u00e9sultats qui nous sont parvenues, notamment de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien \u00e0 Gen\u00e8ve qu'a des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs dit oui \u00e0 70 2,7 pour 100 \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes oui \u00e9galement \u00e0 62,9 pourcent \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et puis, si on fait un coup de sonde de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich qui traditionnellement livrent des des estimations, la chancellerie du canton d'Uri clip ses estimations 69,7 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9vision sur les armes 68,1 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale, \u00e7a c'est pour les scrutins au plan f\u00e9d\u00e9ral et puis un scrutin cantonal, qui est un peu li\u00e9 c'\u00e9tait l'imposition des entreprises au niveau cantonal Genevois et l\u00e0 les Genevois sont en passe de dire oui \u00e0 58,5 pourcent donc un oui qui se dessine assez clair \u00e0 la r\u00e9forme fiscale cantonale \u00e0 Gen\u00e8ve, comme \u00e0 la r\u00e9forme fiscale f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:18 > 0:08:38) [92%] : \r\nC'\u00e9tait une des incertitudes de ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi de dimanche l'analyste politique aujourd'hui, h\u00e9 bien ce sera la mission de Linda Bourget et de Thibaut Schaller il et elles sont avec nous, \u00e0 la r\u00e9daction centrale radio \u00e0 Lausanne bonjour un 1er, regard sur ces r\u00e9sultats avec vous d'abord Linda Bourget on s'int\u00e9resse \u00e0 la fameuse RFFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:39 > 0:09:07) [88%] : \r\nOuais, ben, manifestement \u00e0 la grande alliance un peu improbables des partisans, a \u00e9t\u00e9 la plus forte \u00e0 il y avait le PS, le PLR Le PDC les cantons les organisations \u00e9conomiques, c'est une machine de campagne tr\u00e8s dure \u00e0 contrer d'autant plus qu'en face, les opposants \u00e9taient assez \u00e9taient beaucoup plus \u00e9tait beaucoup moins fort, il y avait pas de grand parti gouvernemental, peu de grandes figures politiques peu de moyens et \u00e7a, \u00e7a se lit aussi dans dans le r\u00e9sultat qui se dessine aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:07 > 0:09:15) [89%] : \r\nThibaut Schaller, la loi sur les armes en d\u00e9but de matin\u00e9e, il y avait quelques signes qui disait que c'\u00e9tait peut-\u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9, \u00e0 l'\u00e9vidence la le oui a d\u00e9j\u00e0 clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:15 > 0:09:45) [91%] : \r\nOui, avec un oui \u00e0 plus de 55 pourcent si on en croit la la tendance gfs Guillaume Tell \u00e9tait pourtant convoqu\u00e9 pour la votation, hein, puisqu'on a beaucoup parl\u00e9 de cette tradition du Tir helv\u00e9tique de ce dictateur suppos\u00e9e de l'UE \u00e0 laquelle on opposait la la souverainet\u00e9 helv\u00e9tique, c'\u00e9tait un scrutin test pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisqu'on parlait une nouvelle fois de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, et bien peu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral semble en train de de r\u00e9ussir son pari est plut\u00f4t largement avec peut-\u00eatre un clivage ville campagne qu'il faudra analyser tout au long de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:45 > 0:10:24) [91%] : \r\nMerci Thibault le canton de Gen\u00e8ve tiendra le haut du pav\u00e9 cet apr\u00e8s- midi avec son bulletin de vote \u00e0 11 questions \u00e0 trancher, Jo\u00ebl Boissard m\u00e8nera les discussions et puis nous serons aussi \u00e0 Vevey pour parler d'un Parking de nous serons \u00e0 Bulle pour parler professionnalisation de l'ex\u00e9cutif \u00e0 Berne, aussi, il sera question d'aide sociale et puis aussi des directeurs \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 Sion avec nos diff\u00e9rents correspondants et nos invit\u00e9s et puis lieu strat\u00e9gique de notre dispositif aujourd'hui cet instant tire Romaine Morard \u00e9thos de Vernand au-dessus de Lausanne, elle y accueillera des invit\u00e9s autour du vote sur la loi sur les armes bonjour Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:26 > 0:10:31) [94%] : \r\nMais bonjour David en effet c'est un endroit un petit peu particulier pour une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9, une \u00e9mission radio, vous le voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:31 > 0:10:50) [87%] : \r\nSon Tir du Vernand en fait c'est le le stand de Tir officiel de la ville de de Lausanne, une trentaine de soci\u00e9t\u00e9s, \u00e7a s'entra\u00eene ici r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e9videmment, si on est l\u00e0 c'est pour parler de cette loi sur les armes qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 durcie, hein, c'est suite \u00e0 une norme europ\u00e9enne plus stricte \u00e0 cause de des des attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:50 > 0:10:56) [90%] : \r\nTerroriste, la compagnie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s disput\u00e9e, tr\u00e8s \u00e9motionnel on touche ici aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:56 > 0:11:24) [91%] : \r\nPort des Suisses aux arm\u00e9es et dans le pays du citoyen soldat pays du Tir sportif, \u00e9videmment \u00e7a fait des vagues, beaucoup, beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 dites durant cette campagne diktats de Bruxelles, tradition de Tir en danger alors c'est ici qu'on va commenter ces ces r\u00e9sultats ici dans un endroit bien connues de des tireurs on va recevoir des invit\u00e9s tout l'apr\u00e8s- midi pour essayer de, de, de d\u00e9crypter ce que les Suisses ont dit aujourd'hui sur sur cette votation sur les armes, alors je vais vous dire tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:24 > 0:11:51) [92%] : \r\nOn vous retrouve dans quelques minutes, Romaine Morard, premi\u00e8res r\u00e9actions politiques de l'apr\u00e8s- midi on a \u00e9voqu\u00e9 la r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS avec nos 2 premiers invit\u00e9s C\u00e9line Vara bonjour, bonjour, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses Charles Juillard, ministre des Finances jurassien bonjour bonjour Monsieur merci d'\u00eatre avec nous, je commence avec vous Charles Juillard il y a 2 ans, vous \u00e9tiez sur les plateaux, le 3 \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises \u00e9tait refus\u00e9 nettement par les Suisses aujourd'hui, voil\u00e0 la Suisse \u00e0 sa r\u00e9forme, vous \u00eates soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:51 > 0:12:46) [89%] : \r\nOui soulag\u00e9 en effet pour l'\u00e9conomie d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour nos entreprises mais aussi pour les employes et pour l'AVS parce qu'on sait tr\u00e8s bien que cette l'Avantage de ce nouveau projet qui avait \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9battu au Parlement et auxquels on a fait quelques reproches mais d\u00e9montre clairement qu'on a voulu essayer de r\u00e9soudre 2 probl\u00e8mes, on a cette fois-ci avec la r\u00e9forme des entreprises qui \u00e9tait indispensable pour respecter les standards internationaux et aussi amener de bol d'air frais \u00e0 l'AVS qui avait besoin d'argent pour assurer les rentes, donc je crois que l\u00e0 on a fait une d\u00e9monstration, les partis politique qui est en t\u00eate, le PDCI, faut quand m\u00eame le dire qui est le grand artisan de ce compromis, et les cantons les communes actualisons qualifiant d'assurer \u00e9videmment mais de temps en temps, et au fait, \u00e7a reste toujours l\u00e0 aussi quand il faut constater qu'on ne gagne pas toujours, mais sur les votations gagne souvent, donc il faut aussi le rappeler donc ici, on peut dire que ce ce, ce projet a su rendre les Suisses plus rassur\u00e9 qu'il ne l'\u00e9tait sur l'ancien projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:46 > 0:12:56) [86%] : \r\nAlors on est dans ses premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e9videmment on aura le temps d\u00e9velopper C\u00e9line Vara, vous vous aviez d\u00e9nonc\u00e9 une arnaque fiscale apparemment le peuple suisse ou Dinant, tout \u00e7a \u00e9tait bien raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:56 > 0:13:34) [88%] : \r\nAbsolument, c'est d\u00e9raisonnable, \u00e7a a port\u00e9 le d\u00e9bat, on se rend compte que, 2 ans apr\u00e8s le refus de la grille 3 ans de Varsovie, un projet qui ressemblait quand m\u00eame farouchement alors certes on y apporter quelques modifications auxquelles les Verts auraient pu adh\u00e9rer mais on a voulu lier les 2 sujets qui n'avaient rien \u00e0 voir, ensemble, on a tenu en otage, finalement, les gens qui les r\u00e9sultats clair en faveur de l'AVS mais qui aurait \u00e9t\u00e9 en d\u00e9faveur finalement de cette in\u00e9quit\u00e9 fiscale, le r\u00e9sultat est clair et les Verts continueront \u00e0 s'engager pour l'\u00e9quit\u00e9 fiscale et pour un \u00c9tat fort, parce que je rappelle aujourd'hui que les cantons et les communes en t\u00eate, vont devoir se passer de 2 milliards de rentr\u00e9es, comment elles vont remplacer \u00e7a est ce que, finalement, service public est en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:34 > 0:13:42) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est les discussions qu'on pourra tenir effectivement dans la suite de cette \u00e9mission, les r\u00e9sultats bien s\u00fbr la la priorit\u00e9 en ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, St\u00e9phane de de leur il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:43 > 0:15:10) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 r\u00e9sultats sur le plan f\u00e9d\u00e9ral puisque le Valais a livr\u00e9 des r\u00e9sultats partiels 55 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes 71,5 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS et puis des r\u00e9sultats cantonaux \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s attendu, vous l'avez dit 9, objet de de de votation 11 questions parce qu'il y a des questions subsidiaires alors l'imposition des entreprises au plan cantonal est accept\u00e9, pour l'instant par 58,5 pourcent des votants, ils devaient aussi voter les Genevois sur une initiative qui plafonnait les primes maladie \u00e0 10 pourcent du revenu alors l'initiative est accept\u00e9e mais le contre- projet fait mieux et la question subsidiaire donne le contre- projet vainqueur, c'est donc le contre- projet qui gagne sur les primes maladie \u00e0 Gen\u00e8ve, ils devaient aussi voter les Genevois sur la pr\u00e9voyance professionnelle des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, une grande r\u00e9forme tr\u00e8s complexe et l\u00e0 au moment o\u00f9 je vous parle, c'est extr\u00eamement serr\u00e9, les 2 projets un primaut\u00e9 des prestations primaut\u00e9 des cotisations ces 2 projets sont accept\u00e9s par le peuple et la question subsidiaire est pour l'instant extr\u00eamement s\u00e9rieux ces 52,3 pourcent pour le projet primaut\u00e9 des prestations va \u00e9videmment suivre ses r\u00e9sultats prochainement l'heure d'ouverture des magasins cette r\u00e9forme Light est accept\u00e9e par 53,3 pour 100 des Genevois enfin l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente et pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 82,7 pourcent ce dont ce sont des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:10 > 0:15:38) [85%] : \r\nC'est bien suivi, c'est oui oui oui oui, partout il y a du c\u00f4t\u00e9 de jeunes errent avec encore \u00e9videmment \u00e0 ces incertitudes autour de la caisse de pension Jo\u00ebl Boissard, hommage aux citoyennes et aux citoyens, Genevois, hein, parce que je l'ai, je l'ai dans la main, ainsi si vous nous regardez en t\u00e9l\u00e9vision, vous pouvez le voir en radio, je vous le dis, c'est la brochure Cantonales 170 pages pour pouvoir bien voter dans le canton de Gen\u00e8ve Jo\u00ebl Boissard, la r\u00e9forme fiscale est pass\u00e9, c'\u00e9tait la plus grosse incertitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:40 > 0:16:15) [92%] : \r\nOui, les Genevois ont bien lu la brochure, en tous les cas, ils ont, ils ont accroch\u00e9 aux arguments du Conseil d'\u00c9tat puisqu'ils suivent leurs recommandations et avec la RFFA, donc on va passer \u00e0 un taux de 13,99 pourcent pour toutes les entreprises, ils ont aussi bien \u00e9coutez le Conseil d'\u00c9tat puisqu'ils ont accept\u00e9, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure la question subsidiaire pour le pardon le contre- projet au point o\u00f9, \u00e0 l'initiative sur 7 ans pour les primes d'assurance maladie, c'\u00e9tait le la proposition du Conseil d'\u00c9tat pour contrebalancer la perte de rentr\u00e9es fiscales 190 millions de pertes fiscales 186 millions d'aides, de subventions pour pour les personnes qui ont le plus besoin pour payer leurs primes d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:15 > 0:16:24) [88%] : \r\nEt puis il y avait ce vote sur la caisse de pension apparemment c'est un double oui, il y avait de lois en parall\u00e8le, encore une petite incertitude sur la question subsidiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:26 > 0:17:02) [90%] : \r\nOui, pas de Nine sa guerre ce cette, cette fois dans le canton, la question subsidiaire de la loi num\u00e9ro 1 en t\u00eate, c'est tr\u00e8s serr\u00e9, et les r\u00e9sultats sont encore provisoires, on l'a dit, et c'est la loi de la gauche, donc on a entendu tout \u00e0 l'heure des cris de joie de la part de la gauche et des syndicats, c'\u00e9tait un peu une surprise pour eux, ce matin, il nous confiait qu'ils \u00e9taient pas compl\u00e8tement optimiste donc la caisse de pension va rester en primaut\u00e9 des prestations et puis ce sont des terrains qui appartiennent actuellement \u00e0 l'\u00c9tat, qui devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la caisse de pension pour financer cette la recapitaliser recapitalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:02 > 0:17:08) [92%] : \r\nEncore un mot sur l'horaire d'ouverture des magasins cet un d\u00e9bat qui apparemment a \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:10 > 0:17:40) [87%] : \r\nOui trancher clairement que, en en 2016, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 hein les Genevois avaient dit qu'il voulait 3 3 dimanches d'ouverture des magasins dans l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait en l'\u00e9change de la mise sur pied d'une CCT cette soci\u00e9t\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 mis en place depuis 2016, donc la gauche est revenu avec un r\u00e9f\u00e9rendum pour revoter les Genevois veulent ces 3 dimanche, apparemment, m\u00eame si la m\u00eame s'il n'y a pas de CCT et puis vous l'avez dit la la politique culturelle aussi qui est largement, tr\u00e8s largement accept\u00e9e il y avait pas de d\u00e9bat sur ce sujet il y a un peu tout le monde, qui \u00e9tait d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:40 > 0:17:45) [85%] : \r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl Boissard \u00e0 vous retrouver avec des invit\u00e9s un peu plus tard r\u00e9sultats St\u00e9phane Deleury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:45 > 0:18:06) [92%] : \r\nOui, un petit r\u00e9sultat f\u00e9d\u00e9rale et il est int\u00e9ressant, c'est le canton de Vaud qui livrent des r\u00e9sultats provisoires partiels 67,7 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9vision sur les armes et 81,3 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale f\u00e9d\u00e9rale, il y a peut-\u00eatre un petit effet Broulis ou ou du fait que les les Vaudois ont d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:07 > 0:18:20) [88%] : \r\nAccepter largement m\u00eame encore plus largement que \u00e7a dans 2016 c'est, si je ne m'abuse, dans le canton de Vaud on revient sur la modification de la loi sur les armes, Romaine Morard Ostende, de Vernand, pr\u00e8s de Lausanne et vous \u00eates en compagnie d'une invit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:22 > 0:18:48) [89%] : \r\nUne invit\u00e9e qui fait beaucoup de Tir qui conna\u00eet tr\u00e8s bien cet endroit puisque vous tirez ici, vous avez fait la quant \u00e0 la campagne Madame Catherine Pilet, vous \u00eates pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de carabiniers les premiers r\u00e9sultats montrent que cette loi sur les armes passe largement la rampe pour le canton de Vaud St\u00e9phane Deleury vient de le dire, 67 pourcent de oui dans votre camp, on esp\u00e9rait encore cette semaine, est ce que vous \u00eates d\u00e9\u00e7u de de ses premiers r\u00e9sultats Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:49 > 0:19:06) [89%] : \r\nAlors pour l'instant, on a, on a, on n'a pas l\u00e2ch\u00e9, disons, on va continuer \u00e0 se battre jusqu'au bout, comme dans le Tir notre sport de Tir fait que jusqu'\u00e0, on est le dernier coup, on se bat et on se concentre, jusqu'au bout, donc pour nous, on va se battre jusqu'au bout, donc on attend les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:06 > 0:19:33) [90%] : \r\nVous attendez les r\u00e9sultats des d\u00e9finitif, il est vrai que la \u00e0 priori, ce qui tombe, montrent que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour vous, cet apr\u00e8s- midi Madame qu'est-ce qui \u00e0 votre avis, fait pencher la la balance dans cette, dans cette votation, on a beaucoup parl\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a parl\u00e9 au fond d'une poign\u00e9e de tireur, qui serait concern\u00e9 est-ce qu'\u00e0 votre avis les les gens entre s\u00e9curit\u00e9, effectivement, tr\u00e8s peu de gens concern\u00e9s par le par le le Tir, c'est \u00e7a qui a fait pencher les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:33 > 0:20:00) [91%] : \r\nAlors, on parle peut-\u00eatre d'une poign\u00e9e de tireur mais c'est quand m\u00eame 8 ans pourcent des tireurs et ce qui a fait pencher la balance, on a eu affaire \u00e0 une campagne qui \u00e9tait un peu Goliath contre le le le le le plus petit et puis c'est les finances contre la culture sportive et associative de nos traditions, qui a fait que \u00e7a rapproche, elle sera fait pencher la balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:00 > 0:20:17) [89%] : \r\nMais il y avait quand m\u00eame cet aspect madame que les tireurs sportifs n'\u00e9taient pas menac\u00e9e que les militaires pouvaient garder leur arme \u00e0 la maison, en g\u00e9n\u00e9ral, les suicides, ils aiment pas trop qu'on touche \u00e0 la loi sur les armes, il refusa g\u00e9n\u00e9ralement qu'on qu'on qu'on durcisse l'acc\u00e8s aux armes l\u00e0 pourtant, manifestement, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincu par vos arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:17 > 0:20:42) [89%] : \r\nAlors on va voir, nous on attend, on attend que ce que va mettre en place le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on va pas pour l'instant, nous on a \u00e9tudi\u00e9 cette directive a ses lois dans le vraiment dans le d\u00e9tail, on a remarqu\u00e9 qu'il y avait des des petites choses qui n'\u00e9taient pas correct qu'on nous mentait ces ces choses l\u00e0 qui font qu'on jusqu'au bout, on on y a cru et maintenant, on attend ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:42 > 0:20:56) [92%] : \r\nDans cette campagne, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de s\u00e9curit\u00e9, \u00e9videmment, mais on a parl\u00e9 de de beaucoup d'autres choses puisque d\u00e9coule de Schengen des aspects li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9conomie \u00e0 l'asile au tourisme, il y avait trop d'int\u00e9r\u00eats diff\u00e9rents dans l'autre camp du v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:56 > 0:21:18) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, nous ce qui nous a frapp\u00e9 le plus, c'est que on a confondu avec des terroristes, alors que c'est une c'est un sport qui est plus que s\u00e9culaire dans notre dans notre pays, or \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le terrorisme et bien s\u00fbr qu'il y a, il y a d'autres d'autre c\u00f4t\u00e9 que nous ne ne ne contestons pas, mais le le terrorisme il faut pas nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:19 > 0:21:32) [84%] : \r\nMadame Pilet en je l'entendais encore avec des des tireurs qui sont ici Austan cet apr\u00e8s- midi et, au fond, vous avez fait la campagne, vous \u00eates battus mais j'entendais ces gens dire Sarah pas changer grand chose finalement, \u00e7a ne va pas changer grand chose finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:32 > 0:21:46) [93%] : \r\nOn verra, on verra ce que le 1er conseiller f\u00e9d\u00e9ral va mettre en place, il y a des lois qui devront \u00eatre faites, je me demande comment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire pour changer un 1000000 de magasins en Suisse puisque les magasins ne sont plus conformes, alors je me r\u00e9jouis de voir comment ils vont \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:21:46 > 0:21:55) [90%] : \r\nOn sent beaucoup de m\u00e9fiance dans votre ou en tout cas Madame Pilar Catherine Pilet, pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de carabiniers, merci d'\u00eatre venus cet apr\u00e8s- midi, mais je vous en prie, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:55 > 0:21:59) [85%] : \r\nMerci \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Romaine Morard Thibaut Schaller souhaitez intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:00 > 0:22:30) [91%] : \r\nVoil\u00e0 une petite r\u00e9action \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit par Catherine Pilet, on comprend bien que le combat des tireurs n'est n'est pas termin\u00e9, hein, il y aura peut-\u00eatre d'autres, r\u00e9vision de la directive sur les armes qui viendront de Schengen avec d'autres durcissement, c'est en tout cas ce que craignaient les tireurs qui ont d\u00e9cid\u00e9 de de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre cette premi\u00e8re r\u00e9visions, donc on on verra dans les prochaines ann\u00e9es si il y a d'autres durcissement qui mettent en danger la pratique suisse, notamment celle de garder l'arme \u00e0 la maison et l\u00e0 ce sera un tout autre combat peut-\u00eatre un combat encore encore plus \u00e9motionnel encore plus violents que cette fois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:30 > 0:22:32) [82%] : \r\nSt\u00e9phane Deleury le r\u00e9sultat Thyst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:32 > 0:22:55) [91%] : \r\n\u00e0 tombe rapidement aujourd'hui Fribourg a livr\u00e9 des r\u00e9sultats partiels concernant les scrutins f\u00e9d\u00e9raux 67,1 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9vision sur les armes 56,8 pourcent de oui \u00e0 RFFA pour l'instant, c'est le plus petit oui et puis Neuch\u00e2tel aussi a livr\u00e9 ses r\u00e9sultats partiels 68,5 pour 100 de oui aux armes 73,6 pourcent de oui \u00e0 RFFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:55 > 0:23:13) [87%] : \r\nPour l'instant, unanimit\u00e9 oui aux 2 objets f\u00e9d\u00e9raux dans les cantons romands, on a parl\u00e9 tradition tout \u00e0 l'heure dans une des traditions de ses apr\u00e8s- midi 7 \u00e0 Berne, les militants se r\u00e9unissent pour prendre connaissance ensemble des r\u00e9sultats, nous sommes avec ceux qui ont men\u00e9 la bataille contre RFFA et c'est vous, Marc mais qui ni \u00eatre sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:14 > 0:24:14) [92%] : \r\nOui, ici, nous sommes avec les Verts suisses la gauche de la gauche, les syndicats aussi qui se sont r\u00e9unis, donc au centre de Berne pour f\u00eater davantage la fin de la campagne qu'une tr\u00e8s tr\u00e8s hypoth\u00e9tique victoire ici, on ne se fait plus trop d'illusions, au vu des premi\u00e8res projections et puis \u00e9videmment des derniers sondages, alors on parle beaucoup de l'ampleur de la d\u00e9faite f\u00e9d\u00e9rale, on s'int\u00e9resse aussi \u00e9videmment r\u00e9sultat \u00e0 Gen\u00e8ve sur leur r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, mais bon voil\u00e0, donc pas trop d'illusions ici Kevin Morisod des jeunes versus me confier le manque de moyens qu'ils ont eu les opposants \u00e0 la RFFA durant toute cette campagne face au rouleau compresseur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le rouleau compresseur de la coalition radical socialiste face \u00e0 ces 2 poids lourds bien les partisans du non \u00e0 RFFA n'ont pas fait le poids, alors voil\u00e0 l'\u00e9tat d'esprit seront en ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, ici c'est plut\u00f4t la r\u00e9signation dans une ambiance tr\u00e8s calme, tr\u00e8s feutr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:14 > 0:24:34) [89%] : \r\nMerci Marc Medichini C\u00e9line Vara, vous faites partie de ce camp-l\u00e0 rouleau compresseur de vos adversaires vous avez d\u00e9nonc\u00e9 les moyens disproportionn\u00e9s de la campagne, mais franchement, il y a 2 ans, il y a aussi des moyens disproportionn\u00e9s, install\u00e9 quasiment les m\u00eames en phase avec le PS qui est, qui est toujours aussi l\u00e0- bas, il y avait aussi on retrouve moyen et pourtant, le peuple a dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:34 > 0:24:58) [89%] : \r\nAlors ce qu'on constate, c'est qu'effectivement quand il y a pas l'alliance rose- verte, h\u00e9 bien on est affaibli, c'est une alliance qui marche l'habitude et qui est tr\u00e8s forte, mais la disproportion de moyens, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9vidente, c'est probablement je pense une des 10 provinces proportions les plus c'est incroyable de toute l'histoire, hein, je crois que le budget sauf erreur \u00e9tait de moins de 100000 francs pour les opposants \u00e9taient plus de de plus de 10 millions un an pour les milieux \u00e9conomiques qui soutenait la lymphe familiaux, \u00e9conomiques qui se sont investi massivement en temps et en argent, c'est le chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:58 > 0:25:04) [71%] : \r\nComment donner mais vous tirer de cette ah, c'est ce que j'ai moi- m\u00eame, vous avez des votre sans doute j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:04 > 0:25:08) [84%] : \r\n\u00e0 10 millions moi je sais pas, c'est pas la preuve que c'est \u00e0 r\u00e9sumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:08 > 0:25:30) [87%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque un investissement pour l'arr\u00eat, il est 3 on est \u00e0 plus de 15 millions donc manifestement vraiment les milieux \u00e9conomiques se sont tr\u00e8s engag\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit aussi assez justement par votre correspondant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est tr\u00e8s impliqu\u00e9, hein, il a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, pas moins de 3 de ses conseillers, on voit bien quels sont les int\u00e9r\u00eats qui \u00e9tait d\u00e9fendu aujourd'hui, les Verts ont \u00e9t\u00e9 fid\u00e8les \u00e0 leurs valeurs pour une \u00e9quit\u00e9 fiscale et Contassot d'ench\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:30 > 0:25:33) [97%] : \r\nCette question de disproportion de moyens Charles Juillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:33 > 0:26:05) [91%] : \r\nOh, moi j'ai pas l'habitude de commenter ce genre d'argument parce que j'y crois pas beaucoup la preuve, vous l'avez dit de sexuel a\u00e9rien 3 on avait d\u00e9j\u00e0 ce combat entre les moyens qui \u00e9taient engag\u00e9s et puis finalement, m\u00eame ceux qui avait mis de gros moyens ont perdu les derni\u00e8res votations sur lesquels l'UDC avec sa machine de guerre a aussi perdu et donc je crois pas vraiment que les moyens qu'on met \u00e0 disposition soit suffisant pour convaincre le peuple suisse ici, on voit que le peuple suisse a \u00e9t\u00e9 convaincu par les arguments et surtout par l'\u00e9quilibre du projet entre la fiscalit\u00e9 des entreprises et la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:05 > 0:26:14) [89%] : \r\nC'est pas un vote de lassitude aussi du Peuple qui se dit bon ben voil\u00e0, on a refus\u00e9 la premi\u00e8re fois, l\u00e0, il faut qu'on y a, il faut qu'on, qu'on qu'on passe \u00e0 un dossier notre dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:14 > 0:26:36) [93%] : \r\nNon, mais je crois que le peuple est intelligent le peuplier, regarde les projets qu'on lui soumet puis c'est pas les m\u00eames projets, il y avait 2 projets qui certes se ressembler parce qu'on fait pas la r\u00e9forme des entreprises pour faire la r\u00e9forme des entreprises, on a fait une r\u00e9forme des entreprises pour se conformer \u00e0 des standards internationaux sont qu'on risquait de se retrouver sur une liste noire qui aurait co\u00fbt\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'argent \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, \u00e7a je crois que ce sont des arguments qui ont support\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:36 > 0:26:49) [87%] : \r\nVous avez d\u00e9nonc\u00e9 un d\u00e9sastre social C\u00e9line Vara pendant cette campagne, c'est-\u00e0-dire qu'il aime \u00e7a, on va manquer d'argent pour la formation pour les cr\u00e8ches pour les h\u00f4pitaux, les services publics en en g\u00e9n\u00e9ral, alors vous nous annoncez que m'intox, c'est oui, c'est : attention les secousses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:49 > 0:27:35) [89%] : \r\nEh bien, manifestement et \u00e7a, c'est les chiffres ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la perte fiscale pour les cantons et les communes sera de plus de 2 milliards de milliards 100, on gagne \u00e0 peu pr\u00e8s 6 ou 700 millions par rapport \u00e0 l'arr\u00eat, Airy 3 c'est toujours \u00e7a de gagn\u00e9, mais ces 2 milliards va bien falloir aller chercher quelque part donc soit comme les, les, les partisans de la RFFA nous l'annon\u00e7ait un afflux-t-elle d'entreprises fortun\u00e9s qui vont payer des imp\u00f4ts qui va combler ces 2 milliards ou soit \u00e7a va se passer comme \u00e7a s'est toujours pass\u00e9 avec la sous- ench\u00e8re fiscale intercantonal ben simplement les rentr\u00e9es fiscales vont \u00eatre moins grande, donc les personnes physiques vont devoir payer plus d'imp\u00f4ts pour avoir toujours les m\u00eames prestations de service public ou alors ces m\u00eames prestations, elles vont diminuer les prestations du service public, c'est quoi, c'est les transports publics, c'est les cr\u00e8ches au c'est les \u00e9coles voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:35 > 0:27:44) [92%] : \r\nMais donc c'est oui Charles Juillard, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate des finances de votre canton, le Jura, comment vous allez faire alors, pour \u00e9viter que ces caisses publiques crient famine au bout d'un moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:44 > 0:28:58) [93%] : \r\nAlors je crois qu'il faut arr\u00eater de vouloir faire peur aux citoyens, parce que je crois que dans tous les cantons, nous avons expliqu\u00e9 ce qu'il en \u00e9tait exactement, il y aura effectivement pendant quelques ann\u00e9es sans doute des, des, des pertes fiscales mais qui seront retrouv\u00e9s parce que c'est un investissement, on consid\u00e8re \u00e7a plut\u00f4t comme un investissement, et on peut le regarder, historiquement, chaque fois, notamment au titre de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct chaque fois que nous avons fait une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises tr\u00e8s rapidement derri\u00e8re, si c'est pas d\u00e9j\u00e0 la m\u00eame ann\u00e9e, on a vu que les rentr\u00e9es fiscales dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait quant au type de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct \u00e9tait au moins aussi bonne apr\u00e8s qu'avant, donc je crois qu'il faut arr\u00eater de faire peur aux gens et puis dire qu'on va plus pouvoir financer les cr\u00e8ches justement pas dans combien de cantons dans les projets cantonaux il y a un volet pour dire puisque les entreprises paieront un peu moins d'imp\u00f4ts, elles participeront au financement des cr\u00e8ches, c'est le cas dans le canton de Vaud, c'est le cas dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est le cas dans le canton du Jura notamment un il y a, il y en a d'autres aussi, donc je crois qu'il faut \u00eatre raisonnable et puis nous allons respecter nos engagements entends on a dit, il y aura effectivement des choix \u00e0 faire pendant quelques ann\u00e9es, mais nous sommes convaincus que si nous n'avions pas fait cette r\u00e9forme les co\u00fbts auraient \u00e9t\u00e9 beaucoup plus grave parce que, ici, on aurait des co\u00fbts sociaux bien plus importants alors qu'aujourd'hui ce qui ce qui comptait d'abord c'est de sauver les emplois parce que c'est gr\u00e2ce aux emplois qu'on peut vivre sans \u00eatre justement tributaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:58 > 0:29:07) [85%] : \r\nDe l'aide sociale, alors les les co\u00fbts beaucoup plus important si c'\u00e9tait non, qui s'\u00e9tait oui, le l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions avait aussi fait un rapport pour dire la m\u00eame chose, Linda Bourget vous souhaitez intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:10 > 0:29:14) [85%] : \r\nJe ne n'entends pas Linda Linda Bourget Alain voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:14 > 0:29:37) [92%] : \r\nMadame Barret a \u00e9voqu\u00e9 la sous- ench\u00e8re fiscale, \u00e7a c'est un d\u00e9bat qui va vraiment se poursuivent, qui va repartir m\u00eame d\u00e8s aujourd'hui, puisque Christian Levrat annonce dans la presse dominicale que le Parti socialiste va lancer une nouvelle initiative pour introduire un un niveau minimum d'imposition des entreprises multinationales dans tous les cantons, donc je pense que l\u00e0, on va en reparler rapidement et beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:37 > 0:29:45) [92%] : \r\nEt on verra si effectivement il y a cette tendance \u00e0 la baisse cette proposition Christian Levrat le fallait agir tout de suite Charles Juillard, vous qui \u00eates ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:45 > 0:30:18) [92%] : \r\nAttendons avant de vouloir corriger quelque chose qu'on ne sait pas si si, c'est pas si c'est la r\u00e9alit\u00e9, la sous- ench\u00e8re fiscale respectivement \u00e0 la concurrence fiscale entre les cantons avec ce syst\u00e8me que nous avons mis en place par la RFFA, elle est moins qu'avant, parce qu'avant, nous avions une amplitude tr\u00e8s fortes au niveau des taux on allait de 13 \u00e0 24 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui on voit que cette amplitude sera la plus haute \u00e0 \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich, mais avec Diane id\u00e9es qui vont corriger \u00e7a et puis on restera \u00e0 13 donc j'entends par rapport \u00e0 \u00e7a la concurrence fiscale intercantonal sera bien moins exacerb\u00e9es qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:18 > 0:30:22) [91%] : \r\nR\u00e9action C\u00e9line Vara avant qu'on arrive au point r\u00e9sultats 12 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:22 > 0:30:36) [83%] : \r\nAlors effectivement, l'annonce du Parti socialiste par la voix de Christian Levrat aujourd'hui ben d\u00e9montre que le parti \u00e7a c'\u00e9tait pas tr\u00e8s valaisan avec avec cette r\u00e9forme, qui a, qui l'a soutenu d'ailleurs ils \u00e9taient divis\u00e9s, les femmes socialistes \u00e9taient contre je assez satisfaits contr l\u00e9 le PS Genevois \u00e9taient contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:37 > 0:30:45) [82%] : \r\nQuelques verres qui \u00e9taient pour et avec quelqu'un vers qui \u00e9taient pour et pas des moindres, Antonio d\u00e9j\u00e0 \u00e0 midi la mais \u00e7a d\u00e9montre bien que la probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:45 > 0:31:20) [85%] : \r\nIl a souvent cette sous- ench\u00e8re fiscale, pardon, en fait, quand on c'est une vraie probl\u00e9matique et puis j'insiste quand m\u00eame, j'imagine qu'on va revenir sur ce point mais, ce qui fait que les socialistes ont adh\u00e9r\u00e9 qu'une partie de la gauche adh\u00e9rer, c'est vraiment le fait qu'on ait int\u00e9gr\u00e9 l'AVS, alors l\u00e0, c'est plut\u00f4t la juriste qui part que la politicienne, mais il y a un vrai pas au probl\u00e8me d'unit\u00e9 de la mati\u00e8re qu'est-ce qu'on fait corps quand on veut voter pour l'AVS puis je rappelle quand m\u00eame que les Verts, c'est dans l'ADN des NDLR : le soutien de l'AVS, c'\u00e9tait l'une de Nos premi\u00e8res initiatives populaires, le soutien \u00e0 l'AVS et puis la retraite flexible \u00e0 partir de, de 62 ans, mais qu'on veut pas, c'est sous cette sous- ench\u00e8re fiscale intercantonal international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:20 > 0:31:22) [90%] : \r\nVous avez bien il y a un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:22 > 0:31:25) [82%] : \r\nCependant tr\u00e8s bri\u00e8vement la 40 secondes 12 heures 30 sortes je viens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:25 > 0:32:01) [89%] : \r\nAbsolument, mais j'attends quand on est on est juriste, on sait aussi tr\u00e8s bien que l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re ne concerne que les initiatives populaires et pas les r\u00e9f\u00e9rendums, vous pouvez soumettre au peuple sur le plan du r\u00e9f\u00e9rendum des des sujets tr\u00e8s diff\u00e9rents, ce qui n'est pas le cas des initiatives et puis je crois que, ici, c'est quand m\u00eame ahurissant de dire : il fallait pas faire \u00e7a, alors que les r\u00e9sultats, les Rio 3 reposait essentiellement sur le fait qu'il n'y avait pas suffisamment de compensations sociales li\u00e9es \u00e0 cette r\u00e9forme de la position des entreprises, alors ne dites pas aujourd'hui que c'est \u00e0 cause de \u00e7a ce que vous avez vous aussi r\u00e9clamer plus le mod\u00e8le Vaudois on a r\u00e9clam\u00e9 Vaudois avec une r\u00e9forme de la position des entreprises, accompagn\u00e9s d'un projet social, ce qui \u00e9tait le cas d'arr\u00eat fait faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:01 > 0:32:31) [88%] : \r\nC'est les r\u00e9sultats et leur qui commandent aujourd'hui on continue le d\u00e9bat bien s\u00fbr tout de suite, mais il est 12 heures 30, vous \u00eates en \u00e9mission sp\u00e9ciale bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent, \u00e9mission sp\u00e9ciale sur la premi\u00e8re sur RTS Un sur rtsinfo Point CH d\u00e8s lors pas de journal de 12 heures 30 votre rendez- vous habituel radio on attend d'un instant \u00e0 l'autre, la projection des chiffres de GFSBern je regarde St\u00e9phane Deleury qui pourra peut-\u00eatre nous les donner tout de suite alors, et ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'\u00e9tait des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:31 > 0:32:38) [83%] : \r\n1er parce qu'au niveau national, national, vous me dites, sinon on va alourdir annonc\u00e9 David alors c'est pas, j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:38 > 0:34:53) [90%] : \r\nAction pour la r\u00e9vision sur la loi sur les hommes, projections chiffr\u00e9es, j'ai fait, s'attend \u00e0 un oui \u00e0 hauteur de 67 pourcent aujourd'hui au niveau suisse, avec une marge d'erreur de plus ou moins 3 points RFFA on s'attend \u00e0 un oui, on n'a pas encore de projections chiffr\u00e9es AGFF au moment o\u00f9 je vous parle, au plan national, si on prend la loi sur les armes de Canton ont livr\u00e9 des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, c'est oui \u00e0 Clarisse h\u00e9 oui, \u00e0 Nidwald, \u00e0 pr\u00e8s de 55 pourcent dans le d\u00e9tail les cantons romands qui ont livr\u00e9 pour la plupart des r\u00e9sultats partiels, jusqu'\u00e0 maintenant, ces 67,6 pourcent de oui \u00e0 Fribourg 72,7 \u00e0 Gen\u00e8ve 68,5 \u00e0 Neuch\u00e2tel 67,7 dans le canton de Vaud concernant la r\u00e9forme fiscale, donc j'ai fait, s'attend \u00e0 un oui au plan national, c'est oui d\u00e9finitif \u00e0 Glaris 62,5 pourcent oui aussi \u00e0 Nidwald 69 pourcent et dans le d\u00e9tail des cantons romands, ce sont des r\u00e9sultats provisoires dans les cantons romands 57,1 pourcent de oui \u00e0 Fribourg, c'est pour l'instant, le oui le plus timide Gen\u00e8ve dit oui \u00e0 62,9 accepter aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel 73,6 vos donne donne un oui tr\u00e8s clair 81,3 pourcent de oui \u00e0 RFFA et le Valais 70,9 pourcent sur le plan cantonal, on votait \u00e0 Gen\u00e8ve, beaucoup de sujets tr\u00e8s attendu, notamment la r\u00e9forme cantonale de l'imposition des entreprises 58,5 pourcent de oui sur cet objet \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le contre- projet \u00e0 l'initiative pour le plafonnement des des primes maladie qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e oui \u00e0 75,4 pourcent et c'est la question subsidiaire qui a \u00e9t\u00e9 dans ce cas-l\u00e0 d\u00e9terminante la pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat s'est encore extr\u00eamement serr\u00e9, les 2 projets sont pour l'instant, accepter avec une petite longueur d'avance pour la le mod\u00e8le hein, qui pr\u00e9voit la primaut\u00e9 des prestations, tout \u00e7a est assez compliqu\u00e9, et puis, puisqu'on parlait de primes maladie du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, sachez qu'\u00e0 B\u00e2le aussi on vote sur une initiative qui qui qui veut permettre la d\u00e9duction fiscale des primes maladie c'est des r\u00e9sultats provisoires, c'est extr\u00eamement serr\u00e9 pour l'instant, on a \u00e0 50,5 pourcent de oui, donc \u00e7a peut bouger du c\u00f4t\u00e9 de balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:53 > 0:35:08) [92%] : \r\nTr\u00e8s serr\u00e9, comme vous le dites, on a entendu donc un double oui au niveau f\u00e9d\u00e9ral, cette fois c'est s\u00fbr, de la part de GFSBern avec un chiffre, la loi sur les armes 67 pourcent de oui nos analystes la parole Linda Bourget Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:09 > 0:35:37) [95%] : \r\nOui, alors sur la RFFA ben on attend encore le r\u00e9sultat, mais sur le fond, \u00e7a veut quand m\u00eame dire qu'on va vers un changement de paradigme mal la Suisse va compl\u00e8tement changer sa mani\u00e8re de taxer les entreprises et puis la promesse de RFF a finalement h\u00e9 bien c'est de dire : on va augmenter la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse pour \u00e0 moyen terme, avoir de bonnes recettes fiscales \u00e0 court terme ce sera des milliards de francs de pertes, l'avenir dira si ce pari est judicieux ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:37 > 0:35:43) [85%] : \r\nEt Thibaut Schaller, loi sur les armes, l\u00e0 on, on pensait que s'il y avait un peu suspense peut \u00eatre l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:35:43 > 0:36:27) [90%] : \r\nAh ouais, dans 67 pourcent, c'est pas vraiment de de suspense dans ce dimanche, surtout que c'est un match qui pouvaient \u00eatre int\u00e9ressants et qui pouvaient \u00eatre serr\u00e9 ce match souverainet\u00e9 contre, relations avec l'Union europ\u00e9enne, et bien c'est l'Europe qui gagne aujourd'hui la Suisse accepte et tr\u00e8s nettement donc de de sacrifier une partie de de ces libert\u00e9s de sa marge de manoeuvre dans sa gestion de des armes \u00e0 feu pour sauver l'accord Schengen pour rester dans Schengen un accord tr\u00e8s utile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup martel\u00e9 dans la campagne tr\u00e8s utile aux polices cantonales notamment des des fichiers de recherche de personnes suspect\u00e9es et puis c'est aujourd'hui, c'est une victoire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la majorit\u00e9 des des partis qui soutenaient cette cette r\u00e9vision, une d\u00e9faite pour l'UDC et pour les tireurs qui peuvent peut-\u00eatre devoir s'attendre \u00e0 d'autres durcissement venus de nouvelles directives sur les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:27 > 0:36:47) [92%] : \r\nNous accueillons de nouvelles invit\u00e9 dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, nous sommes avec Caroline Marti vice- pr\u00e9sidente du PS du canton de Gen\u00e8ve bonjour madame et avec V\u00e9ronique Fun, vice- pr\u00e9sident du PLR Gen\u00e8ve, bonjour madame, alors vous allez nous parler de plus sp\u00e9cifiquement de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait en Suisse romande, le canton sur lesquels elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:47 > 0:36:57) [84%] : \r\nProjecteurs \u00e9taient braqu\u00e9s, il y avait une double votation r\u00e9formes fiscale f\u00e9d\u00e9rales et cantonales c'est un double oui Caroline Marti vous plaide pour le non, r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:57 > 0:37:42) [92%] : \r\nOui, effectivement, il y a 2 il y a de la d\u00e9ception, on a, on a essay\u00e9 de mener campagne avec des armes, peut-\u00eatre un peu ill\u00e9gal, on a vu vraiment la droite les partisans de la r\u00e9forme fiscale des entreprises employ\u00e9 des des moyens financiers massifs, une campagne tr\u00e8s intense, on a essay\u00e9 de rivaliser aussi dans un contexte d'\u00e9lections de votation pardon multiple, d'essayer aussi de faire passer notre message et notre crainte fondamentale quant \u00e0 cette r\u00e9forme de de d\u00e9mant\u00e8lement d'ass\u00e8chement des recettes fiscales \u00e9tant donn\u00e9 la baisse du taux d'imposition des entreprises qui aurait et qui risque de fragiliser grandement les services publics, la capacit\u00e9 du canton \u00e0 financer notre h\u00f4pital notre universit\u00e9 et toutes les prestations \u00e0 la population, dont la population a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:42 > 0:37:57) [85%] : \r\nV\u00e9ronique comme Fun, vous \u00eates la gagnante aujourd'hui dans ce dans ce d\u00e9bat, je ne vois l\u00e0 l'avenir, c'est maintenant la la question c'est qu'est-ce genevoise public, comment faire pour qu'elles ne se vident pas comme le craignaient les socialistes, les Verts et Ensemble \u00e0 gauche notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:37:59 > 0:39:11) [92%] : \r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est vrai que, aujourd'hui, on est extr\u00eamement soulag\u00e9 du r\u00e9sultat, RFF a c'est extr\u00eamement important pour que les entreprises sortent enfin de l'incertitude dans laquelle \u00e9tait plong\u00e9e d\u00e9j\u00e0 depuis de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'on discute de cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est aussi tr\u00e8s rassurant pour l'emploi, Gen\u00e8ve, parce que le fait de pouvoir maintenir ces entreprises \u00e0 Gen\u00e8ve permet de maintenir \u00e9galement le tissu \u00e9conomique je comprends \u00e9videmment les inqui\u00e9tudes de la gauche compte quant aux prestations \u00e0 la population, mais il faut dire que ces derni\u00e8res ann\u00e9es notamment l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 la charge de l'\u00c9tat ont augment\u00e9 de 4,3 pourcent et que les que les r\u00e9sultats de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve l'ann\u00e9e pass\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement positifs puisqu'on a gagn\u00e9 222 millions donc je comprends ces craintes mais le le projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce week- end \u00e0 la population est le fruit d'un excellent compromis, il est beaucoup moins ch\u00e8re que la r\u00e9forme pr\u00e9c\u00e9dente puisque on parle de 185 millions de pertes statique, la premi\u00e8re ann\u00e9e, contre presque 500 millions avec 3 je pense que le compromis trouv\u00e9 \u00e9tait vraiment tr\u00e8s bon et faisait justement la part belle \u00e0 la question des prestations \u00e0 la population, en prenant notamment \u00e9galement en consid\u00e9ration la conciliation des vies priv\u00e9e et professionnelle, puisque dans le projet il y a \u00e9galement cette, cette compensation l\u00e0 qui est pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:11 > 0:39:17) [91%] : \r\nCaroline Marti qu'est, est-ce que vous allez pouvoir faire sur le terrain maintenant pour \u00e9viter ce que vous craignez justement que qui liait baisse de ses rentr\u00e9es fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:39:18 > 0:40:11) [92%] : \r\nAlors on sera tr\u00e8s attentif d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00e9valuer les effets de cette, de cette r\u00e9forme ces prochaines ann\u00e9es et puis il y a quand m\u00eame dans le cas de cette r\u00e9forme qui a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 au Grand Conseil, un m\u00e9canisme qui permet de lever le frein au d\u00e9ficit de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, c'est-\u00e0-dire accepter en r\u00e9alit\u00e9 qu'on parte danse des dans des Budgets et des comptes d\u00e9ficitaires, les premi\u00e8res ann\u00e9es, justement pour pouvoir absorber que le choc soit pas trop gros, pas trop important au moment de de la mise en oeuvre de cette r\u00e9forme et permettre de maintenir le les prestations \u00e0 la population, et pas qu'elle soit d\u00e9mantel\u00e9e dans dans les ann\u00e9es qui suivent cette r\u00e9forme ensuite le le la la probl\u00e9matique viendra au bout de 3, 4, 5 ans, l'\u00e9valuation devra \u00eatre faite \u00e0 ce moment-l\u00e0 et, potentiellement, il sera de rigueur, de devenir, avec de nouvelles propositions d'autres types de recettes fiscales justement si on voit que cette r\u00e9forme engendre des trop grosses pertes dans les recettes de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:11 > 0:40:28) [86%] : \r\nV\u00e9ronique Fun du PLR Genevois c'est c'est quoi, c'est l\u00e0 l'apport qui a aussi pouss\u00e9 les Genevois \u00e0 dire oui, vous avez jou\u00e9 cette carte quand m\u00eame hein, dans cette ville avec ces multinationales son tissu \u00e9conomique tr\u00e8s particulier de dire attention, exode d'entreprise est ce que vous avez cherch\u00e9 \u00e0 faire peur et vous avez r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:28 > 0:41:09) [92%] : \r\nAlors je pense pas qu'on a forc\u00e9ment, elle cherche \u00e0 faire peur, on a vraiment fait passer la voie en fait de ces entreprises qui \u00e9tait tr\u00e8s inqui\u00e8te de voir leur taux augmenter massivement, parce qu'il faut comprendre que les entreprises multinationales aujourd'hui voient leur taux d'imposition monter donc pour elle, c'\u00e9tait tr\u00e8s important d'avoir un taux qui reste quand m\u00eame acceptable par rapport \u00e0 ce qu'elle paye aujourd'hui et pour nous, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait tr\u00e8s important qu'elle reste pour pouvoir maintenir les emplois, ces entreprises repr\u00e9sentent 1,1 milliard de recettes fiscales par ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un 8\u00e8me du budget cantonal, donc c'est pas de faire peur, que de dire aux gens : attention, ces soci\u00e9t\u00e9s, ces entreprises partent effectivement un risque que la les recettes de l'\u00c9tat baisse et que l\u00e0 on voit baisser \u00e9galement les les prestations \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:09 > 0:41:21) [91%] : \r\nCaroline Marti, le Parti socialiste pendant cette campagne, a beaucoup fait parler de lui \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que vous aviez d'abord d\u00e9cid\u00e9 de soutenir ce compromis, r\u00e9forme fiscale entreprises puis vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous ranger dans le camp du non vous regrettez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:41:21 > 0:42:07) [92%] : \r\nNon, je regrette pas, je pense que c'est pas la vocation d'un d'un parti politique de d'essayer de sentir le vent et puis de tourner avec lui, \u00e7a c'est ce que font les partis populistes et et le Parti socialiste n'en est pas hein, donc non, je pense que le Parti socialiste a men\u00e9 des large d\u00e9bat \u00e0 l'interne pour savoir si oui ou non ce compromis effectivement \u00e9t\u00e9 acceptable ou non, et je pense que la droite, le PLR en particulier, n'a pas l\u00e2ch\u00e9 assez et n'est pas all\u00e9 suffisamment dans notre direction pour que cette r\u00e9forme soit acceptable et ce s'assurer un soutien stable en soutien p\u00e9renne du Parti socialiste, alors je regrette qu'on n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 gagner cette cette bataille, bien qu'on a, on a cherch\u00e9 \u00e0 la mener du mieux possible, mais je peux pas disons regretter notre positionnement parce que \u00e7a, j'en suis convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:07 > 0:42:16) [85%] : \r\nChange hier une jurassien moi sur ce oui Genevois de cette r\u00e9forme cantonale, vous \u00e9tiez en tant que chef aussi des directeurs cantonaux des finances un peu inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:16 > 0:42:37) [91%] : \r\nEn disant que c'\u00e9tait effectivement, nous avions le regard tourn\u00e9 vers Gen\u00e8ve, parce que si cette r\u00e9forme cantonale genevoise a pass\u00e9 la rampe, je pense que c'est un bon signal pour l'ensemble des cantons et notamment ceux qui n'ont pas encore engrang\u00e9 d\u00e9finitivement leur projet et ce signal qui est donn\u00e9 ici \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense que c'est \u00e7a qui un signal tr\u00e8s positif pour l'ensemble des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:42:37 > 0:42:46) [88%] : \r\nAlors on m'dit que nous avons un invit\u00e9 avec nous en Direct de Bull, et pas des moindres, Christian Levrat bonjour, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:42:47 > 0:43:03) [91%] : \r\nVous vous \u00eates distingu\u00e9s aujourd'hui Christian Levrat en lan\u00e7ant dans la presse dominicale, un matin de votations f\u00e9d\u00e9rales, ce qui ne se fait pas g\u00e9n\u00e9ralement dans ce pays, une proposition de taux plancher fiscal pour les entreprises, est ce que \u00e7a veut dire que le Parti socialiste \u00e9tait un peu mal \u00e0 l'aise avec ce ce soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:05 > 0:43:47) [92%] : \r\nNon, c'est l'inverse, on pense pas laisser nos adversaires reprendre leur souffle, on enregistre aujourd'hui en un gros succ\u00e8s en succ\u00e8s qu'on a construit en combattant la r\u00e9forme 3 de l'imposition des entreprises en convainquant la population on avait aujourd'hui une r\u00e9forme qui abolissait des statuts fiscaux scandaleux qui nous permet donc d'aller vers un peu plus de justice fiscale qui am\u00e8ne d'milliards \u00e0 la BA 100 milliards aux cantons, c'est un 1er pas, il faut continuer le combat, on entend bien le faire en lan\u00e7ant une initiative populaire pour fixer un taux plancher pour les la fiscalit\u00e9 cantonale, on le fait dans un contexte tr\u00e8s favorable puisque l'OCDE, l'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement est en train d'aller dans cette direction-l\u00e0 et qu'on va de mani\u00e8re globale, vraisemblablement vers des solutions de ce type-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:47 > 0:43:59) [91%] : \r\nCharles Juillard sur notre plateau tout \u00e0 l'heure disait mais laissez-nous, nous les ministres maintenant travailler avec ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par la population suisse et puis on verra apr\u00e8s s'il faut vraiment fix\u00e9 des des taux plancher \u00e0 cette imposition des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:01 > 0:44:50) [88%] : \r\n\u00e9coutez, notre sentiment c'est que certains cantons sont all\u00e9s trop bas d'ailleurs notre strat\u00e9gie qui consiste \u00e0 soutenir la r\u00e9forme au niveau f\u00e9d\u00e9ral et c'est un grand succ\u00e8s, je faisais partie des 3, 4 personnes qui ont va n\u00e9gocier ce ce compromis, aujourd'hui je suis tr\u00e8s heureux, c'est l\u00e0 l'accomplissement de presque 2 en dehors de travail mais certains cantons sont all\u00e9s trop bas, on a d'ailleurs aujourd'hui un un r\u00e9sultat qui est extr\u00eamement symptomatique c'est le canton de Soleure qui tr\u00e8s vraisemblablement accepte la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale comme nous, leur comment dit-on, et comme nous, leur comment dit-on \u00e9galement rejettent la r\u00e9forme cantonale parce qu'\u00e0 l'autour d'imp\u00f4ts de la position est trop bas, parce que les compensations sociales sont insuffisantes, donc moi je plaide pour une approche ultra- pragmatique dans ce dossier, lorsqu'on progresse vers la justice fiscale, il faut le faire il faut forcer les choses avec une initiative populaire, si n\u00e9cessaire, et puis l\u00e0 o\u00f9 les cantons exag\u00e8re : il faut combattre ces r\u00e9formes \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:44:50 > 0:44:59) [92%] : \r\nUne derni\u00e8re question Christian Levrat, il y a un recours qui est pendant la une partie de la gauche qui annonce vouloir recourir contre ce oui ce que vous craignez qu'on relance tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:01 > 0:45:20) [86%] : \r\nAlors moi je pense que, honn\u00eatement, c'est un peu des sottises en Suisse, les choses se d\u00e9cident dans les urnes au terme d'un d\u00e9bat politique, nous avons propos\u00e9 un paquet, la population \u00e9tait libre de l'accepter ou de la refuser par Chang, par Intelligence celle-l\u00e0 acceptait qu'un certain chercheur au match retour aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, c'est leur droit, je pense qu'ils perdront donc sais pas plus inquiet que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:20 > 0:45:33) [92%] : \r\nMerci beaucoup Christian Levrat pour cette r\u00e9action \u00e0 chaud, C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses sur cette derni\u00e8re remarque sur ce recours qui est qui et pendant la queue qui qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 il y a quelques jours, les Verts, vous allez vous ranger derri\u00e8re vous allez soutenir cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:33 > 0:45:56) [87%] : \r\nAlors les Verts ont \u00e9t\u00e9 hein, cette d\u00e9marche, c'est pas les Verts qui l'initie, ils ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s parce que la question se posait en amont et puis c'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, que, effectivement, l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re respect\u00e9s a-t-il personnel, je pense que vraiment la question se pose : mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique, il y a des r\u00e8gles, donc un compromis politique, il est important, mais il doit pas enfreint les r\u00e8gles que tout en s'en chacun doit respecter, et \u00e7a c'est quand m\u00eame l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:56 > 0:46:00) [87%] : \r\nFaudrait qu'il y encore une nouvelle division dans le camp de la gauche sur cette question du recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:00 > 0:46:29) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait mais, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour le PDC hein, pour l'heure la question du mariage et dont on a encore parl\u00e9 derni\u00e8rement, effectivement : certes, le peuple a toujours le dernier mot, mais la loi c'est la loi, le droit c'est le droit, donc c'est normal que lorsque ce type de questions l\u00e0 et, malheureusement, elle se pose de plus en plus fr\u00e9quemment parce qu'on fait de plus en plus fr\u00e9quemment des des compromis avec des mati\u00e8res qui n'ont rien \u00e0 voir l'une avec l'autre maintenant, je pense qu'il faut carr\u00e9ment s'attendre \u00e0 une d\u00e9cision qui a ensuite fera fera les trains et puis on s'y tiendra, j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:29 > 0:46:47) [82%] : \r\nToute r\u00e9action plus tard : mais comment va mettre arrive \u00e0 12 45, vous avez une pr\u00e9cision apport\u00e9e St\u00e9phane Deleury je non, j'ai dit : vous m'aviez si bien, alors on va attendre gentiment qu'on arrive \u00e0 12 heures 45 ce sera dans une vingtaine de secondes pour faire un point global sur les r\u00e9sultats, puisque nous sommes en \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:46:47 > 0:47:12) [87%] : \r\nPC \u00e0 la comme bien maintenant tous les dimanches de votations, \u00e9mission sp\u00e9ciale qui se d\u00e9roule sur la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio sur le web avec toutes les \u00e9quipes r\u00e9unies, il est 12 heures 45 : 00 vous ne retrouvez pas le 12 45 Journal les TV habituel aujourd'hui mais c'est l'occasion pour nous St\u00e9phane Deleury maintenant, vous allez devoir vous y coller, de faire un point g\u00e9n\u00e9ral sur les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:47:12 > 0:48:36) [92%] : \r\nEt \u00e7a, je suis capable de le faire, David r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes gfs donnent une projection \u00e0 67 pourcent de oui, marge d'erreur, plus ou moins 3 points si on jette un oeil \u00e0 la carte de la Suisse, on voit qu'elle est enti\u00e8rement quatre-Cantons ont livr\u00e9 des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, Clarisse Nidwald Argovie et Appenzell Argovie qui dit oui \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent \u00e0 cette r\u00e9vision sur les armes, les cantons romands ont livr\u00e9 des r\u00e9sultats pour l'instant partiel Fribourg, c'est oui \u00e0 57,1 pourcent oui \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement oui \u00e0 Neuch\u00e2tel, la peine, plus de 70 pourcent oui dans le canton de Vaud le Valais dit oui \u00e0 56,5 pourcent l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral la r\u00e9forme fiscale pour le financer et le financement de l'AVS est aussi, pour l'instant, accepter gfs ne donne pas encore de projections chiffr\u00e9es, mais elle s'attend \u00e0 un oui \u00e7a veut dire un oui qui serait normalement sup\u00e9rieure \u00e0 55 pourcent c'est oui partout en Suisse pour l'instant oui en Argovie \u00e0 62 pour 100 67,1 en Appenzell Rhodes Ext\u00e9rieures les cantons romands r\u00e9sultats provisoires, je le pr\u00e9cise, c'est oui partout 67,6 pourcent Fribourg 62,9 \u00e0 Gen\u00e8ve 71,8 \u00e0 Neuch\u00e2tel 81,5 toujours ce chiffre remarquable dans le canton de Vaud 71,5 en Valais, voil\u00e0 pour les scrutins f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:48:36 > 0:48:39) [98%] : \r\nEt les scrutins cantonaux et communaux \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:39 > 0:49:15) [89%] : \r\nCommune, on attend encore quelques r\u00e9sultats, mais d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs au plan cantonal \u00e0 Gen\u00e8ve notamment l'imposition des entreprises, on l'a dit tout \u00e0 l'heure est accept\u00e9e 58,5 pourcent de oui les Genevois votent et aussi sur la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance professionnelle des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, l\u00e0 c'est extr\u00eamement serr\u00e9 pour l'instant, c'est la loi, une primaut\u00e9 des prestations qui est en jedoch un, un projet de la gauche par rapport de rester conseiller d'\u00c9tat, et puis peut-\u00eatre un coup d'oeil sur l'heure d'ouverture des magasins, r\u00e9forme qui accept\u00e9e \u00e0 53,3 pour 100 des voix du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:15 > 0:49:21) [95%] : \r\nMerci beaucoup, nous allons du c\u00f4t\u00e9 de va falloir me le signaler cette fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:21 > 0:49:22) [78%] : \r\nChez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:49:22 > 0:49:29) [93%] : \r\nRomaine Morard qui nous attend, du c\u00f4t\u00e9 du stand de Vernand Romaine Morard, la loi sur les armes, c'est votre job aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:49:31 > 0:49:41) [89%] : \r\nVous n'allez quand m\u00eame pas nous oublier David parce qu'ici, figurez-vous que c'est avec 2 femmes et qu'il fait tr\u00e8s tr\u00e8s froid, donc on vous entrerez voulu d'attendre avec moi, B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:41 > 0:49:58) [93%] : \r\nVaudoise et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, merci d'\u00eatre l\u00e0, B\u00e9atrice M\u00e9traux je commence avec vous la projection SSR 67 pourcent de oui \u00e0 cette loi 68 pourcent pour votre canton, le canton de Vaud, vous venez de me le dire, vous \u00eates tr\u00e8s soulag\u00e9, vous avez eu peur avec cette ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:49:58 > 0:50:33) [92%] : \r\nOui, bonjour \u00e0 tous les spectateurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs, alors oui, je suis soulag\u00e9 en tant que ministre des institutions et de la s\u00e9curit\u00e9, nous avions besoin de rester dans Schengen, nous avions besoin de l'acc\u00e8s \u00e0 ce syst\u00e8me Schengen par exemple l'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons interpell\u00e9 Schengen plus d'un 1000000 400 1000 fois, donc \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 3800 fois par jour, ce qui est \u00e9norme, donc pour nous la crainte \u00e9tait vraiment de devoir quitter Schengen Dublin avec toutes les cons\u00e9quences, s\u00e9curitaires et \u00e9conomiques et au fond je suis effectivement tr\u00e8s soulag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:33 > 0:50:42) [90%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz, l'UDC, vous \u00e9tiez le seul parti \u00e0 soutenir ce r\u00e9f\u00e9rendum des des tireurs au fond de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ou vous \u00eates tromp\u00e9s de combat quand vous voyez les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:42 > 0:51:19) [92%] : \r\nTout d'abord bonjour, je ne crois pas qu'on se trompe de combat lorsqu'on d\u00e9fend nos id\u00e9es, nos convictions, sinon on n'arr\u00eatera la politique \u00e9videmment que j'ai une grande d\u00e9ception, mais surtout une grande je dirais inqui\u00e9tude lorsque j'entends le discours des personnes qui gagnent, c'est heureusement, on ne va pas sortir Schengen, ce qui veut dire, c'est qu'aujourd'hui l'Europe va pouvoir un peu nous dicter ce qu'elle veut, en jouant sur 2 3 piliers qui semble centraux pour nos opposants, ce \u00e0 quoi nous nous reconnaissons qu'il y avait un certain besoin de rester dans Schengen et Dublin mais pour autant, on ne peut pas tout accepter et le discours des des gagnants aujourd'hui est vraiment sur ce qui m'inqui\u00e8te pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:19 > 0:51:39) [88%] : \r\nVous dites : on ne peut pas tout accepter, en m\u00eame temps, on l'a vu, et vraisemblablement, c'est, c'est \u00e7a qui a fait tilt aux Suisses qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s, aujourd'hui il y a tr\u00e8s peu de gens qui \u00e9taient concern\u00e9s, la Suisse avait n\u00e9goci\u00e9, on fait partie d'Schengen avait n\u00e9goci\u00e9 des exceptions helv\u00e9tique au fond les gens se sont dit quelque chicaneries bureaucratiques en plus pour une poign\u00e9e de gens, \u00e7a fait pas le poids face \u00e0 des questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:51:39 > 0:52:10) [94%] : \r\nManifestement, c'est ce que les gens se sont dit et comme je suis quelqu'un qui respecte toujours la d\u00e9mocratie directe et le r\u00e9sultat, j'accepte, je l'entends, j'aimais cela \u00e9tant quelques inqui\u00e9tudes pour le futur et sur la l'avenir, notamment lorsqu'on va voir les d\u00e9bats sur les accords-cadres parce que je pense que nous allons \u00eatre dans ce m\u00eame genre de confrontation, les pressions qui vous nous \u00eates mise par l'Europe et c'est l\u00e0 o\u00f9, aujourd'hui, j'aimais mon inqui\u00e9tude pour le futur, car on ne va pas le refaire le le d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 aujourd'hui perdue manifestement pas pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:52:10 > 0:52:27) [91%] : \r\nEn effet, ce que dit C\u00e9line Amaudruz Madame M\u00e9traux c'est que les Suisses ont voulu sauver Schengen aujourd'hui et c'est pas \u00e7a qui \u00e9tait en votation, c'\u00e9tait une un durcissement de la loi sur les armes, au fond, on a dit oui \u00e0 Schengen plus que non \u00e0 l'id\u00e9e de durcir le r\u00e8glement pour pour obtenir des armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:52:27 > 0:53:36) [91%] : \r\nAlors moi ce que je crois surtout c'est que les Suisses ont fait confiance \u00e0 leurs autorit\u00e9s on fait confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on fait confiance au Parlement, on fait confiance aux cantons, je rappelle que le canton se sont prononc\u00e9s pour l'acceptation de cette ordonnance et pour des raisons assez pratique, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, pour des raisons d'acc\u00e8s \u00e0 la base de donn\u00e9es et au fond les Suisses n'ont pas, j'imagine, et je le sens bien lorsque j'interroge ainsi les personnes qui travaillent avec moi, le Suisse ne se sont pas hein, interrog\u00e9 sur l'accord accord-cadre etc, c'\u00e9tait pas \u00e7a la question, la question c'\u00e9tait : voulez-vous que nous puissions tracer les armes semi- automatiques, armes de guerre qu'on va pas refaire la campagne, c'est ce que nous nous sommes dit avec Madame \u00e0 juste avant de venir sur le plateau, la question que se sont pos\u00e9s la Suisse, c'est tout simplement que vous le nous pour ses armes, c'est \u00e7a la question et \u00e0 cette question, les cantons puisque on doit toujours \u00eatre prudent avec les r\u00e9sultats, mais apparemment il n'y a aucun canton qui a refus\u00e9 la loi donc pour l'instant la carri\u00e8re fait tr\u00e8s tr\u00e8s gestion l\u00e0 \u00e0 cette question- l\u00e0 que nous avons r\u00e9pondu s\u00e9curit\u00e9 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:53:36 > 0:54:05) [91%] : \r\nMais on a quand m\u00eame v\u00e9cu \u00e7a vous sont tr\u00e8s tr\u00e8s clairs aujourd'hui le r\u00e9sultat, l'on a quand m\u00eame v\u00e9cu Madame m\u00e9tros une campagne tr\u00e8s \u00e9motionnelle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin, parce que cette votation a lieu dans un pays comme la Suisse ou le Tir sportif est important ou le le le mythe il ce n'est pas un mythe, le citoyen- soldat \u00e7a existe depuis des ann\u00e9es, donc il fallait aussi prendre \u00e7a en compte, aujourd'hui, il y a quand m\u00eame ce sentiment de s'\u00eatre un tout petit peu couch\u00e9 face aux volont\u00e9s bruxelloise en mettant un petit peu de c\u00f4t\u00e9 ce ce Sonderfall helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:05 > 0:54:43) [90%] : \r\nMais je crois que personne ne s'est couch\u00e9 devant l'Union europ\u00e9enne, le Tir, la tradition du Tir, elle va demeurer les tireurs vont continuer \u00e0 tirer les chasseurs vont continuer \u00e0 chasser les militaires vont pouvoir continuer \u00e0 garder leurs armes \u00e0 la maison, il ne faut pas non plus faire peur \u00e0 la population, oui, il y a une tradition de Tir en Suisse c'est vrai m\u00eame, nous avons des tirs inter- municipalit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais dans l'veille municipalit\u00e9s, je l'ai fait oui \u00e0 cette tradition de Tir mais sa tradition, elle est absolument pas remise en cause par cette loi, elle est pas remise en cause et le peuple suisse l'a bien compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:54:43 > 0:55:00) [93%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz au-del\u00e0 des aspects s\u00e9curitaires, on a, on a dit beaucoup d'autres choses parce que Schengen, c'est aussi du blanc et donc l'asile c'est aussi des questions \u00e9conomiques, des questions de queue aux fronti\u00e8res aux a\u00e9roports \u00e7a \u00e0 votre avis, \u00e7a a pes\u00e9 lourd dans la balance au moment du choix des Suisses parce que c'est vrai qu'en g\u00e9n\u00e9ral les Suisses refusent de durcir une loi sur les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:55:01 > 0:55:42) [90%] : \r\nJe sais pas vraiment ce qu'il a, ce qui a pes\u00e9 lourd dans ce set, choix, moi je crois que c'est vraiment comme a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 le sujet, \u00e0 savoir Schengen Dublin, ce que je je relate sexe, c'est l'objectif de la loi \u00e9tait quand m\u00eame faut le rappeler une loi pour lutter contre les terroristes et je ne pense pas du tout que aujourd'hui nous allons attendent cet objectif avec cette votation maintenant le fait de ne pas \u00eatre dans Schengen parce que si on reprend cet aspect, \u00e7a ne veut pas dire qu'on ne peut pas ne pas remettre allez les fronti\u00e8res, je m'explique : si nous sommes dans Schengen, nous ne pouvons pas en avoir, en revanche, ils ne l'on n'est pas, on peut en avoir ou pas, donc oui \u00e7a d\u00e9pend toujours comme on prend les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:55:42 > 0:55:53) [83%] : \r\nMais c'est elle pleine pl\u00e9biscite pour Schengen aujourd'hui, vous avez devant vous \u00e0 l'UDC c'est vrai mis accompagne un petit peu sur le dictateur bruxellois sur le l'Europe qui d\u00e9sarme la Suisse \u00e7a manifestement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:55:53 > 0:56:12) [92%] : \r\nNon, je crois qu'il faut pas faire de d'une votation en pl\u00e9biscite de Schengen de Dublin, de la loi sur les armes, enfin je crois qu'aujourd'hui il y avait un objet qui \u00e9tait clair et je crois qu'il faut pas commencer \u00e0 interpeller chaque votation et ind\u00e9pendantes les unes des autres, je regrette le r\u00e9sultat mais Jean-Pierre en tirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:56:12 > 0:56:24) [88%] : \r\nPas de conclusion, C\u00e9line Amaudruz, merci, vous revenez tout \u00e0 l'heure, merci aussi \u00e0 vous d'\u00eatre venu presque voisine, B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte vaudoise et on se retrouve tout \u00e0 l'heure Est- il Austan du Verdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:24 > 0:56:28) [92%] : \r\nSur cette loi sur les armes, mais cette modification \u00e0 Thibaut Schaller Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:56:28 > 0:57:22) [90%] : \r\nOui, une remarque une double remarqu\u00e9, en tout cas 2 arguments distill\u00e9s assez habilement tout au long de la campagne par Karin Keller-Sutter la la ministre PLR en charge du dossier n'a tout d'abord cet argument, une fleur faite aux tireurs pour pour pas faire passer la pilule quelque part le prix des autorisations sp\u00e9ciales pour les armes qu'on saigne concern\u00e9s par la la r\u00e9vision de de la loi, le prix des autorisations sp\u00e9ciales va \u00eatre baiss\u00e9 au prix des des permis, donc voil\u00e0 une fleur au tireur pour pour faire passer la pilule et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, la Suisse \u00e9tait faisait partie de fait partie d'Schengen mais aussi de Dublin, \u00e7a c'\u00e9tait un des arguments phares dans cette campagne, Dublin qui sont sans cet accord, la la Suisse aurait pu devenir une sorte d'\u00eele au milieu du syst\u00e8me d'asile europ\u00e9en, cr\u00e9ant un appel d'air, un afflux de de migrants de de personnes qui d\u00e9posent une demande d'asile en Suisse, et \u00e7a, \u00e7a a d\u00fb porter du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9lectorat traditionaliste qui a d\u00fb serein peut se d\u00e9chirer entre la tradition du Tir d'un c\u00f4t\u00e9 et puis prot\u00e9ger la Suisse d'un afflux \u00e9ventuel de migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:22 > 0:57:25) [91%] : \r\nMerci Thibaut Schaller St\u00e9phane Deleury les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:57:25 > 0:58:16) [91%] : \r\nR\u00e9sultats d\u00e9finitifs sur le plan f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Neuch\u00e2tel les neuch\u00e2telois disent oui \u00e0 72,6 pourcent \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes, oui \u00e0 72,4 pourcent \u00e0 la r\u00e9forme fiscale, le Jura, a livr\u00e9 des r\u00e9sultats partiels qui vont int\u00e9resser Prelong : le ministre jurassien des finances Fergie \u00e0 57,4 pourcent \u00e0 la r\u00e9vision sur les armes 66,5 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et puis un petit coup d'oeil du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le canton voisin du du Jura, puisqu'il y a des objets cantonaux le grand aquarium devis\u00e9 \u00e0 100 millions de francs, elle est en passe d'\u00eatre rejet\u00e9, c'est des r\u00e9sultats provisoires, mais pour l'instant 54,3 pourcent de non \u00e0 ce grand projet d'aquarium l'initiative pour la d\u00e9duction fiscale des primes maladie, elle est en passe d'\u00eatre accept\u00e9 50,5 pourcent c'est un tout petit oui et c'est des r\u00e9sultats provisoires, donc restons prudent sur ces 2 objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:16 > 0:58:46) [88%] : \r\nPas de nouvelle balade en famille, donc du c\u00f4t\u00e9 de l'Oc\u00e9anium \u00e0 B\u00e2le ces prochaines ann\u00e9es, merci St\u00e9phane Delory donc ses primes maladie, elles sont au coeur de beaucoup de votation de discussions politiques ces derniers mois l'\u00e9tait aussi du c\u00f4t\u00e9 de de Gen\u00e8ve, on va en parler, S\u00e9verine Bruce vous \u00eates notre correspondante en Suisse al\u00e9manique \u00e0 Z\u00fcrich, ce grand projet d'aquarium donc s'en va et l\u00e0 il y a encore un un petit doute sur le r\u00e9sultat final qui est li\u00e9e aux primes maladie mais d'abord, ce projet d'aquarium.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:58:47 > 0:59:30) [93%] : \r\nOui, donc il semble bien que les B\u00e2lois ne veulent pas de cette Oc\u00e9anium, vous l'avez dit, \u00e0 un peu plus de 50 4,2 pourcent selon des r\u00e9sultats partiels, on attend encore les d\u00e9fil\u00e9s et les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, un peu plus tard, cet apr\u00e8s- midi, ce projet d'aquarium marin g\u00e9ant pour un budget estim\u00e9 \u00e0 100 millions de francs financ\u00e9e par des priv\u00e9s, il semble que les B\u00e2lois \u00e9t\u00e9 sensible aux arguments des opposants, les Verts et plusieurs organisations de d\u00e9fense de l'environnement qui d\u00e9non\u00e7aient les risques, selon eux, pour le bien- \u00eatre des animaux du c\u00f4t\u00e9 du zoo de B\u00e2le et des partisans du projet, au contraire, ont soulign\u00e9 sa vocation p\u00e9dagogique et \u00e9cologique, ils n'ont semble-t-il pas su convaincre les B\u00e2lois aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:30 > 0:59:39) [92%] : \r\nEt S\u00e9verine donc ce vote autour des d\u00e9ductions fiscales li\u00e9es aux primes d'assurance maladie la le score est tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:59:39 > 1:00:10) [90%] : \r\nOui 50,51 pourcent de oui \u00e0 ce stade, ce sont toujours des r\u00e9sultats partiels, donc c'est une initiative du PDC b\u00e2lois pour la d\u00e9duction fiscale des primes maladie qui pourrait \u00eatre accept\u00e9 et puis autre r\u00e9sultat partiel toujours \u00e0 B\u00e2le assez surprenant le l'initiative des Jeunes socialistes pour la taxation D. O. Rehn revenus qui seraient en passe d'\u00eatre accept\u00e9 par les B\u00e2lois \u00e0 plus de 52,3 pourcent ce sont encore aussi des r\u00e9sultats partiels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:00:10 > 1:00:39) [87%] : \r\nAlors \u00e7a, ce serait une nouvelle que ce vous dites Charles Julliard ministe durassien on ira draguer les riches b\u00e2lois voil\u00e0 qui seront, qui seront tax\u00e9s qui viendront dans votre canton, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en tout, c'est \u00e7a, c'est un peu le \u00e7a peut \u00eatre une des surprises de de cet apr\u00e8s- midi autour de ces primes d'assurance maladie, on a vot\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve, il y avait une initiative socialiste pour plafonner \u00e0 10 pourcent des revenus des m\u00e9nages, le peuple a dit oui du bout des l\u00e8vres mais il pr\u00e9f\u00e8re le contre- projet du du du Conseil d'\u00c9tat Caroline Marti c'est \u00e7a l'apr\u00e8s- midi pour vous au Parti socialiste, Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:00:40 > 1:00:43) [89%] : \r\nAutre initiative ne va pas \u00eatre mis en pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:00:43 > 1:01:27) [87%] : \r\nOn a appel\u00e9 \u00e0 voter oui aux 2 textes \u00e9tant donn\u00e9 que le contre- projet \u00e9tait effectivement d\u00e9j\u00e0 un mieux par rapport \u00e0 la \u00e0 la situation actuelle, \u00e9videmment on privil\u00e9giait notre initiative qu'allait beaucoup plus loin qu'apportait une une vraie r\u00e9ponse \u00e0 la probl\u00e9matique de la chert\u00e9 des primes d'assurance maladie en la plafonnant \u00e0 10 pourcent de du revenu tous les m\u00e9nages le contre- projet c'est c'est plus un un patch pour pour apporter un petit peu de Deir \u00e0 \u00e0 certains m\u00e9nages et en particulier les les plus pr\u00e9caires, apr\u00e8s effectivement moi je, c'est toujours un petit peu rageant de voir qu'une initiative est accept\u00e9e, m\u00eame si il allait accepter vraiment \u00e7a a quelque \u00e0 quelques dixi\u00e8mes pr\u00e8s de pourcentage, pr\u00e8s et c'est toujours un petit peu rageant de se dire : bon, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une initiative mais c'est pas \u00e7a, celle-l\u00e0 qui sera appliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:01:27 > 1:01:35) [89%] : \r\n55 ans, est aussi un signe, on va dire inqui\u00e9tant pour le Parti socialiste suisse qui veut mener campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales sur la m\u00eame initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (1:01:35 > 1:02:09) [90%] : \r\nOh, je sais pas national, moi je, je dirais plut\u00f4t que c'est un signe encourageant de voir que c'est une initiative qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e et qui \u00e9tait tr\u00e8s ambitieuse hein pour Gen\u00e8ve 10 pour 100 de la le plafonnement des primes d'assurance- maladie \u00e0 10 pourcent du revenu du m\u00e9nage, \u00e7a avait un co\u00fbt pour l'\u00c9tat, on l'assume et on \u00e9tait absolument persuad\u00e9 que c'\u00e9tait n\u00e9cessaire vu l'augmentation des primes ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais \u00e7a avait un co\u00fbt quand m\u00eame consid\u00e9rable pour la population nos opposants, on ne se sont pas g\u00ean\u00e9s \u00e9videmment pour pour le rappeler et je pense de r\u00e9ussir \u00e0 faire passer une telle initiative qui \u00e9tait vraiment une une tr\u00e8s grosse avanc\u00e9e sociale, c'est un signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:09 > 1:02:23) [86%] : \r\nLe Tr\u00e9sor, nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale, j'aurais fait r\u00e9agir V\u00e9ronique M. von sur cette question, les primes maladie \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, vous l'avez emport\u00e9, l\u00e0 il y avait vraiment un risque d'emballement de spirale qui auraient creus\u00e9 encore les caisses de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (1:02:23 > 1:03:21) [89%] : \r\nIl y a toujours un risque, et c'est je pense le Conseil d'\u00c9tat l'a bien senti, puisqu'elle a propos\u00e9 ce contre- projet qui extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9reux avec puisqu'ils peuvent, il pr\u00e9voit de donner des subsides d'assurance- maladie \u00e0 125000 personnes au lieu de 53000 aujourd'hui, donc c'est plus du double \u00e0 du nombre de personnes qui recevront demain des primes des subsides hein pour la pour leur primes et c'est vrai que ce contre- projet qui co\u00fbte quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 186 millions par ann\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve qui viennent se rajouter aux 335 millions que Gen\u00e8ve payent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui au titre des subsides \u00e0 l'assurance maladie est beaucoup moins cher que les 450 millions pr\u00e9vus par l'initiative, le probl\u00e8me de cette initiative, outre son co\u00fbt faramineux, c'\u00e9tait effectivement cette mesure arrosoir puisqu'il y a des m\u00eames des personnes avec des revenus d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 qui aurait continu\u00e9 qui aurait d\u00e9j\u00e0 per\u00e7u si ces subsides donc pour nous, \u00e0 l'initiative allait beaucoup trop loin, mais nous avons soutenu le contre- projet parce que c'est vrai que les primes d'assurance maladie, c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me pour les m\u00e9nages de ce canton et de Suisse ont valu g\u00e9n\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:21 > 1:03:28) [88%] : \r\n13 heures une, St\u00e9phane Deleury et on va faire le point sur des r\u00e9sultats que nous avons en notre possession dans cet apr\u00e8s- midi votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:03:28 > 1:05:16) [90%] : \r\nTout d'abord la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes serait accept\u00e9e par 66 pourcent des Suisses, projection de l'institut GFSBern pour le compte de la SSR, les Suisses votent de mani\u00e8re tr\u00e8s coh\u00e9rente sur l'ensemble du territoire 50 ont livr\u00e9 le r\u00e9sultat d\u00e9finitif, c'est pour l'instant oui partout assez clairement le plus petit oui c'est 53 pourcent du c\u00f4t\u00e9 de Nidwald, les cantons romands \u00e0 Fribourg, c'est pour l'instant provisoire 57 pour 150 c'est-\u00e0-dire nul 1 pourcent de oui 72,7 pourcent Gen\u00e8ve 57,4 dans le canton du Jura Neuch\u00e2tel c'est des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs 72,6 pourcent de oui 71,4 dans le canton de Vaud 57,1 en Valais, l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS, une projection chiffr\u00e9e, j'ai fait cette fois-ci nous a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e, c'est \u00e9galement 66 pourcent de oui, c'est facile \u00e0 s'en souvenir pour l'ensemble du territoire c'est oui partout \u00e0 plus de 60 pourcent partout en Suisse al\u00e9manique en Suisse romande, c'est 67,6 pourcent \u00e0 Fribourg r\u00e9sultats partiels Gen\u00e8ve 62,9 partiel \u00e9galement 66,5 dans le Jura, le seul canton a livr\u00e9 des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs en Suisse romande c'est Neuch\u00e2tel 72,4 pourcent de oui vos dit ah oui \u00e0 plus de 80 pourcent en Valais 71,7 pour 100 ont vot\u00e9 aussi sur le plan cantonal notamment \u00e0 Gen\u00e8ve l'imposition des entreprises est accept\u00e9 par 58,5 pourcent des votants le contre- projet \u00e0 l'initiative pour le plafonnement des primes maladie est en passe de l'emporter, et puis pour concernant la la que la caisse de pension de l'\u00c9tat, hein, la la pr\u00e9voyance professionnelle c'est pour l'instant toujours assez serr\u00e9 avec une petite longueur d'avance pour le projet hein primaut\u00e9 des prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:05:16 > 1:05:20) [97%] : \r\nMerci St\u00e9phane Delory Linda Bourget une intervention notre analyste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:05:21 > 1:05:53) [90%] : \r\nOui, alors les r\u00e9sultats sur la RFFA sont manifestement tr\u00e8s clair hein alors que et Rio 3 avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 59 pourcent et l\u00e0, h\u00e9 ben on on mesure vraiment le r\u00f4le cl\u00e9 le poids qu'a eu le Parti socialiste dans cette campagne, il y a quelques ann\u00e9es, il \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des opposants, se souvient Christian Levrat, avec son \u00e9charpe rouge qui pesait de tout son poids pour mettre \u00e0 terre, cette r\u00e9forme fiscale, aujourd'hui il se trouve dans l'autre camp, et ce changement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant, il a \u00e9t\u00e9 possible, \u00e9videmment gr\u00e2ce au deal avec l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:05:53 > 1:06:08) [86%] : \r\nVotation communale en cette RS aussi \u00e0 ce qui se passe dans les communes, cet apr\u00e8s- midi, et l\u00e0 on va aller \u00e0 Bulle dans le canton de Fribourg, bien s\u00fbr, o\u00f9 on parlait de la professionnalisation de l'ex\u00e9cutif Karine r\u00e9gie d'or, vous \u00eates \u00e0 Buhl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:06:10 > 1:07:16) [90%] : \r\nEh bien oui, si c'est un virage \u00e0 180 degr\u00e9s qui pourrait s'op\u00e9rer alors est-ce que les bulles loi vont accepter de professionnaliser leur ex\u00e9cutif et de passer ainsi de 9 \u00e0 5 membres, h\u00e9 bien la gauche, elle y est favorable, car face finalement aux d\u00e9fis qui se pr\u00e9sentent dans une ville en pleine mutation, la professionnalisation permettrait en fait d'employer des dossiers qui sont de plus en plus complexes et de donner aussi du poids aux politique face \u00e0 l'administration qui prend aussi de plus en plus d'ampleur, la droite elle et qu'on montre, car elle estime qu'un syst\u00e8me de milice, finalement, est un syst\u00e8me performant et que la professionnalisation co\u00fbterait beaucoup trop cher, mais au-del\u00e0, du coup, l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique pr\u00e9conise, elle, le passage \u00e0 la professionnalisation \u00e0 partir de 25000 habitants, Bull est toute proche, elle est \u00e0 23700 habitants, alors on va voir si finalement les citoyens bulgares ou, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, vont accepter et op\u00e9r\u00e9 ce changement d'\u00e9poque \u00e0 la Star des villes de Fribourg ou Neuch\u00e2tel normalement les r\u00e9sultats devraient tomber incessamment sous peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:07:16 > 1:07:21) [85%] : \r\nAh merci Karine, or on va bien s\u00fbr, comme dirait chez vous d\u00e8s que les r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s St\u00e9phane Delory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:07:21 > 1:07:35) [91%] : \r\nOui, il y a pas qu'\u00e0 qu'on vote sur le plan communal au Locle aussi les Loclois devait se prononcer sur une hausse de leurs imp\u00f4ts et les le clan dit non \u00e0 61,7 pourcent ce sont des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs non \u00e0 61,7 pourcent \u00e0 une hausse d'imp\u00f4ts oh l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:07:35 > 1:07:44) [88%] : \r\nTrois souvenir de la derni\u00e8re fois qu'une commune que les habitants d'une commune ont accept\u00e9 une hausse d'imp\u00f4ts, \u00e0 mon avis, \u00e7a doit remonter \u00e0 a longtemps Charles Juillard, vous avez des exemples vous non pas chez vous non plus, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:07:44 > 1:07:49) [90%] : \r\nQuelle que soit finalement la couleur politique de de la collectivit\u00e9 publique, les hausses d'imp\u00f4ts sont toujours assez mal vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:07:49 > 1:08:00) [84%] : \r\nSi cela signifie oui et ensuite le le peuple qui est saisi d'un r\u00e9f\u00e9rendum g\u00e9n\u00e9ralement refusa en est vraiment toujours sur ce syst\u00e8me, je suis une autre commune neuch\u00e2teloise Le Landeron qui a pris la m\u00eame d\u00e9cision, me semble-t-il aussi ce que j'ai vu passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:08:00 > 1:08:13) [91%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, on va aller \u00e0 Gen\u00e8ve votation cantonales, on a parl\u00e9 de cette votation un peu technique, il faut le dire autour de la la Caisse de pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat, Jo\u00ebl Boissard, vous \u00eates en compagnie d'invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:08:15 > 1:09:00) [89%] : \r\nOui, je suis avec monsieur Cyril Aellen qui cheffe du groupe PLR au Grand Conseil, candidat au Conseil national et avec monsieur Christian Dandr\u00e8s qui est d\u00e9put\u00e9 socialiste candidat au Conseil national aussi, c'est lui qui est l'auteur du projet pour la la caisse de pension qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9, aujourd'hui petit rappel tr\u00e8s rapide Gen\u00e8ve devait r\u00e9former sa caisse de pension, la loi sur la loi suisse a changer ses 48000 assur\u00e9s qui sont touch\u00e9es au total, on s'est retrouv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve avec 2 projets contradictoires, accept\u00e9 par le Grand Conseil sur cette caisse de pension les Genevois ont d\u00e9partag\u00e9 ils ont choisi le projet de monsieur Dandr\u00e8s avec le v\u00f4tre, c'est le c'est au fond le projet qui impacte le moins la situation actuelle est ce que vous pensez que les fonctionnaires se sont mobilis\u00e9s en masse pour pour sauvegarder leurs acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:09:00 > 1:09:22) [92%] : \r\nAlors je pense que, effectivement, c'est le cas, les fonctionnaires ont essay\u00e9 de maintenir les engagements qui leur avait \u00e9t\u00e9 promis en 2013 ce sont sans doute battu pour cela, je crois qu'\u00e9videmment l'intervention de la Soka, a aussi \u00e9t\u00e9 un point sans doute d\u00e9cisif, l'Asloca se r\u00e9jouit de ce r\u00e9sultat, puisque \u00e7a permettra de construire de logements \u00e0 loyers abordables pour la population et la majorit\u00e9 de la population, donc oui, c'est effectivement un bon r\u00e9sultat, nous en sommes tr\u00e8s satisfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:09:22 > 1:09:30) [89%] : \r\nMonsieur Allen c'est un r\u00e9sultat qu'il va falloir maintenant financer, hein, on parle de 5 \u00e0 6 milliards \u00e0 d\u00e9bourser, comment est-ce que le Conseil d'\u00c9tat va s'y prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:09:31 > 1:09:58) [94%] : \r\nAlors c'est la question la question c'est pas tellement les 5 \u00e0 6 milliards, c'est surtout l'absence de r\u00e9formes structurelles et par voie de cons\u00e9quence, aujourd'hui, on a d\u00e9cid\u00e9, on r\u00e9forme pas et on finance par le contribuable, donc il faudra voir si il faudra augmenter les imp\u00f4ts, diminuer les prestations un peu des 2, en tout cas la pression sur le nombre de fonctionnaires s'accentue, parce qu'on ne va pas pouvoir engager autant qu'on le souhaiterait, pour financer pr\u00e9cis\u00e9ment les retraites des fonctionnaires actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:09:58 > 1:10:09) [84%] : \r\nFogiel : monsieur Dandr\u00e8s justement proposait des logements un de construire des logements et de faire un rendement de 2 que le rendement de ces logements, aide \u00e0 quel recapitaliser la caisse de pension, vous pensez que ce n'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:10:09 > 1:10:35) [87%] : \r\nNon, c'est une fausse question r\u00e9alit\u00e9 parce que la CPG a d\u00e9j\u00e0 des investissements dans l'immobilier, c'est bien que l'est et elle fera dans le secteur du pavot les investissements qu'il est bien de faire et qui obtiendront des, des, des bons rendements, sinon elle peut pas les faire sur un plan l\u00e9gal, \u00e7a ne va pas suffire, non, \u00e7a veut dire, \u00e7a changera pas grand chose parce qu'on a les t\u00e9l\u00e9s, les investissements qu'elle faisait auparavant, on continuera de le faire et ce qui ne rapporte pas, ne pourront pas \u00eatre fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:10:36 > 1:10:57) [87%] : \r\nAlors justement Gen\u00e8ve reste maintenant que monsieur Allen le disait et pas de pas de changements structurels Gen\u00e8ve reste avec une caisse de pension avec primaut\u00e9 \u00e0 la prestation, c'est-\u00e0-dire que c'est les prestations aux assur\u00e9s qui ne vont pas changer Gen\u00e8ve reste une des seules un des seuls cantons qui \u00e0 ce type de caisse de pension est-ce qu'on est le seul \u00e0 avoir raison et ce que l'on est le seul \u00e0 avoir avoir tout juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:10:57 > 1:11:54) [89%] : \r\n\u00e9coutez, c'est difficile d'arriver \u00e0 se prononcer sur les autres caisses qui ont tous des histoires propres pour celle de la CPG le projet qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, il faut rappeler un point, c'est que le niveau de financement \u00e9tait le m\u00eame pour les 2 projets au niveau de solidit\u00e9 pour les lettres \u00e9taient \u00e9galement identiques pour les 2 projets, donc le risque pour les assur\u00e9s pour le contribuable sont sont identiques avec le projet de loi l'\u00e9l\u00e9ment effectivement qui diff\u00e9rencie les 2 c'est la c'est son terrain nous pensons effectivement que donner une priorit\u00e9 sur les terrains publics, l'\u00c9tat une dette vis-\u00e0-vis de la caisse \u00e9tait effectivement un choix judicieux, \u00e7a \u00e9vite aussi la sp\u00e9culation, etc, soit effectivement du priv\u00e9 avec des loyers exorbitants, je crois que c'est, c'est un choix qui qui m\u00e9ritait d'\u00eatre d'\u00eatre soutenu et en terme de risques tr\u00e8s honn\u00eatement, je ne pense pas qu'il y ait plus de risques avec un avec l'autre, \u00e9videmment, personne ne peut tabler sur dans 50 ans, ce qui va se passer avec le 2\u00e8me pilier, mais en tout cas nous avons effectivement une s\u00e9curit\u00e9 et une continuit\u00e9 des choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits par le pass\u00e9 qu'il tient \u00e0 pr\u00e9ciser s'ils ne sont pas des choix faits par le Parti socialiste, mais par la majorit\u00e9 de droite aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve, essayer de limiter la casse et je crois qu'on peut s'en r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:11:54 > 1:12:08) [89%] : \r\nPour les logements le le rendement est tr\u00e8s contest\u00e9, on dit que le le nombre de logements sociaux sur le secteur du pas vous y a justement ces ces terrains dont on parle est d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 et que le rendement sera tr\u00e8s basse et des logements, d'apr\u00e8s les les arguments de la droite qui co\u00fbte plus qu'il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:12:08 > 1:12:39) [93%] : \r\nNon, je crois que c'est une erreur parce que tous les logements sociaux \u00e0 Gen\u00e8ve rapporte avec diff\u00e9rentes degr\u00e9s diff\u00e9rents niveaux effectivement la loi pr\u00e9voit d'exclure des logements sociaux pour 2 raisons : tout d'abord exig\u00e9 des rendements \u00e9lev\u00e9s pour des locataires qui ont des revenus tr\u00e8s bas, c'est \u00e9videmment probl\u00e9matique pour les locataires, c'est aussi probl\u00e9matique pour la caisse, nous les avons exclu du projet de loi et aujourd'hui on parle de logements locatifs \u00e0 loyer libre qui permettent d'avoir des rendements suffisants pour servir les int\u00e9r\u00eats de la caisse et permettre aussi de r\u00e9duire l'addition pour le, pour le contribuable, tout en gardant des loyers qui sont acceptables par rapport au degr\u00e9 actuel que l'on conna\u00eet \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:12:39 > 1:12:43) [81%] : \r\nMerci d'\u00eatre, d'apr\u00e8s vous la la c'est plus on n'a pas fini l'parler \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (1:12:44 > 1:13:05) [90%] : \r\nNon, on en parlera toujours parce que pr\u00e9cis\u00e9ment la statue tellement particulier par rapport au reste du pays par rapport au reste des citoyens d'autres cantons qu'il est difficile d'imaginer que la question ne se repose pas \u00e0 moyen et long terme, pas \u00e0 court terme, bien \u00e9videmment, parce qu'aujourd'hui, le peuple a tranch\u00e9 plus font tenir compte, il avait d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9 en 2013, mais je pense qu'\u00e0 intervalles r\u00e9guliers, la question se posera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:13:06 > 1:13:12) [94%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 vous 2 et puis \u00e9videmment, ben c'est c'est un sujet comme vous l'avez entendu sur lequel n'aura de nouveau l'occasion de de parler prochainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:13:12 > 1:13:19) [96%] : \r\nMerci Jo\u00ebl Boissard avant d'aller dans un autre canton en l'occurrence le canton de Berne St\u00e9phane Delaury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:13:19 > 1:13:41) [91%] : \r\n4 cantons al\u00e9maniques ont livr\u00e9 leurs r\u00e9sultats d\u00e9finitifs concernant la r\u00e9vision de la loi sur les armes, c'est oui \u00e0 Soleure dans les Grisons Lucerne et \u00e0 Schaffhouse qui viennent confirmer le r\u00e9sultat ah oui, un peu plus modeste dans les Grisons 57 55,7 pourcent seulement r\u00e9forme fiscale et financement de l'AVS est aussi accepter dans ces 4 cantons o\u00f9 il oui \u00e0 Soleure grison Lucerne et Schaffhouse \u00e7a ne confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:13:41 > 1:13:55) [89%] : \r\nSt\u00e9phane C\u00e9drika de revers, vous \u00eates avec nous 2, en Direct du canton de Berne, il y avait un projet cantonal, r\u00e9forme de l'aide sociale, avec une r\u00e9duction des des minima un projet et une votation tr\u00e8s suivie dans le reste de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (1:13:58 > 1:15:10) [92%] : \r\nOui, absolument, tr\u00e8s scrut\u00e9 parce que plusieurs quand on songe \u00e0 r\u00e9duire les prestations d'aide sociale, s'il fallait r\u00e9sumer tr\u00e8s simplement c'est c'est plus ou moins pour l'aide sociale au coeur des d\u00e9bats, il y a le forfait d'entretien : en gros, ce forfait, c'est ce qui est compt\u00e9 pour les d\u00e9penses quotidiennes, il s'agit de l'alimentation, des v\u00eatements, des transports dans le canton de Berne et de fixer \u00e0 9177 francs par mois, alors on a d'un c\u00f4t\u00e9, le projet du Grand Conseil qui pr\u00e9voit de de r\u00e9duire de 70 francs ce forfait d'entretien, une baisse encore plus marqu\u00e9e pour les 18 25 ans, l'objectif c'est d'\u00e9conomiser entre 8 et 19 millions de francs par ann\u00e9e, l'objectif, c'est aussi de d'inciter ceux qui sont \u00e0 l'aide sociale a retrouv\u00e9 un emploi le plus rapidement possible et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a un autre projet, un projet populaire, port\u00e9 par la gauche et le centre, et l\u00e0 c'est tout le contraire, il s'agit d'augmenter les prestations d'aide sociale pour les faire correspondre au bar\u00e8me de la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale, il est aussi \u00e0 pr\u00e9vu des mesures pour soutenir les ch\u00f4meurs \u00e2g\u00e9s, l\u00e0 on parle plus d'\u00e9conomies, on parle d'un co\u00fbt pour les finances cantonales entre 17 et 28 millions de francs par an, donc aux Bernois de choisir, il y a une question subsidiaire qui est pr\u00e9vue, si les 2 projets sont accept\u00e9s mais c'est difficile \u00e0 imaginer, tant ces 2 objets repr\u00e9sente une une vision diam\u00e9tralement oppos\u00e9es de l'aide sociale, on aura les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs aux alentours de 15 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:15:10 > 1:15:46) [91%] : \r\nOn vous retrouve ainsi en a ses r\u00e9sultats \u00e9videmment avant la fin de de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale sur ce sinon ce sera dans les programmes qui continue en radio et sur rtsinfo j'accueille 2 nouveaux invit\u00e9s dans cette \u00e9mission Claudine Amstein bonjour, bonjour, c'est \u00e0, directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, merci d'\u00eatre l\u00e0 et Agostino Soldini, bonjour, vous vous \u00eates secr\u00e9taire du syndicat du SSP et vous \u00eates battu contre la RFFA Agostino Soldini, l\u00e0 c'est clair et Net de votants contre 1 c'est du 2 tiers un tiers, finalement c'est quoi la carte du du d\u00e9sastre annonc\u00e9 que vous avez jou\u00e9, ce n'est peut-\u00eatre pas la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:15:47 > 1:16:28) [90%] : \r\nAu d\u00e9sastre annonc\u00e9 jamais quand on commence une bataille, je me rappelle quand on avait commenc\u00e9 la bataille sur PV 2020 sur la r\u00e9forme des retraites, tout le monde nous donner bon perdant, on a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum et alors si on a gagn\u00e9, certes on n'a pas gagn\u00e9 tout seul, mais on a gagn\u00e9, et aujourd'hui il n'y a pas eu d'augmentation de l'\u00e2ge de la traite des femmes cette fois-ci, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9, \u00e9videmment, comme vous la vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, l'argent fait pas tout, je suis bien d'accord, mais Cantona attel\u00e9 t\u00e9l\u00e9 car une telle disproportion de moyens entre partisans et opposants parce que l\u00e0 c'\u00e9tait pas durant \u00e0 5 points \u00e0 dit, c'\u00e9tait plut\u00f4t du 1 \u00e0 150 ou \u00e0 200 parce qu'ils doivent avoir investi 15 \u00e0 20 millions ils en avaient investi 20 millions d'apr\u00e8s Roger Normann il y a 2 ans, donc ils doivent avoir investi la m\u00eame somme, aujourd'hui nous en avait 100000 francs fait clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:16:28 > 1:16:33) [76%] : \r\nQue Roger Narbonne mais pas le comptable qui n'ont a le nez, d'ailleurs \u00e7a pas utile que vous entreprise \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:16:33 > 1:17:32) [92%] : \r\nEt je crois, disons, au vu de ce qu'on a pu voir dans les gares, dans la presse, partout il y a une campagne de matraquage qui a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e9videmment, c'est pas l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif parce qu'on peut perdre une votation mais mon investissement beaucoup d'argent, il y a d'autres facteurs, donc qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le, premi\u00e8rement, je pense, c'est le fait qu'il y avait une coalition tr\u00e8s ample de Alain Berset, en passant par tous les partis bourgeois et les organisations patronales, ce qui a permis, \u00e9videmment de ratisser large et on gros de faire passer l'id\u00e9e qu'il ne s'agissait pas d'un projet uniquement \u00e0 l'Avantage des grands patrons et actionnaires mais de faire passer comme presque un progr\u00e8s social et donc cela a \u00e9videmment permis de s\u00e9duire un certain nombre de citoyennes et citoyens, et c'est clair que l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant a \u00e9t\u00e9 financement suppl\u00e9mentaire pour l'AVS ses soeurs certains oh l\u00e0, vous avez vu d\u00e9j\u00e0 dans les sondages avant la votation, c'est un coup de ma\u00eetre : la part des organisations patronales qui sont les vrais gagnants aujourd'hui parce qu'il faut pas se raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:17:32 > 1:17:36) [73%] : \r\nN\u00e9gocie aussi par le Parti socialiste n\u00e9gocier tout \u00e0 fait pas parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:17:36 > 1:18:00) [91%] : \r\nMais ceux qui vont gagner demain concr\u00e8tement en 2020 les entreprises, les propri\u00e9taires des entreprises soumises aujourd'hui au r\u00e9gime d'imposition ordinaires vont payer 4 milliards et demi d'imp\u00f4ts au moins voil\u00e0 les gagnants, c'est l'et 1 pourcent d'ultra- riches mais ils ont gagn\u00e9 par gr\u00e2ce au fait que les gens seraient d'accord avec une telle baisse fiscale, ils ont gagn\u00e9 parce qu'il y avait financement suppl\u00e9mentaire pour l'AVS qui a permis de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:18:00 > 1:18:09) [93%] : \r\nPoint de vue Agostino Soldini, Claudine Amstein, repr\u00e9sentante des entreprises ici c'est les seuls gagnants ce petit pourcent d'ultra- riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:18:09 > 1:18:29) [90%] : \r\nPas du tout, c'est l'emploi qui a gagn\u00e9 aujourd'hui, je pense que le fait qu'on ait une certitude, une vision sur quelle va \u00eatre une un des \u00e9l\u00e9ments, des conditions cadres tr\u00e8s important pour savoir si les entreprises s'installent, se d\u00e9veloppe, ici c'est la fiscalit\u00e9, et aujourd'hui, avec ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:18:29 > 1:18:45) [89%] : \r\nC'est Net et qui est clair, on a une visibilit\u00e9 pour les entreprises et pour le d\u00e9veloppement des entreprises et \u00e7a je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour l'emploi et ce qui est et ce qui est rassurant, aujourd'hui, c'est qu'on a une visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:18:45 > 1:18:53) [88%] : \r\nComment vous expliquez la m\u00e9fiance \u00e0 2 ans, cette d\u00e9faite claire et nette d'un camp qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s puissants \u00e9conomiquement \u00e0 cette confiance semble-t-il aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:18:53 > 1:19:06) [90%] : \r\nJe pense que il y a 2 ans, lorsque le projet est venu, il l'a pas c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 pour le citoyen parce qu'on parlait de de d'outils fiscaux tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:19:06 > 1:19:10) [65%] : \r\nSont toujours compliqu\u00e9, il y a pas toujours bien une box, on parle tout oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:19:10 > 1:20:01) [90%] : \r\nMais ils ont, ils ont \u00e9t\u00e9 limit\u00e9s, ils sont bien plus limit\u00e9es, il y avait la fameuse question des int\u00e9r\u00eats notionnels qui \u00e9tait le d\u00e9bat \u00e9tait parti l\u00e0- dessus, personne ne comprennent l'\u00e9pouvantail, c'\u00e9tait l'\u00e9pouvantail et l\u00e0 aujourd'hui, aujourd'hui, la question \u00e9tait d'abord \u00e7a peut \u00e9voluer dans les esprits, ensuite les cotons, c'\u00e9tait aussi la plupart des cotons s'\u00e9tait prononc\u00e9 et organis\u00e9e pour dire ce qu'ils allaient faire chacun de 100 coton, on le voit \u00e0 Gen\u00e8ve au voter sur les les 2 sujets, dans le canton de Vaud ce sujet en fait pour nous, c'est l'aboutissement d'un long travail puisqu'on a commenc\u00e9 en 2014 pour pour pour pr\u00e9voir cette r\u00e9forme et donc c'est vrai que c'est pas si \u00e9vident qu'on a \u00e7a de faire comprendre la n\u00e9cessit\u00e9 de faire une baisse d'imposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:20:01 > 1:20:08) [92%] : \r\nJustement, alors que la place \u00e0 vraiment ressentir, c'est quoi le l'Avantage pour ma famille, mon voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:20:08 > 1:21:27) [90%] : \r\nC'est l'emploi, c'est l'emploi, soyons clairs, ces entreprises, elles repr\u00e9sentent si je crois dans le canton de Vaud il y a en tout cas 10 pourcent des employes qui d\u00e9posent de ces entreprises \u00e0 \u00e0 \u00e0 statuts sp\u00e9ciaux, donc soit on ne faisait rien, elles voyaient leur leur imposition doubl\u00e9 et qu'est ce que \u00e7a signifiait il y avait assez de concurrence ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger, elle pouvait tout \u00e0 fait partir, donc c'est pas l'emploi seulement donn\u00e9 multinationales, c'est aussi celui qui porte des pizzas, c'est le graphiste c'est l'\u00e9b\u00e9niste qui va faire des travaux dans l'autre, dont dont la multinationale et puis il y a une chose qui pour moi me tenait \u00e0 coeur aussi aujourd'hui, c'est que maintenant il y a une imposition qui est \u00e9quitable, toutes les entreprises ont dor\u00e9navant le m\u00eame taux d'imposition alors autant on pouvait le comprendre, si je regarde du c\u00f4t\u00e9 du du coton de vos dans les ann\u00e9es 90 on avait une situation \u00e9conomique qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, voire catastrophique, le fait d'avoir eu cette possibilit\u00e9 a fait venir des entreprises, alors on peut imaginer que peu d'un certain temps on est une diff\u00e9rence de taux d'imposition, mais c'\u00e9tait plus tenable, c'\u00e9tait plus tenable, donc aujourd'hui on va voir une imposition la m\u00eame pour la PME comme pour l'entreprise qui est \u00e0 l'international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:21:27 > 1:21:32) [93%] : \r\nIl va falloir maintenant une grande discussion politique qui va arriver, c'est \u00e9viter la sous- ench\u00e8re de continuer de descendre et descendre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:21:33 > 1:21:40) [78%] : \r\nVoil\u00e0 vous \u00e0 heure alors avec avec Christian le rail une r\u00e9action, il n'\u00e9tait pas s\u00fbr d'abord \u00e0 Lausanne de Linda Bourget sur ce th\u00e8me, l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:21:41 > 1:22:06) [92%] : \r\nOui, madame Amstein a soulign\u00e9 \u00e0 quel point c'est cette votation, c'\u00e9tait un enjeu important pour les entreprises, pour le monde de l'\u00e9conomie, c'est l'occasion de rappeler que le grand absent de cette campagne, quand m\u00eame, c'\u00e9tait l'UDC, le parti qui \u00e9tait absent du du du paquet qui a \u00e9t\u00e9 ficel\u00e9 au Parlement et puis qui finalement a laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote sur cet objet, c'est un peu en interpellant pour un parti qui revendique d'\u00eatre le parti de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:22:06 > 1:22:15) [90%] : \r\nAlors on va faire r\u00e9agir dans quelques instants sur ce que disait Claudine Amstein tout \u00e0 l'heure mais votation communale en cours du c\u00f4t\u00e9 de Vevey qui nous int\u00e9resse aussi St\u00e9phane Deleury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:22:15 > 1:22:27) [87%] : \r\nOui, il n'y aura pas de parkings souterrains \u00e0 la place du march\u00e9 \u00e0 Vevey, puisque les citoyens de Vevey, ont dit non \u00e0 cette initiative 53,7 pourcent de un petit nom donc sur cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:22:27 > 1:22:33) [81%] : \r\nQuestion technique r\u00e9agir, Claudine Amstein, directrice de la chambre de commerce, de l'industrie vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:22:33 > 1:22:53) [91%] : \r\nOui, c'est un long serpent de mer, la question du Parking \u00e0 Vevey et puis celui-l\u00e0, oui je suis d\u00e9\u00e7u parce que \u00e7a r\u00e8gle, c'est-\u00e0-dire que les Veveysans ont pris cette option, mais c'\u00e9tait pour toute la r\u00e9gion que \u00e7a avait une importance et attirer des causes des des clients pour les commer\u00e7ants \u00e0 l'int\u00e9rieur de la de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:22:53 > 1:23:00) [91%] : \r\nOn va beaucoup parler de cette place du march\u00e9, c'est ces prochains mois sur cette votation justement en Direct de Vevey Sarah Cl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (1:23:03 > 1:24:02) [91%] : \r\nOui bonjour a donc voil\u00e0, on l'a entendu dans les r\u00e9sultats donn\u00e9s par St\u00e9phane Deleury, donc il a eu 53 pourcent de non pour cette place du march\u00e9, donc c'est un ouf de soulagement pour la municipalit\u00e9 qui a sa propre vision du stationnement et de sa place du March\u00e9 de Vevey, alors on le voit, derri\u00e8re moi, il y a les ar\u00e8nes de la F\u00eate des Vignerons, donc il y a les lacs, les montagnes, donc un \u00e9crin magnifique voil\u00e0 cette place de march\u00e9, c'est aussi un un Parking \u00e0 ciel ouvert 450 places en plein centre- ville, une verrue, selon certains, tout le monde s'accordait pour dire qu'il fallait faire quelque chose de cette place du march\u00e9, alors la droite et les commer\u00e7ants militait pour ce Parking souterrain et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, la gauche et la municipalit\u00e9 avait une autre vision de cette place du march\u00e9, il voulait enlever la moiti\u00e9 des places de parc et puis mettre plus d'arbres, et puis, favoriser la mobilit\u00e9 douce, donc aujourd'hui c'est un ouf de soulagement pour m\u00eames la municipalit\u00e9, m\u00eame si les commer\u00e7ants bah voil\u00e0 c'est peut-\u00eatre un Cr\u00e8vecoeur, le r\u00e9sultat de cette votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:24:02 > 1:24:15) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Sarah Cl\u00e9ment on va revenir aux objets de votation au niveau f\u00e9d\u00e9ral, S\u00e9verine Andrus correspondante \u00e0 Z\u00fcrich il y a des apr\u00e8s- midi o\u00f9 on parle de R\u00f6stigraben, l\u00e0 on en est loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (1:24:15 > 1:25:37) [91%] : \r\nNon, il y a pas de effectivement pas de R\u00f6stigraben pas de de particuli\u00e8rement marqu\u00e9e entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique sur ces 2 objets f\u00e9d\u00e9raux aujourd'hui, c'est d'ailleurs un ce qu'avait montr\u00e9 les sondages ces derni\u00e8res semaines et les arguments des pour et des contre, pour ces 2 objets avaient \u00e9t\u00e9 relativement similaires un durant durant la campagne sur la RFFA, les opposants \u00e0 gauche avait notamment d\u00e9nonc\u00e9 le risque d'un manque \u00e0 gagner pour les pouvoirs publics et puis on a beaucoup entendu de critiques sur ce m\u00e9lange de 2 sujets diff\u00e9rents au sein d'un seul et m\u00eame objet soumis \u00e0 votation, ce qu'on a qualifi\u00e9 en Suisse al\u00e9manique de courants de la litt\u00e9ralement de Matignon d'\u00e2ge de marchandage de marchand de b\u00e9tail, un argument qui visiblement n'a pas, n'a pas fait mouche en Suisse al\u00e9manique, non plus, et puis la campagne sur la loi sur les armes, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 vives, elle a eu tendance \u00e0 d\u00e9passer la seule question des armes avec du c\u00f4t\u00e9 des opposants des arguments souverainistes contre les diktats de Bruxelles et du c\u00f4t\u00e9 des partisans, on a soulign\u00e9 l'importance de l'association de la Suisse \u00e0 Schengen \u00e0 noter cela c'est une sp\u00e9cifique sp\u00e9cificit\u00e9 al\u00e9manique durant cette campagne que un petit comit\u00e9 de tireur s'\u00e9tait constitu\u00e9 en faveur de la nouvelle loi sur les armes, donc en opposition avec leur association fa\u00eeti\u00e8re qui elles avaient saisi le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:25:37 > 1:25:52) [88%] : \r\nMerci S\u00e9verine Andrus Agostino Soldini repr\u00e9sentant du du SSP vous vous de tr\u00e9pigner tout \u00e0 l'heure lorsque vous madame Amstein disait enfin voil\u00e0 maintenant toutes les entreprises de ce pays ont un m\u00eame taux d'imposition va pouvoir enfin aller de l'avant, r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:25:52 > 1:26:25) [85%] : \r\nJe voulais r\u00e9agir, surtout sur cette question de l'emploi, non, c'est un peu la la logique qu'on entend aujourd'hui cette politique du ruissellement anciennes th\u00e9ories lib\u00e9rales depuis des d\u00e9cennies, maintenant on a trouv\u00e9 un nouveau terme qu'en euros les les cadeaux aux entreprises de les profils de d'aujourd'hui serait les investissements de demain, et puis les employes de d'apr\u00e8s- demain, fini sa part profiter \u00e0 tout le monde, voil\u00e0, mais c'est du baratin, on voit tr\u00e8s bien que quand on fait des cadeaux parce qu'aujourd'hui ce n'est pas la premi\u00e8re r\u00e9forme fiscale \u00e0 l'Avantage des entreprises, on en a eu 3, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait 20 ans qu'on m\u00e8ne cette politique n\u00e9o- lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:26:25 > 1:26:59) [92%] : \r\nEst ce qu'on a constat\u00e9 c'est que une bonne partie de ses b\u00e9n\u00e9fices sont redistribu\u00e9s aux actionnaires, c'est pas pour rien qu'aujourd'hui, on a un record absolu, ce printemps de dividendes distribu\u00e9s aux actionnaires en Suisse 40 milliards uniquement pour les 20 entreprises cot\u00e9es au SMI, le principal indice boursier il y a 20 ans c'\u00e9tait 10 milliards, donc c'est 4 fois plus comparer avec l'\u00e9volution des salaires, 4 fois plus de dividendes distribu\u00e9s, donc on voit tr\u00e8s bien que quand on fait des cadeaux aux entreprises, il part dans les dividendes de la sp\u00e9culation financi\u00e8re, en revanche, il y aura des coupes massives dans les services publics et il y aura un probl\u00e8me d'emploi qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:26:59 > 1:27:05) [90%] : \r\nPose rarement l\u00e0, on est toujours dans les arguments, les arguments de la campagne, mais concr\u00e8tement pour savoir ce que \u00e7a ce que \u00e7a va donner \u00e0 l'avenir, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:27:05 > 1:27:08) [87%] : \r\nAlors un mot Madame \u00e0 madame Amstein, le canton de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 un des premiers en Suisse romande, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:27:10 > 1:27:16) [86%] : \r\nUniformiser son taux d'imposition des entreprises, c'\u00e9tait, je crois en 2000, tous d\u00e9j\u00e0 au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:27:16 > 1:27:30) [80%] : \r\nOui voil\u00e0 autour parce que m\u00eame alors qu'mais les premi\u00e8res ann\u00e9es, les premi\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait Jean Studer qui est est parti en cours de r\u00e9forme la les RG bien pour les premi\u00e8res, c'est pas mal, on ne va pas faire le proc\u00e8s de de gens Stoudamire monsieur Soldini comme carri\u00e8re mais moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:27:30 > 1:27:43) [91%] : \r\nThalys et les cons\u00e9quences premi\u00e8res ann\u00e9es Neuch\u00e2tel a vu ses rentr\u00e9es fiscales augmenter ensuite, \u00e7a n'\u00e9tait plus le cas, alors est-ce que c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 neuch\u00e2teloise est ce qu'il faut vraiment s'inqui\u00e9ter qu'\u00e0 force de baisser ses taux d'imposition \u00e0 la fin il manque alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:27:43 > 1:28:20) [93%] : \r\nLe probl\u00e8me de Neuch\u00e2tel, c'est aussi un peu la monoculture de de l'\u00e9conomie, c'est-\u00e0-dire sur un secteur sur un seul secteur la force que nous avons sur l'arc l\u00e9manique, si je prends ma Gen\u00e8ve et Vaud, c'est qu'on a une diversit\u00e9 de de l'\u00e9conomie, ce qui fait que les r\u00e9sultats seraient diff\u00e9rents, j'aimerais juste expliqu\u00e9 R prendre l'exemple Vaudois, on a eu la r\u00e9forme de de la fiscalit\u00e9 des entreprises, on n'a pas du tout vu une baisse des recettes fiscales des entreprises, je veux pour preuve que sur, c'est 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, elles ont doubl\u00e9, donc \u00e7a veut dire que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (1:28:20 > 1:29:09) [87%] : \r\nLa, la, la r\u00e9forme pr\u00e9c\u00e9dente n'a pas conduit \u00e0 une baisse des recettes fiscales 2\u00e8me chose maintenant, on parle des actionnaires, je rappelle que Dole dont le le la r\u00e9forme a adopt\u00e9 aujourd'hui les actionnaires vont et il en augmente la position des actionnaires, donc c'est quand les dividendes, c'est contraire \u00e0 son plancher ce que tout sais Soldini et puis la 2 la la 3\u00e8me chose c'est qu'il faut savoir que les plus grands actionnaires de de Suisse, ce sont les caisses de potion vient d'eau parler avec toutes ces r\u00e9formes, qui a dans les diff\u00e9rents coton si on n'a pas de rendement, on n'a pas de d'assurance pour avoir un 2\u00e8me pilier, donc il faut pas \u00e9touffant, c'est en toute tout \u00e7a \u00e9tant toutes et donc on ne peut pas suivre ce que vient de dire monsieur Soldini, je pense que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:29:09 > 1:29:13) [67%] : \r\nOui enfin quelques-unes souhaite ni Monsieur Soldini madame Amstein Moody regardant et Rio 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:29:13 > 1:29:19) [86%] : \r\nLes recettes fiscales des entreprises ont augment\u00e9 en vous, mais des chiffres sous les yeux en disant : ils ont, elles, ont doubl\u00e9, vous n'y croyez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:29:20 > 1:29:28) [88%] : \r\nBah, disons, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame qui a dit dans son message, qu'avec le la RFFA il y aura 4 milliards et demi d'imp\u00f4ts en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:29:28 > 1:29:41) [81%] : \r\nOui, mais par les entreprises qui, c'est bien d'abord et ensuite lorsque que c'est en de l'augmentation, oui, mais \u00e7a c'est la th\u00e9orie traditionnelle que \u00e7a va se d\u00e9velopper, apparemment seulement plus on baisse plus s\u00fbr mais r\u00e9alit\u00e9 vous dites-moi Ferrari c'est pas une r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:29:41 > 1:30:34) [90%] : \r\nEt on voit tr\u00e8s bien qu'il y a des configurations aujourd'hui qui se pose encore de d\u00e9ficit budg\u00e9taire dans un certain nombre de content et il y a des situations de sous- d\u00e9veloppement du service public, il faudrait investir de l'argent parce qu'on a des situations vous prenez l'exemple du canton de Vaud, aujourd'hui encore, dans le canton de Vaud pour ce qui est du parascolaire compte 4 et 12 ans seuls 40 pourcent des besoins en structures pour les enfants existent en cr\u00e8che, seuls 40 pourcent donc il faudra investir si on veut faire face \u00e0 l'urgence climatique et \u00e0 juste titre, les jeunes se mobilisent massivement l\u00e0- dessus, il faut de l'argent, si on veut d\u00e9velopper la s'am\u00e9liorer parasol alors sur la situation de travail des soignants, des infirmi\u00e8res et aux soignants dans les ZEP, il faut investir l'argent \u00e0 Gen\u00e8ve aussi dans les cr\u00e8ches, il manque 4200 places, donc il y a de quoi, il faut investir \u00e9videmment avec ses cadeaux fiscaux et ses parts fiscales il y aura pas moyen d'investir pour r\u00e9pondre aux besoins sociaux de la population et les seuls qui ont prouv\u00e9 tronc sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:30:34 > 1:30:40) [76%] : \r\nParce que moi je vous dis non, j'aimerais bien s\u00fbr, vraiment, on perd un peu en fait rage vingt-quatre Sciarini parce qu'on va aller, on va aller en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:30:40 > 1:31:08) [93%] : \r\nAlors je suis convaincu qu'il faut agir dans le parascolaire, d'ailleurs, nous en sommes tellement convaincu que les associations repr\u00e9sentant les entreprises dans le canton de Vaud accept\u00e9 lors de la mise en place, la 3 vaudoise d'augmenter leur participation financi\u00e8re, un pr\u00e9l\u00e8vement qui est pay\u00e9 uniquement par les entreprises pour financer l'accueil de jour de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:31:08 > 1:31:25) [75%] : \r\nDYTO pour faire \u00e0 l'autre moiti\u00e9 le taux d'imposition et voil\u00e0 quelque chose en contrepartie alors je t\u00f4t c'est la politique, les contreparties oui bien il y a eu apr\u00e8s une balle dans la balance, chose et admirer de d'c\u00f4t\u00e9 0 francs de l'autre parce que laissez pas terminer Madame fournir pour la relaxe commun\u00e9ment \u00e7a Stein, donc je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:31:26 > 1:32:00) [92%] : \r\nJe redis que nous sommes convaincus qu'il y a des choses \u00e0 faire et les oeufs pour les autres prises, elles ont mis, il y aura 1 pourcent d'augmentation des pr\u00e9l\u00e8vements du c\u00f4t\u00e9 des entreprises pour financer un certain nombre de choses, on fac, on s'en faveur de la famille, que ce soit l'accueil de jour, que ce soit les allocations familiales, c'est pas rien du tout, donc il y a pas juste, on va avoir une diminution de la fiscalit\u00e9 et rien contre, il y a des choses importantes qui ont \u00e9t\u00e9 faites pour la famille et pour l'accueil de jour, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:32:00 > 1:32:09) [91%] : \r\nOn a bien entendu vos de points de vue, il est 13 heures 30 pile St\u00e9phane Deleury on va faire un point sur les r\u00e9sultats qu'on a en notre possession, cet apr\u00e8s- midi d'votation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:32:09 > 1:33:23) [89%] : \r\nLa r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes est en passe d'\u00eatre accept\u00e9e par 2 tiers des Suisses 66 pourcent selon la projection GfS c'est oui partout avec des quand m\u00eame un certain nombre de disparit\u00e9s, il y a par exemple un tout petit oui \u00e0 51,6 pourcent qui vient de de tomber \u00e0 Schwytz dans les cantons romands c'est 57,1 pourcent Fribourg en partiel 72,7 pourcent Gen\u00e8ve 57 4 dans le Jura et puis d\u00e9finitif Neuch\u00e2tel \u00e0 72 6 le Valais a livr\u00e9 ses r\u00e9sultats d\u00e9finitifs aussi entre- temps 57,1 pourcent de oui \u00e0 cette r\u00e9vision sur les armes, l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral, c'est la r\u00e9forme fiscale qui est vivement d\u00e9battu sur ce plateau 66 pourcent de oui hein oui extr\u00eamement clair, un des Suisses \u00e0 cette r\u00e9forme fiscale, selon gfs 66 pourcent, la carte de la Suisse, elle aussi, est extr\u00eamement homog\u00e8ne 50 tous au-dessus de 58 pourcent jusqu'\u00e0 70 2 pourcent dans le canton de Neuch\u00e2tel 80 pourcent c'est les plus d'enthousiasme dans le canton de Vaud le Valais qui a livr\u00e9 temps ses r\u00e9sultats d\u00e9finitifs tablent sur un oui de 71,8 pourcent fin c'est d\u00e9finitif, donc il ne tape pas y ils ont dit oui \u00e0 71,8 pourcent soyons pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:33:23 > 1:33:25) [94%] : \r\nQuelques r\u00e9sultats cantonaux encore St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:33:25 > 1:34:04) [90%] : \r\nImposition des entreprises dans le canton de Gen\u00e8ve, la r\u00e9forme est accept\u00e9 par 58,6 pourcent des citoyens Genevois c'est le contre- projet \u00e0 l'initiative pour le plafonnement des primes qui a pass\u00e9 ce sont des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs et concernant la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance de l'\u00c9tat, c'est le projet de la gauche et du MCG qui en passe de de passer une petite avance \u00e0 la question subsidiaire pour ce syst\u00e8me, qui pr\u00e9voit la primaut\u00e9 des prestations un mot encore sur Vevey pour rappeler que le Parking souterrain \u00e0 la place du march\u00e9 ne se fera pas l'initiative \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e et puis la hausse d'imp\u00f4ts Locle, elle aussi, est passe \u00e0 la c'est non \u00e0 61,7 pourcent ou l'sur cet objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:34:04 > 1:34:37) [91%] : \r\nMerci St\u00e9phane Delory, on a entendu Agostino Soldini repr\u00e9sentant syndical se se battre encore de mani\u00e8re v\u00e9h\u00e9mente contre contre ces projets de de baisses fiscales, on a un autre repr\u00e9sentant syndical avec nous en Direct de Sion, Matthias Reynard bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates vous aussi un repr\u00e9sentant syndical, donc vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'Union syndicale valaisanne et pourtant vous \u00e9tiez dans le camp du du oui \u00e0 cette RFF a alors ce que vous \u00eates bien \u00e0 l'aise dans dans ce dans ce si\u00e8ge-l\u00e0 entre Christophe Darbellay en Valais et des repr\u00e9sentants de de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:34:38 > 1:35:39) [91%] : \r\nPour chez nous, dans l'est, dans le milieu syndical valaisan le oui \u00e9tait \u00e9tait massif d'ailleurs comme celui dans la population valaisanne, on vient de l'entendre \u00e0 72 pourcent de de oui, c'est pas un projet qui est parfait, on a tout fait au Parlement pour l'am\u00e9liorer, mais c'est un projet qui, globalement, va dans le bon sens, on a la fin de ses privil\u00e8ges fiscaux pour les multinationales et puis on a 2 milliards par ann\u00e9e pour l'AVS ces 2 \u00e9l\u00e9ments qui sont pour nous sans trop et qui nous ont fait pencher dans dans cette direction, tr\u00e8s clairement, \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, maintenant voil\u00e0 que ce soit le mouvement syndical ou que ce soit le le Parti socialiste, auquel j'appartiens, on est des forces d'opposition on s'est oppos\u00e9 \u00e0 la H\u00e9rie 3 par exemple le mais on est aussi des forces parfois de de compromis de consensus \u00e0 la Suisse, comme dans ce cas-l\u00e0, et puis parfois aussi des forces de proposition, on vient aujourd'hui avec une proposition d'initiative populaire, qui sera vraisemblablement lanc\u00e9e pour un taux minimal pour une harmonisation finalement de de cette imposition des entreprises dans les cantons pour avoir un taux plancher, donc l\u00e0 on a fait un 1er pas en supprimant ces privil\u00e8ges fiscaux plus pour les multinationales, maintenant il faut \u00e9viter une course vers le bas dans les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:35:39 > 1:35:48) [90%] : \r\nOn voit bien qu'on est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, non avec cette proposition de votre pr\u00e9sident, Christian Levrat Matthias Reynard un dimanche de votations arriver avec l'annonce d'une initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:35:48 > 1:36:31) [92%] : \r\nBon alors, c'est une proposition qu'on a depuis tr\u00e8s longtemps, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes fois pr\u00e9sente dans nos programmes dans nos propositions dans nos propositions au Parlement qui n'a jamais eu de de majorit\u00e9 au parlement et l\u00e0 on vient avec une proposition d'initiative populaire parce que c'est simplement la suite logique aujourd'hui, on a au niveau international des discussions pour harmoniser un minimum, \u00e7a passe par l'OCDE, c'est tous des discussions qui viennent notamment de l'imposition des des GAFA on a des discussions au niveau international pour avoir une un minimum d'harmonisation, c'est juste logique d'avoir une harmonisation dans les cantons, parce que la course vers le bas que que veulent se mener certains cantons, elle conduit \u00e0 une politique des des des caisses vides \u00e0 une \u00e0 une \u00e0 une \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration ensuite des services publics et \u00e7a, c'est ce qu'on ce qu'on veut \u00e9viter absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:36:31 > 1:36:45) [92%] : \r\nAlors \u00e7a, c'\u00e9tait ce qu'on entendait dans le message d'Agostino Soldini pendant, pendant la campagne, vous vous sentez comme Agostino Soldini avec cette proposition du PS cette position d\u00e9fendue par Matthias Reynard, l\u00e0 ils ont soutenu la RFFA et aujourd'hui ils viennent en disant attention, il faut mettre un taux plancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:36:45 > 1:37:00) [90%] : \r\nAux imp\u00f4ts, \u00e7a vient un peu comme la gr\u00eale apr\u00e8s les vendanges, disons en gros tous les cantons d\u00e9j\u00e0 baisser, baisser massivement le taux d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices on on sera \u00e0 une moyenne entre 12 et 14 pourcent donc comme je le disais, pendant la campagne, moiti\u00e9 moins qu'aux \u00c9tats-Unis, est-ce autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:37:00 > 1:38:03) [88%] : \r\nEt une fois qu'on est \u00e0 12 14 et que de fait, le Parti socialiste a accept\u00e9 toutes ces baisses parce que la RFFA \u00e9tait un outil pour permet de CBS, gr\u00e2ce au financement d'un milliard au comptant, dont la fonction \u00e9tait de permettre aux comptant d'absorber les baisses massives du taux d'imposition, elle, qu'ils envisageaient donc en gros, elle vient vraiment apr\u00e8s comme la gr\u00eale apr\u00e8s les vendanges et il faudra plut\u00f4t je pense qu'au mouvement syndical, on en discutera prochainement s'engager dans la bataille qui vient parce que cette fois-ci, en gros, la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et clair sur l'AVS, c'est une strat\u00e9gie en 2 temps : d'abord le financement suppl\u00e9mentaire, puis avait 21 ans, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 au mois d'ao\u00fbt et qui comportera 2 mesures inacceptables par la historiquement mais monsieur Bernard nous dira peut-\u00eatre aujourd'hui comme maintenant, c'est devenu acceptable mais historiquement inacceptable pour le mouvement syndical, qui sont une hausse massive la TVA, l'imp\u00f4t le plus antisocial et l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, donc l'objectif au niveau syndical doit plut\u00f4t \u00eatre de se battre l\u00e0- dessus et puis nous discuterons en parall\u00e8le de l'opportunit\u00e9 ou pas de lancer une initiative pour une 13\u00e8me rang tardive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:38:03 > 1:38:13) [84%] : \r\nUn mot, j'en ai parl\u00e9 avant avec Pierre-Yves Maillard \u00e7a sera plut\u00f4t \u00e7a va les je Avenir on en parle, l'AVS Matthias Reynard tout cas au niveau syndical il y Agostino Soldini, c'est le mal est fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (1:38:14 > 1:39:19) [91%] : \r\nMais absolument pas, on a la fin des privil\u00e8ges fiscaux pour les multinationales, alors peut-\u00eatre monsieur Soldini voulait garder les statuts sp\u00e9ciaux oui c'est s\u00fbr, moi c'est pas c'est tr\u00e8s connu sais pas ce que je souhaitais, peut-\u00eatre que Monsieur Soldini voulait pas 2 milliards pour l'AVS moi je voulais 2 milliards pour l'AVS, je pense que c'est une une position qui est juste cens\u00e9 alors oui on peut crier, on peut protester et puis on doit trouver des des compromis, on a trouv\u00e9 des majorit\u00e9s \u00e0 Berne \u00e0 Berne, on a malheureusement une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 de droite dure, on esp\u00e8re que \u00e7a changera en octobre, mais on a trouv\u00e9 l\u00e0 un compromis qui \u00e9tait un bon compromis pour la population, maintenant il y a \u00e0 la fois la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une harmonisation du taux entre les cantons et puis un travail qu'on doit faire dans les comptes, les r\u00e9formes sont pas \u00e9quilibr\u00e9, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 Berne avec un r\u00e9f\u00e9rendum qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 contre la r\u00e9forme de la position des entreprises au niveau cantonal, qui \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et c'est vraisemblablement ce qui est aussi en train de se dessiner dans le canton de Soleure avec l\u00e0 aussi une r\u00e9forme fiscale compl\u00e8tement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qui qui qui serait apparemment refus\u00e9 et c'est c'est \u00e7a, c'est \u00e7a la force que que doit apporter le mouvement syndical et la gauche, c'est de refuser ces propositions quand elles sont d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9es, qu'il n'y a pas de compensation sociale et qu'il y a des des taux d'imposition qui sont trop bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:39:20 > 1:39:32) [91%] : \r\nMerci \u00e0 Matthias Reynard un mot Claudine Amstein sur cette proposition que vient rappeler Matthias Reynard de mettre un taux plancher pour qu'on aille pas toujours plus bas, vers cette chapelle, qualit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:39:32 > 1:39:55) [89%] : \r\nJe rappelle que 2010 il y avait d\u00e9j\u00e0 eu une initiative du Parti socialiste pour justement enlever les comp\u00e9tences au coton parce que \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on enl\u00e8ve des comp\u00e9tences ou coton, une des comp\u00e9tences primordial des cotons et donc de l'f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est de pouvoir fixer les taux d'imposition, donc si on fait \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'on on enl\u00e8ve un pont important de la question f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:39:55 > 1:40:22) [92%] : \r\nEt puis, il vient de faire la d\u00e9monstration que c'est pas un probl\u00e8me que que les c\u00f4tes puisse d\u00e9cider librement puisque il y a des r\u00e9f\u00e9rendums et il y a des endroits o\u00f9 \u00e7a passe ou \u00e7a passe pas, donc je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me puisque finalement le peuple peut \u00e0 la fois se prononcer au niveau f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 la fois au niveau cantonal, donc il appartient au repr\u00e9sente du Parti socialiste d'intervenir dans les coton lorsqu'il estime que \u00e7a n'est pas normal je sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:40:22 > 1:40:39) [84%] : \r\nCe qui \u00e9tait pr\u00e9vu jusqu'\u00e0 l'annonce de cette initiative existe, c'est un pape de r\u00e9gler le Lot le thermostat, on vous savez ces apr\u00e8s- midi la sont sont vari\u00e9s, reste sur la RFFA, mais on a une invit\u00e9e avec nous du c\u00f4t\u00e9 de de Berne avec vous, Marc mais ni qui ni vous \u00eates dans un des camps du non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:40:41 > 1:41:24) [87%] : \r\nExactement, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, le camp du non de droite \u00e0 RSF hein ici une mobilisation plut\u00f4t faible, c'est peut-\u00eatre aussi parce que ce camp du non de droite \u00e0 RFF un \u00e9tant peu disparates d'un c\u00f4t\u00e9, il y avait les jeunes UDC et les jeunes PLR de l'autre un comit\u00e9 distincts des du PBD et des Verts lib\u00e9raux peut-\u00eatre qui explique un peu le fait qu'il y ait une faible mobilis\u00e9s mobilisation ici aujourd'hui, mais en tout cas \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, il y a Camille Lothe bonjour, vous \u00eates la pr\u00e9sidente des jeunes UDC z\u00fcrichois, comment vous expliquez, puisqu'on se dirige, hein, donc vers un rejet de cette RSF, hein, un, du moins, oui \u00e0 cette RFF, pardon, comment vous expliquez que le camp de droite n'est pas entendu vos arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:41:24 > 1:41:54) [93%] : \r\nMais exactement le probl\u00e8me de la RFFA, on a vu que, \u00e0 l'UDC on \u00e9tait quand m\u00eame pour la r\u00e9forme fiscale, on \u00e9tait convaincu que, on a besoin de faire cette r\u00e9forme, aussi pour les entreprises, mais en m\u00eame temps toute l'UDC \u00e9tait pas d'accord avec cette politique qui fait une combinaison des arguments et des sujets qui ont pas de lien et malheureusement on n'a pas pu convaincre l'UDC que c'est plus important de dire non \u00e0 la RFFA et que c'est plus important de pas pas faire une politique qui fait ses combinaisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:41:55 > 1:42:05) [93%] : \r\nCertains dans le camp de la gauche de la gauche pr\u00e9pare un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre la votation de ce jour est-ce que vous pourriez rejoindre ce camp et faire recours vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:42:05 > 1:42:22) [86%] : \r\nC'est clair qu'on doit maintenant r\u00e9fl\u00e9chir qu'est-ce que c'est laid qu'est-ce qu'on va faire en prochain mais on va s\u00fbrement parler d'un comit\u00e9 si Sekkaki ce qu'on veut faire et qui, et qui vaut la peine, mais on est convaincu que que c'est une politique, on peut en fait pas accept\u00e9 pour dans une Direct et une d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:42:22 > 1:42:32) [89%] : \r\nDerni\u00e8re question, Camille, th\u00e9 et votre prochain combat, ce sera plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de l'AVS que vous allez attaquer ou alors sur la fiscalit\u00e9, \u00e7a vous satisfait malgr\u00e9 tout, le vote d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (1:42:32 > 1:42:51) [88%] : \r\nBen je pense que le prochain combat, \u00e7a va \u00eatre la r\u00e9forme de l'AVS, on veut une r\u00e9forme structurelle et maintenant tout tous les partis qui nous ont promis cette r\u00e9forme structurelle on barr\u00e9 exactement regardez et on va se battre, on a enfin une faut une r\u00e9forme structurelle de la base qui va aussi sauver la AVS pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:42:52 > 1:42:59) [94%] : \r\nVoil\u00e0 David, du coup les le camp bourgeois qui se pr\u00e9parent \u00e0 ce combat, d'apr\u00e8s le financement de l'AVS la r\u00e9forme \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:42:59 > 1:43:26) [92%] : \r\nOui, elle a AVS, on en parlera aussi dans la derni\u00e8re heure de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale entre 14 heures et 15 heures avec de nouveaux invit\u00e9s, j'int\u00e8gre d'ailleurs un nouvel invit\u00e9 qui est avec nous en Direct de Lausanne Robert Danone bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur du Centre de politique fiscale, de l'universit\u00e9 de Lausanne, vous \u00eates un expert vraiment dans ce domaine de la fiscalit\u00e9, or la Suisse aujourd'hui accepter cette r\u00e9forme est-ce que \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne, l'OCDE n'ont plus rien \u00e0 nous reprocher en on est clean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:43:27 > 1:44:37) [92%] : \r\nAlors je dirais que c'est vraiment moins une la pression internationale est tr\u00e8s forte, la n\u00e9cessit\u00e9 d'abolir ces statuts fiscaux est r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9battu \u00e0 l'OCDE, la l'OCDE demande des comptes \u00e0 la Suisse, donc, cette situation n'est n'est pas tenable, donc c'est une n\u00e9cessit\u00e9, ce qu'il faut aussi dire aussi c'est que le le l'\u00e9l\u00e9ment, le coeur de cette r\u00e9forme qui concilie qui constate qui on incorpore des d\u00e9sirs des all\u00e9gements sont des all\u00e9gements qui sont aujourd'hui pratiqu\u00e9s par tous les \u00e9tats les all\u00e9gements notamment sur la la recherche d\u00e9veloppement sont en augmentation, donc on va vers un paysage international si vous voulez qui est incertain et avec, d'une des incitations dans tous les \u00c9tats qui se qui se multiplient, donc quand une concurrence fiscale accrue, en plus de \u00e7a, vous avez actuellement le d\u00e9bat sur l'\u00e9conomie num\u00e9rique qui risque \u00e0 terme de remettre en cause la location des profits au niveau international, donc je dirais que cette r\u00e9forme \u00e9tait n\u00e9cessaire en 2015 elle est vitale aujourd'hui la position suisse qui pourrait constituer \u00e0 maintenir ses statuts n'est pas tenable, elle est dommageable en fait pour la Suisse sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:44:37 > 1:45:00) [89%] : \r\nRobert Lalonde il y a la question qui se pose aujourd'hui, on l'entend cet apr\u00e8s- midi, hein, c'est sur apr\u00e8s- vers quoi on va en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts des entreprises vers cette sous- ench\u00e8re toujours plus bas, qui d\u00e9non\u00e7ait en l'occurrence aujourd'hui notamment par Christian Levrat, le Parti socialiste qui se rallient finalement au camp du non ou est-ce qu'il y a une discussion qui qui va faire qu'on va, on va finalement aller vers un taux plancher, il y a une discussion internationale et \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:45:00 > 1:46:19) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, en fait, si vous voulez, ce qu'il faut voir, c'est que la la r\u00e9forme de l'imposition ce qu'on a accept\u00e9 aujourd'hui qui correspond dans une large mesure la et 3 dans sa version qui \u00e9tait soumise au Parlement par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'inscrit dans la premi\u00e8re partie des travaux internationaux de l'OCDE qui vise, si vous voulez \u00e0 r\u00e9unir la substance et le revenu, la Suisse a fait beaucoup d'efforts \u00e0 ce niveau-l\u00e0, pour remplir les standards internationaux, alors que nous sommes \u00e0 peine en train de dig\u00e9rer ces standards internationaux \u00e0 laquelle la Suisse s'est ralli\u00e9 il y a un autre d\u00e9bat qui, si vous voulez, met en sc\u00e8ne les \u00c9tats de march\u00e9 qui disent : finalement, on a nos consommateurs chez nous et on voudrait finalement avoir une plus grande part du g\u00e2teau alors comme la Suisse est classiquement plut\u00f4t l'\u00e9tat des entreprises multinationales en tant que si\u00e8ge si vous voulez, il y a une perte de recettes fiscales qui risque de se mat\u00e9rialiser dans le futur avec ces r\u00e9formes et puis vous avez \u00e9voqu\u00e9 effectivement il y a une discussion au niveau international, ou on dit finalement est-ce qu'on devrait pas introduire un taux minimum, mais tous ces ces d\u00e9veloppements souligne d'autant plus la n\u00e9cessit\u00e9 de de cette r\u00e9forme parce que l'environnement international est tr\u00e8s tr\u00e8s incertain et, en fait, l'allocation, je le r\u00e9p\u00e8te, des profits au niveau international, ce sera le prochain d\u00e9fi pour la Suisse notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:46:19 > 1:46:35) [88%] : \r\nEt vous croyez-vous Robert Danon \u00e0 ce qu'ils disent les caisses vont se vider, c'est un r\u00e9el souci ou alors on doit suivre les entreprises qui nous disent : cet apr\u00e8s- midi notamment madame Amstein toutes ces r\u00e9formes en fait a m\u00eame plus d'argent dans les caisses, par rapport \u00e0 cet environnement que vous nous d\u00e9criviez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:46:35 > 1:47:44) [91%] : \r\nAlors ce que je peux vous dire, c'est que l'environnement international aujourd'hui est extr\u00eamement incertain et comp\u00e9titif, j'ai r\u00e9guli\u00e8rement eu des discussions avec des, avec des entreprises, le probl\u00e8me c'est l'incertitude li\u00e9e \u00e0 cette situation, si on n'a pas, on n'avait pas adopt\u00e9 cette r\u00e9forme fiscale, je pense qu'effectivement, on aurait eu des d\u00e9parts massifs d'entreprises notamment international pour plusieurs raisons, pour une question de taux d'imposition, mais avant tout, pour une question de s\u00e9curit\u00e9 juridique, la d\u00e9cision d'une entreprise de s'implanter dans un pays est effectu\u00e9 sur sur plusieurs ann\u00e9es, les entreprises ont besoin d'un cadre si vous voulez, qui est un cadre pr\u00e9visible la Suisse Mano \u00e0 cause de cette si vous voulez de cet interm\u00e8de de cette situation int\u00e9r\u00eat int\u00e9rimaires que nous avons v\u00e9cu depuis La H\u00e9rie 3 cette certitude \u00e9tait souvent mise \u00e0 mal et comme je l'ai dit, en plus de \u00e7a on a des d\u00e9veloppements r\u00e9cents qui sont actuellement en cours au niveau international qui rendent cette concurrence fiscale internationale, plus grande, donc, oui, oui, effectivement, si on n'avait pas vot\u00e9 cette r\u00e9forme, on aurait eu un risque important de, de, de transfert de fonctions je pense hors de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:47:44 > 1:47:48) [92%] : \r\nMerci pour vos lumi\u00e8res Robert Danone St\u00e9phane Deleury r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:47:48 > 1:48:17) [88%] : \r\nOui, Fribourg, le canton de Fribourg a livr\u00e9 ses r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, c'est 62 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes 68,4 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et puis restons \u00e0 Fribourg, mais plut\u00f4t en Gruy\u00e8re puisqu'\u00e0 Bulle, on en a parl\u00e9 plus t\u00f4t les bulles doivent se prononcer sur la professionnalisation de leur ex\u00e9cutif communal, h\u00e9 bien les loi disent non \u00e0 61,3 pourcent un nom assez clair le l'ex\u00e9cutif restera donc \u00e0 9 \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:48:17 > 1:48:22) [91%] : \r\nUne r\u00e9action \u00e0 ce qu'on a entendu de du professeur Danone Agostino Soldini du SSP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:48:22 > 1:49:27) [94%] : \r\nBen je crois que le le probl\u00e8me de cette votation n'\u00e9tait pas la suppression des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux parce qu'il y avait un accord g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, le probl\u00e8me c'est de savoir par quoi on les remplacer et comme le professeur l'a dit en r\u00e9alit\u00e9 au plan fiscal, on a fait H\u00e9rie III RFFA c'\u00e9tait \u00e0 la m\u00eame chose, il a utilis\u00e9 une formule de ce genre et c'est vrai parce que globalement, on a remplac\u00e9 des privil\u00e8ges fiscaux par de nouveaux privil\u00e8ges privil\u00e8ges fiscaux de nouvelles niches fiscales et on baisser massivement le taux d'imposition, ce que j'aimerais souligner c'est que, en gros c'est la continuit\u00e9 d'une politique, il faut se poser la question de ses cons\u00e9quences de cette politique, c'est une politique qui vise \u00e0 continuer \u00e0 attirer en Suisse des multinationales et elle prive cette politique en attirant des multinationales en Suisse par une par une politique de dumping fiscal massif, elle prive les pays pauvres de ressources essentielles \u00e0 leur d\u00e9veloppement, enfin c'est des situations r\u00e9elles ou des dizaines de millions de personnes dans les pays pauvres n'ont pas acc\u00e8s aux soins ou nourriture parce que les richesses produites par ces pays sont capt\u00e9s par des multinationales et transf\u00e9r\u00e9 en Suisse et nous ont dit non \u00e0 cette politique pr\u00e9datrice, donc des fois il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:49:27 > 1:49:36) [81%] : \r\nC'est aussi cette question en \u00e9mission sp\u00e9ciale, radio et t\u00e9l\u00e9vision, et on me signale qu'il y a une info, routes, excusez-moi, pas de vous interrompre en plein milieu de de la phrase inforoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:49:36 > 1:49:47) [91%] : \r\nUne petite info, routes, quel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur l'axe Yverdon, Neuch\u00e2tel, on signale des animaux sur la chauss\u00e9e, entre l'\u00e9changeur d'Yverdon Yverdon Ouest dans les 2 sens, pour ceux qui nous \u00e9coutent dans leur voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:49:47 > 1:50:03) [88%] : \r\nEh oui, je rappelle que nous sommes en \u00e9mission sp\u00e9ciale radiot\u00e9l\u00e9vision rtsinfo web et donc on bouscule un peu nos, nos habitudes pour vous, vous \u00e9voquiez votre point de vue Agostino Soldini avec Robert Danone aussi voulait r\u00e9pliquer je donne la parole \u00e0 \u00e9galement \u00e0 Lausanne professeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (1:50:05 > 1:51:03) [90%] : \r\nOui, je voudrais juste clarifier un point je j'entends souvent dans cette, dans cette discussion, en fait, le terme de de niches fiscales, je pense que c'est pas juste les, les, les, les, les incitations qui sont pr\u00e9vus par, en fait, cette r\u00e9forme sont non seulement accept\u00e9e internationalement, mais elles sont relativement modestes, si vous prenez par exemple l'incitation en mati\u00e8re de recherche et d\u00e9veloppement, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s modeste en comparaison internationale, donc je pense qu'en fait il y a aussi peut-\u00eatre un travail de de d'information \u00e0 faire \u00e0 ce niveau-l\u00e0 de faire comprendre peut-\u00eatre au public que ces niches sont pas ce que vous appelez des niches sont pas v\u00e9ritablement des niches, mais c'est des instits si des incitations fiscales qui sont largement pratiqu\u00e9e au niveau international, j'avais r\u00e9dig\u00e9 le la vie droit pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'\u00e9poque et on voulait des niches beaucoup plus large, et moi j'avais propos\u00e9 effectivement de recadrer pour avoir une conformit\u00e9 internationales et une conformit\u00e9 constitutionnelle plus grand, donc ce n'est pas je pense pas qu'on puisse dire que ce soit des des niches en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:51:03 > 1:51:18) [88%] : \r\nVoil\u00e0, je pense bien que vous avez pas l'accord sur ce terme-l\u00e0, on a beaucoup parl\u00e9 de RFF \u00e0 ses derni\u00e8res minutes, j'aimerais qu'on revienne \u00e0 l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral, la loi sur les armes, on le rappelle, donc c'est aussi un oui \u00e0 2 tiers un tiers \u00e0 St\u00e9phane, le rire, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:51:18 > 1:51:34) [80%] : \r\nUn assez fort R\u00f6stigraben pas Roestigraben ville campagne puisque dans l'certaines petites communes comme Enders dans le Jura ou dans le Haut-Valais ont fris\u00e9 90 pourcent de non de non, et \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Neuch\u00e2tel, on est Vert le 80 pourcent de oui pour l'instant aucun canton n'arrive, et cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:51:34 > 1:51:44) [86%] : \r\nEt on voit que le oui, le Hall o\u00f9 il est plus modeste, on va dire dans les cantons comme, Fribourg, Jura, elle valait ainsi en cas de la Suisse romande en g\u00e9n\u00e9ral Romaine Morard vous \u00eates Ostende Vernand au-dessus de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:51:46 > 1:52:07) [93%] : \r\nEt avec moi pour commenter ces ces r\u00e9sultats en policier, un commandant m\u00eame de la police Pascal Luthi vous \u00eates commandant de la la police neuch\u00e2teloise vous \u00e9tiez venu dans l'\u00e9mission de la matinale en d\u00e9but d'ann\u00e9e pour parler de cette votation et vous aviez dit \u00e0 l'\u00e9poque une Suisse hors de Schengen, ce serait un v\u00e9ritable cauchemar j'imagine votre soulagement en entendant les r\u00e9sultats du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:52:07 > 1:52:18) [89%] : \r\nOui, c'est en sa soulagement, effectivement, on va pouvoir continuer \u00e0 travailler dans avec ces nouvelles technologies avec ces \u00e9changes d'informations avec nos partenaires et je crois que c'est c'est un c'est un bon signal pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:52:18 > 1:52:26) [89%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que pour vous aujourd'hui, la Suisse est et plus s\u00fbre avec le le r\u00e9sultat du jour, on est mieux arm\u00e9 contre le terrorisme vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:52:26 > 1:52:47) [89%] : \r\nAlors je dirais surtout qu'on l'aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup moins bien arm\u00e9s, si, si les r\u00e9sultats du jour avait \u00e9t\u00e9 contraires, je pense qu'il risque d'\u00eatre du jour sont surtout la continuit\u00e9 de ce qui s'est fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les modifications sont sont minor\u00e9es vont dans le sens bien s\u00fbr d'un d'un renforcement mais c'est pas ceci, qui va changer le tout du du jour au lendemain, par contre effectivement un refus aurait changer fondamentalement la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:52:47 > 1:53:01) [92%] : \r\nComme toujours dans ce genre de votation, il a un compromis \u00e0 faire entre l'aspect libert\u00e9 et l'aspect s\u00e9curit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, les Suisses sont tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'aspect libert\u00e9 en tout cas en ce qui concerne les armes aujourd'hui \u00e0 votre sens, les aspects s\u00e9curitaires ont eu plus de poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:53:01 > 1:53:22) [92%] : \r\nMoi je pense surtout que que les Suisses ont vu que, effectivement, le le compromis sur la libert\u00e9 est relativement faible, je crois que les personnes qui s'opposait \u00e0 de fa\u00e7on tr\u00e8s de fa\u00e7on tr\u00e8s affirm\u00e9e \u00e0 cette nouvelle loi se situer sur un autre plan, sur un plan de de refus syst\u00e9matique de de de toute forme de collaboration de toute forme d'interaction avec les pays europ\u00e9ens o\u00f9 les pays membres de Schengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:53:22 > 1:53:50) [90%] : \r\nMais on voit se r\u00e9sultats en 67 pourcent peut-\u00eatre sur sur l'ampleur parce qu'il est vrai que vous me disiez tout \u00e0 l'heure, il y a du soulagement, mais la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9e, elle \u00e9tait tr\u00e8s forte et \u00e0 un certain moment, ou m\u00eame dans le camp des partisans de ce durcissement de la loi, on a eu peur, comment vous expliquez 67 pourcent oui aussi massif dans un pays o\u00f9 on est quand m\u00eame tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la tradition du citoyen- soldat \u00e0 la tradition du Tir sportif on on a senti que la touch\u00e9 quasiment \u00e0 l'identit\u00e9 \u00e0 l'ADN suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:53:50 > 1:54:23) [90%] : \r\nOui, il y avait une dimension \u00e9motionnelle, mais je pense qu'effectivement il regardons plus pr\u00e8s et on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et les policiers ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la tradition du Tir en Suisse on est ici dans un instant tire l'activit\u00e9 de ce stand Tir va pas du tout \u00eatre affect\u00e9s avec ces nouvelles dispositions donc tout cet attachement traditionnel tout ce tout cet attachement suisse aux armes ne sera pas touch\u00e9e, je pense aux tireurs sportifs, je pense aux chasseurs, donc effectivement je pense que c'est une d\u00e9cision raisonnable le r\u00e9sultat l'ampleur de ce r\u00e9sultat, j'ai de la peine \u00e0 le commenter ici, moi il me il me rassure : il montre que, finalement, la d\u00e9cision est plus rationnelle qu'\u00e9motionnelle de la part des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:54:23 > 1:54:37) [93%] : \r\nEst ce que c'est la fin peut-\u00eatre d'un mythe suisse de la confiance envers le citoyen arm\u00e9 en Suisse, on voit aussi que il y a plus que 10 pourcent des gens qui des hommes pour la grande majorit\u00e9 qui qui gardent leur arme apr\u00e8s leur service militaire est-ce qu'on s'\u00e9loigne de sa selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:54:37 > 1:55:09) [91%] : \r\nNon je pense pas, je pense pas du tout, je pense que la Suisse reste ici une exception dans la la confiance particuli\u00e8re qu'elle a envers son citoyen dans la proximit\u00e9 entre les instances responsables de la s\u00e9curit\u00e9, le citoyen, je pense que le r\u00e9sultat ici n'est pas du tout \u00e0 interpr\u00e9ter dans dans ce sens-l\u00e0 des des exceptions avaient \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 pour ces dispositions d'Schengen qu'il prenait acte de de cette confiance et cette situation particuli\u00e8re, vous le savez, les Suisses pourront continuer \u00e0 garder leur arme de service apr\u00e8s leurs obligations et je crois que cette confiance l'ann\u00e9e il c'est pas du tout sous cet angle-l\u00e0 qu'on peut interpr\u00e9ter le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:55:09 > 1:55:18) [93%] : \r\nAlors vous, \u00e7a va quand m\u00eame vous faire un petit peu plus de travail au policier parce qu'il y aura plus d'administratifs plus d'autorisation \u00e0 contr\u00f4ler, \u00e7a veut dire aussi moins de policiers sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:55:18 > 1:55:53) [92%] : \r\nOu alors, les chiffres sont pas ce sont enfin suffisamment grand pour que pour qu'il y ait un pour qu'on puisse marquer une diff\u00e9rence sur le terrain, mais c'est vrai, c'est vrai, ce travail administratif, le travail de la collaboration en g\u00e9n\u00e9ral n\u00e9cessite des des ressources et l\u00e0 aussi, faut faire un un compromis et je crois que l\u00e0 il \u00e9tait vite fait le le surplus de ressources que les polices vont devoir mettre \u00e0 disposition valent vraiment la peine et, surtout aussi, \u00e9videmment, il faudra l'appliquer de fa\u00e7on extr\u00eamement pragmatique, il faudra aussi d\u00e9velopper des outils, des interfaces informatiques Internet pour pour simplifier cette interaction et je crois que c'est pas \u00e7a qui va pr\u00e9t\u00e9riter le travail sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:55:53 > 1:56:06) [89%] : \r\nVous avez beaucoup dit \u00e0 quel point le SIA c'\u00e9tait important donc ce service d'\u00e9change d'informations, \u00e0 quel point Schengen est important aussi que cette norme va \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e jusqu'o\u00f9 on est d'accord, d'Harry si Schengen est aussi important que \u00e7a, c'est quoi le 1er pas proches ont pas que vous serez d'accord de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (1:56:06 > 1:56:42) [92%] : \r\nOn alors eu la la je peux pas regarder dans une boule de cristal mais c'est vrai que c'est vrai que finalement le Schengen s'adapte aussi \u00e0 l'\u00e9volution de la criminalit\u00e9 aujourd'hui cette criminalit\u00e9 dans dans tout l'espace Schengen et et bien sous contr\u00f4le, il faut, il faut voir par exemple en Suisse que cette criminalit\u00e9 baisse depuis depuis maintenant 7 ans, depuis 2012, c'est peut-\u00eatre pas un hasard que que que on \u00e0 peine depuis 10 ans, dans, dans, dans l'espace Schengen, maintenant, chaque fois qu'une nouvelle disposition va appara\u00eetre, je crois que je crois que la Suisse pourra regarder et faire son propre sa propre analyse et si un jour on n'est plus d'accord, h\u00e9 ben ma foi, on sera plus d'accord pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:56:42 > 1:56:50) [88%] : \r\nPas revot\u00e9 merci beaucoup Pascal L\u00fcthi, je rappelle que vous \u00eates commandant de la la police neuch\u00e2teloise, merci d'\u00eatre venu ici au stand Vernand pour commenter ce ce r\u00e9sultat du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:56:50 > 1:56:53) [87%] : \r\nMerci Romaine Morard Linda Bourget, vous voulez intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:56:54 > 1:57:39) [90%] : \r\nOui, finalement, \u00e7a fera un peu un des propos qu'on vient d'entendre Monsieur Luthi, aujourd'hui on a l'impression que ce qui domine dans les 2 objets, c'est vraiment une logique de r\u00e9signation sur les armes, finalement, il n'y avait pas vraiment d'arguments forts, un en faveur de cette nouvelle directive ce qu'on a surtout entendu c'\u00e9tait que quelque part, il y avait pas de choix parce qu'il ne fallait pas risquer de sortir de Schengen et puis sur la RFFA, c'est un petit peu pareil, on a entendu tout \u00e0 l'heure, le professeur d'Danon, qui, qui a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, l'a rappel\u00e9 la pression, l'importance de la pression internationale sur les statuts fiscaux qui \u00e9tait condamn\u00e9, donc l\u00e0 aussi la logique, c'est un peu dire qu'on n'avait pas le choix, et donc finalement sur 2 objets de nature tr\u00e8s diff\u00e9rente, h\u00e9 bien c'est vraiment la raison qui l'emporte sur la passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:57:39 > 1:57:52) [86%] : \r\nSur les armes, j'ai quand m\u00eame fait r\u00e9agir \u00e0 une des invit\u00e9s qui nous a rejoint, c'est Isabelle Chevalley conseill\u00e8re nationale vers lib\u00e9ral qui, chez nous, elle a hoch\u00e9 la t\u00eate quand vous avez dit qu'il n'y avait pas d'argument fort pour le oui qu'est-ce que qu'est ce que vous avez pens\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 Isabelle Chevalley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:57:52 > 1:58:02) [90%] : \r\nBah, \u00e9coutez, je pense quand m\u00eame que de rester dans Schengen, Dublin, c'est quand m\u00eame un argument extr\u00eamement fort et si on \u00e9tait sortie de Schengen Dublin je non, imaginez ce que \u00e7a aurait donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:58:02 > 1:58:06) [92%] : \r\nOn est d'accord, c'\u00e9tait pas le corps du texte, sur lequel on vote, c'est une cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:58:06 > 1:58:11) [86%] : \r\nOui, on n'en a pas, moyennant quoi je t'en fait partie d'un club on s'adapte les r\u00e8gles du club c'est tout quoi afin de le riz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:58:11 > 1:58:30) [90%] : \r\nOui, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs du c\u00f4t\u00e9 du canton du Jura, \u00e0 61,9 pourcent de oui \u00e0 cette r\u00e9vision de la loi sur les armes 67,9 pourcent de oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et puis \u00e0 Bulle rappelons ce ce r\u00e9sultat, les Bullois disent non \u00e0 la professionnalisation de l'ex\u00e9cutif un an \u00e0 hauteur de 61,3 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (1:58:30 > 1:58:37) [84%] : \r\nBulle, on y va, vous y \u00eates Karine r\u00e9gie or alors c'est c'est clair et Net, les ont d\u00e9cid\u00e9 de maintenir statu quo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:58:42 > 1:58:43) [87%] : \r\nJe n'entends pas Carine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (1:58:47 > 1:59:40) [91%] : \r\nPerdure, plusieurs \u00e9l\u00e9ments ont tr\u00e8s certainement pes\u00e9 dans la balance : premi\u00e8rement, il y a ce rapport qui pr\u00e9conise le passage, la professionnalisation \u00e0 partir de 25000 habitants bulle, on a un peu plus de 23000 il y a la masse salariale en 2\u00e8me position des co\u00fbts tr\u00e8s certainement qui auront pes\u00e9 dans la balance, parce que pour professionnaliser finalement l'ex\u00e9cutif, on s'est pass\u00e9 de 500000 francs actuellement, avec 9 membres \u00e0 un demi-1000000 pour \u00e0 \u00e0 1000000 pour 5 membres et puis peut-\u00eatre un 3\u00e8me point c'est un resserrement pour les plus petits partis qui aurait une perc\u00e9e plus difficile, quoi qu'il en soit, aujourd'hui, les Bulgares r\u00e9it\u00e8rent leur confiance en leur ex\u00e9cutif qui devront accomplir leur t\u00e2che \u00e0 temps partiel, une t\u00e2che difficile parce que la ville de Bulle est en pleine mutation, ils auront de gros dossiers \u00e0 g\u00e9rer, notamment la mobilit\u00e9, le logement ou encore les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:59:40 > 1:59:50) [88%] : \r\nVous \u00eates politicienne Isabelle Chevalley milicienne, comme on dit au Conseil national sur cette question de la professionnalisation dans des ex\u00e9cutifs d'une ville qui a bient\u00f4t 25000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:59:51 > 1:59:55) [84%] : \r\nLes citoyens disent non mais-ce que ceux qui sont aux affaires en pas un poids lourd sur leur \u00e9paule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (1:59:56 > 2:00:20) [92%] : \r\nC'est, c'est compliqu\u00e9, c'est compliqu\u00e9 parce que les Ducks, les dossiers deviennent de plus en plus compliqu\u00e9, on le voit avec l'am\u00e9nagement du territoire et on demande \u00e0 des gens qui sont pas du m\u00e9tier, somme toute, de faire mieux que les gens du m\u00e9tier, parce qu'ils sont cens\u00e9s appliquer ces lois, c'est c'est pas simple, alors si on veut pas professionnaliser ces ces professions, h\u00e9 bien il faudrait au moins aider, accompagner mieux les miliciens pour qu'ils puissent accomplir leur t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:00:20 > 2:00:42) [87%] : \r\nClaudine Amstein vous n'\u00eates pas politicienne, mais c'est vous l'avez, vous avez \u00e9t\u00e9 le Grand Conseil a \u00e9t\u00e9 quelle \u00e9tiquette lib\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9poque, c'est parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un peu, il a l'air pas encore d\u00e9but en tout cas qu'est-ce que vous pensez de ce poids qui p\u00e8se sur les politiques, cette discussion professionnalisation oui ou non on n'est pas dans ce pays est en train de prolonger l'illusion finalement connaissent pas des professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (2:00:42 > 2:01:20) [92%] : \r\nC'est vrai que nous avons \u00e9t\u00e9 constitue avec Isabelle, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est vrai que j'ai toujours \u00e9t\u00e9 attach\u00e9 \u00e0 la milice parce que \u00e7a, \u00e7a veut dire l'engagement citoyen \u00e0 tous les niveaux, mais c'est vrai qu'on commence \u00e0 arriver aux limites de l'exercice, par rapport \u00e0 la complexit\u00e9 des dossiers et de pouvoir aussi trouver des personnes qui ont le taux de s'engager, c'est aussi un d\u00e9fi auquel on doit s'attacher, je dois avouer que coach, je vois qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on a Automne sujets de votation pour un dimanche, on voit qu'il y a peut-\u00eatre des r\u00e9flexions qui doivent \u00eatre men\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:01:20 > 2:01:22) [97%] : \r\nVous \u00eates en train de nous dire qu'il faut professionnaliser le citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (2:01:23 > 2:01:28) [79%] : \r\n\u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a que t'envoie taux de sujets de votation et il faut mal d\u00e9go\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:01:28 > 2:01:43) [86%] : \r\nPolitique, enfin je plaisantais, mais c'est ce il faut politique donne finalement aux citoyens la responsabilit\u00e9 mais ne tranche pas nos actes, par exemple, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 il y avait 2 projets de caisses de pr\u00e9vention de l'\u00c9tat qui \u00e9tait totalement antith\u00e9tiques et on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 d'en choisir un ou l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (2:01:43 > 2:02:05) [91%] : \r\nEt puis, \u00e7a veut dire que le citoyen, on l'appelle de plus en plus \u00e0 voter alors on on se vante de notre d\u00e9mocratie, c'est bien, mais je pense qu'il faut pas non plus d\u00e9go\u00fbter le citoyen, le citoyen s'il \u00e9lit des gens, c'est qu'il leur donne une, il estime qu'ils ont un sens de la responsabilit\u00e9 pour prendre des d\u00e9cisions, je crois que \u00e7a, il faudra pas l'oublier, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:02:05 > 2:02:16) [86%] : \r\n14 heures 00 et 6 secondes St\u00e9phane Deleury on va faire un point sur les r\u00e9sultats de cet apr\u00e8s- midi, \u00e9mission sp\u00e9ciale Radio T\u00e9l\u00e9vision web autour de ces votation f\u00e9d\u00e9rale, cantonale et communale de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:02:16 > 2:03:56) [89%] : \r\nPierre des Suisses disent oui \u00e0 la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes, projection GfS de nombreux cantons livr\u00e9 le r\u00e9sultat d\u00e9finitif, on peut relever quelques oui relativement modeste \u00e0 Schwytz 51,6 hommes Oberwald 51,7, c'est l\u00e0 qu'on ait le moins enthousiastes mais aucun canton n'a gliss\u00e9 de non dans les urnes en Suisse romande dans le d\u00e9tail, r\u00e9sultats d\u00e9finitifs \u00e0 Fribourg 62 pourcent de oui d\u00e9finitif aussi dans le Jura 61,9 72,6 \u00e0 Neuch\u00e2tel 57,1 oui, un peu plus modeste dans le canton du Valais \u00e0 cette r\u00e9vision sur les armes, la r\u00e9forme fiscale est elle aussi accept\u00e9 par 2 tiers des Suisses 66 pourcent, selon gfs, l'institut de sondages qui travaille pour la SSR aujourd'hui cette r\u00e9forme fiscale RFFA est accept\u00e9 par tous, pour l'instant, c'est le canton de Vaud qui est le plus enthousiaste, avec plus de 80 pourcent de oui Fribourg a livr\u00e9 des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, c'est 68,4 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est encore provisoire 62,7 Jura d\u00e9finitif 67,9 Neuch\u00e2tel 72,4 le Valais 71,8 on votait aussi dans les cantons, on va pas tout donn\u00e9 cette fois-ci mais s\u00e9lectionn\u00e9 quelques objets importants comme l'imposition des entreprises \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est oui \u00e0 58,5 pourcent r\u00e9sultats quasi- d\u00e9finitifs sur ce de r\u00e9forme cantonale de la fiscalit\u00e9 des entreprises, l'heure d'ouverture des magasins les Genevois ont dit oui \u00e0 53,1 pourcent l'initiative pour une politique culturelle coh\u00e9rente est accept\u00e9e par 82,8 pourcent des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:03:56 > 2:04:17) [91%] : \r\nMerci pour ce tour d'horizon, St\u00e9phane Deleury un accueil dans la nouvelle invit\u00e9e : Isabelle Chevalley on l'a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 un nouvel invit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, bonjour, bonjour, vous vous \u00eates directeur Romand d'Avenir Suisse r\u00e9fl\u00e9chissez pour nous \u00e0 l'avenir de ce pays, et vous avez des propositions, notamment en mati\u00e8re d'AVS, c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9, les assurances sociales, on va en parler dans la derni\u00e8re heure de cette \u00e9mission se dote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:04:17 > 2:04:33) [87%] : \r\nQui avait assis, il vous int\u00e9resse au plus haut point, aujourd'hui on a 2 milliards par ann\u00e9e et qui vont arriver \u00e0 l'AVS avec ce oui des Suisses, RFF, mais le reste de l'assainissement de cette assurance, h\u00e9 bien c'est un gros travail, qu'est ce qu'il faut faire, selon vous, maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:04:33 > 2:05:47) [89%] : \r\nOh, moi je pense qu'effectivement on a gagn\u00e9 avec cette votation aujourd'hui quelques une r\u00e9flexion, ce serait bien qu'il soit, pas seulement des ann\u00e9es de r\u00e9flexion mais aussi des ann\u00e9es d'action, le projet, on le conna\u00eet les enjeux, vous les avez \u00e9nonc\u00e9, je pense qu'il faut maintenant qu'on maintenant qu'on a vot\u00e9 seulement une, une injection suppl\u00e9mentaire de fonds financiers, je pense qu'il faut aussi parler d'ajustement structurel, l'AVS, on ne peut pas l'assainir, simplement en allongeant toujours plus d'argent que ce soit par la TVA, ou par des cotisations, \u00e7a s'adapte salariale r\u00e9forme structurelle, \u00e7a c'est quoi \u00e7a, les choses qui font mal, c'est des choses qui font mal, qu'on n'aime pas dire mais il faut parler de l'\u00e2ge de la retraite, il faudra relever l'\u00e2ge de la retraite des femmes, il faut r\u00e9fl\u00e9chir si l'AVS mais il faut aussi voir \u00e7a dans un contexte plus large et aussi la r\u00e9forme du 2\u00e8me, pilier de la pr\u00e9voyance professionnelle ou les autres partenaires sociaux devraient venir aussi cet \u00e9t\u00e9 avec leurs propositions, l\u00e0 aussi, je pense qu'il y a des ajustements \u00e0 faire, pas tant seulement sur le plan financier, mais aussi pour mieux r\u00e9pondre \u00e0 l'\u00e9volution de du march\u00e9 du travail, on parle beaucoup de de temps partiel, beaucoup des femmes qui, par l'auto qui travaillent \u00e0 temps partiel, des gens qui ont aussi plusieurs employeurs en parall\u00e8le ces gens-l\u00e0 typiquement sont moins bien couverts par la pr\u00e9voyance professionnelle, donc je pense autour de de cette th\u00e9matique des rentes de l'apr\u00e8s- professionnel il y a, il y a plus qu'un chose \u00e0 faire sur le plan structurel et sur le plan physique comme vous dites on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:05:47 > 2:05:56) [94%] : \r\nDonne du temps, avec cette r\u00e9forme RFFA combien de temps avant de trancher dans le vif : combien de temps avant que les femmes doivent aller la retraite \u00e0 65 ans, si je vous \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:05:56 > 2:06:37) [89%] : \r\nOn a presque rat\u00e9 le train, on s'est juste permis de de se payer un taxi \u00e0 2 milliards de francs aujourd'hui avec, avec cette votation parce qu'on se donne effectivement une bouff\u00e9e d'air de 4 ans ou avant que que les chiffres parce que franchement dans le rouge, \u00e7a veut dire que 4 ans \u00e7a para\u00eet long, mais c'est, c'est 3 fois rien : imaginez, si on a le message qui vient cet \u00e9t\u00e9 si la chambre apr\u00e8s l'eau, les chambres, une fois \u00e9tant r\u00e9\u00e9lu au mois d'octobre commence seulement le dossier au printemps de l'ann\u00e9e prochaine, vous voyez d\u00e9j\u00e0 qu'on a, on encourt pas vraiment discuter et tout d'un coup on nous parlera de nouveau des prochaines \u00e9lections de 1922 2023 et et et les on dira mais apr\u00e8s les \u00e9lections en zone inconnue au moment de r\u00e9flexion donc vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s vite arriv\u00e9 que des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes sur la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:06:37 > 2:06:54) [92%] : \r\nMatthias Reynard, vous \u00eates encore avec nous en Direct de Sion, conseiller national socialiste sur ces questions d'c'est ce que, avec ce oui \u00e0 RFFA on n'a pas eu encore une excuse, entre guillemets, pour ne pas vraiment prendre les les d\u00e9cisions qui font mal, ce qu'on dit voil\u00e0, la r\u00e9forme n'est pas urgente et on va continuer d'attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (2:06:55 > 2:08:06) [93%] : \r\nPour ce qui est s\u00fbr, c'est que c'est une victoire pour pour les retrait\u00e9s, c'est une victoire pour l'AVS parce que ces 2 milliards en plus par ann\u00e9e pour pour l'AVS et que \u00e7a se fait sans d\u00e9t\u00e9riorer les prestations et que \u00e7a se fait par un financement qui est solidaire parce que quand vous vous augmentez les cotisations salariales, c'est une revendication de la gauche depuis des ann\u00e9es, h\u00e9 bien c'est finalement les entrepreneurs et les personnes les plus fortun\u00e9s qui finance parce qu'on a un financement qui est solidaire dans l'AVS avec des cotisations qui sont pas plafonn\u00e9s mais des rencontres qui sont plafonn\u00e9s donc voil\u00e0 on a un financement la Caisse Solidaire, ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a nous donne un peu d'air, tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9 mais \u00e7a nous donne de l'air et \u00e7a nous permet d'avoir, d'\u00eatre dans des meilleures conditions maintenant pour n\u00e9gocier, mais aussi pour r\u00e9sister et pour s'opposer \u00e0 cette place et tentative de de de d\u00e9t\u00e9rioration des prestations qu'on vient d'entendre, et que ce qu'on entend syst\u00e9matiquement au Parlement de la part de la droite avec des volont\u00e9s d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite, l\u00e0 on parle de 65 mais en fait ce qu'ils veulent c'est 66 67 ans c'est pas, s'ils veulent faire bosser les gens jusqu'\u00e0 70 ans alors qu'\u00e0 50, ils consid\u00e8rent qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9 du travail, donc on doit aujourd'hui r\u00e9sister face \u00e0 ces tentatives l\u00e0 et puis tout le financement toute la, la, la suite du financement de l'AVS n'est pas encore r\u00e9solu mais l\u00e0 on a un peu d'air pour pour n\u00e9gocier et pour \u00eatre dans une position optimale pour eux pour la suite des d\u00e9bats au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:08:06 > 2:08:17) [88%] : \r\nJean-Claude Rennwald, ancien \u00e9lu \u00e0 Berne lui disait 10 ans avant qu'on arrive \u00e0 \u00e0 65 ans pour tous cela Matthias Reynard dit non, maintenant il faut r\u00e9sister \u00e0 votre programme J\u00e9r\u00f4me Cosandey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:08:17 > 2:09:14) [88%] : \r\nParce que c'est un petit peu \u00e7a montre un petit peu le l'ironie du d\u00e9bat, on nous a tout dit, redit qu'il fallait accepter le projet d\u00e8s aujourd'hui parce qu'on allait faire une r\u00e9forme structurelle qui va suivre, \u00e0 peine on a vot\u00e9 oui, on nous dit non non non on veut pas toucher l'\u00e2ge de la retraite, c'est pas quelque chose de bont\u00e9 de coeur, moi je pr\u00e9f\u00e9rerai aussi dit repartant m\u00eame \u00e0 62 ans, si c'est possible, le probl\u00e8me c'est qu'effectivement on a de plus en plus de personnes qui vont partir \u00e0 la retraite 6 ans il peut rien y sont n\u00e9s il y a 60 ans, il y a 62 ans aujourd'hui partent \u00e0 la presse qui sont juste plus nombreux que la g\u00e9n\u00e9ration d'avant la g\u00e9n\u00e9ration qui suit, elles sont les moins nombreuses et donc on a d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 voudra faire quelque chose, donc soit on peut toucher le niveau des rentes, je pense que \u00e7a politiquement, personne n'en veut et et c'est pas, ce serait pas \u00e7a, pas pertinent de devises et \u00e7a soit faut ajuster l'\u00e2ge de la retraite, ou bien faut il faut payer plus, est ce qu'on veut toujours payer plus, c'est ce qu'on veut payer aujourd'hui une demi- heure et souvent es Jean peu surpris dire on en re\u00e7oit une bouff\u00e9e d'air, monsieur Hainard qui dit il faut on re\u00e7oit une bouff\u00e9e d'air, il faudra discuter sur ce qu'il faut faire mais si, la, la seule chose qu'il faut faire c'est pay\u00e9 plus ou quel est le but de ces 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:09:14 > 2:09:30) [86%] : \r\nTout \u00e7a ne m\u00e8ne \u00e0 rien, Agostino Soldini je vous \u00eates battue vous contre Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 un an en 2017, vous entendez l\u00e0 o\u00f9 sont toujours en soi, on doit payer plus Net, plus de sa poche, soit il faut trouver une autre solution sur l'\u00e2ge de la retraite, c'est les seules solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (2:09:30 > 2:09:46) [86%] : \r\nMais c'est le discours pas le traditionnel, on l'entend tout le temps, \u00e9videmment si vous mais ce qui est une autre voie, il y a, il y a une autre voie, parce qu'on sait tr\u00e8s bien qu'aujourd'hui les difficult\u00e9s de la vieillesse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame le souligner dans le cas de messages pour la Herriot de il y a 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (2:09:46 > 2:10:53) [89%] : \r\nSans li\u00e9e en partie \u00e0 la politique de d\u00e9fiscalisation des poss\u00e9dants parce que par exemple vous prenez sur les dividendes, \u00e9videmment si vous d\u00e9fiscaliser une partie des dividendes, il y a moins de rentr\u00e9e, tant pour la conf\u00e9d\u00e9ration que au niveau des assurances sociales parce qu'un certain nombre d'entrepreneurs, salari\u00e9s leur entreprise sont incit\u00e9es \u00e0 verser un donc plut\u00f4t qu'en salaire parce qu'il il doit pas payer de cotisations sociales, donc il y a un probl\u00e8me, et les 2 choses sont \u00e9troitement li\u00e9s, si on fait des cadeaux fiscaux aux actionnaires on on paye le prix au niveau des recettes \u00e9galement de l'AVS et je j'ai pris l'exemple des dividendes, je pourrais prendre l'exemple de l'\u00e9galit\u00e9 salariale qui sera l'objet de la plus grande mobilisation qui a connu la Suisse depuis au moins la 2\u00e8me guerre mondiale, la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin prochain justement si il y avait \u00e9galit\u00e9 salariale y aurait aucun souci au niveau des retraites parce qu'on pourra s'assurer des rentes digne de ce nom aujourd'hui toute la politique non non non, je n'avait Saint-Gobert moi je jeudi le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset va venir avec un projet d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes AVS 21 73 21 on ao\u00fbt prochain, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame nous combattrons cette mesure nous essaierons la coul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:10:53 > 2:11:06) [87%] : \r\nQue l'avion fait maudite Agostino Soldini c'est oui, il va falloir plus pour l'AVS mais ce n'est pas dans ses poches des employeurs, des employ\u00e9es qu'il faudra aller chercher par l'artisan que nous sommes tous, mais dans celle des actionnaires oui sur les dividendes de la taxation des transactions finance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (2:11:06 > 2:11:13) [73%] : \r\nTous les gains surpris le composant les pourquoi est ce qu'il faudrait absolument aller chercher dans la poche de de choses et avoir ce qu'ils vont aller son bon \u00e7a va mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:11:13 > 2:11:16) [78%] : \r\nLa rentable mais si Monsieur Baroin, si vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (2:11:16 > 2:11:20) [66%] : \r\nVoil\u00e0, c'est pas des forces de salari\u00e9s c'est Soldini ben c'est parfait pr\u00e9sident belge vient d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:11:20 > 2:11:26) [84%] : \r\nJe d\u00e9fends l'\u00e9conomie suisse et l'\u00e9conomie suisse est constitu\u00e9 d'employeurs et d'employer et tous ensemble, en fait, l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (2:11:26 > 2:11:31) [78%] : \r\nNon, justement, il y a des int\u00e9r\u00eats daf\u00fcr allemand une divergence Soldini entrepreneurs et entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:11:31 > 2:12:55) [85%] : \r\nLa Renta, voyant la rente AVS moyenne des hommes et des femmes, elle est quasi identique \u00e0 la m\u00eame, un chou\u00efa plus grande voil\u00e0 de 1000 femmes pour les femmes, donc la la la la la, l'homme d\u00e9bat que vous donnez, l\u00e0 c'est c'est on on s'\u00e9loigne compl\u00e8tement maintenant effectivement sur la question, faut si on veut payer plus ce monsieur, je vous ai pas interrompu, bon ben c'est \u00e7a, c'est pas pour des soutenir Sylvain, un peu de \u00e7a et de et de de des s\u00e9ances le le et la question qu'on doit se poser effectivement assez combien on va investir plus et \u00e7a co\u00fbtera quelque chose qu'on prenne de l'imp\u00f4t qui soit, ce sera toujours de l'imp\u00f4t, il ne faut pas, il ne faut pas croire qu'il y un imp\u00f4t qui fait mal, puis un autre qui fait pas mal l'imp\u00f4t c'est forc\u00e9ment de l'argent qu'on retire du circuit \u00e9conomique, voil\u00e0 ce qu'on va parce que ses moyens de le payer, alors certains comme moi y a il y a y a y avait pass\u00e9 effectivement une discussion de, de, de redistribution mais mais c'est faux de croire que si on prend de l'imp\u00f4t, il y aura pas de cons\u00e9quences cet imp\u00f4t ce sera peut-\u00eatre des, des, des prestations de qui, qui qui emploie des PV des petites mains aussi c'est c'est il y a, il y a tout un \u00e9quilibre entre l'\u00e9conomie, c'est pas qu'il y a tous les riches dans un c\u00f4t\u00e9 et les pauvres de l'eau, tout le monde est impliqu\u00e9 dans cette m\u00eame \u00e9conomie et donc si on diminue le pouvoir d'achat, dans son ensemble, en augmentant l'imp\u00f4t, peu importe le moyen, vous le faites par l'imp\u00f4t sur les dividendes par l'imp\u00f4t sur le revenu, que voulez-vous que vous diminuez le pouvoir d'achat parce que vous augmentez les cotisations salariales, notre \u00e9conomie va leur sentir, donc il faut trouver un \u00e9quilibre, suis pas en train de dire qu'il ne faut pas du tout un veau, augmenter l'imp\u00f4t je suis entrain de dire qu'il ne faut pas du tout touch\u00e9 les coordinations salariale mais je pense qu'il a un \u00e9quilibre \u00e0 trouver, et l\u00e0, le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite est une partie de cette \u00e9quation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:12:55 > 2:13:10) [89%] : \r\nAlors pendant un moment, a chang\u00e9 de th\u00e8me votation cantonale du c\u00f4t\u00e9 de Berne, on s'int\u00e9resse \u00e0 l'aide sociale aussi grande discussion autour des minima d'aide sociale dans le canton de Berne C\u00e9drika de Rover, vous \u00eates en Direct de la capitale f\u00e9d\u00e9rale, est ce qu'on a des indications sur le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (2:13:12 > 2:14:07) [90%] : \r\nOui, des indications effectivement pas de r\u00e9sultats d\u00e9finitifs encore mais mais des tendances qui sont en notre possession le projet populaire qui viserait \u00e0 \u00e0 rehausser l'aide sociale serait rejet\u00e9e par contre pour le projet du Grand Conseil qui lui rabot tr\u00e8s de 70 francs par mois, le forfait d'entretien h\u00e9 bien l\u00e0, on devrait \u00eatre aux alentours de 50 50 extr\u00eamement serr\u00e9, alors j'utilise le conditionnel parce que ce sont des projections, mais \u00e0 l'heure actuelle, on est proche du 50 50, alors on va attendre avec impatience les r\u00e9sultats des des villes qui pourraient faire la diff\u00e9rence, Bienne Berne \u00e9galement des villes qui d'habitude sont un peu plus marqu\u00e9 \u00e0 gauche, mais en m\u00eame temps qui ont oscill\u00e9, les co\u00fbts d'aide sociale \u00e0 l'aide les plus \u00e9lev\u00e9s, donc du coup, bien malin celui qui pourrait pronostiquer le le r\u00e9sultat d\u00e9finitif, on ira au bout du suspense et il y a beaucoup de cantons en Suisse, qui s'int\u00e9resse au r\u00e9sultat de cette votation, on le rappelle, notamment en Suisse al\u00e9manique, c'est le cas de B\u00e2le- Campagne : c'est le cas d'Argovie qui qui songe aussi \u00e0 baisser leurs prestations d'aide sociale est-ce que Berne va ouvrir la voie, r\u00e9ponse aux alentours de 15 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:14:07 > 2:14:10) [72%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9dric de revers St\u00e9phane Deleury r\u00e9sultat tisse du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:14:10 > 2:15:09) [92%] : \r\nOui, c'est le choc, puisqu'un canton a enfin livr\u00e9 un r\u00e9sultat n\u00e9gatif au plan f\u00e9d\u00e9ral, c'est le Tessin qui dit non \u00e0 la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes \u00e0 hauteur de 54,5 pourcent c'est le 1er canton \u00e0 dire non, on n'y croyait plus, et du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9forme fiscale RFFA h\u00e9 bien le canton du Tessin dit oui \u00e0 64,9 pourcent il est dans la ligne du reste du pays, sur cet objet votation communale, puisque j'ai la parole du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Imier dans le canton de Berne, la Maison de la musique est accept\u00e9e par 53,2 pourcent des votants et puis dans le canton de Lucerne, il y avait une \u00e9lection compl\u00e9mentaire enfin une \u00e9lection au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, au gouvernement du canton de Lucerne et les 2 sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, Paul Winiker, UDC et Marcel Schwerzmann sans parti ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, la tentative de Korintha B\u00e4rtsch, la verte d'entr\u00e9e et de devenir la seule femme de ce gouvernement, a donc \u00e9chou\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (2:15:09 > 2:15:22) [88%] : \r\nAlors que les pronostics la plut\u00f4t sur une des 2 premi\u00e8res places, St\u00e9phane Deleury, S\u00e9verine Andrus, vous \u00eates notre correspondante en en Suisse al\u00e9manique \u00e0 Z\u00fcrich, on attendait une ouverte au Conseil d'\u00c9tat, ce ne sera pas le cas, Lucerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (2:15:22 > 2:16:11) [89%] : \r\nOui, on sait ses partisans esp\u00e9raient un sc\u00e9nario \u00e0 la z\u00fcrichoises hein, ou le le jeune vers Martine coma a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 s'imposer le le mois dernier, c'est pas le cas, hein, pas de vague verte, pas de sc\u00e9nario \u00e0 la z\u00fcrichoises \u00e0 Lucerne aujourd'hui pour ce second tour, donc l'\u00e9cologiste Korintha B\u00e4rtsch n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 entrer dans l'ex\u00e9cutif, elle a perdu son pari, elle qui pourtant avait effectivement cr\u00e9er la surprise au 1er tour et esp\u00e9rait s'imposer en tant que femme et verte au sein d'un ex\u00e9cutif lucernois exclusivement bourgeois et masculin qui le est donc les 2 candidats sortants, l'UDC Paul Winiker et l'ind\u00e9pendant Marcel Schwarzman ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus par les Lucernois et cela en d\u00e9pit de politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 pas mal critiqu\u00e9e sous l'ancienne l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (2:16:11 > 2:16:20) [82%] : \r\nS\u00e9verine est ce qu'on a r\u00e9sultats Saint-Gall au gaz St\u00e9phane Deleury r\u00e9sultat saint-gallois peut-\u00eatre avant de de vous donner la parole, S\u00e9verine, il y avait aussi une \u00e9lection compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:16:20 > 2:16:32) [83%] : \r\nOui, pour le Conseil des \u00c9tats et c'est B\u00e9n\u00e9dicte toujours que le PDC qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu comme attendu, il remplace donc Karin Keller-Sutter, qui a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 \u00e0 des destins sup\u00e9rieure, puisqu'il est devenue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, le PDC Benedikt W\u00fcrth est donc conseiller aux \u00c9tats du canton de Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:16:32 > 2:16:36) [80%] : \r\nS\u00e9verine Bruce, l\u00e0 c'est le r\u00e9sultat qui \u00e9tait attendu, c'est le grand favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (2:16:36 > 2:16:58) [88%] : \r\nOui, il \u00e9tait le grand favori, hein, le PDC B\u00e9n\u00e9dicte Wurth il a donc devanc\u00e9 l'appel, Suzanne, puis une sc\u00e8ne se Stauffacher et l'UDC Mike Egger pour le PDC saint-gallois c'est une sorte de retour \u00e0 la normale parce que le parti r\u00e9cup\u00e8re ainsi son si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats qui l'avait perdue il y a 8 ans dans un canton, le canton de Saint-Gall o\u00f9 le PDC est traditionnellement forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:16:59 > 2:17:44) [89%] : \r\nMerci beaucoup, S\u00e9verine Andrus, on a eu beaucoup d'invit\u00e9s qui qui sont pass\u00e9s par nos plateaux diff\u00e9rents nous Direct on prend cong\u00e9 de Matthias Reynard Sion, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci aussi \u00e0 Agostino Soldini du SSP qui \u00e9tait avec nous cet apr\u00e8s- midi, on accueillera encore un nouveau dans la suite de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 15 heures, on parle d'AVS finalement ce volet cet autre volet de la RFFA que qui \u00e9taient propos\u00e9s aux Suisses, l'avenir de cette, de cette AVS finalement Isabelle Chevalley est ce qu'il passe aussi par une modification, pas seulement de l'\u00e2ge de la retraite des femmes et, peut-\u00eatre, des femmes et des hommes mais aussi une un assouplissement se baser sur l'esp\u00e9rance de vie, il y a des partis, il y a m\u00eame des syndicats qui commencent \u00e0 aller dans cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:17:45 > 2:18:53) [91%] : \r\nJe pense qu'il faut arr\u00eater de parler de l'\u00e2ge de la retraite, c'est quelque chose qui bloque qui va vraiment jamais nous faire avancer, on devrait parler plut\u00f4t d'ann\u00e9es de cotisation par rapport \u00e0 cette AVS \u00e7a permettrait de \u00e0 mon avis, de sortir de l'orni\u00e8re dont on n'arrive pas \u00e0 sortir depuis maintenant 4 5 r\u00e9formes qu'on ne passe pas devant le peuple, par rapport \u00e0 \u00e0 lui lorsqu'on a cr\u00e9\u00e9 l'AVS au d\u00e9part et, aujourd'hui, les conditions sont totalement diff\u00e9rentes, si on ne change pas ses conditions, on n'est pas dans un syst\u00e8me durable et il va t\u00f4t ou tard s'effondrer et aujourd'hui on a mis une empl\u00e2tre sur une jambe de bois, c'est pour \u00e7a que nous, les Verts, lib\u00e9raux, on \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ce marchandage un AVS r\u00e9forme fiscale et le d\u00e9bat qui qui \u00e9tait sur ce plateau avant, entre autres, avec Matthias Reynard montrent que la gauche n'est pas pr\u00eate du tout \u00e0 faire des r\u00e9formes qui vont faire mal, elles vont faire mal parce que le syst\u00e8me doit \u00eatre Otto porteur, il ne peut pas constamment faire l'objet de marchandage, que ce soit avec la r\u00e9forme fiscale ou je ne sais pas quoi parce que maintenant qu'on a alli\u00e9 2 objets qui ont rien \u00e0 voir, alors je pense que on n'a pas fini de voir ce genre de marchandage \u00e0 Berne j'esp\u00e8re que vous savez mieux que l'AVS concr\u00e8tement le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (2:18:53 > 2:19:03) [95%] : \r\nVous \u00eates d'accord avec l'id\u00e9e de faire \u00e9voluer l'\u00e2ge de la retraite, on va dire officielles avec l'esp\u00e9rance de vie qui l'engouement d'un mois, 2 mois par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:19:03 > 2:19:11) [94%] : \r\nEt vous avez les ann\u00e9es de cotisations \u00e0 l'AVS, \u00e7a c'est certain, en fonction de l'\u00e2ge, la dur\u00e9e de vie des gens \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:19:11 > 2:19:17) [92%] : \r\nC'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose : le nombre d'ann\u00e9es de cotisations ou un \u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite qui bouge avec le l'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:19:17 > 2:19:39) [91%] : \r\nOui, mais c'est parce qu'il faut sortir de ce d\u00e9bat de l'\u00e2ge de la retraite qui nous m\u00e8nera toujours dans le mur, je pr\u00e9tends et je suis pas la seule le Centre patronal Vaudois a \u00e9galement fait des propositions dans ce sens que j'appuie et o\u00f9 il faut parler d'ann\u00e9es de cotisation, certains pourront quitter peut-\u00eatre \u00e0 62, d'autres \u00e0 67, certains devront \u00eatre racheter des ann\u00e9es de cotisations qu'ils n'ont pas fait voil\u00e0 quoi on doit sortir de longues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:19:39 > 2:19:59) [88%] : \r\nMerci aussi \u00e0 Claudine Amstein : un, d'avoir \u00e9t\u00e9 en notre compagnie ici sur ce plateau, on va aussi accueillir nouvel a invit\u00e9 mais juste au courant, un mot Claudine Amstein avant de vous avant de vous laisser sur cette discussion entre la retraite, vous qui \u00eates au sein m\u00eame des entreprises, laquelle vous semble a plus viable politiquement et aussi par rapport au terrain que vous voyez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (2:19:59 > 2:21:00) [91%] : \r\nAlors je pense que le le d\u00e9bat il va voir chacun doit prendre ses responsabilit\u00e9s, \u00e7a sert \u00e0 rien dire y a qu'une partie qui va payer et puis par l'autre, je pense qu'on devra tous mettre une partie, on va voir, ce sera un d\u00e9bat houleux, on va tous devoir prendre ses responsabilit\u00e9s et il est vrai que le la situation est devenue plus complexe que lorsque l'on a cr\u00e9\u00e9 l'AVS dans la mesure o\u00f9 les gens, il y a une partie de la population qui rentre tr\u00e8s tard dans le monde du travail, tout ce que des formations acad\u00e9miques entre tr\u00e8s tard d'monde du travail et puis vous avez une population qui qui entrent tr\u00e8s jeune dans le monde du travail donc \u00e7a c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui devraient \u00eatre pris en compte, comme le fait, et \u00e7a je partage tout ce qui est maintenant par 10 l\u00e2cheurs, ceux qui ont plusieurs jobs, il faut qu'ils soient couverts et qu'il soit pas au-dessous du minimum du du radar pour pour cotiser \u00e0 l'AVS ou au 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (2:21:00 > 2:21:04) [76%] : \r\nVoil\u00e0 plusieurs jobs qui ram\u00e8ne et puis \u00e7a leur dire plus moi voil\u00e0 et donc ils se parlent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (2:21:04 > 2:21:45) [90%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire qu'on doit prendre compte de toutes ces changements de de l'\u00e9conomie et de la mani\u00e8re de travailler de la mani\u00e8re d'autres et donnant du travail et puis on doit aussi tenir compte du fait qu'il y a un 1000000 de travailleurs qui vont dispara\u00eetre du monde du travail parce qu'ils vont aller \u00e0 la retraite, exc\u00e8s, les fameux baby-boomers il faut qu'on puisse les remplacer et l\u00e0 il y aura des dit des opportunit\u00e9s de les remplacer mais il faut pas qu'on fasse peser tout le financement sur ceux qui vont travailler parce que \u00e7a veut dire qu'on va, on va faire un esp\u00e8ce de, de, de Dekhar ou de ceux qui travaillent qui doivent payer beaucoup et ce qu'en d\u00e9route et socialement, \u00e7a va pas non plus, merci, \u00e7a veut dire, chacun doit faire un bout du chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (2:21:45 > 2:21:57) [85%] : \r\nMerci beaucoup Claudine Amstein aux Bal\u00e9ares \u00e0 Gen\u00e8ve votation cantonale Jo\u00ebl Boissard on a parl\u00e9 beaucoup de r\u00e9formes fiscales n'a parl\u00e9 de la Caisse de pr\u00e9voyance n'est pas que \u00e7a programme aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:21:59 > 2:22:46) [90%] : \r\nOui, il y avait aussi la question de l'ouverture des magasins trois dimanches par ann\u00e9e, donc les Genevois avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en 2007 sur ce sujet, ils avaient accept\u00e9 l'ouverture des magasins trois dimanches par ann\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e0 condition d'avoir une convention collective \u00e9tendue dans le secteur, 3 ans plus tard, certains syndicats ont dit que cette convention collective n'existait pas, ils ont donc fait un r\u00e9f\u00e9rendum, et on a revot\u00e9 et les Genevois ont confirm\u00e9, ils veulent bien ces 3 dimanches d'ouverture par ann\u00e9e alors pour en parler, je suis avec eux, Pablo Shetty, secr\u00e9taire syndical d'Unia et responsable du secteur de du commerce de d\u00e9tail et avec Sophie Dubuis, qui est pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration du commerce, je vois pr\u00e9sidente des genevoise PLR, directrice d'une grande bijouterie genevoise et pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve Tourisme alors Sophie c'est pas d\u00e9finitif, il faut bien comprendre \u00e7a, cette loi que les Genevois ont accept\u00e9 aujourd'hui, ce n'est pas d\u00e9fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (2:22:46 > 2:22:50) [86%] : \r\nC'est une loi exp\u00e9rimentale pour 2000 19 et 2020 en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:22:50 > 2:22:56) [90%] : \r\nDonc on va devoir quoi revoter dessus ou bien c'est une autre on va \u00e9valuer cette loi comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (2:22:56 > 2:23:12) [93%] : \r\nAlors il va d'abord falloir exp\u00e9riment\u00e9 donc montrer qu'en effet les employeurs tiennent leurs promesses, qui sera le cas et puis en m\u00eame temps, nous allons \u00e9videmment continuer la discussion du partenariat social pour \u00e9videmment faire aussi avancer notre convention collective de travail qui est en cours d'extension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:23:12 > 2:23:18) [85%] : \r\nVoil\u00e0 cette convention collective, elle est contest\u00e9e pour repos le que patronat, elle existe pour vous il existe pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (2:23:18 > 2:23:47) [87%] : \r\nBah, disons, l'\u00c9tat, la convention n'existe pas, nous la conteste, on a toujours dit : il y a des \u00e9l\u00e9ments positifs dans cette convention, par contre, elle est mal formul\u00e9e pour que les syst\u00e8mes de protection pour les salari\u00e9s soit obligatoire, il faut r\u00e9\u00e9crire certains articles, cette source a commis toujours donc on a l'espoir de pouvoir s'entendre en l'\u00e9tat, nous on la conteste parce que \u00e7a n'a m\u00eame pas de protections pour les salari\u00e9s demain si les associations patronales voudront bien le faire, on pourra l'am\u00e9liorer ensemble pour la rendre effective.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:23:47 > 2:23:55) [87%] : \r\nOui, c'est important, Pablo Boschetti au sec le commerce Genevois se porte assez mal et 3 dimanches par an, \u00e7a permettrait de relancer une dynamique avec \u00e7a, vous \u00eates d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (2:23:55 > 2:24:23) [90%] : \r\nBah non, c'est-\u00e0-dire que le commerce de d\u00e9tail ce port effectivement mal pour nous, l'ouverture de trois, dimanche, ce n'est pas \u00e7a qui va amener bouff\u00e9e d'air frais quand, comme on a dit, l'enjeu pour nous aujourd'hui centrale, c'\u00e9tait celui de lier l'ouverture de ce dimanche \u00e0 l'existence d'une v\u00e9ritable convention collective au aujourd'hui on a assoupli, ce syst\u00e8me de protection, mais on esp\u00e8re de d'y parvenir par par le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:24:23 > 2:24:31) [86%] : \r\nSophie Dubuis, un des arguments contre cette ouverture, c'est \u00e9coeurant franc d\u00e9pens\u00e9 le le dimanche c'est franc qui n'est pas d\u00e9penser en semaine qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (2:24:31 > 2:24:55) [90%] : \r\nJe r\u00e9ponds que ce n'est pas le cas pour nous cette ouverture des dimanche 3 dimanche, je le r\u00e9p\u00e8te, sur 52 et on le voit par ailleurs dans d'autres cantons, c'est r\u00e9ellement une bouff\u00e9e d'air, c'est r\u00e9ellement une \u00e9mulation qui am\u00e8ne de la consommation, c'est bon pour le tourisme, et l\u00e0 je suis j'aime le pr\u00e9ciser c'est de c'est des d\u00e9penses qu'ils se font ailleurs peut-\u00eatre en France ou dans d'autres cantons qui seront alors faites \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:24:55 > 2:25:08) [91%] : \r\nPablo this selon la la la F\u00e9d\u00e9ration du commerce et 6000 magasins qui ont ferm\u00e9 ces 7 derni\u00e8res ann\u00e9es cette ce nouveau dynamisme, ce qu'il faut pas, il ne faut pas le mettre en place et tenter de de d'inverser cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (2:25:09 > 2:25:56) [89%] : \r\nOui, s\u00fbrement, ils le font est-ce que proc\u00e9der, lib\u00e9ralisation des horaires d'ouverture, \u00e7a la r\u00e9ponse, moi je crois pas si les commerces se porte mal, aujourd'hui, c'est parce qu'il y a des loyers pour les boutiques qui sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s, il y a d'autres probl\u00e8mes, il y a le le commerce on Line qui impacte \u00e9norm\u00e9ment, on a vu les r\u00e9sultats sur l'enqu\u00eate qui a sorti qui a quelque part relativis\u00e9 \u00e0 notre avis, non pas du tourisme d'achat donc aujourd'hui comme \u00e9tat dit aussi par de grands entrepreneurs du commerce de d\u00e9tail si on veulent relancer le succ\u00e8s du commerce aujourd'hui, il faut repartir du commerce de proximit\u00e9, il faut repartir d'une nouvelle m\u00e9thode de gestion des affaires et pas forc\u00e9ment proc\u00e9dure lib\u00e9ralisation totale qui emp\u00eache, en fait, le personnel devant dans l'ex\u00e9cution de son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:25:57 > 2:26:13) [90%] : \r\nSophie Dubuis, donc on voit l\u00e0, la question du pouvoir d'achat est central pour les syndicats, un autre question centrale, c'est la protection des travailleurs et on est, d'apr\u00e8s eux, il y a une fragilisation de la situation du du personnel que que faire donc arriver avec cette CCT arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 la n\u00e9gocier pour que tous les syndicats soient partie prenante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (2:26:13 > 2:26:30) [86%] : \r\nAlors l\u00e0, la votation d'aujourd'hui est tr\u00e8s claire, c'est 2 dimanche, ce sont, selon les usages, donc pour nous, aujourd'hui, l'employ\u00e9e il est prot\u00e9g\u00e9, c'est un salaire \u00e0 double- ces 5 jours de travail par semaine et c'est sur la base du volontariat, donc j'insiste sur la votation d'aujourd'hui va prot\u00e9ger l'employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (2:26:30 > 2:27:03) [90%] : \r\nVous \u00eates d'accord avec \u00e7a, Pablo Boschetti je suis pas trop d'accord avant qu'avec \u00e7a dans le sens que pour nous, une protection du personnel doit venir d'une convention collective de travail, les probl\u00e8mes du personnel aujourd'hui, ce n'est pas la paye double qui est pr\u00e9vu par les usages, mais c'est le fait de pouvoir avoir, par exemple, les plannings 3 semaines \u00e0 l'avance le probl\u00e8me personnel devront aujourd'hui, c'est de pouvoir concilier la vie priv\u00e9e et le travail, et tout \u00e7a en l'Europe avec la la compensation pr\u00e9vue par les usagers, si aujourd'hui on voit on veut apporter des r\u00e9ponses \u00e0 la situation des salari\u00e9s de la vente, il faut se mettre \u00e0 la table et n\u00e9gocier une banque comme ancien collectiviste, la seule solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (2:27:04 > 2:27:15) [89%] : \r\nVoil\u00e0, on le voit donc des n\u00e9gociations qui vont encore avoir lieu, je vous rappelle cette c'est provisoires c'est sur 2 ans, \u00e7a va \u00eatre \u00e9valu\u00e9, et je pense qu'il y aura ou encore pas mal de d\u00e9bats pour pour retrouver une convention collective qui convienne \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:27:15 > 2:27:27) [92%] : \r\nMerci Jo\u00ebl Boissard discussion aussi qui a lieu dans d'autres cantons romands et de mani\u00e8re r\u00e9currente aussi \u00e0 Fribourg qui doit bient\u00f4t voter sur ces questions d'ouverture des magasins St\u00e9phane Delaury d'autres r\u00e9sultats d'autres pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:27:27 > 2:28:02) [90%] : \r\nLe canton de voir livrer ses r\u00e9sultats d\u00e9finitifs sur les objets f\u00e9d\u00e9raux 70 et 1,6 pourcent des votants dans le canton de Vaud disent oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur les armes et 81,7 pourcent des Vaudois disent oui \u00e0 la r\u00e9forme fiscale, c'est pour l'instant, le oui le plus Net de l'ensemble du pays, et puis un petit coup d'oeil en Valais o\u00f9 les Valaisans Voter au niveau cantonal sur la r\u00e9vision partielle de leur Constitution une r\u00e9vision essentiellement technique qui portait sur un un d\u00e9lai entre 2 tours d'\u00e9lections, c'est un oui quasi d\u00e9finitive 86,2 pourcent de oui en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:28:02 > 2:28:36) [93%] : \r\nReste une question qui n'a pas fait campagne \u00e0 un on va dire : on va aller pendant ces derni\u00e8res semaines, Samuel Bendahan, bonjour, bonjour, vous \u00eates notre nouvel invit\u00e9 de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, conseiller national PS vous \u00eates ici pour prolonger la discussion qu'on a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 autour de l'AVS notamment du financement de l'AVS, l\u00e0 on dit OK, les Suisses ont dit oui \u00e0 2 milliards de plus par les cotisations qui vont rentrer par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la caisse AVS mais apr\u00e8s AVS 21 arrive l'\u00e2ge de la retraite des femmes le m\u00eame que pour les hommes et la hausse de la TVA, vous \u00eates d'accord, c'est la c'est ce qui va arriver au mois d'ao\u00fbt, pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (2:28:36 > 2:29:04) [91%] : \r\nAlors je ne suis pas devin, dans le sens que je suis capable de pr\u00e9dire en d\u00e9tails ce qui va arriver, mais c'est clair que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, bien avant les votations que des gens viennent avec des menaces de p\u00e9jorer les conditions de vie des retrait\u00e9s et des personnes \u00e2g\u00e9es, mais je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que la situation dans laquelle on est aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire une des raisons qui fait qu'on sait qu'on \u00e9tait favorable \u00e0 chez les socialistes \u00e0 cette r\u00e9forme, c'est on est dans une mettent nettement meilleure position aujourd'hui pour pouvoir s'opposer \u00e0 des projets d\u00e9vastateurs pour les personnes \u00e2g\u00e9es qu'on aurait \u00e9t\u00e9 si avait un financement qui est menac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:29:04 > 2:29:06) [86%] : \r\nAujourd'hui p\u00e8re position pour dire on attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (2:29:06 > 2:29:54) [92%] : \r\nAlors, absolument pas, nous n'avons jamais attendu sur ces questions- l\u00e0 de d'AVS, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es et des ann\u00e9es qu'on d\u00e9pose des projets et des initiatives qu'on a des solutions, ce qui est d\u00e9j\u00e0 positif aujourd'hui, c'est que \u00e7a nous permet de donner effectivement un peu de temps pour terroir pour pr\u00e9voir un meilleur projet imaginez que on nous dise d'ici 2025 le fond assez AVS est un 0, imaginez \u00e0 quel point \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 difficile de gagner une votation populaire contre des gens qui veulent augmenter l'\u00e2ge de la retraite, maintenant on est beaucoup plus serein dans l'id\u00e9e de dire comme ses financ\u00e9 pour plus longtemps, on peut essayer de proposer une r\u00e9forme plus \u00e9quilibr\u00e9e et si, \u00e0 droite, ils viennent avec des r\u00e9formes qui viennent juste augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes, h\u00e9 bien nous aurons beaucoup plus de force pour combattre cette r\u00e9forme en sachant que pour l'instant, le fonds AVS va tr\u00e8s bien, mais effectivement vous avez raison, il faut amener les propositions, il faut r\u00e9former cette AVS mais il faut la r\u00e9former de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'elle profite \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:29:54 > 2:30:00) [93%] : \r\nSi vous voyez quoi pour que vous disiez OK, on va de l'avant avec un \u00e2ge-l\u00e0 la retraite pour tous le m\u00eame par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (2:30:00 > 2:30:53) [90%] : \r\nAlors, dans l'absolu, ce que je vous rappelle que quand il y a eu la derni\u00e8re proposition qui \u00e9tait la la la la la derni\u00e8re r\u00e9forme l'AVS : le PS s'\u00e9tait positionn\u00e9 pour cette r\u00e9forme, donc ce on est, on est pas contre toute forme de r\u00e9forme, ce qu'on veut et qui est vraiment fondamental pour nous, c'est d'abord un financement qui est assur\u00e9, mais qui est bien pay\u00e9e par tout le monde, c'est-\u00e0-dire toute la plus- Value qui va arriver avec la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9 avec l'augmentation de la productivit\u00e9 du travail, cette plus- Value, elle doit aussi b\u00e9n\u00e9ficier aux gens qui touchent l'AVS et qui ne toucheront plus tard, deuxi\u00e8mement, il faut un syst\u00e8me qui permette une retraite flexible, mais la flexibilit\u00e9 elle est pour les gens, c'est-\u00e0-dire c'est pas long, c'est pas le, le fait qu'on vire les gens plut\u00f4t, mais c'est que les gens puissent choisir eux- m\u00eames leur vision de la retraite, qui veulent faire quand ils veulent apprendre sans p\u00e9jorer sont hors des conditions de travail difficiles, en gros, on a un seul crit\u00e8re qu'on va se poser, c'est : est-ce qu'il est possible pour une personne de sa naissance \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s, d'avoir une existence digne de pouvoir vivre bien et si cette r\u00e9forme AVS permet \u00e7a, nous serons enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:30:53 > 2:30:57) [85%] : \r\nMais, Isabelle Chevalley, je vous ai vu lever les bras sur certains propos de de Samuel Bendahan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:30:58 > 2:31:14) [92%] : \r\nOui, il est en train de dire exactement ce qu'on avait pr\u00e9dit qu'il allait arriver, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a serait extr\u00eamement difficile de faire une r\u00e9forme de l'AVS, du moment qu'on a bouch\u00e9 le trou et si on avait eu la pression du trou, h\u00e9 bien on aurait on aurait pu faire les r\u00e9formes n\u00e9cessaires qu'on doit faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:31:14 > 2:31:22) [83%] : \r\nElle votre parti, les Verts lib\u00e9raux \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 la RFFA, hein, c'est \u00e7a que vous dites, on \u00e9tait, on \u00e9tait oppos\u00e9 mettent la pression sur les vraies questions et avancer plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:31:22 > 2:31:50) [89%] : \r\nVoil\u00e0, et aujourd'hui on les annonce, on nous annonce clairement que, on fera des r\u00e9f\u00e9rendums, parce qu'on a le temps de faire des r\u00e9f\u00e9rendums \u00e0 en gros prochaines propositions qui arrivent qui vont faire forc\u00e9ment mal et en plus on s'est donn\u00e9 un petit peu de temps, juste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a c'est sympa comme \u00e7a, on n'a pas trop besoin d'en discuter pendant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales parce qu'annonc\u00e9 pendant 2 avec des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales que peut-\u00eatre on devra faire payer plus les gens que peut-\u00eatre ils devront travailler plus ou diff\u00e9remment c'est s\u00fbr que ce n'pas tr\u00e8s porteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:31:50 > 2:31:52) [78%] : \r\nIl est oblig\u00e9, action courte Samuel Bendahan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (2:31:52 > 2:32:17) [93%] : \r\nMais tr\u00e8s, tr\u00e8s court, nous on n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 faire une \u00e0 toute r\u00e9forme, on a envie que ces r\u00e9formes profite aux gens, on est un des pays les plus riches du monde, nous allons cr\u00e9er de plus en plus de richesses, nous sommes sont d'ailleurs d'accord pour investir davantage dans le futur dans la dans la num\u00e9risation dans l'augmentation de la productivit\u00e9, tout ce que nous voulons c'est que les r\u00e9formes futures de l'AVS profite aux gens et que les gens qui ont pass\u00e9 toute leur vie \u00e0 travailler, a contribu\u00e9 \u00e0 notre pays puisse sortir en ayant un pouvoir d'achat normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:32:17 > 2:32:19) [81%] : \r\nProbl\u00e8me, aujourd'hui, si vous me permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:32:19 > 2:32:33) [93%] : \r\nOn va continuer, excusez-moi, on va continuer \u00e0 discussion dans dans quelques instants avec dans ses apr\u00e8s- midi \u00e9lectorale, h\u00e9 bien ce sont les r\u00e9sultats qui ont la priorit\u00e9 sur les d\u00e9bats, je vais donc c\u00e9der la parole \u00e0 14 heures 30 St\u00e9phane Deleury c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:32:33 > 2:34:24) [90%] : \r\nLes Suisses disent oui \u00e0 2 tiers des votants 66 pourcent selon gfs \u00e0 la r\u00e9vision sur les armes, belle homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 sauf au Tessin, le seul canton qui dit non, on l'a dit tout \u00e0 l'heure 54,5 pourcent de non au Tessin, sinon c'est oui partout avec des petits oui en Suisse centrale, notamment du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande, on rel\u00e8vera le septembre plus de 70 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel et dans le canton de Vaud un oui un peu plus modeste en Valais 57,1 pourcent concernant la r\u00e9forme fiscale du refinancement de l'AVS le projet RFFA c'est oui aussi au niveau suisse \u00e0 66 pourcent selon la projection de gfs et l\u00e0, alors une tr\u00e8s tr\u00e8s belle homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 puisque tout est compris, grosso-modo entre 60 et et et 68 pourcent, donc on a, on a, on a quand m\u00eame des des chiffres un peu plus bas, notamment des chiffes provisoires dans le canton de Berne 58,8 sinon dans le pont Suisse romande, on est tout le temps au-dessus de, de 60 pourcent ce remarquable 80,7 pourcent dans le canton de Vaud notamment sur le plan cantonal, on vote \u00e0 Gen\u00e8ve les Genevois ont accept\u00e9 leur r\u00e9forme fiscale des entreprises par 58,5 pourcent des votants et puis ils ont accept\u00e9, c'est quasi d\u00e9finitif le contre- projet \u00e0 l'initiative, qui voulait plafonner les primes maladie \u00e0 10 pourcent du revenu, c'est la question subsidiaire qui \u00e9tait d\u00e9terminante dans les communes ont vot\u00e9 aussi il n'y a pas que les cantons \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration Bull refuse de professionnaliser son ex\u00e9cutif 61,3 pourcent de non \u00e0 Vevey, dans le canton de Vaud c'est non \u00e0 l'initiative, qui voulait cr\u00e9er un Parking souterrain sous la place du march\u00e9 53,7 pourcent de rejet le Locle dans le canton de Neuch\u00e2tel, n'a pas voulu d'une hausse des imp\u00f4ts, c'est non \u00e0 61,7 pourcent dans les montagnes de chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (2:34:24 > 2:34:30) [91%] : \r\nMerci St\u00e9phane Delory, une intervention de Linda Bourget Analyste cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (2:34:31 > 2:35:21) [90%] : \r\nOui, alors on le voit bien sur le plateau en d\u00e8s qu'on parle de deux donc dans des entrent dans le vif du sujet de la r\u00e9forme des retraites, l\u00e0 on dans l'opposition gauche droite la plus pure, la plus classique, mais c'est vrai que cette, cette opposition est belle, elle est st\u00e9rile, en tout cas depuis 20 ans, parce que le le les retraites n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 r\u00e9former de tout cela, il faudra peut-\u00eatre un peu de cr\u00e9ativit\u00e9 pour r\u00e9ussir \u00e0 \u00e0 re solidifier notre syst\u00e8me de retraite alors la RFFA le paquet du jour, c'est peut-\u00eatre un exemple de ce qui est susceptible d'avoir des majorit\u00e9s la piste qu'\u00e9voquait Madame Chevalley s'en en raisonnant finalement avec une approche par ann\u00e9e de cotisation, c'est peut-\u00eatre une autre piste, mais enfin l\u00e0, il y a, il y a quand m\u00eame le besoin de sortir de l'orni\u00e8re, parce que malgr\u00e9 le oui du jour \u00e0 la RFFA, les pr\u00e9visions, les perspectives pour l'AVS reste assez mauvaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:35:21 > 2:35:34) [90%] : \r\nMerci \u00e0 Linda Bourget on poursuit la discussion sur l'avenir de nos retraites, dans quelques minutes, mais il y avait un autre gros d\u00e9bat cet apr\u00e8s- midi, la loi sur les armes, Romaine Morard vous \u00eates Ostende, de Vernand \u00e0 Lausanne pour un d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (2:35:34 > 2:35:35) [99%] : \r\nD\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (2:35:35 > 2:36:05) [91%] : \r\nUn d\u00e9bat avec des conseillers nationaux et une conseill\u00e8re nationale Olivier Fran\u00e7ais pour le PLR Dominique document pour le PDC C\u00e9line \u00e0 mon truc, on retrouve vous \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 en d\u00e9but d'\u00e9mission pour l'UDC et Jean-Luc Addor, d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan \u00e9galement mais vous \u00eates en plus, pr\u00e9sident de ProTell, je vais commencer avec vous puisque c'est, c'est c'est Pro Tell, c'est le milieu des des tireurs qui qui a lanc\u00e9 ce ce r\u00e9f\u00e9rendum, je vous ai eu au t\u00e9l\u00e9phone cette semaine, vous me disiez, on y croit encore, l\u00e0, le r\u00e9sultat est sans appel : votre votre r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:36:06 > 2:36:12) [92%] : \r\nJe crois que ma premi\u00e8re r\u00e9action, c'est que je suis triste, triste comme ce stand Tir vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (2:36:13 > 2:36:15) [78%] : \r\nCelle-ci, allez dites-le parce qu'on est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:36:16 > 2:36:50) [93%] : \r\nIl fait froid, il y a personne, on est, on est tout seul, non, plaisanterie mise \u00e0 part, je suis quand m\u00eame triste mais je suis triste pour toute cette belle mobilisation de gens qui se sont battus, ben voyons, on a parl\u00e9 des armes, mais en r\u00e9alit\u00e9 le sujet c'\u00e9tait pas vraiment les armes des objets inertes, c'\u00e9tait nos libert\u00e9s, nos droits et nos libert\u00e9s et puis ce qui m'attriste, m\u00eame si, \u00e9videmment, nous prenons acte du du verdict qui se dessine maintenant tr\u00e8s clairement du du peuple, nous en prenons acte, mais ce qui m'attriste, c'est que, aujourd'hui, nos libert\u00e9s ont recul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (2:36:50 > 2:37:05) [83%] : \r\nVous dites n'aurait nos libert\u00e9s enculer \u00e7a touch\u00e9 tr\u00e8s peu de gens, les militaires n'\u00e9taient pas touch\u00e9s, les tireurs sportifs n'\u00e9taient pas touch\u00e9s, moyennant quelques tracasseries, on va dire \u00e7a administratives suppl\u00e9mentaires, les Suisses entre davantage de s\u00e9curit\u00e9 et au fond des tracasseries pour une poign\u00e9e de tireurs, ils ont choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:37:05 > 2:37:10) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, on va pas refaire toute la campagne, avec les quelques minutes qui nous sont annonc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (2:37:10 > 2:37:13) [80%] : \r\nMais \u00e0 la campagne, on se demande qu'est-ce qu'a pas et son ex- second aussi clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:37:13 > 2:37:32) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est faux, alors on a r\u00e9ussi effectivement \u00e0 faire croire \u00e7a aux Suisses, on a r\u00e9ussi \u00e0 leur faire croire que \u00e7a toucherait tr\u00e8s peu de monde, c'est ce dont je suis, enfin, je suis convaincu du contraire maintenant ben il y a des promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites, ceux qui les ont faites, nous allons \u00e9videmment les prendre au mot, et puis les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:37:32 > 2:37:56) [91%] : \r\nEt nous, les \u00eeles aideront les Suisses, les jugeront jugeront leurs promesses sur des actes et puis ce qui m'inqui\u00e8te, c'est que, effectivement, h\u00e9 bien, comme nous l'avons annonc\u00e9 \u00e7a va toucher bel et bien des centaines de milliers de Suisses qui n'ont rien fait et tout \u00e7a pour rien parce qu'on va \u00e9videmment pas \u00e9viter un seul attentat avec ce durcissement va juste faire avancer, reculer les libert\u00e9s et avancer l'\u00c9tat policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (2:37:56 > 2:38:13) [90%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais PLR hein, elle, il est important dans votre parti, vous avez men\u00e9 cette campagne il y a un c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame, on touche \u00e0 la libert\u00e9 du citoyen suisse, qui a un rapport aux armes un peu particulier, une confiance de l'\u00c9tat par rapport \u00e0, aux rapports qu'on a aux armes on touche quand m\u00eame \u00e0 \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (2:38:14 > 2:39:10) [89%] : \r\nAlors on peut, on peut l'exprimer, mais n\u00e9anmoins la th\u00e9matique de la s\u00e9curit\u00e9 est un vecteur, \u00e0 mon avis fondamental qui a fait pencher la balance sur le le oui \u00e0 la proposition qu'on a un a propos\u00e9, on est dans un d\u00e9bat s\u00e9curitaire au niveau du monde occidental, en particulier l'Europe fait partie du continent europ\u00e9en, m\u00eame si nous faisons pas partie de l'institution et nous avons voulu rentrer dans le d\u00e9bat parce que nous partagions en tout cas nos, nos autorit\u00e9s ex\u00e9cutives, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en t\u00eate \u00e0 \u00e0 ouvert le dossier avec l'Europe pour avoir une meilleure tra\u00e7abilit\u00e9 de l'arm\u00e9e de la munition \u00e7a a laiss\u00e9 la place, en tout cas dans ce d\u00e9bat, de prendre en compte les sp\u00e9cificit\u00e9s helv\u00e9tiques, vous avez rappel\u00e9 que \u00e7a touchera peu de monde, je dis tout le contraire de ce que vient dire monsieur monsieur adorent et en sens cela les gens qui vivent, vivront de Tir sportif laissant qui font de la chasse, le son qui sortent de l'arm\u00e9e de milice n'auront aucun impact en tout cas dans leur vie du du quotidien, bien au contraire, enfin quand on arrive, meilleure tra\u00e7abilit\u00e9 et de meilleure connexions avec les pays qui nous entourent dans dans le suivi des armes et des munitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (2:39:10 > 2:39:35) [92%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz, l'UDC a \u00e9t\u00e9 le seul parti \u00e0 suivre les tireurs dans cette, dans cette campagne, selon vous, \u00e7a s'est jou\u00e9 sur les aspects s\u00e9curitaires parce qu'il y a beaucoup de choses dans Schengen, puisque la remise en question de Schengen a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e tr\u00e8s largement par la par le le camp adverse, Schengen c'est l'asile, Schengen c'est le tourisme, Schengen c'est les exportations l'\u00e9conomie selon vous c'est, c'est c'est l'aspect s\u00e9curitaire ou c'est tout le reste qui a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (2:39:35 > 2:40:32) [91%] : \r\nCe que vous avez mentionn\u00e9 ces Schengen et Dublin sa cha\u00eene parce que l\u00e0, on a tout ce que non mais elle implique l'autre en effet je je change concert sinc\u00e8rement que la population suisse ne s'est pas propose prononc\u00e9 en faveur de cette loi sur un aspect uniquement s\u00e9curitaire parce que leur l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre l'\u00e9chec total et une d\u00e9ception, je rappelle que cette loi, son but 1er \u00e9tait de lutter contre le terrorisme, m\u00eame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, a reconnu qu'elle n'attendait pas du tout ses objectifs, donc j'esp\u00e8re sinc\u00e8rement que les Suisses n'ont pas vot\u00e9 la loi sur les armes pour un aspect s\u00e9curitaire mais j'aimerais rappeler quand m\u00eame de Gea remercier toutes les personnes qui ont cru \u00e0 ce que l'UDC d\u00e9fendait, c'est-\u00e0-dire le nom dans 5 ans, l'Union europ\u00e9enne nous a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il y aurait une r\u00e9vision, nous verrons si les partis qui ont promis que \u00e7a n'ira pas plus loin, \u00e0 savoir tous les partis qui sont l\u00e0, autour de cette table et ceux de la gauche h\u00e9 bien tiendront leur promesse, parce que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre l'enjeu de l'avenir, on va pas refaire le d\u00e9bat comme \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (2:40:32 > 2:41:04) [92%] : \r\nDominique de vous l'avez beaucoup dit dans la campagne, \u00e0 quel point Schengen \u00e9tait important pour la Suisse que dit C\u00e9line Amaudruz attention, l\u00e0 c'\u00e9tait un 1er jet, il va y avoir de nouvelles propositions de l'Union europ\u00e9enne du jusqu'o\u00f9 on est capable d'aller jusqu'o\u00f9 on est d'accord, d'aller en Suisse pour suivre les directives de l'Union europ\u00e9enne par rapport au fond ce ce ce ce sentiment, ce rapport Rona aux arbres qu'on a, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s identitaire en Suisse d'ailleurs, on le voit, il y a un foss\u00e9 ville campagne dans dans le vote d'aujourd'hui, m\u00eame si effectivement il y a que le Tessin qui a, qui a refus\u00e9 la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (2:41:04 > 2:41:57) [91%] : \r\nMais je suis persuad\u00e9 que la votation qui a eu lieu est une votation qui concerne Europe pourrait \u00eatre situation aujourd'hui et si vous regardez ce qui se passe en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 en mati\u00e8re de r\u00e9forme des assurances sociales, il y a toujours une photo- flash y a toujours un moment o\u00f9 on vote, mais il y a des \u00e9volutions dans toutes les l\u00e9gislations et dans tous les terrains, ce que les Suisses et les Suissesses ont compris aujourd'hui, c'est que la pes\u00e9e de la Terre \u00e9tait clair en faveur du oui parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de la limitation de la libert\u00e9 des tireurs qui n'\u00e9tait d'ailleurs pas limit\u00e9es, les tireurs sportifs vont continuer pour exercer leur passion, mais ce qui \u00e9tait important et que les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices ont compris, c'\u00e9tait aussi la libert\u00e9 de voyager Schengen offrent la possibilit\u00e9 de se mouvoir tr\u00e8s facilement dans toute l'Europe dans le monde entier et donc les Suisses et Suissesses voulait pas tout d'un coup, se mettre dans la dans la file, o\u00f9 il faut attendre l'an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (2:41:57 > 2:42:11) [88%] : \r\nDonc, Jean-Luc Addor, ne pas faire la la la, accueil \u00e0 l'a\u00e9roport et dans les fronti\u00e8res dans sa voiture \u00e0 attendent pour passer la fronti\u00e8re \u00e7a a eu beaucoup plus d'importance qu'au final, une poign\u00e9e de tireurs qui devait remplir des papiers suppl\u00e9mentaires pour avoir droit \u00e0 une autorisation pour certaines armes alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:42:11 > 2:42:17) [89%] : \r\nUne poign\u00e9e de tireur, c'est quand m\u00eame, juste des centaines de milliers de personnes dans ce pays, donc se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (2:42:17 > 2:42:21) [80%] : \r\nMais \u00e7a ne va pas non, mais j'ai pas fait pour que la population g\u00e9n\u00e9rale pour proposer des Sceaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:42:21 > 2:43:08) [87%] : \r\nTh\u00e8me de milliers de personnes, c'est quand m\u00eame pas mal de monde dans ce pays et puis s'on s'entraide pas impun\u00e9ment, comme \u00e7a, de des libert\u00e9s d'eau d'autant de monde, la question c'\u00e9tait de savoir si c'\u00e9tait 6, cet esp\u00e8ce d'\u00e9pouvantail \u00c9conomie Suisse et quelques, quelques autres lobbies que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fabriqu\u00e9 \u00e9tait cr\u00e9dible et vraisemblable ou pas, alors les Suisses l'ont cru cette c'est, en fait, je, je constate que les crues, les Suisses ont cru \u00e7a parce que, en fait depuis plusieurs votation, on constate que, on traite, on joue \u00e0 se faire peur et on essaie de faire peur aux Suisses probablement qu'aujourd'hui ben malheureusement comme dans d'autres votation, par le pass\u00e9, \u00e7a a march\u00e9, la question c'est pas vrai pendre les notes, mais combien de temps encore, les Suisses acceptent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (2:43:08 > 2:43:20) [90%] : \r\nEn effet, est-ce qu'on joue, c'est pas parce qu'\u00e0 chaque fois qu'on vote et qu'il y a plus ou moins un rapport de pr\u00e8s ou de loin avec l'Union europ\u00e9enne ont dit attention les accords vont tomber, il va nous arriver, pis que pendre si vous si vous votez comme \u00e7a Pierrot Audi et fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (2:43:21 > 2:44:33) [89%] : \r\nAlors il y a, il y a certains qui ont utilis\u00e9 une loi tr\u00e8s marginale, car un pas tr\u00e8s tr\u00e8s faible sur notre population pour parler d'Europe, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9 de l'impact Direct sur le citoyen, il est tr\u00e8s tr\u00e8s faible, il est relativement faible, il y aura quelques charges administratives, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure par le commandant de la police cantonale neuch\u00e2teloise il y aura une l\u00e9g\u00e8re administration compl\u00e9mentaire, hein, \u00e0 3 fonctionnaires de plus par canton, le gros travail qui est \u00e0 faire \u00e0 court terme pour garantir les promesses que nous avons fait, c'est le travail qui va se faire dans les cantons parce que l'autorit\u00e9 restera dans les contentieux quand la charge d'application et \u00e0 partir de l\u00e0, on verra si les propos qu'on a tenu, voir les propos que tient monsieur alors sont v\u00e9rifi\u00e9es et on fera le bilan maintenant l'Europe, elle rentre pas sur des th\u00e9matiques comme \u00e7a pour donner l'imposition \u00e0 X, Y ou Z, regardez la diversit\u00e9 qui en Europe aujourd'hui, ils peuvent pas s'amuser \u00e0 partir sur des th\u00e8mes et dans lequel il pourrait casser cette volont\u00e9 d'\u00e9change et de partage, et qui a voulu dans le miel, l'Europe, donc, prenons les choses avec calme et raison aujourd'hui, il y a bien des gens qu'on fait croire que demain sa lettre, \u00e7a va \u00eatre le chaos, bien au contraire voir qu'on a nous imposer des choses jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent on a toujours pu n\u00e9gocier, on a en face de nous des partenaires et non pas des adversaires et continueront \u00e0 travailler avec ses pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:44:33 > 2:44:56) [86%] : \r\nDans Schengen enl\u00e8ve \u00e7a, moi, je m'excuse mais on instruments essayait de nous faire croire qu'on pourrait pas n\u00e9gocier et je grossier, on l'a fait partie, on a pas un peu inqui\u00e9tant de seulement un aujourd'hui partie de la m\u00eame table de la n\u00e9gociation \u00e0 tomber que monsieur fran\u00e7ais admet enfin qu'on peut n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, je crois qu'une qu'on avait, on a fait contraire et je vous aime pas dire ce que j'ai jamais que nos n\u00e9gociateurs et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (2:44:56 > 2:45:04) [87%] : \r\nS\u00e9l\u00e9na truc comme sur cet aspect diktats de Bruxelles, c'est Bruxelles qui nous imposent nos choix, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 la la rh\u00e9torique udc sur cette campagne l\u00e0 elle a pas pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (2:45:04 > 2:45:39) [90%] : \r\n\u00e9coutez on nous avons pas gagn\u00e9 aujourd'hui, mais \u00e7a ne veut pas dire que la Suisse et la population de ce pays souhaite adh\u00e9rer \u00e0 l'Europe et souhaite se soumettre \u00e0 tous les diktats moi j'aimerais venir sur un \u00e9l\u00e9ment que vous avez dit, les Suisses ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voter Schengen et plus de s\u00e9curit\u00e9, pas de fronti\u00e8res, moi je pense, je ne crains c'est pour, je pense que vous fait un raccourci un peu rapide, j'habite un canton frontalier et je peux vous assurer que Gen\u00e8ve pr\u00e9f\u00e9reraient avoir des fronti\u00e8res parce que \u00e7a nous \u00e9viterait beaucoup de 2 infractions de criminalit\u00e9 et donc de dire que pas de fronti\u00e8re, c'est plus de s\u00e9curit\u00e9, comme vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (2:45:39 > 2:45:47) [80%] : \r\nDit c'est pas tout \u00e0 fait exact ce tournage qui a accord\u00e9 la belge fait quand m\u00eame, je sais pas, m\u00eame pr\u00e9ciser cela nos de Ouellet vous laisser dire \u00e7a, un dernier mot : Dominique de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (2:45:47 > 2:46:18) [89%] : \r\nCe que j'aimerai dire, c'est que bon, l'UDC a peut-\u00eatre perdu aujourd'hui, mais elle a perdu alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'est autre c'est fort qui a pass\u00e9, c'est d'\u00e9viter qu'il y ait des multitudes de requ\u00e9rants d'asile qui viennent d\u00e9poser leur demande ici gr\u00e2ce \u00e0 la course et le bl\u00e9, Hubert V\u00e9drine, vous avez parcouru gr\u00e2ce \u00e0 l'accord de Dublin qui est maintenu, on a, on b\u00e9n\u00e9ficie d'un syst\u00e8me qui nous \u00e9vite d'avoir \u00e0 traiter de multitudes de Bob et c'est des centaines de millions de francs de frais administratifs qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9es et David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (2:46:18 > 2:46:23) [71%] : \r\nTu de se vautrer Noirtin, lieu de cours votre l'immigration ils nous disent, aujourd'hui conseiller de dans BO demandeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (2:46:23 > 2:46:34) [86%] : \r\nCe qui rend d'asile est ce que Schengen Dublin nous assure, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cet Avantage la solidarit\u00e9 donc vous \u00e9tiez en train de mener un combat qui allait exactement compte votre strat\u00e9gie c'est non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (2:46:34 > 2:46:57) [85%] : \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait moi, j'ai men\u00e9 un combat pour les tireurs inconnus mais libert\u00e9 monsieur le libertinage Bandaru termin\u00e9 pour rien, s\u00e9curit\u00e9, on avait compris s\u00e9curit\u00e9 asile, tourisme, \u00e9conomie avait beaucoup de choses dans cette campagne au peu \u00e0 priori anodine sur les armes, je vous remercie Olivier Fran\u00e7ais Dominique document C\u00e9line Amaudruz c'est vous monsieur tort d'\u00eatre venu en d\u00e9battre avec nous ici Austan de Vernand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:46:57 > 2:47:03) [89%] : \r\nMerci et Romaine Morard Lausanne dans \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de chez vous, Thibaut Schaller notre analyste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (2:47:03 > 2:47:44) [91%] : \r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Vernand, une une remarque sur cette mobilisation dans les villages de Suisse, il y avait partout de ces affiches favorables au r\u00e9f\u00e9rendum une grosse mobilisation des tireurs, \u00e7a c'est ce qu'on a pu voir du r\u00e9cente campagne grosse mobilisation une virulence aussi parfois sur les sur les r\u00e9seaux sociaux, du coup, on se disait que ce dimanche de votations sera dimanche \u00e0 suspense, h\u00e9 bien pas du tout, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un vote assez traditionnel avec la Suisse, les Suisses, les votants qui qui suivent leurs autorit\u00e9s en fait et en parall\u00e8le \u00e0 tirer avec l'initiative ne bilingue, on avait assist\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame chose, une \u00e9norme mobilisation dans d'un plus petit groupe notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, qui avait fait croire \u00e0 beaucoup de suspense, et on le voit des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la majorit\u00e9 dans les urnes, il y a un grand pas \u00e0 franchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:47:44 > 2:47:47) [76%] : \r\nAlors, de l'analyste r\u00e9sultat this St\u00e9phane Deleury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:47:47 > 2:48:13) [92%] : \r\nOui, un petit coup d'oeil dans le canton de Berne avec une votation cantonale extr\u00eamement observ\u00e9 par par l'ensemble du pays, c'est la modification de la loi sur l'aide sociale, une baisse des prestations, notamment pour l'instant, c'est oui \u00e0 54,3 pourcent c'est des r\u00e9sultats provisoires, le projet populaire donc la solution de la gauche \u00e0 l'aide sociale et elle rejet\u00e9 62,3 pourcent de non ce sont des r\u00e9sultats provisoires de ce scrutin sur l'aide sociale \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:48:13 > 2:48:34) [89%] : \r\nMerci, on reprend la discussion autour de l'avenir de retraite, l'AVS puisque on a ferm\u00e9 le le le paquet RFFA c'est bon et c'est oui, mais la r\u00e9forme des retraites, c'est un dossier qui continue, Isabelle Chevalley, on a entendu tout \u00e0 l'heure, dire, faudra que tout le monde mais plus dans le bassinet pour nourrir cette AVS, c'est \u00e9vident, tout le monde, il faut aller prendre dans toutes les poches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:48:34 > 2:49:02) [90%] : \r\nBah aujourd'hui ce qu'on observe, c'est que les jeunes et j'aimerais rappeler quand m\u00eame qu'une partie du r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la jeunesse de ce pays, parce qu'il disait nous, on va cotiser plus, mais on n'a \u00e9videmment aucune garantie d'avoir une retraite puisque on a c'\u00e9tait dit avant par monsieur Cosandey, on a bouch\u00e9 le trou pour 4 \u00e0 5 ans \u00e0 5 ans sans aucune perspective de r\u00e9forme derri\u00e8re, donc aujourd'hui certains payent, payent et sans discute avec les jeunes, h\u00e9 bien on se rend compte qu'ils y croient m\u00eame plus \u00e0 cette AVS est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:49:02 > 2:49:20) [88%] : \r\nEst ce qu'aujourd'hui, c'\u00e9tait la revanche il y a 2 ans, sur RFFA, on parle d'un recours est ce que toutes les discussions qu'on a aujourd'hui, elle pourrait \u00eatre caduque la belle pourrait se jouer devant la justice, il y a des gens de gauche qui ont d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser un recours mais alors, s'ils le font vraiment vous les Verts lib\u00e9raux qui avaient lutt\u00e9 contre RFFA vous pourriez vous ranger avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:49:21 > 2:49:52) [90%] : \r\nMoi j'y crois pas, enfin, personnellement j'y suis oppos\u00e9, je pense qu'il faut accepter les d\u00e9cisions populaires, elle est \u00e9claire aujourd'hui moi j'esp\u00e8re vraiment qu'on va arr\u00eater ces marchandages, \u00e7a met tout le monde, mal \u00e0 l'aise et j'esp\u00e8re Combaret r\u00e9sout les probl\u00e8mes de l'AVS pas selon Madame Linda Bourget on pourrait recr\u00e9er un syst\u00e8me voil\u00e0 on troque h\u00e9 ben non, moi je pense que c'est vraiment une mauvaise id\u00e9e de troquer sa mais \u00e7a met les gens, on voit-on faire des des recours par des recours comme on avance, \u00e7a va pas maintenant, on doit avoir une s\u00e9curit\u00e9 juridique dans ce pays, en particulier pour notre \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:49:52 > 2:50:07) [91%] : \r\nSur l'avenir des retraites J\u00e9r\u00f4me Cosandey d'Avenir Suisse vous qui r\u00e9fl\u00e9chissez, d'un point de vue lib\u00e9ral \u00e0 cet avenir-l\u00e0 est ce que de toute fa\u00e7on, il va falloir qu'on qu'on travaille le plus longtemps possible que tous ceux qui sont en forme continue jusqu'\u00e0 70 ans au moins, c'est une des pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:50:07 > 2:51:38) [89%] : \r\nMonsieur M\u00e9dard en tout \u00e0 l'heure parler de comparaisons internationales qu'on est dans un des pays plus riches, je trouve que si on fait une comparaison internationale, faut aller jusqu'au bout, aujourd'hui il y a 17 pays qui ont aussi une esp\u00e9rance de vie plus bas que la Suisse qui ont d\u00e9cid\u00e9 de relever l'\u00e2ge de la retraite dans ces pays- l\u00e0, ils n'ont pas fait bon bont\u00e9 de coeur l'ont aussi fait dans quel pays autre que dans la Suisse, on a une une \u00e9conomie tr\u00e8s fortement bas\u00e9e sur les services, on est en un taux de participation tr\u00e8s haut, un des plus hauts de Suisse, du monde des, des personnes de 50 ans et plus, ou est-ce qu'on pourrait parler d'un rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, sinon dans notre pays, je comprends qu'il faut peut-\u00eatre des garde- fous je peut-\u00eatre qu'il faut des mesures d'accompagnement pour des cibl\u00e9e pour certains un certain go\u00fbt, la population, mais je pense qu'il faut aussi s'arr\u00eater de se dire que ce que nous on propose ici, c'est quelque chose de compl\u00e8tement impensable encore une fois 17 pays dont les gens vivent moins longtemps que chez nous on a accept\u00e9 de relever l'\u00e2ge de la retraite, il faut le faire, fa\u00e7on intelligente, par exemple en allant de moi un mois par an, \u00e7a l'Avantage que si vous avez 63 ans, puis qu'on introduit cette r\u00e8gle ah ben voil\u00e0, vous dites travailler 2 mois de plus, vous avez peut-\u00eatre pas ouvrir le champagne, mais c'est quand m\u00eame quelque chose d'acceptable, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on avance d\u00e9j\u00e0 un pas dans la bonne direction, m\u00eame si on fait une fois, revenir en arri\u00e8re et stopper le le processus, on a d\u00e9j\u00e0 fait une approche donc ce allez, allons-y, allons-y : de fa\u00e7on mod\u00e9r\u00e9e, allons-y de fa\u00e7on cibl\u00e9e, mais je pense que le la th\u00e9matique de l'\u00e2ge de la retraite, alors je partage par contre avec Madame Chevalley, est ce qu'il faut juste un \u00e2ge guillotine est ce qu'il faut parler d'une d'une politique qui dit d'ann\u00e9es tant d'ann\u00e9es de cotisation ou est-ce qu'on prend le le projet dans l'autre sens, on dit on a droit \u00e0 tant d'ann\u00e9es en bonne sant\u00e9 \u00e0 la retraite, donc on le crochet \u00e0 \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie, donc l\u00e0 peut-\u00eatre des des pistes \u00e0 suivre, de sortir de cette ann\u00e9e de guillotine en parler de flexibilit\u00e9, je pense que \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:51:38 > 2:51:39) [79%] : \r\nC'est \u00e7a qui s'appelle Maureen Dor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (2:51:39 > 2:51:53) [88%] : \r\nMais s'il faut il faut il faut il faut il faut r\u00e9fl\u00e9chir c'est quoi cet \u00e2ge qu'on a la con, c'est qu'on a d\u00e9fini, \u00e0 savoir : c'\u00e9tait l'\u00e9poque de Bismarck, on n'a pas juste depuis et je pense qu'on a que la les vols, la soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9volu\u00e9 et qu'on aime endroit droit datant du politique, de parler de ce jeu censure sur M6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:51:53 > 2:51:59) [92%] : \r\nVous pourriez entr\u00e9e en mati\u00e8re dans le discours de de J\u00e9r\u00f4me Cosandey, Samuel Bendahan Parti socialiste sur rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (2:52:00 > 2:53:46) [90%] : \r\nMoi, je suis juste dire une chose, mais je vais vraiment vous r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a : juste si on augmente juste l'\u00e2ge de la retraite, c'est-\u00e0-dire qu'on met plus de gens hors du syst\u00e8me des retraites sans changer quoi que ce soit d'autre, il y a pas un emploi qui va \u00eatre cr\u00e9\u00e9e par cette mesure, donc vous prenez juste une masse de gens aux qui \u00e9tait \u00e0 la base \u00e0 la retraite et vous les mettez au ch\u00f4mage, c'est juste, tout ce qui va se passer, donc, l'action n'est pas pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re, par contre, si on doit discuter ensemble des conditions dans lesquelles des gens partent \u00e0 la retraite de la possibilit\u00e9 de flexibiliser l'\u00e2ge de la retraite par exemple de permettre \u00e0 des gens, mais en toute volont\u00e9 de dire moi j'ai envie de partir plus tard ou, au contraire, dans certains domaines, on pourrait m\u00eame reculer l'\u00e2ge de la retraite, en se disant il y a des domaines dans lesquels le travail est tellement p\u00e9nible et difficile que il faudrait un \u00e2ge de la retraite qui soit avant, on savait bien qu'en ou 64, on n'est pas forc\u00e9ment ferm\u00e9 et je tiens \u00e0 le dire, la preuve qu'on n'est pas ferm\u00e9, c'est qu'on a soutenu un projet de compromis tout \u00e0 l'heure, Linda Bourget a dit que on sait, on avait un grand clash gauche- droite, mais c'est pas vrai, malheureusement, il y a autre chose que le clash gauche- gauche droite qui a \u00e9chou\u00e9, il y a le dernier compromis AVS et dans ce qu'on dans ce compromis, on a fait des compromis et c'est vraiment important qu'on comprenne une chose, moi je suis quelqu'un d'assez \u00e0 gauche me consid\u00e8re comme telle et je pense que j'esp\u00e8re qu'un jour on aura une soci\u00e9t\u00e9 beaucoup plus \u00e9galitaire avec mais une meilleure r\u00e9partition des richesses, mais je m'inscris en faux comptes \u00e0 logique qu'a donn\u00e9 Madame Chevalley de dire il faut il faut arr\u00eater avec les \u00e9dile les compromis mais les compromis, c'est ce qui a fait la Suisse, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce compromis, qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 amener des progr\u00e8s h\u00e9 oui le compromis RFF, qui vient de passer, aujourd'hui, je suis d'accord qu'il n'est pas parfait on en tous points, loin de l\u00e0, mais au moins c'est une petite avanc\u00e9e pour l'AVS, elle est pas ces grandes je suis d'accord mais c'est une petite avanc\u00e9e pour l'AVS, c'est aussi une petite avanc\u00e9e pour la fiscalit\u00e9, puisque c'est une augmentation d'imp\u00f4ts des entreprises qui aujourd'hui ne payaient quasiment rien, donc on a un vrai, on a une vraie politique du compromis et m\u00eame si on est tr\u00e8s \u00e0 gauche tr\u00e8s adroite ce pays doit pouvoir travailler ensembles et c'est comme \u00e7a qu'on fera une bonne r\u00e9forme, ne l'avait jamais sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:53:46 > 2:54:05) [90%] : \r\nJe ne suis pas compte les compromis, faut pas me faire dire ce que je n'ai pas dit quand m\u00eame : je suis content marchandages non non c'est pas la m\u00eame chose et vous m\u00e9langez 2 sujets qui n'ont strictement rien \u00e0 voir, et c'est l\u00e0- dessus que vraiment on esp\u00e8re que \u00e7a suffit parce que le peuple n'aime pas \u00e7a, et \u00e7a fait quand m\u00eame 108 parce qu'il en tout cas, ben il y en a beaucoup qui ont vot\u00e9 en se bouchant le nez, excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (2:54:05 > 2:54:20) [90%] : \r\nMais aujourd'hui ce que ce que vous dites, Samuel Bendahan, c'est que le paquet qui va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 par votre ministre d'ailleurs socialiste Alain Berset ABS 21, vous allez me dire niet, quoi, en fait, s'il arrive avec les m\u00eames propositions que il y a quelques mois, il y a pas de raison que \u00e7a change, \u00e0 part le taux de TVA peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (2:54:20 > 2:55:04) [89%] : \r\nJe peux pas me permettent de pour tout le monde dans mon parti, mais \u00e0 titre personnel si a un propos, un projet qui fait juste une hausse de l'\u00e2ge de la retraite et puis Carmen aucun progr\u00e8s, c'est \u00e9vident que je voterai non, \u00e7a c'est clair maintenant, le but d'aussi d'avoir soutenu \u00e7a c'est d'\u00eatre plus fort, faut pas oublier une chose, c'est pas juste le but de lancer des r\u00e9f\u00e9rendums mais je suis convaincue qu'avec une AVS forte, \u00e7a ne va pas nous emp\u00eacher de faire des r\u00e9formes mais \u00e7a va peut-\u00eatre pousser les gens de droite parce qu'il y a une droite tr\u00e8s dure aujourd'hui qui qui domine le Parlement et donc qui a fait beaucoup de choses sans trop de scrupules, h\u00e9 bien maintenant, quand elle a vu ce genre de r\u00e9sultat, elle sera peut \u00eatre oblig\u00e9 de l\u00e2cher plus de faire plus de concessions d'avoir une r\u00e9forme qui est plus aussi en faveur des retrait\u00e9s et des personnes \u00e0 revenus plus modestes et de la classe moyenne et si elle fait \u00e7a : si la droite \u00e0 l'Intelligence, de dire bon ben pour \u00e9viter un \u00e9chec, on fait un peu plus de concessions, peut-\u00eatre qu'elle aura la gauche avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:55:04 > 2:55:07) [95%] : \r\nUn pas vers les revenus modestes, Isabelle Chevalley, vous pouvez le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (2:55:08 > 2:55:32) [90%] : \r\nMais les Verts, lib\u00e9raux, on a toujours \u00e9t\u00e9, on a d'ailleurs aussi soutenu ce compromis a pr\u00e9voyance 20 20 et je rappelle juste que c'est le groupe Vert lib\u00e9ral qui a fait basculer le vote positivement au Conseil national, sinon c'\u00e9tait un carr\u00e9ment au vote final, donc oui pour les compromis oui pour faire un pas vers les revenus modestes mais surtout oui \u00e0 un \u00e9quilibre et durabilit\u00e9 de l'AVS et dans ce sens, Iyad et r\u00e9flexions profondes qu'on doit faire des reflets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (2:55:32 > 2:55:52) [88%] : \r\nSinon, m\u00eame si elles font mal, qui vont faire ce qu'on a dit tout \u00e0 l'heure, merci, ils font du beaucoup \u00e7a c'est Ruquier font du bien pay\u00e9 qui aime avoir mal Samuel Bendahan merci, on va prendre, St\u00e9phane Deleury et c'est \u00e0 vous maintenant pour un tour complet des r\u00e9sultats il 14 heures 54 bient\u00f4t on est en \u00e9mission sp\u00e9ciale depuis midi et en fait le tour complet de ce qu'on a en notre possession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:55:52 > 2:57:00) [89%] : \r\n2 oui tr\u00e8s clair des Suisses aux objets f\u00e9d\u00e9raux la r\u00e9vision partielle de la loi sur les armes est accept\u00e9e par 66 pourcent des votants sa projection GfS dans tous les cantons cette r\u00e9vision, sauf au Tessin qui se distingue un non \u00e0 54,5 pourcent des Tessinois sinon c'est un oui assez clair partout plus modestes en Suisse centrale en Suisse romande, le canton de Berne laotien ou modeste 53,5 pourcent c'est pour 100 sont encore provisoires \u00e0 Fribourg 62 pourcent et puis les plus les plus favorables \u00e0 cette r\u00e9vision neuch\u00e2telois Suisse romande \u00e0 72,6 pourcent l'autre objet f\u00e9d\u00e9ral la r\u00e9forme fiscale est aussi accept\u00e9e sur le m\u00eame score de 66 pourcent c'est la projection GfS et l\u00e0, pas d'exception, c'est oui sur l'ensemble du territoire national en Suisse romande, on signalera dit oui assez claire des Vaudois des Valaisans des neuch\u00e2telois \u00e0 plus de 70 pourcent les Bernois disent oui \u00e0 58,8 pour 100, c'est les plus disons les moins enthousiastes sur cet objet parmi les cantons romands, \u00e7a c'est pour les objets f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (2:57:00 > 2:57:06) [89%] : \r\nEt puis les objets cantonaux il y en avait aussi beaucoup on a beaucoup utilis\u00e9 les stylos l\u00e2cher les citoyens suisses ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:57:06 > 2:58:17) [91%] : \r\nNotamment au bout du lac Cl\u00e9ment les Genevois au bout disons occidental du la Cl\u00e9ment, soyons pr\u00e9cis, imposition des entreprises, c'est oui \u00e0 58,5 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve le contre- projet \u00e0 l'initiative pour plafonner les primes d'assurance- maladie \u00e0 10 pourcent du revenu sur ce contre- projet qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e0 plus de 75 pourcent des votants la question subsidiaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante dans ce cas-l\u00e0, la pr\u00e9voyance professionnelle des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, c'est le projet de la gauche qui semble l'emporter r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs les heures d'ouverture des magasins ont \u00e9t\u00e9 cette modification de loi \u00e0 53,1 pourcent un regard du c\u00f4t\u00e9 de Berne avec une votation extr\u00eamement suivi, observer, c'est celle de la loi sur l'aide sociale, baisse des prestations 52,7 pourcent de oui pour l'instant ce sont des r\u00e9sultats provisoires, le projet de la gauche, projet populaire qui qui vient contrer cette modification lui rejet\u00e9 \u00e0 plus de 60 pourcent et puis les prochaines minutes faudra avoir un oeil \u00e0 B\u00e2le, puisque l'initiative sur Les revenus donc n'a pas beaucoup parl\u00e9 aujourd'hui est en passe d'\u00eatre accept\u00e9e 52,3 pourcent ce sont des r\u00e9sultats provisoires mais \u00e7a pourrait \u00eatre la seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:58:17 > 2:58:25) [91%] : \r\nTaxation des revenus, c'est \u00e7a, taxation des revenus absolument \u00eatre une des surprises de de l'apr\u00e8s- midi n'a pas eu beaucoup sur les autres dossiers, on est au bout : St\u00e9phane Deleury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (2:58:25 > 2:58:28) [92%] : \r\nOn est au bout, il y a eu des scrutins communaux \u00e0 s'arr\u00eater l\u00e0, je pense, pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:58:28 > 2:58:43) [88%] : \r\nAvec le nom, notamment la professionnalisation \u00e0 Bulle mais on l'a, on l'a \u00e9voqu\u00e9, merci beaucoup, alors maintenant, c'est \u00e0 tout autour de nous, analystes de se mettre au travail, votre mission si vous l'acceptez, c'est de rendre tous ces chiffres limpide Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (2:58:44 > 2:59:41) [90%] : \r\nOui, mais au niveau de la RFFA, on peut dire, d'une certaine mani\u00e8re, que ce vote, c'est un peu ce qui sauve la l\u00e9gislature qui est en train de se terminer \u00e0 Berne, ce compromis, h\u00e9 bien c'est une sorte de rattrapage de 2 \u00e9checs majeurs, il y avait eu, on en a parl\u00e9 la et Rio 3 c'est un projet qui avait \u00e9t\u00e9 vraiment fa\u00e7onn\u00e9 par la droite imposer, elle \u00e9tait pass\u00e9 en force au niveau du Parlement, \u00e7a avait braqu\u00e9 la gauche durcit les fronts et au final, le projet avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 dans les urnes, avec la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 20 20 c'est un peu la m\u00eame logique, mais dans l'autre sens, l\u00e0 c'est la gauche et le PDC qui avaient fa\u00e7onn\u00e9 un objet qu'il avait impos\u00e9e au Parlement qui avait braqu\u00e9 : la droite durcit les fronts on \u00e9tait aussi arriver \u00e0 un \u00e9chec et puis RFF ah ben c'est un compromis, il a \u00e9t\u00e9 beaucoup discut\u00e9 aujourd'hui un compromis assez os\u00e9 sans grand panache mais finalement il est accept\u00e9, aujourd'hui \u00e7a a s\u00e9duit les Suisses et c'est ce qui permet de d\u00e9bloquer 2 dossiers d'une importance majeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (2:59:41 > 2:59:55) [86%] : \r\nL'autre dossier f\u00e9d\u00e9ral Thibaut Schaller, on l'a dit en d\u00e9but d'\u00e9mission, l'avait fait appel \u00e0 Guillaume Tell, la Gassler \u00e0 cette tradition suisse si aujourd'hui les Suisses finalement \u00e9tait tr\u00e8s clair de contres, hein, ils disent oui \u00e0 la modification de la loi sur les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (2:59:55 > 3:00:57) [92%] : \r\nLes Suisses aiment toujours le Tir mais il pr\u00e9f\u00e8re les espaces Schengen et Dublin en tout cas c'est l'argument qui semble l'avoir emport\u00e9 sauf au Tessin un canton qui se singularise aujourd'hui la Suisse souhaite rester membre de ce grand ensemble dont elle estime tirer profit que ce sont, en termes de de s\u00e9curit\u00e9 ou d'asile et puis pour ceux-l\u00e0 le les votants sont pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 quelques libert\u00e9s en mati\u00e8re de gestion des armes \u00e0 mettre quelques tracasseries administratives sur pied pour le 4\u00e8me sport le plus pratiqu\u00e9 en Suisse, \u00e0 savoir le Tir, il y a des gagnants aujourd'hui et des perdants du c\u00f4t\u00e9 des gagnants : les institutions, Parlement, Conseil f\u00e9d\u00e9ral en t\u00eate, avec Karin Keller-Sutter qui a men\u00e9 de main de ma\u00eetre la campagne en faveur du oui et puis du c\u00f4t\u00e9 des perdants, on l'a dit, les associations de Tir qui, malgr\u00e9 une belle mobilisation, les affiches, les r\u00e9seaux sociaux ont perdu aujourd'hui, ainsi que l'UDC qui a doublement perdu parce que sur la loi sur les armes n'\u00e9taient oppos\u00e9s, c'est un nom qui est un c'est c'est c'est un oui qui sort des urnes et puis sur RFFA le le parti n'avait pas su trouver d'avis convergents, l\u00e0 aussi, l'UDC dans le camp des perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (3:00:57 > 3:01:30) [92%] : \r\nMerci Thibaut Schaller, il est 14 heures 59 ces 3 heures d'\u00e9mission sp\u00e9ciale touchent \u00e0 leur fin, les \u00e9quipes, radio, t\u00e9l\u00e9vision et web qui l'ont pr\u00e9par\u00e9e et qui l'ont fait vivre vous remercie pour votre fid\u00e9lit\u00e9, un grand merci aussi \u00e0 tous les collaborateurs de la RTS bien s\u00fbr maillon de la cha\u00eene qui ont oeuvr\u00e9 \u00e0 ce programme sur RTS La Premi\u00e8re en radio le programme politique se poursuit et puis vous avez rendez- vous \u00e0 17 heures avec un forum sp\u00e9cial on t\u00e9l\u00e9vision prochain rendez- vous d'information, c'est le 19 30 avec des reportages et des analyses dans l'apr\u00e8s- midi \u00e0 tous et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:53:19Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905836177", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Charles Juillard, ministre jurassien Finances, et C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente Parti \u00e9cologiste Les Verts (RFFA).", "id": "1836667", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["VARA, C\u00c9LINE", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836191", "summary": "Lausanne,  stand de tir de Vernand, en duplex : itw Catherine Pilet, pr\u00e9sidente Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des carabiniers (armes).", "id": "1836681", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836192", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Caroline Marti, vice-pr\u00e9sidente Parti socialiste genevois, et  V\u00e9ronique Kaempfen, vice-pr\u00e9sidente PLR genevois (RFFA et Gen\u00e8ve). D\u00e9bat avec intervention de Charles Juillard, ministre jurassien Finances.", "id": "1836682", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836195", "summary": "Fribourg-ville, en duplex : itw Christian Levrat, pr\u00e9sident Parti socialiste suisse (proposition taux plancher fiscal pour entreprises, RFFA).", "id": "1836685", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836197", "summary": "Lausanne, stand de tir de Vernand, en duplex : d\u00e9bat entre B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise cheffe D\u00e9partement institutions et s\u00e9curit\u00e9, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1836687", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["METRAUX, B\u00c9ATRICE", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836198", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Caroline Marti, vice-pr\u00e9sidente Parti socialiste genevois, et V\u00e9ronique Kaempfen, vice-pr\u00e9sidente PLR genevois.", "id": "1836688", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836199", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, en duplex : d\u00e9bat entre Cyril Aellen, chef du groupe parlementaire PLR au Grand Conseil genevois, et Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.", "id": "1836689", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836200", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Claudine Amstein, directrice Chambre vaudoise commerce et industrie, et Agostino Soldini, secr\u00e9taire syndical SSP.", "id": "1836690", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["SOLDINI, AGOSTINO"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836202", "summary": "Plateau, et Sion, en duplex : d\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan et pr\u00e9sident Union syndicale valaisanne, Claudine Amstein, directrice Chambre vaudoise commerce et industrie, et Agostino Soldini, secr\u00e9taire syndical SSP.", "id": "1836692", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "SION"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "SOLDINI, AGOSTINO"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836203", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Camille Lothe, pr\u00e9sidente Jeunes UDC zurichois.", "id": "1836693", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836208", "summary": "Lausanne, studio RTS, en duplex et Plateau : d\u00e9bat entre Robert Danon, directeur centre de politique fiscale Universit\u00e9 de Lausanne, Claudine Amstein, directrice Chambre vaudoise commerce et industrie, et Agostino Soldini, secr\u00e9taire syndical SSP.", "id": "1836698", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["SOLDINI, AGOSTINO"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836209", "summary": "Lausanne, stand de tir de Vernand, en duplex : itw Pascal Luethi, commandant police neuch\u00e2teloise.", "id": "1836699", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836211", "summary": "Plateau : itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert's Lib\u00e9raux vaudoise.\nD\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Claudine Amstein, directrice F\u00e9d\u00e9ration du commerce et de l'industrie du canton de Vaud.", "id": "1836701", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836212", "summary": "Plateau : itw J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand Avenir Suisse.", "id": "1836702", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836213", "summary": "Sion, en duplex, et Plateau : d\u00e9bat Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse, Agostino Soldini, secr\u00e9taire syndical SSP, Claudine Amstein, directrice F\u00e9d\u00e9ration vaudoise du commerce et de l'industrie.", "id": "1836703", "visualGeographicals": ["SION", "PLATEAU"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "SOLDINI, AGOSTINO"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836214", "summary": "Plateau : d\u00e9bat  entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert's Lib\u00e9raux vaudoise, et Claudine Amstein, directrice F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de commerce et d'industrie.", "id": "1836704", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836216", "summary": "Gen\u00e8ve, en duplex : d\u00e9bat entre Sophie Dubuis, pr\u00e9sidente F\u00e9d\u00e9ration commerce genevois, et Pablo Guscetti, secr\u00e9taire syndical UNIA Gen\u00e8ve.", "id": "1836706", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836217", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Samuel Bendahan, conseiller national PS vaudois, et Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert's Lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1836707", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BENDAHAN, SAMUEL", "CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836218", "summary": "Lausanne, stand de tir de Vernand, en duplex : d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller national PLR vaudois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois, Jean-.Luc Addor, conseiller national UDC valaisan et pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 de tir Pro Tell.", "id": "1836708", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "DE BUMAN, DOMINIQUE", "ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1905836219", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert's Lib\u00e9raux, vaudoise, Samuel Bendahan, conseiller national PS vaudois, J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur romand d'Avenir Suisse.", "id": "1836709", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE", "BENDAHAN, SAMUEL"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MENICHINI, Marc", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex RTS Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex RTS Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MORARD, Romaine", "role": "Duplex stand de tir de Vernand", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "AMBRUS, S\u00e9verine", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "REGIDOR, Carine", "role": "Duplex Bulle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "CL\u00c9MENT, Sarah", "role": "Duplex Vevey", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "JEQUIER, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DELEURY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1786172", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT049247", "position": "1"}}, {"id": "1781930", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT048422", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B56F151F-A316-4198-B929-93CB7E68E5B7", "internalArchiveId": "B56F151F-A316-4198-B929-93CB7E68E5B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Ladj Ly, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais, et des com\u00e9diens, Damien Bonnard, Alexis Manenti et Dj\u00e9bril Zonga, \u00e0 propos du film : \"Les mis\u00e9rables\"", "publicationDate": "2019-05-19T00:00:00Z", "summary": "Une immersion au cour de la cit\u00e9 de Montfermeil en compagnie d'une unit\u00e9 de la Brigade Anti Criminalit\u00e9, un film coup de poing de Ladj Ly pour crier au monde entier qu'il serait temps que les politiques agissent en banlieue sans quoi la situation explosive pourrait leur \u00e9chapper. A suivre les interviews de Ladj Ly et des com\u00e9diens, Damien Bonnard, Alexis Manenti et Dj\u00e9bril Zonga.", "durationSec": 742, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10426096", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["LES MISERABLES / BRA_2019-05-19T11:09:25_les-miserables", "Brazil du 19.05.2019"], "alternativeSummary": ["Une immersion au c\u0153ur de la cit\u00e9 de Montfermeil en compagnie d\u02b9une unit\u00e9 de la Brigade Anti Criminalit\u00e9, un film coup de poing de Ladj Ly pour crier au monde entier qu\u02b9il serait temps que les politiques agissent en banlieue sans quoi la situation explosive pourrait leur \u00e9chapper. A suivre les interviews de Ladj Ly et des com\u00e9diens, Damien Bonnard, Alexis Manenti et Dj\u00e9bril Zonga."], "variantIds": ["ece-10426096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T11:09:29Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [81%] :\r\nSans coh\u00e9sion, pas d'\u00e9quipe et sans \u00e9quipes on est seul, \u00e7a pas choisi la bonne \u00e9quipe en contr\u00f4le de police, vous faites quoi la CAN sur Couleur3 attendaient le bus c'est Brest \u00e7a s'encha\u00eene : \u00e7a c'est bon, \u00e7a va, je g\u00e8re, je vous fais vous avez pas le droit de faire \u00e7a de films non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nIci, c'est notre vie, un passage de ce 1er long m\u00e9trage de Ladj Ly du collectif Kourtrajm\u00e9, il s'agit du film Les Mis\u00e9rables, le 1er choc fran\u00e7ais de la comp\u00e9tition \u00e0 Cannes Les Mis\u00e9rables, le prolongement du court m\u00e9trage d\u00e9j\u00e0 intitul\u00e9 Les Mis\u00e9rables et qui valu \u00e0 son r\u00e9alisateur de se pointer aux C\u00e9sars et de se faire remarquer, cet enfant de la haine en quelque sorte, a eu envie de faire du cin\u00e9ma apr\u00e8s avoir a eu envie de faire du cin\u00e9ma apr\u00e8s avoir vu ce film de Kassovitz, bon \u00e9videmment quand on habite trop banlieue le chemin de croix est pav\u00e9 d'emb\u00fbches et de complications pour faire du cin\u00e9ma, mais bon, avec pers\u00e9v\u00e9rance et patience, il est pass\u00e9 \u00e0 l'action dans Les Mis\u00e9rables Ladj Ly nous prend par la main dans un 1er temps pour une visite guid\u00e9e de sa cit\u00e9 tr\u00e8s, peut-\u00eatre trop didactique, on est donc en immersion au coeur de cette \u00e9quipe de la BAC, la brigade anti- criminalit\u00e9 Ladj Ly, qui a fait pas mal de documentaires avant adopte le m\u00eame dispositif, une mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s naturaliste tr\u00e8s r\u00e9el sans chichis et opte pour une image brute, il ose m\u00eame parfois des zooms rapides St\u00e9phane ses connaissances ici avec ces 2 nouveaux coll\u00e8gues de Bacchus exp\u00e9riment\u00e9s qui connaissent Montfermeil comme leur poche, Chris et Gwada Chris est un fort en gueule genre Ch\u00e9rif, t\u00eate \u00e0 claques qui roule des m\u00e9caniques et ne respecte pas vraiment les proc\u00e9dures \u00e9pouse dans la retenue toute la journ\u00e9e, les trois dans ce quartier sensible en bagnole, passant d'un groupe \u00e0 un autre, allez savoir pourquoi, pour se passer le temps peut-\u00eatre le jeune Issa, un microbe, comme on les surnomme, ne va rien trouv\u00e9 de mieux que d'aller piquer le lionceau des gitans qui deviennent comme des fous au cours de son interpellation tr\u00e8s muscl\u00e9e, une balle de flash-ball se perd dans un visage, c'est la panique, c'est le bordel, un drone a en plus filmer toute la sc\u00e8ne, il faut rapidement trouver le proprio de l'engin et r\u00e9cup\u00e9rer les images tout en mettant la pression sur le gamin bless\u00e9 pour qu'il ne parle pas, il ne parlera pas il agira vendredi, j'ai pu me brocarder avec le r\u00e9alisateur, il a commenc\u00e9 parmi expliquer les difficult\u00e9s qu'il a rencontr\u00e9 pour transformer son court- m\u00e9trage en long m\u00e9trage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [87%] :\r\nPour moi, les difficult\u00e9s, c'est vraiment le financement du film, moi c'est ce qui m'a le plus inqui\u00e9t\u00e9 parce qu'on n'\u00e9tait pas sur de tourn\u00e9es, moi je voulais \u00e0 tout absolument tourner l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9t\u00e9 dernier, c'est un film d'\u00e9t\u00e9, donc je voulais absolument tourner, on n'a pas eu l'argent n\u00e9cessaire, et caetera, il a fallu se battre au dernier moment on a trouv\u00e9 un minimum d'argent pour pouvoir tourner, c'\u00e9tait mon inqui\u00e9tude apr\u00e8s passer du court au long je dirais pas que c'\u00e9tait un exercice difficile clairement ce que j'avais d\u00e9j\u00e0 le film en t\u00eate un un court m\u00e9trage, l'histoire de de me rassurer, d\u00e9j\u00e0, moi et les rassurer mes producteurs mais le film, je l'avais d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate, donc \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 une difficult\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [80%] :\r\nEt puis, surpris pour cette histoire de financement parce que le court m\u00e9trage avec quand m\u00eame Belhanda critique noir aura. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [85%] :\r\nMais si on est surpris, on comprend pas clairement, apr\u00e8s on et bon, peut-\u00eatre qu'\u00e0 la lecture Les les financiers n'ont pas compris tout le fil peut-\u00eatre que bon on comprend pas, bon c'est pas grave, le film et l\u00e0, on a r\u00e9ussi \u00e0 le tourner, c'est le principal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [92%] :\r\nDonc il y a pas que les financiers qui comprennent pas il y a pas que les politiques n'ont plus qu'ils comprennent pas qu'il faut quand m\u00eame faire quelque chose en banlieue quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [89%] :\r\nJe comprends pas avec tous les probl\u00e8mes qu'il a malgr\u00e9 \u00e7a, tout est compliqu\u00e9, tout est compliqu\u00e9 encore l\u00e0, on a mont\u00e9 une \u00e9cole de cin\u00e9ma on a quasiment 0, financement, on est oblig\u00e9 de faire avec des bouts de ficelle, pas sp\u00e9cialement aid\u00e9, donc on se dit un probl\u00e8me ce qu'est -ce qu'est ce qui se passe, on n'a pas envie d'aider les les gens qui sont dans dans la difficult\u00e9, elle apprend vite les gens, on n'a pas envie d'aider les gens qui ont envie de s'en sortir, qui a envie d'aider les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [93%] :\r\nLa le, l'histoire de l'\u00e9cole, c'est une mani\u00e8re de donner d'autres armes \u00e0 ces jeunes qui vont pouvoir utiliser le cin\u00e9ma pour dire des choses lutter finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, ce que je dis, moi c'est mon jardin, on en a marre que les gens parlent \u00e0 notre place, on en a marre que les gens raconte nos histoires \u00e0 notre place, \u00e0 un moment donn\u00e9, on va s'exprimer, on va raconter nos propres histoires on va former cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration aux m\u00e9tiers du cin\u00e9ma, c'est ce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 faire avec l'\u00e9cole Kourtrajm\u00e9 6 mois on a form\u00e9 30 personnes au sc\u00e9nario \u00e0 la r\u00e9alisation au post- production d'a produit 5 films, donc \u00e7a c'est du concret, l\u00e0 c'est du concret, les gens ils arrivent avec 0 exp\u00e9rience au bout de 3 mois ils ont sc\u00e9nario au bout de 6 mois, ils ont r\u00e9alis\u00e9 le film, mais au bout de, de, de 6 mois le film 9 mois et un film qui est fini, donc l\u00e0 c'est concret, c'est concret, on sait que c'est l'avenir, c'est \u00e7a, il faut repenser pour repenser les \u00e9coles faut tout repenser en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [90%] :\r\nJuste en termes de mise en sc\u00e8ne, on est dans une fiction, mais vous adoptez vraiment le le dispositif du documentaire, quelque part, c'est une mani\u00e8re de dire oui, c'est peut-\u00eatre une histoire que je vous raconte, c'est une histoire quand m\u00eame plein de r\u00e9alit\u00e9s qui peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, ce que j'ai, moi je viens du documentaire : j'ai pendant 10 ans, j'ai fait toujours documentaire et on passe sur l'affection que j'avais envie de garder cette cette touche cam\u00e9ra \u00e9paule, cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, proche des gens, donc dans mon je garde toujours ce c\u00f4t\u00e9 documentaire tr\u00e8s r\u00e9aliste, c'est ce que je dis -moi mon sc\u00e9nario s'\u00e9tait inspir\u00e9 de devrait fait du d\u00e9but vraiment sc\u00e8ne de Coupe du monde jusqu'\u00e0 la sc\u00e8ne finale, tout a \u00e9t\u00e9 vrai, c'est des histoires que je raconte, c'est ma vie c'est la vie des gens autour de moi, de ma famille, mes proches, donc tout est r\u00e9aliste dans dans Les Mis\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:11) [84%] :\r\nEt le choix des com\u00e9diens ont cess\u00e9, c'\u00e9tait ceux du du cours, on les retrouve dans le long \u00e9videmment, mais quand vous \u00eates sur le tournage, vous vous en remettez \u00e0 leur connaissance du personnage, vous faites beaucoup de prise tr\u00e8s peu, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [85%] :\r\nBah, quand je dis moi \u00e7a fait 20 ans que je filme \u00e7a c'est vraiment ma passion de filmer, de filmer et donc je veux dire beaucoup direction je je dirais -je beaucoup les, les, les, les com\u00e9diens je sais exactement ce que je veux c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, \u00e0 chaque fois, et apr\u00e8s, on a un sc\u00e9nario qui est la cl\u00e9, \u00e9crit, mais je leur laisse quand m\u00eame une part de libert\u00e9, je les laisse trouver leurs mots chez laisse enfin je leur dis : il faut que vous soyez \u00e0 l'aise, il faut que \u00e7a sonne juste pour moi, c'est le plus important et sans pr\u00e9tention, j'estime que mon film et juge tout je ne prends pas parti ou je porte pas de jugement, clairement c'est ni influer un film anti- flics c'est ni un film antiquaires assez c'est la justesse et je parle de la cit\u00e9, je parle de mon quartier, je parle de l'humain avant tout, je parle de l'enfance et c'est ce qui est ma porte- voix clairement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:05) [90%] :\r\nC'est ce que j'ai ressenti c'est un film tr\u00e8s humaniste, finalement, on va les humains sont tous les m\u00eames, peu importe de quel c\u00f4t\u00e9 on se trouve, on a tous des failles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [84%] :\r\nAlors si on a tous des frais, que ce soit les policiers ben ils ont des failles, c'est comme partout, il y a des cons, il y a des mois qu'on en banlieue, il y a d'autres mois et, finalement, c'est toujours une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 et voir mon film, j'ai dit voil\u00e0 on a tous nos failles, on a tous Moffat et c'est compliqu\u00e9 pour tout le monde et ce que je dis aussi c'est que les Mis\u00e9rables, \u00e7a englobe tout le monde et les habitants et les policiers clairement des policiers qui sont l\u00e0 \u00e0 venir travailler dans ces quartiers difficiles, je pense qu'ils doivent pas avoir une vie de une vie de r\u00eave, c'est compliqu\u00e9, ce sont des des salaires des bas salaires de la plupart habitent aussi dans les cit\u00e9s, alors, faut dire ce qui les abus dans les cit\u00e9s, dans des HLM crise dans le film, vous voyez bien, et rentre chez lui, il d'un petit pavillon de banlieue, donc c'est pas non plus la Fed donc tout \u00e7a, je dis : Les Mis\u00e9rables, \u00e7a englobe tous tous tous c'est tous les gens qui qui qui qui fr\u00e9quentent ces ces quartiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:58) [87%] :\r\nUne sc\u00e8ne qui pour moi va marquer peut-\u00eatre l'histoire du cin\u00e9ma, en tout cas fran\u00e7ais, c'est avec le gitan, le lion, le gamin dans la cage, comment est -ce qu'on am\u00e8ne autant de tension et en terme de mise en sc\u00e8ne comme on pr\u00e9pare tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [83%] :\r\nMoi quand je vais dit comment on pr\u00e9pare tout \u00e7a, moi je dis quand j'\u00e9cris le sc\u00e9nario, je sais exactement \u00e0 chaque fois o\u00f9 j'ai plac\u00e9 des cam\u00e9ras, comment je vais filmer tous comme je dis \u00e0 chaque fois, c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, le film, je l'ai dans ma t\u00eate, des fois, j'arrivais sur celle -l\u00e0, sur le tournage, j'avais m\u00eame pas de se veut passer n'a rien je savais exactement ce que j'allais tourner, c'\u00e9tait presque fluide, quoi, c'est apr\u00e8s je tourne beaucoup, \u00e0 chaque fois j'ai de cam\u00e9ras j'aime beaucoup tourner ces 2 axes, j'aime bien aussi partir en cristal voil\u00e0, quand j'ai dit \u00e0 moi, je tourne dans mon quartier, des fois, mais qui avait tourn\u00e9 je vais \u00eatre je veux tourner \u00e9thiopien en la toujours pas moi qui descend, madame, vous avez 2 minutes, pouvez -vous en quoi et \u00e0 chaque fois, j'improvise des choses, donc voil\u00e0 c'est c'est ma fa\u00e7on de tourner comme je viens du documentaire, le documentaire en tout temps, c'est jamais vraiment ce qui va se passer, a toujours des surprises et donc moins dans le cin\u00e9ma, ce que j'aime c'est surprise va avec le lion, le Lyon et c'est le dur para\u00eet histoire v\u00e9ridique, \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai un ami qui avait piqu\u00e9 \u00e0 un petit lionceau dans un cirque, bon, il devait \u00eatre fin du Roi Lion et la vie, ce petit lion I, il l'a pris et finalement \u00e7a a foutu un bourbier incroyable ce que je dis aussi c'est qu'\u00e0 partir d'un petit fait divers \u00e7a engendre des, des, des cons\u00e9quences de de malades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [67%] :\r\nConnaissant compte un voleur nous oui, mais la pression sur les petits, faut qu'on trouve l'agneau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [84%] :\r\nLadj Ly, r\u00e9alisateur de Les Mis\u00e9rables : on passe ensuite aux 3 gars de la BAC Damien Bonnard Alexis Manenti Djibril sont bien maladie interview. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [89%] :\r\nMoi, j'avais pris de court m\u00e9trage en en pleine gueule, comment vous avez r\u00e9agi vous quand vous avez su alliez rempiler pour le, pour le long mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:45) [81%] :\r\nJ'pas pour ma part, on \u00e9tait, on \u00e9tait ravi du qu'on nous fasse confiance, en plus, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9criture aussi du du court et j'ai particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture du long, donc c'est une excellente nouvelle, on \u00e9tait impatient de pouvoir cher ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:57) [87%] :\r\nOui, en mai et en m\u00eame temps avec une esp\u00e8ce d'attention appliquer vraiment parce qu'il y y avait une vraie responsabilit\u00e9 et c'\u00e9tait un peu un travail de funambule, parce qu'on s'attaque \u00e0 plein de sujets tr\u00e8s forts et c'est vous, ne pas vouloir en faire des clich\u00e9s ne pas vouloir le juger, tout \u00e7a c'est un truc un peu millim\u00e8tres, donc c'\u00e9tait pas int\u00e9ressant, mais c'est un truc vraiment sport. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:20) [86%] :\r\nOui para\u00eet tr\u00e8s contente. \r\nDe voir que l'\u00e2ge nous a refait confiance et puis comme le dit Damien fallait surtout s'assurer que le film serait bien, donc on a, on a aussi un peu \u00e0, au d\u00e9veloppement de nos personnages, on a apport\u00e9 un peu notre Pierre \u00e0 l'\u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:41) [87%] :\r\nLa haine \u00e7a fait quoi 25 ans que \u00e7a existe, que c'\u00e9tait sorti en 25 ans si il s'est rien pass\u00e9 dans ces banlieues finalement enfin, elles ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement abandonn\u00e9, vous \u00eates dans quel \u00e9tat d'esprit par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:53) [91%] :\r\nOn fait ce constat et on se dit : oui, effectivement, le temps passe et on est toujours au m\u00eame au m\u00eame point, il y a, il y a pas trop d'\u00e9volution, donc j'esp\u00e8re que ce film ne va vraiment interpell\u00e9e. \r\nPour les gens. \r\nPuis se poser des questions et qu'on essaye, \u00e0 un moment donn\u00e9 de vraiment de vraiment agir et pas et ne pas que parler en fait voil\u00e0, donc si on arrive \u00e0 le faire. \r\nAvec ce film, ce serait ce serait vraiment top, m\u00eame si je sais que fait. \r\nC'est c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:31) [88%] :\r\nJ'aurais je trouve, il y a une phrase qui a qui r\u00e9sume parfaitement l'\u00e9tat d'esprit qui est prononc\u00e9e par, par vous de dans la bagnole c'est que vous vous dites en fait, on peut faire notre boulot ici, avec la vague parce qu'ils nous respectent et vous r\u00e9pondez non, ils ont peur et effectivement film montre \u00e7a, c'est qu'il partiellement ou la peur n'est plus l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a explose quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:49) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et la peur elle est les dans les 2 camps, parce que le flic aussi sont ils ont la peur au ventre et puis donc c'est en fait, c'est, c'est une sorte de surench\u00e8re o\u00f9 chacun sait de quitter plus fort que l'autre, \u00e7a l'Europe. \r\n\u00e7a cr\u00e9e des situations explosives. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:04) [84%] :\r\nParce qu'on a et c'est comme si tout \u00e9tait devenu binaire, alors que la police \u00e0 la bas c'est des gens qui sont l\u00e0 pour sauver des vies, c'est enfin leur leur boulot de bah c'est pas la r\u00e9pression en permanence face il y a d'autres choses dans la police, mais du coup son un truc binaire, enfin dans les Les en face aussi, enfin, il y a plus de nuances, en fait c'est juste \u00e0 chaque fois, des blocs de penser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:24) [85%] :\r\nQui casse tout puis ce qu'on appelle les microbes, c'est la France de demain, finalement, c'est cette jeunesse et c'est pas que comptent les flics que 100 qu'ils en ont, c'est comme tout le monde, c'est surtout \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient dangereux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:35) [84%] :\r\nEt et puis en plus une l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, se passe \u00e0 Montfermeil, mais en fait non c'est peut \u00eatre dans n'importe quelle banlieue, ce peut \u00eatre dans n'importe quelle classe sociale aussi facile \u00e0 la violence \u00e0 l'allez elle a plein d'endroits sous diff\u00e9rentes formes mais c'est. \r\nVoil\u00e0, c'est un, c'est un constat tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [80%] :\r\nDonc, tentera de m'expliquer quoi, c'est un accident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [90%] :\r\nDamien Bonnard Alexis Manenti et Djibril Zenga les 3 flics de la BAC dans le film choc de Ladj Ly Les Mis\u00e9rables d\u00e9voil\u00e9e ici en comp\u00e9tition \u00e0 Cannes et peut-\u00eatre sur nos \u00e9crans suisses d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [92%] :\r\nComme d'hab quoi s'ils avaient raison d'exprimer leur col\u00e8re ce moyen de se faire entendre aujourd'hui. \r\nBenjamin laisse pr\u00e9voit que tout ce que jouent pas aux cow-boys ce que t'as pas compris, c'est que justement, joue pas non. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-18T12:07:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Manenti, Alexis", "role": "acteur fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zonga, Dj\u00e9bril", "role": "acteur fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonnard, Damien", "role": "acteur fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ly, Ladj", "role": "cin\u00e9aste fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF13FB41-81A2-4768-81AD-43E062D389BB", "internalArchiveId": "FF13FB41-81A2-4768-81AD-43E062D389BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malte, les paysans assoiff\u00e9s", "publicationDate": "2019-05-18T00:00:00Z", "summary": "Minuscule pays de la M\u00e9diterran\u00e9e, Malte a toujours connu la raret\u00e9 de l'eau. Sa seule ressource d'eau douce se trouve dans les eaux de pluies, pourtant les plus faibles d'Europe. \r\nMais, depuis 50 ans, la population a explos\u00e9 dans ce pays le plus dens\u00e9ment peupl\u00e9 de l'UE. Sans oublier le tourisme: aujourd'hui, malgr\u00e9 les investissements du pays dans la d\u00e9salinisation de l'eau de mer, l'eau des nappes phr\u00e9atiques est surexploit\u00e9e et se salinise. Les premiers touch\u00e9s: les agriculteurs. Jour apr\u00e8s jour, ils sont nombreux \u00e0 abandonner le m\u00e9tier. Le gouvernement mise sur la technologie pour garantir une eau \"\u00e0 volont\u00e9\", mais des voix d\u00e9plorent l'absence de soutien et de r\u00e9formes pour une politique agricole locale durable.  \r\nUn reportage de Cerise Marechaud", "durationSec": 1546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10409457", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Malte, les paysans assoiff\u00e9s / PDT_2019-05-18T10:06:44_malte-les-paysans-assoiffes", "Prise de terre du 18.05.2019"], "alternativeSummary": ["Minuscule pays de la M\u00e9diterran\u00e9e, Malte a toujours connu la raret\u00e9 de l\u02b9eau. Sa seule ressource d\u02b9eau douce se trouve dans les eaux de pluies, pourtant les plus faibles d\u02b9Europe. \nMais, depuis 50 ans, la population a explos\u00e9 dans ce pays le plus dens\u00e9ment peupl\u00e9 de l\u02b9UE. Sans oublier le tourisme: aujourd\u02b9hui, malgr\u00e9 les investissements du pays dans la d\u00e9salinisation de l\u02b9eau de mer, l\u02b9eau des nappes phr\u00e9atiques est surexploit\u00e9e et se salinise. Les premiers touch\u00e9s: les agriculteurs. Jour apr\u00e8s jour, ils sont nombreux \u00e0 abandonner le m\u00e9tier. Le gouvernement mise sur la technologie pour garantir une eau \"\u00e0 volont\u00e9\", mais des voix d\u00e9plorent l\u02b9absence de soutien et de r\u00e9formes pour une politique agricole locale durable.  \nUn reportage de Cerise Marechaud"], "variantIds": ["ece-10409457"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T10:43:11Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [58%] :\r\nBesoin besoin non la fois ferme Vossen -ce ce matin des mesures tib\u00e9taine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [76%] :\r\nAvec Christian Mercier tellement et sectarisme et honneur si le mot \u00e0 la mode train peut-\u00eatre moins violents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [91%] :\r\nBonjour sur les mar\u00e9chaux bonjour Lucile il ne pleut pas souvent ici, nous dit ce cultivateur de melon, vous, vous nous emmenez donc ce matin dans une r\u00e9gion aride oui et du s'Ilon est \u00e0 Malte et c'est un euph\u00e9misme de dire qu'il ne peut pas souvent parce que cette \u00eele au sud de la Sicile re\u00e7oit moins de 500 millim\u00e8tres d'eau par an, c'est la plus faible pluviom\u00e9trie d'Europe Malte qui, en cons\u00e9quence, affronte une une grave crise de l'eau, donc on peut m\u00eame parler de stress hydrique \u00e0 Malte il pleut tr\u00e8s rarement et en plus il n'y a ni montagne ni lac ni rivi\u00e8res, donc pas d'eau fra\u00eeche en surface et ce sur un territoire minuscule 316 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, mais c'est un des territoires les plus dens\u00e9ment peupl\u00e9es au monde 440000 habitants vivent \u00e0 Malte, mais vous pouvez rajouter 2 millions de touristes par an, donc une grosse pression d\u00e9mographique et une croissance \u00e9conomique forte \u00e9galement, \u00e7a veut dire que la consommation d'eau douce a gonfl\u00e9 de 40 pourcent en 10 ans, et parmi les secteurs les plus consommateurs d'eau, peut-\u00eatre, le tourisme, mais il y a surtout l'agriculture alors les plus gros consommateurs d'eau \u00e0 Malte sont les habitants, mais la pression est \u00e9norme sur les agriculteurs, l'agriculture, elle ne repr\u00e9sente que1,4 pourcent du PIB de Malte, mais elles consomment un quart des besoins en nous douce et pour produire, surtout des fruits et l\u00e9gumes, un peu de c\u00e9r\u00e9ales, des olives du vin, c'est une agriculture gourmandes en eau et fragile, car ce sont surtout des petites exploitations familiales et environ entre 10 et 20000 exploitations familiales d'un hectare en moyenne de surface pour une culture essentiellement vivri\u00e8re et seulement 1500 entreprises agricoles et les produits Malte et ils sont peu exporter mais concurrenc\u00e9 sur le march\u00e9 local par les produits europ\u00e9ens, les agriculteurs irriguent avec une eau qui pompe dans les nappes phr\u00e9atiques et des milliers de puits ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9s \u00e0 Malte pour pouvoir faire \u00e7a, c'est ce qu'a fait car nous Mosca de 58 ans, un paysan comme il en existe de moins en moins \u00e0 Malte, j'ai rencontr\u00e9 sur sa parcelle dans le Nord-Ouest ouest. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [76%] :\r\nVraiment moi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:02:55) [98%] :\r\nC'est difficile d'\u00eatre un fermier \u00e0 Malte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [67%] :\r\nH\u00e9las j'de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [85%] :\r\nWeek-End \u00e0 moi- m\u00eame 4 fois Lauterfing on \u00e9tait vraiment, c'est tr\u00e8s difficile, je me r\u00e9veille chaque matin \u00e0 4 heures 30 et je bosse que la nuit sa m\u00e8re n'a \u00e9crit plut\u00f4t inquiets, on n'a pas une goutte de pluie en \u00e9t\u00e9 : s'il pleut 500 millim\u00e8tres par an c'est c'est normal : voyez, parfois un peu moins parfois un peu plus mais en moyenne, c'est comme \u00e7a, Bradley avait Getrag d'Artois et d'un acte samedi, c'est pour \u00e7a qu'il faut faire quelque chose pour nos champions, parce qu'on a besoin de beaucoup d'eau, sans \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [69%] :\r\nDonc on avait et on \u00e9tait il fouille de chaque jour voil\u00e0 voguant trop lourd Manet avoin\u00e9e combattaient g\u00eanant de Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [91%] :\r\nEt savez depuis qu'on est entr\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne, la comp\u00e9tition est rude, il y a des fruits import\u00e9s difficile d'Italie de partout et nous on se retrouve en concurrence face \u00e0 ces gros agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [83%] :\r\nWembley paraissent \u00e0 laquelle la brigade Franz Hessel, et d\u00e8s que les prix grimpent, ils un port de Sicile etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [82%] :\r\n\u00e7a c'est un r\u00e9servoir corps qui j'ai tard\u00e9 pas des briques de quelqu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [85%] :\r\n\u00e7a parle de fois le puits fait 140 m\u00e8tres de profondeur environ jusqu'au niveau de la mer il y a, il y a cess\u00e9, oui c'est \u00e7a, jusqu'au niveau de la mer, et l\u00e0 on a install\u00e9 une pompe pour extraire de l'eau comme un syst\u00e8me de forage mais pour de l'eau, voire droite \u00e0 la 2\u00e8me tie-break pas, il faut \u00e0 laquelle alors l'eau est gratuite mais je payais cyclicit\u00e9 le fioul parce qu'il faut transporter l'eau du puits jusqu'aux et entretenir depuis je paye pour tout, d'asseoir et d'un acte samedi, c'est pour \u00e7a qu'il faut absolument trouver une solution parce que l'eau est un peu sal\u00e9e, il fait mourir les plantes, les gens disent que c'est parce que c'est nous les paysans qui utilisons trop d'eau d'un mandat r\u00e9parer \u00e0 une galerie font appel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:14) [84%] :\r\nOui, alors \u00e9videmment on l'entendait avec ces t\u00e9moignages \u00e0 Cerise, de l'eau sal\u00e9e pour arroser les champs \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:21) [90%] :\r\nC'est c'est pas top, c'est pas top mais en fait ce n'est pas de l'eau de mer, c'est de l'eau douce, de l'eau de pluie qui a infiltr\u00e9 la roche calcaire au fil du temps et constituer un r\u00e9servoir d'eau douce au niveau de la mer pour l'exploiter 42 kilom\u00e8tres de galeries ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es \u00e0 Malte, au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et ces galeries ont \u00e9t\u00e9 parsem\u00e9s de pompes qui achemine l'eau \u00e0 la surface, c'est l'\u00c9tat, Malte et qui g\u00e8re ces galeries et traiter cette eau pour la rendre potable mais les habitants notamment les fermiers ont aussi \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 creuser leur propre station de pompage et environ 8000 forages officiel sur toute l'\u00eele, mais probablement 2 \u00e0 3 fois plus de pluie informel non recens\u00e9s, selon l'ONG Malta Water, associ\u00e9 donc \u00e0 Malte aujourd'hui la Cour lui faire, c'est-\u00e0-dire l'eau dans les nappes phr\u00e9atiques et surexploit\u00e9e et c'est ce dont t\u00e9moigne mal comme Borg 31 ans et est fils d'une famille de Marichez sur 10 g\u00e9n\u00e9rations, il est aussi responsable du Centre d'agriculture \u00e0 l'universit\u00e9, le Malta Coll\u00e8ge of Science and Technology, mais l\u00e0 je le rencontre sur sa ferme juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la pompe que sa famille a install\u00e9 il y a 30 ans pour puiser, comme tant d'autres paysans l'du sous- sol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:34) [81%] :\r\nSorte d'esp\u00e8ces de l\u00e0, c'est notre plus de forage, il est juste l\u00e0, d'accord avec spectacles et c'est tout simple, \u00e7a semble accro\u00eet assez effectivement obs\u00e9d\u00e9 de petits escaliers en Pierre, il y a retour ou exact \u00e0 pas en panne de oui avec une pompe \u00e0 l'int\u00e9rieur donc ce trou, il existe depuis combien de temps. \r\nIl y aspect communautaire inclin\u00e9 pour la depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 accord donc depuis presque 40 ans, \u00e7a c'est la p\u00e9riode ces trous \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 il y a petit \u00e0 point \u00e9tait comble du stock Gabriel oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:10) [95%] :\r\nQuand la technologie a permis de construire, \u00e7a a un prix raisonnable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [79%] :\r\nLe prix le le le prix pour forer, donc \u00e7a va directement \u00e0 partir de ce se voiler de la mer et puis en dessous qu'est -ce qu'on trouve des de la roche, ce soir, que cela m\u00eame de l'objet lui- m\u00eame nationaux m\u00eame des couples qui arrivent sont de la roche calcaire qui en capsules autour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [83%] :\r\nC'est tout, je voudrais quand m\u00eame, vous voyez \u00e7a, ouais, c'est vrai,F. Bayrou a fait avorter car stock mais quand m\u00eame, c'est l'un des corridas o\u00f9 on o\u00f9 va l'extraction de la situation s'est empirer d'ann\u00e9e en ann\u00e9e l'eau et qui nous en plus Staline car les surexploit\u00e9e parce qu'\u00e0 Malte, il n'y a jamais eu la bonne gestion des nappes phr\u00e9atiques, tout le monde peut creuser son puits et extraire autant d'eau qu'il le souhaite, on \u00e0 la honte, \u00e0 savoir une gr\u00e2ce \u00e0 Alain Barrau bonjour ce qu'on pour l'Euro et c'est pas tout, il y a maintenant un certain nombre de stations de pompage,M. priv\u00e9 commercial, si on peut dire des gens qui ont des citernes et qui vendent ensuite l'eau pomp\u00e9e \u00e0 des h\u00f4tels ou \u00e0 des gens qui ont une piscine et donc cette vall\u00e9e o\u00f9 nous sommes est devenu une vraie passoire, pleine de trous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:27) [90%] :\r\nEt \u00e7a a affect\u00e9 vos cultures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [79%] :\r\nIl y a d\u00e9lit de pour l'\u00e9t\u00e9, oui le rendement, la qualit\u00e9, \u00e7a pousse pas bien, notamment les frais qui sont tr\u00e8s fragiles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:36) [89%] :\r\nOfficier amalgame votre p\u00e8re et vous qu'est -ce que vous cultivez sur la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:40) [79%] :\r\nC'est un tueur qui on cultive des salades d\u00e9sherbage et, demain, des aubergines, des melons, des poivrons, des \u00e9pinards, des oignons de l'ail et pommes de terre, des concombres, des fraises, enfin plein d'chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [93%] :\r\nMais mal comme d'organes, vraiment une bonne id\u00e9e de cultiver des past\u00e8ques ou des melons, par exemple, qui demande beaucoup, beaucoup d'eau \u00e0 Malte, qui est un pays ou m\u00eame si il existe des solutions pour essayer d'\u00e9conomiser l'eau, mais enfin il y a quand m\u00eame surtout un gros probl\u00e8me de de raret\u00e9 de l'eau fra\u00eeche, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [89%] :\r\n\u00e0 \u00e9teindre j'ai j'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:18) [88%] :\r\nNon, mais m\u00eame si vous avez pas de de r\u00e9ponses toutes faites, mais qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [85%] :\r\nEt est Sandberg breton, je pense que si les fermiers apprennent \u00e0 \u00e9conomiser l'eau, ils peuvent faire pousser ce qu'ils veulent faire le mal, nous n'avons jamais eu une bonne politique de gestion de l'eau, mais si nous y arrivons, nous devrions laisser le march\u00e9 d\u00e9cider de ce qu'il est bon de cultiver ou pas, on ressent keeping constat cha\u00eenes date et 5, une sur la crainte tr\u00e8s quoi \u00eatre samedi il parce que Malte est un pays insulaires qui n\u00e9cessite un minimum de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, mais nous savons que l'eau douce n'est pas infinie et que le climat frais donc le statu quo n'est -ce parce qu'une option. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:08) [88%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 gouvernement maltais, on se d\u00e9fend de n\u00e9gliger le probl\u00e8me du stress hydrique, \u00e0 Malte et on met en avant l'investissement dans les infrastructures, \u00e9coutons Richard le cas, il dirige la Water Services quand pour les cha\u00eenes, l'agence publique qui g\u00e8re, distribue l'eau \u00e0 Malte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:27) [64%] :\r\nOui, inconsciente, les gangs \u00e9conomie aboutissent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:32) [87%] :\r\nNotre \u00e9conomie est en pleine croissance, une excellente nouvelle : notre tourisme bat les records et bien s\u00fbr les gens peuvent penser que nous sur surexploit\u00e9e des mains phr\u00e9atiques ce n'est pas vrai, l'\u00e9tat des nappes n'est pas une erreur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:45) [87%] :\r\nMais ce n'est pas bien, c'est pas seulement pas id\u00e9ale, ce n'est, ce n'est pas viable. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:49) [60%] :\r\nD\u00e8s l'entame, Lens battu notre critique, elle, \u00e9tait -ce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:53) [90%] :\r\n\u00e0 long terme, non c'est vrai, mais aujourd'hui la situation n'est pas critique, elle le serait, si nous n'avions pas de solutions \u00e0 cette surexploitation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [73%] :\r\nRetenons ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 une or mai prochain une grande femme le vrai changement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:06) [90%] :\r\nDonc actuellement 60 pourcent de notre production d'eau potable vient d'usines de d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Sion, de l'eau de mer qui fonctionne \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, la d\u00e9cennale isolation est tr\u00e8s \u00e9nergivore mais la Water Services corps pour les jeunes, nous avons investi 100 millions d'euros pour am\u00e9liorer nos techniques et nos capacit\u00e9s afin de produire plus d'eau, avec moins d'\u00e9nergie, en renouvelant notre \u00e9quipement, nous avons r\u00e9duit de moiti\u00e9 l'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:34) [77%] :\r\nVenez go\u00fbter parce que Dowling et des policiers en si vous optez ou avoir lourdement aussi Advanced Cell un syst\u00e8me du le canyoning et le montant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:44) [87%] :\r\nUne autre tr\u00e8s bonne initiative que nous menons, c'est le traitement des eaux us\u00e9es ici un Malte notre infrastructure de traitement est l'une des plus avanc\u00e9e d'Europe avant saison us\u00e9s trait\u00e9s puis jet\u00e9 \u00e0 la mer, maintenant, l'autre \u00e9tait pas au secteur agricole et chaque litre que nous leur donnons est un litre d'eau de moins qui vient d\u00e9j\u00e0 phr\u00e9atiques nous leur offrons une alternative. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:04) [71%] :\r\nQuant aux 2 femmes et italiens bloquent exceptionnellement lourd \u00e0 terre, c'est aussi comme Toufik risque il y a une \u00e9norme blague d\u00e9ni de notaire \u00e9tait faux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:13) [88%] :\r\nCar c'est une chose de dire aux fermiers vous devez pomper moins d'eau mais comment va -t-il faire pour nourrir sa famille, ils ont besoin d'une alternative, et nous leur offrons un prix tr\u00e8s raisonnables, de fait, une grande partie de l'eau trait\u00e9e qu'ils utilisent et gratuite, le gouvernement fait ce sacrifice pour aider les agriculteurs, mais nous aussi, pour sauvegarder les mains phr\u00e9atiques retours que nous avons sont tr\u00e8s positifs, car cette eau purifi\u00e9e de bien meilleure qualit\u00e9 que celles qui tombe du sous- sol cela prouve que le gouvernement maltais s'est engag\u00e9 \u00e0 sauvegarder l'eau de la pluie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:44) [75%] :\r\nLes Warriors de Manama, chef des domaines qu'on offre automatique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:54) [91%] :\r\nCe projet-pilote qui fournit de l'eau douce aux paysans \u00e0 partir d'eau us\u00e9e, trait\u00e9e et dont vient de nous parler, Richard Bloch h\u00e9 bien car nous Mosca, le paysan qu'on a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 il y a particip\u00e9 pendant un an il a test\u00e9 cette nouvelle eau pour irriguer ses champs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:09) [82%] :\r\nAu goutte-\u00e0-goutte, bien s\u00fbr, ah oui oui. \r\nC'est un peu, mais un peu plus pas Yahoo \u00e7a sans avoir vraiment eu de Corbi\u00e8res, mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:23) [78%] :\r\nDonc, je viens ici ou la pompe est install\u00e9e, je branche depuis au sur la pompe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:30) [84%] :\r\nEst -ce que vous avez fait fermer durant la pompe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:32) [91%] :\r\nJe me Roche-Guyon dessus j'ins\u00e8re la carte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:35) [90%] :\r\n\u00e7a marche avec une carte magn\u00e9tique, grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [89%] :\r\nAlors on fait comme \u00e7a, l'appareil l\u00e0 car. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:43) [71%] :\r\nChaque quelque magn\u00e9tique Laurent quand m\u00eame qui est \u00e9lu par un syst\u00e8me par erreur dans le dans le sac, un \u00e7a prend 10 secondes et apr\u00e8s \u00e7a la banque charge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:07) [64%] :\r\nIl est venu installer de Water Services l'Ecofin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:12) [86%] :\r\nLe Water service et c'est une agence du gouvernement sont venus avec tout le mat\u00e9riel pour installer cette pompe connect\u00e9s \u00e0 Internet, revoir ensuite, ils ont invit\u00e9 les fermiers du coin, une r\u00e9union publique pour expliquer les avantages de cette taux et donner \u00e0 chacun l'opportunit\u00e9 de l'essayer, c'est une approche par \u00e9tapes pour gagner la confiance des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:32) [71%] :\r\nDonc c'est c'est \u00e0 comme nous : savez -vous cet homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:36) [79%] :\r\nD'o\u00f9 elle vient sa femme a fait une jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:38) [82%] :\r\nD'apr\u00e8s ce que je sais c'est eau venait des \u00e9gouts avant il \u00e9tait trait\u00e9 puis jet\u00e9 \u00e0 la mer, mais maintenant les les purifier \u00e0 un point que je n'ai m\u00eame plus besoin d'utiliser le filtre de la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:49) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre un signe avec les les doigts qui dit Perfect c'est-\u00e0-dire c'est une eau qui est de de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:55) [69%] :\r\nSuis fort il y a eu, et vous \u00eates wallon Asni\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:59) [83%] :\r\nOui, oui, je vais d\u00e9lices depuis un an, je suis tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:02) [84%] :\r\nElle est potable, elle est buvable notre ordre une un non non non non faut pas la boire, donc c'est c'est essentiellement pour les champs pour l'agriculture, il y a souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:11) [86%] :\r\nLa Guadeloupe et pour irriguer, c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:16) [84%] :\r\nCar nous \u00e7a fait un an que vous dirigez Beauchamp avec cette cette nouvelle hausse ethnies Water, qui est issu d'un mill\u00e9sime 2 traitements des hommes us\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:27) [78%] :\r\nVous utilisez seulement cette eau- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:29) [71%] :\r\nCela, si elle a eu aussi, on est d\u00e9sormais en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:32) [83%] :\r\nOui, depuis un an, j'utilise seulement cette l\u00e0 c'est mieux pour les cultures que l'eau du sous- sol que ce qu'on paye avant, je pense que c'est parce qu'elle n'est pas sal\u00e9, voyez comme comme l'\u00e9clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:43) [81%] :\r\nMais alors donc l\u00e0 vous avez des melons, l\u00e0 vous avez de la tu c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:48) [76%] :\r\nFederico des frais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:50) [67%] :\r\nVous avez des fraises l\u00e0- bas, c'est fragile, Les fraises, alors l\u00e0, les coureurs salade est belle, oui, oui, je peux vois ah oui elle est d\u00e9licieuse sucr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:04) [82%] :\r\nL'encadrement parisien non non non, moi j'ai fait, vous voyez avant les fraises, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fini mais l\u00e0 pousse encore elle dure plus longtemps dans la t\u00eate de ou d'amour de la laitue, j'avais laiss\u00e9 tomber parce qu'elle ne poussait plus, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 les planter. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:22) [87%] :\r\nDonc, depuis que vous utilisez cette New ces eaux us\u00e9es trait\u00e9es, vous pouvez diversifier votre production. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:30) [87%] :\r\nC'\u00e9tait il y a donn\u00e9 une tour une conseil oui et c'est un d\u00e9savantage, maintenant on peut planter ce qu'on veut, et puis je perd moins de temps \u00e0 transporter l'eau du puits de forage vers les chances que je faisais un bon chef d'avoir \u00e7a, \u00e7a et en plus de \u00e7a, j'\u00e9conomise en en \u00e9lectricit\u00e9, donc c'est beaucoup moins cher, d'autant que cette eau et rapide pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:49) [91%] :\r\nEt est -ce que c'est aussi plus de revenus pour vous \u00e9conomiquement, pouvez -vous vendre \u00e0 un meilleur prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:55) [84%] :\r\nD'apr\u00e8s, c'\u00e9tait pas une et p\u00e8re aura au maximum et savez les prix \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 Malte, mais comme en ce moment, les prix des fraises monte ce que je voudrais maintenant c'est du bonus puisqu'avant la saison \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fini. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:09) [92%] :\r\nDonc, aujourd'hui, comme nous vous n'utilisez plus l'eau qui vient du sol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:13) [94%] :\r\nNon, non, depuis un an. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:16) [94%] :\r\nConnaissez -vous des fermiers qui utilise la pompe de New les eaux us\u00e9es trait\u00e9es mais qui continue de pomper l'eau du sol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:24) [77%] :\r\n\u00e7a sens en mars dernier, certains oui et qu'est -ce que vous en pensez, oui, oui, c'est pas trop sait que la d\u00e9ch\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:50) [86%] :\r\nLee-Waters et donc ce projet-pilote propos\u00e9 par l'agence maltaise de gestion de l'eau donc agences publiques est -ce qu'on a Cerise mar\u00e9chaux aujourd'hui assez de recul par rapport \u00e0 ce projet pilote pour savoir si. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:01) [95%] :\r\nS'il est int\u00e9ressant si les promoteurs assez de recul, c'est-\u00e0-dire qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en place il y a un peu plus d'un an et les paysans qui ont test\u00e9 semble content donc c'est prometteur mais des ONG tiennent \u00e0 pointer quand m\u00eame que 5. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:16) [92%] :\r\nCertain nombre r\u00e9duit de fermiers \u00e0 plein temps pour l'instant et la g\u00e9n\u00e9ralisation de ce syst\u00e8me sur toute l'\u00eele d\u00e9pend d'un syst\u00e8me d'acheminement co\u00fbteuse qui n'est pas encore au point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:26) [88%] :\r\nAlors selon la Malta Water associ\u00e9 40000 litres d'eau douce sont pomp\u00e9s chaque minute. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:33) [91%] :\r\nPar le secteur priv\u00e9, oui, les fermiers sont loin d'\u00eatre les seuls \u00e0 pomper l'eau, du sous- sol \u00e0 Malte, le secteur priv\u00e9 aussi, c'est vrai que les h\u00f4tels font attention et ont souvent leur propre syst\u00e8me de recyclage de l'eau, il faut reconna\u00eetre \u00e7a, mais comme l'a dit mal comme Borg, de nombreuses entreprises pompent l'eau douce gratuitement pour la revendre et donc faire du profit sur ce bien commun pour la revendre \u00e0 d'autres entreprises ou \u00e0 des particuliers, avec piscine et sur les routes de mal, j'en \u00e9tais t\u00e9moin il est fr\u00e9quent de croiser ces camions citerne pleine d'une eau pomp\u00e9e gratuitement, puis revendus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:06) [87%] :\r\nVous parlez de d'eau pomp\u00e9e gratuitement, \u00e7a c'est autre chose que les ONG environnementales pointent \u00e9galement, c'est que le gouvernement maltais a certes mis en place et miser sur la technologie pour produire de de l'eau, mais \u00e7a a quand m\u00eame un petit peu entretenu d\u00e8s qu'il y avait pas de probl\u00e8mes de stress hydrique \u00e0 Malte parce que finalement elle coule toujours eau au robinet, et elle continue \u00e0 sortir des d\u00e9pend donc \u00e7a a inciter \u00e0 une certaine mentalit\u00e9 du gaspillage non. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:33) [88%] :\r\nOui, et m\u00eame au niveau de l'\u00c9tat, en t\u00e9moignent les aberrations dans le paysage des pelouses d'un Vert \u00e9clatant avec des fleurs exotiques arros\u00e9e dans le Cagnard de mi- journ\u00e9e, donc c'est un id\u00e9al qui souffrent de s\u00e9cheresse, de plus, les efforts de r\u00e9cup\u00e9ration des eaux de pluie reste aussi insuffisant, la pluie \u00e0 les rares mais qu'en m\u00eame temps c'est brutal, le moindre orage et les rues sont inond\u00e9es en aussi \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins pendant ce jour- l\u00e0 bas l'urbanisation est galopante, c'est b\u00e9tonn\u00e9s partout et cela emp\u00eache l'eau d'infiltr\u00e9 le sol et de reconstituer cet aquif\u00e8re si pr\u00e9cieux : l'eau, dans ces cas -l\u00e0, elle coule en Torrent sur le bitume et elle part \u00e0 la mer, et elle n'est pas r\u00e9cup\u00e9rer donc gros gaspillage alors certes, il existe des aides europ\u00e9ennes des subventions des formations mais cela comporte un autre probl\u00e8me, c'est la non- remise en cause \u00e0 la racine, si je puis dire, du mod\u00e8le agricole actuel qui est gourmand en eau, et qui, selon les \u00e9cologistes, n'est pas viable \u00e0 plus de 20 ans j'ai demand\u00e9 son avis APP Gallucci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:33) [89%] :\r\nQui m\u00e8ne depuis 15 ans, un projet de Permach eurent sur un terrain escarp\u00e9, au nord- ouest de Malte, c'est un jardin \u00e0 plusieurs niveaux, avec quoi Pony et culture de niche et vraiment il est organis\u00e9 pour mieux conserver l'eau de pluie entretenir la biodiversit\u00e9 et cr\u00e9er un revenu d\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:53) [67%] :\r\nIl faut qu'un Call TV syst\u00e8me souhaite je vous ozone Vitez d'air. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:58) [81%] :\r\nVoil\u00e0 oui Housing syst\u00e8me sera aussi grammes je n'\u00e9tais Zorro si nous pouvons cultiver des plants avec 5 litres d'eau, pourquoi en choisir qui n\u00e9cessite 100 litres, nous devons vraiment diversifier nos cultures et d\u00e9velopper la production de produits de niche, sur les flancs Mendez, quand tu en continuant d'importer certains produits d'Italie, par exemple, \u00eatre aussi au bling \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:20) [58%] :\r\nTu as state allouer indienne externe elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:26) [88%] :\r\nMais cela me rend plus d\u00e9pendant, donc c'est important qu'une diversit\u00e9 de fruits et l\u00e9gumes avec de bonnes propri\u00e9t\u00e9s nutritionnelles soient cultiv\u00e9s localement, sinon nous les perdrons compl\u00e8tement de Ouesso en prennent d'\u00eatre au sol blues B\u00eates off C\u00e9line ce oui nous perdrions notre capacit\u00e9 de r\u00e9silience, nous devons penser l'agriculture intelligemment pour minimiser le besoin d'eau et maximiser les capacit\u00e9s nutritionnelles \u00e0 travers certaines graines riches et r\u00e9sistantes \u00e0 la s\u00e9cheresse, nous devons apprendre \u00e0 pr\u00e9server l'eau, pas seulement pour la production, mais aussi pour les \u00e9cosyst\u00e8mes et est toi langage aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:07) [82%] :\r\nPigalle est -ce que l'\u00c9tat Malte et soutient la permis culture ou des projets agro- \u00e9cologique se rapproche de ce que vous faites, puisque c'est plus viable \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:19) [77%] :\r\nNous allons incertaine mais \u00e0 en main tapage Froome date altiste c'est moins tout quand m\u00eame expert volont\u00e9 programme moi je ne re\u00e7oit l'aide de personne \u00e0 part les b\u00e9n\u00e9voles qui viennent travailler ici pour se former. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:31) [92%] :\r\nIl n'y a pas de programme national ou ou europ\u00e9ens qui appuie des projets comme le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:35) [82%] :\r\nNon, \u00e7a porte forme de State \u00e0 Dallas, nous n'avons eu aucun soutien du gouvernement, nous la coque m\u00e9chant aucune r\u00e9action pour reconna\u00eetre nos efforts et s'inspirer de notre mod\u00e8le et former des gens, rien de tout \u00e7a, \u00e0 chaque fois que nous demandons des financements \u00e0 travers une fondation que j'ai cr\u00e9\u00e9 oui la paperasse administrative noir, c'\u00e9tait le point que nous n'avons plus le temps de travailler car nous sommes tr\u00e8s peu nombreuses, donc c'est d\u00e9courageant face comme tout et \u00e0 vole au mauvais of d\u00e9suet zozos et informel, soit nous MSF Applied j'ai postul\u00e9 \u00e0 un fonds d'aide aux jeunes agriculteurs mais plusieurs mois plus tard, nous n'avons aucune nouvelle, \u00e0 force d'attendre, on perd les gens donc, soit on se lance quand m\u00eame, sans aide, soit on laisse tomber, car cela vaut -il le coup d'investir un capital important d'emprunter \u00e0 la banque, beaucoup de fermiers ne se lance pas car ils savent trop bien \u00e0 quel point le chemin est long, il y a, difficile \u00e0 progresser fois et \u00e7a ce soir, l'exemple la Hawza quoi l'extr\u00eame, soit tu sors d'Athis-Mons elle excellente l'offre toi battez \u00eates ou Samsung Polytechnique, la Gr\u00e8ce et la complexe par exemple le syst\u00e8me cacophonie que vous avez vu, c'est \u00e0 tr\u00e8s petite \u00e9chelle, mais si nous voulons le d\u00e9velopper au sein d'une production plus importante, il faut investir, c'est \u00e7a la voie d'former les agriculteurs \u00e0 d\u00e9velopper des syst\u00e8mes plus intelligent pour produire de la nourriture, mais de fa\u00e7on pluriannuelle, bri\u00e8vement, je suis Wave montre d'actifs moins cher \u00e0 Bienne Bouchez ind\u00fbment Day annuel avait cha\u00eene s'ach\u00e8ve sur l'exemple Latt\u00e8s, cela n\u00e9cessite plus d'arbres de haie et d'herbes et moins de laitues, par exemple, venu, il nous faut utiliser le seul autrement pour des besoins de long terme, mais cela demande de l'argent et une vision \u00e0 long terme et de l'espace et de l'\u00e9ducation et de la formation AOL pour se th\u00e8me enfin sur anglais tout avec date Foued un training peut Elmex d'un point Pankratov Something chez Intel est une neige non, le gouvernement ne reconstitue pas le puzzle, ces efforts sont dispers\u00e9s, il y a pas une vraie politique agricole intelligente comme il en existe en Hollande ou en Isra\u00ebl, ici, les agriculteurs sont livr\u00e9s \u00e0 la pharmacie fin de Fordham Salses d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:15) [90%] :\r\nMalte, les paysans assoiff\u00e9s, c'\u00e9tait un reportage sign\u00e9 Cerise mar\u00e9chaux et puis j'aimerais \u00e9galement remercier chaleureusement les 2 St\u00e9phane St\u00e9phane Gabiot St\u00e9phane de les trop ainsi que Bastien Confino Sylvio Dolzan pour avoir pr\u00eat\u00e9 leur foi la traduction ou traduction de ce reportage, reportage que vous allez pouvoir retrouver en Podcast d'ici la fin de l'\u00e9mission sur RTS Achbar oblique prise de terre en un seul mot ou sur notre page de discussion \u00e0 l'enseigne de prise de terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-18T09:28:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mar\u00e9chaud, Cerise", "role": "Journaliste, Pigiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-380D54A1-6DB2-4EBE-AE04-3D38D8EA15DB", "internalArchiveId": "380D54A1-6DB2-4EBE-AE04-3D38D8EA15DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La coalition au pouvoir en Autriche vacille apr\u00e8s une vid\u00e9o embarrassante", "publicationDate": "2019-05-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa coalition au pouvoir en Autriche vacille apr\u00e8s une vid\u00e9o embarrassante *** Une vid\u00e9o provoque une crise politique majeure en Autriche. Et l'avenir de la coalition au pouvoir semble tr\u00e8s compromis. Le chancelier Sebastian Kurz refuse d\u00e9sormais de continuer \u00e0 travailler avec son vice-chancelier Heinz-Christian Strache, le pr\u00e9sident du FP\u00f6, qui vient de pr\u00e9senter sa d\u00e9mission, Patrick Chaboudez.\r\nAnnonc\u00e9e, il y a 5 minutes. le leader du parti d'extr\u00eame-droite, partenaire de la coalition gouvernementale \u00e9tait s\u00e9rieusement compromis \u00e0 la suite de la publication d'une vid\u00e9o. On y voit Hans-Christian Strache et une femme qui se pr\u00e9sente comme la ni\u00e8ce d'un oligarque russe en train de discuter d'un soutien financier en \u00e9change d'acc\u00e8s \u00e0 des march\u00e9s publics autrichiens. On y \u00e9voque \u00e9galement une prise de participation dans le quotidien Krone, le plus lu en Autriche.  Des extraits de cette vid\u00e9o ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier soir par des media allemands. Elle date de juillet 2017, trois mois avant les l\u00e9gislatives autrichiennes, o\u00f9 le FP\u00f6 a r\u00e9alis\u00e9 un bon score - 26 pc des voix - qui en a fait un partenaire de coalition. \r\nHans-Christian Strache est un alli\u00e9 de longue date de Marine Le Pen. et c'est l'un des artisans du rapprochement entre les nationalistes europ\u00e9ens et le Kremlin. \r\nIl y a quelques minutes, il assurait que cette rencontre n'avait eu aucune suite. Il n'y a pas eu d'autres contact, ni de soutien financier. dit-il.Hans-Christian Strache a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses pour les dommages inflig\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la coalition. Il a parl\u00e9 d'une rencontre typique de machos alcoolis\u00e9s. Et il vient donc d'annoncer sa d\u00e9mission.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10424707", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La coalition au pouvoir en Autriche vacille apr\u00e8s une vid\u00e9o embarrassante / 12H30_2019-05-18T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 18.05.2019"], "variantIds": ["ece-10424707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T11:40:00Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne vid\u00e9o provoque une crise politique majeure en Autriche, l'avenir de la coalition pouvoir semble tr\u00e8s compromis, le chancelier Sebastian courte refuse d\u00e9sormais de continuer \u00e0 travailler avec son vice- chancelier Heinz-Christian Strache, le pr\u00e9sident du FPO qui vient de pr\u00e9senter sa d\u00e9mission, Patrick G\u00e9roudet oui, elle est annonc\u00e9e il y a 5 minutes \u00e0 peine de leader du parti d'extr\u00eame droite, partenaire de la coalition gouvernementale \u00e9tait s\u00e9rieusement compromis, \u00e0 la suite de la publication d'une vid\u00e9o, on y voit inscrit Stern rare elle et une femme qui se pr\u00e9sente comme la ni\u00e8ce d'un oligarque russe entra\u00eene discuter d'un soutien financier en \u00e9change d'acc\u00e8s \u00e0 des march\u00e9s publics autrichiens, on y \u00e9voque \u00e9galement une prise de participation dans le quotidien Krone est le plus lu en Autriche, des extraits de cette vid\u00e9o ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s hier soir par des m\u00e9dias allemands, elle date de juillet 2017, 3 mois avant les l\u00e9gislatives autrichiennes, o\u00f9 le FPE a r\u00e9alis\u00e9 un bon score, 26 pourcent des voix qui on a donc fait un partenaire de coalition, on peut rappeler, comme Christian Nostra est un alli\u00e9 de longue date de Marine Le Pen et c'est aussi lors des artisans du rapprochement entre les nationalistes europ\u00e9ens et le Kremlin alors donc, il y a quelques minutes, il assur\u00e9 que cette rencontre n'avait eu aucune suite, il n'y a pas eu d'autres contact ni de soutien financier, dit -il, Hans Kristian ne sera r\u00e9- apr\u00e8s hanter ses excuses pour les dommages inflig\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la coalition, il a parl\u00e9 d'une rencontre typique de machos alcoolis\u00e9s, selon ses termes, et il vient donc d'annoncer sa d\u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-18T10:44:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C34105B3-3F04-4A3A-A24D-B9D93EDC7665", "internalArchiveId": "C34105B3-3F04-4A3A-A24D-B9D93EDC7665", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Mouvement citoyens genevois a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats pour les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-05-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLe Mouvement citoyens genevois a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats pour les f\u00e9d\u00e9rales *** Le Mouvement citoyen genevois a d\u00e9sign\u00e9 hier soir ses candidats pour les f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain. R\u00e9uni en Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le parti a choisi de miser principalement sur un homme. Roger Golay. L'actuel conseiller national tentera de maintenir son si\u00e8ge \u00e0 la Chambre du Peuple. Le seul du MCG \u00e0 Berne Adrien Krause. \r\nEt pour se faire, Roger Golay sera accompagn\u00e9 d'au moins sept autres candidats sur la liste. A ce stade: 5 hommes et 2 femmes. Une liste encore ouverte et qui pourrait donc s'\u00e9toffer d'un ou de deux noms d'ici la fin du mois...   Pour ce qui est du Conseil des Etats, une seule candidature a \u00e9t\u00e9 retenue. Celle du d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Fran\u00e7ois B\u00e4rtschi.  Le MCG qui se dit vouloir \u00eatre conqu\u00e9rant pour les prochaines \u00e9lections... Mais aussi r\u00e9aliste. Si le parti maintient son unique fauteuil \u00e0 Berne, ce sera d\u00e9j\u00e0 mission accomplie. \r\n*** Ce d'autant plus que le Mouvement citoyen genevois ne poss\u00e8de plus la m\u00eame force de frappe que lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales en 2015. \r\nA l'\u00e9poque le MCG \u00e9tait encore le 2\u00e8me parti du canton. Mais depuis la formation politique est \u00e0 la peine. Perte de si\u00e8ges au Grand Conseil lors des derni\u00e8res cantonales, bisbilles internes ou encore d\u00e9faite lors d'\u00e9lections communales.Alors certes, le parti est toujours repr\u00e9senter au gouvernement genevois avec une figure importante. Celle de Mauro Poggia. Certes, il vient d'acc\u00e9der pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la pr\u00e9sidence du Grand Conseil gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lection de Jean-Marie Voumard. N\u00e9anmoins, il faudra  r\u00e9ussir une campagane tr\u00e8s solide pour le MCG afin d'esp\u00e9rer \u00eatre encore pr\u00e9sent sous la Coupole d\u00e8s l'automne prochain... Une alliance probable avec l'UDC pourrait l'aider dans son objectif...", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10424710", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Mouvement citoyens genevois a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats pour les f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-05-18T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 18.05.2019"], "variantIds": ["ece-10424710"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T11:33:04Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Mouvement Citoyen Genevois a d\u00e9sign\u00e9 hier soir ses candidats pour les f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain, r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le parti a choisi de miser principalement sur un homme, Roger Golay, l'actuel conseiller national tentera de maintenir son si\u00e8ge \u00e0 la Chambre du peuple, c'est le seul du MCG \u00e0 Berne Adrien Krause et pour ce faire, Roger Golay, sera accompagn\u00e9 d'au moins 7 autres candidats sur la liste pour le National \u00e0 ce stade, 5 hommes et 2 femmes, une liste encore ouverte donc, et qui pourrait s'\u00e9toffer d'un ou de deux noms d'ici la fin du mois pour ce qui est du Conseil des \u00c9tats une seule candidature a \u00e9t\u00e9 retenue, c'est celle du d\u00e9put\u00e9 au Conseil, Fran\u00e7ois B\u00e4rtschi le MCG, qui se dit vouloir \u00eatre conqu\u00e9rant pour les prochaines \u00e9lections mais aussi r\u00e9aliste, si le parti maintient son unique fauteuil \u00e0 Berne, ce sera d\u00e9j\u00e0 mission accomplie et ce d'autant plus que Mouvement Citoyen Genevois ne poss\u00e8de plus la m\u00eame force de frappe que lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales en 2015, \u00e0 l'\u00e9poque le MCG \u00e9tait encore le 2\u00e8me, parti du canton, mais depuis la formation politique est \u00e0 la peine, perte de si\u00e8ges au au Grand Conseil lors des derni\u00e8res cantonales, c'\u00e9tait l'an dernier, bisbilles internes ou encore d\u00e9faite lors d'\u00e9lections communales, alors certes, le parti est toujours repr\u00e9senter au gouvernement Genevois avec une figure importante, celle de Mauro Poggia certes, il vient d'acc\u00e9der pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la pr\u00e9sidence du Grand Conseil gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lection de de Jean-Marie Voumard n\u00e9anmoins, il faudra r\u00e9ussir une campagne tr\u00e8s tr\u00e8s solide pour le MCG afin d'esp\u00e9rer \u00eatre encore pr\u00e9sent sous la Coupole, d\u00e8s l'Automne prochain, une alliance probable avec l'UDC pourrait l'aider dans cet objectif, merci Adrien grave. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-18T10:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BA5823E-879A-49C3-94C7-E6A3BCC6DD9C", "internalArchiveId": "8BA5823E-879A-49C3-94C7-E6A3BCC6DD9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Swiss Startup Coaching Network\" souhaite f\u00e9d\u00e9rer toutes les associations publiques d'aide aux startups", "publicationDate": "2019-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gr\u00e9gory Grin, pr\u00e9sident de la nouvelle entit\u00e9 \"Swiss Startup Coaching Network\"\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\n\"Swiss Startup Coaching Network\" souhaite f\u00e9d\u00e9rer toutes les associations publiques d'aide aux startups \"Swiss Startup Coaching Network\" sous ce nom se cachent 5 organisations suisses d\u00e9di\u00e9es au lancement de jeunes pousses d'entreprises. Un nouveau r\u00e9seau national qui souhaite f\u00e9d\u00e9rer toutes les associations publiques d'aide aux startups. Cette structure ambitionne \u00e9galement de faire entendre sa voix sur le plan politique. Fabrice Gaudiano.\r\n  1'16''\r\n((Actuellement sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et dans les diff\u00e9rents cercles politiques cantonaux d'encouragement \u00e0 l'entreprenariat... la th\u00e9matique des startups est certes \u00e0 la mode... mais cela part un peu dans tous les sens. Pour se mettre en r\u00e9seau et parler d'une m\u00eame voix... 5 structures op\u00e9rant \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale et suprar\u00e9gionale ont d\u00e9cid\u00e9 d'unir leurs forces : GENILEM Vaud-Gen\u00e8ve, les organisations geniesuisse de la Suisse centrale et de Zurich-Suisse orientale, Fri Up Fribourg et l'ASEN Neuch\u00e2tel. Gr\u00e9gory Grin, pr\u00e9sident de la nouvelle entit\u00e9 \"Swiss Startup Coaching Network\"... \r\n--- Grin\r\nManquent encore \u00e0 l'appel les r\u00e9gions du Valais, Tessin, B\u00e2le et l'Est de la Suisse. L'appel est lanc\u00e9... dans le souci de soutenir les startups sans but lucratif... afin qu'elles contribuent au d\u00e9veloppement des tissus \u00e9conomiques r\u00e9gionaux et national.))", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10424711", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Swiss Startup Coaching Network\" souhaite f\u00e9d\u00e9rer toutes les associations publiques d'aide aux startups / 12H30_2019-05-18T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 18.05.2019"], "variantIds": ["ece-10424711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-24T11:40:01Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSwiss Startup Coaching Network sous ce nom se cache 5 organisations suisses d\u00e9di\u00e9es au lancement de jeunes pousses d'entreprises un nouveau r\u00e9seau national qui souhaite f\u00e9d\u00e9rer toutes les associations publiques d'aide aux startups cette structure ambitionne \u00e9galement de faire entendre sa voix sur le plan politique, Fabrice Gaudiano actuellement sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale et dans les diff\u00e9rents cercles politiques cantonaux d'encouragement \u00e0 l'entreprenariat la th\u00e9matique des startups est certes \u00e0 la mode mais cela part un peu dans tous les sens pour se mettre en r\u00e9seau et parler d'une m\u00eame voix 5 structures op\u00e9rant \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale et suprar\u00e9gionale ont d\u00e9cid\u00e9 d'unir leurs forces, Jenni Lemm Vaud-Gen\u00e8ve les organisations g\u00e9nie suisse de la Suisse centrale et de Zurich- Suisse orientale Fri \u00e0 Fribourg et la sc\u00e8ne Neuch\u00e2tel Gr\u00e9gory Grin et le pr\u00e9sident de la nouvelle entit\u00e9 Swiss Startup Coaching Network. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est de rassembler toutes les organisations \u00e0 but non lucratif qui soutient des projets innovants et les startups chacune dans leur r\u00e9gion de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et autonome pour pouvoir \u00e9changer ensemble et puis unir nos forces et \u00eatre force de proposition au niveau national donc c'est de r\u00e9unir les savoir- faire et en faire profiter toutes les Start-Up, oui, c'est d'aller encore plus loin en termes d'Intelligence collective que les coachs qui accompagne les startups et aussi les startups elle- m\u00eame puissent se rencontrer, \u00e9changer et puis aussi prendre part aux discussions qui ont lieu au niveau national sur comment am\u00e9liorer les conditions cadres des startups par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [94%] :\r\nManquent encore \u00e0 l'appel, les r\u00e9gions du Valais Tessin B\u00e2le et l'Est de la Suisse, l'appel est lanc\u00e9 dans le souci de soutenir les startups sans but lucratif, afin qu'elles contribuent au d\u00e9veloppement des tissus \u00e9conomiques r\u00e9gionaux et national. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-18T10:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2940940C-83A8-4698-9A29-E5ADB4BA6C36", "internalArchiveId": "2940940C-83A8-4698-9A29-E5ADB4BA6C36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trio 18.05.2019", "publicationDate": "2019-05-18T00:00:00Z", "summary": "Dire un texte avant de le publier, c'est ce qu'a fait Laurence Boissier avec \"Safari\" (Ed. art&fiction), recueil de 40 histoires rythm\u00e9es, pleine d'humour et de fantaisie, mais aussi d'une d\u00e9capante lucidit\u00e9. Genevi\u00e8ve Bridel s'int\u00e9resse aux \u00e9crivains-performeurs. \r\nAnne Lister (1791-1840), propri\u00e9taire terrienne homosexuelle, consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re lesbienne \"moderne\" veut \u00e9pouser une riche h\u00e9riti\u00e8re. La s\u00e9rie \"Gentleman Jack\" (OCS, US+24), bien plus qu'un biopic historique a emport\u00e9 Pascal Bernheim dans le tumulte du sentiment amoureux gr\u00e2ce \u00e0 une narration, une r\u00e9alisation et une distribution exceptionnelles.\r\nPourquoi n'a-t-on aucune difficult\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l'id\u00e9e qu'une fraude \u00e9lectorale soit possible dans notre d\u00e9mocratie ? Qu'est-ce que cela nous dit de ce r\u00e9gime politique, de ses failles mais aussi de ses forces ? Par Anne Laure Gannac\r\nConseils de lecture : \"La R\u00e9publique\" de Platon, \"Essais sur le politique\" de Claude Lefort", "durationSec": 1441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10409513", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le trio", "Le trio / 69S_2019-05-18T07:33:04_le-trio", "Le trio / 69S_2019-05-18T07:33:04_le-trio"], "alternativeSummary": ["Dire un texte avant de le publier, c\u02b9est ce qu\u02b9a fait Laurence Boissier avec \"Safari\" (Ed. art&fiction), recueil de 40 histoires rythm\u00e9es, pleine d\u02b9humour et de fantaisie, mais aussi d\u02b9une d\u00e9capante lucidit\u00e9. Genevi\u00e8ve Bridel s\u02b9int\u00e9resse aux \u00e9crivains-performeurs. \nAnne Lister (1791-1840), propri\u00e9taire terrienne homosexuelle, consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re lesbienne \"moderne\" veut \u00e9pouser une riche h\u00e9riti\u00e8re\u2026 La s\u00e9rie \"Gentleman Jack\" (OCS, US+24), bien plus qu\u02b9un biopic historique a emport\u00e9 Pascal Bernheim dans le tumulte du sentiment amoureux gr\u00e2ce \u00e0 une narration, une r\u00e9alisation et une distribution exceptionnelles.\nPourquoi n\u02b9a-t-on aucune difficult\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u02b9id\u00e9e qu\u02b9une fraude \u00e9lectorale soit possible dans notre d\u00e9mocratie ? Qu\u02b9est-ce que cela nous dit de ce r\u00e9gime politique, de ses failles mais aussi de ses forces ? Par Anne Laure Gannac\nConseils de lecture : \"La R\u00e9publique\" de Platon, \"Essais sur le politique\" de Claude Lefort", "Dire un texte avant de le publier, c\u02b9est ce qu\u02b9a fait Laurence Boissier avec \"Safari\" (Ed. art&fiction), recueil de 40 histoires rythm\u00e9es, pleine d\u02b9humour et de fantaisie, mais aussi d\u02b9une d\u00e9capante lucidit\u00e9. Genevi\u00e8ve Bridel s\u02b9int\u00e9resse aux \u00e9crivains-performeurs. \nAnne Lister (1791-1840), propri\u00e9taire terrienne homosexuelle, consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re lesbienne \"moderne\" veut \u00e9pouser une riche h\u00e9riti\u00e8re\u2026 La s\u00e9rie \"Gentleman Jack\" (OCS, US+24), bien plus qu\u02b9un biopic historique a emport\u00e9 Pascal Bernheim dans le tumulte du sentiment amoureux gr\u00e2ce \u00e0 une narration, une r\u00e9alisation et une distribution exceptionnelles.\nPourquoi n\u02b9a-t-on aucune difficult\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u02b9id\u00e9e qu\u02b9une fraude \u00e9lectorale soit possible dans notre d\u00e9mocratie ? Qu\u02b9est-ce que cela nous dit de ce r\u00e9gime politique, de ses failles mais aussi de ses forces ? Par Anne Laure Gannac\nConseils de lecture : \"La R\u00e9publique\" de Platon, \"Essais sur le politique\" de Claude Lefort", "Dire un texte avant de le publier, c\u02b9est ce qu\u02b9a fait Laurence Boissier avec \"Safari\" (Ed. art&fiction), recueil de 40 histoires rythm\u00e9es, pleine d\u02b9humour et de fantaisie, mais aussi d\u02b9une d\u00e9capante lucidit\u00e9. Genevi\u00e8ve Bridel s\u02b9int\u00e9resse aux \u00e9crivains-performeurs. \nAnne Lister (1791-1840), propri\u00e9taire terrienne homosexuelle, consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re lesbienne \"moderne\" veut \u00e9pouser une riche h\u00e9riti\u00e8re\u2026 La s\u00e9rie \"Gentleman Jack\" (OCS, US+24), bien plus qu\u02b9un biopic historique a emport\u00e9 Pascal Bernheim dans le tumulte du sentiment amoureux gr\u00e2ce \u00e0 une narration, une r\u00e9alisation et une distribution exceptionnelles.\nPourquoi n\u02b9a-t-on aucune difficult\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l\u02b9id\u00e9e qu\u02b9une fraude \u00e9lectorale soit possible dans notre d\u00e9mocratie ? Qu\u02b9est-ce que cela nous dit de ce r\u00e9gime politique, de ses failles mais aussi de ses forces ? Par Anne Laure Gannac\nConseils de lecture : \"La R\u00e9publique\" de Platon, \"Essais sur le politique\" de Claude Lefort"], "variantIds": ["ece-10409521", "ece-10409513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-25T07:13:24Z", "speechToTexts": ["25.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [96%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [85%] :\r\nAvec, par ordre d'apparition cette semaine Anne-Laure Gannac bonjour Pascal Bernheim bonjour et genevi\u00e8ve Bridel bonjour, allez on reprend nos bonnes habitudes auront on d\u00e9marre avec vous bonne je sais pas m'habitue habitude tout \u00e0 vous revenez cette semaine sur RFI suite sont fraude qui attire de bonnes habitudes, dites -nous tout libert\u00e9 Jagr le d\u00e9bat, j'aurais pas d\u00fb on revient donc avec vous Anne-Laure sur les soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve soup\u00e7ons qui ont depuis \u00e9t\u00e9 large qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 je je me prend ce sont qui ont \u00e9t\u00e9 depuis largement mise en doute par l'enqu\u00eate, tout n'est pas si clair qui pouvaient appara\u00eetre en 1er lieu pourtant les m\u00e9dias et le public se sont emball\u00e9s passionn\u00e9e pour cette affaire, une r\u00e9action qui vous interpelle Anne-Laure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [93%] :\r\nOui, pourquoi est -ce qu'on admet avec autant de facilit\u00e9 ou de r\u00e9signation, la possibilit\u00e9 d'une telle d\u00e9rive d'une pareille perversion du syst\u00e8me d\u00e9mocratique qu'est ce qui fait que, h\u00e9 bien pass\u00e9 le choc quand m\u00eame de de l'annonce notre esprit puisse trouver l'information cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [89%] :\r\nBon, ben c'est vous r\u00e9pond peut-\u00eatre parce que les scandales politiques sont r\u00e9currents, en plus, \u00e7a ne nous surprend gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [92%] :\r\nUne alors c'est vrai, l'id\u00e9e du tous pourris vite point\u00e9 dans nos esprits mais c'est prendre quand m\u00eame un peu vite en fait abusif pour la cause du probl\u00e8me plut\u00f4t que pour une cons\u00e9quence si de tels abus surviennent, c'est parce que le syst\u00e8me d\u00e9mocratique les rend possibles, autrement dit, il serait le signe de la fragilit\u00e9 de la d\u00e9mocratie de son imperfection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire que ce qu'on appelle parfois la crise de la d\u00e9mocratie n'en serait pas une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [88%] :\r\nOu plut\u00f4t qu'\u00e0 lui serait consubstantielle, aussi loin que l'on remonte dans dans l'histoire, il n'y a jamais eu de d\u00e9mocratie sans crise ni sans abus, oui, la d\u00e9mocratie est en parfaite, hein, dans le sens o\u00f9 elle est fonci\u00e8rement instable en mouvement, elle ne d\u00e9pend pas d'une v\u00e9rit\u00e9 qui en imposerait la l\u00e9gitimit\u00e9 parce que, h\u00e9 bien elle \u00e9manerait de Dieu, la tradition ou d'une autorit\u00e9 poss\u00e9dant le savoir o\u00f9 la richesse, autrement dit pour trouver un r\u00e9gime politique parfait \u00e0 entendre ici \u00e9videmment pas en termes morale en mer en au sens de syst\u00e8me clos qui ne tol\u00e8re pas la faille, h\u00e9 bien il faudra aller voir du c\u00f4t\u00e9 des th\u00e9ocraties ploutocratie savez le pouvoir aux riches autocratie et autres diktats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [93%] :\r\nSur des syst\u00e8mes parfait au sens o\u00f9 ils sont d\u00e9termin\u00e9s d\u00e8s l'origine, et pour toujours c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [93%] :\r\nExactement, donc la d\u00e9mocratie, au contraire, elle n'est pas d\u00e9termin\u00e9e l'ind\u00e9termination d\u00e9mocratique, \u00e7a c'est une th\u00e8se qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par le philosophe fran\u00e7ais Claude Lefort, disparu en 2010 et que l'on retrouve apr\u00e8s lui d\u00e9velopp\u00e9 par des philosophes comme Pierre Rosanvallon, Marcel Gauchet selon laquelle je cite la Claude Lefort la d\u00e9mocratie moderne c'est la dissolution des rep\u00e8res de la certitude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [89%] :\r\nPourtant, la d\u00e9mocratie et bien par le pouvoir du peuple non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est sa sp\u00e9cificit\u00e9, mais \u00e7a n'est pas sa d\u00e9termination dans le sens o\u00f9 ben d\u00e9j\u00e0 le peuple, c'est un concept dont l'actualit\u00e9 nous montre souvent qu'il est probl\u00e9matique, hein, qui ne signifie pas forc\u00e9ment la m\u00eame chose pour toutes tout et, pour chacun, selon son parti, ses croyances etc parce que ben le peuple n'est pas un unique un il est composite pluriel et parce qu'il est en mouvement, il est vivant, donc \u00e7a n'est pas tant une voix qu'un sempiternel d\u00e9bat entre plusieurs voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [89%] :\r\nC'est donc sa force mais aussi sa faiblesse, si je vous comprends bien exact. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [89%] :\r\nComment et les anti- d\u00e9mocrates sont sont les premiers \u00e0 le souligner un Platon, par exemple, s'il n'aime pas la d\u00e9mocratie, c'est parce qu'elle est, selon lui, un immense bazar puisque je cite une multitude assembl\u00e9e d'\u00e9l\u00e9ments disparates o\u00f9 tout se vivent dans un exc\u00e8s de libert\u00e9 et de volont\u00e9 d'\u00e9galit\u00e9, ce qui selon lui ne peut que finir par le triomphe de l'exc\u00e8s inverse soit avec cette servitude \u00e0 l'autorit\u00e9 de la masse soit servitude \u00e0 l'\u00e9gard d'un seul plus d\u00e9magogue que les autres, alors \u00e7a n'est pas tr\u00e8s joyeux, tout cela, mais c'est tout de m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 entendre aujourd'hui pour d'autant mieux comprendre et peut-\u00eatre d\u00e9passer les moments de de crise ou de fatigue, disons d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [95%] :\r\nAlors comment les d\u00e9passer justement ces moments -l\u00e0 qu'est -ce qu'il faudrait faire accepter l'imperfection de ce r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [88%] :\r\nEffectivement, et reconna\u00eetre qu'elle n'est pas parfaite mais qu'elle n'en reste pas moins, pour reprendre ce terme ch\u00e8re \u00e0 Rousseau perfectible sa survie repose peut-\u00eatre sur cette qu\u00eate de toujours plus de d\u00e9mocratie, ce d\u00e9sir ou si l'on entend la notion dans son sens grec cet amour, c'est-\u00e0-dire le fait de vouloir tendre vers et peut-\u00eatre justement comme dans tout amour aimer la d\u00e9mocratie oblige \u00e0 reconna\u00eetre ses failles les admettre comme l'une de c'est particularit\u00e9, mais sans pour autant, \u00e9videmment tout accepter d'elle et, en cela, on pourrait dire que c'est un r\u00e9gime tr\u00e8s adulte parce que quand les autres r\u00e9gimes dits parfait nous infantilisant nous a tant la la v\u00e9rit\u00e9 est venu d'en haut, elle nous responsabilisant, nous contraignant \u00e0 nous retrousser les manches pour ne pas la voir s'effriter et c'est cette responsabilit\u00e9 individuelle et collective que chaque crise ou soup\u00e7on de crise vient sans doute nous rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [92%] :\r\nVous avez cit\u00e9 alors Claude Lefort, ce sociologue fran\u00e7ais qui a beaucoup \u00e9crit sur la d\u00e9mocratie, on peut citer 2 de ses ouvrages, essais sur le politique et Platon, la R\u00e9publique non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [92%] :\r\n\u00e7a alors oui, je vous propose en fait de lire Claude Lefort, son essai sur politique \u00e9ventuellement de lire ou relire la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [91%] :\r\nDe Platon, voil\u00e0 l'argent sur Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [90%] :\r\nOui, alors c'est int\u00e9ressant parce que d'au cin\u00e9ma, \u00e0 ma connaissance de toutes les s\u00e9ries et tous les films qui qui parle de d\u00e9mocratie et si on montre des gens opprim\u00e9s par d'autres et \u00e7a a quelque chose toujours \u00e0 voir avec la d\u00e9mocratie, mais \u00e0 ma connaissance, comme je disais, il n'en existe aucun qui cherche \u00e0 pr\u00f4ner un autre mod\u00e8le, ou alors ce sont des petites choses \u00e9pisodique qui n'ont aucun int\u00e9r\u00eat alors par exemple au hasard, Game of vous ne tient tient un Gernot absurde, \u00e7a provoque la discussion les discussions \u00e0 n'en plus finir \u00e0 propos de la tyrannie sur la motivation des tyrans, l'aveuglement des tyrans, mais aussi la volont\u00e9 de certaines et certains de prot\u00e9ger la population de prot\u00e9ger le peuple et c'est bien tous ces d\u00e9bats, c'est juste dommage qu'on doive se taper des sc\u00e8nes de boucherie et de barbecue avec un briquet et les qu'il a une tronche horrible remords D'apr\u00e8s 6 heures c'est des \u00e9pisodes qui n'en finissent pas, qui sont plus ennuyeux les uns que les autres, il y a d'ailleurs une p\u00e9tition qui circule maintenant pour r\u00e9\u00e9crire un la 8\u00e8me saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [80%] :\r\nOn sent que vous avez bien de soldats sign\u00e9 cette p\u00e9tition Saifullah lance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [90%] :\r\nEt je pense qu'on pourrait m\u00eame re \u00e9crire \u00e0 tous les \u00e9pisodes, et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 Terry livres de George W Martine parce que depuis qu'on ne s'inspire plus de lui puisqu'il est moins en avance dans l'histoire, h\u00e9 ben voil\u00e0, en ce qui concerne la fraude \u00e9lectorale, puisqu'on en parlait au d\u00e9but, il y a, je vous conseille la la saison 5 de The Good Wife voil\u00e0 c'est dit Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:38) [91%] :\r\nAh ben, livre qui se passe en Gr\u00e8ce, un livre qui a \u00e9t\u00e9 un bestseller de Rihanna Fallaci qu'on trouve chez Grasset en collection Poche qui raconte le parcours d'aller cause pas Nagout lisse, le livre s'appelle un homme pas gaulliste, a voulu faire exploser la limousine qui transportait Papadopoulos, le chef de la junte militaire au pouvoir en Gr\u00e8ce, justement, en 68 il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et condamn\u00e9 \u00e0 mort, graci\u00e9 malgr\u00e9 lui il ne voulait pas \u00eatre graci\u00e9, il a fait 5 ans de prison, et c'est l\u00e0 qu'\u00e0 sa sortie de prison, la journaliste italienne Oriana Fallaci qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une Star du reportage international va rencontrer tomb\u00e9e follement amoureuse de lui et vivre avec lui une passion de 3 ans puisque il est mort dans un myst\u00e9rieuse, accident de voiture en 76 c'est un livre plein de de rage et de passion, qui a beaucoup plu au moment de sa sortie de la part d'une femme dont il faut peut-\u00eatre pas oublier qu'elle a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9sistante de la premi\u00e8re heure, cette Italienne, m\u00eame si sa m\u00e9moire est ent\u00e2ch\u00e9e par son dernier livre d'intol\u00e9rance par rapport \u00e0 l'Islam Live qu'elle a \u00e9crit sur un coup de t\u00eate apr\u00e8s le 11 septembre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [95%] :\r\nMerci beaucoup genevi\u00e8ve Bridel on passe \u00e0 7 heures 40 \u00e0 la s\u00e9rie que vous nous avez choisi cette semaine Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [90%] :\r\n\u00e0 la une musique enlev\u00e9e entra\u00eenant pour une s\u00e9rie qui l'est tout autant, \u00e7a s'appelle gentleman Jack une s\u00e9rie centr\u00e9e Pascal sur l'homosexualit\u00e9, oui c'est \u00e7a, le personnage principal, Jack et son homosexualit\u00e9 ne fait aucun doute, donc elle est bien au centre du r\u00e9cit mais Sally Wainwright qui est la cr\u00e9atrice, la sc\u00e9nariste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [89%] :\r\nLa show- runner et participe partiellement r\u00e9alisatrice aussi de cette s\u00e9rie, c'est \u00e0 Sally Wainwright, on lui doit d\u00e9j\u00e0 l'excellente s\u00e9rie Happy Valley dont j'avais parl\u00e9 ici m\u00eame Sally Wainwright donc nous raconte surtout une histoire d'amour et aussi un combat f\u00e9ministe, celui d'une femme qui a r\u00e9ellement exist\u00e9 en Angleterre pendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, Anne-Lise superbement interpr\u00e9t\u00e9, alors \u00e7a il faut le dire par l'actrice britannique sera Jones remarquait dans cha\u00eenes Street notamment, mais surtout Docteur Foster dont je vous ai parl\u00e9 aussi ici Gentleman Jack c'est c'est le nom que les habitants de Halifax \u00e0 un myst\u00e8re alors que ces amendes l'appelaient Fred alors c'\u00e9tait qui cette ann\u00e9e Mister parce qu'elle est belle, est n\u00e9e en 1900 en 1700 donnant et pardon \u00e0 Halifax, qui est aussi la ville d'origine de la cr\u00e9atrice de la s\u00e9rie Sally Wainwright donc et si au Royaume-Uni, on conna\u00eet surtout Alistair propri\u00e9taire terrienne pour sa tr\u00e8s forte personnalit\u00e9, sa notori\u00e9t\u00e9 en tant que premi\u00e8re lesbienne moderne en guillemets, c'est-\u00e0-dire dans le sens o\u00f9 elles ne sont cachait pas et elle revendiquait m\u00eame le statut et la possibilit\u00e9 pour 2 femmes de vivre en couple, si on passe en France, alors l\u00e0 on conna\u00eet plut\u00f4t Anne Lester pour avoir \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 r\u00e9aliser officiellement l'ascension du plus haut sommet des Pyr\u00e9n\u00e9es fran\u00e7aises qui culmine quand m\u00eame \u00e0 une altitude de 3298 la pique longue dans un massif dont le nom tombe lui aussi \u00e0 pic le massif de vigne mal m\u00eame le faire et il y avait une comp\u00e8t l\u00e0 parce qu'il, elle est l'\u00c9tat, et il est arriv\u00e9 haut le 6 ao\u00fbt 1838 juste 3 jours avant Napol\u00e9on Joseph Nay, prince de la Moskova et fils du mar\u00e9chal Ney. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [86%] :\r\nAlors sacr\u00e9 exploit pour Anne-Lise tordre dans cette s\u00e9rie Gentleman Jacques on on est donc dans le registre du biopic. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:16) [87%] :\r\nOui, un biopic historique extr\u00eamement bien document\u00e9, comme je l'ai dit, on est en Angleterre, dans le Yorkshire, on est au d\u00e9but 19 du 19\u00e8me si\u00e8cle et Alistair qui est une femme curieuse insatiable elles voyagent \u00e9norm\u00e9ment et au d\u00e9but du du premi\u00e8re \u00e9pisode, elle revient \u00e0 Don Hall qui est la propri\u00e9taire Rua rural qu'elle a h\u00e9rit\u00e9 de de son tonton et on l'avoir, il vit dans une arriv\u00e9e absolument mouvement\u00e9 dans une diligence qui est bond\u00e9 et mais c'est elle qui conduit la diligence, parce que le cocher ben il est tomb\u00e9, puis s'est p\u00e9t\u00e9 le bras, donc elle a d\u00fb prendre les r\u00eanes et cette seule sc\u00e8ne suffit \u00e0 imposer la figure publique d'amnistie, une femme habill\u00e9e en homme extr\u00eamement \u00e9nergique avec une d\u00e9marche d\u00e9cid\u00e9e qui d\u00e9gage une puissance \u00e9norme et dont on va tr\u00e8s vite d\u00e9couvrir la duret\u00e9 et la rigueur en affaires et toujours dans ce premi\u00e8re \u00e9pisode on va s'aussi d\u00e9couvrir Lister rong\u00e9 par le chagrin, elle vient de rompre avec vers Hobart d'avec vers Hobart qui l'a abandonn\u00e9 pour se marier et d\u00e8s le d\u00e9but, et m\u00eame en 1er on suit aussi l'arriv\u00e9e d'une autre femme \u00e0 Halifax et les proches de la trentaine, c'est une petite blondinette un peu diaphane, comme \u00e7a, qui a un visage d'adolescente timide, pas tr\u00e8s s\u00fbre d'elle, \u00e9cras\u00e9e par une tante omnipr\u00e9sente et extr\u00eamement vulgaire, c'est \u00e0 nous, au coeur, riche h\u00e9riti\u00e8re elle aussi tr\u00e8s subtilement par Sophie Roland Dole qu'on a d\u00e9couverte notamment dans Yves Leinders et cette narration parall\u00e8les extr\u00eamement classique ne laisse aucun doute quant \u00e0 la rencontre des 2 personnes des 2 personnages, ni sur les \u00e9tincelles que cette rencontre va provoquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [92%] :\r\nBon, mais c'est pas un peu simpliste, voire cousu de fil blanc comme entr\u00e9e en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:57) [90%] :\r\nAC oui c'est assez cousu de fil blanc, mais c'\u00e9tait pensez -vous bien parce que Sally Wainwright nous propose donc une entr\u00e9e extr\u00eamement classique dans la s\u00e9rie, et petit \u00e0 petit \u00e7a va se transformer au fur et \u00e0 mesure qu'on d\u00e9couvre la personnalit\u00e9 et les choix d'Anne lister ses engagements aussi, h\u00e9 bien qu'extr\u00eamement conservatrice, l\u00e0 je parle d'Anne lister \u00e0 part de la s\u00e9rie quant \u00e0 son rang dans la soci\u00e9t\u00e9 et son rapport au petit peuple, elle fait n\u00e9anmoins tout ce qui est en son pouvoir pour faire exploser les convenances et on est en sorte quelque quelque en quelque sorte, confront\u00e9 \u00e0 un personnage \u00e0 2 phases qui inspire \u00e0 la fois l'empathie et d'autres l'antipathie \u00e0 d'autres moments, et la s\u00e9rie se pose donc pas comme une hagiographie un peu b\u00e9ate comme \u00e7a unilat\u00e9rale d'un personnage hors du commun, il y a par exemple un parti pris qui m'a beaucoup plu, c'est celui de faire s'adresser \u00e0 Mister aux spectatrices et aux spectateurs face cam\u00e9ra \u00e0 propos de sa relation et de l'\u00e9volution de cette relation avec un nouveau coeur pour nous confier ce qu'elle ressent et ce qu'elle esp\u00e8re parfois d'un centre gare extr\u00eamement \u00e9loquent : il y a un moment o\u00f9 un Broker lui demande ce qu'elle regarde Bayern myst\u00e8re de r\u00e9pondent mais rien elle peut pas lui dire ben je regarde la cam\u00e9ra \u00e7a ne va pas et ces moments sont comme une m\u00e9taphore de du journal qu'a tenu Anne lister pendant 34 ans, 24 \u00e9pais volumes remplis d'une \u00e9criture minuscule, dont une petite partie \u00e9tait en langage chiffr\u00e9, o\u00f9 elle raconte toute sa vie, il y a rien de litt\u00e9raire l\u00e0- dedans, mais il y a, il y a un t\u00e9moignage de l'\u00e9poque et semble -t-il fabuleux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:19) [89%] :\r\nGentleman Jack s\u00e9rie de la BBC et de HBO, qu'on peut voir ou Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:23) [92%] :\r\nSur OCS via Teleclub Swisscom ses disponible 24 heures apr\u00e8s la diffusion am\u00e9ricaine il y a d\u00e9j\u00e0 4 \u00e9pisodes qu'on peut voir le 8\u00e8me et dernier sera mise en ligne le 11 juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:34) [75%] :\r\nGenevi\u00e8ve cette histoire d'amour homosexuel le vous rappelle un certain livres de Chine Hello parentale oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:41) [91%] :\r\nQui est une auteure nig\u00e9riane qui vit maintenant aux \u00c9tats-Unis et donc je crois avoir d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, c'est un roman d'apprentissage qu'elle racontera la premi\u00e8re personne du singulier, c'est celui d'une jeune fille, abandonn\u00e9 par sa m\u00e8re en plein pendant la guerre du Biafra, c'est \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 au Nigeria et qui va \u00eatre recueilli par une famille o\u00f9 elle va d\u00e9couvrir l'amour avec une jeune fille d'une autre tribu qu'elle va rencontrer au march\u00e9, \u00e7a cr\u00e9e \u00e9videmment un scandale, on est pourtant en 1960 65 sa m\u00e8re \u00e0 qui la famille a rendu scandalis\u00e9 s'en aper\u00e7oit, sites de la purifier en l'obligeant \u00e0 lire tous les jours, la Bible, il y a une prise de conscience et la jeune fille de de des dangers de ses choix sexuels \u00e9tant donn\u00e9 la r\u00e9pression contre les homosexuels, toujours en vigueur, au Nigeria, il y a des sc\u00e8nes de de violence de rue terrifiante dans ce livre qui est quand m\u00eame un livre plein de tendresse et de nostalgie avec la nostalgie de l'exil, \u00e9videmment puisque Sinello Okpara \u00e0 vie aux \u00c9tats-Unis et \u00e7a s'appelle sous les branches de l'dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:50) [90%] :\r\nUn joli titre Anne-Laure Gannac est ce que donner plus de visibilit\u00e9 aux personnes LGBT IQ plus jusque dans la fiction, c'est une mani\u00e8re de combattre si l'homophobie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:00) [91%] :\r\nOui, probablement, mais bon, force est de constater que \u00e7a ne suffit pas encore, j'ai envie de r\u00e9pondre en citant la formule employ\u00e9e par le journaliste et essayiste en en philosophie Rapha\u00ebl Enthoven combattre l'homophobie ne permet pas de la comprendre, en revanche, comprendre l'homophobie permet de la combattre et et pour comprendre l'homophobie, h\u00e9 bien on peut se replonger dans une histoire de sexualit\u00e9 paru aux PUF, dont j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de parler ici ou dans le que sais -je, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'homophobie dont la 3\u00e8me \u00e9dition vient tout juste de para\u00eetre des r\u00e9dig\u00e9 par Daniel Bouriaud qui est juriste et chercheur en \u00e9tudes sur le genre et Caroline M\u00e9cary, qui a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re avocate \u00e0 d\u00e9fendre les familles homoparentales en France donc on retrouve l\u00e0 les origines plurielles de l'homophobie, la distinction entre homophobie discrimination et autres, la psychologie de l'homophobie avec, ils sont donc expos\u00e9s sur une centaine de pages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:50) [90%] :\r\n7 heures 48 on va finir ce trio avec de la lecture \u00e0 haute voix, lire \u00e0 haute voix, ses textes avant de les publier, c'est une d\u00e9marche litt\u00e9raire que vous nous faites d\u00e9couvrir ce matin Genevi\u00e8ve, c'est en tout cas celle de Laurence Boissier, les auteurs genevoise, elle publie aux \u00e9ditions lausannoise fiction un recueil qui s'appelle Safari, un recueil bilingue fran\u00e7ais et bernois pourquoi bernois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:11) [87%] :\r\n\u00e0 cause de Bernice uber Al, qui est un collectif d'\u00e9crivains et musiciens, cr\u00e9\u00e9 en 2003 qui lisent leurs textes en plusieurs dialectes, dont le sourd Silvaner et le Bernois ainsi qu'en fran\u00e7ais, en italien et en musique les Al\u00e9maniques appelle \u00e7a du SP\u00d6 que nous des 10 du spoken wordt d'ailleurs tradition germanique issue du cabaret donc Safari de Laurence Boissier, qui a int\u00e9gr\u00e9 le collectif en 2011 regroupe environ 40 textes et ont d'abord \u00e9t\u00e9 dit sur sc\u00e8ne avec ses camarades du camarade qu'elle salue et remercie au d\u00e9but du livre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:47) [92%] :\r\nBon, forc\u00e9ment, la question qu'on a envie de se poser, c'est ce qu'on remarque en les lisant, que ce sont des textes fait pour \u00eatre dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:53) [92%] :\r\nAlors c'est toute la question de la l'oralit\u00e9 en litt\u00e9rature, c'est un vaste sujet dont on pourrait parler pendant des heures, ma r\u00e9ponse est que, forc\u00e9ment, on est plus attentif et donc on constate qu'qui seront effectivement tr\u00e9sor au ses textes, c'est vrai qu'il y a des phrases courtes, maximum 3 lignes souvent une ligne, une ligne et demie ce qui n'est pas \u00e9vident en fran\u00e7ais, d'apr\u00e8s Laurence Boissier, qui a dit dans une interview, quand j'\u00e9cris des textes dynamiques, je prends toujours l'accent suisse allemand, \u00e7a m'aide \u00e0 trouver le rythme les phrases en fran\u00e7ais ont tendance \u00e0 s'effilocher \u00e0 tomber. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:30) [87%] :\r\nBon Jean de radio prenons note -t-on, on le disait d\u00e9j\u00e0 pour l'anglais dans les chansons, pas pour le suisse allemand dans les textes, un mot peut-\u00eatre sur sur cet auteur Laurence Boissier jaunir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:40) [92%] :\r\nOui, alors elle est artiste et architecte d'int\u00e9rieur de formation, elle a travaill\u00e9 aussi comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au CICR plusieurs ann\u00e9es puis comme ing\u00e9nieur en physique des b\u00e2timents \u00e0 Gen\u00e8ve ensuite de quoi, elle a fait une formation en arts et action, d'o\u00f9 sa proximit\u00e9 avec le collectif Bern il tube, Oral et depuis \u00e7a n'arr\u00eate plus, elle a \u00e9crit 6 livres en 9 ans, re\u00e7ut un Prix suisse de litt\u00e9rature en 2017, c'\u00e9tait pour un inventaire des lieux o\u00f9 on voyait d\u00e9j\u00e0 sa mani\u00e8re un peu d\u00e9cal\u00e9e d'analyser le quotidien et puis il y a eu rentr\u00e9e des classes, qui lui a valu aussi de prix et voil\u00e0 donc Safari, qui ne parlent pas, contrairement \u00e0 son titre uniquement d'animaux mais d'environnement de couples de transmission de genre de langue et de culture, ce sont des textes \u00e9crits, souvent \u00e0 la premi\u00e8re du singulier au jeu de courtes r\u00e9flexions sur les objets sur notre soci\u00e9t\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:33) [94%] :\r\nBon ben justement, donnez -nous un exemple Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:35) [89%] :\r\nAlors je vais prendre une tradition suisse, les biscuits de No\u00ebl dont la femme suisse et la championne, ce qui fait qu'elles en offrent souvent mais qu'elle en re\u00e7oit beaucoup aussi, du coup, elles se retrouvent et l\u00e0 je cite Laurence Boissier, avec de nombreux sachets dont elle ne sait que faire, moi je ne les mange pas, ce serait absurde, puisque les miens sont les meilleurs, je les pose \u00e0 la mosqu\u00e9e, cette ann\u00e9e, quand c'est arriv\u00e9e \u00e0 la mosqu\u00e9e avec tous les biscuits que j'avais re\u00e7u, j'ai vu une chose qui m'a profond\u00e9ment \u00e9branl\u00e9 posez l\u00e0 sur une table, 3 sachets de mes propres biscuits, plus rien n'est comme avant n'est -ce pas, demande l'auteur, qui ajoute : \u00e0 qui je vais les donner ce que j'ai re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:17) [94%] :\r\nSafari, on le comprend, on entend ce sont des sc\u00e8nes de la vie ordinaire, mais pas que j'imagine, d'apr\u00e8s le site aussi un r\u00e9cit de voyage dans un parc animalier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:26) [91%] :\r\nAlors en l'heure en l'occurrence la nouvelle- titre Safari, c'est le r\u00e9cit d'un accident en ville de Gen\u00e8ve entre l'auteur et un 4 4 dot\u00e9 d'un magnifique pare- buffle pas tr\u00e8s utile en ville, comme elle dit, et \u00e7a donne un dialogue absolument surr\u00e9aliste entre la malheureuse victime \u00e0 scooter que des urgentistes vont emmener \u00e0 l'h\u00f4pital et la conductrice du 4 qui lui tient la main, un dialogue qui se termine par cette injonction de la victime, attention aux buffles et tous ces textes laissent \u00e0 la lectrice une grande libert\u00e9 d'interpr\u00e9tation, on peut choisir de rire ou non de trouver que c'est grave, en fonction de sa sensibilit\u00e9, pour conclure, je vous parlerai d'un de ses textes, qui s'appelle les cha\u00eenes et qui commence par moi, je voulais devenir le type qui trace les lignes blanches sur les routes, c'est une fille qui parle et cette phrase revient comme un mantra tous tous les paragraphes sauf que juste apr\u00e8s il y a toujours une 2\u00e8me phrase qui commence par, sauf que les petites filles ne peuvent pas devenir le type qui etc etc et toutes les raisons qui sont invoqu\u00e9s \u00e0 chaque paragraphe sont tout aussi bidon les unes que les autres, alors je vous dis pas comment se termine ce texte parce qu'\u00e0 un mois de la gr\u00e8ve des femmes, \u00e7a risque de nous faire descendre tous dans la rue tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:43) [87%] :\r\nBon suspense en attendant si vous voulez, \u00e9coutez Laurence Boissier lire ces textes, c'est tout \u00e0 l'heure que \u00e7a se passe au kiosque des \u00e9ditions \u00e0 r\u00e9flexion c'est d\u00e8s 16 heures \u00e0 l'avenue de France \u00e0 Lausanne avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s 2 autres auteurs dont il s'\u00e9tait beurre et Alessandro Mercury, on rappelle le titre du livre de Laurence Boissier, c'est Safari Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:03) [87%] :\r\nOui, lire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce montant lire \u00e0 haute voix en fait ni \u00e7a signifiait vraiment lire \u00e0 haute voix la lecture silencieuse, c'est, c'est le propre de la lecture monastique, donc \u00e7a arrive plus tard dans le temps et pour creuser ce sujet -l\u00e0, je conseillerais de lire en ligne, le travail de Laurent Jenny, qui est professeur de lettres \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et son histoire, de la lecture, donc c'est disponible en ligne sur le site de l'UNIGE et c'est vraiment tr\u00e8s accessible et limpide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:31) [90%] :\r\nPascal alors c'est la chance de d'appartenir \u00e0 une association qui pr\u00f4ne la m\u00e9diation culturelle entre les auteurs et les Lecteurs, c'est la maison est clos La Maison \u00e9close voil\u00e0 c'est \u00e7a, et nous voulons porter les textes, les auteurs et nous avons propos\u00e9 \u00e0 la RTS, une \u00e9mission qui s'appelle Les Mots d\u00e9livr\u00e9s la derni\u00e8re \u00e9dition a eu lieu pendant le Salon du livre, je vous propose d'\u00e9couter un extrait, je le remets juste en situation c'est Sarah Chiche l'auteur de des antennes libres et qui a lu un extrait de de son roman et les 9 auteurs qui \u00e9taient pr\u00e9sents pour l'\u00e9mission \u00e9tait accompagn\u00e9 par des musiciens et des musiques sp\u00e9cialement compos\u00e9e pour chacun des extraits et c'est Olivier Maingain rotos qui a compos\u00e9 la musique est au clavier, il est accompagn\u00e9 par Ivor Malherbe \u00e0 la contrebasse et Yoann vermeil aux percussions et c'est Sarah Chiche qui on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:32) [89%] :\r\nDans l'enfance je traversais la nuit et de la nuit je travers\u00e9 l'aube jusqu'\u00e0 l'\u00e9cole ou je dormais dans Les Mots de ma m\u00e8re, voici quelques valeurs du nombre Pi au cours du temps, pouvez -vous les rang\u00e9es par ordre croissant, vous voyez -vous Sarah au tableau et plus vite que \u00e7a vous dormez ou quoi, qu'est ce que j'ai dit \u00e0 l'instant. \r\nJe sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:55) [82%] :\r\nBon, \u00e7a donne envie cet extrait, parce qu'elle sait faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:57) [88%] :\r\nTous cas oui, oui, c'est de plus en plus d'auteurs se livre \u00e0 cet exercice et nous \u00e0 la maison et Close, on essaye d'aider les auteurs, on propose des des des formations aux auteurs pour, \u00e0 prendre ou pour sentir comment lire leurs textes en public et, si vous voulez r\u00e9\u00e9couter l'\u00e9mission dans son int\u00e9gralit\u00e9, elle dure 2 heures bien vous pouvez aller sur Playe RTS, il faut chercher, \u00e9mission sp\u00e9ciale parce qu'on ne trouve pas forc\u00e9ment les mots d\u00e9livrer tout de suite mais enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:25) [90%] :\r\nC'est bien, voil\u00e0, c'est not\u00e9, on va \u00e9couter \u00e7a ce week- end et puis si vous \u00eates amateur de lecture, sachez aussi que le Grand Prix du public RTS 2019 sera attribu\u00e9e dans quelques heures, le jury d'auditrices et d'auditeurs se r\u00e9unit ce matin le nom de l'heureux ou de l'heureux \u00e9lu sera d\u00e9voil\u00e9 donc 12 30 divise anneaux, il viendra r\u00e9agir ce soir dans Forum d\u00e8s 18 heures sur la premi\u00e8re merci Genevi\u00e8ve Bridel Pascal Bernheim Anne-Laure Gannac le trio du samedi matin, tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:51) [93%] :\r\nBon week- end, \u00e0 bient\u00f4t 6 heures 9 heures le samedi sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-18T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-255F56B2-09D1-4456-9669-C8CD23E4428C", "internalArchiveId": "255F56B2-09D1-4456-9669-C8CD23E4428C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Initiative des Alpes f\u00eate ses 30 ans et veut la fin des camions \u00e0 moteur fossile: Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC)", "publicationDate": "2019-05-18T00:00:00Z", "summary": "L'Initiative des Alpes f\u00eate ses 30 ans et veut la fin des camions \u00e0 moteur fossile: Interview de Simonetta Sommaruga L'association l'initiative des Alpes f\u00eatait ses 30 aujourd'hui. Dans la foul\u00e9e, les suisses acceptaient le texte de cette initiative en votation. Un texte qui pr\u00e9voyait le transfert des poids lourds de la route au rail afin de prot\u00e9ger les Alpes. L'objectif d'un plafond de 650 mille camions en 2018 n'est pas atteint puisque plus de 900 mille ont travers\u00e9 la Suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re. La nouvelle Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports et de l'environnement, Simonetta Sommaruga \u00e9tait pr\u00e9sente aux festivit\u00e9s de l'association ce matin. J'ai pu lui demander dans l'apr\u00e8s-midi si apr\u00e8s le vote de l'initiative des Alpes, il y a 25 ans, la volont\u00e9 des suisses \u00e9tait respect\u00e9e... \r\n  3'17''\r\nC'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports Simonetta Sommaruga!\r\n((Questions \u00e0 Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication.. le DETEC.\r\n- 25 ans apr\u00e8s le vote par les suisses de l'initiative des Alpes, est-ce que la volont\u00e9 du peuple a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e selon vous ? \r\n(En 2001, 1,4 million de camions ont travers\u00e9 les Alpes. Aujourd'hui, nous avons 941.000 camions, alors que l'initiative avait mis un objectif de 650 mille camions par ann\u00e9es pour 2018) initiative des alpes parle d'un vert\r\n- Aujourd'hui durant la conf\u00e9rence de presse \u00e0 Goldau il a \u00e9t\u00e9 question de d\u00e9carbonisation et d'\u00e9lectrification du trafic lourd.. vous \u00eates en accord avec cette volont\u00e9? comment vous allez-vous y prendre?\r\n- Vous annoncez aujourd'hui vouloir prendre des mesures pour favoriser davantage le passage de la route au rail.. \r\n(Tout d'abord, le prix des sillons - c'est-\u00e0-dire les frais d'utilisation des rails - va encore baisser. Deuxi\u00e8mement, il devrait y avoir un rabais pour les trains de marchandises longs, ce qui favorisera l'efficacit\u00e9. Troisi\u00e8mement, les op\u00e9rateurs de transport combin\u00e9 qui transf\u00e8rent des marchandises de la route vers le rail devraient continuer \u00e0 recevoir des contributions pour les op\u00e9rations de couverture des co\u00fbts. Ce soutien aurait d\u00fb expirer en 2023. Mais comme le corridor de fret Rotterdam-G\u00eanes ne sera pas pr\u00eat d'ici l\u00e0, les transporteurs doivent \u00eatre soutenus un peu plus longtemps.) RPLP redevance sur les traffic poid lourd.\r\n--> Ca va suffire pour faire baisser drastiquement le nombre de camions comme le demande l'initiative des Alpes? (et ses membres donc beaucoup sont socialistes comme vous?)\r\n--> Comment avez vous convaincu le Conseil F\u00e9d\u00e9ral?\r\n- Sur l'axe de la travers\u00e9e des Alpes on retrouve l'Allemagne et l'Italie qui sontr en retard sur la Suisse en terme de transfert de la route au rail. Est-ce que vous avez des contacts, des garanties avec ces deux pays concernant leur intention d'aller vers un transfert ? \r\n-  L'initiative des Alpes est n\u00e9e d'une pr\u00e9occupation environnementale \u00e0 l'\u00e9poque.. vous \u00eates aujourd'hui en charge de l'environnement.. qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ce milliers de jeunes qui descendent dans la rue pour le climat ? \r\n--> Comment les politiques, vous en tant que ministre en charge de l'environnement, allez vous prendre vos responsabilit\u00e9s en terme d'environnement?\r\n--> le transfert modal et l'initiative sur le CO2 ca suffit selon vous?\r\n (baisse des emissions de co2 de 50% d'ici 2050 refus\u00e9 r\u00e9cemment au national, une commission s'est pronoc\u00e9e pour le monter \u00e0 60%)\r\nDes etudes ont montr\u00e9 que ce serait mieux d'amenager des plages la nuit et le dimanche pour les camions de transports pour \u00e9viter bouchons et pollution.. Car actuellement en Suisse c'est interdit pour les camions la nuit et le dimanche. --> on est plus braqu\u00e9s sur les m\u00eames principes qu'il y a quelques ann\u00e9es!))", "durationSec": 243, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10424725", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["circulation (transport)", "transport ferroviaire", "transport de marchandises", "initiative populaire", "anniversaire", "protection de l'environnement"], "thematicPersons": ["Sommaruga, Simonetta"], "alternativeTitle": ["L'Initiative des Alpes f\u00eate ses 30 ans et veut la fin des camions \u00e0 moteur fossile: Interview de Simonetta Sommaruga / FOR_2019-05-18T18:02:00_developpement-4", "Forum du 18.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019environnement, des transports, de l\u2019\u00e9nergie et de la communication"], "variantIds": ["ece-10424725"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:20Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nL'association l'initiative des Alpes f\u00eatait ses 30 ans aujourd'hui, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s les suisses apr\u00e8s la cr\u00e9ation donc de l'association les suisses acceptaient le texte de cette m\u00eame initiative en votation, un texte qui pr\u00e9voyait le transfert des poids lourds de la route au rail afin de prot\u00e9ger les Alpes, l'objectif d'un plafond de 600000 camions en 2018 n'est pas atteint puisque plus de 900000 d'entre eux ont travers\u00e9 la Suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports et de l'environnement Simonetta Sommaruga \u00e9tait pr\u00e9sente aux festivit\u00e9s de l'association, ce matin, j'ai pu lui demander dans l'apr\u00e8s- midi si apr\u00e8s le vote de l'initiative des Alpes il y a 25 ans, la volont\u00e9 des suisses \u00e9tait respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [94%] :\r\nIl faut constater aujourd'hui que l'initiative des Alpes, elle a quand m\u00eame r\u00e9ussi des r\u00e9sultats extraordinaires parce qu'elle a fait changer la politique qui \u00e9tait transports et aujourd'hui c'est clair je pense vraiment que 13 pour tout le monde que la marchandise doit \u00eatre transport\u00e9 sur le rail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [94%] :\r\nDevant l'objectif de 650000 camions par ann\u00e9e pour 2018 a pas \u00e9t\u00e9 atteint en 2018 on \u00e9tait \u00e0 941000 vous annoncez aujourd'hui vouloir prendre des mesures pour favoriser davantage le passage de la route au rail, comment vous allez vous y prendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [91%] :\r\nAlors c'est vrai que si l'initiative des Alpes, elle a r\u00e9ussi beaucoup choses mais il y a encore du potentiel et je pense qu'il faut y aller, c'est pourquoi je propose \u00e0 un paquet de mesures tr\u00e8s concret, j'aimerais baisser le prix du sillon j'aimerais introduire un syst\u00e8me de rabais pour l'les en trains de marchandises, et je pense il faut soutenir financi\u00e8rement les transporteurs qui utilisent le transport combin\u00e9, parce que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, justement, l'initiative des Alpes, les chiffres sont pas atteint alors il faut continuer aussi avec ce soutien financier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [93%] :\r\nDonc soutenir le co\u00fbt du transfert de la route au rail, mais aujourd'hui, le pr\u00e9sident l'initiative des Alpes a pr\u00e9sent\u00e9 son projet de d\u00e9carbonisation et d'\u00e9lectrification du trafic lourd d\u00e8s 2035, est ce que vous \u00eates en accord avec cette volont\u00e9 et comment, si oui, vous allez vous y prendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [92%] :\r\nAlors je vais bien s\u00fbr examiner ce qui \u00e9tait aujourd'hui propos\u00e9e par les initiants je pense, le but de faire baisser aussi les \u00e9missions CO2 des transports aussi je pense, \u00e7a va dans la bonne direction mais les propositions concr\u00e8tes, il faut les examiner en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [98%] :\r\nDonc pas d'avis pour l'instant sur cette volont\u00e9 d'\u00e9lectrification et de d\u00e9carbonisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [94%] :\r\nBon de toute fa\u00e7on c'est quelque chose qui est en train d'\u00eatre discut\u00e9 en politique mais je pense les mesures concr\u00e8tes pour justement mettre la marchandise sur le rail, c'est aussi important et \u00e7a correspond exactement \u00e0 aussi avec justement ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, avec l'initiative des Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [91%] :\r\nSur l'accent de la travers\u00e9e des Alpes ou retrouve l'Allemagne, l'Italie, qui sont en retard en sur la Suisse dans le transfert de la route au rail, est ce que vous avez des contacts en des garanties et que ces 2 pays concernant leur intention d'aller vers un transfert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [91%] :\r\nBon, je pense, c'est tr\u00e8s important que de rappeler aussi ces pays \u00e0 quel point nous on a fait des investissements importants avec le coauteur avec le L\u00f6tschberg mot l'ann\u00e9e prochaine aussi, avec le Che Nery alors les rappeler que nous on a fait, je pense aussi \u00e0 un grand travail chez nous, on attend aussi de en plus je pense, il y a beaucoup de pays qui en vivent la Suisse de tous, c'est le travail que nous avons fait, mais comme l'infrastructure \u00e0 l'\u00e9tranger, justement, n'est pas encore l\u00e0 o\u00f9 il devrait \u00eatre c'est ma proposition de continuer avec le soutien financier des transporteurs qui utilisent le transport combin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [96%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que l'avancement de l'Italie et l'Allemagne, c'est pas pour tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [90%] :\r\nMoi, je pense avec dans tous les contacts que j'aurai avec mes coll\u00e8gues ministres des Transports, on va les rappeler en bas, discuter, on va faire la pression mais en m\u00eame temps, il voit aussi que le chemin qui a choisi la Suisse, c'est un bon chemin c'est un chemin important pour toute la population, alors je pense, il faut les inciter, d'aller dans la m\u00eame direction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [98%] :\r\nC'\u00e9tait la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des transports Simonetta Sommaruga. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-18T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4B8B147-28A8-4439-BE63-59AE29F5F2B5", "internalArchiveId": "E4B8B147-28A8-4439-BE63-59AE29F5F2B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une finale de l'Eurovision particuli\u00e8rement politis\u00e9e", "publicationDate": "2019-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : SEMELIN;Semelin, Marie \r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nUne finale de l'Eurovision particuli\u00e8rement politis\u00e9e *** Finale de l'eurovision ce soir \u00e0 Tel Aviv en Israel. Derri\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 bon enfant d'un concours de chanson, la comp\u00e9tition est toujours tr\u00e8s politique et cette \u00e9dition isra\u00e9lienne ne fait pas exception. \r\nPour l'Etat h\u00e9breu c'est une grande op\u00e9ration de communication, pour se montrer sous son meilleur jour. \r\nNous retrouvons notre correspondante marie semelin en direct de Jerusalem.Quel bilan peut-on tirer de cette \u00e9dition?  Le pari est-il r\u00e9ussi? \r\nD'un point de vue du chiffre pour commencer - pas vraiment . \r\nquelques 5000 touristes sont venus , 3x  moins qu' attendus \r\nC'est surtout les prix tr\u00e8s cher en Israel et le prix des \r\nbillets de l'eurovision  qui auraint dissuasd\u00e9 les visiteurs plus que la politique - \r\nici la vie coute environ 20% plus cher que dans l'OCDE.\r\nReste que Si des gradins sont vides \u00e7a n'est pas catastrophique\r\npuisque l'eurovision ca n'est pas un concert -\r\nc'est un gigantesque show t\u00e9l\u00e9, \r\n200 000 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs devant leur poste,\r\nLa mythique Madonna qui doit chanter ce soir pour la finale . ...\r\nCe qui compte c'est vraiment l'IMAGE qu'israel va laisser apr\u00e8s cet evenement international.. C'est une visiblit\u00e9 extraordinaire pour l'etat hebreu de faire parler de lui pour autre chose que la guerre avec Gaza, que l'occupation de la cisjordanie,  \r\nbref que de conflit. \r\n***Cette communication s'appuie sur l' image de tel aviv .. d\u00e9crite comme une ville de f\u00eate, de tol\u00e9rance notamment pour la comunaut\u00e9 LGBT. \r\nOui on oppose souvent Tel Aviv \u00e0 Israel en g\u00e9n\u00e9ral -\r\nun pays per\u00e7u comme plus conservateur, religieux, voir dangereux.. Un endroit o\u00f9 une jeune isra\u00e9lienne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e il y a 2 ans pendant la gay pride par un extremiste, un juif ultra orthodoxe..\r\nLa \"bulle\" de tel aviv a bien meilleur r\u00e9putation \u00e0 l'internationale,\r\net c'est le levier qui sert au pays pour convaincre les touristes h\u00e9sitants. \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision publique isra\u00e9lienne KAN a m\u00eame fait une vid\u00e9o au 2nd degr\u00e9, qui d'ailleurs n'a pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 bien accueilli ici, o\u00f9 un couple de touristes arrive \u00e0 l'a\u00e9roport pour l'eurovision,\r\net l\u00e0 un guide tr\u00e8s enthousiaste leur dit :  \" Je sais ce que vous avez entendu, que nous sommes une terre de guerre et d'occupation - mais nous avons bien plus que ca \" -\r\n***Et ce qui a fait pol\u00e9mique aussi c'est que dans cette vid\u00e9o, Jerusalem est pr\u00e9sent\u00e9 comme la capitale d'israel - en contradiction avec le consensus international...\r\noui pour les isra\u00e9liens ca ne fait aucun doute que jerusalem est LEUR capitale - \r\nm\u00eame si evidemment les palestiniens ne sont pas du tout de cet avis et que le STATUT de la ville doit -th\u00e9oriquement- faire l'objet de negociations internationales- \r\n*** Et Marie, le conflit israelo palestinien s'est d'ailleurs invit\u00e9 brievement dans la competition? \r\nOui d'abord avec des appels aux boycotts qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivi par les d\u00e9l\u00e9gation-  puisqu'aucune n'a annul\u00e9 // Madonna s'est dit CONTRE - \r\nA tel aviv on A AUSSI peut voir de grande photo du mur de de b\u00e9ton qui s\u00e9pare\r\nIsra\u00ebl et la cisjordanie, c'est une  - une organisation de d\u00e9fense des droits de l'homme Briser Le silence , qui les a install\u00e9 . ..\r\nEt puis evidemment il y a eu cette guerre \u00e9clair entre Israel et Gaza qui a fait pr\u00e8s de 30 morts juste avant la comp\u00e9tition - un cessez le feu a \u00e9t\u00e9 conclu et il garantit le calme -  en tout cas jusqu'ici - mais il n'y a toujours pas de solution politique entre lesc 2 parties nulle doute donc que les \u00e9changes de feu reprendront ensuite.", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10424726", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une finale de l'Eurovision particuli\u00e8rement politis\u00e9e  / FOR_2019-05-18T18:02:00_developpement-5", "Forum du 18.05.2019"], "variantIds": ["ece-10424726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:21Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt finale de l'Eurovision, ce soir \u00e0 Tel-Aviv, en Isra\u00ebl, derri\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 bon enfant, d'un concours de chanson, la comp\u00e9tition est toujours tr\u00e8s politique et c'est de cette \u00e9dition isra\u00e9lienne ne fait pas exception pour l'\u00c9tat h\u00e9breu, c'est une grande op\u00e9ration de communication pour se montrer sous son meilleur jour, nous retrouvons notre correspondante Marie c'est moins en Direct de J\u00e9rusalem, quel bilan peut -on tirer de cette \u00e9dition est -ce que le pari est r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nD'abord, d'en prendre, vue du chiffre, pas vraiment parce que 5000 touristes sont venus et c'est 3 fois moins qu'attendu, c'est surtout le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de la vie en Israel et des billets pour l'eurovision qui aurait en fait dissuader les visiteurs plus que la politique, parce qu'ici la vie co\u00fbte environ 20 pourcent plus cher que dans l'OCDE reste que si des gradins sont vides, h\u00e9 bien \u00e7a n'est pas catastrophique parce que l'eurovision, \u00e7a n'est pas un concert, c'est un gigantesque show t\u00e9l\u00e9 200 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs devant leur poste et la mythique Madonna qui doit chanter ce soir pour la finale, bref ce qui compte, c'est vraiment l'image qu'israel va laisser apr\u00e8s cet \u00e9v\u00e9nement international c'est une visibilit\u00e9 extraordinaire pour l'\u00c9tat h\u00e9breu pour faire parler de lui en bien pour autre chose que de la guerre avec Gaza que de l'occupation de la Cisjordanie, bref pour parler d'autre chose que du conflit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [96%] :\r\nEt cette communication s'appuie sur l'image de Tel-Aviv un d\u00e9crite comme une ville de f\u00eate, de tol\u00e9rance, notamment pour la communaut\u00e9 LGBT. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [93%] :\r\nEffectivement, et on oppose souvent Tel-Aviv, l'image de Tel-Aviv \u00e0 celle d'Isra\u00ebl, en g\u00e9n\u00e9ral, un pays qui est per\u00e7u comme plus dangereux, plus conservateur plus religieux, un endroit aussi o\u00f9 une jeune Isra\u00e9lienne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e il y a 2 ans pendant la gay-pride J\u00e9rusalem par un extr\u00e9miste, un juif ultra- orthodoxe, la bulle de Tel-Aviv, elle a bien meilleur r\u00e9putation \u00e0 l'international et c'est ce levier qui sert en fait au pays pour convaincre les touristes qui pourrait \u00eatre h\u00e9sitants et la t\u00e9l\u00e9vision publique isra\u00e9lienne a m\u00eame fait une vid\u00e9o au second degr\u00e9 qui d'ailleurs n'a pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillis ici, on y voit un couple de touristes qui arrivent \u00e0 l'a\u00e9roport pour l'eurovision et l'un guide tr\u00e8s enthousiaste, leur dit : h\u00e9 bien, je sais ce que vous avez entendu que nous sommes une terre de guerre et d'occupation, mais nous avons bien plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [92%] :\r\nEt ce qui a fait pol\u00e9mique aussi, hein, dans cette vid\u00e9o c'est que J\u00e9rusalem est pr\u00e9sent\u00e9e comme la capitale d'Isra\u00ebl, en contradiction avec le consensus international. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [92%] :\r\n\u00e9videmment, parce que pour les isra\u00e9liens, \u00e9videmment, \u00e7a ne fait aucun doute que J\u00e9rusalem et leur capital, m\u00eame si les Palestiniens ne sont pas du tout de cet avis et que le statut de la ville doit th\u00e9oriquement en tout cas, faire l'objet de n\u00e9gociations internationales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [90%] :\r\nEt Marie, le conflit isra\u00e9lo- palestinien, c'est d'ailleurs invit\u00e9 bri\u00e8vement dans la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [93%] :\r\nOui, d'abord avec de nombreux appels au boycott qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivis par les d\u00e9l\u00e9gations, puisque aucune d'entre elles n'a, n'a annul\u00e9, Madonna s'est aussi dit \u00e0 Tel-Aviv, on a pu voir de grandes photos du mur de b\u00e9ton qui sera qui s\u00e9pare pardon Isra\u00ebl de la Cisjordanie, c'est une organisation de d\u00e9fense des droits de l'homme, qui s'appelle : Briser le silence qui les installer et puis \u00e9videmment il y a eu cette guerre \u00e9clair entre Isra\u00ebl et la bande de Gaza qui a fait pr\u00e8s de 30 morts juste avant la comp\u00e9tition, un cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 conclu, il garantit le calme en tout cas jusqu'ici, mais il n'y a toujours pas de solution politique entre les 2 parties entre Gaza et Isra\u00ebl alors, selon toute vraisemblance, les \u00e9changes de feu reprendront ensuite apr\u00e8s l'eurovision quand reprendront -t-il c'est plut\u00f4t \u00e7a la question, merci Marie-. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-18T16:36:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}