{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4425&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4450&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4400&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1802757", "internalArchiveId": "AA1901802429", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-01T19:30:00Z", "durationSec": 2037, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10186827", "imageURL": "http://www.rts.ch/10186826.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10186827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:11Z", "subTitles": ["255:59:44:01  00:00:00:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:00:01  00:00:02:15\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:00:02:17  00:00:07:11\r\n{\\an1}Il n'y avait pas eu aussi peu\r\nde demandes d'asile depuis 11 ans.\r\n\r\n00:00:07:12  00:00:11:08\r\n{\\an1}2018 marque une nouvelle baisse.\r\n\r\n00:00:11:09  00:00:17:06\r\n{\\an1}Analyse de cette diminution\r\navec Etienne Piguet.\r\n\r\n00:00:18:00  00:00:20:07\r\n{\\an1}L'offensive de l'hiver continue.\r\n\r\n00:00:20:09  00:00:23:21\r\n{\\an1}La circulation\r\nest chaotique par endroit.\r\n\r\n00:00:23:23  00:00:26:18\r\n{\\an1}Le toboggan de l'A12 est ferm\u00e9.\r\n\r\n00:00:26:20  00:00:29:13\r\n{\\an1}Des vols sont annul\u00e9s\r\nou retard\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:29:15  00:00:32:07\r\n{\\an1}On fera le point avec F.Amos.\r\n\r\n00:00:33:06  00:00:37:02\r\n{\\an1}Les femmes vaudoises\r\nsont les premi\u00e8res Suissesses\r\n\r\n00:00:37:04  00:00:39:17\r\n{\\an1}\u00e0 avoir obtenu le droit de vote.\r\n\r\n00:00:39:19  00:00:45:23\r\n{\\an1}C'\u00e9tait il y a 60 ans,\r\nun bastion masculin tombait.\r\n\r\n00:00:46:22  00:00:49:17\r\n{\\an1}Les Etats-Unis se retirent du trait\u00e9\r\n\r\n00:00:49:19  00:00:55:04\r\n{\\an1}sur les armes nucl\u00e9aires\r\nde port\u00e9e interm\u00e9diaire.\r\n\r\n00:00:55:06  00:00:59:23\r\n{\\an1}L'accord avait marqu\u00e9 les derni\u00e8res\r\nann\u00e9es de la guerre froide.\r\n\r\n00:01:00:09  00:01:04:23\r\n{\\an1}De plus en plus utilis\u00e9\r\ndans la construction,\r\n\r\n00:01:05:01  00:01:07:20\r\n{\\an1}le bois a la cote.\r\n\r\n00:01:09:06  00:01:14:03\r\n{\\an1}Depuis plus d'une d\u00e9cennie, S.Hunger\r\ns'est install\u00e9e dans notre oreille.\r\n\r\n00:01:14:05  00:01:19:21\r\n{\\an1}Elle se produit \u00e0 Gen\u00e8ve ce soir,\r\nau festival Antigel.\r\n\r\n00:01:21:21  00:01:23:15\r\n{\\an1}-Les demandes d'asile\r\n\r\n00:01:23:18  00:01:26:05\r\n{\\an1}sont scrut\u00e9es de pr\u00e8s,\r\n\r\n00:01:26:07  00:01:30:01\r\n{\\an1}enjeux de bataille politique\r\nen ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:01:30:03  00:01:39:16\r\n{\\an1}2018 marque une nouvelle diminution:\r\n15,7 % de moins qu'en 2017.\r\n\r\n00:01:39:18  00:01:45:16\r\n{\\an1}Le chiffre le plus bas depuis 11 ans.\r\n\r\n00:01:47:06  00:01:50:04\r\n{\\an1}-Pour la troisi\u00e8me ann\u00e9e\r\ncons\u00e9cutive,\r\n\r\n00:01:50:06  00:01:53:10\r\n{\\an1}le nombre de demandes\r\nd'asile recule en Suisse.\r\n\r\n00:01:53:11  00:01:54:21\r\n{\\an1}Une baisse continue\r\n\r\n00:01:54:23  00:01:58:15\r\n{\\an1}depuis le pic de 2015\r\nd\u00fb \u00e0 la crise migratoire syrienne.\r\n\r\n00:01:58:17  00:02:00:03\r\n{\\an1}En 2018,\r\n\r\n00:02:00:05  00:02:02:09\r\n{\\an1}15'000 demandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n00:02:02:11  00:02:07:14\r\n{\\an1}Une baisse li\u00e9e au recul du nombre\r\nde travers\u00e9es en M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n00:02:07:16  00:02:09:19\r\n{\\an1}depuis l'\u00e9t\u00e9 2017.\r\n\r\n00:02:09:21  00:02:12:23\r\n{\\an1}L'UE compte\r\nsur les garde-c\u00f4tes libyens\r\n\r\n00:02:13:01  00:02:15:13\r\n{\\an1}pour intercepter les clandestins.\r\n\r\n00:02:15:15  00:02:17:15\r\n{\\an1}L'Italie ferme ses ports.\r\n\r\n00:02:17:17  00:02:20:11\r\n{\\an1}Il y a donc moins de migrants.\r\n\r\n00:02:21:08  00:02:23:15\r\n{\\an1}-La route qui passe\r\n\r\n00:02:23:17  00:02:26:09\r\n{\\an1}par les c\u00f4tes italiennes\r\n\r\n00:02:26:11  00:02:29:05\r\n{\\an1}a une influence sur la Suisse.\r\n\r\n00:02:29:07  00:02:32:15\r\n{\\an1}En 2018, la migration\r\ns'est, en partie, rabattue\r\n\r\n00:02:32:17  00:02:35:02\r\n{\\an1}sur les c\u00f4tes espagnoles.\r\n\r\n00:02:35:04  00:02:38:08\r\n{\\an1}Puis les migrants vont ailleurs.\r\n\r\n00:02:38:10  00:02:41:14\r\n{\\an1}La Suisse est d'abord concern\u00e9e\r\npar les migrants\r\n\r\n00:02:41:16  00:02:43:15\r\n{\\an1}qui arrivent en Italie.\r\n\r\n00:02:43:22  00:02:47:02\r\n{\\an1}-Autre explication:\r\nles demandes d'asile trait\u00e9es\r\n\r\n00:02:47:04  00:02:48:16\r\n{\\an1}plus rapidement \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:02:48:18  00:02:51:23\r\n{\\an1}Cela acc\u00e9l\u00e8re les renvois\r\ndes personnes d\u00e9bout\u00e9es.\r\n\r\n00:02:52:01  00:02:54:00\r\n{\\an1}De quoi dissuader les migrants.\r\n\r\n00:02:54:02  00:02:56:10\r\n{\\an1}Une baisse\r\nqui ne r\u00e9jouit pas l'OSAR,\r\n\r\n00:02:56:11  00:02:59:04\r\n{\\an1}l'Organisation suisse\r\nd'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:02:59:11  00:03:02:00\r\n{\\an1}-La Suisse a fait le minimum\r\n\r\n00:03:02:02  00:03:04:02\r\n{\\an1}pour les r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n00:03:04:04  00:03:07:11\r\n{\\an1}m\u00eame si elle se targue\r\nde sa tradition humanitaire.\r\n\r\n00:03:07:13  00:03:09:18\r\n{\\an1}On pourrait faire plus,\r\n\r\n00:03:09:20  00:03:12:21\r\n{\\an1}notamment en participant\r\nplus au programme\r\n\r\n00:03:12:23  00:03:16:20\r\n{\\an1}de r\u00e9installation\r\nde r\u00e9fugi\u00e9s, reconnu par le HCR.\r\n\r\n00:03:16:22  00:03:21:22\r\n{\\an1}La Suisse pourrait accepter\r\nplus de r\u00e9fugi\u00e9s vuln\u00e9rables.\r\n\r\n00:03:23:05  00:03:27:01\r\n{\\an1}-Une Suisse d\u00e9pendante\r\ndes routes migratoires vers l'Europe\r\n\r\n00:03:27:03  00:03:30:12\r\n{\\an1}et des conflits en Afrique\r\nou au Moyen-Orient.\r\n\r\n00:03:30:14  00:03:32:18\r\n{\\an1}Berne s'attend\r\n\u00e0 des chiffres stables pour 2019.\r\n\r\n00:03:32:18  00:03:38:22\r\n{\\an1}-Etienne Piguet, bonsoir.\r\n\r\n00:03:39:02  00:03:43:11\r\n{\\an1}Vous \u00eates un sp\u00e9cialiste\r\ndes migrations.\r\n\r\n00:03:43:15  00:03:49:11\r\n{\\an1}La Suisse renvoie rapidement\r\ndes requ\u00e9rants.\r\n\r\n00:03:49:14  00:03:53:09\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re raison,\r\n\r\n00:03:53:12  00:03:59:11\r\n{\\an1}c'est une baisse d'intensit\u00e9\r\nde certains conflits.\r\n\r\n00:04:02:18  00:04:07:01\r\n{\\an1}Mais la politique europ\u00e9enne\r\nest le grand facteur explicatif.\r\n\r\n00:04:07:05  00:04:11:20\r\n{\\an1}La Suisse prot\u00e8ge beaucoup\r\nd'un c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:04:12:00  00:04:14:22\r\n{\\an1}Par contre, elle prot\u00e8ge\r\navec des statuts plus fragiles\r\n\r\n00:04:15:02  00:04:17:11\r\n{\\an1}que les pays voisins.\r\n\r\n00:04:17:15  00:04:22:11\r\n{\\an1}Elle n'est pas tr\u00e8s attractive.\r\n\r\n00:04:22:14  00:04:26:14\r\n{\\an1}-Moins 15 % aussi\r\ndans le reste de l'Europe.\r\n\r\n00:04:26:18  00:04:30:02\r\n{\\an1}La pression diminue en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:04:30:06  00:04:35:13\r\n{\\an1}-Oui, mais pas dans tous les pays.\r\n\r\n00:04:35:17  00:04:41:19\r\n{\\an1}Mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\nl'Europe essaye de tenir \u00e0 distance\r\n\r\n00:04:42:00  00:04:44:08\r\n{\\an1}les candidats \u00e0 l'asile.\r\n\r\n00:04:44:11  00:04:49:10\r\n{\\an1}-Au sud,\r\nil y a la politique de Salvini.\r\n\r\n00:04:49:13  00:04:54:21\r\n{\\an1}\u00c7a a beaucoup chang\u00e9 de choses\r\ndans la situation de la Suisse ?\r\n\r\n00:04:55:01  00:05:00:05\r\n{\\an1}-La fin des sauvetages en mer\r\na chang\u00e9 les choses pour la Suisse.\r\n\r\n00:05:00:09  00:05:04:08\r\n{\\an1}Il ne faut pas exag\u00e9rer l'effet\r\nde la politique italienne.\r\n\r\n00:05:04:11  00:05:10:10\r\n{\\an1}L'Europe n'a pas une politique\r\ncoordonn\u00e9e.\r\n\r\n00:05:10:13  00:05:16:13\r\n{\\an1}L'Italie n'avait pas \u00e9t\u00e9 soutenue\r\navant la fermeture de ses ports.\r\n\r\n00:05:17:02  00:05:21:00\r\n{\\an1}On ne propose pas aux gens\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Europe\r\n\r\n00:05:21:05  00:05:23:19\r\n{\\an1}de faire valoir des motifs d'asile.\r\n\r\n00:05:23:23  00:05:28:11\r\n{\\an1}-Ces chiffres sont scrut\u00e9s.\r\n\r\n00:05:28:15  00:05:35:05\r\n{\\an1}Pourrait-il y avoir un retournement\r\nces prochains mois ?\r\n\r\n00:05:35:10  00:05:37:16\r\n{\\an1}-Ce n'est pas exclu.\r\n\r\n00:05:40:00  00:05:43:06\r\n{\\an1}-Les prix \u00e9lev\u00e9s\r\ndes m\u00e9dicaments de pointe\r\n\r\n00:05:43:08  00:05:46:06\r\n{\\an1}mettent le syst\u00e8me\r\nde sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9preuve.\r\n\r\n00:05:46:08  00:05:49:14\r\n{\\an1}Des politiciens exigent\r\nplus de transparence\r\n\r\n00:05:49:16  00:05:55:06\r\n{\\an1}sur le syst\u00e8me de fixation des prix.\r\n\r\n00:05:56:15  00:06:00:22\r\n{\\an1}-Le Perjeta, c'est un m\u00e9dicament\r\nanticanc\u00e9reux tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:06:01:00  00:06:03:22\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 100'000 frs\r\npour un an de traitement.\r\n\r\n00:06:04:00  00:06:08:16\r\n{\\an1}L'\u00e9mission \"Rundschau\" a montr\u00e9,\r\nsur la base de documents internes,\r\n\r\n00:06:08:18  00:06:11:15\r\n{\\an1}\u00e0 quel point son prix\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9\r\n\r\n00:06:11:17  00:06:15:22\r\n{\\an1}entre le g\u00e9ant Roche et l'Office\r\nf\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n00:06:16:00  00:06:18:03\r\n{\\an1}R\u00e9ponse de celui-ci aujourd'hui.\r\n\r\n00:06:18:05  00:06:21:13\r\n{\\an1}Est-il trop mou\r\nface \u00e0 l'industrie de la pharma ?\r\n\r\n00:06:22:01  00:06:24:00\r\n{\\an1}-Non, pas du tout.\r\n\r\n00:06:24:02  00:06:26:18\r\n{\\an1}Ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n00:06:26:20  00:06:29:01\r\n{\\an1}on a \u00e9conomis\u00e9 350 mios de frs.\r\n\r\n00:06:29:03  00:06:35:20\r\n{\\an1}Il y a 60 recours de la pharma\r\nqui sont en cours.\r\n\r\n00:06:35:22  00:06:39:22\r\n{\\an1}Cela prouve la fermet\u00e9 de l'OFSP.\r\n\r\n00:06:40:10  00:06:43:09\r\n{\\an1}-La conseill\u00e8re nationale R.Ruiz\r\nest critique.\r\n\r\n00:06:43:11  00:06:45:23\r\n{\\an1}Pour elle, il faut\r\nplus de transparence\r\n\r\n00:06:46:01  00:06:49:16\r\n{\\an1}dans le m\u00e9canisme\r\nde fixation du prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:06:50:20  00:06:52:11\r\n{\\an1}-De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n00:06:52:12  00:06:54:19\r\n{\\an1}ces prix totalement excessifs\r\n\r\n00:06:54:21  00:06:57:07\r\n{\\an1}vont poser un probl\u00e8me\r\n\r\n00:06:57:09  00:07:00:19\r\n{\\an1}\u00e0 notre syst\u00e8me de sant\u00e9,\r\nqui est bas\u00e9 sur la solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:07:00:21  00:07:06:04\r\n{\\an1}L'OFSP doit d\u00e9terminer une strat\u00e9gie\r\nen mati\u00e8re de traitements tr\u00e8s chers.\r\n\r\n00:07:06:10  00:07:09:22\r\n{\\an1}-M\u00e9contente de ne pas obtenir\r\nle prix qu'elle d\u00e9sirait,\r\n\r\n00:07:10:00  00:07:11:16\r\n{\\an1}Roche a retir\u00e9 le Perjeta\r\n\r\n00:07:11:18  00:07:15:04\r\n{\\an1}de la liste des m\u00e9dicaments\r\nrembours\u00e9s pendant un an.\r\n\r\n00:07:15:06  00:07:18:01\r\n{\\an1}Une tactique\r\nqui irrite le monde politique.\r\n\r\n00:07:18:07  00:07:21:07\r\n{\\an1}-Les n\u00e9gociations entre l'OFSP\r\n\r\n00:07:21:09  00:07:24:14\r\n{\\an1}et le monde pharmaceutique\r\n\r\n00:07:24:16  00:07:26:02\r\n{\\an1}sont tr\u00e8s dures.\r\n\r\n00:07:26:04  00:07:29:20\r\n{\\an1}Mais je trouve probl\u00e9matique\r\net inacceptable \u00e9thiquement\r\n\r\n00:07:29:22  00:07:32:14\r\n{\\an1}de menacer\r\nde ne plus offrir un m\u00e9dicament\r\n\r\n00:07:32:16  00:07:36:08\r\n{\\an1}parmi ceux rembours\u00e9s\r\npar l'assurance obligatoire.\r\n\r\n00:07:36:15  00:07:40:06\r\n{\\an1}-Assurer \u00e0 tous l'acc\u00e8s\r\naux m\u00e9dicaments les plus chers,\r\n\r\n00:07:40:08  00:07:43:23\r\n{\\an1}un d\u00e9fi pour le monde politique.\r\n\r\n00:07:45:14  00:07:49:10\r\n{\\an1}-La neige a fait son apparition\r\nen fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:07:49:11  00:07:57:02\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, perturbations du trafic\r\nroutier et des transports publics.\r\n\r\n00:07:57:04  00:08:02:11\r\n{\\an1}A l'a\u00e9roport, des vols\r\nont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, d'autres retard\u00e9s.\r\n\r\n00:08:02:12  00:08:14:05\r\n{\\an1}Flore Amos, on fait le point.\r\n\r\n00:08:14:09  00:08:20:05\r\n{\\an1}D'abord, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:08:21:11  00:08:23:00\r\n{\\an1}-De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n00:08:23:05  00:08:27:19\r\n{\\an1}\u00eatre dans sa voiture un vendredi\r\nsoir, ce n'est jamais agr\u00e9able.\r\n\r\n00:08:27:23  00:08:32:18\r\n{\\an1}Mais la neige n'a rien arrang\u00e9.\r\n\r\n00:08:32:22  00:08:36:14\r\n{\\an1}Plus particuli\u00e8rement\r\nsur des tron\u00e7ons en pente.\r\n\r\n00:08:36:19  00:08:39:04\r\n{\\an1}M\u00eame si la neige s'est arr\u00eat\u00e9e,\r\n\r\n00:08:39:08  00:08:43:10\r\n{\\an1}la route reste verglac\u00e9e.\r\n\r\n00:08:43:13  00:08:47:11\r\n{\\an1}Certains conducteurs\r\nn'ont pas de pneus neige.\r\n\r\n00:08:47:14  00:08:51:07\r\n{\\an1}Il y a des bus bloqu\u00e9s.\r\n\r\n00:08:51:11  00:08:54:11\r\n{\\an1}Le r\u00e9seau de bus des TPG\r\n\r\n00:08:54:14  00:08:58:19\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 pas mal chamboul\u00e9.\r\n\r\n00:08:58:23  00:09:03:05\r\n{\\an1}Plusieurs arr\u00eats n'ont pas pu\r\n\u00eatre desservis.\r\n\r\n00:09:03:09  00:09:08:20\r\n{\\an1}Les TPG recommandent\r\nl'utilisation du tram.\r\n\r\n00:09:09:00  00:09:13:11\r\n{\\an1}-Ces images peuvent faire sourire\r\nen montagne.\r\n\r\n00:09:13:14  00:09:18:06\r\n{\\an1}Il y a peut-\u00eatre des probl\u00e8mes\r\nplus aigus du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:09:18:10  00:09:22:04\r\n{\\an1}-Il y a eu de grosses chutes\r\nde neige dans le Canton de Vaud.\r\n\r\n00:09:22:08  00:09:25:13\r\n{\\an1}\u00c0 Lausanne, beaucoup de bouchons.\r\n\r\n00:09:25:17  00:09:28:00\r\n{\\an1}Surtout sur l'A12.\r\n\r\n00:09:28:04  00:09:31:13\r\n{\\an1}C'est un toboggan.\r\n\r\n00:09:31:17  00:09:34:21\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 la circulation.\r\n\r\n00:09:35:01  00:09:38:08\r\n{\\an1}Des d\u00e9viations ont \u00e9t\u00e9 mises\r\nen place.\r\n\r\n00:09:38:11  00:09:42:08\r\n{\\an1}Si vous voulez aller vers Berne,\r\n\r\n00:09:42:11  00:09:47:08\r\n{\\an1}il faut passer\r\npar Crissier et Yverdon.\r\n\r\n00:09:47:11  00:09:49:17\r\n{\\an1}Dans l'autre sens, il faut passer\r\npar Ch\u00e2tel-Saint-Denis.\r\n\r\n00:09:56:21  00:09:58:03\r\n{\\an1}-Il y a 60 ans, les femmes du canton\r\nde Vaud obtenaient le droit de vote.\r\n\r\n00:09:59:14  00:10:02:16\r\n{\\an1}On va se replonger\r\ndans l'ambiance de l'\u00e9poque,\r\n\r\n00:10:02:18  00:10:16:10\r\n{\\an1}mais d'abord, l'anniversaire est f\u00eat\u00e9\r\n\u00e0 Lausanne, o\u00f9 vous \u00eates, T.Jeannet.\r\n\r\n00:10:16:13  00:10:20:03\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:20:07  00:10:24:11\r\n{\\an1}On fait la f\u00eate ici \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:10:24:15  00:10:29:02\r\n{\\an1}Il y a majoritairement des femmes,\r\nmais aussi des hommes.\r\n\r\n00:10:29:06  00:10:37:17\r\n{\\an1}Ce sont eux qui ont d\u00fb accorder\r\nle droit de vote aux femmes.\r\n\r\n00:10:37:21  00:10:42:07\r\n{\\an1}Certains ont v\u00e9cu\r\ncette r\u00e9volution en 1959.\r\n\r\n00:10:42:11  00:10:47:21\r\n{\\an1}Il y a la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\nde f\u00e9ministes aussi.\r\n\r\n00:10:48:02  00:10:50:21\r\n{\\an1}Le combat n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n00:10:51:01  00:10:55:14\r\n{\\an1}Si les femmes ont eu le droit\r\nde vote il y a 60 ans,\r\n\r\n00:10:55:18  00:11:01:11\r\n{\\an1}on remarque qu'elles sont moins\r\nnombreuses \u00e0 se rendre aux urnes.\r\n\r\n00:11:01:14  00:11:06:10\r\n{\\an1}Sur le plan politique,\r\nque ce soit au Grand conseil vaudois\r\n\r\n00:11:06:13  00:11:11:07\r\n{\\an1}ou au Conseil national,\r\nelles sont sous-repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n00:11:11:11  00:11:14:12\r\n{\\an1}Pour mieux vous repr\u00e9senter\r\ncette r\u00e9volution,\r\n\r\n00:11:14:16  00:11:17:08\r\n{\\an1}voici un retour dans le pass\u00e9.\r\n\r\n00:11:17:08  00:11:21:11\r\n{\\an1}-Le 1er f\u00e9vrier 1959,\r\nles Vaudoises pouvaient s'\u00e9crier:\r\n\r\n00:11:21:13  00:11:23:16\r\n{\\an1}\"Il n'y en a point comme nous.\"\r\n\r\n00:11:23:18  00:11:29:10\r\n{\\an1}-Le canton de Vaud est le premier \u00e0\r\naccorder le droit de vote aux femmes\r\n\r\n00:11:29:11  00:11:31:14\r\n{\\an1}au niveau cantonal et communal.\r\n\r\n00:11:31:16  00:11:36:13\r\n{\\an1}Le OUI n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n00:11:38:03  00:11:39:19\r\n{\\an1}-Je suis pour le suffrage f\u00e9minin !\r\n\r\n00:11:39:21  00:11:45:17\r\n{\\an1}-Ces citoyennes ne sont pas pr\u00eates.\r\n\r\n00:11:45:19  00:11:49:08\r\n{\\an1}-Les femmes ont autant\r\nle droit de voter que les hommes.\r\n\r\n00:11:49:13  00:11:53:15\r\n{\\an1}-Vaud pose la question du suffrage\r\nf\u00e9minin au niveau cantonal.\r\n\r\n00:11:53:17  00:11:58:00\r\n{\\an1}Les \u00e9lecteurs doivent voter sur\r\ncette question au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:58:06  00:12:00:11\r\n{\\an1}-Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:12:00:13  00:12:03:11\r\n{\\an1}ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n00:12:03:12  00:12:06:03\r\n{\\an1}Il y avait beaucoup de r\u00e9sistance.\r\n\r\n00:12:06:05  00:12:09:17\r\n{\\an1}Les femmes se sont dit\r\n\r\n00:12:09:19  00:12:14:18\r\n{\\an1}que dans le canton de Vaud\r\non est presque m\u00fbres.\r\n\r\n00:12:14:20  00:12:16:19\r\n{\\an1}Elles ont mis\u00e9 l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:12:17:04  00:12:18:11\r\n{\\an1}-La lutte est rude.\r\n\r\n00:12:18:12  00:12:22:21\r\n{\\an1}L'ancienne conseill\u00e8re nationale\r\nA-C.Men\u00e9trey avait 21 ans.\r\n\r\n00:12:23:04  00:12:26:08\r\n{\\an1}-Je me souviens des slogans\r\n\r\n00:12:26:10  00:12:29:11\r\n{\\an1}sur les enfants\r\n\r\n00:12:29:13  00:12:33:04\r\n{\\an1}qui seraient livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames,\r\nsi les femmes votaient.\r\n\r\n00:12:33:06  00:12:36:00\r\n{\\an1}Il y aurait des querelles\r\ndans les foyers\r\n\r\n00:12:36:02  00:12:40:05\r\n{\\an1}\u00e0 cause des divergences politiques.\r\n\r\n00:12:40:15  00:12:43:17\r\n{\\an1}-Un canton pionnier\r\nqui a ouvert la voie.\r\n\r\n00:12:44:00  00:12:47:09\r\n{\\an1}-Neuch\u00e2tel organise une m\u00eame votation\r\n\r\n00:12:47:11  00:12:49:13\r\n{\\an1}quelques mois plus tard.\r\n\r\n00:12:49:15  00:12:59:16\r\n{\\an1}C'est le OUI qui l'emporte.\r\n\r\n00:13:00:02  00:13:03:09\r\n{\\an1}-Ce n'est qu'en 1971\r\nque les \u00e9lecteurs accorderont\r\n\r\n00:13:03:11  00:13:05:21\r\n{\\an1}le droit de vote au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:13:05:23  00:13:08:11\r\n{\\an1}50 ans apr\u00e8s l'Allemagne\r\net l'Autriche.\r\n\r\n00:13:08:12  00:13:10:20\r\n{\\an1}30 ans apr\u00e8s la France et l'Italie.\r\n\r\n00:13:11:05  00:13:13:03\r\n{\\an1}-Les Etats-Unis se retireront\r\n\r\n00:13:13:05  00:13:17:17\r\n{\\an1}du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires\r\nde port\u00e9e interm\u00e9diaire.\r\n\r\n00:13:17:19  00:13:20:18\r\n{\\an1}Washington estime\r\nque la Russie viole l'accord\r\n\r\n00:13:20:20  00:13:23:21\r\n{\\an1}avec un projet\r\nde nouveau missile de croisi\u00e8re.\r\n\r\n00:13:23:23  00:13:26:13\r\n{\\an1}La Suisse dit\r\nregretter cette d\u00e9cision.\r\n\r\n00:13:32:19  00:13:37:21\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident D.Trump avait annonc\u00e9\r\nle retrait des Etats-Unis\r\n\r\n00:13:37:23  00:13:42:16\r\n{\\an1}du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires\r\navec la Russie.\r\n\r\n00:13:43:06  00:13:46:03\r\n{\\an1}-Les Etats-Unis suspendront\r\n\r\n00:13:46:05  00:13:48:15\r\n{\\an1}leurs obligations\r\n\r\n00:13:48:17  00:13:52:00\r\n{\\an1}en vertu du trait\u00e9 INF,\r\nd\u00e8s le 2 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:13:52:02  00:13:55:13\r\n{\\an1}Le retrait sera d\u00e9finitif\r\nsi la Russie ne d\u00e9truit pas\r\n\r\n00:13:55:15  00:14:02:02\r\n{\\an1}ses nouveaux missiles d'ici 6 mois.\r\n\r\n00:14:02:13  00:14:06:14\r\n{\\an1}-Pour la Russie, son nouveau\r\nprogramme ne viole pas le trait\u00e9.\r\n\r\n00:14:06:16  00:14:10:16\r\n{\\an1}La d\u00e9cision am\u00e9ricaine met fin\r\n\u00e0 un accord symbolique.\r\n\r\n00:14:10:18  00:14:15:20\r\n{\\an1}Un trait\u00e9 historique amorc\u00e9\r\n\u00e0 la Villa Fleur d'Eau \u00e0 Versoix.\r\n\r\n00:14:15:22  00:14:22:09\r\n{\\an1}Le 19 novembre 1985, les pr\u00e9sidents\r\nam\u00e9ricain et russe sont face \u00e0 face\r\n\r\n00:14:22:11  00:14:24:22\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:14:25:00  00:14:29:03\r\n{\\an1}Le monde divis\u00e9\r\ny voit les signes d'une d\u00e9tente.\r\n\r\n00:14:29:05  00:14:33:02\r\n{\\an1}La sortie de crise d'une \u00e9poque\r\nboulevers\u00e9e par une course\r\n\r\n00:14:33:04  00:14:34:20\r\n{\\an1}\u00e0 l'armement nucl\u00e9aire,\r\n\r\n00:14:34:22  00:14:38:01\r\n{\\an1}qui fait craindre\r\nune attaque d\u00e9vastatrice.\r\n\r\n00:14:38:03  00:14:39:23\r\n{\\an1}Chez les alli\u00e9s am\u00e9ricains,\r\n\r\n00:14:40:01  00:14:43:15\r\n{\\an1}on craint\r\nune troisi\u00e8me guerre nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:14:43:17  00:14:47:15\r\n{\\an1}En 1987, l'URSS et la Russie\r\nvont se mettre d'accord\r\n\r\n00:14:47:17  00:14:50:23\r\n{\\an1}pour mettre fin\r\n\u00e0 la crise des missiles.\r\n\r\n00:14:51:01  00:14:54:07\r\n{\\an1}Ce fameux trait\u00e9\r\nsur les forces nucl\u00e9aires\r\n\r\n00:14:54:09  00:15:00:08\r\n{\\an1}\u00e0 port\u00e9e interm\u00e9diaire,\r\nentre 500 et 5'000 km,\r\n\r\n00:15:00:10  00:15:06:04\r\n{\\an1}devient obsol\u00e8te aujourd'hui.\r\n\r\n00:15:06:06  00:15:10:21\r\n{\\an1}Le retrait am\u00e9ricain pointe aussi\r\ndu doigt les autres menaces\r\n\r\n00:15:10:23  00:15:15:11\r\n{\\an1}plus \u00e0 l'est de la Russie.\r\n\r\n00:15:16:10  00:15:19:05\r\n{\\an1}-Ce trait\u00e9 ne liait que deux Etats:\r\n\r\n00:15:19:07  00:15:22:17\r\n{\\an1}les Etats-Unis et l'URSS.\r\n\r\n00:15:22:19  00:15:27:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les principaux\r\nutilisateurs de ces armes nucl\u00e9aires\r\n\r\n00:15:27:04  00:15:38:11\r\n{\\an1}\u00e0 courte port\u00e9e,\r\nsont d'autres pays.\r\n\r\n00:15:46:06  00:15:48:14\r\n{\\an1}Un nouveau trait\u00e9\r\ndevrait \u00eatre discut\u00e9\r\n\r\n00:15:48:16  00:15:52:11\r\n{\\an1}avec tous les pays disposant\r\nd'une force de dissuasion nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:15:53:03  00:15:56:02\r\n{\\an1}-Il y a 40 ans, le monde\r\nvivait un bouleversement:\r\n\r\n00:15:56:04  00:15:58:13\r\n{\\an1}le retour de l'ayatollah Khomeiny\r\n\r\n00:15:58:15  00:16:01:09\r\n{\\an1}et les d\u00e9buts\r\nde la R\u00e9publique islamique.\r\n\r\n00:16:01:11  00:16:02:21\r\n{\\an1}C'est un s\u00e9isme\r\n\r\n00:16:02:23  00:16:06:02\r\n{\\an1}pour le monde musulman\r\net les relations internationales.\r\n\r\n00:16:06:04  00:16:08:10\r\n{\\an1}On va en \u00e9voquer les cons\u00e9quences,\r\n\r\n00:16:08:11  00:16:12:02\r\n{\\an1}mais d'abord,\r\nrappel de ces moments historiques.\r\n\r\n00:16:13:16  00:16:16:05\r\n{\\an1}-Son exil aura dur\u00e9 quinze ans.\r\n\r\n00:16:16:07  00:16:19:11\r\n{\\an1}Quand l'ayatollah Khomeiny\r\npose le pied en Iran,\r\n\r\n00:16:19:12  00:16:22:05\r\n{\\an1}une page de l'histoire\r\ndu pays se tourne.\r\n\r\n00:16:22:07  00:16:23:21\r\n{\\an1}C'est l'arriv\u00e9e en force\r\n\r\n00:16:23:23  00:16:27:02\r\n{\\an1}de l'islam politique\r\nsur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n00:16:27:04  00:16:30:11\r\n{\\an1}1978, la col\u00e8re longtemps r\u00e9prim\u00e9e\r\ndes Iraniens\r\n\r\n00:16:30:12  00:16:32:19\r\n{\\an1}se mue en r\u00e9volte populaire.\r\n\r\n00:16:32:21  00:16:37:22\r\n{\\an1}Dans leur ligne de mire: un r\u00e9gime,\r\net son repr\u00e9sentant M.Reza Pahlavi.\r\n\r\n00:16:38:00  00:16:41:20\r\n{\\an1}Assis sur le tr\u00f4ne du roi des Perses\r\ndepuis plus de 30 ans,\r\n\r\n00:16:41:22  00:16:44:15\r\n{\\an1}il vit litt\u00e9ralement\r\ncoup\u00e9 de son peuple.\r\n\r\n00:16:44:17  00:16:48:11\r\n{\\an1}Sa police politique\r\nfait r\u00e9gner la terreur,\r\n\r\n00:16:48:12  00:16:51:22\r\n{\\an1}et ses mesures modernistes\r\nchoquent le clerg\u00e9.\r\n\r\n00:16:52:00  00:16:56:02\r\n{\\an1}Parmi ses mollahs \u00e9merge la figure\r\nde Rouhollah Khomeiny,\r\n\r\n00:16:56:04  00:16:59:15\r\n{\\an1}pourfendeur d'une monarchie\r\njug\u00e9e contraire \u00e0 l'islam.\r\n\r\n00:16:59:17  00:17:04:03\r\n{\\an1}Il est contraint \u00e0 l'exil, mais\r\nalimentera la r\u00e9volte \u00e0 distance.\r\n\r\n00:17:04:05  00:17:07:16\r\n{\\an1}De retour sur le sol national,\r\nen 1979,\r\n\r\n00:17:07:18  00:17:13:04\r\n{\\an1}l'ayatollah Khomeiny doit composer\r\navec d'autres courants politiques.\r\n\r\n00:17:13:06  00:17:16:02\r\n{\\an1}Tr\u00e8s vite,\r\nles hommes coiff\u00e9s de turbans\r\n\r\n00:17:16:04  00:17:19:20\r\n{\\an1}s'emparent du pouvoir\r\net \u00e9vincent l'opposition.\r\n\r\n00:17:19:22  00:17:22:21\r\n{\\an1}En Iran, l'heure\r\nest au rigorisme religieux.\r\n\r\n00:17:22:23  00:17:27:15\r\n{\\an1}Khomeiny devient le guide supr\u00eame\r\nde la R\u00e9publique islamique.\r\n\r\n00:17:27:17  00:17:31:13\r\n{\\an1}Quelques mois \u00e0 peine\r\napr\u00e8s son retour,\r\n\r\n00:17:31:15  00:17:36:01\r\n{\\an1}le personnel de l'ambassade\r\nam\u00e9ricaine est retenu en otage.\r\n\r\n00:17:36:03  00:17:40:12\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime des mollahs compte\r\nbouleverser le jeu international\r\n\r\n00:17:40:14  00:17:45:10\r\n{\\an1}et entend donner un nouveau souffle\r\n\u00e0 un monde musulman en mutation.\r\n\r\n00:17:45:11  00:17:49:04\r\n{\\an1}Quarante ans\r\napr\u00e8s l'arriv\u00e9e de Khomeiny,\r\n\r\n00:17:49:06  00:17:51:19\r\n{\\an1}ce souffle n'est pas retomb\u00e9.\r\n\r\n00:17:51:23  00:17:59:16\r\n{\\an1}-Gilles Kepel, bonsoir.\r\n\r\n00:17:59:20  00:18:05:16\r\n{\\an1}Il y a le retour de Khomeiny\r\nen 1979,\r\n\r\n00:18:07:03  00:18:10:13\r\n{\\an1}l'invasion de l'Afghanistan,\r\n\r\n00:18:10:17  00:18:13:23\r\n{\\an1}c'est un vrai tournant\r\nde l'histoire ?\r\n\r\n00:18:14:03  00:18:19:15\r\n{\\an1}-C'est quelque chose\r\nde tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:18:19:19  00:18:25:17\r\n{\\an1}\u00c7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9\r\npar la guerre d'octobre en 1973.\r\n\r\n00:18:26:11  00:18:30:01\r\n{\\an1}L'islamisation du Moyen-Orient,\r\n\r\n00:18:30:05  00:18:35:06\r\n{\\an1}a pris le pas sur les nationalismes.\r\n\r\n00:18:35:10  00:18:40:08\r\n{\\an1}En 1979, on a une concurrence\r\n\r\n00:18:40:11  00:18:45:11\r\n{\\an1}entre un p\u00f4le saoudien\r\nplut\u00f4t pro-am\u00e9ricain\r\n\r\n00:18:45:15  00:18:48:13\r\n{\\an1}et un p\u00f4le iranien\r\nplut\u00f4t anti-imp\u00e9rialiste.\r\n\r\n00:18:48:17  00:18:54:15\r\n{\\an1}On n'en est pas sorti.\r\n\r\n00:19:08:01  00:19:14:01\r\n{\\an1}Ce qui l'emporte, c'est encore\r\nles tensions chiites-sunnites.\r\n\r\n00:19:19:13  00:19:23:19\r\n{\\an1}-Est-ce que le chaos commence\r\nen 1979 ?\r\n\r\n00:19:23:23  00:19:28:23\r\n{\\an1}-Ils vont utiliser\r\nl'arme de la terreur pour se d\u00e9fendre\r\n\r\n00:19:29:04  00:19:30:21\r\n{\\an1}contre les attaques.\r\n\r\n00:19:31:01  00:19:34:16\r\n{\\an1}Quand Saddam Hussein, en 1980,\r\n\r\n00:19:34:20  00:19:38:14\r\n{\\an1}lance l'offensive militaire\r\ncontre l'Iran,\r\n\r\n00:19:38:18  00:19:42:07\r\n{\\an1}les Iraniens envoient\r\ndes combattants suicides\r\n\r\n00:19:42:11  00:19:48:09\r\n{\\an1}se faire exploser en Irak.\r\n\r\n00:19:51:05  00:19:56:09\r\n{\\an1}Ensuite, \u00e7a se passe au Liban\r\navec le Hezbollah.\r\n\r\n00:19:56:12  00:20:01:15\r\n{\\an1}Ben Laden tirera la le\u00e7on\r\nde ces attaques\r\n\r\n00:20:01:20  00:20:04:11\r\n{\\an1}avec le 11 septembre.\r\n\r\n00:20:04:15  00:20:10:13\r\n{\\an1}C'est quelque chose\r\nqui commence \u00e0 partir de 1979,\r\n\r\n00:20:13:02  00:20:19:02\r\n{\\an1}mais c'est adapt\u00e9\r\naux volont\u00e9s de chacun.\r\n\r\n00:20:21:13  00:20:29:18\r\n{\\an1}La r\u00e9publique islamique d'Iran\r\nse r\u00e9clame de l'inspiration\r\n\r\n00:20:29:23  00:20:31:13\r\n{\\an1}de Khomeiny.\r\n\r\n00:20:31:17  00:20:35:22\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents\r\ndans toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:20:36:02  00:20:39:11\r\n{\\an1}Il y a un v\u00e9ritable croissant chiite\r\n\r\n00:20:39:14  00:20:42:19\r\n{\\an1}qui va de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Beyrouth,\r\n\r\n00:20:42:23  00:20:47:03\r\n{\\an1}en passant par Bagdad et Damas.\r\n\r\n00:20:47:07  00:20:50:19\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident Assad,\r\nsoutenu par l'Iran,\r\n\r\n00:20:50:23  00:20:56:14\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 dans son pouvoir\r\npar la Russie.\r\n\r\n00:20:56:19  00:20:59:14\r\n{\\an1}Mais le monde a chang\u00e9.\r\n\r\n00:20:59:18  00:21:02:13\r\n{\\an1}On voit qu'en Syrie aujourd'hui,\r\n\r\n00:21:02:17  00:21:06:09\r\n{\\an1}il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les Russes,\r\n\r\n00:21:06:12  00:21:10:14\r\n{\\an1}\u00e0 la recherche\r\nd'un compromis politique,\r\n\r\n00:21:10:18  00:21:14:19\r\n{\\an1}et les Iraniens\r\nqui sont plut\u00f4t favorables\r\n\r\n00:21:15:00  00:21:17:09\r\n{\\an1}\u00e0 une solution militaire.\r\n\r\n00:21:17:12  00:21:20:08\r\n{\\an1}Pour eux, la ligne\r\nde d\u00e9fense de l'Iran,\r\n\r\n00:21:20:11  00:21:25:03\r\n{\\an1}c'est sur la fronti\u00e8re isra\u00e9lienne.\r\n\r\n00:21:25:07  00:21:27:02\r\n{\\an1}Si on attaque l'Iran,\r\n\r\n00:21:27:07  00:21:31:11\r\n{\\an1}ils veulent pouvoir tirer\r\ndes missiles sur Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:21:31:15  00:21:34:05\r\n{\\an1}Cette dissuasion qui se construit,\r\n\r\n00:21:34:09  00:21:40:07\r\n{\\an1}elle est tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n00:21:43:11  00:21:49:01\r\n{\\an1}La sortie de guerre en Syrie\r\nest propice \u00e0 tous les changements.\r\n\r\n00:21:49:01  00:21:57:07\r\n{\\an1}-C'est un mat\u00e9riau durable;\r\nle bois de construction a la cote.\r\n\r\n00:21:58:03  00:22:02:11\r\n{\\an1}-Quand l'Institution de Lavigny\r\na d\u00e9cid\u00e9 de construire,\r\n\r\n00:22:02:13  00:22:06:22\r\n{\\an1}le choix s'est port\u00e9 sur des\r\nb\u00e2timents majoritairement en bois.\r\n\r\n00:22:07:06  00:22:10:05\r\n{\\an1}-On avait beaucoup de gros volumes,\r\n\r\n00:22:10:07  00:22:13:11\r\n{\\an1}avec beaucoup de bois aussi.\r\n\r\n00:22:13:12  00:22:15:16\r\n{\\an1}On voulait garder cet esprit,\r\n\r\n00:22:15:18  00:22:19:18\r\n{\\an1}et pas arriver avec des constructions\r\nen b\u00e9ton, cubiques.\r\n\r\n00:22:20:01  00:22:22:21\r\n{\\an1}-Et cet architecte lui a donn\u00e9 vie.\r\n\r\n00:22:23:03  00:22:28:11\r\n{\\an1}-Cette fa\u00e7ade,\r\nc'est une structure en sapin.\r\n\r\n00:22:28:12  00:22:32:14\r\n{\\an1}Ensuite, les balcons prot\u00e9g\u00e9s,\r\net les menuiseries en m\u00e9l\u00e8ze.\r\n\r\n00:22:32:16  00:22:37:11\r\n{\\an1}Ici, on a fait un nouveau toit\r\nqui se raccorde au toit existant.\r\n\r\n00:22:37:18  00:22:41:08\r\n{\\an1}-Le bois n'est pas\r\nqu'un choix esth\u00e9tique.\r\n\r\n00:22:41:14  00:22:44:06\r\n{\\an1}-Notre pr\u00e9occupation\r\n\r\n00:22:44:08  00:22:47:10\r\n{\\an1}est de travailler sur des mat\u00e9riaux\r\n\r\n00:22:47:11  00:22:50:09\r\n{\\an1}durables, respectueux\r\nde l'environnement,\r\n\r\n00:22:50:11  00:22:53:12\r\n{\\an1}qui ont une empreinte carbone faible.\r\n\r\n00:22:53:14  00:22:57:06\r\n{\\an1}Dans ce sens, le bois est pertinent.\r\n\r\n00:22:57:13  00:22:59:22\r\n{\\an1}-Longtemps impossibles\r\ntechniquement,\r\n\r\n00:23:00:00  00:23:03:02\r\n{\\an1}les immeubles en bois\r\ns'imposent toujours plus.\r\n\r\n00:23:03:04  00:23:06:21\r\n{\\an1}Les constructions en bois\r\noccupent 10 % du march\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:23:06:23  00:23:09:15\r\n{\\an1}En Norv\u00e8ge,\r\non termine le b\u00e2timent en bois\r\n\r\n00:23:09:17  00:23:12:17\r\n{\\an1}le plus haut du monde:\r\nune tour de 85 m.\r\n\r\n00:23:12:19  00:23:16:22\r\n{\\an1}Un de ses cr\u00e9ateurs \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve\r\npour pr\u00e9senter cette tour,\r\n\r\n00:23:17:00  00:23:21:16\r\n{\\an1}prouesse architecturale\r\net approche durable et locale.\r\n\r\n00:23:22:19  00:23:26:14\r\n{\\an1}-Ce qui rend ce projet int\u00e9ressant,\r\n\r\n00:23:26:16  00:23:29:03\r\n{\\an1}c'est que tous les \u00e9l\u00e9ments utilis\u00e9s\r\n\r\n00:23:29:05  00:23:32:16\r\n{\\an1}pour les poutres sont r\u00e9colt\u00e9s\r\net produits localement.\r\n\r\n00:23:32:18  00:23:35:06\r\n{\\an1}C'est un endroit\r\nconnu pour ses for\u00eats.\r\n\r\n00:23:35:08  00:23:37:16\r\n{\\an1}Depuis le haut de la tour,\r\nvous voyez\r\n\r\n00:23:37:18  00:23:42:10\r\n{\\an1}les for\u00eats d'o\u00f9 vient le bois\r\net o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9.\r\n\r\n00:23:42:20  00:23:46:13\r\n{\\an1}-En Suisse, difficile de construire\r\n100 % en bois local.\r\n\r\n00:23:46:15  00:23:52:03\r\n{\\an1}Pas toujours assez de stock, et\r\nun bois \u00e9tranger trop concurrentiel.\r\n\r\n00:23:53:08  00:23:57:12\r\n{\\an1}-La r\u00e9v\u00e9rence d'une des plus\r\ngrandes skieuses de tous les temps.\r\n\r\n00:23:57:14  00:24:00:03\r\n{\\an1}L.Vonn mettra un terme \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:24:00:05  00:24:04:02\r\n{\\an1}L'Am\u00e9ricaine compte 82 victoires\r\nen Coupe du monde.\r\n\r\n00:24:04:04  00:24:07:10\r\n{\\an1}A 34 ans, elle s'incline\r\nface aux blessures.\r\n\r\n00:24:10:05  00:24:12:12\r\n{\\an1}La pause hivernale\r\nest termin\u00e9e en football.\r\n\r\n00:24:15:06  00:24:19:06\r\n{\\an1}On s'int\u00e9resse ce soir\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax.\r\n\r\n00:24:19:08  00:24:24:14\r\n{\\an1}Le dernier de Super League\r\nentame une op\u00e9ration commando\r\n\r\n00:24:24:16  00:24:33:06\r\n{\\an1}pour sauver sa place parmi l'\u00e9lite.\r\n\r\n00:24:34:12  00:24:38:06\r\n{\\an1}-Le 16 d\u00e9cembre, Xamax\r\ns'incline 4-1 face \u00e0 Young Boys\r\n\r\n00:24:38:08  00:24:41:21\r\n{\\an1}et termine la phase aller\r\ndu championnat avec 13 points,\r\n\r\n00:24:41:23  00:24:44:08\r\n{\\an1}\u00e0 4 points de Grasshopper,\r\nbarragiste.\r\n\r\n00:24:44:10  00:24:48:02\r\n{\\an1}Recrutement estival rat\u00e9,\r\nblessures et manque d'exp\u00e9rience\r\n\r\n00:24:48:04  00:24:50:11\r\n{\\an1}expliquent ce d\u00e9part manqu\u00e9.\r\n\r\n00:24:51:01  00:24:53:03\r\n{\\an1}-Tout a \u00e9t\u00e9 si vite,\r\n\r\n00:24:53:05  00:24:56:06\r\n{\\an1}toutes ces ann\u00e9es de victoires,\r\n\r\n00:24:56:09  00:25:00:06\r\n{\\an1}\u00e7a fait que, quand vous gagnez,\r\nvous ne voyez pas les lacunes.\r\n\r\n00:25:00:08  00:25:03:06\r\n{\\an1}Ces six mois\r\nnous ont ouvert les yeux.\r\n\r\n00:25:03:08  00:25:06:03\r\n{\\an1}On ne r\u00e9p\u00e9tera plus la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:25:06:10  00:25:08:05\r\n{\\an1}-Un mois et demi plus tard,\r\n\r\n00:25:08:07  00:25:11:20\r\n{\\an1}le duo Binggeli-Decastel\r\ntente de bonifier l'effectif.\r\n\r\n00:25:11:22  00:25:14:17\r\n{\\an1}Faute d'argent,\r\npuisque Neuch\u00e2tel poss\u00e8de\r\n\r\n00:25:14:19  00:25:19:05\r\n{\\an1}le plus petit budget de la ligue,\r\nil a fallu ruser.\r\n\r\n00:25:19:07  00:25:21:22\r\n{\\an1}Cons\u00e9quences: deux pr\u00eats.\r\n\r\n00:25:22:00  00:25:28:11\r\n{\\an1}L'exp\u00e9riment\u00e9 Geoffroy Serey Di\u00e9\r\net le prometteur Afimico Pululu.\r\n\r\n00:25:29:20  00:25:32:12\r\n{\\an1}-Serey, il le sait, je lui ai dit\r\n\r\n00:25:32:14  00:25:34:23\r\n{\\an1}que ce serait tr\u00e8s difficile,\r\n\r\n00:25:35:01  00:25:37:02\r\n{\\an1}mais qu'on comptait sur lui\r\n\r\n00:25:37:04  00:25:40:02\r\n{\\an1}au milieu de terrain\r\npour mettre de l'ordre\r\n\r\n00:25:40:04  00:25:42:19\r\n{\\an1}et donner l'agressivit\u00e9\r\nqui nous manque.\r\n\r\n00:25:42:21  00:25:47:15\r\n{\\an1}On a bien jou\u00e9, mais on prend\r\ntrop de buts, on est trop l\u00e9gers.\r\n\r\n00:25:47:23  00:25:49:11\r\n{\\an1}-C'est important\r\n\r\n00:25:49:12  00:25:51:17\r\n{\\an1}d'avoir du temps de jeu,\r\n\r\n00:25:51:19  00:25:54:00\r\n{\\an1}car je suis un jeune joueur.\r\n\r\n00:25:54:02  00:25:56:03\r\n{\\an1}Il faut que j'acqui\u00e8re\r\nde l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:25:56:05  00:25:58:23\r\n{\\an1}Le challenge est difficile\r\n\u00e0 surmonter, mais je crois\r\n\r\n00:25:59:01  00:26:03:03\r\n{\\an1}que je peux apporter ce petit plus\r\npour que l'\u00e9quipe se maintienne.\r\n\r\n00:26:03:09  00:26:06:11\r\n{\\an1}-Un d\u00e9fenseur central\r\ndevrait encore rejoindre le club.\r\n\r\n00:26:06:13  00:26:09:08\r\n{\\an1}Et avec les retours prochains\r\nde Djuric et Santana,\r\n\r\n00:26:09:10  00:26:12:19\r\n{\\an1}Xamax devrait pouvoir lancer\r\ndans de meilleures conditions\r\n\r\n00:26:12:21  00:26:16:10\r\n{\\an1}son op\u00e9ration commando,\r\nqui commence samedi \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:26:20:18  00:26:23:18\r\n{\\an1}-Son talent a travers\u00e9 la Sarine.\r\n\r\n00:26:23:20  00:26:27:13\r\n{\\an1}Sophie Hunger\r\nse produit ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:26:27:15  00:26:30:14\r\n{\\an1}L'an dernier,\r\nelle a sorti un 6\u00e8me album\r\n\r\n00:26:30:16  00:26:35:05\r\n{\\an1}qui a marqu\u00e9 un virage \u00e9tonnant.\r\n\r\n00:26:38:22  00:26:43:10\r\n{\\an1}-Voici Sophie Hunger,\r\nen orange dans son dernier clip.\r\n\r\n00:26:43:11  00:26:45:11\r\n{\\an1}Et voici son nouveau son.\r\n\r\n00:26:45:13  00:26:51:10\r\n{\\an1}Sophie Hunger\r\nTricks\r\n\r\n00:26:54:14  00:26:58:00\r\n{\\an1}\"Molecules\", son dernier album\r\nsorti en septembre.\r\n\r\n00:26:58:02  00:27:01:17\r\n{\\an1}Un virage \u00e9lectronique\r\napr\u00e8s ses albums folk-pop.\r\n\r\n00:27:01:19  00:27:08:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:27:08:11  00:27:09:19\r\n{\\an1}-Je cherche un son,\r\n\r\n00:27:09:21  00:27:11:22\r\n{\\an1}je pousse les boutons,\r\n\r\n00:27:12:00  00:27:14:11\r\n{\\an1}je fais un peu comme \u00e7a...\r\n\r\n00:27:14:13  00:27:16:18\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, \u00e7a prend forme.\r\n\r\n00:27:17:02  00:27:21:10\r\n{\\an1}-C'est fini, le son suave\r\ndu trombone sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:27:21:11  00:27:24:20\r\n{\\an1}La chanteuse suisse de 35 ans\r\na tout chang\u00e9:\r\n\r\n00:27:24:22  00:27:29:06\r\n{\\an1}son style, son groupe,\r\nsa mani\u00e8re de composer.\r\n\r\n00:27:30:07  00:27:33:10\r\n{\\an1}-J'ai quatre r\u00e8gles:\r\n\r\n00:27:33:11  00:27:37:21\r\n{\\an1}j'ai le droit d'utiliser\r\nseulement quatre \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n00:27:37:23  00:27:42:15\r\n{\\an1}Les synth\u00e9s analogues,\r\nles drums computers,\r\n\r\n00:27:42:17  00:27:46:06\r\n{\\an1}ma voix et la guitare acoustique.\r\n\r\n00:27:46:20  00:27:50:19\r\n{\\an1}-Une peine de coeur, et c'est\r\nla rupture avec sa vie d'avant.\r\n\r\n00:27:50:21  00:27:53:03\r\n{\\an1}Sophie Hunger s'installe \u00e0 Berlin,\r\n\r\n00:27:53:05  00:27:55:12\r\n{\\an1}fr\u00e9quente ses clubs,\r\nsa sc\u00e8ne techno.\r\n\r\n00:27:55:14  00:27:58:07\r\n{\\an1}Elle vit intens\u00e9ment\r\nsa vie de musicienne\r\n\r\n00:27:58:09  00:28:00:19\r\n{\\an1}trop isol\u00e9e\r\nqu'elle \u00e9tait en Suisse.\r\n\r\n00:28:01:02  00:28:02:18\r\n{\\an1}-A Berlin ou Paris,\r\n\r\n00:28:02:20  00:28:04:20\r\n{\\an1}je connais plus de gens\r\n\r\n00:28:04:22  00:28:07:06\r\n{\\an1}que je peux appeler \u00e0 03h00\r\n\r\n00:28:07:08  00:28:12:13\r\n{\\an1}pour manger un saucisson,\r\npar exemple.\r\n\r\n00:28:12:23  00:28:16:01\r\n{\\an1}-Et se r\u00e9inventer,\r\nc'est m\u00fbrir, bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:28:16:03  00:28:18:08\r\n{\\an1}Prendre conscience de l'impact\r\n\r\n00:28:18:10  00:28:21:16\r\n{\\an1}de son travail de cr\u00e9ation\r\nsur sa propre vie.\r\n\r\n00:28:23:04  00:28:27:21\r\n{\\an1}-Avoir une vie comme \u00e7a, pour\r\ntoujours, \u00e7a me fait un peu peur.\r\n\r\n00:28:29:04  00:28:33:17\r\n{\\an1}-Aux fans de la premi\u00e8re heure,\r\nSophie Hunger prouvera ce soir\r\n\r\n00:28:33:19  00:28:39:09\r\n{\\an1}son immense talent en ouverture\r\ndu festival d'Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:28:39:11  00:28:49:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:50:06  00:28:52:18\r\n{\\an1}-On s'arr\u00eate sur une image marquante.\r\n\r\n00:28:52:20  00:28:56:23\r\n{\\an1}A 19 ans, il repr\u00e9sentera la France\r\n\u00e0 l'Eurovision.\r\n\r\n00:28:57:01  00:29:02:22\r\n{\\an1}Mais le chanteur est la cible\r\nde nombreuses insultes homophobes.\r\n\r\n00:29:05:10  00:29:07:23\r\n{\\an1}-Mais pourquoi on en parle ?\r\n\r\n00:29:08:01  00:29:10:13\r\n{\\an1}Bilal Hassani, chanteur fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:29:10:15  00:29:15:03\r\n{\\an1}pose pour un photographe de l'AFP\r\nle 28 janvier \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:29:15:05  00:29:18:02\r\n{\\an1}Le sourire est franc,\r\nla perruque, blonde\r\n\r\n00:29:18:04  00:29:21:17\r\n{\\an1}les jambes, poilues\r\net les baskets, compens\u00e9es.\r\n\r\n00:29:21:19  00:29:24:11\r\n{\\an1}Bilal vient d'\u00eatre \u00e9lu par le public\r\n\r\n00:29:24:13  00:29:27:08\r\n{\\an1}pour repr\u00e9senter la France\r\n\u00e0 l'Eurovision.\r\n\r\n00:29:27:10  00:29:29:08\r\n{\\an1}Bilal Hassani\r\nLe roi\r\n\r\n00:29:29:10  00:29:32:23\r\n{\\an1}-Ne me demandez pas qui je suis\r\n\r\n00:29:33:01  00:29:39:20\r\n{\\an1}Je suis le m\u00eame depuis tout petit\r\n\r\n00:29:40:07  00:29:43:07\r\n{\\an1}-L'histoire d'un gar\u00e7on gay\r\nd'origine marocaine\r\n\r\n00:29:43:09  00:29:45:08\r\n{\\an1}qui s'assume, c'est roi.\r\n\r\n00:29:57:01  00:29:59:22\r\n{\\an1}-Bilal, plus de 800'000 abonn\u00e9s\r\nsur YouTube,\r\n\r\n00:30:00:00  00:30:02:13\r\n{\\an1}idole queer des jeunes.\r\n\r\n00:30:02:15  00:30:08:01\r\n{\\an1}Mais aussi largement victime\r\nd'insultes homophobes et racistes.\r\n\r\n00:30:08:03  00:30:12:16\r\n{\\an1}M\u00eame un \u00e9lu genevois\r\nle traite de \"d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9\".\r\n\r\n00:30:12:18  00:30:14:21\r\n{\\an1}Trop diff\u00e9rent, trop assum\u00e9.\r\n\r\n00:30:14:23  00:30:19:10\r\n{\\an1}Dans la vraie vie, c'est un roi\r\nqui tombe ses perruques.\r\n\r\n00:30:19:11  00:30:24:11\r\n{\\an1}Il redevient Bilal, 19 ans,\r\nharcel\u00e9 parce qu'il est gay.\r\n\r\n00:30:24:13  00:30:28:23\r\n{\\an1}Alors oui, en parler,\r\naimer ou ne pas aimer,\r\n\r\n00:30:29:01  00:30:35:16\r\n{\\an1}mais entendre et peut-\u00eatre bien,\r\noui, voir un roi.\r\n\r\n00:30:37:08  00:30:40:11\r\n{\\an1}-Quand je r\u00eave, je suis un roi\r\n\r\n00:30:41:11  00:30:45:15\r\n{\\an1}-D'abondantes chutes de neige\r\nperturbent la circulation\r\n\r\n00:30:45:17  00:30:52:13\r\n{\\an1}notamment sur le toboggan de l'A12\r\nentre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et Vevey.\r\n\r\n00:30:52:15  00:30:56:04\r\n{\\an1}Le tron\u00e7on est ferm\u00e9\r\npour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n00:30:56:06  00:30:59:10\r\n{\\an1}De nombreux bouchons\r\nsont signal\u00e9s sur l'autoroute\r\n\r\n00:30:59:11  00:31:02:19\r\n{\\an1}\u00e0 partir de Lausanne\r\nen direction du Valais.\r\n\r\n00:31:02:21  00:31:07:05\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, on signale des annulations\r\net des retards \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:31:07:19  00:31:10:12\r\n{\\an1}C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:31:10:14  00:31:14:21\r\n{\\an1}Dans un instant,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret,\r\n\r\n00:31:14:23  00:31:19:04\r\n{\\an1}puis la vie quotidienne des\r\nv\u00e9t\u00e9rinaires dans notre documentaire.\r\n\r\n00:31:19:06  00:31:20:19\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e !\r\n\r\n00:31:24:12  00:31:29:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nL.Estade, M.Kastrati, R.Robert,\r\nR.Katiyunguruza, E.Gattlen\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046459\r\nDate de transcription : 07-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:20) [98%] : \r\nBonsoir, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:02:03) [92%] : \r\nIl n'y a jamais eu aussi peu de demandes d'asile en Suisse depuis 11 ans 2018 a marqu\u00e9 une nouvelle baisse, selon les chiffres publi\u00e9s ce matin, analyse de cette diminution continue depuis 2015 avec notre invit\u00e9 \u00c9tienne Piguet l'offensive de l'hiver continue, la circulation est chaotique dans certains endroits, ce soir, le toboggan de l'A12 notamment et ferm\u00e9 des vols sont annul\u00e9s ou retard\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, on va faire le point sur la situation en ce d\u00e9but de week- end avec Flore Amos il y en avait point com L \u00e0 l'\u00e9poque, les femmes sont les premi\u00e8res Suissesses \u00e0 avoir obtenu le droit de vote, c'\u00e9tait il y a 60 ans tout juste, un bastion masculin, malgr\u00e9 ce qu'voyaient la ruine des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:05 > 0:02:17) [92%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis mettent la menace de Donald Trump \u00e0 ex\u00e9cution, il se retirent du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires de port\u00e9e interm\u00e9diaire Moscou condamne ce retrait d'accord avait marqu\u00e9 les derni\u00e8res ann\u00e9es de la guerre froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:18 > 0:02:37) [90%] : \r\nLe bois, on y croit de plus en plus utilis\u00e9 dans le domaine de la construction, ce mat\u00e9riau durable \u00e0 la cote, reportage dans ce journal depuis plus d'une d\u00e9cennie, Sophie Unger s'est install\u00e9 au creux de notre oreille fi des bords de l'Aar, elle se produit \u00e0 2 pas du Rh\u00f4ne ce soir au festival Antigel nous l'avons rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:39 > 0:03:03) [93%] : \r\nLes demandes d'asile, ce sont des chiffres scrut\u00e9s de pr\u00e8s, de tr\u00e8s pr\u00e8s en jeu de bataille politique est d'autant plus en ann\u00e9e \u00e9lectorale 2008, donc une nouvelle diminution 15255 personnes ont d\u00e9pos\u00e9 une demande, soit 15,7 pourcent de moins que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, c'est le nombre le plus bas depuis 11 ans Val\u00e9rie Gillot, Pascal Sibot et Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:05 > 0:03:38) [92%] : \r\nPour la 3\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le nombre de demandes d'asile recule en Suisse, une baisse continue depuis le pic de 2015, due \u00e0 la crise migratoire syrienne l'an dernier un peu plus de 15000 demandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es en Suisse, le chiffre le plus bas depuis 2007, une baisse directement li\u00e9e au recul du nombre de travers\u00e9es en M\u00e9diterran\u00e9e depuis l'\u00e9t\u00e9 2017, l'Union europ\u00e9enne compte sur les garde- c\u00f4tes libyens pour intercepter les clandestins et l'Italie ferme ses portes, cons\u00e9quence moins de migrants aux fronti\u00e8res suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:38 > 0:04:00) [91%] : \r\nLa route qui a une influence, on peut dire sur la Suisse, essentiellement la route qui passent par les c\u00f4tes italiennes, on a constat\u00e9 en 2018 et une partie de la migration qui s'est un peu rabattu disons d\u00e9cal\u00e9es sur les c\u00f4tes espagnoles et puis apr\u00e8s l'immigrant suivant un autre itin\u00e9raire, c'est vrai que nous la Suisse on est concern\u00e9 au 1er chef par l\u00e0 les migrants qui arrivent en \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:01 > 0:04:16) [93%] : \r\nAutre explication, les demandes d'asile sont trait\u00e9s plus rapidement \u00e0 Berne, ce qui acc\u00e9l\u00e8re les renvoie \u00e0 des personnes d\u00e9bout\u00e9es de quoi dissuader certains migrants de tenter leur chance en Suisse, une baisse qui ne r\u00e9jouit pas l'OSAR, l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:40) [83%] : \r\nAvec l'ex- no la Suisse fait vraiment le minimum pour les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est qu'elle se targue de sa tradition humanitaire mais elle se contente du strict n\u00e9cessaire, une audace fen\u00eatre extr\u00eamement crainte arm\u00e9e \u00e0 Moroni, il pourrait faire plus, notamment en participant davantage au programme de r\u00e9installation de r\u00e9fugi\u00e9s reconnus par le HCR, qui a des micros, la Suisse, Monaco et qu'un petit nombre, elle pourrait accepter beaucoup plus de r\u00e9fugi\u00e9s vuln\u00e9rables c'est honteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:40 > 0:04:48) [94%] : \r\nUne Suisse d\u00e9pendante des routes migratoires vers l'Europe, mais aussi des conflits en Afrique et au Moyen-Orient, Berne s'attend \u00e0 des chiffres stables pour 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:50 > 0:05:02) [84%] : \r\n\u00c9tienne Piguet, bonsoir, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des migrations entendu en sujet la Suisse statut rapidement la Suisse renvoie rapidement des requ\u00e9rants, \u00e7a fait un peu slogan des autorit\u00e9s et \u00e7a un an il y a d'autres raisons l\u00e0 derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:31) [92%] : \r\nBonsoir, la premi\u00e8re raison, c'est une baisse d'intensit\u00e9 de certains conflits, mais c'est vrai que la politique europ\u00e9enne de r\u00e9tention vis-\u00e0-vis de la Turquie, la Libye et le grand facteur explicatif \u00e0 l'\u00e9chelle de la l'Europe pour cette diminution, ceci dit, c'est vrai que la Suisse est une politique particuli\u00e8re, d'un c\u00f4t\u00e9 elle prot\u00e8ge beaucoup, presque les 2 tiers des requ\u00e9rants d'asile obtiennent une protection par compte elle prot\u00e8ge avec des statuts qui sont souvent plus fragiles que les pays voisins, du coup, la Suisse est en fait pas tr\u00e8s attractive pour les demandeurs d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:31 > 0:05:39) [96%] : \r\nMoins 15 pourcent en Suisse mais aussi moins 15 pourcent apparemment dans le reste de l'Europe, donc c'est quand m\u00eame la pression qui diminue en g\u00e9n\u00e9ral le principal facteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:40 > 0:05:56) [96%] : \r\nOui, mais pas dans tous les pays, en France on a une augmentation, c'est vrai que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a tout un effort de l'Europe qui est fait pour tenir \u00e0 distance les candidats \u00e0 l'asile et \u00e7a va jusqu'au Niger, o\u00f9 il y a des actions qui sont faites pour \u00e9viter le transitent par certaines zones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:56 > 0:06:03) [90%] : \r\nAu sud, et \u00e0 la politique de Salvini en Italie, \u00e7a, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, de 2 choses dans la situation de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:03 > 0:06:33) [96%] : \r\nAlors bien s\u00fbr la fin des sauvetages en mer \u00e0 changer les choses pour la Suisse, parce que la Suisse \u00e9tait en premi\u00e8re ligne par rapport \u00e0 l'Italie en m\u00eame temps je crois qu'il ne faut pas exag\u00e9rer l'effet de la politique italienne, c'est disons l'ensemble de l'Europe qui n'a pas une politique coordonn\u00e9e et l'Italie avant de fermer ses ports n'avait pas \u00e9t\u00e9 soutenu du tout par le reste de l'Europe, donc c'est un ensemble de facteurs qui font qu'effectivement \u00e0 l'heure actuelle, on ne laisse pas les gens venir demander l'asile en Europe et puis on leur propose pas non plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur des possibilit\u00e9s de faire valoir des motifs d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:33 > 0:06:40) [91%] : \r\nOn disait, ces chiffres sont toujours extr\u00eamement scruter les chiffres de l'asile en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, ce qu'il peut y avoir un changement un retournement ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:40 > 0:06:52) [90%] : \r\nC'est assez peu probable, mais ce n'est pas exclu, on a des zones de tensions tr\u00e8s fortes \u00e0 proximit\u00e9 y \u00e0 l'Iran il y a la Syrie, qui peut aussi d\u00e9boucher sur de nouvelles crises migratoires, donc c'est assez incertain assez volatile quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:52 > 0:06:55) [98%] : \r\nMerci beaucoup \u00c9tienne Piguet, bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:56 > 0:07:13) [94%] : \r\nLes prix extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 des nouveaux m\u00e9dicaments de pointe, mettent le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse \u00e0 l'\u00e9preuve, nous vous parlions hier du Perjeta de l'entreprise Roche certains politiciens exige aujourd'hui, plus de transparence sur le syst\u00e8me de fixation du prix de ces nouvelles th\u00e9rapies Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:13 > 0:07:37) [94%] : \r\nLe Perjeta c'est ce m\u00e9dicament anticanc\u00e9reux extr\u00eamement cher jusqu'\u00e0 100000 francs pour un an de traitement cette semaine l'\u00e9mission al\u00e9manique Rundschau a pu montrer, sur la base de documents internes \u00e0 quel point son prix a \u00e9t\u00e9 \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 entre le g\u00e9ant de la Pharma Roche et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, r\u00e9ponse de celui-ci, aujourd'hui, est-il trop mou face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:57) [93%] : \r\n\u00e7a l'industrie de la Pharma, non c'est pas du tout le cas dans Les derniers 2 ann\u00e9es on a \u00e9conomis\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 350 millions de francs et il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 60 recours de la Pharma, qui sont en cours, et cela prouve quand m\u00eame que l'OFSP et assez ferme dans ces n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:57 > 0:08:07) [92%] : \r\nLa conseill\u00e8re nationale Rebecca Ruiz et pourtant critique pour elle, l'exemple du Perjeta montre qu'il faut aujourd'hui plus de transparence dans le m\u00e9canisme de fixation du prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:07 > 0:08:23) [90%] : \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ces prix totalement excessif pause et vont poser un gros probl\u00e8me de mani\u00e8re globale au syst\u00e8me puisque notre syst\u00e8me d'assurance maladie est bas\u00e9 sur la solidarit\u00e9 et il faut absolument que l'OFSP d\u00e9terminant dans une strat\u00e9gie en mati\u00e8re de de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:23 > 0:08:34) [92%] : \r\nTr\u00e8s cher, m\u00e9contents de ne pas obtenir le prix qu'elle d\u00e9sirait roche a retir\u00e9 le Perjeta de la liste des m\u00e9dicaments rembours\u00e9s aux patients pendant une ann\u00e9e, une mani\u00e8re de proc\u00e9der qui irrite le monde politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:34 > 0:08:53) [90%] : \r\nEt c'\u00e9tait comme \u00e7a c'\u00e9tait Price fera un peu, c'est clair que les n\u00e9gociations entre l'OFSP et le monde pharmaceutique sont tr\u00e8s dur et je fais de mais je trouve probl\u00e9matique et pas acceptable \u00e9thiquement et de menacer de ne plus offrir un m\u00e9dicament parmi ceux rembours\u00e9s par l'assurance obligatoire de soins au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:54 > 0:09:01) [95%] : \r\nAssurer \u00e0 tous l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments les plus chers, un des d\u00e9fis que devra r\u00e9soudre le monde politique, ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:03 > 0:09:19) [94%] : \r\nElle \u00e9tait attendue, t\u00f4t ce matin, c'est finalement en fin d'apr\u00e8s- midi que la neige a fait son apparition, avec son cort\u00e8ge de blocages en plaine, notamment sur l'arc l\u00e9manique \u00e0 Gen\u00e8ve, perturbation du trafic routier des probl\u00e8mes aussi pour les transports publics \u00e0 l'a\u00e9roport, des vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:19 > 0:09:29) [91%] : \r\nEt d'autres retard\u00e9s, je vous propose de faire le point sur la situation ce soir avec vous Flore Amos d\u00e9j\u00e0 d'abord du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous trouvez en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:31 > 0:10:18) [91%] : \r\nOui, bon, faut dire que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans sa voiture \u00e0 Gen\u00e8ve, vendredi soir, c'est jamais tr\u00e8s agr\u00e9able, mais la, la neige n'a vraiment rien arrang\u00e9, surtout le canton, beaucoup de bouchons et plus particuli\u00e8rement sur des tron\u00e7ons comme celui devant lequel je me trouve, qui sont en pente depuis tout \u00e0 l'heure, on voit des conducteurs qui poussent leurs voitures parce que m\u00eame si la neige s'est arr\u00eat\u00e9e bien la route reste verglac\u00e9 et les voitures qui n'ont pas de pneus neige, il y en a encore, \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien ils ont beaucoup de mal \u00e0 circuler des bus aussi, on est tomb\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur un bus compl\u00e8tement bloqu\u00e9 depuis une heure dans une pente de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le r\u00e9seau de bus des TPG a \u00e9t\u00e9 pas mal chamboul\u00e9 plusieurs arr\u00eats qui se trouvaient sur des tron\u00e7ons en pente, justement, n'ont pas pu \u00eatre desservie, donc ce sont les TPG recommande l'utilisation du tram et un petit peu de patience aussi, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:18 > 0:10:27) [86%] : \r\nAlors \u00e9videmment, Flore Amos ces images peut faire sourire un peu en montagne \u00e0 mais en pleine cette neige, elle posait probl\u00e8me, mais peut-\u00eatre y probl\u00e8me encore plus aigu du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne au bord du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:30 > 0:11:03) [93%] : \r\nOui, il y a eu des grosses chutes de neige aussi dans le canton de Vaud \u00e0 Lausanne comme \u00e0 Gen\u00e8ve, beaucoup de bouchons et des voitures qui patine, mais surtout sur l'A12 entre Vevey et Ch\u00e2tel Saint-Denis ce fameux toboggan qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement ferm\u00e9e \u00e0 la circulation depuis 17 heures alors des d\u00e9viations ont d\u00fb \u00eatre mises en place si vous voulez, ce soir vous rendre vers Berne, il faudrait passer par Crissier Yverdon Occupy Ernest si vous venez de Berne, h\u00e9 bien il faudrait sortir sortir pardon \u00e0 \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis, d'apr\u00e8s nos informations, le blocage devrait encore durer quelques heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:03 > 0:11:06) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Flore Amos pour ce point de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:07 > 0:11:29) [91%] : \r\nLes vaudoise ont eu leur mot \u00e0 dire, avant toutes les autres en Suisse il y a 60 ans, les femmes de ce canton \u00e9taient les premi\u00e8res Suissesses \u00e0 obtenir le droit de vote, on va se replonger dans l'ambiance de l'\u00e9poque, mais d'abord, c'est la f\u00eate anniversaire est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en ce moment \u00e0 Lausanne sur les images que vous voyez et c'est l\u00e0 que vous \u00eates en ce moment, vous- m\u00eame Th\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:32 > 0:12:18) [92%] : \r\nOui, alors on fait la f\u00eate ici ce soir \u00e0 Lausanne il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 150 personnes, majoritairement des femmes, mais il y a aussi des hommes car il faut le rappeler il y a 60 ans, h\u00e9 bien ce sont eux qui ont du accorder le droit de vote \u00e0 leurs compatriotes f\u00e9minines alors ce soir dans l'assembl\u00e9e, ben il y en a certains qui ont v\u00e9cu cette r\u00e9volution en 1959 mais il y a aussi la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de f\u00e9ministes qui \u00e9tait pr\u00e9sente, et elle \u00e9tait pr\u00e9sente, parce qu'elle \u00e9tait pardon et elle \u00e9tait pr\u00e9sente Pacs que le combat n'est n'est pas n'est pas gagn\u00e9 si les femmes ont eu le droit de vote, il y a 60 ans, dans le canton de Vaud, h\u00e9 bien, aujourd'hui encore, on remarque qu'elles sont toujours un petit peu moins nombreuses \u00e0 se rendre aux urnes pour les votations ou pour les \u00e9lections et sur le plan politique, avant que ce soit au Grand Conseil Vaudois au Conseil national, elles sont aussi sous- repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:20 > 0:12:34) [92%] : \r\nDans les 2 cas, elle n'occupe qu'un tiers des si\u00e8ges et pour mieux vous repr\u00e9sentez la r\u00e9volution qui \u00e9tait ce vote \u00e0 l'\u00e9poque, je vous propose un petit retour dans le pass\u00e9 avec ce sujet de Genevi\u00e8ve d'antan qui s'est plong\u00e9e dans les archives de la RTS le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:34 > 0:12:41) [90%] : \r\n1er f\u00e9vrier 1959 au soir exactement les vaudoise pouvait s'\u00e9crier avec une fiert\u00e9 l\u00e9gitime, il y en a point comme nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:41 > 0:12:56) [92%] : \r\nEn effet, pionnier, le canton de Vaud est le 1er \u00e0 avoir accord\u00e9, en Suisse, le droit de vote aux femmes au niveau cantonal et communal, tout un symbole, ce 1er f\u00e9vrier 1959 a marqu\u00e9 les m\u00e9moires ah oui qui n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance pour le fera chemine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:56 > 0:13:06) [75%] : \r\nJe crois que ces citoyens ne sont aujourd'hui pas pr\u00eate, elle ne saurait incorporant comme elles doivent voter se posent sur trois f\u00e9minin parce que femmes entendre vot\u00e9 que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:06 > 0:13:14) [98%] : \r\nVous pose la question du suffrage f\u00e9minin au niveau cantonal, alors que ce m\u00eame 1er f\u00e9vrier les \u00e9lecteurs doivent voter sur cette question au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:14 > 0:13:33) [92%] : \r\nLa votation sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, elle est pas gagn\u00e9e d'avance, il y avait quand m\u00eame beaucoup de r\u00e9sistance dans les milieux conservateurs, elles se sont dit mais, dans le canton de Vaud on est, on est presque m\u00fbr, elles ont mis\u00e9 l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:33 > 0:13:40) [96%] : \r\nMais la lutte est rude et la campagne acharn\u00e9e, l'ancienne conseill\u00e8re nationale Anne-Catherine Men\u00e9trey avait 21 ans \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:40 > 0:13:58) [90%] : \r\nJe me souviens des slogans portant sur les enfants qui allait \u00eatre abandonn\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, si les femmes votaient les querelles dans les foyers, parce qu'il y aurait 2 des divergences politiques, c'\u00e9tait la ruine de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:58 > 0:14:00) [99%] : \r\nUn canton pionnier qui a ouvert la voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:00 > 0:14:17) [88%] : \r\nOn voit par exemple que Neuch\u00e2tel organise une m\u00eame votation 4 ou un plus tard enfin ou 5 ans le 11 septembre et c'est le oui qui l'emporte donc les cantons, petit \u00e0 petit se sont pr\u00e9cipit\u00e9s l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:17 > 0:14:27) [96%] : \r\nCe n'est qu'en 1971 que les \u00e9lecteurs accorderont femme le droit de vote au niveau f\u00e9d\u00e9ral, 50 ans apr\u00e8s l'Allemagne et l'Autriche, 30 ans apr\u00e8s la France et l'Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:28 > 0:14:49) [94%] : \r\nOu \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant les \u00c9tats-Unis mettent \u00e0 ex\u00e9cution leur menace, ils se retireront du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires de port\u00e9e interm\u00e9diaire Washington estime que la Russie viole l'accord avec un projet de nouveau missile de croisi\u00e8re le trait\u00e9 conclu en 1987 avait marqu\u00e9 les derni\u00e8res ann\u00e9es de la guerre froide, la Suisse aujourd'hui dit regretter la d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:49 > 0:14:55) [95%] : \r\nCe n'est pas une surprise, le pr\u00e9sident Donald Trump l'avait annonc\u00e9 bri\u00e8vement en octobre dernier les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:55 > 0:15:00) [94%] : \r\nSe retire du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires de port\u00e9e interm\u00e9diaire avec la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:00 > 0:15:16) [84%] : \r\nEt une State Water force spend les \u00c9tats-Unis suspendront donc leurs obligations en vertu du trait\u00e9 INF \u00e0 compter du 2 f\u00e9vrier et si la Russie n'est des pas assez nouveaux missiles et leurs \u00e9quipements d'ici 6 mois \u00e0 un accord ce retrait sera d\u00e9finitif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:16 > 0:15:19) [59%] : \r\n\u00e7a, c'est de de quoi mais t\u00eatue, les \u00e9voquera le nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:19 > 0:15:27) [88%] : \r\nDavantage pour la Russie, son nouveau programme n'est pas une violation du trait\u00e9, la d\u00e9cision am\u00e9ricaine, mais enfin Arena.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:27 > 0:16:03) [89%] : \r\nCorps symbolique un trait\u00e9 historique amorc\u00e9, derri\u00e8re les fen\u00eatre de la ville, \u00e0 fleur d'eau \u00e0 Versoix ce matin du 19 novembre 1985 pour la premi\u00e8re fois en pleine guerre froide, les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et russe, son face-\u00e0-face physiquement le monde divis\u00e9 par les rivalit\u00e9s Est- Ouest per\u00e7oit les signes d'une d\u00e9tente, la sortie de crise d'une \u00e9poque boulevers\u00e9e par une course \u00e0 l'armement nucl\u00e9aire qui fait craindre une attaque d\u00e9vastatrice \u00e0 coup de missiles chez les alli\u00e9s am\u00e9ricains en R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale allemande en Belgique, la col\u00e8re et la peur d'une 3\u00e8me guerre nucl\u00e9aire se manifestent dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:03 > 0:16:24) [97%] : \r\nEn 1987, 2 ans apr\u00e8s Gen\u00e8ve, l'URSS et la Russie vont se mettre d'accord pour mettre fin \u00e0 la crise des missiles et d\u00e9finir l'option 0 pour une vraie politique de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire : c'est donc ce fameux trait\u00e9 sur les forces nucl\u00e9aires \u00e0 port\u00e9e interm\u00e9diaire entre 500 et 5000 kilom\u00e8tres qui devient obsol\u00e8te aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:24 > 0:16:33) [89%] : \r\nMais le retrait am\u00e9ricain ne vise pas uniquement, a d\u00e9nonc\u00e9 la violation russe, il pointe aussi du doigt les autres menaces plus \u00e0 l'Est de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:33 > 0:16:55) [93%] : \r\nCe trait\u00e9 en fait ne liait que 2 \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et puis le l'URSS aujourd'hui les principaux utilisateurs les principaux promoteurs de ces armes strat\u00e9giques de ces armes nucl\u00e9aires \u00e0 courte port\u00e9e jusqu'\u00e0 5500 km, ce ne sont ni les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, ni la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, ce sont d'autres pays qui eux d\u00e9veloppent ce ce type d'armement en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:56 > 0:17:06) [92%] : \r\nAilleurs, c'est en Chine, au Pakistan, en Inde et en Cor\u00e9e, si nouveau trait\u00e9 il y a, il devrait logiquement \u00eatre discut\u00e9 avec tous les pays qui dispose d'une force de dissuasion nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:07 > 0:17:29) [92%] : \r\nIl y a 40 ans tout juste, le 1er f\u00e9vrier le monde vivait un bouleversement le retour triomphal de l'ayatollah Khomeiny en Iran marque les d\u00e9buts de la R\u00e9publique islamique, c'est aussi un s\u00e9isme pour le monde musulman pour les relations internationales, on va en \u00e9voquer les cons\u00e9quences avec notre invit\u00e9 Gilles Kepel, mais d'abord Antoine si la Chine nous plonge dans si vibrant, moment d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:31 > 0:17:43) [96%] : \r\nSon exil aura dur\u00e9 15 ans et quand l'ayatollah Khomeiny pose le pied sur le sol iranien, c'est une page de l'histoire du pays qui se tourne, mais c'est \u00e9galement l'arriv\u00e9e en force de l'Islam politique sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:45 > 0:18:21) [89%] : \r\nEn 1978 la col\u00e8re longtemps r\u00e9prim\u00e9 des Iraniens se mue en r\u00e9volte populaire dans leur ligne de mire un r\u00e9gime et son repr\u00e9sentant, Mohamed Reza Pahlavi, assis sur le tr\u00f4ne du roi des Perses depuis plus de 30 ans, le shah d'Iran vit litt\u00e9ralement coup\u00e9 de son peuple les fastes de sa course scandalise sa police politique fait r\u00e9gner la terreur et ces mesures moderniste choc le clerg\u00e9 parmi ces mollahs \u00e9merge la figure de Rouhollah Moussavi Khomeiny pourfendeur d'une monarchie jug\u00e9s contraires \u00e0 l'Islam, il est contraint \u00e0 l'exil, mais Ali montre \u00e0 distance la r\u00e9volte jusqu'\u00e0 la fuite du chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:23 > 0:19:08) [92%] : \r\nDe retour sur le sol national, ce fameux 1er f\u00e9vrier 1979 l'ayatollah Khomeini doit d'abord composer avec d'autres courants politiques, mais tr\u00e8s vite les hommes coiff\u00e9s de turbans s'empare du pouvoir et \u00e9vince toute forme d'opposition en Iran, l'heure est d\u00e9sormais au rigorisme religieux, la R\u00e9publique islamique est proclam\u00e9e et Khomeiny, on devient le guide supr\u00eame, quelques mois \u00e0 peine apr\u00e8s le retour de l'ayatollah l'ambassade am\u00e9ricaine est prise d'assaut et son personnel, retenus en otage, le ton est donn\u00e9 : le r\u00e9gime des mollahs compte bouleverser le jeu international et entend bien donner un nouveau souffle un monde musulman en pleine mutation, 40 ans apr\u00e8s l'arriv\u00e9e triomphale de Khomeini ce souffle est loin d'\u00eatre retomb\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:09 > 0:19:21) [94%] : \r\nGilles Kepel bonsoir, il y a le retour de Khomeiny en 79 il y a l'invasion de l'Afghanistan par l'URSS en fin d'ann\u00e9e, il y a une prise d'otages \u00e0 La Mecque 79, c'est un vrai tournant de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:23 > 0:20:15) [88%] : \r\nAh, c'est quelque chose de tr\u00e8s important, oui, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 en fait par la guerre d'octobre 73 o\u00f9 le p\u00e9trole a emport\u00e9 et qui a fait que l'islamisation du Moyen-Orient sous la houlette de l'Arabie Saoudite, \u00e0 ce moment-l\u00e0, a pris le pas sur les nationalismes qui \u00e9tait, qui avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la Seconde Guerre mondiale et aux ind\u00e9pendances et, en 79 on a une concurrence entre un p\u00f4le saoudien plut\u00f4t pro- am\u00e9ricain et sunnites et un p\u00f4le iranien plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9poque, anti- imp\u00e9rialiste et chiites et on n'en est pas toujours toujours pas sorti puisque vous voyez aujourd'hui encore au au Levant, par exemple, ce qui l'emporte, par exemple en en Syrie, en Irak, au Y\u00e9men et ailleurs, c'est cet affrontement sunnites, chiites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:15 > 0:20:26) [91%] : \r\nEn mati\u00e8re de terrorisme, nous qui avons v\u00e9cu 2000, enfin beaucoup d'entre nous qui ont v\u00e9cu 2001, les attentats du 11 septembre on a l'impression que c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on plonge dans le chaos, mais est-ce que ce chaos, l\u00e0 il commence en 79 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:29 > 0:21:21) [91%] : \r\nOui, parce que, en fait, la R\u00e9publique islamique d'Iran va utiliser l'arme de la terreur pour se d\u00e9fendre contre les attaques quand Saddam Hussein en Automne 1980 lance l'offensive militaire contre l'Iran, les Iraniens vont envoyer des combattants suicide se faire exploser sur les tranch\u00e9es irakiennes ensuite \u00e7a va passer au Liban avec le Hezbollah, \u00e7a a pass\u00e9 ensuite au Hamas avec contre Isra\u00ebl, et ben Laden finalement tirera la le\u00e7on de ce type d'attaque, le 11 septembre voyez donc le 11 septembre en fait s'inscrit dans quelque chose qui, justement, commence \u00e0 partir de 1979 mais qui est utilis\u00e9e par diff\u00e9rents acteurs est adapt\u00e9e aux volont\u00e9s d'chacun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:21 > 0:21:31) [86%] : \r\nEst ce que le le r\u00eave de Khomeiny en 79 et l'Iran d'aujourd'hui, il y a une il y a une ligne qu'il est, qui les unis \u00e0 ce que ce r\u00eave-l\u00e0 s'est r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:33 > 0:23:00) [92%] : \r\nVoil\u00e0 la R\u00e9publique islamique d'Iran se r\u00e9clament toujours tr\u00e8s fortement de l'influence et de l'inspiration de de Khomeiny, aujourd'hui, ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents dans toute la r\u00e9gion, il y a un v\u00e9ritable croissant chiite comme le disent Lonza adversaire qui va de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Beyrouth en passant par Bagdad et par et par Damas, le pr\u00e9sident Assad est soutenu par l'Iran, a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e dans son pouvoir par la Russie, mais le monde a chang\u00e9 aussi, et on voit bien par exemple qu'en Iran aujourd'hui pardon en Syrie aujourd'hui, vous avez d'un c\u00f4t\u00e9, les Russes qui sont plut\u00f4t \u00e0 la recherche d'un compromis politique parce qu'ils savent qu'ils ne peuvent pas rester \u00e9ternellement en Syrie, \u00e7a va vous co\u00fbter tr\u00e8s cher et les Iraniens qui sont plut\u00f4t favorables \u00e0 une solution militaire parce que pour eux, la ligne de d\u00e9fense de l'Iran, c'est sur la fronti\u00e8re isra\u00e9lienne et si jamais on attaque l'Iran, eux, veulent pouvoir tirer des missiles sur Isra\u00ebl, donc c'est un petit peu cette esp\u00e8ce de dissuasion qui se construit dans la r\u00e9gion aujourd'hui mais qui est extr\u00eamement fragile, parce que la sortie de guerre en Syrie et quelque chose qui est propice \u00e0 tous les compromis, \u00e0 tous les changements, on a vu, Donald Trump par exemple l'annoncer le retrait des forces am\u00e9ricaines du Nord-Est syrien et puis ensuite ses conseils et dire le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:00 > 0:23:02) [85%] : \r\nMerci beaucoup Gilles Capel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:03 > 0:23:14) [92%] : \r\nOn revient en Suisse pleins feux sur un mat\u00e9riau durable, le bois, le bois de construction, en l'occurrence c'est une tendance, m\u00eame si le bois peut venir d'ailleurs Delphine g\u00eanera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:15 > 0:23:23) [93%] : \r\nLorsque l'institution de la vigne et a d\u00e9cid\u00e9 de construire un quartier mixte sur un de ses terrains, le choix s'est port\u00e9 sur des b\u00e2timents majoritairement en bois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:23 > 0:23:39) [90%] : \r\nLa commune de la vigne, on avait beaucoup de gros volumes de gros ruraux avec beaucoup de bois aussi effectivement et on voulait garder cet cet esprit Prat pas arriver avec des constructions en b\u00e9ton moderne et cubique et c'est cet architecte qui lui a donn\u00e9 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:40 > 0:23:54) [85%] : \r\nAlors cette fa\u00e7ade ici, c'est donc une structure en bois en sapin et puis ensuite les les balcons qui sont prot\u00e9g\u00e9s et les menuiseries derri\u00e8re en m\u00e9l\u00e8ze, ce qu'on a fait ici vise surtout c'est une un nouveau toit qui se raccorde au toits existants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:55 > 0:23:57) [94%] : \r\nMais utiliser du bois n'est pas qu'un choix esth\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:58 > 0:24:13) [90%] : \r\nLa pr\u00e9occupation qu'on a aujourd'hui, c'est de travailler sur des mat\u00e9riaux justement durable sur des mat\u00e9riaux qui sont respectueux de l'environnement, qui a aussi qui ont une empreinte carbone pas pas trop importante, donc le bois dans ce sens-l\u00e0 est tr\u00e8s pertinent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:13 > 0:24:14) [78%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:14 > 0:24:39) [90%] : \r\nLongtemps impossible techniquement les immeubles en bois s'impose de plus en plus les constructions en bois occupe aujourd'hui 10 pourcent du march\u00e9 suisse en Norv\u00e8ge, on est en train de donner la touche finale au b\u00e2timent en bois, le plus haut du monde, bureaux, h\u00f4tels, appartements se partagent cette tour de 85 m\u00e8tres l'un de ses cr\u00e9ateurs \u00e9taient aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve pour pr\u00e9senter cette tour, elle est non seulement une prouesse architecturale, mais \u00e9galement une approche durable et locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:39 > 0:25:00) [85%] : \r\nQuoi, mais qu'est-ce pas, ce qui rend ce projet int\u00e9ressant, c'est que tous les \u00e9l\u00e9ments utilis\u00e9s pour les poutres de bois en lam\u00e9 coll\u00e9s sont et produits localement autour du village de Blumenthal, c'est un endroit connu pour ses for\u00eats depuis le haut de la tour, vous pouvez voir les for\u00eats d'o\u00f9 vient le bois et si il a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e comme forme Prost-Peugeot \u00e7a se teinte de Haguenau, l'Inde chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:00 > 0:25:09) [93%] : \r\nEn Suisse, difficile de construire avec 100 pourcent de bois local, pas toujours assez de stock \u00e0 disposition et un bois \u00e9trangers encore trop concurrentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:10 > 0:25:26) [91%] : \r\nLe sport et la r\u00e9v\u00e9rence d'une des plus grandes skieuses de tous les temps, Lindsay Vonn mettra un terme \u00e0 sa carri\u00e8re apr\u00e8s les Mondiaux d'qui commence lundi, l'Am\u00e9ricaine l'a annonc\u00e9, aujourd'hui, elle compte 82 victoires en Coupe du monde \u00e0 34 ans, elle doit s'incliner face aux blessures qui la tenaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:31 > 0:25:50) [93%] : \r\nLa pause hivernale est termin\u00e9e, non, je ne me suis pas tromp\u00e9 de textes, c'est la reprise du championnat de football, on s'int\u00e9resse ce soir \u00e0 Neuch\u00e2tel Xamax, bon dernier de Super League et qui entame une op\u00e9ration commando pour pr\u00e9server sa place parmi l'\u00e9lite avec l'espoir, faute d'argent, d'avoir recrut\u00e9 habilement St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:51 > 0:26:08) [93%] : \r\nLe 16 d\u00e9cembre dernier Xamax s'incline caprins face \u00e0 Young Boys et termine la phase aller du championnat avec 13 petits points, soit 4 points de Grasshopper actuellement barragiste recrutement estival rat\u00e9 cascade de blessures, manque d'exp\u00e9rience, plusieurs facteurs expliquent ce d\u00e9part manqu\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:08 > 0:26:23) [89%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 tellement 8 tonnes Xamax toutes ces ann\u00e9es de de gloire peut dire m\u00eame de de victoires, fait que quand vous gagnez, vous voyez pas les lacunes et je crois que c'est 6 mois qu'on vient de vivre, nous a permis de nous ouvrir les yeux et je suis s\u00fbr qu'on r\u00e9p\u00e9tera plus jamais la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:24 > 0:26:46) [89%] : \r\nUn mois et demi plus tard, le duo Binggeli Decastel toujours aux commandes et sur la m\u00eame longueur d'onde, tente de bonifier l'effectif et faute d'argent puisque Neuch\u00e2tel poss\u00e8de le plus petit budget de la ligue avec 7,5 millions de francs, il a fallu se montrer rus\u00e9 cons\u00e9quence 2 arriv\u00e9 sous forme de pr\u00eat, l'exp\u00e9riment\u00e9 Geoffrey Serey Di\u00e9 et le prometteur Mikko Pouline en provenance de B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:46 > 0:27:19) [88%] : \r\n\u00e0 il y a le c'est un une discussion et une discussion avec lui, je lui dis que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile mais comptait sur lui au milieu de terrain pour ma\u00eetre de l'ordre et puis surtout, pour donner, c'est-\u00e0-dire agressivit\u00e9 qu'il nous manque un petit peu partout dans le jeu, on \u00e9tait, on a quand m\u00eame fait un super 1er tour dans le jeu, mais par contre on prend trop de buts on francs on est trop trop l\u00e9ger quoi important d'avoir entendu parce que je suis un jeune joueur et il faut qu'un moment donn\u00e9, ben je joue, je joue j'acqui\u00e8re de l'exp\u00e9rience et je sais que le challenge ici difficile \u00e0 surmonter, mais on peut le faire et je crois que je peux apporter ce petit plus pour que l'\u00e9quipe r\u00e9ussissent \u00e0 se maintenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:20 > 0:27:36) [89%] : \r\nUn d\u00e9fenseur central devraient encore rejoindre le club et avec les retours proche de Djuric, voire de Santana, les Rouge et Noir pour a priori dans de meilleures conditions leur op\u00e9ration commando, celle-ci commence samedi \u00e0 Berne chez le champion l\u00e0 o\u00f9 Xamax avait pris 5 buts en ao\u00fbt dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:38 > 0:27:55) [92%] : \r\nElle est une de ces artistes dont le talent a travers\u00e9 la Sarine avec succ\u00e8s, Sophie se produit ce soir au festival Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve, l'an dernier la sortie : un 6\u00e8me album qui a marqu\u00e9 un virage \u00e9tonnant vers la musique \u00e9lectronique Gilles de Diesbach a rencontr\u00e9 l'artiste n\u00e9 sur les bords de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:57 > 0:28:03) [82%] : \r\nC'\u00e9tait l'Sophie l\u00e0 en orange dans son dernier clip et voici son nouveau son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:11 > 0:28:19) [88%] : \r\nMol\u00e9cule, son dernier album sorti en septembre dernier un virage \u00e9lectronique apr\u00e8s ses 5 premiers folk pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:19 > 0:28:25) [83%] : \r\nBonjour G\u00e9rard, je cherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:26 > 0:28:34) [80%] : \r\nSon je pose 5 peut les votants, j'ai fait un peu comme \u00e7a j'apr\u00e8s \u00e7a commence \u00e0 prendre une forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:36 > 0:28:45) [91%] : \r\nCe sont suave du trombone sur sc\u00e8ne la chanteuse suisse de 35 ans a tout chang\u00e9 son Style de musique, son groupe, sa mani\u00e8re de composer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:49 > 0:29:03) [79%] : \r\nDe suite 4 r\u00e8gles que j'ai seulement le droit d'utiliser 4 N. et pas plus, donc le sentait analogue \u00e0 la Thuram Computer programmer ma voix elle par acoustique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:04 > 0:29:16) [89%] : \r\nUne peine de coeur et c'est la rupture avec sa vie d'avant, sauf une guerre s'installe alors \u00e0 Berlin, fr\u00e9quentent ces clubs s'immerge dans sa sc\u00e8ne techno, elle vit intens\u00e9ment sa vie de musicien trop isol\u00e9 qu'elle \u00e9tait en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:17 > 0:29:29) [91%] : \r\n\u00e0 Berlin ou \u00e0 Paris, c'est s\u00fbr que je connais beaucoup plus de gens qui, que je peux appeler \u00e0 3 heures le matin pour savoir s'ils veulent encore mang\u00e9 un saucisson, par exemple, et cela, il y a des possibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:30 > 0:29:38) [95%] : \r\nEt se r\u00e9inventer ses m\u00fbrir bien s\u00fbr prendre conscience de l'impact de son travail de cr\u00e9ation sur sa propre vie, \u00e0 chaque fois se renouveler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:40 > 0:29:44) [92%] : \r\nOui, et d'avoir une vie comme \u00e7a pour toujours, des fois, \u00e7a me fait un peu peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:46 > 0:29:59) [83%] : \r\nEt aux fans de la premi\u00e8re heure, qu'elle soit, folk ou \u00e9lectro Sophie longueur prouvera ce soir encore, son immense talent de sanglots, acteur en ouverture du festival Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve si mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:01 > 0:30:04) [75%] : \r\nEt ce faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:06 > 0:30:21) [93%] : \r\nOn s'arr\u00eate chaque semaine sur une image d'actualit\u00e9 marquante aujourd'hui c'est celle de Bilal, Hassan, il a 19 ans, il repr\u00e9sentera la France au concours Eurovision, le chanteur est la cible de nombreuses insultes homophobes, c'est la photo de la semaine avec Sedrine Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:23 > 0:30:44) [90%] : \r\nMais pourquoi on en parle, Bilal Hassani chanteurs fran\u00e7ais de 19 ans pose pour un photographe de l'AFP, le 28 janvier dernier \u00e0 Paris, le sourire est franc la perruque blonde, les jambes poilues et les baskets compenser c'est ou Bilal, lui qui vient d'\u00eatre \u00e9lu par le public pour repr\u00e9senter la France \u00e0 l'Eurovision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:57 > 0:31:02) [91%] : \r\nL'histoire d'un gar\u00e7on gay d'origine marocaine qui s'assume ces rois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:14 > 0:31:20) [88%] : \r\nLe roi Bilal, plus de 800000 abonn\u00e9s sur YouTube chouchou des r\u00e9seaux sociaux idole courir des jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:21 > 0:31:30) [84%] : \r\nMais aussi largement victime d'insultes homophobes et racistes m\u00eame un \u00e9lu, je ne vois s'en m\u00eale et traite Bilal Hassani de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:30 > 0:31:43) [81%] : \r\nTrop diff\u00e9rent, trop assumer alors dans la vraie vie c'est un roi qui tombe, c'est perruque blonde, brune, bleu et redevient Bilal 19 ans harcel\u00e9 parce qu'il est gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:44 > 0:31:52) [83%] : \r\nAlors oui, en parler, aimer ou ne pas aimer, mais entendre et peut-\u00eatre bien oui, voir un roi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:58 > 0:32:02) [92%] : \r\nL'image du jour o\u00f9 l'image du soir, ce sont ses abondantes chutes de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:02 > 0:32:18) [93%] : \r\nPerturbe la circulation sur de nombreux axes, notamment sur le fameux toboggan de l'A12 entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et Vevey patrons sont ferm\u00e9s \u00e0 la circulation pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, puis de nombreux bouchons et ralentissements sont signal\u00e9s sur l'autoroute depuis Lausanne en direction du Valais \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:18 > 0:32:37) [90%] : \r\nCointrin de nombreux vols ont \u00e9t\u00e9 aussi retard\u00e9 ouh dans ce charivari m\u00e9t\u00e9orologiques on peut compter sur Philippe Jeanneret pour nous guider : il arrive dans quelques instants, et puis la vie quotidienne quotidienne des v\u00e9t\u00e9rinaires dans notre documentaire la r\u00e9daction garde l'actualit\u00e9 et la neige \u00e0 l'oeil, belle soir\u00e9e au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:45 > 0:32:48) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:56 > 0:32:58) [90%] : \r\nC'est s\u00fbr qu'on est pas sorti de l'auberge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:06 > 0:33:20) [72%] : \r\nPas vraiment un petit probl\u00e8me que ce truc, je n'aime pas ses oreillettes archi- pratiquement pas fait pas d'attendre quelques mois et 6 minutes pas faire, voil\u00e0 c'est \u00e7a, ces minutes vous allez manquer Smith.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:20 > 0:33:24) [80%] : \r\nOn va tous boire un caf\u00e9, les copains \u00e0 6 minutes, on attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:26 > 0:33:28) [89%] : \r\nAlors que la m\u00e9t\u00e9o de Paris aujourd'hui, l'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:28 > 0:33:29) [82%] : \r\nOui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:30 > 0:33:40) [71%] : \r\nC'est ce qu'ils ont \u00e0 Paris \u00e0 ben, ils sont d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re et \u00e7a m'a vu, oui mais \u00e9coutes la C 130 pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:33:40 > 0:33:44) [83%] : \r\nIl m'a dit que l'apr\u00e8s- midi, il y a des manifs pour le climat dans le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:44 > 0:33:49) [82%] : \r\nOh, tu dis ici demain alors Gen\u00e8ve alors \u00e0 juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:49 > 0:34:05) [89%] : \r\nAlors non, \u00e7a doit de l'apr\u00e8s- midi, c'est normalement sec et ciel et pr\u00e9cipitation en soir\u00e9e que \u00e7a revient mais donc l'apr\u00e8s- midi ils ont quand m\u00eame une chance d'avoir c'est le long du Jura au sud, oui, on voit les mod\u00e8les montrent qu'il peut y avoir un d\u00e9j\u00e0 un petit peu d'activit\u00e9 mais c'est hypoth\u00e9tique pour l'instant donc plut\u00f4t du temps sec pour ces manifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:05 > 0:34:09) [77%] : \r\nPour bien que oui Hudson voil\u00e0, c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:19 > 0:34:22) [76%] : \r\nVos d\u00e9bris sont des ordures mais seigneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:24 > 0:34:27) [94%] : \r\nJe ne sais pas qui a invent\u00e9 cette expression n'est pas de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:28 > 0:34:29) [91%] : \r\nMoi je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:29 > 0:34:35) [83%] : \r\nMais c'est tr\u00e8s joli, \u00e7a a beau jeu de mots, hein, c'est comme c'est mon violon d'un de ses vieux comme mes Rabat etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:35 > 0:34:36) [79%] : \r\nJe pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:37 > 0:34:48) [86%] : \r\nCela de dioxine, c'est vieux comme mes Robin ah oui usant sur c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, je sais pas \u00e7a, \u00e7a c'est vieux comme la nuit des temps quoi ou je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:51 > 0:35:26) [85%] : \r\nMais aussi des fruits, des expressions bizarres, on utilise au Moyen-Age, \u00e2ge et puis qu'on utilise plus aujourd'hui moyen\u00e2geux, on disait souvent : c'est No\u00ebl et on a m\u00eame quand il y a quoi, c'\u00e9tait pas No\u00ebl, c'\u00e9tait quand il y avait un moment de joie, on disait : c'\u00e9tait No\u00ebl parce que faites, c'est la tradition pa\u00efenne de No\u00ebl c'est le solstice d'hiver, qui est le moment o\u00f9 les jours se rallonge \u00e0 nouveau et donc le seul 6 un moment joyeux puisque du jour se rallonge et et donc lorsque les gens sont de bonne humeur au moyen- \u00e2ge, il y a pas que la tradition chr\u00e9tienne, il y a encore la tradition gauloise et Salt, qui rappelle aux gens qui peuvent dire : No\u00ebl \u00e0 n'importe quel moment quand ils sont contents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:26 > 0:35:35) [81%] : \r\n\u00e7a, c'est quand m\u00eame oui alors moi aujourd'hui, religieux ou \u00e7a ne laisse pas bon, oh, l\u00e0, ils ont chang\u00e9 les bo\u00eetiers la source.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:36 > 0:35:38) [80%] : \r\nBah tu verras maintenant qui, avec 2 \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:38 > 0:35:39) [86%] : \r\nLe cort\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:40 > 0:35:45) [82%] : \r\nMais \u00e0 \u00e7a, leur \u00e2ge, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a me fait bizarre de me voir sur que appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:47 > 0:36:03) [83%] : \r\nOui, je prends le risque mais \u00e7a va me d\u00e9concentrer, c'est vrai que \u00e7a c'est \u00e7a fait BigMat ou pas mais si jamais tu vois que \u00e7a \u00e7a foire tu je regarde la t\u00e9l\u00e9, tu tu feras discr\u00e8tement le tour et moi je WebKit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:07 > 0:36:10) [87%] : \r\nVoil\u00e0, bon ben on va se concentrationnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:12 > 0:36:14) [92%] : \r\nAlors de rester au bas mot 3 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:20 > 0:36:22) [92%] : \r\nOui, alors je fais la chochotte, je suis d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:12 > 0:37:13) [62%] : \r\nMoiti\u00e9 ces masques la Assia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:26 > 0:38:30) [93%] : \r\nYes, enfin on y arrive et la t\u00eate en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:39:12 > 0:42:14) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le feu n'\u00e9tait temp\u00e9tueux aujourd'hui dans les Alpes, des chutes de neige est \u00e9galement assez fr\u00e9quentes sur l'ouest, ce qui entra\u00eene encore en ce moment des difficult\u00e9s sur les routes, mais la situation devrait normalement se d\u00e9canter dans le courant de la soir\u00e9e nous \u00e9tions aujourd'hui \u00e0 l'avant de cette d\u00e9pression assez active sur le Golfe de Gascogne les rafales le Fun, d\u00e9passer les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates, les pr\u00e9cipitations \u00e9taient assez forte au sud et m\u00eame assez abondante sur l'ouest, ce qui a permis, indirectement, \u00e0 la limite des chutes de neige de s'abaisser jusqu'en plaine, cette nuit, la situation va peu \u00e0 peu se d\u00e9canter les pr\u00e9cipitations vont diminuer le Fun va \u00e9galement tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, demain nous allons profiter d'une accalmie, elle durera l'espace d'une journ\u00e9e en soir\u00e9e, h\u00e9 bien cette d\u00e9pression sur la M\u00e9diterran\u00e9e devra \u00e0 nouveau nous amener des pr\u00e9cipitations dans un 1er temps ce soir et voici les probl\u00e8mes derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations voici enseignement circuler entre le Chablais, le lac de Constance ou bien encore sur les versants sud des Alpes avec r\u00e9guli\u00e8rement de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude, ces pr\u00e9cipitations devraient s'estomper en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit demain matin quelques derniers flocons ne sont pas exclus sur le nord des Grisons, ou bien encore dans les Alpes tessinoises ailleurs, temps sec au nord, les \u00e9claircies vont s'alterner avec les passages nuageux temps assez ensoleill\u00e9 sur le pays d'en haut, ou bien encore sur les Alpes valaisannes l'apr\u00e8s- midi nous allons passer dans l'air un peu plus humides, le soleil pour encore \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux sur le quart Nord-Est, mais la couverture nuageuse va augmenter sur les versants sud des Alpes ou bien encore le long du Jura ou de premi\u00e8res averses ne sont pas exclues en soir\u00e9e, h\u00e9 bien les pr\u00e9cipitations devraient gagner du terrain, pratiquement en toutes r\u00e9gions, elles seront faibles mod\u00e9r\u00e9 avec une limite des chutes de neige qui devraient s'abaisser en moyenne vers 600 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures demain seront proches de celles d'aujourd'hui, le matin, elle pourra faire jusqu'\u00e0 moins 2 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 5 sur le plateau cette sur le nord des Grisons, ou bien encore 9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, le soleil n'y sera pas \u00e9tranger, enfin les vents vont faiblir des vents qui seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es demain avec une tendance au feu dans les Alpes ou bien encore avec des vents de secteur Nord-Est sur le Jura, sur le plateau pendant la journ\u00e9e de dimanche, les couronnes nord devrait nous amener \u00e0 nouveau de l'air humide sur tous les versants nord des Alpes, le temps sera nuageux avec des pr\u00e9cipitations principalement sur le Jura ou bien encore le long des Pr\u00e9alpes, attention \u00e0 la limite des chutes de neige pourra par moments s'abaisser jusqu'en plaine pour profiter des \u00e9claircies, il faudra trouver au Tessin lundi, \u00e7a se confirme Les vont peu \u00e0 peu revenir sur la Suisse peut-\u00eatre encore quelques derniers flocons en tout d\u00e9but de journ\u00e9e, mais sinon, passage \u00e0 un temps sec et m\u00eame bien ensoleill\u00e9 sur l'ouest en Valais au sud, le tout avec une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la bise pendant la journ\u00e9e de mardi, \u00e7a devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps, mais attention, les perturbations seront pas trop forc\u00e9ment tr\u00e8s loin de la Suisse, et donc cette \u00e9volution est encore incertaine, il devrait en \u00eatre normalement, de m\u00eame pour la journ\u00e9e de mercredi donc plut\u00f4t avec un temps sec et m\u00eame sur les g\u00e9n\u00e9reux sur le Valais ou bien encore sur le Tessin, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours donc temps plut\u00f4t calme \u00e0 partir de lundi les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8les que vous sortiez de mod\u00e8le montrent que si les perturbations reviennent, ce sera plut\u00f4t \u00e0 partir de jeudi, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride et surtout avec cette image de La Br\u00e9vine qui va c\u00e9l\u00e9brer demain sa grande f\u00eate du froid dans quelques instants on retrouve le nouveau v\u00e9t\u00e9rinaire tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902804735", "durationSec": 107, "title": "SO CHIFFRES ASILE BAISSE_RTS000001726167", "excerpt": "Le chiffre de demande d'asile par les requ\u00e9rants d'asile baisse pour la 3e ann\u00e9e de suite et 15 % de demandes en moins en 2018. Le nombre de demande d'asile en 2018 est aussi le plus bas depuis 11 ans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "FLUCKIGER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "sequenceIds": ["1808941"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804736", "durationSec": 39, "title": "SO CHUTES DE NEIGE_RTS000001726104", "excerpt": "Les chutes de neige dans l'arc l\u00e9manique ont perturb\u00e9 la circulation routi\u00e8re et les transports publics.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["NEIGE", "EMBOUTEILLAGE", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804737", "durationSec": 29, "title": "SO TAPIS NEIGE GENEVE_RTS000001726165", "excerpt": "C\u00e9l\u00e9brations du 60e anniversaire du vote en faveur du suffrage f\u00e9minin dans le canton de vaud."}, {"internalArchiveId": "AA1902804738", "durationSec": 32, "title": "SO ANNIV 60 ANS SUFFRAGE FEMININ 2_RTS000001726221", "excerpt": "Il y a 60 ans, le canton de Vaud est le premier canton \u00e0 avoir accord\u00e9 en suisse le droit de vote aux femmes au niveau cantonal et communal, le 1er f\u00e9vrier 1959.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "DROITS CIVIQUES", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804739", "durationSec": 33, "title": "SO BLOCAGE AUTOROUTE NEIGE 2_RTS000001726215", "excerpt": "Les USA se retirent du trait\u00e9 sur les armes atomiques de port\u00e9e interm\u00e9diaire FNI, accord conclu en 1985 avec l'Union sovi\u00e9tique (URSS). Les USA appliquent leur menace de suspension dudit trait\u00e9 suite \u00e0 la d\u00e9cision russe de ne pas d\u00e9truire leurs nouveaux missiles nucl\u00e9aires."}, {"internalArchiveId": "AA1902804740", "durationSec": 114, "title": "SO HISTORIQUE SUFFRAGE FEMININ_RTS000001726075", "excerpt": "Le club de football de Neuch\u00e2tel Xamax FC reprend le championnat suisse de football \u00e0 la derni\u00e8re place du classement de Super league. Le club esp\u00e8re au terme du championnat pouvoir pr\u00e9server sa place dans l'\u00e9lite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SUFFRAGE", "DROIT DE VOTE DES FEMMES", "FEMME"], "sequenceIds": ["1808961"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804741", "durationSec": 137, "title": "SO RUSSIE ARMES NUCLEAIRES 4_RTS000001726208", "excerpt": "Il y a 40 ans, le 1er f\u00e9vrier 1979 l'ayatollah Khomeiny rentrait en Iran apr\u00e8s un exil de 15 ans notamment en France. Ce retour allait \u00eatre suivi de la prise de pouvoir par les mollahs puis de la prise d'otages \u00e0 l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["ARME NUCL\u00c9AIRE", "D\u00c9SARMEMENT", "ACCORD INTERNATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804742", "durationSec": 107, "title": "FRIGO FOOT XAMAX PAD_RTS000001725081", "excerpt": "La construction d'habitation en bois a la cote en Suisse, et elle repr\u00e9sente 10 % des mat\u00e9riaux de construction.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1805603"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804743", "durationSec": 100, "title": "SO 40 ANS RETOUR KHOMENEI 2_RTS000001725933", "excerpt": "La chanteuse suisse Sophie Hunger est en ouverture du Festival Antigel \u00e0 Gen\u00e8ve avec son dernier album, Mol\u00e9cules.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TEHERAN"], "thematicThemes": ["R\u00c9VOLUTION", "ISLAMISME", "CHIISME", "COMM\u00c9MORATION"], "thematicPersons": ["PAHLAVI, MOHAMMAD REZA", "KHOMEINY, RUHOLLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804744", "durationSec": 117, "title": "SO HABITATIONS BOIS_RTS000001726079", "excerpt": "Le d\u00e9bat sur les prix des m\u00e9dicaments et notamment l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments les plus chers, comme le m\u00e9dicament anti-canc\u00e9reux Perjeta du groupe pharmaceutique Roche, est vif parmi les politiciens suisses.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "Leveque, P\u00e9n\u00e9lope-Rose", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAVIGNY", "GENEVE"], "thematicThemes": ["BOIS DE CONSTRUCTION", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION", "LOGEMENT"], "sequenceIds": ["1809119"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804745", "durationSec": 29, "title": "SO RETRAITE LINDSEY VONN_RTS000001726106", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photographie de Bilal Hassani aujourd'hui, 19 ans, qui repr\u00e9sentera la France au concours Eurovision. Le chanteur, un jeune homme gay d'origine marocaine, est la cible de nombreuses insultes homophobes."}, {"internalArchiveId": "AA1902804746", "durationSec": 131, "title": "SO SOPHIE HUNGER ANTIGEL_RTS000001726091", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "CHANTEUR"], "thematicPersons": ["HUNGER, SOPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804747", "durationSec": 110, "title": "SO SUITE PRIX MEDICAMENTS 3_RTS000001726187", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRIX DES M\u00c9DICAMENTS", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"], "thematicPersons": ["RUIZ, REBECCA"], "sequenceIds": ["1808950"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804748", "durationSec": 98, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO BILAL_RTS000001726174", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902805288", "summary": "Stade de la Maladi\u00e8re : itw de Christian Binggeli, pr\u00e9sident Neuch\u00e2tel Xamax FC. Footballeurs \u00e0 l'entra\u00eenement en pr\u00e9sence de Christian Binggeli et Michel Decastel. Itw de Michel Decastel, entra\u00eeneur Neuch\u00e2tel Xamax FC. Itw de Afimico Pululu, footballeur Neuch\u00e2tel Xamax FC.", "id": "1805603", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "INTERVIEW", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["DECASTEL, MICHEL"], "visualCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808484", "summary": "Duplex Paris : Itw Gilles Kepel, Professeur Universit\u00e9 de la Suisse italienne, sp\u00e9cialiste de l'islam.", "id": "1808818"}, {"internalArchiveId": "AA1902808607", "summary": "Archives requ\u00e9rants d'asile en Suisse.\nArchives route des migrants.\nArchives douane de Chiasso.\nGraphique \u00e9volution du nombre de demandeurs d'asile en Suisse.\nItw Emmanuelle Jaquet Von Sury, porte-parole secr\u00e9tariat d'Etat Migrations.\nArchives centre de requ\u00e9rants d'asile en Suisse.\nItw Micha\u00ebl Flueckiger, responsable communication OSAR (Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s).", "id": "1808941", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808612", "summary": "Duplex Lausanne : Itw Etienne Piguet, professeur de G\u00e9ographie Universit\u00e9s de Neuch\u00e2tel et de Lausanne.", "id": "1808946"}, {"internalArchiveId": "AA1902808616", "summary": "Gros plan du flacon du m\u00e9dicament anticanc\u00e9reux Perjeta.\nItw Jonas Montani, porte-parole OFSP, Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.\nItw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise.\nItw Ruth Humbel, conseill\u00e8re nationale PDC Argovienne.\nTablettes de m\u00e9dicaments.", "id": "1808950", "visualThemes": ["PRIX DES M\u00c9DICAMENTS", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808627", "summary": "Archives nb local de vote, citoyens mettant leur bulletin de vote dans l'urne.\nArchives nb itw d'hommes sur le suffrage f\u00e9minin.\nItw Martine Gagnebin, pr\u00e9sident association vaudoise Droits des femmes.\nItw Anne-Catherine M\u00e9netrey-Savary, ex conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale vaudoise.\nNb affiches \u00e9lectorales sur le suffrage f\u00e9minin.", "id": "1808961", "visualThemes": ["SUFFRAGE", "DROIT DE VOTE DES FEMMES", "FEMME"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808785", "summary": "Ext b\u00e2timents de l'institution de Lavigny en bois, recouverts de neige. \nItw Thierry Siegrist directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Institution Lavigny.\nFa\u00e7ade en bois de sapin et m\u00e9l\u00e8ze.\nItw Julien Grisel, architecte BUNQ.\nInt chantier de construction en bois.\nTour de 185 m\u00e8tres en bois en Norv\u00e8ge.\nItw \u00d8ystein Elgsaas, architecte norv\u00e9gien.", "id": "1809119", "visualThemes": ["BOIS DE CONSTRUCTION", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION", "LOGEMENT"], "visualGeographicals": ["LAVIGNY", "GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772194", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046459", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EA1122FC-2CDF-4B9B-AF6B-F455DBC00061", "internalArchiveId": "EA1122FC-2CDF-4B9B-AF6B-F455DBC00061", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "No\u00e9mie Schmidt : \"Une soldate de la colle humaine\"", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Le podcast \"Sur les pas\" propose une promenade en compagnie d'une personnalit\u00e9. En mouvement, la parole et l'esprit se lib\u00e8rent. Karine Vasarino brosse le portrait de diverses personnalit\u00e9s du monde du spectacle, de la politique ou du sport. Elle les accompagne sur un parcours qui les inspire et au travers de lieux qui leur parlent.", "durationSec": 1717, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166567", "imageURL": "http://www.rts.ch/10028937.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas du 01.02.2019", "Sur les pas du 01.02.2019", "No\u00e9mie Schmidt : \"Une soldate de la colle humaine\" / SUP_2019-02-01T06:53:00_sur-les-pas", "No\u00e9mie Schmidt : \"Une soldate de la colle humaine\" / SUP_2019-02-01T06:53:00_sur-les-pas"], "alternativeSummary": ["Karine Vasarino marche sur les pas de No\u00e9mie Schmidt \u00e0 Soleure (podcast)", "Karine Vasarino marche sur les pas de No\u00e9mie Schmidt \u00e0 Soleure (podcast)"], "variantIds": ["ece-10166568", "ece-10166567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-06T07:44:07Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [79%] :\r\nOn tout seul produit du sexisme, on est tous se produit du l'de folie, la peur de la peur de l'autre, de la part de ce qui est diff\u00e9rent, on a tous peur de finition, moi j'ai envie de me battre contre \u00e7a en tordant le cou au clich\u00e9, on ne sert de r\u00e9fl\u00e9chir en essayant de construit une pens\u00e9e qui va plus loin que BFM. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nEt elle se voit comme soldat de la colle humaine No\u00e9mie Schmidt 28 ans est une artiste engag\u00e9e et avide de libert\u00e9, \u00e0 l'instar de toute une g\u00e9n\u00e9ration qui sera au coeur du film, Paris est \u00e0 nous, pendant 4 ans, elle a port\u00e9 avec des amis, ce projet singulier, tourn\u00e9 en temps r\u00e9el dans la capitale fran\u00e7aise pendant des manifestations comme par exemple nuit debout, le film tr\u00e8s attendu sortira sur Netflix, le 22 f\u00e9vrier de cette ann\u00e9e 2019 la Suisse romande pourra \u00e9galement la d\u00e9couvrir dans Volken Brook, l'un des plus gros succ\u00e8s de Suisse al\u00e9manique, je retrouve l'actrice valaisanne aux Journ\u00e9es de Soleure au lendemain d'une nuit plut\u00f4t festive et arros\u00e9e, elle n'est pas tout \u00e0 fait r\u00e9veill\u00e9 alors quoi de mieux qu'une marche matinale dans le froid pour se revigorer je vous emm\u00e8ne sur les pas de No\u00e9mie Schmidt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [80%] :\r\nNon, non, hier, c'\u00e9tait la c\u00e9r\u00e9monie et j'avais tr\u00e8s cher ami Thibaud, qui recevait le prix du meilleur acteur dans une s\u00e9rie, mais j'\u00e9tais super fier de lui, il s'appelle Sebo \u00c9vrard c'est pour la s\u00e9rie double tout \u00e0 fait, il \u00e9tait l\u00e0 oui, peu beaucoup d'amis que ce que j'aime beaucoup, on a fait la f\u00eate ma danser, on a beaucoup d'un c'est tout sauf un homme de danser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [70%] :\r\nSachant qu'il \u00e9tait un peu, j'ai vu Monsieur je sens contraire ce pour l\u00e0 tr\u00e8s tard et voil\u00e0 fin bonhomme de neige, un th\u00e9\u00e2tre tr\u00e8s bonhomme de neige beaucoup plus que \u00e7a, non, mais j'ai, j'ai dit et qu'est -ce que vous, vous insistez sur leur mission, je ne vous dirai pas, je n'en fait rien dans Seven, Madeleine, c'est un bar en bar tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:19) [75%] :\r\nDonc cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [73%] :\r\nUn esp\u00e8ce de bouger, qui est juste finir ternir \u00e0 bord de l'abricotine je mais on a fait l\u00e0 dans le dans le parc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [81%] :\r\nEnfin, un petit bonhomme de neige tout mignon, j'ai d\u00fb fondre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [74%] :\r\nDonc que de quoi \u00e7a me manque, mais non, mais pourquoi vous dites \u00e7a, il y a montr\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 j'habite, il a neig\u00e9 20 centim\u00e8tres et une semaine qu'est -ce qu'elle me dit l'autre, \u00e7a vous manque la neige pr\u00e8s Cavanna Javert en Suisse, sa face \u00e0 hommes avant les Suisses peuvent et vont aller \u00e0 Paris, autre plus clair en France la d'\u00eatre des domaines incroyable va voir quelle condescendance madame la 6 il faut faire, oui, il y a plein de, plein de sports d'hiver \u00e9galement ailleurs qu'en Suisse, mais moi je crois toujours en Valais pour ce qui est social je pas du tout ce que c'est que d'Alg\u00e9rie donc je Pfeizer r\u00e9pondant \u00e0 des questions \u00e9thiques j'ai je commence tout \u00e0 l'heure, j'ai quand je vais regarder mon 1er film, je n'ai aucune id\u00e9e de comment \u00e7a se passe, je connais pas du tout, les 2 autres momies Jerry, je sais qu'il n'a une qui est turc qui parle un peu allemand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [76%] :\r\nEt Turquie vraiment et on ne le n\u00f4tre, qui est suisse allemand et qui parlent le fran\u00e7ais, je n'aime pas dans quelle langue a parl\u00e9, je crois, c'\u00e9tait plut\u00f4t un honneur d'\u00eatre comme demande notre jury, surtout pour un festival comme que j'aime beaucoup jure surpris \u00e0 2 ans. \r\nOui je j'aime beaucoup organisation la gentillesse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [56%] :\r\nC'est se pour Gears \u00e0 celle, mais aussi pour Gears. \r\nAxel Awasa s'pris des 2 types de paquets, mais o\u00f9 est -ce que c'est aussi une Darroz Jokinen menu par voil\u00e0 qui n'aura choqu\u00e9 un -il mais et puis le de Dj\u00e9nine 6\u00e8me Winch menace d'ici un mois, des mois se oui ce qui est pas mal, mais alors dans un et \u00e0 mettre en m\u00e9diatique sans faute zoo de Mulhouse comme expert alors Exxon cette souvent sans doute d\u00e9j\u00e0 ou avoir par beau Kazakhstan oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [61%] :\r\n2 conditions \u00e0 15 Croix-Rouge la responsabilit\u00e9 d\u00e9sir c'\u00e9tait une doublure second actualit\u00e9 comme que le pas \u00eatre humain conserve aujourd'hui de chromosomes au magasin du groupe G accomplir la joie il troc : c'\u00e9tait une \u00e9poque d'une seconde j'applique comme personne a pas conserver au chaud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:17) [92%] :\r\nLa question de l'insouciance, ce qui me travaille beaucoup parce que j'\u00e9tais dans une insouciance qui \u00e9taient \u00e0 la limite de l'inconscience, plus jeune, j'ai grandi quand m\u00eame dans un coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [87%] :\r\nQu'on en Suisse dans un pays o\u00f9 les gens sont plut\u00f4t dans une dynamique de bienveillance de nettet\u00e9 les envers les autres, je suis parti \u00e0 18 ans moi toute seule, aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 faire du v\u00e9lo, j'ai dormi chez nos forces qui qui proposait de d\u00e9sormais chez lui parce qu'en fait j'avais pas la conscience de la noirceur des possibilit\u00e9s humaines parce que je crois int\u00e9ressant dans cette insouciance ce bagage de valeurs tr\u00e8s fort ce que j'ai re\u00e7u, c'est le fait de savoir faire confiance \u00e0 l'autre de croire en l'humain, quoi, et puis apr\u00e8s tu grandis, \u00e9tudes et exp\u00e9rimente. \r\nTout ce que tout ce que les hommes peuvent faire le pire et moi encore g\u00e9n\u00e9ralement de chance, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 mais je rencontre des gens qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 qui apprend des choses et tu ouvres les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:34) [74%] :\r\nC'est c'est un apprentissage \u00e0 la arr\u00eat de quoi et c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial, je ne regrette pas du tout parce que j'ai cherch\u00e9 \u00e0 se chercher, \u00e7a, je veux dire \u00e7a me confronter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [72%] :\r\nLa difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:46) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [70%] :\r\nEt \u00e0 la veille aux r\u00e9alit\u00e9s aussi de de ce que c'est qu'de pas \u00eatre le cul dans leur que de pas tra\u00eener dans la confiance que jusque secte grandir quand par an. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [98%] :\r\nEt tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:05) [85%] :\r\nC'est marrant parce que par exemple en France, et les gens qui sont gouvernement \u00e0 Genk son pouvoir ont assez facilement. \r\nOn arrive \u00e0 prouver qu'ils mentent mais en Suisse j'jamais trop, c'est cette essence si jamais j'ai grandi dans une esp\u00e8ce de confiance dans le gouvernement dans les gens qui sont en charge avec une certitude que les gens qui \u00e9taient en charge avait \u00e0 coeur l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral alors chose qui doit \u00eatre forc\u00e9ment une illusion. \r\nMais j'ai grandi dans cette id\u00e9e -l\u00e0, mais j'ai une ado extr\u00eamement rebelle en tout cas et avec qui j'avais qu'une envie, c'est de trop loin de chez moi, non non, ne tout ce que je connaissais pour \u00eatre le plus en danger possible pour \u00eatre le plus vite sur l'autoroute sans ceinture, quelqu'un que je connaissais pas qui Colis\u00e9e accord ah, \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment mon jeu de remettre en danger, mais je me suis jamais \u00e9mise assez en danger pour ce soit vraiment dangereux et puis quand tu fais confiance, oui, mais j'ai une bonne \u00e9toile en tout qui sont en tout cas moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:09) [78%] :\r\nC'est une bonne \u00e9toile au-dessus de ma t\u00eate qui Revit, j'avais envie de libert\u00e9, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s assoiff\u00e9s comme \u00e7a de, de, de libert\u00e9 et de de rencontre de Genk, que je connaissais pas, quand je pense que j'allais \u00e0 13 ans je sortais par l\u00e0 la porte de derri\u00e8re Charles copain qui avait 18 ans qui ne avec mes copines, on allait boire de la vodka dans des bo\u00eetes \u00e0 13 ans, parents, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 un peu donc il fallait plus ou moins en m\u00eame temps, isol\u00e9 du monde se fait confiance et ils ont eu plus ou moins raison parce que je l'aurais quand m\u00eame aller \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, toujours quand m\u00eame dit la v\u00e9rit\u00e9 et j'ai toujours fait quand m\u00eame tr\u00e8s gaffe et puis on se avec mes copines, on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s solidaire dans ce ce surveillaient beaucoup ne se l\u00e2chaient pas, on s'en \u00e9tait l\u00e0 et et mes copines rassurait, beaucoup de parents et toujours une toujours, toujours, on sait jamais, on s'est laiss\u00e9 toute seule, plus de 30 secondes mais c'est vraiment le gang co\u00fbt actuel Fagon c'est-\u00e0-dire parce que c'\u00e9tait super fan, c'est une expression fait non c'est plus \u00e7a, les expressions allemandes c'est Fatos \u00e9chec oui, oui \u00e0 ce concert, il \u00e9tait alors maintenant la nouvelle et que \u00e7a la c'est le feu, c'\u00e9tait bien ce concert ah c'\u00e9tait le feu, je dois savoir ce faisant, c'est-\u00e0-dire la c\u00e9r\u00e9monie des pri\u00e8res pas le feu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:47) [93%] :\r\nVous, toi et moi on est ben oui. \r\nJe suis pas mais pas tout seul, je suis dans l'est pas, je me m\u00e9lange pas aux autres, hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:05) [69%] :\r\nVoil\u00e0, ouais, ben voil\u00e0, point de partir pointe du donc h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:35) [70%] :\r\nEt donc, c'est vrai, il y a pas un certain poids qu'un et apr\u00e8s il y a pas de la ville, pas bien, il y a pas eu certains points, c'est-\u00e0-dire qu'elle soit jusqu'\u00e0 respecter, parce qu'apr\u00e8s il y a, il y a pas un point, les films, il y a pas, il n'y a pas un terme comme quand il y a un peu longue vie parce qu'apr\u00e8s il y a 70 ans, et 15000 c'est-\u00e0-dire que. \r\nPoint Cortina donc et voir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:30) [70%] :\r\nSi je vous entends bien, c'est l'id\u00e9e que j'\u00e9tais vraiment et qui \u00e9tait bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:49) [87%] :\r\nC'est vrai que j'aime beaucoup l'art lyrique, oui, mais j'aime toujours l'Am\u00e9rique j'adore non de quoi vous parlez de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:56) [64%] :\r\nL'amende chante chanter quelque chose qui -vous du l'Europe c'est entendu ma voix et j'ai beaucoup trop bu, hier soir, non, non, impossible, chante maintenant truc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:06) [80%] :\r\n\u00e9coutez, je suis beaucoup sur lyrique, on a assez longtemps et j'en fais toujours qui stoppera non, moi, depuis toute petite, mais pas avec mes parents, on chantait beaucoup on chant\u00e9 tous les jours la voiture avant de Barbie, on va toujours oui on avait un vieux livre les chansons vieilles chansons fran\u00e7aises, donc sur le pont le plus sur le pont de Nantes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:33) [58%] :\r\nAd\u00e8le demande un allez les lire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:40) [79%] :\r\nLa m\u00e8re demande pourquoi allons sonner ses cloches qui sont mises \u00e0 sonner, c'est pour Ad\u00e8le et votre fils a\u00een\u00e9 c'est pour aider et votre fils a\u00een\u00e9 mais c'est affreux, mais \u00e7a on chantait aussi aux marches du palais aux marches du palais, il y a une le filon, l\u00e0 il y avait une tonnelle, c'est un chanteur oui j'beaucoup dans ma famille, beaucoup, beaucoup, et puis mes grands- parents et \u00e7a, c'est des grands musiciens une grand- p\u00e8re il ne du cours de fl\u00fbte, ils nous donnaient des cours d'accord\u00e9on, mon fr\u00e8re a \u00e9t\u00e9 champion suisse d'accord\u00e9on \u00e0 12 ans moi j'ai fait de la fl\u00fbte \u00e0 bec la fl\u00fbte alto la clarinette, on s'\u00e9tait C\u00e9line une grand- maman aussi qui sont -elles beaucoup qui, toujours, qui est toujours nous \u00e9couter chanter colle \u00e0 ce que la ce que l\u00e0 c'est la la la chorale dans laquelle chanter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:35) [75%] :\r\nLes m\u00e9tros d'ailleurs \u00e0 l'\u00e2me, toujours \u00e0 No\u00ebl chante qu'une une ou 2 chansons un chant latin un chant gr\u00e9gorien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:43) [80%] :\r\nUn chant de No\u00ebl avec ma soeur, on chante encore \u00e0 la musique, la grande, la grande lib\u00e9ratrice des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:53) [64%] :\r\nEt si je sur 13, son \u00e9tat de bien \u00eatre. \r\nC'est une ouverture du corps, c'est une m\u00e9ditation aussi c'est un guide \u00e9tait une d\u00e9tente de tous tout 2, m\u00eame si la femme c'est une technique de respiration aussi qui fait un mendiant n'oublie un peu de respirer moi dans la vie je puisse respirer, c'\u00e9tait un d\u00e9couvert \u00e0 des enfants aussi pour le th\u00e9\u00e2tre de la monnaie qui est l'op\u00e9ra Bruxelles se donner des cours je des des ateliers sur la pose de voir comment respirer. \r\nC'est magnifique, presque, on aime V\u00e9nus, c'est vrai, l'OL est hyper clair faire cavaler magnifique, elle est incroyable, on va le voir le fond de du canal quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:47) [55%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 dou\u00e9, trop de gens, tous professionnels. \r\nJe super et travailleuse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:58) [75%] :\r\nNon, non, pour chanter, il faut, puis il faudra une discipline. \r\nUne discipline de vie que je n'ai pas du tout. \r\nBeaucoup de mes profs m'ont dit qu'elle, moi j'ai pas s\u00fbr, il faut s'entra\u00eener tous les jours \u00e0. \r\nGa\u00eblle et Cindy atterri l\u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:32) [61%] :\r\nC'est magnifique maintenant \u00e0 regarder et enfin. \r\nC'est splendide, ils ont d\u00e9j\u00e0 aussi c'est ailleurs les animaux qui se les de l'homme et canards qui r\u00eavent les foules qui se fait un r\u00e9seau j'ai \u00e9norm\u00e9ment de temps pour ne rien faire et et je veux conserver, pr\u00e9server \u00e7a l'oisivet\u00e9, on parle des oiseaux justement l'oisivet\u00e9, c'est extr\u00eamement important pour la sant\u00e9 mentale et je prend \u00e9norm\u00e9ment de temps pour ne rien faire pour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:11) [82%] :\r\nPenser, r\u00e9fl\u00e9chir, parle avec mes potes et Perrier-Jou\u00ebt jouir beaucoup de cartes, on passe beaucoup de monde, jusqu'\u00e0 \u00eatre ensemble \u00e0 cr\u00e9er de la musique, des films tr\u00e8s important, \u00e7a fait partie du travail aussi, \u00e7a fait partie de droit du travail de com\u00e9dienne, c'est cette parti du travail d'\u00eatre humain quoi mettre au monde se questionner sur qu'est -ce que \u00e7a veut dire de plus, d'\u00eatre au monde se questionner sur ce qu'on peut faire pour pour son prochain pour pour que \u00e7a se passe mieux qu'est -ce qu'on peut faire pour que. \r\nQue il y a plus de coh\u00e9sion entre les gens pour qu'ils puissent de colle humaine. \r\nComment faire pour s'am\u00e9liorer pour jouer mieux pour \u00eatre pour \u00eatre meilleur ami artistes. \r\nPour tester pour \u00eatre cr\u00e9atif aussi c'est tr\u00e8s important, tout ce que tu cries toi -m\u00eame tu as besoin de consommer et si tu veux trouver une alternative \u00e0 ceux qui s'\u00e9tait consommation faut bien mon ann\u00e9e se pose la question, se pencher sur chaque propre cr\u00e9ativit\u00e9 pour lire, je suis beaucoup la convivialit\u00e9 et Ivan Ilitch c'est un essai sur sur la convivialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:34) [85%] :\r\nQui parle de coh\u00e9sion sociale, 2 possibilit\u00e9s de syst\u00e8mes diff\u00e9rents que si diff\u00e9rent de ce syst\u00e8me capitaliste qui est le syst\u00e8me dominant qui parle de d'autres mod\u00e8les sociaux d'autres mod\u00e8les de soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un questionnement m\u00eame dans ma famille. \r\nMes parents sont des ce sont des gens qui parlent par exemple de la question du climat depuis petite, on les prend pour des fous et puis depuis un roman donc c'est devenu \u00e0 la mode maintenant tout le monde y avait climat ces travaux importants le puis je suis petite, j'ai grandi l\u00e0- dedans mais pas et c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s c'\u00e9tait des grosses \u00e9nerv\u00e9 de l'\u00e9cologie, mais par prennent l'avion, par exemple, oui, parce que qui a forg\u00e9 aussi ma conscience sociale, rien n'\u00e9tait pas de m\u00eame dans la neige, c'est trop beau. \r\nOn a dit, accus\u00e9e d'\u00eatre une chose parce que c'est un mot que les amateurs employ\u00e9 mais parce que, d\u00e8s qu'donc qu'on a, qui se bat dire. \r\nOn est tout seul produit du sexisme, mais tout se produit du lait x\u00e9nophobe, il la peur de la peur de l'autre, mais la peur de ce qui est diff\u00e9rent, on a tous peur de ceux qui les gens et donc ce film qu'on a fait avec des copains qu'on a port\u00e9 pendant 4 ans et qu'on est content de voir aboutir, qui va s'appeler Paris est \u00e0 nous, c'est une mani\u00e8re aussi de raconter le fait de s'emparer de sa vie, le fait de ne pas cesser donc d\u00e9termin\u00e9 par par la peur qu'on nous impose dans les m\u00e9dias, moi j'ai envie de me battre contre \u00e7a en tordant le cou aux clich\u00e9s, on ne sait en r\u00e9fl\u00e9chir en essayant de conserver une pens\u00e9e qui va plus loin que que BFM parce qu'on est nombreux \u00e0 vouloir baisser suffit de regarder l'actualit\u00e9 ce qu'elle m'int\u00e9resse \u00e0 ce qui se passe et je crois 8000 lyc\u00e9ens et coll\u00e9giens l\u00e0 dans la rue, \u00e0 Lausanne, qui veulent que les la classe politique prenne de vraies d\u00e9cisions en faveur du climat pour sauver la plan\u00e8te, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame entend s'raconte des choses tr\u00e8s fortes tout le mouvement aussi DJ, les jeunes qui s'\u00e9tend m\u00eame mondialement Scam int\u00e9ressant, m\u00eame si les revendications sont pas tr\u00e8s claires, c'est un mouvement qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:48) [89%] :\r\nM\u00e9lange des classes sociales qui m\u00e9lange la gauche, la droite, les jeunes, les vieux, \u00e7a traduit en tout cas la fin d'un certain syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:56) [64%] :\r\nJean-Claude bonjour, alors voil\u00e0 truc par exp\u00e9rience, un tourbillon sir\u00e8nes d'hommes et les aujourd'hui pour iTunes, quoi, c'est-\u00e0-dire je voulais vous voil\u00e0 ce qui rappelle que vous \u00e9coutez, parce que la on va combattre la mort. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:13) [78%] :\r\nPoitiers va pas mal, point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:42) [83%] :\r\nAlors l\u00e0, pour le 1er film que j'ai fait la 1\u00e8re fois, c'est un film en pellicule qui est un film de fin d'\u00e9tudes de l'inceste, ce qui est une \u00e9cole de cin\u00e9ma \u00e0 Bruxelles, c'est un film de Eva-Britt quelqu'un qui une tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cher ami, et donc on avait r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment et je me souviens de 2 c'\u00e9tait merveilleusement de voir tous ces gens qui travaillent pour une seule et m\u00eame sc\u00e8ne il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens sur un plateau, c'est ce qui est toujours plus en cautionnant c'est que il y a beaucoup beaucoup beaucoup de monde, il y a des \u00e9lectros, des machinos, des d\u00e9corateurs, des r\u00e9sist\u00e8rent des chefs op\u00e9rateurs, mais il y a une script il y a eu beaucoup d'acteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:27) [72%] :\r\nIl y a un danger son 30 percent Man, \u00e7a fait beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:33) [82%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 \u00e7a merveilleux, tous ces gens qui mettent ensemble leurs comp\u00e9tences qui sont toutes, toutes des comp\u00e9tences tr\u00e8s diverses au service dans sa les m\u00eames projets d'une une histoire d'un univers visuel, alors \u00e7a, je me suis donc \u00e7a m'avait \u00e9merveill\u00e9 et puis aussi le travail de d\u00e9coration qui avait \u00e9t\u00e9 fait sur le film, parce que on tournait dans les, dans une \u00e9cole dans \u00e0 l'int\u00e9rieur de la face, th\u00e9\u00e2tre quand les t\u00eates de Bruxelles, ils avaient, on avait tous tunnel de de l'de l'\u00e9cole qui \u00e9tait d\u00e9saffect\u00e9s et d\u00e9corateur avait fait un travail magnifique avec des bouts de murs qui s'effritent, des petites dorure sur les murs, moi j'\u00e9tais assez stress\u00e9, hein, j'ai beaucoup justement j'aime beaucoup le trac, j'ai moi au cin\u00e9ma en tout cas au du beaucoup de trac toujours et un trac tr\u00e8s paralysant comme \u00e7a et donc j'\u00e9tais triste et en m\u00eame temps j'ai comme on avait beaucoup r\u00e9p\u00e9t\u00e9, je me sentais tr\u00e8s en confiance avec la r\u00e9alisatrice, j'\u00e9tais heureuse de pouvoir jouer de pouvoir donner vie \u00e0 mon personnage, Denis il y a cette histoire et c'est un film dans lequel je chantais, d'ailleurs, donc j'ai beaucoup travaill\u00e9, il fallait pas je me plains parce qu'on voulait prendre le en Direct et comme j'\u00e9tais en pellicule, on n'avait pas beaucoup de droits, les ce qui me donne envie d'aller sur un plateau de tournage, c'est l'urgence artistique du r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:04) [98%] :\r\nLa joie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:07) [90%] :\r\nD'\u00eatre ensemble, de travailler avec un artiste diff\u00e9rent, le fait de donner vie \u00e0 un personnage. \r\nDe sortir de soi aussi. \r\nC'est des gens les il avait travaill\u00e9 moi non pas vraiment, \u00e7a c'est vrai, j'ai de la chance, beaucoup de chance parce que j'ai toujours. \r\nJe refuse de me lever le matin et d'\u00eatre en vie. \r\nVous avez toujours de ramener une certaine chaleur une certaine convivialit\u00e9, beaucoup de rire aussi si la chance parce qu'on fait un m\u00e9tier o\u00f9 on rigole beaucoup j'esp\u00e8re toujours garder cette envie d'\u00eatre libre, de raconter des belles histoires. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:55) [94%] :\r\nDe continuer d'\u00eatre un soldat de la colle humaine parce que c'est \u00e7a qu'on veut, c'est d'\u00eatre tous ensemble. \r\nUn peu plus de bonheur, un peu plus de joie en peut plus de de chaleur. \r\nLa solitude c'est terrible. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:18) [64%] :\r\nEt point. \r\n\u00e0 Poissy, allez donc \u00e0 l'est point com et essaie de de et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:40) [83%] :\r\nC'est ainsi que se termine la balade \u00e0 Soleure de No\u00e9mie Schmidt le 6 mars l'actrice valaisanne sera \u00e0 l'affiche de la com\u00e9die romantique de merveilleux voyage de Volken Brook et le film Paris l'\u00e9tat d'o\u00f9 sortira sur Netflix, le 22 f\u00e9vrier prochain retrouvez sa play-list ainsi que sa balade en images sur RTS Point CH barre oblique sur l'\u00c9tat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T18:38:01Z", "program": {"href": "/programs/C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "id": "C119CB68-ECA2-465B-BB32-2540C1EDEE3F", "name": "Sur les pas [podcast original]"}}, {"id": "sound-00FE57B1-54D5-4C74-B961-A2D83AE46EEA", "internalArchiveId": "00FE57B1-54D5-4C74-B961-A2D83AE46EEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le 1er f\u00e9vrier 1959, le canton de Vaud devenait le premier canton \u00e0 accorder des droits politiques aux femmes : interview de Jacqueline Maurer-Mayor, ancienne conseill\u00e8re d'Etat vaudoise et premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der au gouvernement du canton de Vaud", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Vaud devenait il y a 60 ans le premier canton \u00e0 accorder le suffrage aux femmes  Jacqueline Maurer ** 17 \r\nCela fait 60 ans, jour pour jour, que les Vaudoises ont le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9. Il leur a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 le 1er f\u00e9vrier 1959. Une premi\u00e8re en Suisse. Il faudra attendre 13 ans pour que ce droit soit accord\u00e9 \u00e0 toutes les Suissesses.  Cet \u00e9v\u00e9nement est comm\u00e9mor\u00e9 aujourd'hui dans le canton. Pour en parler, nous recevons Jacqueline Maurer, ancienne conseill\u00e8re d'Etat vaudoise. Et... PREMIERE femme \u00e0 avoir acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'Ex\u00e9cutif du canton. \r\nMadame Maurer bonjour\r\nCela fait 60 ans, jour pour jour, que les Vaudoises ont le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9. Il leur a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 le 1er f\u00e9vrier 1959. Une premi\u00e8re en Suisse. Il faudra attendre 13 ans pour que ce droit soit accord\u00e9 \u00e0 toutes les Suissesses. \r\nCet \u00e9v\u00e9nement est comm\u00e9mor\u00e9 aujourd'hui dans le canton. Pour en parler, nous recevons Jacqueline Maurer, ancienne conseill\u00e8re d'Etat vaudoise. Et... PREMIERE femme \u00e0 avoir acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'Ex\u00e9cutif du canton. \r\nBonjour Madame,\r\nVotre entr\u00e9e au Conseil d'Etat a \u00e9t\u00e9 un moment historique pour les femmes... Vous en gardez quel souvenir? \r\nCa a \u00e9t\u00e9 difficile de faire sa place dans un monde d'hommes, il a fallu faire bouger les mentalit\u00e9s? \r\nAu niveau suisse, le canton de Vaud a \u00e9t\u00e9 pionnier... les Vaudois \u00e9taient-ils plus progressistes que les autres? \r\nLe Conseil d'Etat vaudois compte d\u00e9j\u00e0 une majorit\u00e9 de femmes, une cinqui\u00e8me pourrait entrer au gouvernement si Rebecca Ruiz est \u00e9lue.. C'est important? (C'est un signal positif, notamment pour les jeunes filles, \u00e7a montre que les femmes sont pr\u00eates \u00e0 s'engager.. Mais difficile \u00e0 dire si \u00e7a infl\u00e9chira les politqiues) \r\n.. Ca pourrait changer quoi en mati\u00e8re de politiques publiques?\r\nLes femmes sont de plus en plus nombreuses en politique, elles ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 majoritaires il y a qqs ann\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et pourtant, les in\u00e9galit\u00e9s salariales se creusent.... Quelles solutions?(Il faut vraiment pluS de femmes dans les directions d'entreprises, le monde de la finance... Ca passe par l\u00e0 le changement)", "durationSec": 232, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166195", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["comm\u00e9moration", "ex\u00e9cutif cantonal", "femme", "droit de vote des femmes"], "thematicPersons": ["Maurer-Mayor, Jacqueline"], "alternativeTitle": ["Vaud devenait il y a 60 ans le premier canton \u00e0 accorder le suffrage aux femmes / 12H30_2019-02-01T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 01.02.2019"], "variantIds": ["ece-10166195"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:33Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCela fait 60 ans jour pour jour que les Vaudoises ont le droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9, il aurait accord\u00e9 le 1er f\u00e9vrier 1959 une premi\u00e8re en Suisse, il faudra attendre 13 ans pour que ce droit soit accord\u00e9 \u00e0 toutes les Suissesses, cet \u00e9v\u00e9nement est comm\u00e9mor\u00e9 aujourd'hui dans le canton pour en parler, nous recevons Jacqueline Maurer, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise et Premi\u00e8re femme \u00e0 avoir acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton bonjour madame Maurer bonjour monsieur merci nous rejoint quelques instants votre entr\u00e9e au Conseil d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 un moment historique pour les femmes, vous en gardez quel souvenir Jacqueline Maurer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [87%] :\r\nOr un an un tr\u00e8s tr\u00e8s grand souvenir parce que c'\u00e9tait une \u00e9lection quand m\u00eame assez difficile, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait une \u00e9lection compl\u00e9mentaire pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques Martin, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 pour des des restes enfanter donc les dans une \u00e9lection compl\u00e9mentaire, vous \u00eates, vous \u00eates seul, l\u00e0 je dis, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent \u00e0 une \u00e9lection cantonale g\u00e9n\u00e9rale donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [96%] :\r\nC'\u00e9tait difficile de faire sa place dans un monde d'hommes ce que vous ont -ils dit. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:06) [84%] :\r\nDe, de, de, de, de, de faire sa place, pis faut organiser un peu sa campagne soi -m\u00eame, l\u00e0, j'avais un concours concurrent redoutable c'\u00e9tait Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [87%] :\r\nMais est -ce que les mentalit\u00e9s Jacqueline Maurer ont boug\u00e9 aujourd'hui vous pensez dans en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 de droits en parler des d'\u00e9galit\u00e9, d'in\u00e9galit\u00e9s encore salariales, hier encore, avec les derniers chiffres de l'OFS est ce que vous pensez \u00e0 votre avis, que \u00e7a les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 au doivent encore \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:36) [89%] :\r\nOn elles doivent encore \u00e9voluer, vous venez de faire allusion \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale, l\u00e0 il y a encore un \u00e9norme travail \u00e0 faire et puis il y a aussi beaucoup de de travail \u00e0 faire, dans des entreprises, il y a quand m\u00eame beaucoup de, de, de secteurs \u00e9conomiques dans lesquelles il n'y a pas de famille dans les directions dans les conseils d'administration ou ce qu'il y a encore du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [92%] :\r\nAu niveau suisse, le canton de Vaud a \u00e9t\u00e9 pionnier les Vaudois, ce qu'ils \u00e9taient plus progressistes que les autres, Jacqueline Maurer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:08) [91%] :\r\nJe pense, oui, je pense, la difficult\u00e9 c'est de, de, de, de, de retrouver aujourd'hui des personnes qui ont qui ont v\u00e9cu ces moments parce que \u00e9videmment sa sentence, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps, donc on a des archives, mais nous n'avons pas de de de personne avec une m\u00e9moire ce qui peut nous nous raconter cette quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [87%] :\r\nHein, qu'est ce qui manque \u00e0 l'Euro, canton qu'est ce qui manque \u00e0 la Suisse, et il manque des personnes des motiver des jeunes qui reviennent peut-\u00eatre alors au niveau du gouvernement au niveau de des des soci\u00e9t\u00e9s vous en parler dans un instant, il y a un sens : qu'est ce qu'il faudrait alors \u00e0 la politique suisse pour pour changer les mentalit\u00e9s pour \u00eatre encore pionnier. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:49) [85%] :\r\nMoi je pense qu'il faudrait surtout que les femmes s'engagent, il le bon si, dans le canton de Vaud vous auront probablement bient\u00f4t 5, conseill\u00e8re d'\u00c9tat, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [81%] :\r\nC'est un signal positif pour vous, oui d'oui c'est a lu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:08) [93%] :\r\nTr\u00e8s clairement, oui, oui, oui, je pense que \u00e7a sera annonc\u00e9 un certain nombre de, de, de politique sociale et d'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [72%] :\r\n\u00e7a je lui signale mais ce que \u00e7a infl\u00e9chira les politiques Jacques moi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:20) [88%] :\r\nDifficile \u00e0 dire, hein, donc, dans chaque d\u00e9partement il y a des, des, des priorit\u00e9s de projets et de politique, mais je pense qu'il y aura un consensus sur ce type de, de, de politique, c'est bien lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nQue jouer, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec avec nous quelques instants Jacqueline Maurer pour se rappeler de ses 60 ans jour pour jour, 60 ans que les Vaudoises ont eu le droit de vote, d'\u00e9ligibilit\u00e9 dans le canton de Vaud, je rappelle que vous \u00e9tiez la premi\u00e8re femme \u00e0 avoir acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton de Vaud, tr\u00e8s belle journ\u00e9e merci devrait \u00eatre avec nous, Mercier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T12:00:10Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves-Ali", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maurer-Mayor, Jacqueline", "role": "ancienne conseill\u00e8re d'Etat vaudoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB808D96-5C16-4BA2-AC1A-BAC5094410F5", "internalArchiveId": "FB808D96-5C16-4BA2-AC1A-BAC5094410F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominik Siegrist, co-pr\u00e9sident de l'association suisse pour le climat;Wilfried Haeberli, glaciologue et membre du conseil scientifique de l'initiaitive f\u00e9d\u00e9rale \"pour un climat sain\";Susanne Lauber, conseill\u00e8re communale de Montreux Libre;Marc Fischer, architecte-associ\u00e9 du bureau CCHE;SPORTINFO;Severin L\u00fcthi, capitaine \u00e9quipe suisse de tennis;Delille;Delille, Benjamin \r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/ECONOMIE SUISSE PA) \"Il n'y a pas d'alternative \u00e9quivalente \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne\"\r\nEconomieSuisse a livr\u00e9 hier un playdoyer en faveur de ce trait\u00e9, cens\u00e9 r\u00e9gler les relations futures entre Berne et Bruxelles \r\nCet accord cadre - tr\u00e8s critiqu\u00e9, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite - est actuellement dans une phase de consultation interactive. \r\nEt Thibaut Schaller... La prise de position de la faiti\u00e8re de l'\u00e9conomie va peser dans la balance...\r\n  51''\r\n((Et voici que l'accord-cadre, donn\u00e9 pour mort-n\u00e9, reprend des couleurs. EconomieSuisse a dit hier \u00e0 quel point ce trait\u00e9 \u00e9tait essentiel pour la place \u00e9conomique helv\u00e9tique. Acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en sans bureaucratie, d\u00e9veloppement de nouveaux accords, et surtout, pas de mesures de r\u00e9torsions de la part de Bruxelles. Les avantages sont nombreux. Bien s\u00fbr, il y a des points n\u00e9gatifs. L'attaque contre la protection des salaires, le risque de voir la directive sur la citoyennet\u00e9 offerte aux citoyens europ\u00e9ens - et donc l'aide sociale, et aussi la remise en question des aides des cantons pour leurs banques... tout cela doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 par le gouvernement selon la faiti\u00e8re des grandes entreprises. Mais maintenant qu'EconomieSuisse roule pour cet accord, politiquement les choses devraient se d\u00e9bloquer. Du moins dans les partis du centre-droit. Reste la grande inconnue. L'attitude de la gauche, historiquement pro-europ\u00e9enne, mais oppos\u00e9e cette fois-ci car elle craint un d\u00e9mant\u00e8lement social \u00e0 travers ce trait\u00e9. L'\u00e9conomie aura fort \u00e0 faire pour convaincre ses partenaires pro-bilat\u00e9rales...))\r\n(TF2/INITIATIVE GLACIERS PI) **** L'initiative populaire pour un climat sain  (ou initiative pour les glaciers), a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne. \r\nLe texte vise \u00e0 ancrer la protection du climat dans la Constitution...\r\nIl veut \u00e9galement r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 z\u00e9ro d'ici \u00e0 2050. \r\nEt dans le cas o\u00f9 du CO2 continuerait \u00e0 \u00eatre rejet\u00e9 dans l'atmosph\u00e8re, il devrait imp\u00e9rativement \u00eatre neutralis\u00e9 par des puits de carbone.\r\nLes explications de Marie Giovanola\r\n  1'35\r\n((Des puits de carbone...c'est \u00e0 dire des r\u00e9servoirs naturels, comme les for\u00eats, les prairies ou les tourbi\u00e8res, qui absorbent et stockent le CO2. Ils ont ainsi une influence positive sur le climat car ils contribuent \u00e0 diminuer les gaz \u00e0 effet de serre. \r\nL'initiative pour les glaciers pr\u00e9voit que plus aucun combustible fossile ne soit mis en circulation en Suisse \u00e0 partir de 2050. Des exceptions sont admises. A condition de pouvoir compenser les \u00e9missions gr\u00e2ce \u00e0 ces puits. Dominik Siegrist, co-pr\u00e9sident de l'association suisse pour le climat.\r\n.....son 1 \r\n( Trad: Nous devons abaisser \u00e0 z\u00e9ro les \u00e9missions de co2... \r\nmais il y a des secteurs comme l'industrie du ciment ou la pharma pour lesquels cela est tr\u00e8s difficile. Il faut donc cr\u00e9er des exceptions pour ces secteurs afin qu'ils puissent compenser leurs \u00e9missions...par exemple...la for\u00eat est un puits de carbone parce qu'on peut compenser le co2 ou l'agriculture quand elle est \u00e9cologique peut aussi \u00eatre un puits de carbone.)\r\nLe CO2 peut \u00eatre emprisonn\u00e9 de mani\u00e8re naturelle on l'a dit....mais aussi artificiellement gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles technologies...mais \u00e7a s'av\u00e8re encore tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\nWilfried Haeberli, glaciologue et membre du conseil scientifique de l'initiaitive.\r\n....son 2 \r\nLa r\u00e9colte de signatures pour cette initative sur les glaciers commencera ce printemps. Elles est d\u00e9j\u00e0 soutenue par de nombreux professeurs de l'EPFL et de l'EPFZ.))\r\nEt puis dans le canton de Vaud, c'est confirm\u00e9..\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation du conseil d'Etat va rencontrer les jeunes qui se sont mobilis\u00e9s dans le cadre de la gr\u00e8ve du climat\r\nLe rendez-vous aura lieu le mercredi 13 f\u00e9vrier\r\nLe gouvernement compte d\u00e9finir de quelle mani\u00e8re... les propositions et constats de ces jeunes... peuvent \u00eatre pris en compte dans le plan climat cantonal... qui est en cours d'\u00e9laboration.\r\n(Venezuela) **** L'Union europ\u00e9enne va constituer un groupe de contact international... pour accompagner l'organisation d'une nouvelle pr\u00e9sidentielle au Venezuela\r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne... Federica Mogherini l'a annonc\u00e9 hier\r\nCe groupe se donne 90 jours pour parvenir \u00e0 un r\u00e9sultat positif. \r\nPOur m\u00e9moire, plusieurs \u00e9tats membres de l'Union europ\u00e9enne ont pos\u00e9 un ultimatum au pr\u00e9sident \u00e9lu du venezuela\r\nSi Nicolas Maduro n'annonce pas de nouvelles \u00e9lections d'ici \u00e0 dimanche, la France, l'Allemagne, le Royaume-Uni ou encore l'Espagne reconna\u00eetront le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido.\r\n(11/US-CHINE PA) Toujours pas d'accord... dans les n\u00e9gociations commerciales entre les Etats-Unis et la Chine.\r\nLes n\u00e9gociations qui se sont tenues cette semaine \u00e0 Washington n'ont d\u00e9bouch\u00e9 sur aucune d\u00e9cision concr\u00e8te\r\nSeule certitude... Donald Trump pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois XI Jinping\r\nIl reste exactement un mois... avant que l'expiration du d\u00e9lai fix\u00e9 par les Etats-Unis... pour sceller un accord\r\nA ce stade... Rapha\u00ebl Grand... le pr\u00e9sident am\u00e9ricain rel\u00e8ve le \"bon \u00e9tat d'esprit\"... et la \"bonne volont\u00e9\" des deux parties.\r\n((Donald Trump  se montre confiant m\u00eame si Pour l'heure, les n\u00e9gociaitons semblent s'arr\u00eater aux d\u00e9clarations de bonnes intentions. Pourtant Trump avertit, il veut un deal complet, qui englobe les services, mais aussi l'industrie et l'agriculture. Les attentes sont hautes, et \u00e0 Washigtn, on cherche encore \u00e0 d\u00e9terminer quelle victoire Trump pourra revendiquer au terme de ces n\u00e9gociations compliqu\u00e9es. \r\nD\u00e9but d\u00e9cembre au G20, LE sEtats-Unis et la Chine avaient convenu d'une p\u00e9riode de n\u00e9gvcaitio nde 90 jours.  Une p\u00e9riode qui se terminera au 1er mars,. Date \u00e0 laquelle Washington menace de levet ses taxes douani\u00e8re de 10 \u00e0 25 % sur 200 millairds de dollars d'importation chinoises..  \r\nLE pr\u00e9sident am\u00e9ricaine pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois Xi Jinping. Un moyen d'acc\u00e9l\u00e9rer peut-\u00eatre les n\u00e9gicaiton, de sceller un accoird. Trump qui devrait profiter d'un d\u00e9placement en Asie, prochainement, pour rencontrer un autre chef d'etat : EL nord cor\u00e9ean Kinm Jong UN.. RG rtsinfo WGH))\r\n(Eglise catholique usa) *** L'op\u00e9ration transparence de l'Eglise catholique am\u00e9ricaine se poursuit.\r\n15 dioc\u00e8ses du Texas a publi\u00e9 hier pr\u00e8s de 300 noms de pr\u00eatres accus\u00e9s d'actes p\u00e9dophiles depuiis 1950\r\nLes dioc\u00e8ses californiens sont maintenant appel\u00e9s \u00e0 faire de m\u00eame\r\nCet \u00e9t\u00e9, la justice de l'Etat de Pennsylvanie avait publi\u00e9 un rapport accablant... d\u00e9taillant les abus perp\u00e9tr\u00e9s par des centaines de p\u00eatres sur un millier d'enfants\r\nDepuis, des enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes dans de nombreux \u00e9tats et plusieurs dioc\u00e8ses.. comme Washington ou encore l'Illinois.. ont accept\u00e9 de donner acc\u00e8s \u00e0 leurs archives.\r\n(TF3/CENTRE CONGRES MONTREUX PI) *** Les habitants de Montreux votent dans 10 jours sur l'avenir de leur centre de congr\u00e8s\r\nLa r\u00e9novation co\u00fbtera  87 millions de francs, dont un tiers \u00e0 charge de la commune. \r\nEt les tensions politiques sont vives dans la cit\u00e9 vaudoise.\r\nPour le PLR, ce lifting est vital, il en va de la survie de la ville du \"montreux jazz\"\r\nUn avis que ne partagent pas par les Verts et les centristes de Montreux Libre, pour qui ce projet est d\u00e9mesur\u00e9. \r\nSarah Cl\u00e9ment, la question qui revient sur toutes les l\u00e8vres c'est : y a-t-il un plan B, en cas de \"non\" le 10 f\u00e9vrier ?\r\n  1'18\r\n((Pour Susanne Lauber, conseill\u00e8re communale de Montreux Libre, un projet plus modeste est tout \u00e0 fait envisageable. Elle l'a fait savoir la semaine derni\u00e8re, lors d'un d\u00e9bat dans Forum.\r\nEXTRAIT 20 SEC\r\nDes propos qui ont fait \"tiqu\u00e9\" l'architecte en question. Marc Fischer est en charge du projet de r\u00e9novation. \r\nL'architecte-associ\u00e9 du bureau CCHE a tenu \u00e0 d\u00e9mentir l'ensemble des propos de Susanne Lauber. A ses yeux, il n'est pas question d'imaginer une version plus modeste. \u00e7a couterait plus cher !\r\nEXTRAIT 17 SEC\r\nEn clair, pour l'architecte, le projet de r\u00e9novation actuel est pragmatique et r\u00e9aliste. \r\nIl perdrait de sa substance, s'il \u00e9tait all\u00e9g\u00e9.\r\nUn avis partag\u00e9 par la commune de Montreux, qui, de son c\u00f4t\u00e9, poursuit  sa campagne pour le oui.))\r\n(Gen\u00e8ve) Cet autre objet de votation cantonal... qui lui sera soumis au peuple le 19 mai.\r\nLe volet genevois de la r\u00e9forme fiscale des entreprises est sous toit\r\nLe grand conseil a accept\u00e9 hier un compromis qui fixe le taux unique d'imposition \u00e0 13.99%\r\nEn guise de compensation, les contribuables genevois b\u00e9n\u00e9ficieront d'une aide plus importante pour les primes d'assurance maladie\r\nLe canton y consacrera 186 millions de francs.\r\n(14/TENNIS/AVANT SUISSE-RUSSIE ITV L\u00dcTHI) *** En tennis, la Suisse d\u00e9fie la Russie ... aujourd'hui... dans le tour qualificatif de la Coupe Davis. \r\nHenri Laaksonen ouvrira les feux d\u00e8s 14h00 \u00e0 Bienne face \u00e0 Daniil Medvedev, 16e joueur mondial. \r\nMarc-Andrea H\u00fcsler se mesurera ensuite au vainqueur du dernier Masters 1000 de Paris-Bercy, Karen Khachanov. \r\nFace \u00e0 une \u00e9quipe russe redoutable, les chances de la Suisse de s'imposer sont plut\u00f4t minces. \r\nLe capitaine Severin L\u00fcthi en est bien conscient. \r\n  46'' \r\nLa Coupe Davis \u00e0 suivre cet apr\u00e8s-midi (VE) d\u00e8s 14h00 sur RTS2.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(La\u00efcit\u00e9) C'est un autre objet de votation cantonal ... du 10 f\u00e9vrier prochain\r\nLa loi sur la la\u00efcit\u00e9 a d\u00e9sormais une concurrente.\r\nLes opposants \u00e0 ce texte ont d\u00e9pos\u00e9 hier un projet de loi... qui reprend les m\u00eames id\u00e9es... mais sans les aspects controvers\u00e9s\r\nL'objectif est d'inciter les citoyens \u00e0 voter non \u00e0 la loi sur la la\u00efcit\u00e9... en fournissant imm\u00e9diatement une base concr\u00e8te pour remettre ces questions \u00e0 l'ordre du jour\r\n(Acte 12 gilets jaunes) En France, la nouvelle mobilisation des gilets jaunes... ce week-end... mettra en avant les manifestants bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la contestation.\r\nEn plus de leurs revendications habituelles, les gilets jaunes vont d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res\r\nEn pla\u00e7ant les bless\u00e9s en t\u00eate de cort\u00e8ge, ils r\u00e9clameront l'interdiction de trois armes utilis\u00e9es par les forces de l'ordre et qui ont fait des d\u00e9g\u00e2ts...\r\nLe lanceur de balles de d\u00e9fense, les grenades lacrymog\u00e8nes et les grenades de d\u00e9sencerclement.\r\n(Mexique) - apr\u00e8s l'explosion d'un ol\u00e9oduc li\u00e9 \u00e0 une fuite... le pr\u00e9sident avait envoy\u00e9 l'arm\u00e9e dans les zones pour combattre les vols de carburant\r\n- menac\u00e9 par un groupe criminel \r\n- va retirer ses militaires pour \u00e9viter des attaques contre population et forces de l'ordre\r\n(Migrants m\u00e9diterrann\u00e9e ONG) \r\n(Liban nouveau gouvernement) \r\n(Oxfam) Les gouvernements de l'Union europ\u00e9enne sont complices de la trag\u00e9die des mgirants qui traversent la M\u00e9diterrann\u00e9e\r\nC'est l'accusation port\u00e9e ce matin par une cinquantaine d'ONG, men\u00e9es par Oxfam\r\nElles appellent ces \u00e9tats \u00e0 soutenir les sauvetages en mer et \u00e0 cesser de renvoyer des r\u00e9fugi\u00e9s vers la Libye\r\n(10/VENEZUELA/POINT SITUATION PA) L'Union europ\u00e9enne va constituer un groupe de contact international... pour accompagner l'organisation d'une nouvelle pr\u00e9sidentielle au Venezuela\r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne... Federica Mogherini... l'a annonc\u00e9 hier\r\nCe groupe se donne 90 jours pour obtenir un r\u00e9sultat positif. \r\nUn peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e... le PARLEMENT europ\u00e9en reconnaissait Juan Guaido comme pr\u00e9sident du pays par int\u00e9rim.\r\nFort de ce soutien, l'opposant... lui... a pr\u00e9sent\u00e9 son programme pour l'\u00e9conomie venezu\u00e9lienne...\r\nDe Caracas... les pr\u00e9cisions de notre correspondant Benjamin Delille. \r\n ((\r\nSCRIPT : \r\nCe n'est pas un plan tr\u00e8s clair, tr\u00e8s concret qui \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mais plut\u00f4t une s\u00e9rie de lignes directrices pour relancer l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\nJuan Guaido a d'abord rappel\u00e9 que la premi\u00e8re priorit\u00e9 c'\u00e9tait l'entr\u00e9e d'une aide humanitaire au Venezuela pour soulager le quotidien des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, gravement touch\u00e9s par les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de nourriture. \r\nIl a ensuite \u00e9num\u00e9r\u00e9 les diff\u00e9rentes mesures n\u00e9cessaires \u00e0 ses yeux pour remettre l'\u00e9conomie en marche. Au centre desquelles la r\u00e9cup\u00e9ration et la restructuration de l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re publique, la PDVSA. L'id\u00e9e \u00e9tant de relancer la production de brut, principale source de revenus du pays, qui a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es faute d'investissements et d'entretien. Ensuite viendra un plan de diversification de l'\u00e9conomie pour refaire du Venezuela un pays productif et mettre fin \u00e0 l'inflation.\r\nQuelle que soit la mani\u00e8re, tout cela n\u00e9cessitera \u00e9norm\u00e9ment d'investissements et de revenus que le Venezuela n'a pas. Mais le leader de l'opposition se dit confiant : si Nicolas Maduro quitte le pouvoir, confiance la en l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne reviendra et avec elle des investisseurs du monde entier.\r\nPour cela Juan Guaido a rappel\u00e9 l'importance de la pression de la rue. Le prochain rendez-vous est fix\u00e9 ce samedi, partout au Venezuela. Et l'opposant a pr\u00e9venu que d'autres manifestations suivraient jusqu'\u00e0 ce que Nicolas Maduro s'en aille.\r\n))", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166176", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-01T05:59:48_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-01T05:59:48_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10166182", "ece-10166176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T07:08:13Z", "webPublicationDate": "2019-02-01T06:28:15Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2FFCD9A-E005-469C-BD5F-924426304236", "internalArchiveId": "A2FFCD9A-E005-469C-BD5F-924426304236", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Autres: la gr\u00e8ve des \u00e9tudiants en Suisse Al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Sur l'impulsion de la su\u00e9doise Greta Thunberg, les \u00e9tudiants du monde entier font la gr\u00e8ve le vendredi afin que les politiques empoignent le probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique. Comment est suivi le mouvement en Suisse ? Y a-t-il des diff\u00e9rences entre les al\u00e9maniques et les romands ? \r\nEclairage avec Rebecca D\u00fctschler de la SRF 1", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10147848", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Les Autres: la gr\u00e8ve des \u00e9tudiants en Suisse Al\u00e9manique / ALA_2019-02-01T15:08:11_les-autres-la-greve-des-etudiants-en-sui", "A l'abordage du 01.02.2019"], "alternativeSummary": ["Sur l\u02b9impulsion de la su\u00e9doise Greta Thunberg, les \u00e9tudiants du monde entier font la gr\u00e8ve le vendredi afin que les politiques empoignent le probl\u00e8me du r\u00e9chauffement climatique. Comment est suivi le mouvement en Suisse ? Y a-t-il des diff\u00e9rences entre les al\u00e9maniques et les romands ? \nEclairage avec Rebecca D\u00fctschler de la SRF 1"], "variantIds": ["ece-10147848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T19:08:23Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nEt nous sommes en Suisse al\u00e9manique aujourd'hui avec vous, Rebecca du titulaire, notre correspondante de la SRF Heins bonjour, bonjour l'bonjour \u00e0 tous, le vendredi, c'est devenu un jour un peu particulier pour les \u00e9l\u00e8ves suisses pas parce que c'est vendredi, et du coup, c'est bient\u00f4t le week- end, mais parce que vendredi, certains d'entre eux s'engage pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [87%] :\r\nOui, en faisant la gr\u00e8ve et en d\u00e9filant dans la rue, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne pas typique pour une seule r\u00e9gion, mais pour toute la Suisse, et pour le monde enti\u00e8re, les \u00e9l\u00e8ves sont en gr\u00e8ve pour suivre l'exemple d'une cha\u00eene su\u00e9doise Greta tune Burke qui \u00e9tait l'initiatrice de ces greffes pour elle, le r\u00e9chauffement climatique est grave et il n'y a aucune autre solution que sauvegarder la plan\u00e8te d\u00e9j\u00e0 en Automne et l'a appel\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 la gr\u00e8ve des chaque vendredi, elle a fait aussi un sitting devant le Parlement \u00e0 souhait doit jusqu'\u00e0 ce que l'accord de Paris soit respect\u00e9e par les nations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [83%] :\r\nEt donc on en a parl\u00e9 dans la presse, cet appel de la Jeune Greta une blague \u00e0 toucher les les jeunes Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [86%] :\r\nOui, oui, quelques-uns \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en gr\u00e8ve en mais en janvier, la majorit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves marchent dans la rue le 18 janvier il \u00e9tait plus de 20000 personnes, donc quand la selon diff\u00e9rents journaux les plus 8000 \u00e0 Lausanne 5 mais l\u00e2che 9 et en Suisse al\u00e9manique, ils \u00e9taient 3000 en 2000 assur\u00e9s qu'1000 \u00e0 Berne et B\u00e2le et un peu moins \u00e0 Coire essayons avec 300 et la derni\u00e8re semaine, il \u00e9tait plus de 40000 \u00e9l\u00e8ves, selon le journal Chevrette Sanborn and s\u00fbrement inspir\u00e9 par la visite de Greta tubercule au Forum \u00e9conomique mondial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [84%] :\r\nRebecca Duclert votre chronique, c'est nous, nous dire comment \u00e7a se passe qu'est -ce qui se passe en Suisse al\u00e9manique et du coup, et ce qui est une diff\u00e9rence dans la mani\u00e8re dont dont r\u00e9agissent non s'engage, les \u00e9tudiants suisses al\u00e9maniques par rapport au roman quand on parle de ces gr\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre une petite diff\u00e9rence, la motivation est la m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une perte \u00e0 mobiliser des jeunes tendent toute la monde m\u00eame en Australie il y a des greffes et les \u00e9l\u00e8ves sont mobilis\u00e9s dans toute la Suisse aussi mais on remarque qu'en Suisse romande, il y avait plus d'\u00e9l\u00e8ves en d\u00e9filant dans la rue et une autre observation et que le mouvement se passe principalement dans les grands villes dans les capitales des cantons, la grande diff\u00e9rence n'est pas vraiment entrer les \u00e9l\u00e8ves al\u00e9maniques et romands mais plus dans la r\u00e9action des cantons que faire avec les \u00e9l\u00e8ves qui ne manquent l'\u00e9cole punir ou pas, c'est une grande question pour les directeurs au comment r\u00e9agissent les \u00e9coles alors dans la majorit\u00e9 des cantons, les \u00e9l\u00e8ves re\u00e7oivent une absence injustifi\u00e9e diff\u00e9remment, Gen\u00e8ve, o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves ont la permission de l'\u00e9cole de faire la gr\u00e8ve vendredi apr\u00e8s- midi, mais ils sont sous la responsabilit\u00e9 des parents, le 2\u00e8me contingent qui veut aider les \u00e9l\u00e8ves et le content bah \u00e7a l'Inde Charte ils peuvent r\u00e9p\u00e9ter les les laissant en absence aussi la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, soutient les \u00e9l\u00e8ves, il a \u00e9crit sur Twitter qui \u00e9tait contente de voir les jeunes mobilis\u00e9s pour le climat et leur futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [80%] :\r\nIl y a aussi des critiques quand m\u00eame de ce mouvement un Rebecca du titulaire du mouvement de la une, Berg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [84%] :\r\nOui, par exemple, serait contr\u00f4l\u00e9 par des organisations et pas vraiment ind\u00e9pendante, mais l'expertise de SRF pour le climat cloud Amman dit qu'il n'a pas remarqu\u00e9 ce chambre de manipulation, une autre critique et que Greta ne comprend pas le vrai probl\u00e8me, mais Obama aussi constate qu'elle comprend bien la question fondamentale c'est juste qu'elle veut une solution rapide et radicale, la r\u00e9duction de CO2 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [86%] :\r\nSelon vous, ce mouvement de gr\u00e8ve des \u00e9tudiants en Suisse alors al\u00e9maniques et romands de la c'est juste pour un, un petit moment penser que \u00e7a va durer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [90%] :\r\nJe ne peux pas le dire d\u00e9finitivement, mais je peux dire ce samedi le 2 f\u00e9vrier il y a une manifestation dont 11 civils, h\u00e9 oui, c'est un samedi, l'id\u00e9e c'est de faire plus que ce des greffes des \u00e9l\u00e8ves, mais une grande manifestation pour le climat 10 les organisateurs, pas seulement les \u00e9l\u00e8ves doivent participer, mais tout le monde, les parents, les familles, les coll\u00e8gues, les profs, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [95%] :\r\nMerci Rebecca Duclert on verra si \u00e7a marche, cette manifestation le rappelle vous \u00eates notre correspondante de la Suisse al\u00e9manique de la SRF, bonne journ\u00e9e, merci et bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T09:16:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE2E3AFF-88E2-47A4-8041-341A08591DAD", "internalArchiveId": "BE2E3AFF-88E2-47A4-8041-341A08591DAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les demandes d'asile d\u00e9pos\u00e9es en Suisse au plus bas depuis onze ans", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes demandes d'asile d\u00e9pos\u00e9es en Suisse au plus bas depuis onze ans  \r\nLa baisse des demandes d'asile en Suisse se poursuit: moins 15,7% en 2018 par rapport \u00e0 2017, selon de nouveaux chiffres communiqu\u00e9s ce matin par le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations. En 2018, quelques 15 200 personnes issues de la migration, ont entam\u00e9 une proc\u00e9dure pour s'installer en Suisse. Ce chiffre n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 11 ans. Marc Menichini, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne, comment est-ce que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales expliquent cette nouvelle baisse des demandes d'asiles?\r\nAlors \u00e9videmment plusieurs facteurs expliquent cette diminution continue des demandes d'asile en Suisse. Notamment, selon les observations du  Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations, le SEM, moins de migrants ont emprunt\u00e9 la mer en 2018, que \u00e7a soit de la Turquie vers la Gr\u00e8ce, ou depuis la Lybie pour gagner les c\u00f4tes italiennes. \r\nAutre explication, les migrants qui aujourd'hui choisissent de passer par le Maroc pour ensuite se rendre en Espagne, ces personnes ne souhaiteraient pas venir en Suisse, ils chercheraient plut\u00f4t \u00e0 gagner la France ou l'Allemagne.  A noter encore que les demandes d'asile sont aussi en baisse en Europe.  \r\n** Donc une baisse, Marc, mais la Suisse continue \u00e0 accueillir des migrants.\r\nPar rapport \u00e0 2017, les admissions provisoires ont augment\u00e9 de 10% et le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s reconnus a lui augment\u00e9 de 20%. Selon le SEM, la Suisse reste donc une terre d'accueil pour les personnes menac\u00e9es de pers\u00e9cution ou qui viennent d'un pays en guerre. \r\nMais pour l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, l'OSAR, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait en faire davantage, et surtout ne pas soutenir, je cite, la politique d'isolement de l'Union europ\u00e9enne dont de nombreux Etats membres bloquent leurs fronti\u00e8res et leurs ports aux personnes issues de la migration.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166196", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les demandes d'asile d\u00e9pos\u00e9es en Suisse au plus bas depuis onze ans / 12H30_2019-02-01T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 01.02.2019"], "variantIds": ["ece-10166196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:54:00Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa baisse des demandes d'asile en Suisse se poursuit, moins15,7 pourcent en 2018 par rapport \u00e0 2017, selon de nouveaux chiffres communiqu\u00e9s ce matin par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migrations en 2018 quelques 15200 personnes issues de la migration ont entam\u00e9 une proc\u00e9dure pour s'installer en Suisse, ce chiffre n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis 11 ans Marc Mini qui nie, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne, comment ce que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales expliquent cette nouvelle baisse de demande d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [95%] :\r\nAlors \u00e9videmment, plusieurs facteurs expliquent cette diminution, selon les observations du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations Le s\u00e8me moins de migrants ont emprunt\u00e9 la mer en 2018, que ce soit de la Turquie vers la Gr\u00e8ce ou depuis la Lybie pour gagner les c\u00f4tes italiennes autre explication, les migrants qui aujourd'hui choisissent de passer par le Maroc pour ensuite se rendre en Espagne, h\u00e9 bien ces personnes ne souhaiteraient pas venir en Suisse, ils chercheraient plut\u00f4t \u00e0 gagner la France ou l'Allemagne, il y a, dit -on, il y a donc moins de requ\u00e9rants d'asile en Suisse, tout comme d'ailleurs dans de nombreux pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [97%] :\r\nDonc une baisse Marc mais la Suisse continue \u00e0 accueillir des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nPar rapport \u00e0 2017 les admissions provisoires ont augment\u00e9 de 10 pourcent et le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s reconnus, a lui augment\u00e9 de 20 pourcent selon le s\u00e8me la Suisse reste donc une terre d'accueil pour les personnes menac\u00e9es de pers\u00e9cution ou qui viennent d'un pays en guerre, mais pour l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, l'OSAR, la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait en faire davantage, et surtout ne pas soutenir, je cite, la politique d'isolement de l'Union europ\u00e9enne, dont de nombreux \u00c9tats membres bloquent leurs fronti\u00e8res et leurs ports ou aux personnes issues de la migration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [81%] :\r\nMarc Monique ni en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T12:00:07Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0166BB79-7310-4E23-8979-110F8C1E8D3F", "internalArchiveId": "0166BB79-7310-4E23-8979-110F8C1E8D3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les policiers en France garderont le droit d'utiliser des LBD, armes qui permettent de tirer des balles en caoutchouc", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLes policiers en France garderont le droit d'utiliser des LBD, armes qui permettent de tirer des balles en caoutchouc  \r\nEn France, les policiers garderont le droit d'utiliser des LBD... Ces armes tr\u00e8s contest\u00e9es qui permettent de tirer des balles en caoutchouc. Des associations avaient saisi le Conseil d'\u00c9tat, la plus haute juridiction administrative fran\u00e7aise, pour suspendre l'utilisation du LBD. Depuis le d\u00e9but des manifestations de gilets jaunes, plusieurs dizaines d'entre eux ont gri\u00e8vement bless\u00e9s. On retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Says \u00e0 Paris... A la veille d'une nouvelle mobilisation, c'est une victoire pour le gouvernement. \r\nOui les arguments du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur ont visiblement convaincu le Conseil d'\u00c9tat. \r\nMais surtout, le gouvernement pr\u00e9sente cette arme comme un moindre mal. Des balles en caoutchouc, qui \u00e9vitent un corps-\u00e0-corps entre les manifestants et les policiers, selon Christophe Castaner, le ministre de l'Int\u00e9rieur, qui \u00e9vitent aussi l'utilisation d'arme \u00e0 feu. \r\nLe chef de la police a aussi rappel\u00e9 le caract\u00e8re tr\u00e8s violent de certaines manifestations, comparable selon lui \u00e0 des \u00ab \u00e9meutes urbaines \u00bb. Il note aussi que moins de 2% des utilisations de LBD ont fait l'objet d'un signalement et d'une enqu\u00eate. \r\nEn face, la Ligue des droits de l'homme et la CGT, le syndicat, ont d\u00e9nonc\u00e9 la dangerosit\u00e9 de cette arme. Selon leur d\u00e9compte, 350 personnes ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9es par des balles en caoutchouc, dont une vingtaine a perdu un oil. \r\nIls ont aussi insist\u00e9 sur la faible formation des policiers qui utilisent les LBD. Le r\u00e8glement de la police pr\u00e9voit qu'il est interdit de viser au-dessus des \u00e9paules. \r\nDans sa d\u00e9cision, ce midi, le Conseil d'\u00c9tat estime que la violence de certains rassemblements rend \u00ab n\u00e9cessaire de permettre aux forces de l'ordre de recourir \u00bb \u00e0 ce type d'arme.\r\n*** RELANCE : Cette d\u00e9cision ne va pas \u00e9teindre la pol\u00e9mique sur les violences dont se rendrait coupable la police...\r\nNon, car les blessures caus\u00e9es par des tirs de LBD sont recens\u00e9es, et souvent document\u00e9es par des vid\u00e9os, qui sont tr\u00e8s partag\u00e9es sur les groupes virtuels de gilets jaunes. L'un de leur repr\u00e9sentant a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 victime d'un tir \u00e0 l'oeil la semaine derni\u00e8re. \r\nL'opposition politique s'en est saisi, \u00e0 gauche. Jean-Luc M\u00e9lenchon a d\u00e9nonc\u00e9 les mutilations inflig\u00e9es aux gilets jaunes et a demand\u00e9 la d\u00e9mission du ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\nFace \u00e0 la pol\u00e9mique, ces derni\u00e8res semaines, le gouvernement a demand\u00e9 aux autorit\u00e9s polici\u00e8res de rappeler les r\u00e8gles strictes d'utilisation du LBD. \r\nUne arme qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e plus de 9200 fois depuis le d\u00e9but des manifestations de gilets jaunes, il y a deux mois et demi. \r\nFIN", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166197", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les policiers en France garderont le droit d'utiliser des LBD, armes qui permettent de tirer des balles en caoutchouc / 12H30_2019-02-01T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 01.02.2019"], "variantIds": ["ece-10166197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:56:12Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn France, les policiers garderont le droit d'utiliser des LBD ces armes tr\u00e8s contest\u00e9es qui permettent de tirer des balles en caoutchouc, des associations avaient saisi le Conseil d'\u00c9tat, la plus haute juridiction administrative fran\u00e7aise pour suspendre l'utilisation du LBD depuis le d\u00e9but des manifestations de gilets jaunes, plusieurs dizaines d'entre eux ont gri\u00e8vement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s on retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly \u00e0 Paris \u00e0 la veille d'une nouvelle mobilisation Fr\u00e9d\u00e9ric c'est une victoire pour le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui, les arguments du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur ont visiblement convaincu le Conseil d'\u00c9tat, le gouvernement pr\u00e9sente cette arme le LBD comme un moindre mal, des balles en caoutchouc qui \u00e9vitent un corps-\u00e0-corps entre les manifestants et les policiers qui \u00e9vitent aussi l'utilisation d'armes \u00e0 feu, selon Christophe Castaner, le ministre de l'Int\u00e9rieur, le chef de la police a aussi rappel\u00e9 le caract\u00e8re tr\u00e8s violent de certaines manifestations, il note \u00e9galement que moins de 2 pourcent des utilisations de LBD ont fait l'objet d'un signalement et d'une enqu\u00eate en face, la Ligue des droits de l'homme et le syndicat CGT, \u00e0 l'origine de ce recours ont d\u00e9nonc\u00e9 la dangerosit\u00e9 de cette arme, selon leur d\u00e9compte 350 personnes ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9s par des balles en caoutchouc, dont une vingtaine a perdu un oeil, ils ont aussi insist\u00e9 sur la faible formation des policiers qui utilisent cette arme le r\u00e8glement de la police pr\u00e9voit qu'il est interdit de viser au-dessus des \u00e9paules dans sa d\u00e9cision ce midi, le Conseil d'\u00c9tat estime que la violence de certains rassemblements rend n\u00e9cessaire de permettre aux forces de l'ordre de recourir \u00e0 ce type d'art. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [95%] :\r\nMais cette d\u00e9cision Fr\u00e9d\u00e9ric ne va pas \u00e9teindre la pol\u00e9mique sur les violences dont se rendrait coupable la police. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [93%] :\r\nNon, car les blessures caus\u00e9es par des tirs de LBD sont recens\u00e9es et souvent document\u00e9es par des vid\u00e9os qui sont aussi tr\u00e8s partag\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, l'un des repr\u00e9sentants des gilets jaunes a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 victime d'un Tir \u00e0 l'oeil, la semaine derni\u00e8re l'opposition politique elle aussi s'est saisi, j'ai \u00e0 gauche, Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce les mutilations je cite inflig\u00e9es aux gilets jaunes et r\u00e9clame la d\u00e9mission du ministre de l'Int\u00e9rieur, face \u00e0 la pol\u00e9mique ces derni\u00e8res semaines, le gouvernement a d'ailleurs demand\u00e9 aux autorit\u00e9s polici\u00e8res de rappeler les r\u00e8gles strictes du visage du LBD une arme qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e, plus de 9200 fois depuis le d\u00e9but des mobilisations de gilets jaunes, il y a maintenant 2 mois et demi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [92%] :\r\nIl faudrait que \u00e7a aille s'en Direct de Paris merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T12:00:16Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE4EB5AD-9F9A-43C5-8E68-CA2830613D2D", "internalArchiveId": "AE4EB5AD-9F9A-43C5-8E68-CA2830613D2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les demandes d'asile d\u00e9pos\u00e9es en Suisse au plus bas depuis onze ans: interview de Mario Gattiker", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mario Gattiker, directeur du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations\r\nInterview de Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux questions migratoires.\r\n\r\nInterview de Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux questions migratoires. 18h Le nombre des demandes d'asile en Suisse au plus bas depuis 11 ans\r\nLes demandes d'asile en Suisse ont continu\u00e9 de diminuer en 2018...\r\nAu total, un peu plus de 15'000 demandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, soit 15% de moins que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente...\r\nIl s'agit du niveau le plus bas en onze ans.\r\nBonsoir Mario Gattiker... Vous \u00eates directeur du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations...\r\nAlors comment expliquez-vous cette baisse du nombre de demandes d'asile en Suisse ?\r\n  SON\r\n-comment expliquer une telle baisse?\r\n-la Suisse profite-t-elle des politiques restrictives de l'Europe?\r\n-la Suisse est-elle toujours une terre d'accueil?\r\n-la tendance va-t-elle rester la m\u00eame en 2019? Pourquoi? \r\n-on voit aussi dans cette statistique que la Suisse doit reprendre de nombreux migrants renvoy\u00e9s par des Etats europ\u00e9ens, au nom des accords de Dublin, n'est ce pas probl\u00e9matique?\r\n-l'UE a du mal \u00e0 r\u00e9former les accords de Dublin, est-ce que la Suisse n'aurait pas meilleur temps de s'en retirer?\r\nSur les assises romandes concernant les jeunes migrants demain \u00e0 Lausanne\r\n -est-ce que la Suisse ne fait pas fausse route en renvoyant ces jeunes migrants souvent \u00e9rythr\u00e9ens?", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166092", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les demandes d'asile d\u00e9pos\u00e9es en Suisse au plus bas depuis onze ans: interview de Mario Gattiker / FOR_2019-02-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux questions migratoires."], "variantIds": ["ece-10166092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:51Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes demandes d'asile en Suisse ont continu\u00e9 de diminuer en 2018 au total un peu plus de 15000 demandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, soit 15 pourcent de moins que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, il s'agit du niveau le plus bas en 11 ans bonsoir mais Mario Gattiker, vous \u00eates directeur du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations alors comment expliquer cette baisse du nombre de demandes d'asile en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [92%] :\r\nAlors il y a des des mesures de protection fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, par exemple entre la Turquie et la Gr\u00e8ce aussi dans la M\u00e9diterran\u00e9e, mais nous voyons, c'est que nos mesures nationales ont toujours des effets que \u00e7a veut dire que nous avons aussi une baisse des demandes cette ann\u00e9e d'asile manifestement infond\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [82%] :\r\nOui, quand vous dites, nos mesures nationales : \u00e0 quoi songez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [92%] :\r\nNous avons des proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es pour pour des personnes qui n'ont pas de suffisamment de motifs asile et je pense aussi par rapport \u00e0 la situation en l'Europe, nous avons une une pratique de renvoi cons\u00e9quente et les programmes de verre de r\u00e9int\u00e9gration de retour qui sont ceux qui ceux qui ont du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [91%] :\r\nOui, quand vous dites on b\u00e9n\u00e9ficie aussi en quelque sorte de l'accord, un entre l'Union europ\u00e9enne et les pays ext\u00e9rieurs ext\u00e9rieurs comme la Turquie, comme la Libye est -ce que \u00e7a, \u00e7a veut dire que la Suisse profite aussi du fait que l'Europe se barricade. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [90%] :\r\nIl y a un essai, \u00e7a c'est clair, il ne on ne peut pas ignorer \u00e7a mais d'autre part, nous avons toujours une pression \u00e9norme sur les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures et nous avons aussi une Migrations consid\u00e9rablement \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, \u00e7a veut dire ces mesures nationales, nous sommes des proc\u00e9dures d'acc\u00e9l\u00e9rer aussi de programmes de ta int\u00e9gration pour des r\u00e9fugi\u00e9s reste important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [91%] :\r\nOui, quand vous dites proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es en moyenne combien, combien de temps \u00e7a dure justement cette proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [82%] :\r\nNous avons cat\u00e9gories : les 2 pour les cas qui ont, qui sont des cadeaux blanc ce vaut dire qui sont pr\u00e9vus pour, pour le retour dans un autre pays europ\u00e9en, ou des, ou pour ces personnes qui n'ont pas, qui sont d'un pays de provenance avec une taux d'acceptation tr\u00e8s tr\u00e8s faible, \u00e7a dure quelques semaines seulement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [94%] :\r\nD'accord, est ce que vous diriez que la Suisse est toujours une terre d'accueil. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:06) [89%] :\r\nAh oui, c'est l\u00e0 notre politique claire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a toujours dit : nous sommes, nous sommes ouverts pour des vrais r\u00e9fugi\u00e9s, mais nous avons aussi une une politique cons\u00e9quence pour ceux qui n'ont pas d\u00e9menti cette asile. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T17:08:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A9E4234-45DE-43AD-BCAC-3E900A8F8E13", "internalArchiveId": "9A9E4234-45DE-43AD-BCAC-3E900A8F8E13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il rapatrier les djihadistes fran\u00e7ais partis en Syrie? D\u00e9bat entre Wassim Nasr et Nathalie Goulet", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nasr, Wassim\r\nD\u00e9bat entre Nathalie Goulet, s\u00e9natrice du groupe centriste UDI, pr\u00e9sidente de la Commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les r\u00e9seaux djihadistes en France, et Wassim Nasr, journaliste sp\u00e9cialiste du djihadisme \u00e0 France 24.\r\n\r\nFaut-il rapatrier les djihadistes fran\u00e7ais partis en Syrie? D\u00e9bat entre Wassim Nasr et Nathalie Goulet 18h France : faut-il rapatrier les djihadistes fran\u00e7ais partis en Syrie ?\r\n(Wassim Nasr pense que c'est mieux de les rapatrier, Nathalie Goulet est sceptique.)\r\nFaut-il rapatrier les djihadistes arr\u00eat\u00e9s en Syrie ou en Irak ?\r\nLe d\u00e9bat fait rage en France...\r\nLe gouvernement s'est prononc\u00e9 cette semaine en faveur d'un retour sur son territoire des combattants de Daesh d\u00e9tenus sur place, pour pouvoir les juger.\r\nMais l'opinion publique semble plut\u00f4t hostile \u00e0 la mesure, qui pose la question de la r\u00e9cidive... Que se passera-t-il apr\u00e8s un s\u00e9jour en prison ?\r\nPour en parler, avec nous ce soir, Nathalie Goulet, bonsoir... Vous \u00eates s\u00e9natrice du groupe centriste U.D.I., pr\u00e9sidente de la Commisson d'enqu\u00eate parlementaire sur les r\u00e9seaux djihadistes en France...\r\nEt Wassim Nasr, bonsoir... journaliste \u00e0 France 24, sp\u00e9cialiste du djihadisme.\r\n- C'est un casse t\u00eate qui se pose aux gouvernements occidentaux. (La Suisse est \u00e9galement concern\u00e9e \u00e0 plus petite \u00e9chelle). La France semble se diriger vers l'option du rapatriement : bonne ou mauvaise solution, Nathalie Goulet ?\r\n- Quels sont les risques si on les laisse sur place? (ils sont d\u00e9tenus par exemple par les forces Kurdes dans le nord de la Syrie, qui aimeraient les remettre aux Etats occidentaux car les prisonniers mobilisent beaucoup de moyens. De plus, les Kurdes pourraient c\u00e9der le terrain face \u00e0 une offensive de la Turquie ou du r\u00e9gime syrien: risque d'\u00e9vasion des prisonniers ou qu'ils se retrouvent entre les mains d'un gouvernement qui obtiendrait ainsi un moyen de pression sur la France)\r\n- Quels sont les risques de les ramener en France? - On sait que les prisons sont des foyers de radicalisation... On ne sait m\u00eame pas si une pr\u00e9tendue \"d\u00e9radicalisation\" peut fonctionner... Que se passera-t-il apr\u00e8s la peine purg\u00e9e?\r\n- Au fond, il faut qu'une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique accepte de prendre le risque de la r\u00e9cidive? comme pour tout autre cat\u00e9gorie de criminels, ils ont le droit de se r\u00e9ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s leur lib\u00e9ration?\r\n- Quid des femmes et des enfants ou adolescents. Le traitement doit-il \u00eatre diff\u00e9rent? \r\n- Le gouvernement est-il pr\u00eat \u00e0 financer des structures adapt\u00e9es? O\u00f9 en est la r\u00e9flexion \u00e0 ce sujet?\r\n- Certains djihadistes fran\u00e7ais risquent la peine de mort, notamment en Irak. La France a pour politique de venir en aide \u00e0 ses ressortissants lorsqu'ils sont menac\u00e9s de la peine capitale \u00e0 l'\u00e9tranger. Et dans ce cas? Apr\u00e8s tout, cyniquement dit, \u00e7a arrangerait tout le monde...", "durationSec": 564, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166098", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il rapatrier les djihadistes fran\u00e7ais partis en Syrie? D\u00e9bat entre Wassim Nasr et Nathalie Goulet / FOR_2019-02-01T18:02:00_developpement-7", "Forum du 01.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Nathalie Goulet, s\u00e9natrice du groupe centriste UDI, pr\u00e9sidente de la Commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire sur les r\u00e9seaux djihadistes en France, et Wassim Nasr, journaliste sp\u00e9cialiste du djihadisme \u00e0 France 24."], "variantIds": ["ece-10166098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:50Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nFaut -il rapatrier les djihadistes arr\u00eat\u00e9s en Syrie ou en Irak, le d\u00e9bat fait rage en France, le gouvernement s'est prononc\u00e9 cette semaine en faveur d'un retour sur son territoire des combattants de Daesh d\u00e9tenus sur place pour pouvoir les juger, mais l'opinion publique semble plut\u00f4t hostile \u00e0 la mesure qui pose la question de la r\u00e9cidive, que se passera -t-il apr\u00e8s un s\u00e9jour en prison et pour en parler avec nous ce soir, Nathalie Goulet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates s\u00e9natrice du groupe centriste, UDI, pr\u00e9sidente de la commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les r\u00e9seaux djihadistes en France et au Bassim Nasr est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir, journaliste \u00e0 France 24, sp\u00e9cialiste du djihadisme. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:36) [84%] :\r\nEn journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [90%] :\r\nOui, brillant journaliste absolument, c'est pour \u00e7a qu'on l'a invit\u00e9 Nathalie Goulet premi\u00e8res questions je l'adresse \u00e0 vous pr\u00e9cis\u00e9ment Nathalie Goulet, c'est un casse t\u00eate qui se pose aux gouvernements occidentaux, la Suisse est d'ailleurs \u00e9galement concern\u00e9s \u00e0 plus petite \u00e9chelle, la France semble se diriger vers l'option du rapatriement est -ce que c'est une bonne ou une mauvaise solution \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [90%] :\r\n\u00e9coutez mais \u00e9coutez, je pense qu'il y a une tr\u00e8s grande hypocrisie politique en g\u00e9n\u00e9ral, sur le sujet et et je pense qu'on est face \u00e0 de vraies difficult\u00e9s, qui est le respect de l'\u00c9tat de droit et donc venir juger ces djihadistes en France qui est une vraie option moi je ma position est est un peu mod\u00e9r\u00e9 par la par la fa\u00e7on pour la raison suivante : d'abord on a un syst\u00e8me carc\u00e9ral qui est plein comme un oeuf avec une radicalisation \u00e0 l'int\u00e9rieur des prisons qui est extr\u00eamement importante, donc on va les mettre en milieu carc\u00e9ral et ces gens vont devenir \u00e9videmment Des h\u00e9ros de leur division, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 pas tellement souhaitables, la 2\u00e8me chose, on n'a absolument aucun sas de s\u00e9curit\u00e9, en ce qui concerne toutes les questions de de radicalisation dont on sait que \u00e7a ne fonctionne pas tr\u00e8s bien non moi je suis extr\u00eamement inqui\u00e8te si vous voulez, sur le site, une fois qu'on va les avoir ramen\u00e9 comment on traite comment on les traite, alors on les traite \u00e9videmment comme un \u00c9tat 3 donc il faut avoir un juge, il faut avoir, ils vont avoir tout ce qu'il faut \u00e9viter d'avocats etc mais moi je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s inqui\u00e8te \u00e0 cause de la situation globale de la radicalisation en France et du jugement d\u00e9j\u00e0 des terroristes et ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 en prison, moi c'est plut\u00f4t dans la globalit\u00e9, que \u00e7a me pose probl\u00e8me plut\u00f4t sur le principe de leur rapatriement que sur le principe je suis pas du tout hostile pour les raisons droit que Simba de s'expliquer tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [89%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [88%] :\r\nEt aussi des questions de s\u00e9curit\u00e9 qu'on comprend tr\u00e8s bien, mais une fois qu'ils sont l\u00e0, comment \u00e7a va se passer, c'est-\u00e0-dire comment on les juge la mort comme on comme on lit au lit ou lui mais sous main de justice comment ils vont \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9, comment ils vont \u00eatre jug\u00e9s et \u00e7a, \u00e7a pose tout le probl\u00e8me, pas seulement de cela, mais toute la cha\u00eene TEP et terroristes et des gens radicalis\u00e9 en France qui sont pas tr\u00e8s d'accord, qui ont maintenant, il faut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [88%] :\r\nOn va laisser s'exprimer, Wassim Nasr aussi vous vous \u00eates Wassim Nasr plut\u00f4t favorable \u00e0 ce que, \u00e0 ce qu'il y ait ce ce rapatriement pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [87%] :\r\nMoi je me c'est vrai m'exprimer sur le sujet depuis depuis plus d'un an parce que connaissant la r\u00e9gion la situation g\u00e9opolitique de la gion c'\u00e9tait in\u00e9vitable de de constater qu'on va arriver \u00e0 ce \u00e0 ce dilemme -l\u00e0 parce que les laisser entre les mains de la milice kurde il \u00e9tait gay, c'\u00e9tait pas une option viable parce que l'avez divinit\u00e9s, moi j'avais dit \u00e0 l'\u00e9poque strat\u00e9giques g\u00e9opolitiques sur la r\u00e9gion, a d\u00e9pass\u00e9 par l'est, les 6 mois, elle \u00e9tait tout le temps, \u00e9volutives, et on se rappelle la bataille des freins, les Turcs et maintenant le le le le le la derni\u00e8re d\u00e9claration am\u00e9ricaine, donc de retrait qui finalement oblige, la France n'est pas que la France et les autres pays occidentaux donc la Grande-Bretagne, l'Allemagne et et j'en passe, \u00e0 rapatrier leurs leurs leurs ressortissants, donc moi mon regret et est le suivant, et je rejoins madame Boulet sur ce qu'elle a dit, par rapport \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la non- pr\u00e9paration en tout cas de, de, de, de, de la France \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9, mais on avait du temps quand m\u00eame, \u00e7a veut dire 6 mois le journaliste que je suis avait alert\u00e9 Wade avait adapt\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense que d'autres le savait aussi mon regret vis-\u00e0-vis de de, de, des politiques, en tout cas de Toubon confondus qui n'ont pas pr\u00e9par\u00e9 l'opinion publique et expliquer \u00e0 l'opinion publique, pourquoi et serait serait la meilleure parce que regardez aujourd'hui qu'est -ce qui va se passer, on a m\u00eame du mal aujourd'hui \u00e0 aller les faire passer de la fronti\u00e8re en Irak, hein, et pour faire passer la fronti\u00e8re avec l'Irak pour n\u00e9gocier avec les payer, a vu un irakien sans 3 c'est Bagdad pour voir apr\u00e8s comment est rapatrie et de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [90%] :\r\nEt encore, mais Wassim Nasr, la question qui se pose c'est : que se passera -t-il apr\u00e8s la peine \u00e0 laquelle il serait \u00e9ventuellement condamn\u00e9 apr\u00e8s que cette peine soit purg\u00e9e, est ce que l\u00e0 \u00e7a pose pas un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 publique, passible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:44) [88%] :\r\nEt c'est un probl\u00e8me, oui, c'est un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 publique, bien s\u00fbr, mais faut s'imaginer que bon \u00e0 prendre, des peines sont assez lourde d\u00e9j\u00e0 le droit fran\u00e7ais et un des plus durs en Europe et vis-\u00e0-vis de de ce ph\u00e9nom\u00e8ne de de terrorisme et de de djihadistes donc entreprise individuelle, \u00e7a veut dire, il suffit d'avoir un projet pour avoir achet\u00e9 des armes pour avoir fix\u00e9 un objectif pour \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 pour terrorisme et les peines sont aujourd'hui tr\u00e8s lourd, et puis j'ai envie de dire que Bordeaux, la France et les autres pays europ\u00e9ens, Italie, la Grande-Bretagne fait face \u00e0 des rivales de terroristes qui \u00e9tait tr\u00e8s virulente et tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s dommageable pour les pays dans les ann\u00e9es 80 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9 aujourd'hui, il faut expliquer \u00e0 l'opinion que ce risque existe, mais qu'il n'est pas pour autant ing\u00e9rable oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [92%] :\r\nAlors Nathalie Goulet c'est vrai finalement est -ce qu'il ne faudrait pas faire confiance \u00e0 la justice fran\u00e7aise \u00e0 la police fran\u00e7aise et et au renseignement fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:39) [89%] :\r\nAlors moi, je fais \u00e9videmment confiance \u00e0 la police \u00e9videmment conscience confiance \u00e0 la justice, je fais confiance \u00e0 la police ou renseignements pas seulement fran\u00e7ais mais europ\u00e9en qui ont ailleurs fait \u00e9norm\u00e9ment d'efforts depuis 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [90%] :\r\nAlors qu'est ce qu'il ne faudrait pas assumer le fait de les rapatrier justement et en se disant : on va, on va les encadrer, on va les juger, on va les incarc\u00e9rer on va les suivre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:58) [89%] :\r\nOui non mais moi je suis OK, d'accord, on va aller, on les a pas vu partir dans maintenant va les profs d'accord et en plus, ils se sont produits oui sacre types de probl\u00e8mes, bon mais, pour \u00eatre tr\u00e8s clair et une classique bien de le dire tr\u00e8s clairement, on a d\u00e9j\u00e0 des gens incarc\u00e9r\u00e9s pour terrorisme qui vont bient\u00f4t sortir, on a un terrorisme endog\u00e8ne et on l'a vu \u00e0 Strasbourg, avec des gens qui se sont radicalis\u00e9s sur place et qui ont commis des ponts \u00e0 le loup solitaire existe pas mais bon, donc on a un probl\u00e8me de prise en charge de cette toute cette population que que la question d'accord on les ram\u00e8ne pour parce que c'est des gens qui ont br\u00fbl\u00e9 leur passeport qui renie la R\u00e9publique etc, on va quand m\u00eame leur donner les outils de la R\u00e9publique pour montrer qu'on est un peuple civilis\u00e9 par rapport aux autres qui le sont pas d'accord, mais moi, ma question elle est les postes retour c'est une c'est une, ce sont 2000 dangerosit\u00e9 \u00e9norme et l\u00e0 o\u00f9 je sais ce que je vous \u00e9tiez en commen\u00e7ant, c'est pas un probl\u00e8me qui date de l'ann\u00e9e derni\u00e8re quand on a commenc\u00e9, ne serait -ce qu'avec Charlie, l'hyper casher, le Bataclan et tout ce qui s'est pass\u00e9 en France et en Europe depuis 5 ans, l'Europe aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb se pr\u00e9parer a eu encore plus de justice transitoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [87%] :\r\nOui, mais Nathalie Goulet est -ce que, au fond, il y a, il faut, est ce qu'il faudrait pas qu'une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique accepte de prendre le risque de la r\u00e9cidive, comme pour toute autre cat\u00e9gorie de criminels ces ces, ces gens -l\u00e0 ont le droit de se r\u00e9ins\u00e9rer \u00e9ventuellement un dans la soci\u00e9t\u00e9, apr\u00e8s leur lib\u00e9ration au fond. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:25) [92%] :\r\nOui, oui, on a le bas de toute fa\u00e7on, je vais vous dire il nous demande pas notre avis pour r\u00e9cidiver donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [80%] :\r\nEt tous ceux qui sont pas des r\u00e9cidivistes syst\u00e9matiquement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:34) [91%] :\r\nBah, \u00e9coutez, si on \u00e9coute David Thomson et si on regarde un peu comment \u00e7a s'est pass\u00e9, la r\u00e9habilitation de gens qui ont des comportements violents et terroristes, c'est assez rare, donc moi, on a une cotation, on est une d\u00e9mocratie et on ne peut pas, on ne peut pas emp\u00eacher les gens de r\u00e9cidiver, toute fa\u00e7on, comme j'ai voulu le dire et ne demande pas leur avis, simplement on aurait pu mettre en place une justice transitionnelle, on aurait pu mettre en place une justice europ\u00e9enne parce que le probl\u00e8me se pose pour tous les pays europ\u00e9ens, on a manqu\u00e9 de volont\u00e9 politique, on a manqu\u00e9 d'anticipation et quand on est oblig\u00e9 de g\u00e9rer le probl\u00e8me c'est pas comme \u00e7a qu'il aurait fallu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [89%] :\r\nLa SIM Nasr, si on les laisse sur place, quels quels sont les risques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:12) [85%] :\r\nBen les griffes, les risques sont beaucoup beaucoup plus grande parce que vous savez sur place aujourd'hui les Kurdes sont en train de s'en approcher tout Damas et ils disent tr\u00e8s clairement qu'ils veulent pas les garder, si un beau jour et sont livr\u00e9s \u00e0 la main, donc Damas doit pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 l'utiliser comme des pieds compte : la France se en paix imaginer les, les, les m\u00e9dias syriens les filmer en train de dire oui, la France ou la campagne, on finan\u00e7ait le terrorisme etc mais vous imaginez apr\u00e8s des r\u00e9percussions jusqu'aux h\u00e9micycle jusqu'aux h\u00e9micycle europ\u00e9en parce que, m\u00eame sans cesse ce cas de figure, on a d\u00e9j\u00e0 seulement de r\u00e9percussions d'un autre c\u00f4t\u00e9, ils peuvent tr\u00e8s bien fra\u00eeches \u00e0 peine de prison pour ne citer que lui, a le cas de Peter Ch\u00e9rif, qui a \u00e9t\u00e9 attrap\u00e9 \u00e0 Falloudja en 2004 par les Am\u00e9ricains entendent se battre dans le rang d'Al-Qa\u00efda oui il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 15 ans de prison en Irak en 2007, il y a eu un cas de prison et ses amis Atitlan lib\u00e9r\u00e9 pour qui travaille 3 vers Paris et puis, il a fini dans les rangs d'Al-Qa\u00efda au Y\u00e9men aurait arr\u00eat\u00e9 il y a quelques semaines par les Fran\u00e7ais \u00e0 Djibouti, donc vous je voyais l'intervalle entre Dominique apr\u00e8s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [84%] :\r\nMerci, merci, et merci, on va s'arr\u00eater l\u00e0 merci Wassim Nasr et merci \u00e9galement avait \u00e0 vous Nathalie Goulet d'avoir particip\u00e9, vous en pris cet \u00e9change de point de vue, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 la m\u00e8re \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:23) [98%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T17:45:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Goulet, Nathalie", "role": "s\u00e9nateur centriste qui a dirig\u00e9 la commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les r\u00e9seaux djihadistes en France", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C229E977-4C86-4D9E-89A0-0379D4F0FB4C", "internalArchiveId": "C229E977-4C86-4D9E-89A0-0379D4F0FB4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s un mois de gouvernement Bolsonaro, le Br\u00e9sil est tr\u00e8s militaris\u00e9", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : vigna\r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\nApr\u00e8s un mois de gouvernement Bolsonaro, le Br\u00e9sil est tr\u00e8s militaris\u00e9 18h Br\u00e9sil : un premier mois mouvement\u00e9 pour le pr\u00e9sident Bolsonaro\r\nOn se rend au Br\u00e9sil, \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 cela fait un mois jour pour jour que le pr\u00e9sident Jair Bolsonaro a pris ses fonctions.\r\nIl a nomm\u00e9 un gouvernement o\u00f9 le pouvoir est partag\u00e9 par ses trois principaux appuis\u00a0: les militaires, les \u00e9vang\u00e9liques et les tenants de l'ultra-lib\u00e9ralisme.\r\nEt en ce premier mois de mandat, Jair Bolsonaro a d\u00e9j\u00e0 mis en place des r\u00e9formes promises pendant sa campagne... Il est aussi revenu sur d'autres promesses faites et semble \u00e9voluer sur la question \u00e9cologique.\r\nSon image a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e, par un important scandale de corruption qui implique son fils a\u00een\u00e9 et la mafia locale de Rio. \r\nRio d'o\u00f9 vous \u00eates en direct, Anne Vigna...\r\nLe gouvernement Bolsonaro semble tr\u00e8s militaris\u00e9 aujourd'hui...  Les militaires sont encore plus pr\u00e9sents que pendant la dictature !...\r\nEn effet, Jair Bolsonaro avait essay\u00e9 de monter un gouvernement qui donnait des postes \u00e0 ceux qui l'ont appuy\u00e9 dans sa course \u00e0 la pr\u00e9sidence. Mais tr\u00e8s vite, les militaires sont apparus comme les grands gagnants\u00a0par rapport aux religieux et aux tenants de l'ultra lib\u00e9ralisme : 45 militaires ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s \u00e0 des postes clefs dans 21 secteurs de l'administration. Le vice pr\u00e9sident, sept ministres, le porte-parole du pr\u00e9sident mais aussi des postes de \u00ab\u00a0secr\u00e9taires d'\u00c9tat\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0conseillers sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0chefs de cabinet\u00a0\u00bb. Des responsabilit\u00e9s in\u00e9dites, donn\u00e9es aux forces arm\u00e9es comme celle de la pr\u00e9sidence de l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re Petrobras. Une pr\u00e9sence qui inqui\u00e8te les d\u00e9mocrates, m\u00eame si les militaires sont vus comme plus mod\u00e9r\u00e9s que certains autres ministres, appartenant principalement au camps religieux \r\n40 sec\r\n- Quelles sont les r\u00e9formes embl\u00e9matiques qu'il a mises en place?\r\nDeux r\u00e9formes surtout\u00a0: la possibilit\u00e9 de d\u00e9tenir jusqu'\u00e0 4 armes \u00e0 la maison, grande promesse de sa campagne qu'il souhaite poursuivre en permettant le port d'armes dans la rue cette fois. Et puis une autre r\u00e9forme prise le premier jour de son mandat et qui limite, le droit des Indiens sur leurs terres ancestrales. A Davos, Bolsonaro a reconnu que le Br\u00e9sil ne sortirait peut \u00eatre pas de l'Accord de Paris, afin de ne pas \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9 par l'Europe en particulier, et puis la r\u00e9cente catastrophe mini\u00e8re a aussi fait \u00e9voluer son discours. Alors qu'il voulait toujours plus limiter les contr\u00f4les environnementaux, notamment pour l'industrie mini\u00e8re, il pourrait \u00eatre forc\u00e9 de revenir dessus, \u00e9tant donn\u00e9 l'indignation de la population apr\u00e8s cette trag\u00e9die qui a fait 110 morts et au moins 238 disparus. \r\n40 sec\r\n- Et d\u00e9j\u00e0 un scandale de corruption\u00a0tr\u00e8s g\u00eanant pour celui qui se pr\u00e9sentait comme un politique honn\u00eate\u00a0? \r\nOui la justice enqu\u00eate bien sur les comptes bancaires de son fils a\u00een\u00e9, le s\u00e9nateur Flavio Bolsonaro lorsqu'il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 de Rio. Un de ses anciens assistants parlementaires est au centre du scandale, li\u00e9 en plus \u00e0 la milice, des groupes paramilitaires tr\u00e8s violents dans la zone ouest de Rio. Et l'enqu\u00eate a montr\u00e9 que cet assistant \u00e9tait un ami de 30 ans de jair bolsonaro et qu'il avait aussi vers\u00e9 de l'argent \u00e0 la d\u00e9sormais premi\u00e8re dame du pays.\u00a0 L'enqu\u00eate ne fait que commencer mais elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9volt\u00e9 une partie de l'\u00e9lectorat du pr\u00e9sident, en particulier pour ses liens avec des groupes violents qui terrorisent la population\r\n30 sec\r\nMerci Anne Vigna.", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166099", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s un mois de gouvernement Bolsonaro, le Br\u00e9sil est tr\u00e8s militaris\u00e9 / FOR_2019-02-01T18:02:00_developpement-8", "Forum du 01.02.2019"], "variantIds": ["ece-10166099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:52Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on se rend au Br\u00e9sil, \u00e0 pr\u00e9sent, cela fait un mois jour pour jour que le pr\u00e9sident jaillir Bolsonaro a pris ses fonctions, il a nomm\u00e9 un gouvernement o\u00f9 le pouvoir est partag\u00e9 par ses 3 principaux appuis, les militaires, les \u00e9vang\u00e9liques et les tenants de l'ultra- lib\u00e9ralisme et en ce 1er mois de mandat bien jaillir Bolsonaro a d\u00e9j\u00e0 mis en place des r\u00e9formes promises pendant sa campagne, il est aussi revenu sur d'autres promesses faites et semble \u00e9voluer sur la question, notamment \u00e9cologiques, son image a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e par un important scandale de corruption qui implique son fils a\u00een\u00e9 et la mafia locale de Rio d'o\u00f9 vous \u00eates en Direct. Anne Vigna le gouvernement Bolsonaro semble tr\u00e8s militaris\u00e9 un aujourd'hui, les militaires sont encore plus pr\u00e9sents que pendant la dictature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait agir Bolsonaro avait essay\u00e9 de monter un gouvernement qui donnait des postes \u00e0 tous ceux qui l'ont appuy\u00e9 pendant sa campagne, mais en fait tr\u00e8s vite, les militaires sont apparus comme les grands gagnants par rapport donc ou religieux et aux ultralib\u00e9raux en tout 45 militaires ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s \u00e0 des postes dans 21 secteurs de l'administration, alors le vice- pr\u00e9sident sept ministres, le porte- parole du pr\u00e9sident, mais aussi \u00e0 des postes de secr\u00e9taires d'\u00c9tat de conseillers sp\u00e9ciaux de chef de cabinet tout donner \u00e0 des militaires et puis des responsabilit\u00e9s in\u00e9dites \u00e9tonnantes comme celle de la pr\u00e9sidence de l'entreprise, Petrobras alors cette pr\u00e9sence militaire inqui\u00e8te bien s\u00fbr les d\u00e9mocrates, m\u00eame si les militaires sont vus comme plus mod\u00e9r\u00e9s que certains autres ministres appartenant principalement au camps des religieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [91%] :\r\nOui, mais quelles sont les r\u00e9formes embl\u00e9matiques que le nouveau pr\u00e9sident a mis en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [90%] :\r\nAlors, de r\u00e9formes, surtout la possibilit\u00e9 de d\u00e9tenir des armes \u00e0 la maison, hein, qui \u00e9tait une grande promesse de sa campagne, qui souhaite poursuivre en permettant maintenant le port d'armes dans la rue cette fois et puis une r\u00e9forme tr\u00e8s pol\u00e9mique pour ses alli\u00e9s de l'agro- Business, qui limite le droit des Indiens sur leurs Terres ancestrales alors \u00e0 Davos, j'allais dire Bolsonaro a avou\u00e9 que le Br\u00e9sil ne sortirait peut-\u00eatre pas de l'accord de Paris et puis la r\u00e9cente catastrophe mini\u00e8re la semaine derni\u00e8re a aussi fait \u00e9valuer \u00e9voluer, pardon, son discours, il voulait, je vous le rappelle, limiter les contr\u00f4les environnementaux, notamment pour industrie mini\u00e8re et il pourrait \u00eatre forc\u00e9 de revenir dessus, \u00e9tant donn\u00e9 l'indignation de la population br\u00e9silienne apr\u00e8s cette trag\u00e9die qui a fait quand m\u00eame 110 morts et au moins 238 disparus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [94%] :\r\nEt puis il y a d\u00e9j\u00e0 un scandale de corruption tr\u00e8s g\u00eanant, hein, pour celui qui se pr\u00e9sentait comme un politique honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [94%] :\r\nOui, alors la justice enqu\u00eate pour l'instant sur des comptes bancaires de son fils a\u00een\u00e9, le s\u00e9nateur Flavio Bolsonaro lorsqu'il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 de Rio, un de ses anciens assistants parlementaires est au centre du scandale et il est li\u00e9 en plus \u00e0 la milice qui sont des groupes paramilitaires tr\u00e8s violents queer Agn\u00e8s sur la zone ouest de Rio, l'enqu\u00eate a montr\u00e9 que cet assistant \u00e9tait aussi un vieil ami de 30 ans de jaillir Bolsonaro qu'il avait aussi vers\u00e9 de l'argent \u00e0 l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident, alors l'enqu\u00eate ne fait que commencer, mais elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9volt\u00e9, une bonne partie de son \u00e9lectorat, en particulier pour ses Liens justement avec ces groupes violents qui terrorisent la population. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T17:48:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vigna, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7394E811-D7BB-46FD-951D-AA630233B949", "internalArchiveId": "7394E811-D7BB-46FD-951D-AA630233B949", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inqui\u00e9tudes au sujet des jeunes Erythr\u00e9ens d\u00e9bout\u00e9s priv\u00e9s de formation: interview de Mario Gattiker", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mario Gattiker, directeur du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations\r\nInterview de Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux questions migratoires.\r\n\r\nInterview de Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux questions migratoires. 18h Le nombre des demandes d'asile en Suisse au plus bas depuis 11 ans\r\nLes demandes d'asile en Suisse ont continu\u00e9 de diminuer en 2018...\r\nAu total, un peu plus de 15'000 demandes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es, soit 15% de moins que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente...\r\nIl s'agit du niveau le plus bas en onze ans.\r\nBonsoir Mario Gattiker... Vous \u00eates directeur du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations...\r\nAlors comment expliquez-vous cette baisse du nombre de demandes d'asile en Suisse ?\r\n  SON\r\n-comment expliquer une telle baisse?\r\n-la Suisse profite-t-elle des politiques restrictives de l'Europe?\r\n-la Suisse est-elle toujours une terre d'accueil?\r\n-la tendance va-t-elle rester la m\u00eame en 2019? Pourquoi? \r\n-on voit aussi dans cette statistique que la Suisse doit reprendre de nombreux migrants renvoy\u00e9s par des Etats europ\u00e9ens, au nom des accords de Dublin, n'est ce pas probl\u00e9matique?\r\n-l'UE a du mal \u00e0 r\u00e9former les accords de Dublin, est-ce que la Suisse n'aurait pas meilleur temps de s'en retirer?\r\nSur les assises romandes concernant les jeunes migrants demain \u00e0 Lausanne\r\n -est-ce que la Suisse ne fait pas fausse route en renvoyant ces jeunes migrants souvent \u00e9rythr\u00e9ens?", "durationSec": 512, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166093", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Inqui\u00e9tudes au sujet des jeunes Erythr\u00e9ens d\u00e9bout\u00e9s priv\u00e9s de formation: interview de Mario Gattiker / FOR_2019-02-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'Etat aux questions migratoires."], "variantIds": ["ece-10166093"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:50Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDes jeunes migrants qui ont entrepris une formation en Suisse aupr\u00e8s d'un employeur et qui se retrouve du jour au lendemain, d\u00e9bout\u00e9s, donc interdit de travailler, puisque leur demande d'asile a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, des cas qui pr\u00e9occupe en Suisse, \u00e0 telle point que la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est-\u00e0-dire plusieurs organisations, associations se se mobilise et lance les premi\u00e8res assises romandes sur cette question demain \u00e0 Lausanne et l'id\u00e9e, Val\u00e9rie a Wert c'est d'engendrer une prise de conscience de tous les acteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [90%] :\r\nOui, et d'en tirer des pistes d'actions concr\u00e8tes pour tenter d'\u00e9viter des d\u00e9sespoirs personnels en cascade ce de ces jeunes migrants tr\u00e8s souvent \u00e9rythr\u00e9ens, mais pas seulement, mais qui ont d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile en Suisse et qui peuvent, du coup, travailler ou entreprendre une formation, le temps que leur demande d'asile suive son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [96%] :\r\nPour moi, c'est un v\u00e9ritable parcours du combattant pour ces jeunes qui ont d\u00e9j\u00e0 travers\u00e9 bien des \u00e9preuves en arrivant ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [93%] :\r\nIls ont souvent fui un r\u00e9gime autoritaire traverser la mer failli y laisser leur vie d\u00fb apprendre le fran\u00e7ais en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 appr\u00e9hender une toute nouvelle culture avec l'aide d'associations en Suisse, ils ont trouv\u00e9 une famille d'accueil des parents et pour les plus chanceux, un patron qui a accept\u00e9 d'investir sur eux, c'est le cas de Rapha\u00ebl Favre, patron de la carrosserie du m\u00eame nom \u00e0 Etoy toi dans le canton de Vaud fin 2018 Rapha\u00ebl Favre a engag\u00e9 un jeune \u00c9rythr\u00e9en de 20 ans pour un apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [86%] :\r\nUn jour, il nous a appel\u00e9s parce qu'il cherchait \u00e0 faire des stages, il allait va m'mais c'est le vent qui pousse \u00e0 ces jeunes \u00e0 faire des stages, nous, on demande toujours aux stagiaires de passer d\u00e9j\u00e0 chez nous se pr\u00e9sente et puis il est venu se pr\u00e9senter, on a parl\u00e9 une dizaine de minutes lui et mon fr\u00e8re en \u00e9tait les 3 piliers, on s'est dit \u00e7a, il est sympathique, il est souriant, puis il a envie de faire quelque chose, puis on s'est dit : ben on le prend, stage, puis on l'a pris, c'\u00e9tait la 2\u00e8me semaine d'octobre, et l\u00e0 on se dit wah, ben c'est un jeune qui veut s'en sortir, pique un ticket chose nous, on n'avait jamais vu \u00e7a, on est dans notre 6\u00e8me ann\u00e9e o\u00f9 on est patron, avec mon fr\u00e8re, puis on l'a vu travailler, et puis on s'est dit : mais c'est incroyable, on lui donne un travail, le fait n'a pas besoin d'\u00eatre derri\u00e8re lui, puis on se retourne, puis il en a fait plus que ce qu'on a demand\u00e9 qui la font plus cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [94%] :\r\nToujours juste, donc \u00e7a c'est pendant le stage, le stage d'une semaine pour observer et ensuite vous le prenez comme apprend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [84%] :\r\nOui, exactement, on s'est dit : on va pas le laisser partir, j'ai fait deux-trois T\u00e9l : les 20 oui, surtout \u00e0 l'EVAM pour comment faire, puis on a d\u00e9cide de l'engager le vendredi, le 1er vendredi de d\u00e9cembre, il arrivait vers moi c'est \u00eatre 4 heures il m'attendent une lettre, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 jours qu'il avait \u00e0 la maison, puis il s'est excus\u00e9 en la donnant pige dit c'est quoi, j'ai lu, puis cela ben c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a demande de renvoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [88%] :\r\nDonc sa demande d'asile avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e exactement, il a \u00e9t\u00e9 ce qu'on appelle d\u00e9bout\u00e9s, l'EVAM vous a on entend encourager \u00e0 le prendre comme apprenti faciliter des d\u00e9marches, expliquer ce qu'il fallait faire, est ce qu'\u00e0 un moment ou un autre \u00e9l\u00e8ve vous a averti sur le risque de toute cette entreprise finalement qui est quand m\u00eame 15 jours cette demande d'asile soit refus\u00e9e et que toute ce que vous aviez mis sur pied, soit par terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [86%] :\r\nCelle, la seule chose que je reproche \u00e0 l'EVAM, c'est qu'\u00e0 aucun moment, ils m'ont dit qu'ils risquaient de de partir en fait les vannes n'a rien cacher mais m'a rien dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [84%] :\r\nEst ce que, si vous \u00e9tiez au courant de la situation, quand vous avez averti du risque, vous auriez vif \u00e2g\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [87%] :\r\nJe pense qu'on aurait quand m\u00eame pris, il avait de l'or dans les mains, il savait travailler il voulait, c'est surtout le le le vouloir, qui nous a impressionn\u00e9s, il voulait faire quelque chose, sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [91%] :\r\nAlors, dans un article d\u00e9j\u00e0 paru sur le sujet dans le journal la cote l'\u00c9tablissement Vaudois d'accueil pour les migrants, l'EVAM dit ne pas cacher aux patrons ce risque d'\u00eatre d\u00e9bout\u00e9e, mais avoue ne pas forc\u00e9ment mettre l'accent dessus pour ne pas les d\u00e9courager Apprendre ces jeunes comme apprenti, l'EVAM ajoute que l'insertion de ces jeunes sur le march\u00e9 du travail ou de la formation est une priorit\u00e9, mais que ces d\u00e9marches sont bien s\u00fbr ind\u00e9pendante des d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [86%] :\r\nParce que le droit d'asile reste le droit d'asile, tout de m\u00eame lire RER il risque d'\u00eatre d\u00e9bout\u00e9e fait partie du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [84%] :\r\nJe, alors \u00e7a c'est clair hein mais Association et patrons souhaite malgr\u00e9 tout \u00e0 agir pour changer la donne, via ces assises demain faire par exemple que l'int\u00e9gration d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es par ces jeunes compte dans la demande d'asile, car la situation actuelle, les casses en plein vol, c'est ce sont leurs mots et p\u00e9nalise aussi des patrons suisses laiss\u00e9s sur le carreau avec un apprenti qui leur file entre les mains d'un jour \u00e0 le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [88%] :\r\nBonjour, merci, Val\u00e9rie Haworth, Mario Gattiker, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, je vous en remercie, alors j'aimerais vous entende sur ce C K en Inde, 2 jeunes migrants qui sont souvent d'ailleurs \u00e9rythr\u00e9ens et qui ont bien \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9es ici en Suisse, \u00e0 travers soit en apprentissage, soit ils sont bien int\u00e9gr\u00e9s dans la culture est ce que s'il y a pas quelque chose de totalement cruel de leur dire partez maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:49) [88%] :\r\nOui, \u00e9coutez, je comprends tout \u00e0 fait, situation difficile une de ces personnes qui se trouvent dans cette, dans cette situation -l\u00e0, c'est d'du monde cet \u00e9t\u00e9 \u00e9crit d'autre part, il faut aussi \u00eatre tr\u00e8s clair, la proc\u00e9dure d'asile n'est pas pr\u00e9vu pour que quelqu'un travaille ou qu'elle fait une apprentissage mais c'est une proc\u00e9dure qui examine si une personne est per\u00e7u quitter politiquement dans son pays d'origine, qui fuient la guerre etc, on sait qu'il conserve l'\u00c9rythr\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral, il faut tenir compte que 80 pourcent et \u00c9rythr\u00e9e obtiennent toujours la ville o\u00f9 un admission provisoire qui ont acc\u00e8s au march\u00e9 du travail des programmes Grey int\u00e9gration \u00e0 des apprentissages, \u00e7a c'est la il n'y a aucun probl\u00e8me, ceux qui sont touch\u00e9s et de ces mesures, qui \u00e9tait d\u00e9crit dans dans votre th\u00e8me on arrache ce sont des personnes qui sont d\u00e9bout\u00e9s, \u00e7a veut dire : nous avons constat\u00e9 et c'est, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait dans 17 pourcent des cas c'\u00e9tait le la situation que nous avons vu que ces gens ne peut, ne sont pas pers\u00e9cut\u00e9s ne se ne se trouve pas dans une situation d'une d\u00e9tresse quand il retourne, \u00e7a veut dire, ils peuvent retourner sur une base volontaire et \u00e7a c'est possible, m\u00eame pour l'\u00c9rythr\u00e9e, et c'est la situation si nous avons d\u00e9cid\u00e9 que la d\u00e9cision est n\u00e9gatif, que les gens doivent partir le cadre l\u00e9gal ne pr\u00e9voit plus le travail ou l'acc\u00e8s \u00e0 l'apprentissage, c'est pour \u00e7a, c'est la situation d'une politique dans asile qui me semblait logique parce que, comme c'est d\u00e9j\u00e0 dit l'apprentissage ou le travail n'\u00e9tait jamais l'objectif d'une d'une telle proc\u00e9dure ou total s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [91%] :\r\nMais est -ce qu'il n'y a pas une forme d'hypocrisie, concernant ces ces \u00e9rythr\u00e9ens, par exemple, l\u00e0 on le voit avec ce jeune de 20 ans on les des boutons, leur demande de rentrer chez eux en m\u00eame temps, la Suisse n'a pas d'accords de r\u00e9admission avec l'\u00c9rythr\u00e9e, donc \u00e7a veut dire que la Suisse assument au fond totalement le fait de les laisser filer dans la nature. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:55) [87%] :\r\nNous pouvons pas les renvoyer avec des retours forc\u00e9s mais les gens peuvent retourner ont aussi acc\u00e8s indemne, programme de de retour \u00e0 des 2 au retour, la preuve est qu'il y a aussi l'ann\u00e9e de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, u 19 19 personnes qui ce retour dans ce cadre \u00e0 la et la loi ne privil\u00e8ge pas ces personnes qui, qui qui n'ob\u00e9issent pas \u00e0 des d\u00e9cisions des autorit\u00e9s, \u00e7a c'est le le cadre, la Lega et la situation, ce que je peux dire, c'est que les comptes, bon apr\u00e8s 5 ans de s\u00e9jour, la possibilit\u00e9 d'acc\u00e8s d'examiner si les personnes remplissent les conditions pour un cas de Ryser cette un chemin qui reste ouvert, mais c'est \u00e0 examiner cas par cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [94%] :\r\nOui, apr\u00e8s 5 ans c'est long 5 ans oui oui oui tr\u00e8s bien, \u00e7a veut dire que demain les assises romandes qui qui va en quelque sorte qui voudraient travailler l\u00e0- dessus, hein, c'est-\u00e0-dire sur le fait que l'int\u00e9gration d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 pour pour un jeune par un jeune puisse compter dans la demande d'asile, \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:05) [89%] :\r\nC'est clair comme autorit\u00e9 nous suivons tous les d\u00e9bats tous les discussions, nous avons aussi toujours des, des, des discussions dans le parlement de ce genre l\u00e0 avec ses ses revendications et c'est clair que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doivent se prononcer, s'il y a des initiatives : initiatives qui visent \u00e0 \u00e0 changer et \u00e0 modifier, situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [95%] :\r\nJe vous remercie, Mario Gattiker, je rappelle que vous \u00eates directeur du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations et je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T17:20:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFBB87D0-3287-45FF-9D2A-43D21D973A34", "internalArchiveId": "FFBB87D0-3287-45FF-9D2A-43D21D973A34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La \"loi alimentation\", pour une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, entre en vigueur en France: interview de Barbar", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Interview de Barbara Pfenniger, sp\u00e9cialiste alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC).\r\n\r\nLa \"loi alimentation\", pour une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, entre en vigueur en France: interview de Barbar  18h SLV Pfenniger\r\nBarbara Pfenniger... bonsoir...\r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste Alimentation \u00e0 la FRC (la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs).\r\n- La Suisse devrait-elle s'inspirer de la France pour mieux r\u00e9mun\u00e9rer ses agriculteurs ?\r\n- Il y a tout de m\u00eame un probl\u00e8me avec les revenus des agriculteurs qui ne peuvent pas vivre de la vente de leurs produits. L'id\u00e9e de la loi fran\u00e7aise, augmenter les prix, n'est-elle pas indispensable ?\r\n- Ne paie-t-on pas trop peu pour notre alimentation ? \r\n- La part de l'alimentaire dans le budget des m\u00e9nages a fondu... Aujourd'hui, on consacre seulement 6% de notre budget \u00e0 la nourriture... Avec un si faible effort, peut-on vraiment esp\u00e9rer une juste r\u00e9mun\u00e9ration de ceux et celles qui sont en bout de cha\u00eene, et une qualit\u00e9 satisfaisante de ce que l'on mange ?\r\n- Hormis cette question du prix et des marges, quels sont les leviers qui peuvent \u00eatre actionn\u00e9s pour une meilleure r\u00e9partition de la valeur ?\r\n- Ce combat, il se joue o\u00f9 pour vous ? Au niveau individuel, dans les d\u00e9cisions d'achat ? Ou au niveau politique ?\r\n- Le consommateur a un poids sur les \u00e9paules quand il fait les courses. Il serait responsable de la r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs, du bien \u00eatre animal, de l'environnement. Que faire pour att\u00e9nuer toutes ses angoisses ?", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166100", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La \"loi alimentation\", pour une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, entre en vigueur en France: interview de Barbar / FOR_2019-02-01T18:02:00_developpement-9", "Forum du 01.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Barbara Pfenniger, sp\u00e9cialiste alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC)."], "variantIds": ["ece-10166100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:53Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn France, les supermarch\u00e9s sont somm\u00e9s de revoir leurs marges, une loi est entr\u00e9e en vigueur aujourd'hui son objectif : faire en sorte que les agriculteurs s'y retrouve, selon les mots de Didier Guillaume, le ministre de l'Agriculture et pour cela, la nouvelle l\u00e9gislation s'en prend aux produits de grande consommation qui sont vendus \u00e0 prix co\u00fbtant, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [94%] :\r\nLa loi, agriculture et alimentation, c'est son nom, vise des produits comme le Nutella le le Ricard ou encore le camembert Pr\u00e9sident, ces produits sont donc vendus \u00e0 prix co\u00fbtant par certaines grandes enseignes, le but, pour elle, c'est bien s\u00fbr d'app\u00e2ter le chaland, une pratique interdite \u00e0 partir d'aujourd'hui, la loi fran\u00e7aise oblige d\u00e9sormais la distribution avant tout les produits avec une marge minimale de 10 pour 100 5 pour 100 des denr\u00e9es alimentaires sont concern\u00e9s, selon le gouvernement, mais \u00e0 quoi va servir cette hausse des prix, h\u00e9 bien le pari de la France et de mettre fin \u00e0 une guerre des prix g\u00e9n\u00e9ratrices de destruction de valeur et d'appauvrissement des producteurs, l'agriculture est en effet le seul secteur o\u00f9 les producteurs ne parviennent pas \u00e0 couvrir leurs co\u00fbts \u00e0 travers la vente de leurs produits, la loi pr\u00e9voit d'ailleurs aussi une limitation des promotions mais malgr\u00e9 ces objectifs louables, beaucoup n'y croient pas, l'UFC que choisir, par exemple, l'argument de l'association de consommateurs, si la loi pr\u00e9voit d'augmenter les marges de la grande distribution, elle ne dit pas du tout comment faire pour augmenter les marges des agriculteurs aucune obligation, aucun contr\u00f4le ne sont en effet pr\u00e9vues pour que les distributeurs r\u00e9mun\u00e8rent davantage les producteurs mais ce dispositif est en test, l'exp\u00e9rience sera men\u00e9e sur 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [94%] :\r\nJe vous remercie, Cl\u00e9a Favre et je re\u00e7ois Barbara Pfenniger, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste Alimentation \u00e0 la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs alors la Suisse devrait -elle s'inspirer de la France, pour mieux r\u00e9mun\u00e9rer ses agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:43) [89%] :\r\nAlors apparemment la mani\u00e8re de mieux rep meneur et l\u00e9gumes agriculteurs n'est pas tout \u00e0 fait efficace un d\u00e9j\u00e0 d'apr\u00e8s les autorit\u00e9s de la concurrence fran\u00e7aise et de ce qu'il y aura une inflation pour les consommateurs, sans pour autant \u00eatre s\u00fbr que cet argent suppl\u00e9mentaire arrivent aupr\u00e8s des agriculteurs, donc en r\u00e9alit\u00e9 le but ne sera pas du tout \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [94%] :\r\nOui, mais il y a tout de m\u00eame un probl\u00e8me avec les revenus des agriculteurs qui ne peuvent pas vivre de la vente de leurs produits, l'id\u00e9e de la loi fran\u00e7aise, augmenter les prix, est ce qu'elle n'est pas indispensable. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:18) [88%] :\r\nAlors le point de d\u00e9part, qui a \u00e9t\u00e9 fait en France \u00e9tait parfait amener tout le monde autour d'une table pour discuter, pour rediscuter en fait la cha\u00eene alimentaire, la r\u00e9partition des marges, cr\u00e9er une transparence mais le r\u00e9sultat qui a amen\u00e9, il n'est pas vraiment Proment parce qu'il manque une part il manque cette part de de en fait de garantir que l'argent arrive bien \u00e0 celui qui qu'il m\u00e9riterait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [94%] :\r\nMais ce qu'on ne paie pas, trop peu pour notre alimentation. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:50) [85%] :\r\nAlors on jette toujours le la Pierre aux consommateurs, c'est pas parce qu'une denr\u00e9e plus cher qu'on est s\u00fbr que l'agriculteur re\u00e7oit plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [89%] :\r\n\u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:59) [91%] :\r\nPremi\u00e8rement, et en plus on nous dit toujours les consommateurs, vous \u00eates responsable de l'environnement, vous \u00eates responsable du bien- \u00eatre animal, vous \u00eates responsable donc aussi du revenu des des agriculteurs, alors qu'on n'a aucun moyen pour savoir \u00e0 qui va l'argent, comment on sait utiliser \u00e0 quel but donc d\u00e9j\u00e0 am\u00e9liorer la transparence et une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [96%] :\r\nMais en m\u00eame temps c'est vrai que la part de l'alimentaire dans le budget des m\u00e9nages a fondu un aujourd'hui on consacre seulement 6 pourcent de notre budget \u00e0 la nourriture avec un si faible effort peut -on vraiment esp\u00e9rer une juste r\u00e9mun\u00e9ration de de de ceux et celles qui qui sont en bout de cha\u00eene et une qualit\u00e9 satisfaisante de ce que l'on mange. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:39) [89%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, dans ces 6 pourcent il y a pas les d\u00e9penses de restauration, donc quand on sait que 50 pourcent de la viande manger en restauration \u00e0 l'ext\u00e9rieur du hors du domicile, en plus de ce qu'on boit et ce qu'on mange avec cette viande donc \u00e7a veut dire qu'en r\u00e9alit\u00e9, cette liste et ensuite pas tout le monde, c'est une moyenne, cette moyenne, elle concerne les m\u00e9nages de tous les revenus, donc d\u00e9cider comme \u00e7a que tout le monde ne d\u00e9pense pas assez pourtant alimentation c'est un petit peu en un petit peu le co\u00fbt parce qu'on sait que par exemple les m\u00e8res seules, elles ont de la peine les rencontrent lors ne cours bien manger \u00e0 petit prix, donc c'est pas la m\u00eame chose pour tout le monde, mais tout le monde est d'accord, tous les consommateurs, et surtout les membres FRC que les agriculteurs et devrait \u00eatre mieux ben rien parce qu'on a envie d'avoir des produits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [92%] :\r\nAlors qu'est ce qu'on fait qu'est -ce qu'on fait concr\u00e8tement Barbara fini car vous avez parl\u00e9 de transparence, d'accord, mais \u00e7a c'est un 1er pas hormis cette question du prix et des marges, quels sont les leviers qui peuvent \u00eatre actionn\u00e9s pour une meilleure r\u00e9partition de la valeur. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:45) [90%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 les circuits plus court, premi\u00e8re chose temporaire le moins d'interm\u00e9diaires possibles pour \u00eatre s\u00fbrs que \u00e7a arrive l\u00e0 o\u00f9 on veut, ensuite j'aimerais beaucoup : une \u00e9tude sur la transparence des marges, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait aux Pays-Bas la les autorit\u00e9s de la concurrence, ils ont analys\u00e9 quelques produits tr\u00e8s en d\u00e9tail et on voit mieux pour avoir des rep\u00e8res pour savoir o\u00f9 va l'argent, \u00e7a c'est une bonne chose et en plus on nous conseillons aux consommateurs d'acheter des produits peu transform\u00e9s, \u00e7a c'est clair que plus on produit \u00e0 transform\u00e9, plus il y aura atteint maintien, on a vu avec les lasagnes, c'est un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9, de transparence et apr\u00e8s aussi d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [90%] :\r\nMerci beaucoup Barbara fini hier de votre \u00e9clairage rappelle que vous \u00eates sp\u00e9cialiste Alimentation \u00e0 la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, je souhaite une bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:36) [77%] :\r\nMerci par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:37) [82%] :\r\nC'est c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T18:22:14Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfenniger, Barbara", "role": "sp\u00e9cialiste Alimentation \u00e0 la FRC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9D06682-D64A-4191-BA53-62321A472297", "internalArchiveId": "C9D06682-D64A-4191-BA53-62321A472297", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Matteo Salvini, ministre italien de l'Int\u00e9rieur et chef de la Ligue, se pr\u00e9sente en homme fort du pays", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Joszef\r\nD\u00e9veloppement 10\r\n\r\nMatteo Salvini, ministre italien de l'Int\u00e9rieur et chef de la Ligue, se pr\u00e9sente en homme fort du pays 18h Italie : Matteo Salvini et l'amour de l'uniforme\r\nEn Italie, Matteo Salvini, le ministre de l'Int\u00e9rieur et chef de la Ligue, est d\u00e9sormais l'homme fort du pays.\r\nIl est omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\nEt pour ses sorties publiques, il n'h\u00e9site pas \u00e0 endosser les uniformes des diff\u00e9rents corps de l'Etat, y compris au Parlement.\r\nEric Jozsef, vous \u00eates en direct de Rome...\r\nDepuis des mois, Matteo Salvini porte les polos, les chemises, les vestes de la police pour ses sorties... Est-ce que l'on peut dire qu'il a franchi un nouveau cap en se pr\u00e9sentant ainsi v\u00eatu il y a deux jours au Parlement ?\r\nOui sans auncun doute. Cela fait des mois que la strat\u00e9gie de communication de Matteo Salvini passe par l'usage vestimentaire des corps de l'Etat. Lorsqu'il va voir des pompiers, il s'habille en pompier. Quand il est chez les militaires, il porte l'uniforme. La dessus rien de tr\u00e8s nouveau, d'autres hommes politiques l'ont fait avant lui mais ce qui est diff\u00e9rent dans le cas de Matteo Salvini, c'est l'aspect syst\u00e9matique. Il endosse l'uniforme quasiment quotidiennement et un peu partout, quelles que soient les circonstances et puis surtout, comme vous le disiez, le leader de l'extr\u00eame-droite italienne est all\u00e9 jusqu'\u00e0 se pr\u00e9senter au Parlement avec la veste de la police. Il n'est pas entr\u00e9 dans l'h\u00e9micyle mais le geste est fort car depuis le fascisme, il y un r\u00e8glement en Italie qui interdit de p\u00e9n\u00e9trer en uniforme de la police ou de l'arm\u00e9e, au parlement.\r\n- Et quelles sont les r\u00e9actions dans la classe politique ?\r\nL'opposition de gauche s'insurge contre ce qu'elle consid\u00e8re comme un pr\u00e9c\u00e9dent inqui\u00e9tant. C'est un geste d'une gravit\u00e9 absolue estime le parti d\u00e9mocrate pour qui cela \u00e9voque les pays non d\u00e9mocratiques. Il y a d\u00e9j\u00e0 quelques semaines un syndicat de pompier a d\u00e9nonc\u00e9 un usage abusif de leur uniforme en rappelant que c'est puni par la loi. Et l'\u00e9crivain Roberto Saviano avait jug\u00e9 que le port de l'uniforme de la police par Matteo Salvini \u00e9tait une forme d'intimidation envers tous ceux qui ne pensent pas comme lui.\r\n- Mais quelle est le sentiment de l'opinion publique ?\r\nL'opinion publique est \u00e9videmment partag\u00e9e entre les adversaires de Matteo Salvini et ceux qui soutiennent le ministre et sa politique de fermet\u00e9 sur la s\u00e9curit\u00e9 et contre les migrants. Mais il y a aussi une forme d'habitude. Apr\u00e8s avoir vu le ministre endosser l'uniforme tous les jours, les Italiens , dans leur majorit\u00e9 ne s'\u00e9tonnent plus vraiment de le voir aussi avec la veste de la police au parlement. C'en est m\u00eame devenu un jeu sur internet o\u00f9 l'on peut habiller le chef de la Ligue de mille mani\u00e8re. En clair, le ministre de l'Int\u00e9rieur au parlement en uniforme n'est pas per\u00e7u comme une affaire d'Etat. La Ligue a d'ailleurs le vent en poupe dans les sondages \u00e0 pr\u00e8s de 35% des intentions de vote. De son c\u00f4t\u00e9 Matteo Salvini r\u00e9p\u00e8te qu'il est tr\u00e8s fier de porter les couleurs des forces de l'ordre. Et \u00e0 sa sortie du parlement, il a feint l'\u00e9tonnement. Pourquoi devrais-je me s\u00e9parer de la veste de la police ? a-t-il expliqu\u00e9 \"elle me tient chaud et elle me repr\u00e9sente\".", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166101", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Matteo Salvini, ministre italien de l'Int\u00e9rieur et chef de la Ligue, se pr\u00e9sente en homme fort du pays / FOR_2019-02-01T18:02:00_developpement-10", "Forum du 01.02.2019"], "variantIds": ["ece-10166101"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:52Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn Italie, Matteo Salvini, le ministre de l'Int\u00e9rieur et chef de la Ligue est d\u00e9sormais l'homme fort du pays, il \u00e9tait omnipr\u00e9sent dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux et pour ses sorties publiques, h\u00e9 bien, il n'h\u00e9site pas \u00e0 endosser les uniformes des diff\u00e9rents corps de l'\u00c9tat, y compris au Parlement \u00c9ric Joseph, vous \u00eates en Direct de Rome depuis des mois un Matteo Salvini porte les polos, les chemises les vestes de la police pour ses sorties et ce que l'on peut dire qu'il a franchi un nouveau cap en se pr\u00e9sentant ainsi v\u00eatu, il y a 2 jours au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nEh oui, sans aucun doute, cela fait des mois que la strat\u00e9gie de communication de Matteo Salvini passe par l'usage vestimentaire des corps de l'\u00c9tat lorsqu'il va voir les pompiers, h\u00e9 bien il s'habille en pompier quand il est chez les militaires, il porte l'uniforme l\u00e0- dessus, rien de tr\u00e8s nouveau, d'autres hommes politiques l'ont fait avant lui, mais ce qui est diff\u00e9rent dans le cas de Matteo Salvini, h\u00e9 bien c'est l'aspect syst\u00e9matique, il endosse l'uniforme quasiment quotidiennement, et un peu partout, quelles que soient les circonstances et puis surtout, comme vous le disiez, le leader de l'extr\u00eame droite italienne est all\u00e9 jusqu'\u00e0 se pr\u00e9senter au Parlement avec la veste de la police, alors il n'est pas entr\u00e9 dans l'h\u00e9micycle, mais le geste est fort car, depuis le fascisme, h\u00e9 bien il y a un r\u00e8glement en Italie qui interdit de p\u00e9n\u00e9trer en uniforme de la police ou de l'arm\u00e9e au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [97%] :\r\nEt quelles sont les r\u00e9actions dans dans la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [94%] :\r\nEh bien l'opposition de gauche, s'insurge contre ce qu'elle consid\u00e8re comme un pr\u00e9c\u00e9dent inqui\u00e9tant c'est d'une gravit\u00e9 absolue, estime le Parti d\u00e9mocrate, pour qui cela \u00e9voque les pays non d\u00e9mocratiques, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques semaines, un syndicat de pompiers a d\u00e9nonc\u00e9 un usage abusif de leur uniforme, en rappelant que c'est puni par la loi et l'\u00e9crivain Roberto Saviano avait jug\u00e9 que le port de l'uniforme de la police par Matteo Salvini \u00e9tait une forme d'intimidation envers tous ceux qui ne pensent pas comme lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [96%] :\r\nEt alors quel est le sentiment de l'opinion publique italienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nEh bien le l'opinion publique est \u00e9videmment partag\u00e9e entre les adversaires de Matteo Salvini et ceux qui soutiennent le ministre et sa politique de fermet\u00e9 sur la s\u00e9curit\u00e9 et contre les migrants, mais il y a aussi une forme d'habitude apr\u00e8s avoir vu le ministre endosser l'uniforme tous les jours, h\u00e9 bien les Italiens dans leur majorit\u00e9 ne s'\u00e9tonne plus vraiment de le voir aussi avec la veste de la police au Parlement sur le m\u00eame devenu un jeu sur internet o\u00f9 l'on peut habiller le chef de la Ligue de 1000 mani\u00e8res, en clair, le ministre de l'Int\u00e9rieur au parlement uniforme n'est pas per\u00e7u comme une affaire d'\u00c9tat, la Ligue a d'ailleurs le vent en poupe dans les sondages, \u00e0 pr\u00e8s de 35 pourcent des intentions de vote, et de son c\u00f4t\u00e9, Matteo Salvini, r\u00e9p\u00e8te qu'il est tr\u00e8s fier de porter les couleurs des forces de l'ordre et \u00e0 sa sortie du parlement il a feint l'\u00e9tonnement : pourquoi devrais -je me s\u00e9parer de la veste de la police, a -t-il expliqu\u00e9, elle me tient chaud et elle me repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [95%] :\r\nMerci \u00c9ric Joseph, vous \u00e9tiez en Direct de Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T18:22:13Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A4133AC-1901-4DC3-B6BC-8D50F6139B04", "internalArchiveId": "6A4133AC-1901-4DC3-B6BC-8D50F6139B04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux.\r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration est critiqu\u00e9 pour sa gestion des enqu\u00eates sur la FIFA.\r\nDes critiques qui viennent d'Allemagne, explique ce matin la NZZ. \r\nL'ancien pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration allemande de football, Theo Zwanziger, impliqu\u00e9 dans un dossier, accuse le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'amateurisme et de lenteurs dans ces enqu\u00eates. \r\nNotamment celui des versements douteux autour de la candidature de la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football \u00e0 la Coupe du monde 2006.\r\n Le minist\u00e8re public DOIT fournir des r\u00e9sultats, insiste la NZZ dans un commentaire. L'image de la FIFA ne s'am\u00e9liore pas, et cela s'explique AUSSI, par le fait que les enqu\u00eates en cours n'ont produit que tr\u00e8s peu de r\u00e9sultats. Il y a encore trop de questions sans r\u00e9ponse dans les diff\u00e9rents dossiers. \r\n*** On reparle du projet informatique d'Ueli Maurer pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, \"Superb 23\": il co\u00fbtera encore plus cher que pr\u00e9vu.\r\nEn avril dernier, rappellent l'Aargauer et la Luzerner zeitung, ce logiciel \u00e9tait devis\u00e9 par le ministre des finances - et responsable de l'informatique - \u00e0 665 millions de francs, d\u00e9pens\u00e9s entre 2018 et 2025. \r\nAujourd'hui, moins d'un an apr\u00e8s, Ueli Maurer a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues un projet de loi avec une facture de 930 millions, 40% d'augmentation. Justifi\u00e9es par une s\u00e9rie de nouvelles options \u00e0 ce programme. \r\nUne fois qu'il sera op\u00e9rationnel, il permettra d'\u00e9conomiser 150 millions par an. Mais personne n'y croit, \u00e9crivent les journaux, pas m\u00eame Ueli Maurer. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration est confront\u00e9e \u00e0 un probl\u00e8me que beaucoup de gens connaissent: personne ne peut dire si les pr\u00e9visions des informaticiens sont justes !\r\n*** La presse salue la mobilisation des jeunes en faveur du climat, \u00e0 la veille d'une nouvelle journ\u00e9e de manifestation.\r\nLa pression vient enfin de la jeunesse ! s'exclame un commentaire de la NZZ.\r\nEt de tacler une fois encore les \u00e9coles qui avaient voulu punir les \u00e9l\u00e8ves partis faire la gr\u00e8ve et manifester. Il vaudrait mieux orienter leur col\u00e8re vers des actions positives. \r\nM\u00eame si ce mouvement n'est pas exempt de contradiction - les voyages, les commandes sur internet: il faudrait aussi agir au quotidien en plus de manifester - il est possible que \u00e7a puisse influencer les politiciens, si le mouvement se poursuit. \r\nDes actions concr\u00e8tes pour le climat, justement:  Arcinfo nous pr\u00e9sente l'ambition des habitants du Val-de-Ruz. La commune invite les personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 se lancer, pendant un an, dans un \"d\u00e9fi z\u00e9ro d\u00e9chets\". \r\nL'organsiatrice explique, dans la m\u00eame veine que la NZZ: c'est bien de anifester, mais concr\u00e8tement, que peut-on faire au quotidien ?\r\n*** La presse revient aussi sur une action d'un autre genre, puisque politique: le lancement, hier de l'initiative \"Pour un climat sain\", dite aussi \"initative pour les glaciers\".\r\nL'objectif, on le rappelle, est d'ancrer la protection du climat dans la constitution, et de faire passer les \u00e9missions \u00e0 effets de serre \u00e0 z\u00e9ro, d'ici 2050. \r\nDans le courrier, vous l'avez aussi entendu bri\u00e8vement dans notre journal de 6h, une interview dans le Courrier du glaciologue Wilfried Haeberli, membre du conseil scientifique du comit\u00e9 d'initiative. \r\nIl s'explique sur une des autres ambitions du texte: la fin du recours aux combustibles et carburants fossiles, d'ici 2050 \u00e9galement: possible, dit-il, m\u00eame si tr\u00e8s difficile. \r\nCela suppose des changements de comportements drastiques, et aussi de trouver des soltuions techniques. \r\n*** Plusieurs journaux romands c\u00e9l\u00e8brent aujourd'hui le 60\u00e8me anniversaire de l'obtention du droit de vote par les femmes dans le canton de Vaud.\r\nR\u00e9cits et t\u00e9moignages dans la C\u00f4te, 24heures ou encore le Temps; le Temps qui s'interroge, aussi, sur la gr\u00e8ve des femmes, au mois de juin: cette gr\u00e8ve est-elle une gr\u00e8ve des femmes de gauche ? une discussion qui aussi eu lieu dans forum sur la premi\u00e8re cette semaine.\r\nLe manifeste des gr\u00e8vistes d\u00e9nonce le capitalisme et l'\u00e9conomie marchande. Les f\u00e9ministes du camp bourgeois, c'est vrai, n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe du combat.\r\nMais cela autorise-t-il les socialiste \u00e0 faire de cette gr\u00e8ve une sorte de chasse gard\u00e9e ? interroge la journaliste Ania Chell-aug; \r\nc'est ridicule, au vu de l'enjeu. Certaines questions sont trop importantes pour \u00eatre le fonds de commerce de la gauche. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie: une mise en garde pour notre sant\u00e9.\r\n\"Sitting is the new smoking\", disent les am\u00e9ricains, avec leur sens de la formule. Etre assis, est aussi dangereux que fumer, autrement dit. \r\nUn Kiropraticien qui a \u00e9crit un livre sur le sujet, Yannick Pauli, explique: selon plusieurs \u00e9tudes: chaque que nous passons assis diminue notre esp\u00e9rance de vie de 22 minutes. \r\nIl part donc en guerre contre la position assise, d\u00e9clarant \"l'\u00e9tat de si\u00e8ge\".", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166142", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-02-01T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-02-01T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10166148", "ece-10166142"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T17:07:27Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va passer \u00e0 la presse, Val\u00e9rie Droux, la presse qui revient sur le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration qui est critiqu\u00e9 pour sa gestion des enqu\u00eates sur la FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [97%] :\r\nDes critiques qui viennent d'Allemagne, explique ce matin la NZZ, l'ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football Theo Zwanziger impliqu\u00e9 dans un des dossiers accuse le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'amateurisme et de lenteurs dans ses enqu\u00eates, notamment sur le dossier des versements douteux autour de la candidature de la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football \u00e0 la Coupe du monde de 2006 le minist\u00e8re public doit fournir des r\u00e9sultats, insiste la NZZ dans un commentaire l'image de la FIFA ne s'am\u00e9liore pas, et cela s'explique aussi par le fait que les enqu\u00eates en cours n'ont produit que tr\u00e8s peu de r\u00e9sultats, il y a encore trop de questions sans r\u00e9ponse dans les diff\u00e9rents dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [80%] :\r\nEt on reparle aussi du projet informatique, d'o\u00f9 les Maurer, pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a s'appelle Superb 23 on ne travaillons scientifique mais suis et il co\u00fbtera encore plus cher qu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [93%] :\r\nPr\u00e9vu oui en avril dernier, rappellent largue avoir et la Luzerner Zeitung, ce logiciel \u00e9tait devis\u00e9 par le ministre des finances et responsable de l'informatique \u00e0 665 millions de francs d\u00e9pens\u00e9s entre 2018 et 2025 aujourd'hui moins d'un an apr\u00e8s, Ueli Maurer, a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un projet de loi avec une facture de 930 millions de francs 40 pourcent d'augmentation justifi\u00e9e par une s\u00e9rie de nouvelles options \u00e0 ce programme, alors une fois qu'il sera op\u00e9rationnel, il permettra d'\u00e9conomiser 150 millions par an, mais personne n'y croit, \u00e9crivent les journaux, pas m\u00eame Ueli Maurer, la Conf\u00e9d\u00e9ration est ainsi confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me que beaucoup de gens connaissent personne ne peut dire si les pr\u00e9visions des informaticiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [88%] :\r\nSont justes mais beaucoup de chiffres, on aurait dit une chronique de Fr\u00e9d\u00e9ric ma merci on on parlait tout \u00e0 l'heure avec Yann Arthus-Bertrand l\u00e0 la presse salue la mobilisation des jeunes en faveur du climat \u00e0 la veille d'une nouvelle journ\u00e9e de manifestation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [94%] :\r\nLa pression vient enfin de la jeunesse, s'exclame un commentaire la NZZ et de tacler une fois encore les \u00e9coles qui avaient voulu punir les \u00e9l\u00e8ves partis faire la gr\u00e8ve et manifester, il vaudrait mieux orienter leur col\u00e8re vers des actions positives, m\u00eame si ce mouvement n'est pas exempt de contradiction, les voyages, les commandes sur Internet, faudrait aussi agir au quotidien, en plus de manifester malgr\u00e9 cela, il est possible, dit le journal, que \u00e7a puisse influencer des politiciens, si le mouvement se poursuit des actions concr\u00e8tes pour le climat justement aussi Arc Info nous pr\u00e9sente l'ambition des habitants de la commune du Val de Ruz commune qui invite les personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 se lancer pendant un an dans un d\u00e9fi z\u00e9ro d\u00e9chets l'organisatrice explique dans la m\u00eame veine que la NZZ c'est bien de manifester mais concr\u00e8tement, que peut -on faire au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [92%] :\r\nOui, Yann Arthus-Bertrand est ce que vous pensez pas qu'il y a un d\u00e9calage quand m\u00eame au niveau des g\u00e9n\u00e9rations quand on voit Christine Lagarde \u00e0 Davos qui est tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise quand elle doit saluer cette cette jeune qui vient jusqu'ici cette jeune Greta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [86%] :\r\nQui est venu en train d'ailleurs en train, vous vous \u00eates parti peu d\u00e9concert\u00e9 de voir ce ce malaise ben \u00e7a me fait, \u00e7a fait du bien la voir arriver quand m\u00eame parce qu'elle a fait un discours formidable le jour pour la preneurs en Pologne et oui je pense que le c'est la v\u00e9rit\u00e9, devenir de cette jeunesse qui n'est pas encore prisonniers de ce syst\u00e8me de la croissance comme on mais ce qui est terrible, c'est qu'on profite tous Delacroix sont vit tous et si tout le tout et on vit tous de la croissance, moi le 1er donc on combat quelque chose qui nous qui nous fait vivre, donc c'est compliqu\u00e9 de transformer cette chose -l\u00e0 et c'est l\u00e0, je parle de spiritualit\u00e9, quelque chose de tr\u00e8s profond qui donne p\u00e9n\u00e9trer et c'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [94%] :\r\nLa presse revient aussi sur une action d'un autre genre, puisque puisque politique la le lancement de l'initiative pour un climat sain qu'on appelle aussi une initiative pour les glaciers Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [95%] :\r\nOui, l'objectif, on le rappelle, est d'ancrer la protection du climat dans la Constitution suisse et de faire passer les \u00e9missions \u00e0 effet de serre \u00e0 0 d'ici 2050 alors dans le courrier, vous l'avez aussi entendu bri\u00e8vement dans notre journal de 6 heures une interview du glaciologue Wilfried Haeberli, membre du conseil scientifique du comit\u00e9 d'initiative, il s'explique sur une des autres ambitions du texte, la fin du recours aux combustibles et carburants fossiles d'ici 2050 possible, dit -il, m\u00eame si tr\u00e8s difficile, cela suppose des changements de comportements drastiques et aussi de trouver des solutions techniques, vous disiez tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [93%] :\r\n\u00e0 l'heure, Yann Arthus-Bertrand, que les mots n'ont plus aucun sens parce qu'on parle concr\u00e8tement de fin du monde et que les gens disons -le comme \u00e7a sont pas plus pr\u00e9occup\u00e9 que \u00e7a en Suisse, on a cette particularit\u00e9 de voter r\u00e9guli\u00e8rement et on commence vraiment \u00e0 passablement voter sur les questions de de paysages, d'am\u00e9nagement du territoire et de climat pas s\u00fbr pour autant qu'on soit les champions, les gens ne manifeste pas dans les urnes, cette pr\u00e9occupation du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [87%] :\r\nComme vous avez dit quand on a commenc\u00e9 \u00e0 l'heure, moi je suis un peu perdue dans tout \u00e7a, vous savez on parle changement de comportement et mais en m\u00eame temps ne pas oublier que la France, par exemple, mais 1 pourcent des gaz \u00e0 effet de serre du monde : 1 pourcent donc l'effort que vont faire les Fran\u00e7ais, que vont faire les politiques, \u00e7a va pas changer grand- chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:48) [87%] :\r\nSi vous voulez, ce sentiment que ce qu'on fait \u00e0 petite \u00e9chelle, au fond d'un aura peut-\u00eatre un impact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [89%] :\r\nC'est s\u00fbr, voil\u00e0, voil\u00e0, exactement vaut quand m\u00eame le faire, c'est \u00e7a qui est aussi important, \u00e7a nous permet d'accepter ce entrain d'arriver, mais un peu sur le gaz et glaciologue, \u00e7a fait quand m\u00eame 10 ans que tous les, tous les ans les glaciologue parle chaque ann\u00e9e, les chiffres sont de pire en pire l'ann\u00e9e derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e la plus chaude, on est quand m\u00eame dans un monde assez angoissant et et je pense que il faut pas fermer les yeux, il faut l'accepter et dire voil\u00e0, il est le changement climatique est en route et on estime que si on arr\u00eatait aujourd'hui compl\u00e8tement d\u00e9licat de mettre des gaz \u00e0 effet de serre la terre continueraient \u00e0 se r\u00e9chauffer pendant au moins 50 ans vous le savoir \u00e7a, quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [93%] :\r\nPlusieurs journaux romands c\u00e9l\u00e8brent, on change de sujet, Yann Arthus-Bertrand dans la presse, plusieurs journaux romands, qui c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui le 60\u00e8me anniversaire de l'obtention du droit de vote des femmes, c'\u00e9tait dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est une r\u00e9cits et t\u00e9moignages dans la C\u00f4te 24 heures ou encore le temps et le temps qui s'interroge aussi sur la gr\u00e8ve des femmes au mois de juin prochain, cette gr\u00e8ve est une gr\u00e8ve des femmes de gauche, une discussion qui a aussi eu lieu dans forum sur la premi\u00e8re cette semaine le manifeste des gr\u00e9vistes d\u00e9noncent le capitalisme et l'\u00e9conomie marchande alors les f\u00e9ministes du camp bourgeois ce vrai n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe du combat, dit l'\u00e9dito mais cela autorise -t-il les socialistes \u00e0 faire de cette gr\u00e8ve, une sorte de chasse gard\u00e9e, interroge le journaliste Ania chez log c'est ridicule au vu de l'Anjou, r\u00e9pond-elle, certaines questions sont trop importantes pour \u00eatre le fonds de commerce de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [90%] :\r\nYann Arthus-Bertrand, vous avez un nouveau projet, vous faites parler les femmes d'ailleurs, on peut enfin quelque chose \u00e0 Alen\u00e7on avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [88%] :\r\nLa fondation palais on est interrog\u00e9 une je crois d'une centaine de femmes du Valais, qui ont parl\u00e9 de leur vie, de leur vie de femme de leur vie intime et c'est un film tr\u00e8s \u00e9mouvant, les femmes du Valais parce que on a fait des femmes dans le monde entier comme on avait cette Exposition, on a voulu faire un petit film Baise particuli\u00e8rement que la femme aussi, il y a une particularit\u00e9, ou non, toutes les femmes, par la m\u00eame pas tant pas tant pas tellement souvent seules, elles ont beaucoup en tout cas la particularit\u00e9, c'est que les femmes sont plus intelligents, des plus courageuses que les hommes, c'est \u00e9vident, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [83%] :\r\nVous, l\u00e0, on n'a pas trop vite vous min\u00e9 cette r\u00e9vision presse avec une mise en garde pour notre sant\u00e9 Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [93%] :\r\nSitting et Senio ce mot King, disent les Am\u00e9ricains, avec leur sens de la formule, \u00eatre assis est aussi dangereux que fumer, autrement dit un chiropraticien qui a \u00e9crit un livre sur le sujet, Yannick Pauli explique, selon plusieurs \u00e9tudes, chaque heure que nous passons assis diminue notre esp\u00e9rance de vie de 22 minutes il part en guerre dans la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [79%] :\r\nVoil\u00e0, tout cela position assise tout \u00e7a veut dire, d\u00e9clare en bas, les taxis et Perget, j'ai perdu 20 millions de Madame Dominique de vie avec vous, gr\u00e2ce \u00e0 vous, c'est pas, c'est pas quand m\u00eame le seul probl\u00e8me, si vous \u00eates donn\u00e9 au r\u00e9cit que vous parlez plus dans un micro. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T07:13:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-915DF765-B958-4452-AFF9-A95E052AE9DE", "internalArchiveId": "915DF765-B958-4452-AFF9-A95E052AE9DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Delille;Delille, Benjamin ;Roland Rino B\u00fcchel, conseiller national UDC SG;Boukari, Fouad;Sophie Rohrer, pr\u00e9sidente des femmes PLR neuch\u00e2teloises;Nicolas Ruedin,  pr\u00e9sident du PLR NE;SIMONART;Jo\u00ebl Fournier, chef du Service valaisan de l'\u00e9nergie\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(10/VENEZUELA/POINT SITUATION PA) Autrefois pays le plus riche d'Am\u00e9rique latine, le Venezuela a sombr\u00e9 \u00e9conomiquement..\r\nMalgr\u00e9 ses reserves importantes de p\u00e9trole, ses habitants souffrent aujourd'hui de graves p\u00e9nuries de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, ainsi que d'une inflation galopante... \r\nSituation qui a  fait chuter la popularit\u00e9 du dirigeant socialiste Nicolas Maduro... \r\nJuan Guaido son opposant, autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim depuis la semaine derni\u00e8re, a pr\u00e9sent\u00e9 hier le \u00ab Plan Pais \u00bb. \r\nUn plan pour l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne en cas de transition politique. \r\nLa pr\u00e9sentation a eu lieu \u00e0 l'Universit\u00e9 centrale du Venezuela, la principale du pays, en plein cour de Caracas. Benjamin Delille\r\n ((\r\nSCRIPT : \r\nCe n'est pas un plan tr\u00e8s clair, tr\u00e8s concret qui \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mais plut\u00f4t une s\u00e9rie de lignes directrices pour relancer l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\nJuan Guaido a d'abord rappel\u00e9 que la premi\u00e8re priorit\u00e9 c'\u00e9tait l'entr\u00e9e d'une aide humanitaire au Venezuela pour soulager le quotidien des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, gravement touch\u00e9s par les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de nourriture. \r\nIl a ensuite \u00e9num\u00e9r\u00e9 les diff\u00e9rentes mesures n\u00e9cessaires \u00e0 ses yeux pour remettre l'\u00e9conomie en marche. Au centre desquelles la r\u00e9cup\u00e9ration et la restructuration de l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re publique, la PDVSA. L'id\u00e9e \u00e9tant de relancer la production de brut, principale source de revenus du pays, qui a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es faute d'investissements et d'entretien. Ensuite viendra un plan de diversification de l'\u00e9conomie pour refaire du Venezuela un pays productif et mettre fin \u00e0 l'inflation.\r\nQuelle que soit la mani\u00e8re, tout cela n\u00e9cessitera \u00e9norm\u00e9ment d'investissements et de revenus que le Venezuela n'a pas. Mais le leader de l'opposition se dit confiant : si Nicolas Maduro quitte le pouvoir, confiance la en l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne reviendra et avec elle des investisseurs du monde entier.\r\nPour cela Juan Guaido a rappel\u00e9 l'importance de la pression de la rue. Le prochain rendez-vous est fix\u00e9 ce samedi, partout au Venezuela. Et l'opposant a pr\u00e9venu que d'autres manifestations suivraient jusqu'\u00e0 ce que Nicolas Maduro s'en aille.\r\n))\r\nEXTRO : Juan Guaido qui a recu hier un nouvel encouragement avec sa reconnaissance attendue comme pr\u00e9sident par le Parlement europ\u00e9en.\r\n(02/ECONOMIE SUISSE ITV B\u00dcCHEL) *** Il n'y a pas d'alternative \u00e9quivalente \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. C'est la position d'Economiesuisse...\r\nLa faiti\u00e8re de l'\u00e9conomie tient \u00e0 faire aboutir rapidement le projet n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles... \r\nLors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle. elle a soulign\u00e9 hier les avantages de l'accord cadre. \r\nUn soutien qui suscite des inqui\u00e9tudes \u00e0 l'UDC, qui lutte contre tout rapprochement avec Bruxelles. \r\nComme l'explique Roland Rino B\u00fcchel, conseiller national Saint-Gallois...\r\n  23''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(Bve fiscalit\u00e9 GE) A Gen\u00e8ve, le volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s...\r\nLe Grand Conseil a accept\u00e9 hier un compromis qui fixe le taux unique d'imposition \u00e0 13,99%. \r\n\"C'est un signal fort pour l'avenir\", s'est r\u00e9jouie la conseill\u00e8re d'Etat Nathalie Fontanet. \r\nLe peuple se proncera le 19 mai.\r\nEn r\u00e9ponse aux pressions internationales, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises supprime ainsi l'in\u00e9galit\u00e9 entre les entreprises \u00e0 statut, actuellement impos\u00e9es \u00e0 un peu plus de 11% et les entreprises ordinaires tax\u00e9es a plus de 24%.\r\n(TF6/NE/PLR MANQUE DE FEMMES PI) Le PLR neuch\u00e2telois manque de femmes ! \r\nLes membres du parti avaient jusqu'\u00e0 hier pour manifester leur int\u00e9r\u00eat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. \r\nAu final, dix hommes se sont port\u00e9s candidats et seulement... une femme ! \r\nEtienne Kocher... Les lib\u00e9raux-radicaux affirment pourtant avoir bien cherch\u00e9 des candidates.\r\n  1'30\r\n((Le PLR neuch\u00e2telois compte plusieurs dizaines de femmes... \u00e9lues au niveau cantonal ou communal. Mais une seule qui se pr\u00e9sente pour l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral: Sandra Menoud, aujourd'hui d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante du Val-de-Travers. \r\nDe la part d'un parti qui convoite la moiti\u00e9 des six si\u00e8ges neuch\u00e2telois \u00e0 Berne...  est-ce vraiment suffisant ? La r\u00e9ponse de Sophie Rohrer, pr\u00e9sidente des femmes PLR neuch\u00e2teloises.\r\n\"D\u00e9j\u00e0 je suis contente qu'il y ait une femme....\"\r\n\"... on peut pas les forcer \u00e0 se pr\u00e9senter.\"\r\nUne autre femme s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e... l'ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti, Fanny Noghero. Mais elle a finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rejoindre le secr\u00e9tariat national du PLR.\r\nEt pour le pr\u00e9sident du parti cantonal, Nicolas Ruedin, ce sont justement les engagements professionnels qui freinent les candidatures f\u00e9minines. \r\n\"C'est vrai qu'\u00e0 gauche...\r\n...questions qui peuvent se poser.\"\r\nLe bon c\u00f4t\u00e9 pour la seule candidate est presqu'assur\u00e9e d'\u00eatre sur la liste. Au c\u00f4t\u00e9, en principe, du conseiller national Phillippe Bauer, le seul sortant. Pour avoir les autres noms, rendez-vous le 16 mars... \u00e0 l'assembl\u00e9e du PLR neuch\u00e2telois.))\r\n(13/POLOGNE-UE/SCANDALE VIANDE PA (REP 22H30)) *** Un scandale alimentaire secoue la Pologne, avec des cons\u00e9quences sur l'Union europ\u00e9enne. \r\nUne enqu\u00eate journalistique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comment un abattoir tuait des vaches malades ou \u00e0 l'agonie, pour ensuite vendre leur viande. \r\nCette viande a ensuite atterri dans les assiettes de dix pays europ\u00e9ens dont la France. \r\nLa Pologne qui est le deuxi\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne risque gros. Damien Simonart. \r\n  52'' \r\n((Les dix pays qui ont import\u00e9 au total environ 2,5 tonnes de viande bovine provenant d'animaux malades sont la France, l'Espagne, le Portugal, la Finlande, la Hongrie, l'Estonie, la Roumanie, la Su\u00e8de, la Lituanie et la Slovaquie. \r\nCette viande provient d'un abattoir du nord est de la Pologne o\u00f9 un journaliste de la cha\u00eene TVN24 s'est infiltr\u00e9 pendant trois semaines. Ses images en cam\u00e9ra cach\u00e9e montrent des vaches qui ne tiennent plus debout, tra\u00een\u00e9es par terre dans l'abattoir \u00e0 l'aide d'un treuil avant d'\u00eatre tu\u00e9es et des carcasses dont les tumeurs ou autres preuves de mauvaise sant\u00e9 sont d\u00e9coup\u00e9es. \r\nLes sc\u00e8nes se passent de nuit, sans aucun v\u00e9t\u00e9rinaire. L'un des employ\u00e9s d\u00e9clare m\u00eame \u00ab les gens, c'est pas comme les cochons, ils mangent tout. \u00bb \r\nLe Ministre de l'Agriculture d\u00e9clare qu'il s'agit d'un cas isol\u00e9 mais les auteurs du reportage affirment le contraire. Et si tel est le cas, c'est tout le continent qui peut \u00eatre touch\u00e9, la Pologne \u00e9tant le deuxi\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne. Damien Simonart pour RTS infos, Varsovie))\r\n(Bve Liban) Au terme de plus de huit mois de tractations sur fond de divisions politiques et de craintes d'une crise \u00e9conomique aigu\u00eb... Le Liban s'est dot\u00e9 d'un nouveau gouvernement hier...\r\nIl sera dirig\u00e9 par le Premier ministre sortant Saad Hariri...\r\nLe nouveau cabinet compte 30 ministres, dont quatre femmes. \r\nTous les grands partis du pays y sont repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n(06/VS/\"MAKE HEAT SIMPLE\" PI) *** Inciter les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires \u00e0 \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie en dotant leur chauffage d'une commande \u00e0 distance. \r\nC'est le but de la nouvelle campagne nationale de SuisseEnergie, lanc\u00e9e hier en Valais.\r\nBien que tr\u00e8s peu occup\u00e9es, nombre de ces r\u00e9sidences sont en effet chauff\u00e9es \u00e0 15 degr\u00e9s tout au long de l'hiver. \r\nSuisseEnergie entend mettre un terme \u00e0 ce gaspillage via sa campagne intitul\u00e9e \u00abMakeHeatSimple\u00bb... \r\nTraduisez : \"Rendre la chaleur simple\" ou rendez la simple\". Yves Terrani.\r\n   1'02\r\n((Le principe est simple. Le chauffage de la r\u00e9sidence secondaire est activ\u00e9 ou d\u00e9sactiv\u00e9 par SMS, t\u00e9l\u00e9phone ou via une application. On abaisse la temp\u00e9rature en cas d'absence. On la remonte avant l'arriv\u00e9e des r\u00e9sidents. L'habitation ne doit pas \u00eatre n\u00e9cessairement \u00e9quip\u00e9e d'Internet... Il faut compter de 500 \u00e0 2500 francs pour une telle installation. Alors, pr\u00e9cis\u00e9ment, un tel investissement retiendra-t-il les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires? Question pos\u00e9e \u00e0 Jo\u00ebl Fournier, chef du Service valaisan de l'\u00e9nergie.\r\nSon DIGAS 0'21''\r\nNotons encore que la campagne d'informations sera men\u00e9e jusqu'en mars en Valais. Un canton qui compte 100'000 r\u00e9sidences secondaires sur les 700'000 r\u00e9pertiori\u00e9es en Suisse. Si le succ\u00e8s est au rendez-vous, elle sera \u00e9tendue ensuite \u00e0 l'ensemble du pays. Budget total: 3 millions de francs dont 400'000 pour la phase valaisanne.))\r\n(Bve Jonny) Le spectacle \"L'idole des jeunes\" aura bien lieu. Consacr\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re de Johnny Hallyday, ce show se produira en d\u00e9cembre au Casino de Paris en d\u00e9pit de l'opposition exprim\u00e9e dans la presse par le manager de la star.\r\nSelon le journal le parisien, Laeticia Hallyday aurait r\u00e9cemment fait appel \u00e0 ses avocats pour faire emp\u00eacher le spectacle sans son accord.\r\nLe spectacle, dont les billets sont d\u00e9j\u00e0 en vente sur le site du Casino de Paris, promet une \"c\u00e9l\u00e9bration de la carri\u00e8re hors normes de l'artiste\" autours de 27 titres \u00e0 succ\u00e8s du chanteur.", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166129", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-01T06:30:24_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-01T06:30:24_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10166150", "ece-10166129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T17:10:39Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLe journal Foued Boukari Kuan Guay Guaino promet de sortir le venezuela de son naufrage \u00e9conomique pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa feuille de route quelques mesures qui demande de forts investissements issus de l'\u00e9tranger, il nous expliquera notre correspondant \u00c9conomie Suisse fait campagne en faveur de l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne une position annonc\u00e9e hier et qui d\u00e9pla\u00eet, vous l'entendrez \u00e0 l'UDC et puis des commande \u00e0 distance pour r\u00e9duire le chauffage de r\u00e9sidences secondaires le Valais s\u00e9lectionn\u00e9s comme r\u00e9gion pilote pour la campagne de Suisse \u00e9nergique contre le gaspillage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nAutrefois, pays le plus riche d'Am\u00e9rique latine, le venezuela sombr\u00e9 \u00e9conomiquement, malgr\u00e9 ces r\u00e9serves importantes de p\u00e9trole ses habitants souffrent aujourd'hui de graves p\u00e9nuries de produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 ainsi que d'une inflation galopante, situation qui a fait chuter la popularit\u00e9 du dirigeant socialiste Nicolas Mas d'Juan Guaido, son opposant autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim, a pr\u00e9sent\u00e9 hier le Plan Pais un plan pour l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne en cas de transition politique la pr\u00e9sentation a eu lieu \u00e0 l'Universit\u00e9 centrale du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la principale du pays, en plein coeur de Caracas, Benjamin de \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nCe n'est pas un plan tr\u00e8s clair, tr\u00e8s concret qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, mais plut\u00f4t une s\u00e9rie de lignes directrices pour relancer l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne Juan quoi il doit d'abord rappel\u00e9 que la premi\u00e8re priorit\u00e9, c'\u00e9tait l'entr\u00e9e d'une aide humanitaire au venezuela pour soulager le quotidien des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens gravement touch\u00e9s par les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de nourriture, il a ensuite \u00e9num\u00e9r\u00e9 les diff\u00e9rentes mesures n\u00e9cessaires \u00e0 ses yeux pour remettre l'\u00e9conomie en marche au centre desquelles la r\u00e9cup\u00e9ration et la restructuration de l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re publique la Pdvsa l'id\u00e9e est de relancer la production de brut, principale source de revenus du pays qui a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, faute d'investissements et d'entretien, ensuite viendra un plan de diversification de l'\u00e9conomie pour refaire du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la un pays productif et combattre l'inflation tout cela n\u00e9cessitera \u00e9norm\u00e9ment d'investissements et de revenus que le venezuela n'a pas aujourd'hui, mais le leader de l'opposition se dit confiant : si Nicolas Maduro quitte le pouvoir, la confiance en l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne reviendra et avec elle des investisseurs du monde entier pour cela, Juan Guaido, a rappel\u00e9 l'importance de la pression de la rue, le prochain rendez- vous est fix\u00e9 ce samedi partout au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et l'opposant a pr\u00e9venu que d'autres manifestations suivraient jusqu'\u00e0 ce que Nicolas Maduro s'en aille, Benjamin de Lille pour RTS Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nC'est Juan Diego et donc qui a re\u00e7u hier un nouvel encouragement avec sa reconnaissance attendue comme pr\u00e9sident par le Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [92%] :\r\nPolitique suisse, il n'y a pas d'alternative, \u00e9quivalente \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne sont en tout cas la position d'\u00e9conomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\nLa fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie tient \u00e0 faire aboutir rapidement le projet n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle, elle a soulign\u00e9 hier les avantages de l'accord-cadre, un soutien qui suscite des inqui\u00e9tudes de l'UDC, l'UDC qui lutte contre tout rapprochement avec Bruxelles, comme l'explique Roland Rino B\u00fcchel, conseiller national Saint-Gallois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [86%] :\r\nJe pense que quand on est suspect peut faire beaucoup pour le sauver, j'esp\u00e8re que la r\u00e9ussissent pas, et je crains qu'il y aura, \u00e0 la salle n'alliance des partis de gauche aussi s\u00fbrement du Centre et enrichisse etc, qui vont soutenir, cet accord-cadre quoiqu'il y a comme contenu et pr\u00e9tend que l'\u00e9conomie sans cet accord IV ne va pas bien dans le futur, \u00e7a c'est une pr\u00e9tention que moi je partage pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degoat \u00e0 Gen\u00e8ve, le volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises valid\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s le Grand Conseil a accept\u00e9 hier un compromis qui fixe le taux unique d'imposition \u00e013,99 pourcent, c'est un signal fort pour l'avenir, s'est r\u00e9jouie la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nathalie Fontanet, le peuple se prononcera le 19 mai le PLR neuch\u00e2telois manque de femmes, les membres du parti avaient jusqu'\u00e0 hier pour manifester leur int\u00e9r\u00eat en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre au final 10 hommes se sont port\u00e9s candidats et seulement une femme \u00c9tienne Kocher Les lib\u00e9raux- radicaux affirment pourtant avoir bien cherch\u00e9 des candidates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [94%] :\r\nLe PLR neuch\u00e2telois compte plusieurs dizaines de femmes \u00e9lues au niveau cantonal ou communal mais une seule, qui se pr\u00e9sente pour l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral Sandra menu aujourd'hui d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante du Val-de-Travers de la part d'un parti qui convoite la moiti\u00e9 des si\u00e8ges neuch\u00e2telois \u00e0 Berne, est-ce vraiment suffisant, la r\u00e9ponse de Sophie Rohrer, pr\u00e9sidente des femmes PLR neuch\u00e2teloises. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:59) [87%] :\r\nMais l\u00e0, je suis contente qu'il y ait une femme, et je pense qu'on a une femme de qualit\u00e9, ma foi, on ne peut pas jouer sur la quantit\u00e9 joue sur la qualit\u00e9, on propose des noms et puis on essaie de les motiver \u00e0 se pr\u00e9senter, ben malheureusement ben on a une candidate cette fois -l\u00e0, mais je suis s\u00fbr qu'\u00e0 venir me rend de plus en plus c'est puis on ne peut qu'encourager les femmes \u00e0 se pr\u00e9senter, on peut pas les forcer \u00e0 se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [94%] :\r\nUne autre femme s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e, l'ancienne secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti, Fanny Nogaro, mais elle a finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rejoindre le secr\u00e9tariat national du PLR et pour le pr\u00e9sident du parti cantonal, Nicolas Ruedin, ce sont justement les engagements professionnels qui freinent les candidatures f\u00e9minines. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:35) [87%] :\r\nC'est vrai qu'\u00e0 gauche, souvent les personnes soit sont responsables dans les institutions parapubliques ou sont m\u00eame fonctionnaire, donc il y a d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 des possibilit\u00e9s qui sont octroy\u00e9s par leur employeur de faire de la politique, ce qui n'est pas le cas chez le priv\u00e9 et puis effectivement une femme qui serait ind\u00e9pendante, vous savez faire de la politique, c'est contrairement \u00e0 ce que pensent certains se perdent de l'argent, on donne beaucoup de temps, il y a tr\u00e8s peu en retour, donc des fois, les questions de se poser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:58) [91%] :\r\nLe bon c\u00f4t\u00e9 pour la seule candidate, c'est qu'elle est presque assur\u00e9 d'\u00eatre sur la liste au c\u00f4t\u00e9 en principe du conseiller national Philippe Bauer, le seul sortant pour avoir les 4 autres noms : rendez- vous le 16 mars \u00e0 l'Assembl\u00e9e du PLR neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:10) [96%] :\r\nUn scandale alimentaire secoue la Pologne avec des cons\u00e9quences sur l'Union europ\u00e9enne et donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [92%] :\r\nQuatre journalistique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comment un abattoir tuait des vaches malades ou \u00e0 l'agonie, pour ensuite vendre leur viande cette viande a atterri dans les assiettes de 10 pays europ\u00e9ens dont la France, la Pologne, qui est le 2\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne risque tr\u00e8s gros Damien Simonart. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:29) [94%] :\r\nLes 10 pays qui ont import\u00e9 au total environ 2 tonnes et demie de viande bovine provenant d'animaux malades sont la France, l'Espagne, le Portugal, la Finlande, la Hongrie, l'Estonie, la Roumanie, la Su\u00e8de, la Lituanie et la Slovaquie, cette viande provient d'un abattoir du Nord-Est de la Pologne, o\u00f9 un journaliste de la cha\u00eene TVN 24 s'est infiltr\u00e9 pendant 3 semaines, ces images en cam\u00e9ra cach\u00e9e, montrent des vaches qui ne tiennent plus debout tra\u00een\u00e9es par terre dans l'abattoir \u00e0 l'aide d'un treuil, avant d'\u00eatre tu\u00e9s et des carcasses dont les tumeurs ou autres preuves de mauvaise sant\u00e9 sont d\u00e9coup\u00e9es, les sc\u00e8nes se passent de nuit sans aucun v\u00e9t\u00e9rinaire, l'un des employ\u00e9es d\u00e9clare m\u00eame je cite les gens, c'est pas comme les cochons, ils mangent tout le ministre de l'Agriculture, d\u00e9clare qu'il s'agit d'un incident isol\u00e9, mais les auteurs du reportage affirment le contraire et si telle est le cas, c'est tout le continent qui peut \u00eatre touch\u00e9 la Pologne \u00e9tant le 2\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne, Damien Simonart pour RTS infos Varsovie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:22) [98%] :\r\nInciter les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires \u00e0 \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie en dotant leur chauffage d'une commande \u00e0 distance, c'est le but de la nouvelle campagne nationale de SuisseEnergie campagne lanc\u00e9e hier en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [94%] :\r\nEt, bien que tr\u00e8s peu occup\u00e9es, nombre de ces r\u00e9sidences secondaires sont en effet chauff\u00e9es \u00e0 15 degr\u00e9s tout au long de l'hiver SuisseEnergie entend donc mettre un terme \u00e0 ce gaspillage via sa campagne intitul\u00e9e mais quitte Simple traduisez Rendre la chaleur simple ou rendez la simple Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:49) [96%] :\r\nLe principe est simple : le chauffage de la r\u00e9sidence secondaire est activ\u00e9 ou d\u00e9sactiv\u00e9 par SMS, t\u00e9l\u00e9phone ou via une application on abaisse la temp\u00e9rature en cas d'absence, on la remonte avant l'arriv\u00e9e des r\u00e9sidents l'habitation ne doit pas \u00eatre n\u00e9cessairement \u00e9quip\u00e9e d'Internet, il faut compter de 500 \u00e0 2500 francs pour une telle installation alors pr\u00e9cis\u00e9ment, Intel investissement retiendra -t-il les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires, question pos\u00e9e \u00e0 Jo\u00ebl Fournier, chef du service valaisan de l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [94%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre effectivement un handicap si les personnes calcule l'investissement et ne regarde pas combien ils peuvent gagner d'argent sur la dur\u00e9e, donc \u00e7a d\u00e9pend si on a 2500 francs \u00e0 peu pr\u00e8s dans la poche pour gagner en 3 ou 4 ans, ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 investi et gagner sur la suite, bien plus que ce qu'on a investi, c'est pas un projet o\u00f9 on va investir de l'argent ou simplement pour la plan\u00e8te, on va vraiment investir pour gagner de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:35) [93%] :\r\nNotons encore que la campagne d'information de SuisseEnergie sera men\u00e9e jusqu'en mars en Valais un canton qui compte 100000 r\u00e9sidences secondaires : sur les 700000 r\u00e9pertori\u00e9s en Suisse, si le succ\u00e8s est au rendez- vous, elle sera \u00e9tendue ensuite \u00e0 l'ensemble du pays, budget total : 3 millions de francs, dont 400000 francs pour la phase valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [94%] :\r\nLe spectacle, l'idole des jeunes aura bien lieu consacr\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re de Johnny Hallyday, ce show se produira en d\u00e9cembre au Casino de Paris, en d\u00e9pit de l'opposition exprim\u00e9e dans la presse par le manager de la Star, selon le journal Le Parisien Laeticia Hallyday aurait r\u00e9cemment fait appel \u00e9galement ses avocats pour faire emp\u00eacher le spectacle sans son accord, spectacles dont les billets sont d\u00e9j\u00e0 en vente et qui promet une c\u00e9l\u00e9bration de la carri\u00e8re hors norme de l'artiste autours de 27 titres \u00e0 succ\u00e8s du chanteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T06:36:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91E1D91B-6D92-4347-B73B-CAD105272AA9", "internalArchiveId": "91E1D91B-6D92-4347-B73B-CAD105272AA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Sandrine Cortessis, auteure d'une \u00e9tude sur le b\u00e9n\u00e9volat chez les jeunes", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur \u00e0 l'institut des sciences sociales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Sandrine Cortessis, auteure d'une \u00e9tude sur le b\u00e9n\u00e9volat chez les jeunes (6H15 INVITEE 01.02 SANDRINE CORTESSIS - DEUXIEME PARTIE)  \r\n6H15 SANDRINE CORTESSIS DEUXIEME PARTIE\r\n*** Le b\u00e9n\u00e9volat, source de liens mais aussi d'exp\u00e9rience. On en parle ce matin avec notre invit\u00e9e. Sandrine Cortessis, vous vous \u00eates pench\u00e9e sur le b\u00e9n\u00e9volat des jeunes. Un ouvrage en est sorti. Et juste avant de s'y plonger, j'aimerais vous faire \u00e9couter un extrait tir\u00e9 de notre chronique Futur Ant\u00e9rieur. C'\u00e9tait en novembre dernier. Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur \u00e0 l'institut des sciences sociales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne r\u00e9pondait \u00e0 Jean De Preux. Il parle de l'\u00e9volution du statut de b\u00e9n\u00e9vole. \r\n  EXTRAIT 1 RENE KN\u00dcSEL. \r\n> Sandrine Cortessis...c'est quelque chose que vous avez observ\u00e9? Cette prise de responsabilit\u00e9? \r\n1. \"Le b\u00e9n\u00e9volat des jeunes. Une forme alternative d'\u00e9ducation\". C'est le titre de l'ouvrage qui vient de sortir et qui relate l'\u00e9tude que vous avez men\u00e9e, Sandrine Cortessis. Le b\u00e9n\u00e9volat, une forme alternative d'\u00e9ducation. Pourquoi? \r\nOn parle beaucoup, dans le domaine professionnel, de motivation. Mais les individus ne sont pas des objets qu'il s'agit de motiver pour travailler. Le travail est avant tout un \u00e9change et un partage. \r\n2. L'exp\u00e9rience b\u00e9n\u00e9vole, dans le monde du travail, c'est quelque chose de valoris\u00e9? \r\nIl y a une prise de consience que l'on essaye de faire valoir aupr\u00e8s des jeunes. Mais c'est compliqu\u00e9. Et pour les employeurs, la ligne \"b\u00e9n\u00e9volat\" est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un loisir alors que cela peut \u00eatre un r\u00e9el plus en mati\u00e8re d'organisation, d'esprit d'initiative et d'\u00e9quipe. \r\n> Et dans le cursus scolaire? Est-ce aussi un d\u00e9veloppement peu valoris\u00e9? \r\n3. En comparaison internationale, comment se porte la Suisse en mati\u00e8re de b\u00e9n\u00e9volat? C'est un pays, une culture (politique aussi) qui valorise cet engagement? \r\n(33% de personnes s'investissaient dans le b\u00e9n\u00e9volat en Suisse en 2015.)\r\n> Un \u00e9l\u00e9ment qui pacifie aussi les relations entre les gens? \r\n> En Suisse, il existe ce qu'on appelle des speed meeting du B\u00e9n\u00e9volat. Les organisations b\u00e9n\u00e9voles se rencontrent et les personnes int\u00e9ress\u00e9es peuvent s'informer en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec les associations. Qu'en pensez-vous? \r\n4. Vous \u00eates all\u00e9e chercher le point de vue des jeunes par rapport au b\u00e9n\u00e9volat Sandrine Cortessis...mais combien de temps dure cet engagement? \r\nEn moyenne trois ans. \r\n> C'est donc \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. Comment p\u00e9renniser cet engagement? \r\n> Le b\u00e9n\u00e9volat en Suisse? En baisse ou en hausse? \r\n5. Economiquement, Sandrine Cortessis, ce b\u00e9n\u00e9volat est \u00e9galement important pour la soci\u00e9t\u00e9? Sans lui, les charges financi\u00e8res augmenteraient? \r\n(En 2014, 665 millions d'heures de b\u00e9n\u00e9volat offerts)\r\n6. Prenons l'autre \"bout\" de la vie, Sandrine Cortessis. Les retrait\u00e9s s'engagent \u00e9galement beaucoup dans le b\u00e9n\u00e9volat. Pour les m\u00eames raisons que les jeunes selon vous? \r\nEXTRO : Sandrine Cortessis, ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'institut f\u00e9d\u00e9ral des hautes \u00e9tudes en formation professionnelle. Le vernissage de votre ouvrage, \"le b\u00e9n\u00e9volat des jeunes. Une forme alternative d'\u00e9ducation\", ce sera le 7 mars prochain \u00e0 l'institut f\u00e9d\u00e9ral des hautes \u00e9tudes en formation professionnelles, \u00e0 Lausanne. Ce sera \u00e0 18h00.", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166179", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Sandrine Cortessis, auteure d'une \u00e9tude sur le b\u00e9n\u00e9volat chez les jeunes / LMA_2019-02-01T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 01.02.2019"], "variantIds": ["ece-10166179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T17:05:47Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe b\u00e9n\u00e9volat, source de lien mais aussi d'exp\u00e9rience, on en parle ce matin avec notre invit\u00e9, Sandrine Cortessis, ce que vous vous \u00eates pench\u00e9e sur le b\u00e9n\u00e9volat des jeunes un ouvrage en est d'ailleurs sorti et juste avant de s'y plonger, j'aimerais vous faire \u00e9couter un extrait tir\u00e9 de notre chronique Futur ant\u00e9rieur, c'\u00e9tait en novembre dernier, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur \u00e0 l'Institut des sciences sociales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne r\u00e9pondait \u00e0 Jean de pr\u00e9vision de prix qui est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, d'ailleurs, il parle de l'\u00e9volution du statut de b\u00e9n\u00e9vole, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nEt b\u00e9n\u00e9vole c'est pas seulement des petites mains sont form\u00e9s de plus en plus ils ont des projets, ils ont des id\u00e9es, ils am\u00e8nent avec eux aussi un savoir- faire et donc ils ont aussi la volont\u00e9 d'\u00eatre plus impliqu\u00e9 dans les d\u00e9cisions, \u00e7a veut dire en effet qu'ils prennent de plus en plus part au processus de d\u00e9cision fut beaucoup plus sur les d\u00e9cisions elles-m\u00eames, il joue un r\u00f4le qui est en train d'\u00e9voluer par une place qu'on leur laisse qui est plus simple, une place d'ex\u00e9cutants du monde passif mais de gens qui jouent un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [87%] :\r\nSandrine Cortessis s', on en parlait en premi\u00e8re partie d'interview cette responsabilisation des jeunes qui prennent des r\u00f4les et et qui deviennent quelque part, peut-\u00eatre m\u00eame plus important que ce qu'ils avaient imagin\u00e9 est ce qu'on voit une balance au niveau du travail est ce qu'on peut imaginer que ces capacit\u00e9s ses responsabilit\u00e9s b\u00e9n\u00e9vole puissent \u00eatre valoris\u00e9s dans le monde professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, mais c'est vrai que, comme il vient d'\u00eatre dit, les jeunes ont l'occasion d'\u00eatre beaucoup plus actifs dans le cas de leur activit\u00e9 b\u00e9n\u00e9vole et \u00e7a leur donne, \u00e7a leur donne envie de de tester d'exp\u00e9rimenter diff\u00e9rentes choses notamment, ils peuvent, ils font de la de la gestion de projet et peuvent organiser des \u00e9v\u00e9nements avec tout ce que \u00e7a implique en termes de pr\u00e9paration administrative de prise de parole en public, donc \u00e7a leur permet de d\u00e9velopper des comp\u00e9tences et en m\u00eame temps une confiance en soi et c'est cette articulation qui est, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante quand on est jeune, c'est d'avoir confiance, parce que c'est une chose de d\u00e9velopper des comp\u00e9tences, mais il faut aussi penser qu'on est capable de les mobiliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [91%] :\r\nVotre \u00e9tude, elle a, elle, a, elle a le titre, le b\u00e9n\u00e9volat des jeunes une forme alternative d'\u00e9ducation, \u00e7a c'est pour le titre donc une forme alternative d'\u00e9ducation, \u00e7a signifie que l'\u00e9ducation actuelle n'est pas suffisante, la mani\u00e8re d'\u00e9duquer aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [91%] :\r\nAlors, je pense, apr\u00e8s il ne faut pas g\u00e9n\u00e9raliser, mais c'est vrai que les jeunes en tout cas nous avons interview\u00e9, qu'il soit d'ailleurs \u00e0 l'aise dans syst\u00e8me scolaire ou pas, regrette d'\u00eatre un peu rel\u00e9gu\u00e9 justement un r\u00f4le passif \u00e0 l'\u00e9cole et ils aimeraient bien \u00eatre davantage au centre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [91%] :\r\nEt comment se porte la Suisse en terme de b\u00e9n\u00e9volat est -ce que c'est un pays en comparaison internationale, qui est quand m\u00eame assez assez avanc\u00e9 dans le domaine, entre guillemets, comment elle se situe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est un pays o\u00f9 il y a, il y a 4 4 personnes sur 10 \u00e0 partir de, de 15 ans qui s'engage, ponctuellement, on parle de de une \u00e0 4 heures \u00e0 4 heures par semaine en moyenne, donc je pense que oui, effectivement, il y a, il y a tout un engagement citoyen, on parle de 665 millions d'heures de b\u00e9n\u00e9volat formel ou informel, donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [87%] :\r\nCe qui repr\u00e9sente \u00e9videmment en termes \u00e9conomiques, c'est que c'est quelque chose de non n\u00e9gligeable mais tout \u00e0 fait, on pourrait ne imaginer que plusieurs structures ne fonctionnerait pas sans b\u00e9n\u00e9volat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [89%] :\r\nAlors normalement c'est et \u00e7a ne devrait pas \u00eatre le cas donc, et j'ai l'impression qu'en Suisse, on est assez on essaye d'\u00eatre assez attentif, en tout cas dans dans certains domaines, parce que justement, comme l'a montr\u00e9 par exemple, la sociologue fran\u00e7aise Maud Simonet, il est important que le le travail b\u00e9n\u00e9vole reste un engagement citoyen et non pas un travail gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [93%] :\r\nEt on peut aussi imaginer que le le travail b\u00e9n\u00e9vole, au-del\u00e0 de ce qui peut engranger comme exp\u00e9rience est aussi un facteur de lien social, une soci\u00e9t\u00e9 sans sans b\u00e9n\u00e9volat, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9claterait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [92%] :\r\nOui, je pense que c'est, c'est vraiment une dimension tr\u00e8s importante cette cette communaut\u00e9 est la possibilit\u00e9 d'\u00eatre port\u00e9 par un collectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [85%] :\r\nL'exp\u00e9rience b\u00e9n\u00e9vole dans le monde du travail comment est -ce qu'il est : comment est -ce qu'elle est valoris\u00e9, est ce que vous avez des retours notamment quand on en pleure quand un employeur re\u00e7oit un potentiel employ\u00e9 est ce que le c\u00f4t\u00e9 b\u00e9n\u00e9volat et valoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [88%] :\r\nAlors je pense que c'est de plus en plus, il y a une prise de conscience, mais qu'effectivement, si la personne elle- m\u00eame la personne qui recrute \u00e0 elle- m\u00eame une exp\u00e9rience dans le domaine du B\u00e9n\u00e9volat, elle sera davantage sensibles, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par le jeune et puis je pense qu', il, de leur c\u00f4t\u00e9, les jeunes ne pensent pas suffisamment \u00e0 ma\u00eetre cela on avance au moins ils se disent : ben, c'est un loisir, donc ils vont m\u00eame pas penser \u00e0 le mettre en avant au cours d'un entretien d'embauche et c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [92%] :\r\nOn est dans une dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on parle beaucoup de notes de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des jeunes qui, qui demandent \u00e0 travailler moins \u00e0 des temps partiels, de plus en plus, est ce que c'est une aubaine pour le b\u00e9n\u00e9volat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [87%] :\r\nJe oui, c'est enfin je, je, je sais pas, c'est de toute fa\u00e7on c'est des diff\u00e9rentes formes forme d'investissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [89%] :\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure temps comme un luxe aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 si on imagine le en prendra un peu plus de temps, on peut se dire que que, il y aurait une meilleure, un plus grand engagement potentiellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [96%] :\r\nC'est possible, et puis je pense que le il y a aussi effectivement une une prise de distance de la part des jeunes par rapport au travail qui, pendant longtemps, on n'imaginait pas une vie en dehors du travail salari\u00e9, donc je trouve que c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de prendre du recul par rapport \u00e0 \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [88%] :\r\nEt derni\u00e8re question par rapport \u00e0 votre \u00e9tude Sandrine Cortessis \u00e7a alors, on parle d'engagement des jeunes mais cet engagement -l\u00e0, il est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, o\u00f9 il est, sur la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [92%] :\r\nAlors, il est, il est pas forc\u00e9ment sur la dur\u00e9e, dans le cadre d'une d'une m\u00eame cause, d'une m\u00eame association mais je pense que, qu'on le voit, que les jeunes continuent \u00e0 se mobiliser c'est alors peut-\u00eatre sous d'autres formes, comme c'est par exemple le cas maintenant, avec cette manifestation pour pour le climat, on voit que c'est n\u00e9 des r\u00e9seaux des r\u00e9seaux sociaux que c'est parti, de l'impulsion de jeunes qui a pas forc\u00e9ment un mouvement politique derri\u00e8re, donc on voit que les jeunes sont toujours pr\u00eats \u00e0 se mobiliser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [92%] :\r\nCes marches pour le climat, c'est une forme de b\u00e9n\u00e9volat, entre guillemets, ben, c'est-\u00e0-dire qui prennent il prennent du temps et se mobilisent collectivement, Sandrine Cortessis, ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'institut f\u00e9d\u00e9ral des hautes \u00e9tudes en formation professionnelle, le vernissage de votre ouvrage le b\u00e9n\u00e9volat des jeunes une forme alternative d'\u00e9ducation, ce sera le 7 mars prochain \u00e0 l'institut f\u00e9d\u00e9ral des hautes \u00e9tudes en formation professionnelle \u00e0 Lausanne, donc d\u00e8s 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T06:28:13Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cortessis, Sandrine", "role": "Ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'institut f\u00e9d\u00e9ral des hautes \u00e9tudes en formation professionnelle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57DBE842-9314-4C89-A058-0B78EBDBC16F", "internalArchiveId": "57DBE842-9314-4C89-A058-0B78EBDBC16F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;David Vogel, professeur d'histoire;Boukari, Fouad;Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR GE;Simone Chapuis-Bischof, f\u00e9ministe lausannoise\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(13/POLOGNE-UE/SCANDALE VIANDE PA (REP 22H30)) La vid\u00e9o tourn\u00e9e secr\u00e8tement par un journaliste montrent des vaches malades pendant leur abattage. \r\nCa se passe en Pologne  ou pr\u00e9s de trois tonnes de viande de bovins malades ill\u00e9galement abattus ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s dans l'Union Europ\u00e9enne... \r\nDans les assiettes de dix pays europ\u00e9ens.. . \r\nLa Pologne qui est le deuxi\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne risque tr\u00e9s gros. Damien Simonart. \r\n  52'' \r\n((Les dix pays qui ont import\u00e9 au total environ 2,5 tonnes de viande bovine provenant d'animaux malades sont la France, l'Espagne, le Portugal, la Finlande, la Hongrie, l'Estonie, la Roumanie, la Su\u00e8de, la Lituanie et la Slovaquie. \r\nCette viande provient d'un abattoir du nord est de la Pologne o\u00f9 un journaliste de la cha\u00eene TVN24 s'est infiltr\u00e9 pendant trois semaines. Ses images en cam\u00e9ra cach\u00e9e montrent des vaches qui ne tiennent plus debout, tra\u00een\u00e9es par terre dans l'abattoir \u00e0 l'aide d'un treuil avant d'\u00eatre tu\u00e9es et des carcasses dont les tumeurs ou autres preuves de mauvaise sant\u00e9 sont d\u00e9coup\u00e9es. \r\nLes sc\u00e8nes se passent de nuit, sans aucun v\u00e9t\u00e9rinaire. L'un des employ\u00e9s d\u00e9clare m\u00eame \u00ab les gens, c'est pas comme les cochons, ils mangent tout. \u00bb \r\nLe Ministre de l'Agriculture d\u00e9clare qu'il s'agit d'un cas isol\u00e9 mais les auteurs du reportage affirment le contraire. Et si tel est le cas, c'est tout le continent qui peut \u00eatre touch\u00e9, la Pologne \u00e9tant le deuxi\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne. Damien Simonart pour RTS infos, Varsovie))\r\nApr\u00e8s la diffusion de ce document, l'abattoir a perdu son agr\u00e9ment et les contr\u00f4les se multiplient.\r\nLes autorit\u00e9s polonaises ont promis hier d'installer des cam\u00e9ras dans les abattoirs et de renforcer les contr\u00f4les sanitaires...\r\nUne contamination des consommateurs serait m\u00eame peu probable, selon les autorit\u00e9s. \r\nLes maladies les plus mortelles, comme la tuberculose, seraient quasiment \u00e9radiqu\u00e9es.\r\n(TF4/15MIN JEUNES ET CLIMAT RE) Alors jamais nous n'avons produit et consomm\u00e9 autant de viande qu'aujourd'hui. \r\nCette production massive n'est pas sans cons\u00e9quences sur notre environnement.\r\nLa question climatique s'invite d'ailleurs dans les \u00e9coles....alors qu'une nouvelle manifestation est pr\u00e9vue samedi, le gymnase de Nyon a organis\u00e9 cette semaine un d\u00e9bat sur le changement climatique pour les \u00e9l\u00e8ves de 3\u00e8me ann\u00e9e...\r\nUn d\u00e9bat pr\u00e9vu de longue date, mais qui aujourd'hui a une r\u00e9sonance particuli\u00e8re...\r\nFrancesca Argiroffo, pour l'\u00e9mission 15 minutes s'est m\u00eal\u00e9e aux etudiants et aux professeurs...\r\n  1'36\" ((FIN DE PAROLE 1'32))\r\nEXTRO: les jeunes, nouveaux h\u00e9rauts du climat? c'est le reportage de 15 minutes \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux et samedi \u00e0 12h40 sur notre antenne\r\n(Bve climat jeunes VD) Face \u00e0 la forte mobilisation lors de la gr\u00e8ve du 18 janvier ... \r\nUne d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'Etat vaudois va rencontrer des jeunes qui se sont mobilis\u00e9s dans le cadre de la gr\u00e8ve du climat. \r\nUn rendez-vous est fix\u00e9 au mercredi 13 f\u00e9vrier, pour discuter de la facon d'int\u00e9grer leurs propositions dans le plan cantonal pour le climat.\r\nSeront pr\u00e9sentes: la pr\u00e9sidente du gouvernement Nuria Gorrite et les ministres Jacqueline de Quattro et Cesla Amarelle, respectivement en charge de l'environnement et de la formation.\r\n(17/UDC ZURICH)  *** L'UDC zurichoise se retrouve ce matin avec deux candidats potentiels au Conseil des Etats...\r\nE plus de Roger K\u00f6ppel, qui s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 le mois dernier \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, voici  maintenant que Alfred Heer se lance aussi dans la course pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne..  \r\nLe Tages Anzeiger pr\u00e9cise ce matin que l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC zurichoise a attendu le dernier moment pour se mettre \u00e0 disposition de son parti, Simon Corthay...\r\n---- \r\nA la derni\u00e8re minute, alors que le d\u00e9lai des candidatures internes arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, Alfred Heer fait savoir qu'il convoite l'un des deux si\u00e8ges zurichois au Conseil des Etats. S'il a autant tard\u00e9, c'est peut-\u00eatre parce que Roger K\u00f6ppel, conseiller national et patron de l'hebdo Weltwoche, s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 il y a quelques jours, sans avertir son parti. Lequel se retrouve donc ce matin devant un choix corn\u00e9lien: pour quel candidat opter, entre K\u00f6ppel le parlementaire le mieux \u00e9lu de Suisse ou Alfred Heer, pr\u00e9sent\u00e9 par le journal comme le candidat de coeur de l'UDC zurichoise?\r\nMais selon le Tages Anzeiger, reste une autre piste: envoyer les deux hommes \u00e0 l'assaut de la chambre des cantons et du duo actuel, compos\u00e9 d'un plr et d'un socialiste. Le journal croit savoir que Christoph Blocher, figure tut\u00e9laire de l'UDC zurichoise, a d\u00e9j\u00e0 dessin\u00e9 les contours de ce double ticket: Alfred Heer serait le candidat officiel du parti cantonal, alors que Roger K\u00f6ppel porterait les couleurs du comit\u00e9 anti Union europ\u00e9enne. Reste encore \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs, des Zurichois qui ont d\u00e9j\u00e0 barr\u00e9 la route au Conseil des Etats \u00e0 Ueli Maurer... et \u00e0 Christoph Blocher.\r\n(03/GE/LAICITE PROJET DE LOI  PI) *** A Gen\u00e8ve, voil\u00e0 un nouveau projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9, alors que les citoyens votent justement dans 10 jours sur le m\u00eame th\u00e8me. \r\nEnsemble \u00e0 Gauche - en premi\u00e8re ligne parmi les opposants \u00e0 la loi sur la\u00efcit\u00e9 - vient de d\u00e9poser un texte similaire \u00e0 celui qui sera vot\u00e9 dans 10 jours, mais sans les aspects jug\u00e9s controvers\u00e9s par les opposants. \r\nLa d\u00e9marche Tania Sazpinar, est sens\u00e9e inciter un plus grand nombre de citoyens \u00e0 voter \"non\"...\r\n  1'05\r\n((Une manoeuvre peu habituelle \u00e0 10 jours d'une votation. Mais Ensemble \u00e0 Gauche justifie cette action en affirmant que beaucoup de citoyens oppos\u00e9s a plusieurs point du texte soumis au peuple souhaitent quand m\u00eame que l'on clarifie ce principe dans une loi... Selon la gauche de la gauche cela leur permettrait de la rejeter sans arri\u00e8re pens\u00e9es puisqu'un nouveau texte serait directement pr\u00eat \u00e0 \u00eatre discut\u00e9 par le parlement au lendemain de la votation. Le d\u00e9put\u00e9 PLR Murat Alder, partisan de la loi trouve ce proc\u00e9d\u00e9 particuli\u00e8rement in\u00e9l\u00e9gant:\r\nSON Alder 34\r\nUn revirement d'Ensemble \u00e0 Gauche en quelque sorte, qui a beaucoup affirm\u00e9 durant la campagne qu'une loi en la mati\u00e8re n'\u00e9tait pas n\u00e9c\u00e9ssaire. ))\r\n(Bve Palestine) L'administration Trump avait coup\u00e9 des centaines de millions de de dollars d'aide aux Palestiniens. \r\nMais d\u00e9sormais ce sont les Palestiniens qui ne veulent plus de l'aide am\u00e9ricaine... \r\nEn cause l''Acte de clarification de l'anti-terrorisme qui entre en vigueur ce vendrediaux Etats-Unis. \r\nCe texte, adopt\u00e9 par le Congr\u00e8s l'an dernier, permet \u00e0 des Am\u00e9ricains de porter plainte contre des organisations qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide des Etats-Unis. \r\nOuvrant la voie \u00e0 des poursuites judiciaires pour les victimes am\u00e9ricaines d'attentats commis par des Palestiniens. \r\nEn r\u00e9ponse, les Palestiniens ont donc d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 toute aide am\u00e9ricaine, ce qui embarrasse \u00e0 la fois les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes et l'administration Trump...\r\n(Bve Liban) Au terme de plus de huit mois de tractations sur fond de divisions politiques et de craintes d'une crise \u00e9conomique aigu\u00eb... Le Liban s'est dot\u00e9 d'un nouveau gouvernement hier...\r\nIl sera dirig\u00e9 par le Premier ministre sortant Saad Hariri...\r\nLe nouveau cabinet compte 30 ministres, dont quatre femmes. \r\nTous les grands partis du pays y sont repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n(11/US-CHINE PA) *** Les n\u00e9gociations commerciales entre les Etats-Unis et la Chine n'ont pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un accord hier \u00e0 Washington, mais l'espoir est toujours de mise.. \r\nDonald Trump pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois. Washington a fix\u00e9 au 1er mars, la date pour sceller un accord commercial avec la Chine.. \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain rel\u00e8ve \u00e0 ce stade \u00ab le bon \u00e9tat d'esprit \u00bb  et \u00ab la bonne volont\u00e9 \u00bb dit-il des deux parties. Rapha\u00ebl Grand\r\n((Donald Trump  se montre confiant m\u00eame si Pour l'heure, les n\u00e9gociaitons semblent s'arr\u00eater aux d\u00e9clarations de bonnes intentions. Pourtant Trump avertit, il veut un deal complet, qui englobe les services, mais aussi l'industrie et l'agriculture. Les attentes sont hautes, et \u00e0 Washigtn, on cherche encore \u00e0 d\u00e9terminer quelle victoire Trump pourra revendiquer au terme de ces n\u00e9gociations compliqu\u00e9es. \r\nD\u00e9but d\u00e9cembre au G20, LE sEtats-Unis et la Chine avaient convenu d'une p\u00e9riode de n\u00e9gvcaitio nde 90 jours.  Une p\u00e9riode qui se terminera au 1er mars,. Date \u00e0 laquelle Washington menace de levet ses taxes douani\u00e8re de 10 \u00e0 25 % sur 200 millairds de dollars d'importation chinoises..  \r\nLE pr\u00e9sident am\u00e9ricaine pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois Xi Jinping. Un moyen d'acc\u00e9l\u00e9rer peut-\u00eatre les n\u00e9gicaiton, de sceller un accoird. Trump qui devrait profiter d'un d\u00e9placement en Asie, prochainement, pour rencontrer un autre chef d'etat : EL nord cor\u00e9ean Kinm Jong UN.. RG rtsinfo WGH\r\n))\r\n(12/ITALIE/RECESSION ET BUDGET PA) *** L'Italie est de nouveau entr\u00e9e en r\u00e9cession. \r\nLe produit int\u00e9rieur brut de la p\u00e9ninsule a en effet recul\u00e9 de 0,2% au 4 \u00e8me trimestre 2018, apr\u00e8s - 0,1% au trimestre pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nCes chiffres sont une mauvaise nouvelle pour le gouvernement populiste de Giuseppe Conte dont les pr\u00e9visions de croissance pour 2019 \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9es trop optimistes. \r\nEric Joszef\r\n  56''\r\n((A l'annonce des mauvais r\u00e9sultats sur le front de la croissance, le gouvernement de Giuseppe Conte a cherch\u00e9 \u00e0 en minimiser l'impact aupr\u00e8s de l'opinion publique. Le vice-premier ministre Luigi Di Maio a notamment d\u00e9clar\u00e9 que la r\u00e9cession ne pouvait pas \u00eatre imput\u00e9e \u00e0 l'actuelle majorit\u00e9 qui n'est arriv\u00e9e au pouvoir qu'en milieu d'ann\u00e9e. Et le jeune leader des 5 \u00e9toiles a aussi assur\u00e9 que les mesures sociales prises par le nouveau gouvernement allaient relancer la consommation et donc l'\u00e9conomie. Le gouvernement maintient pour l'heure sa pr\u00e9vision de croissance de 1% pour l'ann\u00e9e 2019. Malgr\u00e9 les critiques de l'opposition qui parle d'un objectif irr\u00e9aliste et les doutes d'une partie du patronat qui estime que la r\u00e9cession est certes le fruit d'un environnement international n\u00e9gatif mais aussi d'une politique gouvernementale privil\u00e9giant les aides sociales au d\u00e9triment des investissments. En janvier, l'indice de confiance des entreprises a atteint son plus bas niveau depuis deux ans et demi.))\r\n(08/SUFFRAGE FEMMES ITV CHAPUIS-BISCHOF) *** Il y a 60 ans, le 1er f\u00e9vrier 1959, Vaud devenait le premier canton \u00e0 accorder le suffrage aux femmes...\r\nEt cela, 12 ans avant que ce droit soit \u00e9tendu au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLa f\u00e9ministe lausannoise Simone Chapuis-Bischof a milit\u00e9 au sein de l'Association pour le suffrage f\u00e9minin d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 60. A l'\u00e9poque, les r\u00e9sistances venaient aussi des femmes elles-m\u00eames.\r\n  44''\r\nPropos recueillis par Pauline Turuban\r\nLa version longue de cette interview et des archives sont \u00e0 retrouver ce matin (VE) sur RTSinfo.ch.\r\n(Bve Doc Beatles) *** Le r\u00e9alisateur n\u00e9o-z\u00e9landais Peter Jackson - c\u00e9l\u00e8bre pour sa trilogie adapt\u00e9 du \"Seigneur des anneaux\" - va r\u00e9aliser un documentaire sur les Beatles. \r\nIl se basera sur des bandes vid\u00e9o et des pistes audio in\u00e9dites, issus des sessions d'enregistrement de l'album Let it Be en janvier 1969.\r\nCe film, encore sans titre, sera bas\u00e9 sur pr\u00e8s de 55 heures d'images des Beatles en studio, tourn\u00e9es entre le 2 et le 31 janvier 1969, un an et demi avant la parution de leur dernier album \"Let it Be\"...\r\nPeter Jackson restaurera les images, en utilisant les m\u00eames techniques d\u00e9velopp\u00e9es pour le documentaire sur la Premi\u00e8re Guerre mondiale, \"They Shall Not Grow Old\", sorti l'an pass\u00e9 en Angleterre.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166144", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-01T08:01:26_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-01T08:01:26_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10166166", "ece-10166144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T17:21:20Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nFoued Boukari, les images ont scandalis\u00e9 de nombreux consommateurs dans toute l'Europe, la viande de bovins malades tu\u00e9 dans un abattoir polonais atterri dans les assiettes de plusieurs pays europ\u00e9ens, nouveau scandale sanitaire qui fait trembler le deuxi\u00e8me exportateur du continent, le conseiller national Alfred Heer brigue un si\u00e8ge aux \u00c9tats, l'UDC z\u00fcrichois, l'a annonc\u00e9 ce matin dans les colonnes du Tages-Anzeiger sauf que Roger Koeppel, le patron du journal, la Weltwoche, les m\u00eames ambitions et puis il y a 60 ans le 1er f\u00e9vrier 1959 Vaud devenait le 1er canton accorder le suffrage aux femmes, on vous en parle \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nLa vid\u00e9o tourn\u00e9e secr\u00e8tement par un journaliste, montrent des vaches malades pendant leur abattage, \u00e7a se passe en Pologne, pr\u00e8s de 3 tonnes de viande de bovins malades ill\u00e9galement abattus ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne, la Pologne, qui est le 2\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne risque tr\u00e8s gros Damien Simonart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [94%] :\r\nLes 10 pays qui ont import\u00e9 au total environ 2 tonnes et demie de viande bovine provenant d'animaux malades sont la France, l'Espagne, le Portugal, la Finlande, la Hongrie, l'Estonie, la Roumanie, la Su\u00e8de, la Lituanie et la Slovaquie, cette viande provient d'un abattoir du Nord-Est de la Pologne, o\u00f9 un journaliste de la cha\u00eene TVN 24 s'est infiltr\u00e9 pendant 3 semaines, ces images en cam\u00e9ra cach\u00e9e, montrent des vaches qui ne tiennent plus debout tra\u00een\u00e9es par terre dans l'abattoir \u00e0 l'aide d'un treuil, avant d'\u00eatre tu\u00e9s et des carcasses dont les tumeurs ou autres preuves de mauvaise sant\u00e9 sont d\u00e9coup\u00e9es, les sc\u00e8nes se passent de nuit sans aucun v\u00e9t\u00e9rinaire, l'un des employ\u00e9es d\u00e9clare m\u00eame je cite les gens, c'est pas comme les cochons, ils mangent tout le ministre de l'Agriculture, d\u00e9clare qu'il s'agit d'un incident isol\u00e9, mais les auteurs du reportage affirment le contraire et si telle est le cas, c'est tout le continent qui peut \u00eatre touch\u00e9 la Pologne \u00e9tant le 2\u00e8me exportateur de viande bovine dans l'Union europ\u00e9enne, Damien Simonart pour RTS infos Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [94%] :\r\nEt apr\u00e8s la diffusion de ce document, l'abattoir a perdu son agr\u00e9ment, les autorit\u00e9s polonaises ont promis hier d'installer des cam\u00e9ras dans les abattoirs et de renforcer les contr\u00f4les sanitaires, une contamination des consommateurs serait m\u00eame peu probable, selon les autorit\u00e9s, les maladies les plus mortelles comme la tuberculose, seraient quasiment \u00e9radiqu\u00e9es alors jamais l'homme n'a produit et consomm\u00e9 autant de viande qu'aujourd'hui une production massive qui n'est pas sans cons\u00e9quences sur notre environnement la question climatique s'invite d'ailleurs dans les \u00e9coles, alors qu'une nouvelle manifestation est pr\u00e9vue samedi le gymnase de Nyon a organis\u00e9 cette semaine, un d\u00e9bat sur le changement climatique pour les \u00e9l\u00e8ves de 3\u00e8me ann\u00e9e un d\u00e9bat pr\u00e9vu de longue date mais qui aujourd'hui a une r\u00e9sonance particuli\u00e8re Francesca Giraud faux pour l'\u00e9mission 15 minutes s'est m\u00eal\u00e9e aux \u00e9tudiants et aux professeurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [89%] :\r\n8 heures du matin, les \u00e9tudiants arrivent en masse normal assister au d\u00e9bat n'est pas une option, quelle claque pour une fois sur le podium, une brochette d'invit\u00e9s, parmi lesquels le scientifique Martin Benetton ou la Verte Ad\u00e8le Torrance, les questions fusent et ce qu'il faut pas passer du syst\u00e8me arr\u00eat\u00e9 le capitalisme plus qu'on voit tr\u00e8s clairement que \u00e7a ne marche pas et l'on revient vite \u00e0 du concret, comment agir individuellement pour sauver la plan\u00e8te, pour la plupart des jeunes, c'est clair, moi je pensais plus \u00e0 l'individu qui va agir et du coup, j'essaye de moins polluer, etc, mais c'est pas parfait, ce que je fumais pas en fait de son mieux, je pense, je marche beaucoup quand m\u00eame si j'habite \u00e0 Nyon, du coup, je peux faire beaucoup de trucs \u00e0 pied et je prends pas mal le train, le bus, la voiture, j'essaye de moins prendre mais je prends quand m\u00eame la voiture et l'avion aussi pour les voyages, la coh\u00e9rence, a ses limites pour David Vogel, professeur d'histoire et co- organisateur du d\u00e9bat, les contradictions des \u00e9l\u00e8ves refl\u00e8te aussi les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [87%] :\r\nIl y a un vrai mouvement des jeunes qui se pr\u00e9occupe des questions climatiques apr\u00e8s ceux qui sont t\u00e9tanis\u00e9s par l'enjeu ou encourag\u00e9 \u00e0 faire quelque chose, \u00e7a c'est une question apr\u00e8s une faire quelque chose pour le climat et puis quand vous leur dites que vous souhaitez voyage de bac en train, vous avez 3 quarts d'une classe, je l'ai exp\u00e9riment\u00e9 il y a 2 semaines, qui vous dit que \u00e7a ne va pas du tout, c'est horrible, et que le prof est un affreux tortionnaires de leur imposer le train et cela la corr\u00e9lation entre les bonnes intentions exprim\u00e9es et la r\u00e9alit\u00e9 du quotidien qui est 10 fois plus d\u00e9licate \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [95%] :\r\nLa les jeunes nouveaux h\u00e9rauts du climat, c'est le reportage de 15 minutes \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux et samedi \u00e0 12 heures 40 sur notre antenne et \u00e0 ce propos, face \u00e0 la forte mobilisation du 18 janvier une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat Vaudois va rencontrer des jeunes qui se sont mobilis\u00e9s dans le cadre de la gr\u00e8ve du climat, rendez- vous est fix\u00e9 au mercredi 13 f\u00e9vrier pour discuter de la fa\u00e7on d'int\u00e9grer leurs propositions dans le plan cantonal pour le climat, l'UDC z\u00fcrichois se retrouve ce matin avec 2 candidats potentiels au Conseil des \u00c9tats, en plus de Roger K\u00f6ppel, qui s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 le mois dernier, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, voici maintenant Alfred Heer qui se lance aussi dans la course pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, le Tages-Anzeiger pr\u00e9cise ce matin que l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC zurichoise attendu le dernier moment pour se mettre \u00e0 disposition de son parti, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [94%] :\r\n\u00e0 la derni\u00e8re minute, alors que le d\u00e9lai des candidatures internes arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance Alfred Heer fait savoir qu'il convoite l'un des 2 si\u00e8ges z\u00fcrichois au Conseil des \u00c9tats s'il a autant tard\u00e9, c'est peut-\u00eatre parce que Roger K\u00f6ppel, conseiller national et patron de l'hebdo Weltwoche s'\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9, il y a quelques jours, sans avertir son parti, lequel se retrouvent donc ce matin devant un choix corn\u00e9lien pour quel candidat opter entre K\u00f6ppel le parlementaire le mieux \u00e9lu de Suisse ou Alfred Heer pr\u00e9sent\u00e9 par le journal comme le candidat de coeur de l'UDC z\u00fcrichois, mais selon le Tages-Anzeiger reste une autre piste envoyer les 2 hommes \u00e0 l'assaut de la Chambre des cantons et du duo actuel compos\u00e9 d'PLR et un socialiste, le journal croit savoir que Christoph Blocher, figure tut\u00e9laire de l'UDC zurichoise a d\u00e9j\u00e0 dessin\u00e9 les contours de ce double ticket Alfred Heer serait le candidat officiel du parti cantonal alors que Roger K\u00f6ppel porterait les couleurs du comit\u00e9 anti Union europ\u00e9enne reste encore \u00e0 convaincre les \u00e9lecteurs des Z\u00fcrichois qui ont d\u00e9j\u00e0 barr\u00e9 la route du Conseil des \u00c9tats \u00e0 ou Lima, horaires et \u00e0 Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [96%] :\r\nMerci Simon Corthay \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 un nouveau projet de loi sur la la\u00efcit\u00e9, alors que les citoyens votent justement dans 10 jours sur ce m\u00eame th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [94%] :\r\nEnsemble \u00e0 Gauche en premi\u00e8re ligne parmi les opposants \u00e0 la loi sur la la\u00efcit\u00e9 vient d\u00e9poser un texte similaire \u00e0 celui qui sera donc vot\u00e9 dans 10 jours, mais sans les aspects jug\u00e9s controvers\u00e9s par les opposants, la d\u00e9marche Tania Spiner est cens\u00e9e inciter un plus grand nombre de citoyens \u00e0 voter non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:18) [93%] :\r\nUne manoeuvre peu habituelle \u00e0 10 jours d'une votation mais Ensemble \u00e0 Gauche, justifie cette action en affirmant que beaucoup de citoyens oppos\u00e9s \u00e0 plusieurs points de ce texte soumis au peuple souhaitent quand m\u00eame que l'on clarifie ce principe dans une loi selon la gauche de la gauche, cela leur permettrait de la rejeter sans arri\u00e8re- pens\u00e9es, puisqu'un nouveau texte serait directement pr\u00eat et discut\u00e9 par le Parlement, au lendemain de la votation le d\u00e9put\u00e9 PLR Mourad Aldair, partisan de la loi trouve ce proc\u00e9d\u00e9 particuli\u00e8rement in\u00e9l\u00e9gant. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:44) [91%] :\r\nJe rel\u00e8ve que le groupe Ensemble \u00e0 Gauche ne dit pas la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer en la mati\u00e8re, donc, en cela, ils ont compris le sens et la raison d'\u00eatre de cette loi, on ne peut que s'en r\u00e9jouir, n\u00e9anmoins le proc\u00e9d\u00e9 en tant que telle n'appara\u00eet pas tout \u00e0 fait incompatible avec l'id\u00e9e que l'on respecte la volont\u00e9 populaire, puisque avant m\u00eame que le peuple est tranch\u00e9, on est d\u00e9j\u00e0 en train de perturber les d\u00e9bats avec un projet alternatif qui n'est autre que celui qui avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 en commission. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:17) [90%] :\r\nUn revirement en quelque sorte d'Ensemble \u00e0 gauche qui a beaucoup affirm\u00e9 durant la campagne, qu'une loi en la mati\u00e8re n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:23) [90%] :\r\nEt voil\u00e0 une information routi\u00e8re urgente, info trafic RTS un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A5 Bienne Soleure, entre l'\u00e9changeur de brut, c'est l'\u00e9changeur des Champs-de-Boujean quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et le d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A5, il y a, Bienne Soleure, entre l'\u00e9changeur de Brucargo c'est l'\u00e9changeur des Champs-de-Boujean quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte \u00e0 8 heures 9 la suite du journal de Foued Boukari et les n\u00e9gociations commerciales entre les \u00c9tats-Unis et la Chine n'ont pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un accord hier \u00e0 Washington, l'espoir cela dit est toujours de mise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [91%] :\r\nElle en Altran pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois, Washington a fix\u00e9 au 1er mars la date pour sceller un accord commercial avec la Chine, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, rel\u00e8ve, \u00e0 ce stade, le bon \u00e9tat d'esprit et la bonne volont\u00e9, dit -il, des 2 parties Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:20) [94%] :\r\nDonald Trump se montre confiant, m\u00eame si pour l'heure, les n\u00e9gociations semblent s'arr\u00eater aux d\u00e9clarations de bonnes intentions, pourtant Trump avertit : il veut un deal complet qui englobe les services mais aussi l'industrie et l'agriculture, les attentes sont hautes et \u00e0 Washington, on cherche encore \u00e0 d\u00e9terminer quelle victoire Trump pourra revendiquer au terme de ces n\u00e9gociations compliqu\u00e9es d\u00e9but d\u00e9cembre au G 20, les \u00c9tats-Unis et la Chine avaient convenu d'une p\u00e9riode de n\u00e9gociation de 90 jours une p\u00e9riode qui se terminera au 1er mars, date \u00e0 laquelle Washington menace de lever ses taxes douani\u00e8res de 10 \u00e0 25 pourcent sur 200 milliards de dollars d'importation chinoises, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois, Xi Jinping, un moyen d'acc\u00e9l\u00e9rer peut-\u00eatre les n\u00e9gociations de sceller un accord Trump qui devrait profiter d'un d\u00e9placement en Asie prochainement pour rencontrer un autre chef d'\u00c9tat, le nord- cor\u00e9en, Kim Jong-Un Rapha\u00ebl Grand rtsinfo voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [96%] :\r\nL'administration Trump avait coup\u00e9 des centaines de millions de dollars d'aide aux Palestiniens, mais d\u00e9sormais, ce sont les Palestiniens qui ne veulent plus de l'aide am\u00e9ricaine en cause l'acte de clarification de l'anti- terrorisme qui entre en vigueur ce vendredi aux \u00c9tats-Unis, texte adopt\u00e9 par le Congr\u00e8s, qui permet \u00e0 des Am\u00e9ricains, de porter plainte contre des organisations qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide des \u00c9tats-Unis, ouvrant ainsi la voie \u00e0 des poursuites judiciaires pour les victimes am\u00e9ricaines d'attentats commis par des Palestiniens, en r\u00e9ponse, les Palestiniens ont donc d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 toute aide am\u00e9ricaine ce qui embarrasse \u00e0 la fois les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes et l'administration Trump. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:44) [94%] :\r\nIl y a 60 ans le 1er f\u00e9vrier 1959 Vaud devenait le 1er canton accorder le suffrage aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [95%] :\r\nCela, 12 ans avant que ce droit soit \u00e9tendu au niveau f\u00e9d\u00e9ral la f\u00e9ministe lausannoise Simone Chapuis-Bischof a milit\u00e9 au sein de l'Association pour le suffrage f\u00e9minin d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 \u00e0 l'\u00e9poque, les r\u00e9sistances venaient aussi des femmes elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:03) [90%] :\r\nIl y avait des femmes qui disent ah mais quelle horreur, moi je suis je ne lutte pas pour la politique, je suis chr\u00e9tienne, on me disait des choses incroyables qui n'\u00e9taient pas des arguments \u00e0 mon sens, bon, il fallait se d\u00e9fendent, l'association des opposants et opposante parce qu'il y avait beaucoup de femmes aussi l\u00e0- dedans, je ne peux pas vous dire dans quel canton ils \u00e9taient le plus fort Milliarden vers un dans le canton de Vaud, on a aussi d\u00fb lutter contre elle, le comble du comble, il y avait une opposante vaudoise qui printemps 2 qu'elle \u00e9tait pour l'\u00e9mancipation des femmes, elle se disait f\u00e9ministe mais que c'\u00e9tait pour les prot\u00e9ger, qu'il fallait les emp\u00eacher de faire de la politique, c'est aussi un argument tordu et qui \u00e9tait incompr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Pauline petit ruban la version longue de cette interview et des archives sont \u00e0 retrouver ce matin sur rtsinfo Point CH merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T07:28:56Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Turuban, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BCA6E2D-EF7B-4DF2-A387-578BC42B50FC", "internalArchiveId": "7BCA6E2D-EF7B-4DF2-A387-578BC42B50FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chronique Culturelle de Laurence Froidevaux : La chronique culturelle - La science-fiction pour sensibiliser au changement climatique", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gannac, Anne-Laure\r\n\r\n\r\nLa chronique culturelle - La science-fiction pour sensibiliser au changement climatique   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n***7H15.. \r\nLe vendredi.. la chronique culturelle d'Anne-Laure Gannac.... \r\nAvec cette question.. pas forc\u00e9ment culturelle d'ailleurs: comment sensibiliser le plus grand nombre au changement climatique? \r\nUne option, c'est de manifester.. ce que feront \u00e0 nouveau les jeunes suisses demain.. \r\nUne autre.. c'est de passer par la fiction, selon vous, Anne-Laure Gannac.\r\nOui, par ce que l'on appelle outre-Atlantique la \u00ab\u00a0Cli-fi\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0climate-fiction\u00a0\u00bb, fiction climatique. L'expression est apparue pour la 1e fois il y a 10 ans sous la plume d'un auteur am\u00e9ricain, Dan Bloom, pour d\u00e9signer ces oeuvres de science-fiction -aussi bien litt\u00e9raires que cin\u00e9matographiques- qui ont pour toile de fond le changement climatique et tous les d\u00e9sastres qu'il pourrait engendrer. Pourquoi cette subdivision du genre SF\u00a0? > son avantage, selon Dan Bloom, c de refl\u00e9ter la place centrale prise par cette pr\u00e9occupation climatique dans l'imaginaire des artistes et des \u00e9crivains.\r\n***Est-ce que vous auriez des exemples \u00e0 nous citer\u00a0? \r\nPl\u00e9thore de romans, surtout am\u00e9ricains. D'ailleurs preuve de l'ampleur prise par le ph\u00e9nom\u00e8ne\u00a0: \u00e0 l'automne dernier, Amazon a demand\u00e9 \u00e0 sept auteurs d'\u00e9crire une nouvelle de cli-fi, que la plateforme a \u00e9dit\u00e9es dans une collection baptis\u00e9e -je vs le donne en mille\u00a0: \u00ab\u00a0Warmer\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Plus chaud\u00a0\u00bb) \r\nC\u00f4t\u00e9 cin\u00e9ma, puisqu'on parle d'Amazon, un autre g\u00e9ant du web s'est entich\u00e9 de la cli-fi\u00a0: Netflix, qui propose depuis peu \u00e0 ses abonn\u00e9s \u00ab\u00a0IO\u00a0\u00bb.\r\nIO, c une des lunes de Jupiter dont le jeune r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Jonathan Helpert en fait la destination pour les derniers terriens. Car l'air sur notre plan\u00e8te est devenu irrespirable, la Terre n'est plus qu'un immense d\u00e9sert, les villes des ruines d\u00e9vast\u00e9es. Pourquoi\u00a0? On ne sait pas mais on ne peine pas \u00e0 imaginer que notre humanit\u00e9 y est pour bcp. Tt le monde s'est dc r\u00e9solu \u00e0 quitter la Terre. Sauf une jeune g\u00e9n\u00e9ticienne, qui veut croire qu'on peut encore sauver la plan\u00e8te et qui, dans la lign\u00e9e de son p\u00e8re d'abord myst\u00e9rieusement absent, s'\u00e9vertue \u00e0 \u00e9tudier les restes d'organismes vivants au sein d'un laboratoire d\u00e9cr\u00e9pit.\r\n***Et il est r\u00e9ussi\u00a0ce film, selon vous? \r\nCe n'est pas l'adj que j'emploierais. Outre le fait que Margaret Qualley, 24 ans, sublimissime mannequin et fille d'Andie Mc Dowel est aussi cr\u00e9dible dans le r\u00f4le de la g\u00e9n\u00e9ticienne que le serait Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs en Mary Poppins. Outre cela, le film est d'un ennui in\u00e9narrable que ne parvient pas \u00e0 rompre l'arriv\u00e9e, chez l'h\u00e9ro\u00efne, d'un homme en montgolfi\u00e8re. Ensemble, ils vont regarder les derni\u00e8res abeilles agoniser, et donner des grds coups sur des ordinateurs en bout de course. Oui la vie sur Terre sans air pur ni service d'assistance technique, c'est rasoir\u00a0: et cela IO nous le fait tr\u00e8s bien comprendre.\r\n***Ce qui est d\u00e9j\u00e0 pas mal, non\u00a0?! \r\nMs oui\u00a0! C pr cela que tenais \u00e0 vous en parler malgr\u00e9 tt car cette cli-fi interpelle par sa pertinence. Il est par ex t troublant de voir ici une jeune femme qui continue de croire et d'agir pour l'avenir de la plan\u00e8te\u00a0: est-ce bien raisonnable\u00a0? N'est-ce pas d\u00e9j\u00e0 trop tard\u00a0? Viser d'autres plan\u00e8tes n'est-il pas plus judicieux\u00a0? Notre \u00e9poque vibre de ces questions l\u00e0. Impossible de ne pas songer \u00e0 Greta Thunberg, 16 ans, dont l'activisme tient bon face au cynisme et au scientisme. Impossible de ne pas songer aussi \u00e0 tous les jeunes qui manifesteront encore demain pour appeler \u00e0 des mesures politiques efficaces. \r\nCe qui me fait dire que, r\u00e9ussi ou pas, IO a l'int\u00e9r\u00eat de nous signaler que la r\u00e9alit\u00e9 n'est pas loin de rattraper la climate fiction.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166136", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La chronique culturelle \u2013 La science-fiction pour sensibiliser au changement climatique  / LME_2019-02-01T07:14:00_la-chronique-culturelle-de-laurence-froi", "La Matinale du 01.02.2019"], "variantIds": ["ece-10166136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:03Z", "webPublicationDate": "2019-02-01T07:06:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1802374", "internalArchiveId": "AA1901802046", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-31T19:30:00Z", "durationSec": 2016, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10184048", "imageURL": "http://www.rts.ch/10184047.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10184048"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:09Z", "subTitles": ["09:00:00:00  09:00:16:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:00:16:06  09:00:19:16\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:00:19:18  09:00:25:06\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate sur le prix des m\u00e9dicaments\r\nanti-cancer fait sensation.\r\n\r\n09:00:25:08  09:00:29:17\r\n{\\an1}Elle r\u00e9v\u00e8le une pratique douteuse\r\nentre Roche et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n09:00:29:19  09:00:33:17\r\n{\\an1}Et elle ouvre un d\u00e9bat sur\r\ndes traitements toujours plus chers.\r\n\r\n09:00:33:22  09:00:37:10\r\n{\\an1}D\u00e9bat moral, expliquera le Docteur\r\nKiefer, sur le prix de la survie.\r\n\r\n09:00:37:15  09:00:41:09\r\n{\\an1}La cigarette \u00e9lectronique pour\r\narr\u00eater de fumer serait plus efficace\r\n\r\n09:00:41:11  09:00:44:10\r\n{\\an1}que les substituts de nicotine.\r\n\r\n09:00:44:11  09:00:50:12\r\n{\\an1}Laurent Dufour \u00e9voquera la nouvelle\r\nloi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:00:50:14  09:00:53:20\r\n{\\an1}Le vote est cantonal\r\nmais l'enjeu est plus large.\r\n\r\n09:00:54:02  09:00:58:00\r\n{\\an1}Il s'agit par exemple du voile\r\nislamique chez les femmes.\r\n\r\n09:00:58:02  09:01:03:07\r\n{\\an1}Quel est leur acc\u00e8s \u00e0 la fonction\r\npublique et leur int\u00e9gration ?\r\n\r\n09:01:03:13  09:01:08:16\r\n{\\an1}Le froid atteint des extr\u00eames aux USA\r\navec des pics \u00e0 -40 degr\u00e9s.\r\n\r\n09:01:08:18  09:01:14:12\r\n{\\an1}Il met en \u00e9vidence des fragilit\u00e9s\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 et des infrastructures.\r\n\r\n09:01:14:18  09:01:18:02\r\n{\\an1}Enfin, les camps de skis\r\nse sont r\u00e9organis\u00e9s\r\n\r\n09:01:18:04  09:01:20:21\r\n{\\an1}apr\u00e8s les nouvelles\r\nr\u00e8gles de gratuit\u00e9.\r\n\r\n09:01:20:23  09:01:25:14\r\n{\\an1}Les solutions varient beaucoup selon\r\nles r\u00e9gions et selon les \u00e9coles.\r\n\r\n09:01:26:13  09:01:29:06\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate est men\u00e9e\r\npar nos coll\u00e8gues de SRF.\r\n\r\n09:01:29:08  09:01:35:11\r\n{\\an1}Elle montre un marchandage entre\r\nle groupe Roche et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n09:01:35:12  09:01:39:05\r\n{\\an1}Il porte sur le prix de\r\nm\u00e9dicaments contre le cancer.\r\n\r\n09:01:39:07  09:01:41:17\r\n{\\an1}Enorme enjeu pour la lutte\r\ncontre la maladie\r\n\r\n09:01:41:19  09:01:46:05\r\n{\\an1}et pour des traitements toujours\r\nplus sophistiqu\u00e9s et co\u00fbteux.\r\n\r\n09:01:47:02  09:01:49:11\r\n{\\an1}-Un chiffre d'affaires\r\nen hausse de 7 %,\r\n\r\n09:01:49:13  09:01:52:00\r\n{\\an1}qui d\u00e9passe les 56 mias de francs.\r\n\r\n09:01:52:02  09:01:56:23\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 faste\r\npour le g\u00e9ant pharmaceutique Roche.\r\n\r\n09:01:57:05  09:02:02:20\r\n{\\an1}-Je me r\u00e9jouis de vous pr\u00e9senter\r\nces tr\u00e8s bons r\u00e9sultats pour 2018.\r\n\r\n09:02:03:03  09:02:05:14\r\n{\\an1}-Une des raisons\r\nde cette croissance:\r\n\r\n09:02:05:16  09:02:08:12\r\n{\\an1}le Perjeta, produit phare\r\ncontre le cancer du sein, qui doit\r\n\r\n09:02:08:14  09:02:13:00\r\n{\\an1}\u00eatre combin\u00e9 au Herceptin, un 2\u00e8me\r\nm\u00e9dicament de Roche, pour agir.\r\n\r\n09:02:13:02  09:02:17:04\r\n{\\an1}Prix total du traitement:\r\n100'000 frs par an et par patient.\r\n\r\n09:02:17:07  09:02:20:09\r\n{\\an1}500 femmes commencent chaque ann\u00e9e\r\ncette th\u00e9rapie en Suisse.\r\n\r\n09:02:20:11  09:02:22:13\r\n{\\an1}Parmi elles\r\nCornelia Gschwend, 51 ans,\r\n\r\n09:02:22:15  09:02:25:16\r\n{\\an1}atteinte\r\nd'une forme de cancer incurable.\r\n\r\n09:02:25:22  09:02:27:22\r\n{\\an1}-Quand j'ai entendu\r\n\r\n09:02:28:00  09:02:30:05\r\n{\\an1}combien le traitement co\u00fbtait,\r\n\r\n09:02:30:07  09:02:32:14\r\n{\\an1}j'ai presque eu les larmes aux yeux.\r\n\r\n09:02:32:16  09:02:38:12\r\n{\\an1}Mon mari et moi-m\u00eame n'avons\r\njamais gagn\u00e9 autant en une ann\u00e9e.\r\n\r\n09:02:38:17  09:02:44:03\r\n{\\an1}-Un prix n\u00e9goci\u00e9 par Roche\r\navec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9.\r\n\r\n09:02:44:05  09:02:51:09\r\n{\\an1}En 2012, Roche fixe un 1er prix \u00e0\r\n3'950 francs par flacon de Perjeta.\r\n\r\n09:02:51:11  09:02:55:03\r\n{\\an1}L'OFSP refuse\r\net propose 1'850 francs.\r\n\r\n09:02:55:05  09:02:59:16\r\n{\\an1}Roche fait une offre in\u00e9dite:\r\nmaintenir le prix \u00e0 3'950 frs,\r\n\r\n09:02:59:18  09:03:04:13\r\n{\\an1}mais proposer un rabais en Suisse\r\npour ramener le prix \u00e0 1'850 frs.\r\n\r\n09:03:04:15  09:03:11:04\r\n{\\an1}L'OFSP accepte finalement\r\nle prix de 3'450 frs.\r\n\r\n09:03:11:06  09:03:15:22\r\n{\\an1}-C'est un prix vitrine pour Roche\r\n\r\n09:03:16:00  09:03:18:08\r\n{\\an1}vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n09:03:18:10  09:03:21:01\r\n{\\an1}Cela montre\r\nqu'ils obtiennent une certaine somme\r\n\r\n09:03:21:03  09:03:22:21\r\n{\\an1}pour ce m\u00e9dicament en Suisse.\r\n\r\n09:03:22:23  09:03:24:22\r\n{\\an1}Plus le prix est \u00e9lev\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n09:03:25:00  09:03:30:00\r\n{\\an1}plus ils pourront en obtenir\r\nun prix \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n09:03:30:06  09:03:33:13\r\n{\\an1}-Un syst\u00e8me de rabais\r\nrevendiqu\u00e9 par Roche.\r\n\r\n09:03:33:19  09:03:36:04\r\n{\\an1}-Avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:03:36:06  09:03:38:03\r\n{\\an1}de la sant\u00e9 publique,\r\n\r\n09:03:38:05  09:03:40:18\r\n{\\an1}nous sommes d'accord\r\nsur le point qu'il faut trouver\r\n\r\n09:03:40:20  09:03:43:00\r\n{\\an1}des nouvelles solutions\r\nplus flexibles.\r\n\r\n09:03:43:01  09:03:45:12\r\n{\\an1}Nous l'avons fait avec le Perjeta.\r\n\r\n09:03:45:14  09:03:48:21\r\n{\\an1}Avec ce syst\u00e8me de prix innovants,\r\nnous pouvons garantir\r\n\r\n09:03:48:23  09:03:52:18\r\n{\\an1}l'acc\u00e8s \u00e0 cet important m\u00e9dicament\r\n\u00e0 tous les patients.\r\n\r\n09:03:53:02  09:03:58:14\r\n{\\an1}-Des tractations opaques\r\nqui se r\u00e9percutent sur les primes.\r\n\r\n09:03:58:16  09:04:00:11\r\n{\\an1}Les m\u00e9dicaments repr\u00e9sentent\r\n\r\n09:04:00:12  09:04:04:02\r\n{\\an1}plus d'un cinqui\u00e8me des co\u00fbts\r\nde l'assurance maladie obligatoire.\r\n\r\n09:04:05:00  09:04:14:08\r\n{\\an1}-Bertrand Kiefer, bonsoir.\r\n\r\n09:04:14:08  09:04:16:12\r\n{\\an1}Ce c\u00f4t\u00e9 marchand de tapis,\r\n\r\n09:04:16:16  09:04:20:05\r\n{\\an1}\u00e7a vous heurte ?\r\n\r\n09:04:20:09  09:04:25:19\r\n{\\an1}-Oui, mais c'est comme \u00e7a\r\nque \u00e7a se passe.\r\n\r\n09:04:25:23  09:04:30:21\r\n{\\an1}C'est choquant.\r\n\r\n09:04:31:01  09:04:34:10\r\n{\\an1}Ce sont des pratiques qui se\r\nd\u00e9roulent ailleurs dans le domaine\r\n\r\n09:04:34:13  09:04:38:21\r\n{\\an1}\u00e9conomique, mais en m\u00e9decine,\r\nil y a des patients qui souffrent.\r\n\r\n09:04:39:01  09:04:43:02\r\n{\\an1}Les co\u00fbts devenant pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:04:43:06  09:04:51:19\r\n{\\an1}-Des O.N.G. disent qu'il faudrait\r\nforcer des brevets \u00e9tatis\u00e9s.\r\n\r\n09:04:51:23  09:04:54:11\r\n{\\an1}-C'est difficile d'investir\r\n\r\n09:04:54:14  09:04:56:17\r\n{\\an1}dans la recherche\r\npour les entreprises.\r\n\r\n09:04:56:21  09:04:59:07\r\n{\\an1}Ce n'est pas de solution.\r\n\r\n09:04:59:11  09:05:04:03\r\n{\\an1}-On peut rappeler\r\nle b\u00e9n\u00e9fice de Roche.\r\n\r\n09:05:04:07  09:05:10:05\r\n{\\an1}Plus de 10 milliards.\r\n\r\n09:05:12:16  09:05:18:11\r\n{\\an1}On peut dire riches, m\u00e9chants, mais\r\ncertains disent que c'est un pilier.\r\n\r\n09:05:18:14  09:05:23:06\r\n{\\an1}-C'est vrai qu'on peut \u00eatre fiers\r\nd'avoir des industries innovantes.\r\n\r\n09:05:23:10  09:05:35:14\r\n{\\an1}Mais il faut penser \u00e0 ses patients\r\net aux co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n09:05:35:18  09:05:40:18\r\n{\\an1}On est oblig\u00e9s de montrer de la force\r\ndans les n\u00e9gociations.\r\n\r\n09:05:40:23  09:05:44:19\r\n{\\an1}Ensuite, on n'est pas bons\r\ndans la n\u00e9gociation\r\n\r\n09:05:45:00  09:05:48:04\r\n{\\an1}car on est un petit pays riche.\r\n\r\n09:05:48:09  09:05:52:14\r\n{\\an1}On n'arrive pas\r\n\u00e0 faire baisser les prix.\r\n\r\n09:05:52:18  09:05:55:15\r\n{\\an1}-Le grand r\u00eave fraternel\r\nsur lequel est b\u00e2tie la sant\u00e9\r\n\r\n09:05:55:20  09:05:58:17\r\n{\\an1}dans notre soci\u00e9t\u00e9,\r\ntous payeront toujours pour chacun,\r\n\r\n09:05:58:21  09:06:03:08\r\n{\\an1}on est \u00e0 une limite ?\r\n\r\n09:06:03:11  09:06:07:01\r\n{\\an1}-Oui,\r\nmais il faut \u00e9viter\r\n\r\n09:06:07:06  09:06:14:03\r\n{\\an1}que la soci\u00e9t\u00e9\r\nparte en morceaux autour de \u00e7a.\r\n\r\n09:06:14:21  09:06:18:21\r\n{\\an1}Si ceux qui ne sont pas malades\r\ndisent que \u00e7a co\u00fbte trop cher,\r\n\r\n09:06:19:02  09:06:20:18\r\n{\\an1}\u00e7a va d\u00e9solidariser une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n09:06:20:22  09:06:26:20\r\n{\\an1}dans laquelle la solidarit\u00e9\r\nest tr\u00e8s importante.\r\n\r\n09:06:28:12  09:06:34:12\r\n{\\an1}-Souvent les m\u00e9decins plus \u00e2g\u00e9s\r\nont encore la vision h\u00e9ro\u00efque:\r\n\r\n09:06:35:20  09:06:38:22\r\n{\\an1}\"On se battra jusqu'au bout\",\r\n\r\n09:06:39:02  09:06:48:23\r\n{\\an1}et les plus jeunes m\u00e9decins disent:\r\n\"Une ann\u00e9e de vie...\".\r\n\r\n09:06:49:03  09:06:56:06\r\n{\\an1}-C'est assez difficile\r\n\u00e0 faire la part des choses.\r\n\r\n09:06:56:10  09:06:59:06\r\n{\\an1}Il y a une forte pression\r\nde la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n09:06:59:11  09:07:02:20\r\n{\\an1}qui attend de la m\u00e9decine\r\nune toute-puissance.\r\n\r\n09:07:03:00  09:07:08:06\r\n{\\an1}Alors qu'on a encore 100 %\r\nde mortalit\u00e9 dans la population.\r\n\r\n09:07:08:10  09:07:14:08\r\n{\\an1}Il s'agit quand m\u00eame\r\n\r\n09:07:14:23  09:07:19:06\r\n{\\an1}de pouvoir donner ces m\u00e9dicaments\r\n\u00e0 ceux qui en ont besoin\r\n\r\n09:07:19:11  09:07:21:04\r\n{\\an1}en contr\u00f4lant les co\u00fbts.\r\n\r\n09:07:21:08  09:07:24:12\r\n{\\an1}En se mettant avec d'autres pays,\r\n\u00e7a se passe d\u00e9j\u00e0 en Europe,\r\n\r\n09:07:24:16  09:07:26:12\r\n{\\an1}il y a moyen de faire quelque chose.\r\n\r\n09:07:26:12  09:07:27:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:07:28:01  09:07:31:06\r\n{\\an1}La cigarette \u00e9lectronique est-elle\r\nefficace pour arr\u00eater de fumer ?\r\n\r\n09:07:31:08  09:07:33:15\r\n{\\an1}Tous les lobbys sont\r\nen action sur le sujet.\r\n\r\n09:07:33:17  09:07:36:16\r\n{\\an1}Une \u00e9tude \u00e9tablit\r\nque son efficacit\u00e9 est plus grande\r\n\r\n09:07:36:18  09:07:39:21\r\n{\\an1}compar\u00e9e aux substituts de nicotine.\r\n\r\n09:07:40:21  09:07:45:20\r\n{\\an1}-Pour arr\u00eater de fumer, mieux vaut\r\njeter son d\u00e9volu sur la vapote.\r\n\r\n09:07:45:22  09:07:48:14\r\n{\\an1}Une \u00e9tude britannique\r\nvient de montrer\r\n\r\n09:07:48:16  09:07:52:16\r\n{\\an1}que la cigarette \u00e9lectronique de\r\n2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est plus efficace\r\n\r\n09:07:52:18  09:07:55:12\r\n{\\an1}que les produits de substitution.\r\n\r\n09:07:55:14  09:07:59:15\r\n{\\an1}Le taux d'abstinence pendant un an\r\n\u00e9tait de 18 % avec la e-cigarette,\r\n\r\n09:07:59:17  09:08:05:00\r\n{\\an1}soit deux fois plus qu'avec\r\nles patchs et autres substituts.\r\n\r\n09:08:05:02  09:08:10:06\r\n{\\an1}Mais on manque encore de recul\r\nsur ses effets sur le long terme.\r\n\r\n09:08:10:16  09:08:13:06\r\n{\\an1}-Pas des produits \u00e0 risque z\u00e9ro,\r\n\r\n09:08:13:08  09:08:15:10\r\n{\\an1}c'est une strat\u00e9gie\r\n\r\n09:08:15:11  09:08:18:00\r\n{\\an1}de r\u00e9duction des risques.\r\n\r\n09:08:18:02  09:08:21:08\r\n{\\an1}C'est des produits\r\nqui r\u00e9duisent les risques\r\n\r\n09:08:21:10  09:08:25:20\r\n{\\an1}par rapport aux produits\r\nqui br\u00fblent le tabac.\r\n\r\n09:08:25:22  09:08:29:11\r\n{\\an1}Il faut donc inviter les fumeurs\r\n\u00e0 renoncer \u00e0 la combustion.\r\n\r\n09:08:29:18  09:08:33:14\r\n{\\an1}-En Suisse, seuls les substituts\r\nde nicotine peuvent \u00eatre prescrits\r\n\r\n09:08:33:16  09:08:35:22\r\n{\\an1}et rembours\u00e9s\r\npar l'assurance maladie.\r\n\r\n09:08:36:04  09:08:40:23\r\n{\\an1}-Ces produits n'\u00e9tant pas enregistr\u00e9s\r\nen tant que m\u00e9dicament,\r\n\r\n09:08:41:01  09:08:43:10\r\n{\\an1}ils ne peuvent pas \u00eatre prescrits.\r\n\r\n09:08:43:11  09:08:46:09\r\n{\\an1}Mais on peut imaginer\r\nque des produits de la \"vap\"\r\n\r\n09:08:46:11  09:08:49:05\r\n{\\an1}seront enregistr\u00e9s\r\net vendus en tant que m\u00e9dicaments\r\n\r\n09:08:49:07  09:08:52:14\r\n{\\an1}et \u00e9ventuellement rembours\u00e9s.\r\n\r\n09:08:52:21  09:08:58:11\r\n{\\an1}-Si la vapote aide \u00e0 d\u00e9crocher\r\nde la cigarette, un enjeu demeure.\r\n\r\n09:08:58:13  09:09:01:12\r\n{\\an1}Celui de se d\u00e9barrasser\r\nde son addiction \u00e0 la nicotine.\r\n\r\n09:09:02:06  09:09:05:12\r\n{\\an1}-La saison des camps de ski\r\ndonne l'occasion d'un bilan.\r\n\r\n09:09:05:14  09:09:08:23\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\navait impos\u00e9 la gratuit\u00e9\r\n\r\n09:09:09:01  09:09:12:05\r\n{\\an1}aux activit\u00e9s\r\nextrascolaires obligatoires.\r\n\r\n09:09:12:07  09:09:17:09\r\n{\\an1}Les \u00e9coles se r\u00e9organisent.\r\n\r\n09:09:18:04  09:09:25:11\r\n{\\an1}-Du ski au lieu de r\u00e9viser\r\nleurs cours pendant cinq jours,\r\n\r\n09:09:25:12  09:09:29:18\r\n{\\an1}la r\u00e9alit\u00e9 de ces classes\r\nde Colombier (NE).\r\n\r\n09:09:30:01  09:09:33:18\r\n{\\an1}-Tu joues avec tes amis\r\net tu apprends la vie en communaut\u00e9.\r\n\r\n09:09:33:20  09:09:36:00\r\n{\\an1}-C'est comme des vacances.\r\n\r\n09:09:36:02  09:09:39:00\r\n{\\an1}-C'est un privil\u00e8ge dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n09:09:39:07  09:09:41:01\r\n{\\an1}-L'an pass\u00e9, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:09:41:02  09:09:44:23\r\n{\\an1}imposait la gratuit\u00e9 des activit\u00e9s\r\nextrascolaires obligatoires.\r\n\r\n09:09:45:01  09:09:50:18\r\n{\\an1}A Colombier, on n'a pas les moyens,\r\nalors le camp est devenu facultatif.\r\n\r\n09:09:50:20  09:09:55:22\r\n{\\an1}En Suisse romande, 28 %\r\ndes \u00e9tablissements proc\u00e8dent ainsi.\r\n\r\n09:09:56:00  09:10:00:11\r\n{\\an1}38 % tiennent les contraintes\r\ndu Tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n09:10:00:13  09:10:04:15\r\n{\\an1}qui tol\u00e8re une facturation\r\nde 16 frs maximum par jour.\r\n\r\n09:10:04:17  09:10:12:16\r\n{\\an1}Exemple \u00e0 Ch\u00e2tonnaye (FR), o\u00f9 l'on\r\nvend des saucisses pour y arriver.\r\n\r\n09:10:12:22  09:10:15:21\r\n{\\an1}-On a trouv\u00e9 des solutions.\r\n\r\n09:10:15:23  09:10:21:11\r\n{\\an1}On a aussi un loto,\r\n\r\n09:10:21:13  09:10:24:06\r\n{\\an1}c'est beaucoup de b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n09:10:24:13  09:10:27:20\r\n{\\an1}-44 % des communes\r\nfacturent plus de 16 frs\r\n\r\n09:10:27:22  09:10:33:07\r\n{\\an1}sans rendre leurs camps facultatifs.\r\n\r\n09:10:33:09  09:10:36:11\r\n{\\an1}Des avocats estiment\r\nque l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:10:36:12  09:10:38:17\r\n{\\an1}laisse une marge de manoeuvre.\r\n\r\n09:10:39:00  09:10:40:20\r\n{\\an1}-Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:10:40:22  09:10:43:04\r\n{\\an1}parle d'un montant qui devrait\r\n\r\n09:10:43:06  09:10:47:11\r\n{\\an1}se situer entre 10 et 16 frs.\r\n\r\n09:10:47:13  09:10:49:19\r\n{\\an1}Aller au-del\u00e0 des 20 frs,\r\n\r\n09:10:49:21  09:10:55:16\r\n{\\an1}c'est prendre un risque\r\nque l'on peut essayer de justifier.\r\n\r\n09:10:55:18  09:11:01:01\r\n{\\an1}Mais on s'expose \u00e0 un risque en cas\r\nde recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:11:01:07  09:11:04:20\r\n{\\an1}-Pour les organisateurs,\r\nl'absence d'une politique uniforme\r\n\r\n09:11:04:22  09:11:08:08\r\n{\\an1}est une menace\r\npour l'apprentissage du ski.\r\n\r\n09:11:08:14  09:11:10:22\r\n{\\an1}-Ici en Suisse, c'est le ski,\r\n\r\n09:11:11:00  09:11:14:20\r\n{\\an1}c'est la montagne, notre passion.\r\n\r\n09:11:14:22  09:11:21:20\r\n{\\an1}Il faut que les enfants\r\naient envie de revenir.\r\n\r\n09:11:22:04  09:11:27:06\r\n{\\an1}-L'arr\u00eat n'aura pas rendu\r\nles camps gratuits pour tous,\r\n\r\n09:11:27:08  09:11:31:13\r\n{\\an1}car chacun l'interpr\u00e8te\r\n\u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n09:11:32:11  09:11:36:01\r\n{\\an1}-Je vous recommande l'enqu\u00eate\r\nde l'\u00e9mission \"On en Parle\".\r\n\r\n09:11:36:03  09:11:39:22\r\n{\\an1}Rendez-vous demain matin\r\nsur RTS Un \u00e0 08h35.\r\n\r\n09:11:41:05  09:11:44:21\r\n{\\an1}L'in\u00e9galit\u00e9 salariale\r\ndemeure entre hommes et femmes.\r\n\r\n09:11:45:00  09:11:51:00\r\n{\\an1}Les femmes ont gagn\u00e9 19,6 % de moins\r\nen 2016.\r\n\r\n09:11:51:02  09:11:56:15\r\n{\\an1}Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la\r\nstatistique, c'\u00e9tait 19,5 en 2014.\r\n\r\n09:11:57:09  09:12:01:08\r\n{\\an1}Ce combat pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nest d'actualit\u00e9, aussi en politique,\r\n\r\n09:12:01:10  09:12:03:11\r\n{\\an1}en cette ann\u00e9e d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n09:12:03:12  09:12:09:08\r\n{\\an1}Les femmes sont menac\u00e9es d'\u00eatre moins\r\npr\u00e9sentes au Conseil des Etats.\r\n\r\n09:12:10:02  09:12:16:06\r\n{\\an1}-Une de ces deux femmes reprendra\r\nle si\u00e8ge socialiste neuch\u00e2telois\r\n\r\n09:12:16:08  09:12:18:16\r\n{\\an1}au Conseil des Etats.\r\n\r\n09:12:18:18  09:12:20:21\r\n{\\an1}Elles sont en comp\u00e9tition.\r\n\r\n09:12:20:23  09:12:25:16\r\n{\\an1}Ce soir, S.Locatelli et M.Docourt\r\n\r\n09:12:25:18  09:12:30:08\r\n{\\an1}viennent se pr\u00e9senter\r\naux militants PS.\r\n\r\n09:12:30:15  09:12:33:11\r\n{\\an1}-Avec Silvia, on pourra g\u00e9rer ca.\r\n\r\n09:12:33:13  09:12:35:13\r\n{\\an1}On s'entend bien.\r\n\r\n09:12:35:15  09:12:38:09\r\n{\\an1}Je pense que ca va bien se d\u00e9rouler.\r\n\r\n09:12:38:15  09:12:41:14\r\n{\\an1}-Pendant deux heures,\r\nle duel est courtois.\r\n\r\n09:12:41:16  09:12:44:14\r\n{\\an1}Pour les militants,\r\nl'essentiel est ailleurs.\r\n\r\n09:12:44:16  09:12:49:01\r\n{\\an1}Ils se f\u00e9licitent de pr\u00e9senter\r\nun ticket purement f\u00e9minin.\r\n\r\n09:12:49:09  09:12:51:15\r\n{\\an1}-C'est la seule fa\u00e7on d'\u00eatre s\u00fbrs\r\n\r\n09:12:51:17  09:12:53:13\r\n{\\an1}qu'une femme sera \u00e9lue.\r\n\r\n09:12:53:15  09:12:55:13\r\n{\\an1}-C'est la seule strat\u00e9gie valable.\r\n\r\n09:12:55:15  09:13:00:01\r\n{\\an1}-Pourquoi des femmes ?\r\n-Car elles sont en sous nombre.\r\n\r\n09:13:00:03  09:13:04:12\r\n{\\an1}On devrait m\u00eame arriver \u00e0 des quotas.\r\n\r\n09:13:04:19  09:13:07:22\r\n{\\an1}-La question est devenue centrale\r\n\r\n09:13:08:00  09:13:12:21\r\n{\\an1}car sur 46 si\u00e8ges,\r\n7 sont occup\u00e9s par des femmes.\r\n\r\n09:13:12:23  09:13:17:22\r\n{\\an1}Parmi elles, 6 ne se\r\nrepr\u00e9sentent plus cet automne.\r\n\r\n09:13:18:00  09:13:23:07\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence: un appel aux femmes\r\nqui retentit jusqu'en Valais.\r\n\r\n09:13:23:09  09:13:29:10\r\n{\\an1}M.Maret incarne une r\u00e9volution\r\npour le PDC valaisan.\r\n\r\n09:13:29:16  09:13:34:22\r\n{\\an1}-Salut ca va ?\r\n-Oui super !\r\n\r\n09:13:35:04  09:13:41:07\r\n{\\an1}-Elle d\u00e9fendra le deuxi\u00e8me si\u00e8ge PDC\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n09:13:41:15  09:13:44:15\r\n{\\an1}-Etre ou non la premi\u00e8re femme,\r\n\r\n09:13:44:17  09:13:47:18\r\n{\\an1}je ne sais pas si c'est un honneur.\r\n\r\n09:13:47:20  09:13:51:17\r\n{\\an1}Mais j'aurai la fiert\u00e9\r\nd'ouvrir une voie.\r\n\r\n09:13:53:08  09:13:57:20\r\n{\\an1}-Les candidatures f\u00e9minines\r\nse multiplient.\r\n\r\n09:14:09:19  09:14:13:10\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre une brise nouvelle dans\r\nla salle du Conseil des Etats.\r\n\r\n09:14:13:11  09:14:15:12\r\n{\\an1}Un souffle pas assez fort\r\n\r\n09:14:15:14  09:14:20:08\r\n{\\an1}pour remporter la majorit\u00e9 masculine\r\nde la Chambre haute.\r\n\r\n09:14:21:01  09:14:24:11\r\n{\\an1}-Aux Etats-Unis, la vague de froid\r\nprend des allures dantesques.\r\n\r\n09:14:24:12  09:14:27:20\r\n{\\an1}Il a fait -50\r\ndans certaines r\u00e9gions du nord.\r\n\r\n09:14:27:22  09:14:33:07\r\n{\\an1}Ces extr\u00eames r\u00e9v\u00e8lent les fragilit\u00e9s\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 et des infrastructures,\r\n\r\n09:14:33:09  09:14:37:20\r\n{\\an1}\u00e0 la fois ultra-modernes,\r\net in\u00e9galitaires et pr\u00e9caires.\r\n\r\n09:14:38:14  09:14:44:15\r\n{\\an1}-Le froid a glac\u00e9 Chicago,\r\nsur les rives du lac Michigan.\r\n\r\n09:14:44:17  09:14:49:00\r\n{\\an1}La beaut\u00e9 des images\r\nmasque un danger mortel.\r\n\r\n09:14:49:02  09:14:52:03\r\n{\\an1}Huit personnes\r\nont succomb\u00e9 au froid.\r\n\r\n09:14:52:11  09:14:54:16\r\n{\\an1}-J'ai toujours eu froid en hiver,\r\n\r\n09:14:54:18  09:14:56:23\r\n{\\an1}mais jamais autant que \u00e7a.\r\n\r\n09:14:57:01  09:15:02:16\r\n{\\an1}C'est insupportable et dangereux.\r\n\r\n09:15:02:23  09:15:07:06\r\n{\\an1}-Sous le vent, il peut faire\r\njusqu'\u00e0 -50 degr\u00e9s.\r\n\r\n09:15:07:08  09:15:10:15\r\n{\\an1}L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9\r\ndans plusieurs Etats du Midwest.\r\n\r\n09:15:10:17  09:15:14:17\r\n{\\an1}Les \u00e9coles et administrations\r\nsont ferm\u00e9es, des vols sont annul\u00e9s,\r\n\r\n09:15:14:19  09:15:19:11\r\n{\\an1}pour les SDF, trouver un refuge\r\ndevient une question vitale.\r\n\r\n09:15:19:17  09:15:21:19\r\n{\\an1}-On a des gens qui ont un travail\r\n\r\n09:15:21:21  09:15:23:15\r\n{\\an1}mais qui ne gagnent pas assez\r\n\r\n09:15:23:17  09:15:27:18\r\n{\\an1}pour avoir un appartement,\r\nou le chauffage a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9.\r\n\r\n09:15:27:20  09:15:30:10\r\n{\\an1}Il n'y a pas que des sans-abris.\r\n\r\n09:15:30:16  09:15:32:08\r\n{\\an1}-Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n09:15:32:10  09:15:35:13\r\n{\\an1}les habitants filment\r\nla progression du froid.\r\n\r\n09:15:35:15  09:15:42:10\r\n{\\an1}Ici, la vapeur de la douche\r\nse transforme en givre.\r\n\r\n09:15:42:11  09:15:47:08\r\n{\\an1}D.Trump ironise sur l'absence\r\ndu r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n09:15:47:11  09:15:50:16\r\n{\\an1}Cette vague de froid est due\r\n\u00e0 la dislocation du vortex polaire\r\n\r\n09:15:50:18  09:15:54:04\r\n{\\an1}qui laisse de l'air froid\r\ns'engouffrer plus au sud.\r\n\r\n09:15:54:06  09:15:56:20\r\n{\\an1}Dans le nord du Midwest am\u00e9ricain,\r\n\r\n09:15:56:21  09:16:00:00\r\n{\\an1}on attend la fin de\r\ncet \u00e9pisode climatique.\r\n\r\n09:16:00:23  09:16:03:11\r\n{\\an1}-La pol\u00e9mique\r\nest toujours plus vive en France\r\n\r\n09:16:03:12  09:16:06:02\r\n{\\an1}sur la violence\r\n\u00e0 l'occasion des manifestations.\r\n\r\n09:16:06:04  09:16:09:08\r\n{\\an1}L'accusation se fait plus insistante\r\nsur les forces de l'ordre,\r\n\r\n09:16:09:10  09:16:12:00\r\n{\\an1}ou au contraire\r\nsur les \"gilets jaunes\".\r\n\r\n09:16:12:02  09:16:15:12\r\n{\\an1}Il y a des bless\u00e9s\r\ndans les deux camps.\r\n\r\n09:16:15:14  09:16:21:12\r\n{\\an1}La controverse se concentre sur\r\nle lanceur de balles de la police.\r\n\r\n09:16:22:07  09:16:26:22\r\n{\\an1}-Place de la Bastille,\r\nun militant \"gilet jaune\" \u00e9vacu\u00e9.\r\n\r\n09:16:27:00  09:16:30:18\r\n{\\an1}L'usage du lanceur de balle\r\nLBD 40 est d\u00e9nonc\u00e9.\r\n\r\n09:16:30:20  09:16:33:06\r\n{\\an1}L'homme est gravement bless\u00e9\r\n\u00e0 l'oeil.\r\n\r\n09:16:33:08  09:16:36:03\r\n{\\an1}Les cam\u00e9ras port\u00e9es\r\npar les policiers pour rassurer\r\n\r\n09:16:36:05  09:16:40:11\r\n{\\an1}sur l'utilisation de cette arme\r\nne l\u00e8vent pas le doute.\r\n\r\n09:16:41:18  09:16:43:13\r\n{\\an1}-J'ai vu des scanners de patients\r\n\r\n09:16:43:15  09:16:47:19\r\n{\\an1}qui avaient des cr\u00e2nes fracass\u00e9s.\r\n\r\n09:16:47:21  09:16:53:06\r\n{\\an1}Des patients sont\r\nmis dans des comas artificiels.\r\n\r\n09:16:53:08  09:16:57:02\r\n{\\an1}C'est inacceptable.\r\n\r\n09:16:57:10  09:17:01:13\r\n{\\an1}-Ce m\u00e9decin de Besan\u00e7on\r\na lanc\u00e9 un appel pour statuer\r\n\r\n09:17:01:15  09:17:04:19\r\n{\\an1}sur la dangerosit\u00e9\r\nde ces flash-balls.\r\n\r\n09:17:04:21  09:17:09:11\r\n{\\an1}Entre 4 et 17 personnes auraient\r\nd\u00e9j\u00e0 perdu l'usage d'un oeil.\r\n\r\n09:17:09:12  09:17:13:07\r\n{\\an1}Hier, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur\r\na parl\u00e9 de 9'000 cas d'utilisation\r\n\r\n09:17:13:09  09:17:18:15\r\n{\\an1}de ce lanceur de balles\r\ndepuis le d\u00e9but des \"gilets jaunes\".\r\n\r\n09:17:18:17  09:17:20:18\r\n{\\an1}Sp\u00e9cialiste des questions de police,\r\n\r\n09:17:20:20  09:17:24:07\r\n{\\an1}David Dufresne d\u00e9compte les bless\u00e9s\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n09:17:24:12  09:17:26:00\r\n{\\an1}-Le maintien de l'ordre,\r\n\r\n09:17:26:02  09:17:28:05\r\n{\\an1}c'est la foule et le mouvement.\r\n\r\n09:17:28:07  09:17:32:11\r\n{\\an1}Le tireur est rarement statique, or,\r\npour que cette arme soit pr\u00e9cise,\r\n\r\n09:17:32:13  09:17:36:11\r\n{\\an1}il ne faut pas\r\nqu'il y ait de mouvement.\r\n\r\n09:17:36:12  09:17:39:22\r\n{\\an1}Cette arme n'est pas faite\r\npour le maintien de l'ordre.\r\n\r\n09:17:40:05  09:17:47:22\r\n{\\an1}-L'arme en cause devient dangereuse\r\nlorsqu'utilis\u00e9e \u00e0 courte distance.\r\n\r\n09:17:48:00  09:17:51:11\r\n{\\an1}Certains pays europ\u00e9ens la\r\nbannissent lors des manifestations.\r\n\r\n09:17:51:11  09:17:53:16\r\n{\\an1}Son fabriquant B&T,\r\ninstall\u00e9 \u00e0 Thoune,\r\n\r\n09:17:53:18  09:17:57:08\r\n{\\an1}pr\u00e9cise que les munitions\r\ndes forces de l'ordre fran\u00e7aises\r\n\r\n09:17:57:10  09:17:59:21\r\n{\\an1}ne sont pas fabriqu\u00e9es chez lui.\r\n\r\n09:18:03:02  09:18:07:05\r\n{\\an1}-Selon les syndicats de police,\r\nce lanceur de balles permettrait\r\n\r\n09:18:07:07  09:18:11:00\r\n{\\an1}d'\u00e9viter des contacts physiques\r\ndirects avec les manifestants,\r\n\r\n09:18:11:02  09:18:13:23\r\n{\\an1}ou l'utilisation d'armes\r\nplus puissantes.\r\n\r\n09:18:14:06  09:18:18:23\r\n{\\an1}-Une suspension de son emploi\r\npourrait \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e bient\u00f4t.\r\n\r\n09:18:19:22  09:18:22:00\r\n{\\an1}-Au Venezuela l'opposant \u00e0 Maduro,\r\n\r\n09:18:22:02  09:18:25:03\r\n{\\an1}Juan Guaido dispose de nouveaux\r\nsoutiens internationaux.\r\n\r\n09:18:25:05  09:18:28:05\r\n{\\an1}Le Parlement europ\u00e9en vote\r\nune r\u00e9solution qui le reconna\u00eet\r\n\r\n09:18:28:07  09:18:30:18\r\n{\\an1}comme pr\u00e9sident\r\npar int\u00e9rim l\u00e9gitime.\r\n\r\n09:18:30:20  09:18:34:00\r\n{\\an1}Il appelle tous les pays\r\nde l'UE \u00e0 faire de m\u00eame.\r\n\r\n09:18:34:18  09:18:38:13\r\n{\\an1}Juan Guaido tire argument du d\u00e9sastre\r\n\u00e9conomique de l'\u00e8re Maduro.\r\n\r\n09:18:38:15  09:18:43:10\r\n{\\an1}L'inflation a d\u00e9pass\u00e9 300 % par mois,\r\ndans une \u00e9conomie en d\u00e9route.\r\n\r\n09:18:43:11  09:18:47:06\r\n{\\an1}L'argent perd sa valeur\r\nde mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n09:18:47:23  09:18:52:12\r\n{\\an1}-Inventer pour survire.\r\n\r\n09:18:52:14  09:18:57:18\r\n{\\an1}W.Gonzalez applique ce slogan chaque\r\njour dans son bidonville \u00e0 Caracas.\r\n\r\n09:18:57:20  09:19:01:23\r\n{\\an1}Elle s'en va travailler\r\nune dr\u00f4le de mati\u00e8re.\r\n\r\n09:19:02:06  09:19:07:20\r\n{\\an1}-L\u00e0, je plie des billets de banque\r\n\r\n09:19:07:22  09:19:09:16\r\n{\\an1}qui n'ont plus de valeur,\r\n\r\n09:19:09:18  09:19:12:23\r\n{\\an1}pour les transformer.\r\n\r\n09:19:14:08  09:19:19:02\r\n{\\an1}J'ai 800'000.\r\n\r\n09:19:19:09  09:19:24:19\r\n{\\an1}Avant, c'\u00e9tait beaucoup d'argent,\r\nmaintenant \u00e7a ne vaut plus rien.\r\n\r\n09:19:25:02  09:19:27:07\r\n{\\an1}-Une sorte de valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n09:19:27:09  09:19:34:22\r\n{\\an1}Wendy plie, tresse, et transforme\r\nles billets en ceintures.\r\n\r\n09:19:35:00  09:19:40:18\r\n{\\an1}Elle confectionne\r\nm\u00eame des sacs \u00e0 main.\r\n\r\n09:19:41:01  09:19:45:07\r\n{\\an1}-C'est de la folie,\r\nvoil\u00e0 \u00e0 quoi sert l'argent ici.\r\n\r\n09:19:45:14  09:19:48:19\r\n{\\an1}-Une moyenne de 300 % d'inflation\r\npar mois\r\n\r\n09:19:48:21  09:19:52:11\r\n{\\an1}l'ann\u00e9e derni\u00e8re au Venezuela.\r\n\r\n09:19:52:19  09:19:58:23\r\n{\\an1}-On peut travailler autant\r\nqu'on veut, ca ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n09:19:59:06  09:20:02:15\r\n{\\an1}-Dans la mis\u00e8re,\r\nWendy a de la chance:\r\n\r\n09:20:02:17  09:20:06:04\r\n{\\an1}elle parvient parfois\r\n\u00e0 vendre un sac pour 5 frs.\r\n\r\n09:20:06:06  09:20:09:20\r\n{\\an1}Le salaire moyen\r\nde beaucoup de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens.\r\n\r\n09:20:09:22  09:20:15:08\r\n{\\an1}Du recyclage en attendant\r\ndes jours meilleurs.\r\n\r\n09:20:16:02  09:20:20:05\r\n{\\an1}-Le cas d'une \u00e9table dans les Grisons\r\nr\u00e9sonne dans toute la Suisse.\r\n\r\n09:20:20:07  09:20:23:02\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9\r\nun projet de transformation\r\n\r\n09:20:23:04  09:20:25:05\r\n{\\an1}en r\u00e9sidence secondaire.\r\n\r\n09:20:25:07  09:20:28:16\r\n{\\an1}La d\u00e9cision pourrait mettre\r\nen cause la r\u00e9habilitation\r\n\r\n09:20:28:18  09:20:33:17\r\n{\\an1}des traditionnels mayens valaisans.\r\n\r\n09:20:34:13  09:20:38:13\r\n{\\an1}-Ce raccard\r\npourra-t-il \u00eatre r\u00e9nov\u00e9 ?\r\n\r\n09:20:38:15  09:20:41:23\r\n{\\an1}Pas si s\u00fbr, apr\u00e8s la d\u00e9cision\r\ndu Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:20:42:01  09:20:46:11\r\n{\\an1}qui s'apparente \u00e0 un camouflet\r\npour ce d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n09:20:46:12  09:20:49:18\r\n{\\an1}Il redoute que les chalets\r\ntypiquement valaisans\r\n\r\n09:20:49:20  09:20:51:13\r\n{\\an1}ne soient condamn\u00e9s.\r\n\r\n09:20:51:19  09:20:55:09\r\n{\\an1}-L\u00e0, vous avez un raccard.\r\n\r\n09:20:55:11  09:20:57:18\r\n{\\an1}Pour qu'il continue d'exister,\r\n\r\n09:20:57:20  09:21:01:03\r\n{\\an1}il faut permettre sa transformation\r\nen r\u00e9sidence secondaire.\r\n\r\n09:21:01:05  09:21:03:11\r\n{\\an1}Sans quoi cela deviendra une ruine.\r\n\r\n09:21:03:13  09:21:07:02\r\n{\\an1}Qui aurait l'int\u00e9r\u00eat d'investir\r\nsans transformer ?\r\n\r\n09:21:07:10  09:21:12:02\r\n{\\an1}-Les exemples de r\u00e9habilitations\r\nde mayens ne manquent pas en Valais.\r\n\r\n09:21:12:04  09:21:15:18\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\nremet en question la pratique.\r\n\r\n09:21:15:20  09:21:18:20\r\n{\\an1}Les nouveaux projets de r\u00e9novation\r\nsont menac\u00e9s.\r\n\r\n09:21:19:04  09:21:21:22\r\n{\\an1}-On craint que cet arr\u00eat\r\n\r\n09:21:22:00  09:21:24:16\r\n{\\an1}incite les milieux environnementaux\r\n\r\n09:21:24:18  09:21:30:13\r\n{\\an1}\u00e0 multiplier les recours et\r\nporter atteinte \u00e0 notre patrimoine.\r\n\r\n09:21:30:21  09:21:35:03\r\n{\\an1}-En Suisse, le nombre d'objets\r\npossiblement concern\u00e9s est colossal.\r\n\r\n09:21:35:05  09:21:41:06\r\n{\\an1}Pour Helvetia Nostra, l'arr\u00eat\r\ndu Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est clair.\r\n\r\n09:21:41:14  09:21:44:11\r\n{\\an1}-Ca touche 400'000 constructions\r\n\r\n09:21:44:12  09:21:47:03\r\n{\\an1}non affect\u00e9es \u00e0 l'habitat\r\n\r\n09:21:47:05  09:21:50:02\r\n{\\an1}hors zone \u00e0 b\u00e2tir en Suisse.\r\n\r\n09:21:50:04  09:21:54:18\r\n{\\an1}L'arr\u00eat a une port\u00e9e significative.\r\n\r\n09:21:55:01  09:22:00:20\r\n{\\an1}-La menace trouve \u00e9cho en Valais,\r\no\u00f9 les mayens sont une institution.\r\n\r\n09:22:01:03  09:22:06:08\r\n{\\an1}-C'est une forme de vivre en Valais\r\n\r\n09:22:06:10  09:22:09:00\r\n{\\an1}qui a une tradition.\r\n\r\n09:22:09:02  09:22:15:09\r\n{\\an1}Cela a une valeur pour notre paysage.\r\n\r\n09:22:15:23  09:22:18:19\r\n{\\an1}-Les Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\nse pencheront sur la r\u00e9vision\r\n\r\n09:22:18:21  09:22:21:16\r\n{\\an1}de la loi sur l'am\u00e9nagement\r\ndu territoire.\r\n\r\n09:22:21:18  09:22:24:18\r\n{\\an1}Les cantons alpins\r\nesp\u00e8rent un assouplissement\r\n\r\n09:22:24:20  09:22:28:20\r\n{\\an1}pour que mayens et raccards\r\nconservent leur valeur patrimonial.\r\n\r\n09:22:30:11  09:22:33:14\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous ce soir\r\nsur une votation genevoise,\r\n\r\n09:22:33:16  09:22:35:15\r\n{\\an1}mais qui a de l'\u00e9cho\r\nailleurs en Suisse.\r\n\r\n09:22:35:17  09:22:38:16\r\n{\\an1}La nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9\r\nsera soumise au vote cantonal.\r\n\r\n09:22:38:18  09:22:42:08\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve est d\u00e9j\u00e0 un canton\r\nde tradition la\u00efque.\r\n\r\n09:22:42:10  09:22:46:19\r\n{\\an1}Le nouveau texte va plus loin,\r\nLaurent Dufour.\r\n\r\n09:22:48:07  09:22:49:15\r\n{\\an1}-Oui, par certains aspects,\r\n\r\n09:22:49:20  09:22:51:01\r\n{\\an1}la loi pousse la la\u00efcit\u00e9.\r\n\r\n09:22:51:03  09:22:54:09\r\n{\\an1}C'est-\u00e0-dire la neutralit\u00e9 de l'Etat\r\nvis-\u00e0-vis de la religion.\r\n\r\n09:22:54:11  09:22:57:17\r\n{\\an1}Ca commence par une interdiction\r\nde tout signe religieux visible\r\n\r\n09:22:57:19  09:23:03:03\r\n{\\an1}pour les \u00e9lus et les employ\u00e9s d'Etat\r\nen contact avec la population.\r\n\r\n09:23:03:05  09:23:06:14\r\n{\\an1}Les d\u00e9monstrations religieuses\r\ndans l'espace public\r\n\r\n09:23:06:16  09:23:10:10\r\n{\\an1}sont aussi fortement limit\u00e9es.\r\n\r\n09:23:10:11  09:23:14:00\r\n{\\an1}Avant cette loi, chaque commune\r\navait ses propres r\u00e8gles.\r\n\r\n09:23:14:02  09:23:17:05\r\n{\\an1}M\u00eame la\u00efc,\r\nle Canton encadre les religions.\r\n\r\n09:23:17:07  09:23:20:07\r\n{\\an1}Il peut m\u00eame lever un imp\u00f4t\r\npour elles, par exemple.\r\n\r\n09:23:20:09  09:23:23:23\r\n{\\an1}Jusqu'ici uniquement pour les\r\ncatholiques et les protestants,\r\n\r\n09:23:24:01  09:23:28:07\r\n{\\an1}la nouvelle loi permet de l'\u00e9tendre\r\n\u00e0 d'autres religions.\r\n\r\n09:23:28:09  09:23:31:18\r\n{\\an1}Par comparaison,\r\nles cantons non la\u00efcs\r\n\r\n09:23:31:20  09:23:35:13\r\n{\\an1}financent\r\nplus franchement les \u00e9glises.\r\n\r\n09:23:35:15  09:23:40:21\r\n{\\an1}Ils ont souvent des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Dieu\r\ndans leur Constitution.\r\n\r\n09:23:40:23  09:23:43:11\r\n{\\an1}Cela est impensable \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:23:43:20  09:23:48:20\r\n{\\an1}-La loi a une port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, mais\r\nle d\u00e9bat se focalise sur le voile.\r\n\r\n09:23:49:04  09:23:53:07\r\n{\\an1}-Jusqu'ici, en Suisse on a surtout\r\nparl\u00e9 du voile \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n09:23:53:09  09:23:57:20\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit NON\r\naux enseignantes voil\u00e9es,\r\n\r\n09:23:57:22  09:24:02:07\r\n{\\an1}mais OUI aux \u00e9l\u00e8ves\r\nau nom de la libert\u00e9 de croyance.\r\n\r\n09:24:02:09  09:24:06:10\r\n{\\an1}Les nouvelles interdictions\r\nqui concerneraient les \u00e9lus\r\n\r\n09:24:06:11  09:24:13:02\r\n{\\an1}et les employ\u00e9s d'Etat sont au coeur\r\nde la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire\r\n\r\n09:24:13:04  09:24:17:13\r\n{\\an1}des partis de gauche\r\net des associations musulmanes.\r\n\r\n09:24:17:15  09:24:22:21\r\n{\\an1}Ils d\u00e9noncent une discrimination\r\n\u00e0 l'embauche et une tendance\r\n\r\n09:24:22:23  09:24:27:04\r\n{\\an1}\u00e0 l'assimilation\r\nplut\u00f4t qu'\u00e0 l'int\u00e9gration.\r\n\r\n09:24:27:04  09:24:28:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:24:28:15  09:24:32:03\r\n{\\an1}Dans cette votation, la question\r\ndu voile islamique est sensible.\r\n\r\n09:24:32:05  09:24:34:22\r\n{\\an1}Une femme voil\u00e9e peut-elle\r\n\u00eatre enseignante, infirmi\u00e8re,\r\n\r\n09:24:35:00  09:24:37:02\r\n{\\an1}fonctionnaire au guichet de l'Etat ?\r\n\r\n09:24:37:04  09:24:40:23\r\n{\\an1}Est-ce une forme de pros\u00e9lytisme,\r\nest-ce une contrainte de la femme ?\r\n\r\n09:24:41:01  09:24:45:21\r\n{\\an1}Voyons la situation\r\ndans le march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n09:24:46:20  09:24:50:08\r\n{\\an1}-Nous l'appellerons Leila,\r\nelle pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme.\r\n\r\n09:24:50:10  09:24:52:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s son CFC\r\nd'employ\u00e9e de commerce,\r\n\r\n09:24:52:21  09:24:55:21\r\n{\\an1}cette Suissesse a facilement\r\ntrouv\u00e9 du travail.\r\n\r\n09:24:55:23  09:24:58:09\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, elle n'\u00e9tait pas voil\u00e9e.\r\n\r\n09:24:58:11  09:25:01:02\r\n{\\an1}Apr\u00e8s s'\u00eatre arr\u00eat\u00e9e\r\npour \u00e9lever ses enfants,\r\n\r\n09:25:01:04  09:25:03:07\r\n{\\an1}elle se remet en qu\u00eate d'un emploi.\r\n\r\n09:25:03:09  09:25:06:11\r\n{\\an1}Cette fois, elle porte le voile\r\net c'est bien diff\u00e9rent.\r\n\r\n09:25:06:17  09:25:08:13\r\n{\\an1}-Plus de 50 postulations,\r\n\r\n09:25:08:15  09:25:11:05\r\n{\\an1}toutes ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatives.\r\n\r\n09:25:11:07  09:25:14:15\r\n{\\an1}Je comprends que c'est le voile\r\nqui d\u00e9range.\r\n\r\n09:25:14:17  09:25:18:09\r\n{\\an1}On nous le dit pas en face,\r\nmais on nous le fait comprendre.\r\n\r\n09:25:18:16  09:25:21:11\r\n{\\an1}-Leila a aussi voulu travailler\r\nau parascolaire,\r\n\r\n09:25:21:13  09:25:23:20\r\n{\\an1}mais le port du voile\r\ny est interdit.\r\n\r\n09:25:23:22  09:25:26:07\r\n{\\an1}Ce n'est pas le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n09:25:26:09  09:25:28:21\r\n{\\an1}qui est le seul canton la\u00efc\r\navec Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:25:29:05  09:25:31:11\r\n{\\an1}-La perception \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n09:25:31:12  09:25:33:22\r\n{\\an1}est une la\u00efcit\u00e9 d'int\u00e9gration.\r\n\r\n09:25:34:00  09:25:38:02\r\n{\\an1}L'Etat est neutre, mais les personnes\r\nont la libert\u00e9 d'avoir\r\n\r\n09:25:38:04  09:25:41:15\r\n{\\an1}une pratique religieuse\r\net de la montrer.\r\n\r\n09:25:41:17  09:25:44:07\r\n{\\an1}La tol\u00e9rance\r\nsur la libert\u00e9 religieuse,\r\n\r\n09:25:44:09  09:25:46:20\r\n{\\an1}\u00e0 Neuch\u00e2tel, est importante.\r\n\r\n09:25:47:02  09:25:50:02\r\n{\\an1}-Il n'existe aucune \u00e9tude en Suisse\r\nsur le nombre de femmes voil\u00e9es\r\n\r\n09:25:50:04  09:25:52:21\r\n{\\an1}et leur acc\u00e8s au travail.\r\n\r\n09:25:52:23  09:25:55:20\r\n{\\an1}Mais les acteurs du domaine\r\nde l'emploi ou de l'int\u00e9gration\r\n\r\n09:25:55:22  09:25:58:06\r\n{\\an1}signalent de nombreux cas\r\nde discrimination.\r\n\r\n09:25:58:08  09:26:00:13\r\n{\\an1}Les entreprises priv\u00e9es\r\nsont cependant libres\r\n\r\n09:26:00:15  09:26:02:23\r\n{\\an1}de r\u00e9glementer le port\r\nde signes religieux.\r\n\r\n09:26:03:01  09:26:06:17\r\n{\\an1}Chez Migros, cette pr\u00e9rogative\r\nest laiss\u00e9e aux filiales r\u00e9gionales.\r\n\r\n09:26:06:19  09:26:10:10\r\n{\\an1}Actuellement, aucune ne juge utile\r\nd'interdire le port du voile.\r\n\r\n09:26:10:11  09:26:12:07\r\n{\\an1}Chez Coop,\r\nil est proscrit\r\n\r\n09:26:12:09  09:26:16:16\r\n{\\an1}pour les employ\u00e9s\r\nen contact avec la client\u00e8le.\r\n\r\n09:26:17:00  09:26:23:06\r\n{\\an1}-En 2015, l'Union vaudoise\r\ndes associations musulmanes\r\n\r\n09:26:23:08  09:26:27:05\r\n{\\an1}a mis sur pied un programme\r\nde coaching pour les jeunes.\r\n\r\n09:26:27:07  09:26:30:23\r\n{\\an1}Car les probl\u00e8mes surgissent souvent\r\navant la recherche d'emploi.\r\n\r\n09:26:31:06  09:26:33:02\r\n{\\an1}-Les dames voil\u00e9es n'arrivent\r\n\r\n09:26:33:04  09:26:35:09\r\n{\\an1}m\u00eame pas \u00e0 ce niveau-l\u00e0\r\n\r\n09:26:35:11  09:26:37:11\r\n{\\an1}parce que le filtre se fait avant.\r\n\r\n09:26:37:13  09:26:41:02\r\n{\\an1}Elles font des \u00e9tudes,\r\nmais pour faire une HES,\r\n\r\n09:26:41:04  09:26:44:12\r\n{\\an1}il faut trouver un stage.\r\n\r\n09:26:44:15  09:26:49:06\r\n{\\an1}Ce filtre se fait bien avant\r\nd'\u00eatre refus\u00e9 \u00e0 cause du voile.\r\n\r\n09:26:49:12  09:26:52:16\r\n{\\an1}-Pascal Gemperli a plac\u00e9\r\nune vingtaine de jeunes,\r\n\r\n09:26:52:18  09:26:57:13\r\n{\\an1}dont Imane qui effectue un stage\r\navant d'int\u00e9grer une haute \u00e9cole.\r\n\r\n09:26:57:20  09:27:02:23\r\n{\\an1}De son c\u00f4t\u00e9, Leila va entreprendre\r\nune formation en comptabilit\u00e9\r\n\r\n09:27:03:01  09:27:06:14\r\n{\\an1}et veut croire que moins\r\nen contact avec la client\u00e8le,\r\n\r\n09:27:06:16  09:27:10:01\r\n{\\an1}elle finira\r\npar retrouver du travail.\r\n\r\n09:27:10:23  09:27:15:01\r\n{\\an1}-Les championnats du monde de para-\r\nski se poursuivent \u00e0 Sella Nevea.\r\n\r\n09:27:15:03  09:27:17:21\r\n{\\an1}Th\u00e9o Gmuer continue\r\nsa moisson de m\u00e9dailles.\r\n\r\n09:27:17:23  09:27:21:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 la m\u00e9daille d'or\r\nde la descente debout hier,\r\n\r\n09:27:21:16  09:27:24:19\r\n{\\an1}le Valaisan, triple champion\r\nolympique \u00e0 Pyeong Chang\r\n\r\n09:27:24:21  09:27:28:18\r\n{\\an1}a r\u00e9cidiv\u00e9\r\nen remportant le super-G.\r\n\r\n09:27:29:12  09:27:32:15\r\n{\\an1}-On retrouve la chronique\r\nde Martina Chyba \"Regardez Voir\".\r\n\r\n09:27:32:17  09:27:37:03\r\n{\\an1}Un regard impertinent\r\nsur l'actualit\u00e9 \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n09:27:37:05  09:27:42:12\r\n{\\an1}On retrouvera Ueli Maurer, Donald\r\nTrump et le World Economic Forum.\r\n\r\n09:27:43:07  09:27:46:08\r\n{\\an1}-En Suisse, on ne sait jamais\r\nqui est le pr\u00e9sident.\r\n\r\n09:27:46:10  09:27:48:10\r\n{\\an1}-Je ne m'en souviens pas...\r\n\r\n09:27:48:11  09:27:52:08\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, c'est Ueli Maurer.\r\n\r\n09:27:52:10  09:27:58:04\r\n{\\an1}-Le symbole de ces valeurs,\r\nc'est la vache en bois.\r\n\r\n09:27:58:06  09:28:01:14\r\n{\\an1}-Un pr\u00e9sident conservateur\r\net iconoclaste,\r\n\r\n09:28:01:15  09:28:07:14\r\n{\\an1}Proposant une photo officielle\r\nau smartphone.\r\n\r\n09:28:07:16  09:28:13:01\r\n{\\an1}2019 sera une ann\u00e9e politique\r\nvachement int\u00e9ressante.\r\n\r\n09:28:13:09  09:28:17:00\r\n{\\an1}En Angleterre, c'est le Titanic.\r\n\r\n09:28:17:02  09:28:21:20\r\n{\\an1}Le Parlement a dit \"no\"\r\n\u00e0 l'accord sur le Brexit.\r\n\r\n09:28:21:22  09:28:25:23\r\n{\\an1}Il para\u00eet que Kate et Meghan\r\nne s'entendent pas...\r\n\r\n09:28:26:01  09:28:29:19\r\n{\\an1}Il y a quelque chose de pourri\r\nau royaume de Shakespeare.\r\n\r\n09:28:29:21  09:28:35:07\r\n{\\an1}-Etre ou ne pas \u00eatre...\r\n\r\n09:28:35:13  09:28:37:22\r\n{\\an1}-Aux Etats-Unis, \u00e7a va super.\r\n\r\n09:28:38:00  09:28:42:13\r\n{\\an1}D.Trump veut son mur,\r\ncomme le montre ce montage,\r\n\r\n09:28:42:15  09:28:46:03\r\n{\\an1}mais le Congr\u00e8s refuse\r\nde voter le budget... Shutdown.\r\n\r\n09:28:46:05  09:28:52:00\r\n{\\an1}Gouvernement paralys\u00e9; des milliers\r\nde fonctionnaires non pay\u00e9s.\r\n\r\n09:28:52:02  09:28:56:17\r\n{\\an1}Pour compenser, le pr\u00e9sident\r\noffre un buffet tr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n\r\n09:29:04:08  09:29:07:00\r\n{\\an1}-Ne pas bosser\r\net se bourrer de fastfood,\r\n\r\n09:29:07:02  09:29:10:16\r\n{\\an1}\u00e7a va \"Make America Great Again!\".\r\n\r\n09:29:10:23  09:29:15:08\r\n{\\an1}-Au World Economic Forum,\r\non fait un peu semblant:\r\n\r\n09:29:15:10  09:29:20:18\r\n{\\an1}ni Trump, ni Macron, ni May;\r\npas un \"gilet jaune\" \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n09:29:20:20  09:29:26:20\r\n{\\an1}On a un chou\u00efa sur-utilis\u00e9\r\nl'activiste climatique G.Thunberg.\r\n\r\n09:29:26:22  09:29:30:09\r\n{\\an1}On a ressorti Bono, avec brushing...\r\n\r\n09:29:30:11  09:29:34:02\r\n{\\an1}Et le prince William, sans brushing.\r\n\r\n09:29:34:04  09:29:36:05\r\n{\\an1}Le patron du forum\r\nparle comme un cur\u00e9.\r\n\r\n09:29:42:10  09:29:48:20\r\n{\\an1}Bref, Davos est devenu\r\nle pays des Bisounours.\r\n\r\n09:29:49:03  09:29:52:21\r\n{\\an1}Chez nous, la manif du mois,\r\nc'est les antiviandes.\r\n\r\n09:29:52:23  09:29:56:07\r\n{\\an1}Un barbecue comme contre-manif.\r\n\r\n09:29:56:09  09:30:00:09\r\n{\\an1}Pour rire, on vous sugg\u00e8re d'aller\r\nvoir ce festival en Colombie.\r\n\r\n09:30:00:11  09:30:03:12\r\n{\\an1}Avant de faire r\u00f4tir\r\nles cochons d'Inde pour les manger,\r\n\r\n09:30:03:14  09:30:06:14\r\n{\\an1}on les habille.\r\n\r\n09:30:06:21  09:30:09:05\r\n{\\an1}A part \u00e7a,\r\nc'est l'hiver et il fait froid.\r\n\r\n09:30:09:07  09:30:12:09\r\n{\\an1}Le restaurant naturiste de Paris\r\nferme ses portes.\r\n\r\n09:30:12:11  09:30:15:06\r\n{\\an1}La mode, c'est de manger\r\ntr\u00e8s habill\u00e9.\r\n\r\n09:30:15:08  09:30:18:19\r\n{\\an1}Avec cette neige,\r\nquelques images qui r\u00e9chauffent.\r\n\r\n09:30:19:03  09:30:22:11\r\n{\\an1}Ces seniors qui restent vivants\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n09:30:22:13  09:30:28:02\r\n{\\an1}Ces juniors qui essayent d'utiliser\r\nun t\u00e9l\u00e9phone des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n09:30:28:04  09:30:33:14\r\n{\\an1}D.Deschamps et ses nouvelles dents.\r\n\r\n09:30:33:16  09:30:36:13\r\n{\\an1}Cette maman, fi\u00e8re de son fils\r\n\r\n09:30:36:15  09:30:41:19\r\n{\\an1}qui a remarqu\u00e9 un ours\r\ndans le logo de Toblerone.\r\n\r\n09:30:41:21  09:30:45:00\r\n{\\an1}Je ne l'avais pas vu en 50 ans...\r\n\r\n09:30:45:08  09:30:49:07\r\n{\\an1}Ces jeunes qui ont manifest\u00e9\r\nen Suisse pour le climat.\r\n\r\n09:30:49:09  09:30:53:12\r\n{\\an1}On n'a pas encore sauv\u00e9 le monde,\r\nmais ce pilote de Chamonix\r\n\r\n09:30:53:14  09:30:58:22\r\n{\\an1}a sauv\u00e9 des gens\r\nen restant \u00e0 flanc de montagne.\r\n\r\n09:30:59:00  09:31:02:06\r\n{\\an1}On a aussi sauv\u00e9 un chamois.\r\n\r\n09:31:02:08  09:31:05:01\r\n{\\an1}Alors vive la libert\u00e9,\r\net vive f\u00e9vrier !\r\n\r\n09:31:06:02  09:31:08:22\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n09:31:09:00  09:31:12:01\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\nsuivie de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n09:31:12:03  09:31:15:02\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n09:31:15:04  09:31:19:13\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, R.Katiynguruza, E.Payot,\r\nO.Schopfer, F.Wieser\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046436\r\nDate de transcription : 06-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [76%] : \r\nPuis, c'est un peu \u00e9trange, hein, des brevets \u00e9tatis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:37) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, voici les titres de ce jeudi 31 janvier l'enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques sur le prix des m\u00e9dicaments anti- cancer fait sensation qu'elle r\u00e9v\u00e8le une pratique de marchands de tapis entre Roche et la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle ouvre un d\u00e9bat sur des traitements toujours plus cher d\u00e9bat moral, expliquera le Docteur Kiffer sur le prix de la survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:39 > 0:02:04) [92%] : \r\nLa cigarette \u00e9lectronique pour arr\u00eater de fumer, serait beaucoup plus efficace que les substituts de nicotine, une nouvelle \u00e9tude scientifique l'\u00e9tabli Laurent Dufour \u00e9voquera la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le vote cantonales mais l'enjeu est beaucoup plus large, il s'agit par exemple du voile islamique et des femmes qui le portent, quelle est leur acc\u00e8s \u00e0 la fonction publique, quelle est leur int\u00e9gration, ce sera notre reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:06 > 0:02:15) [92%] : \r\nLe froid atteint des extr\u00eames, aux \u00c9tats-Unis il y a des pics \u00e0 moins 40, ils mettent en \u00e9vidence des fragilit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 et des infrastructures am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:02:26) [91%] : \r\nEnfin, cette saison, les camps de ski se sont r\u00e9organis\u00e9es apr\u00e8s les nouvelles r\u00e8gles de gratuit\u00e9 et solutions varie beaucoup, on verra selon les r\u00e9gions et selon les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:28 > 0:02:47) [89%] : \r\nL'enqu\u00eate est men\u00e9e par nos coll\u00e8gues de SRF, elle met au jour une esp\u00e8ce de marchandage entre le puissant groupe Roche et la Conf\u00e9d\u00e9ration il porte sur le prix de m\u00e9dicaments contre le cancer \u00e9norme enjeu pour la lutte contre la maladie et pour des traitements toujours plus sophistiqu\u00e9s et toujours plus cher, Fanny jour cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:48 > 0:02:58) [88%] : \r\nUn chiffre d'affaires en hausse de 7 pourcent qui d\u00e9passe les 56 milliards de francs, l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 faste pour le g\u00e9ant pharmaceutique Roche et froid, le MLC et ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:58 > 0:03:03) [88%] : \r\nJe me r\u00e9jouis de vous pr\u00e9senter ces r\u00e9sultats ces tr\u00e8s bons r\u00e9sultats pour 2018 Ryan \u00e7a peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:04 > 0:03:17) [90%] : \r\nUne des raisons de cette croissance, c'est lui le Perjeta produit-phare compte le cancer du sein, il doit \u00eatre combin\u00e9e \u00e0 un 2\u00e8me, m\u00e9dicament de Roche pour faire effet le Herceptin prix total du traitement 100000 francs par ann\u00e9e et par passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:18 > 0:03:39) [88%] : \r\n500 femmes commence chaque ann\u00e9e cette th\u00e9rapie en Suisse, parmi elles, Cornelia ksven 51 ans atteinte d'une forme de cancer incurable pour huitaine crurent pas quand j'ai entendu font bien le traitement co\u00fbtait chaque fois j'ai presque eu les larmes aux yeux, avec mon mari non m\u00eame pas cette somme en une ann\u00e9e de travail fatigante et mis en bo\u00eete s'Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:39 > 0:04:12) [93%] : \r\nUn prix qui donnent le vertige, \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 par Roche avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, l'\u00e9mission Rundschau le r\u00e9v\u00e8le en 2012 Roche fixe un 1er prix \u00e0 3950 francs par flacons de Perjeta, l'OFSP refuse et propose 1850 francs Roche fait alors une offre in\u00e9dite : maintenir le prix officiel \u00e0 3950 francs mais proposer un rabais en Suisse pour ramener le prix \u00e0 1850 francs l'OFSP accepte finalement le prix de 3450 francs 3 fois trop selon la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:04:29) [90%] : \r\nOu s'\u00eatre Auch Bachar, il s'agit d'un prix vitrine pour Roche vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger, ce qui permet de d\u00e9montrer qu'ils obtiennent une certaine somme pour ce m\u00e9dicament en Suisse 6 hommes, plus le prix est \u00e9lev\u00e9 en Suisse, plus ils pourront probablement en obtenir \u00e0 prix \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, l'arme de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:30 > 0:04:34) [81%] : \r\nNon reprise qu'avec un syst\u00e8me de rabais revendiqu\u00e9e par Roche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:34 > 0:04:53) [90%] : \r\nEh bien c'est non Star un bon avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, nous sommes d'accord sur le point qu'il faut trouver des nouvelles solutions plus flexible que et c'est ce que nous avons fait avec le Perjeta, mais, mais je suis tr\u00e8s content car avec ce syst\u00e8me de prix innovant, nous pouvons garantir durablement l'acc\u00e8s \u00e0 cet important m\u00e9dicament en tous les phobies Steg mais elle est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:54 > 0:05:04) [93%] : \r\nDes tractations opaque aux allures de parties de Poker qui se r\u00e9percute sur les primes, les m\u00e9dicaments repr\u00e9sentent plus d'un 5\u00e8me des co\u00fbts de l'assurance maladie obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:04 > 0:05:14) [89%] : \r\nBertrand Kiefer bonsoir, bonsoir, vous avez l'analyse du m\u00e9decin et La\u00ebtitia ce c\u00f4t\u00e9 marchand de tapis, tu me fais 3450 noms 1850 etc, ce que \u00e7a vous heurte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:14 > 0:05:37) [90%] : \r\nOui \u00e7a me heurte, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe parce qu'il faut voir que Roche n'est pas le seul, la seule entreprise pharmaceutique faire ainsi, mais vraiment il y a quelque chose de surco\u00fbt, parce qu'on voit c'est sont des pratiques qu'on vous ou qui se qui se d\u00e9roulent ailleurs dans le domaine \u00e9conomique, mais en m\u00e9decine, derri\u00e8re il y a des patients qui sont en train de souffrir, qui ont besoin pour certains de ce m\u00e9dicament et puis il y a les co\u00fbts qui deviennent \u00e9normes pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:37 > 0:05:42) [87%] : \r\nCertaines ONG disent il faudrait forcer \u00e0 des brevets \u00e9tatis\u00e9e ou le penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:42 > 0:05:53) [91%] : \r\nJe ne crois pas que soit solution parce qu'il faut rester dans une forte motivation \u00e0 la recherche, c'est tr\u00e8s important et c'est difficile de motiver les entreprises \u00e0 investir dans la recherche, il n'y a pas de brevet, donc c'est je crois pas que ce soit une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:53 > 0:06:15) [89%] : \r\nSe m\u00e9fier des visions manich\u00e9ennes oui pour rappeler le b\u00e9n\u00e9fice de de Roche cette du pour 2018, un b\u00e9n\u00e9fice Net de plus de 10 milliards, alors on peut dire riche m\u00e9chant Roche il y a ceux qui disent oui mais en m\u00eame temps c'est un pilier, il a beaucoup compt\u00e9 dans les exportations somptueuse de cette ann\u00e9e, en Suisse, pilier aussi de l'\u00e9conomie suisse et de la recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:15 > 0:06:44) [91%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on est dans une ambulance en Suisse, parce qu'on peut \u00eatre fier d'avoir des industries comme \u00e7a, extr\u00eamement innovante, mais en m\u00eame temps, il faut penser \u00e0 ces patients, il faut penser au co\u00fbt de la sant\u00e9 qui, m\u00eame dans ce pays riche con dans lequel on vit deviennent exag\u00e9r\u00e9 et surtout que c'est en train de d'augmenter ce nombre de de traitement et l\u00e0, on est oblig\u00e9 de commencer \u00e0 montrer de la force des muscles dans les n\u00e9gociations et ensuite on n'est pas tr\u00e8s bon dans la n\u00e9gociation, aussi parce qu'on est un petit pays riche et donc on n'arrive pas vraiment faire baisser les les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:44 > 0:06:55) [90%] : \r\nOn voit poindre d\u00e9bat plus profond le grand r\u00eave fraternel sur lequel est b\u00e2ti la sant\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire tous paieront toujours pour chacun, on est \u00e0 une limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:55 > 0:07:18) [92%] : \r\nOn est un peu une limite, mais il faut vraiment \u00e9viter que la soci\u00e9t\u00e9 partent en morceaux autour de \u00e7a, parce que les traitements \u00e9tant de plus en plus pr\u00e9cis, donc davantage de maladies rares, d'une certaine fa\u00e7on tr\u00e8s co\u00fbteuses et si ceux qui n'ont pas tous ne sont pas malades commencent \u00e0 dire non, mais \u00e7a co\u00fbte trop cher, on veut plus payer pour cet ensemble \u00e7a va d\u00e9solidaris\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle, c'est tr\u00e8s important, la solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:18 > 0:07:36) [89%] : \r\nEst ce qu'il y a pas un changement peu silencieux de mentalit\u00e9, on l'entend chez les m\u00e9decins, souvent les m\u00e9decins un peu plus \u00e2g\u00e9s ou encore la vision h\u00e9ro\u00efque churchillienne, on se battra jusqu'au bout, gagner m\u00eame un mois, m\u00eame un jour et les plus jeunes m\u00e9decins qui disent : Oh, un mois de vie au fond une ann\u00e9e de vie c'est pas tellement il faut il faut plut\u00f4t retenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:36 > 0:08:21) [90%] : \r\nC'est vrai qu'il y a ce changement et c'est vrai que certains traitements apporte extr\u00eamement peu d'chose ce n'est pas le cas, tousser et il y en a qui sont vraiment tr\u00e8s novateur et sur lesquels il faut compter mais c'est c'est c'est assez difficile \u00e0 faire cette cette part des choses, je crois que aussi il y a une forte pression de la soci\u00e9t\u00e9 qui qui attendent la m\u00e9decine une toute puissance et alors que, on a encore 100 pourcent de mortalit\u00e9 dans la population, donc la m\u00e9decine fait avancer les choses, mais pas de sit\u00f4t et \u00e7a changera pas de sit\u00f4t et elle est pas le rem\u00e8de \u00e0 cette finitude l\u00e0 mais il s'agit quand m\u00eame de, de, de pouvoir donner ces m\u00e9dicaments \u00e0 ceux qui en ont besoin, en contr\u00f4lant les co\u00fbts, \u00e7a je pense que dans des bons syst\u00e8mes de n\u00e9gociation avec pas mal de forces et peut-\u00eatre en se mettant avec d'autres pays, c'est d\u00e9j\u00e0 en train de se passer en Europe il y a moyen de faire quelque chose, Bertrand Kieffer merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:22 > 0:08:40) [92%] : \r\nOn reparle de la cigarette \u00e9lectronique est-elle efficace et \u00e0 quel point pour arr\u00eater de fumer tous les lobbies sont en action sur le sujet, une nouvelle \u00e9tude est vers\u00e9e au dossier et l'\u00e9tablit l'efficacit\u00e9 plus grande de la cigarette \u00e9lectronique par rapport aux substituts de nicotine Gaspard Kuhn Aur\u00e9lie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:42 > 0:09:11) [93%] : \r\nPour r\u00e9duire ou arr\u00eater de fumer, mieux vaut jeter son d\u00e9volu sur la vapotent, une \u00e9tude britannique sur 800 fumeur vient de montrer pour la premi\u00e8re fois que la cigarette \u00e9lectronique de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et plus efficace que les produits de substitution, le taux d'abstinence pendant un an \u00e9tait de 18 pourcent avec l'e-cigarette, soit 2 fois plus qu'avec les patchs et autres substituts plus efficace, la vapotent, mais le hic, c'est que l'on manque encore de recul sur les effets de son usage, sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:11 > 0:09:30) [94%] : \r\nC'est pas des produits \u00e0 risque 0, c'est une strat\u00e9gie de r\u00e9duction des risques, comme les m\u00eames strat\u00e9gies ont \u00e9t\u00e9 hauss\u00e9s adopt\u00e9es pour les drogues illicites en Suisse, depuis longtemps, c'est des produits qui r\u00e9duisent nettement le risque par rapport aux produits qui br\u00fblent le tabac et du coup il faut inviter les fumeurs \u00e0 renoncer \u00e0 la combustion pour les utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:30 > 0:09:39) [95%] : \r\nEn Suisse, seuls les substituts de nicotine, comme les patchs peuvent \u00eatre prescrits par le m\u00e9decin et rembours\u00e9 par l'assurance maladie, ce n'est pas le cas des cigarettes \u00e9lectroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:39 > 0:09:53) [83%] : \r\nEt aucun ne s'est produit qui est enregistr\u00e9e en tant que m\u00e9dicament donc il pourra pas \u00eatre prescrits, mais on peut imaginer dans un avenir proche, que certains de ces produits de lavable seront enregistr\u00e9s vendu en tant que m\u00e9dicament \u00e9ventuellement rembourser et pourront \u00eatre prescrits \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:54 > 0:10:00) [90%] : \r\nLa cigarette \u00e9lectronique aide \u00e0 d\u00e9crocher du tabac et de ses effets n\u00e9fastes mais l'addiction \u00e0 la nicotine, elle souvent demeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:02 > 0:10:19) [90%] : \r\nLa saison des camps de ski donne l'occasion d'un 1er bilan la r\u00e8gle avait chang\u00e9 l'an pass\u00e9, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait impos\u00e9 la gratuit\u00e9 aux activit\u00e9s extra- scolaires obligatoires, voici comment les \u00e9coles se organisent chacune \u00e0 sa mani\u00e8re, Dimitri du frais et Miroslav Mar\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:21 > 0:10:23) [100%] : \r\nLes joies du ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:23 > 0:10:30) [92%] : \r\nAu lieu de b\u00fbchers les maths et le fran\u00e7ais pendant 5 jours, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue par ces classe neuch\u00e2teloise de Colombier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:30 > 0:10:39) [84%] : \r\nTu joues avec ses amis, puis tu apprends pas vivre en communaut\u00e9, c'est un peu comme une sorte de vacances, c'est un privil\u00e8ge dans l'ann\u00e9e qu'on peut avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:39 > 0:10:51) [93%] : \r\nIl y a une ann\u00e9e, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a impos\u00e9 la gratuit\u00e9 des activit\u00e9s extra- scolaires obligatoires mais le cercle scolaire de Colombier n'a pas pu offrir ce camp aux enfants, il a donc rendu facultatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:52 > 0:11:14) [92%] : \r\nEn Suisse romande 28 pour 100 des \u00e9tablissements et des cercles scolaires sont proc\u00e8de de cette mani\u00e8re, seuls 38 pourcent arrive \u00e0 tenir les contraintes du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui tol\u00e8re une facturation de 16 francs maximum par jour, exemple l'achat tonner dans le canton de Fribourg, un comit\u00e9 de soutien de r\u00e9colte de fonds vont des saucisses pour offrir le camp \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:14 > 0:11:25) [95%] : \r\nOn a r\u00e9ussi \u00e0 redoubler d'efforts et \u00e0 trouver des solutions qui nous ont permis de financer, on a une vente de saucisses aussi un Loto et c'est surtout beaucoup de b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:25 > 0:11:40) [85%] : \r\n44 pour 100 des communes facture au-del\u00e0 des 16 francs sont pour auto auront leur con facultatif, l'Union des communes vaudoises a mandat\u00e9 plusieurs avocats, ils estiment que l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral laisse une certaine marge de manoeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:12:02) [93%] : \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral utilise une formule conditionnelle, il parle d'un montant qui devrait se situer, selon l'\u00e2ge des enfants entre 10 et 16 francs donc on voit bien qu'il pose des crit\u00e8res, je pense qu'aller au-del\u00e0 de 20 francs c'est prendre \u00e9videmment un risque mais qu'on peut \u00e0 nouveau essayer de justifier selon des crit\u00e8res objectifs, mais il faut savoir qu'on s'expose quand m\u00eame potentiellement \u00e0 risque en cas de recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:02 > 0:12:08) [99%] : \r\nPour les organisateurs, l'absence d'une politique uniforme est une v\u00e9ritable menace pour l'apprentissage du ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:14 > 0:12:22) [84%] : \r\nC'est notre patience et notre vie et puis voil\u00e0, il faut que \u00e7a transpire et pique allez les enfants puissent Saint-Ex a Happy et envie de revenir un peu dans ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:23 > 0:12:31) [92%] : \r\nApr\u00e8s une ann\u00e9e l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'aura pas permis de rompre ses camps gratuite pour tous puisque chacun l'interpr\u00e8te \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:33 > 0:12:40) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et sur le sujet, je vous recommande l'enqu\u00eate de nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission, on en parle, rendez- vous demain matin sur la premi\u00e8re, \u00e0 8 heures 35.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:41 > 0:13:10) [93%] : \r\nL'in\u00e9galit\u00e9 salariale demeure entre les hommes et les femmes, elle s'est m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement creus\u00e9, les femmes ont gagn\u00e9 en moyenne 19,6 pourcent de moins pour les derniers chiffres disponibles en 2016 selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, c'\u00e9tait 19 5 en 2014, c'est dire que ce combat pour l'\u00e9galit\u00e9 et d'actualit\u00e9 aussi en politique en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les femmes sont menac\u00e9es d'\u00eatre moins pr\u00e9sente encore au Conseil des \u00c9tats, les partis tentent de r\u00e9agir, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:12 > 0:13:30) [91%] : \r\nC'est presque certain cet Automne une de ces 2 femmes reprendra le si\u00e8ge socialiste neuch\u00e2telois au Conseil des \u00c9tats, en attendant, ils sont en comp\u00e9tition, et ce soir, dans cette brasserie de La Chaux-de-Fonds Silvia Locatelli et Martine Docourt viennent se pr\u00e9senter aux militants PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:30 > 0:13:38) [85%] : \r\nNon, je pense qu'avec Silvia on va enfin pouvoir j'ai serr\u00e9 \u00e7a correctement, on s'entend tr\u00e8s bien, donc je pense que c'est quelque chose qui va, qui va bien, c'\u00e9tait voulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:49) [91%] : \r\nEt en effet, pendant 2 heures, le duel et courtois, c'est que pour les militants, l'essentiel est ailleurs, ce qu'ils applaudissent, avant tout, c'est de pr\u00e9senter un ticket purement f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:49 > 0:14:05) [87%] : \r\nC'est la seule fa\u00e7on d'\u00eatre s\u00fbr qu'une femme, Sma\u00efn, c'est la seule strat\u00e9gie valable aujourd'hui : pourquoi des femmes au Conseil des \u00c9tats mais parce qu'elles sont seulement je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, toute la soir\u00e9e, on devrait m\u00eame Ariba d\u00e9grader \u00e0 des quotas, j'allais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:06 > 0:14:23) [89%] : \r\nC'est la question f\u00e9minine est devenue centrale au Conseil des \u00c9tats, c'est que, sur 46 si\u00e8ges, 7 seulement sont occup\u00e9s par des femmes, et parmi elles 6 ne se repr\u00e9sente plus, cet Automne, une seule rempile cons\u00e9quence un v\u00e9ritable appel aux femmes qui retentit jusqu'en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:24 > 0:14:29) [95%] : \r\nMarianne Maret incarne une petite r\u00e9volution pour le PDC valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:30 > 0:14:35) [72%] : \r\nAllume est un super oui entour\u00e9 pr\u00e9sentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:36 > 0:14:42) [96%] : \r\nElle d\u00e9fendra au f\u00e9minin, le 2\u00e8me si\u00e8ge PDC au Conseil des \u00c9tats une vraie premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:42 > 0:14:52) [91%] : \r\n4, que ce soit la premi\u00e8re femme ou pas, je sais pas si c'est un honneur, je le sais pas si je comme \u00e7a, mais j'aurais oui la fiert\u00e9 de peut-\u00eatre d'ouvrir une voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:52 > 0:15:21) [92%] : \r\nOuvrir la voie en Valais mais aussi ailleurs, les candidatures f\u00e9minines se multiplient, avec de bonnes, voire de tr\u00e8s bonnes chances en Valais \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e0 Berne dans le Jura \u00e0 B\u00e2le VAUD Thurgovie et Lucerne et des choses d'outsider en Argovie \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 B\u00e2le- Campagne peut-\u00eatre une brise nouvelle dans la salle du Conseil des \u00c9tats un souffle pourtant pas suffisamment fort pour emporter la majorit\u00e9 masculine, la Chambre haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:22 > 0:15:39) [89%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la vague de froid prend des allures dantesques, il a fait moins 50 dans certaines r\u00e9gions du nord ces extr\u00eames r\u00e9v\u00e8le les fragilit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine et des infrastructures par certains c\u00f4t\u00e9s, moderne et par d'autres in\u00e9galitaire et pr\u00e9caire Philippe Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:41 > 0:15:53) [92%] : \r\nLe froid a litt\u00e9ralement glac\u00e9, la ville de Chicago, sur les rives du lac Michigan, la rivi\u00e8re est gel\u00e9, mais la beaut\u00e9 des images masque un danger mortel, 8 personnes ont d\u00e9j\u00e0 succomb\u00e9 \u00e0 ce froid exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:53 > 0:16:03) [82%] : \r\nAlors, au risque, j'ai toujours eu froid en hiver mais jamais autant que \u00e7a je sont plus m\u00eame en pape sera c'est insupportable et c'est dangereux et c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:04 > 0:16:19) [94%] : \r\nSous le vent, il peut faire moins 40 ou moins 50 degr\u00e9s Celsius, l'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans plusieurs \u00c9tats du Midwest, les \u00e9coles les administrations sont ferm\u00e9es, des milliers de vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s pour les sans abri, rejoindre un refuge, une question de vie ou de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:19 > 0:16:30) [88%] : \r\nEt puis bon, et apr\u00e8s, on a m\u00eame des gens qui ont un travail mais qui ne gagnent pas assez pour avoir un appartement \u00e0 Pise puncheur chauffage a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 craint Bena\u00efssa m\u00e9lange, il n'y a pas vraiment que des changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:31 > 0:17:00) [92%] : \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, les habitants film la progression du froid qui s'immisce \u00e0 l'int\u00e9rieur des maisons ici la vapeur de la douche se transforme en givre ailleurs on s'amuse \u00e0 voir retomber de l'eau bouillante en poussi\u00e8re de glace le pr\u00e9sident Trump ironise sur l'absence du r\u00e9chauffement climatique, cette vague de froid est due \u00e0 la dislocation du vortex polaire qui laisse des masses d'air froid s'engouffrer plus au sud, dans tout le nord du Midwest am\u00e9ricain, on attend avec anxi\u00e9t\u00e9 la fin de cet \u00e9pisode climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:01 > 0:17:22) [93%] : \r\nLa pol\u00e9mique grandit en France sur la violence \u00e0 l'occasion des manifestations selon les camps politiques l'accusation se fait plus insistante ou sur les forces de l'ordre ou sur les gilets jaunes, de fait, il y a des bless\u00e9s dans les 2 camps chez les manifestants, plusieurs ont \u00e9t\u00e9 et nier la controverse se concentre sur le lanceur de balles de la police qui est fabriqu\u00e9 en Suisse Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:23 > 0:17:41) [93%] : \r\nBonjour samedi place de la Bastille, un militant gilets jaunes \u00e9vacuer tr\u00e8s vite l'usage du lanceur de balles LBD 40 et d\u00e9nonc\u00e9 l'homme est gravement bless\u00e9 \u00e0 l'oeil les cam\u00e9ras port\u00e9es par les policiers pour rassurer sur l'utilisation de cette arme ne l\u00e8ve pas le doute, la pol\u00e9mique enfle une blessure de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:17:41 > 0:17:57) [91%] : \r\nJ'ai vu des scanners de patients qui avaient des cr\u00e2nes fracass\u00e9s, avec des h\u00e9matomes intra- cr\u00e2nien des s\u00e9quelles neurologiques passion qui sont mis dans des comas artificiels ou qui arrivent dans un \u00e9tat de coma, du fait des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales, je trouve que c'est juste inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:58 > 0:18:23) [96%] : \r\nCe m\u00e9decin de Besan\u00e7on a lanc\u00e9 un appel pour exiger un moratoire et statuer sur la dangerosit\u00e9 de ces flash ball, selon les sources, entre 4 et 17 personnes auraient d\u00e9j\u00e0 perdu l'usage d'un oeil hier le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a parl\u00e9 de plus de 9000 cas d'utilisation de ce lanceur de balles depuis le d\u00e9but des gilets jaunes, journaliste sp\u00e9cialiste des questions de police David Dufresnes d\u00e9compte les bless\u00e9s, sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:23 > 0:18:40) [88%] : \r\nLe maintien de l'ordre, c'est quoi, c'est la foule, c'est le mouvement, c'est pas statique, le tireur est rarement statique, or cette arme pour qu'elle puisse \u00eatre extr\u00eamement pr\u00e9cises, il faut \u00eatre statique, il ne faut pas qu'il y ait de mouvement, c'est absolument pas compte, quoi qu'en dise le le le fabricant, c'est absolument pas une arme faite pour le maintien de l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:41 > 0:19:03) [88%] : \r\nL'arme en cause non l\u00e9tale devient dangereuse lorsque utilis\u00e9 \u00e0 courte distance, avec une balle projet\u00e9 \u00e0 250 kilom\u00e8tres heure, plusieurs pays europ\u00e9ens la bannisse lors des manifestations, son fabricant PNT install\u00e9e \u00e0 Thoune pr\u00e9cise, lui, que les munitions fran\u00e7aises ne sont pas fabriqu\u00e9s chez lui, or il ajoute les munitions exerce une influence substantielle sur les effets et la pr\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:03 > 0:19:15) [92%] : \r\nSelon les syndicats de police interrog\u00e9 ces derniers jours, ce lanceur de balles offre un Avantage : il permet d'\u00e9viter des contacts physiques plus Direct avec les manifestants ou l'utilisation d'armes encore plus puissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:15 > 0:19:19) [90%] : \r\nReste qu'une suspension de son emploi pourraient \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es bient\u00f4t par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:20 > 0:19:34) [93%] : \r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposant \u00e0 Nicolas Maduro Goye dispose de nouveaux soutiens internationaux, le Parlement europ\u00e9en vote une r\u00e9solution qui le reconna\u00eet comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, l\u00e9gitime, elle appelle tous les pays de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 faire de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:36 > 0:19:48) [93%] : \r\nEau tire argument du d\u00e9sastre \u00e9conomique de l'air Maduro l'inflation d\u00e9passe 300 pourcent par mois dans une \u00e9conomie en d\u00e9route l'argent perd sa valeur de fa\u00e7on spectaculaire, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:50 > 0:20:02) [85%] : \r\nInvent\u00e9 pour survivre un slogan que Wendy goals allait s'applique \u00e0 la lettre, chaque jour, depuis son bidonvilles de Caracas, elle s'en va travailler une dr\u00f4le de mati\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:05 > 0:20:12) [78%] : \r\nJo\u00ebl Tyson, l\u00e0, je fais des pliages de billets, donc qui n'ont plus de valeur pour les transformer et un mot la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:15 > 0:20:18) [84%] : \r\nPour moi, l\u00e0, j'ai 800000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:20 > 0:20:25) [89%] : \r\nEt la moiti\u00e9 avant c'\u00e9tait beaucoup d'argent, et maintenant \u00e7a ne vaut plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:25 > 0:20:40) [82%] : \r\nUne sorte de valeur ajout\u00e9e, Wendy plie tresses et transforme les billets des Bolivar en ceinture elle confectionne m\u00eame des sacs \u00e0 main de la voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:42 > 0:20:45) [94%] : \r\nEh oui, c'est de la folie, voil\u00e0 \u00e0 quoi sert l'argent ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:45 > 0:20:51) [98%] : \r\nUne moyenne de 300 pourcent d'inflation par mois pour l'ann\u00e9e derni\u00e8re au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:52 > 0:20:58) [88%] : \r\nQuand l'\u00c9tat 3 on peut travailler autant qu'on veut, \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:00 > 0:21:15) [96%] : \r\nDans la mis\u00e8re, Wendy a pourtant de la chance, il parvient parfois \u00e0 vendre un sac pour 5 francs le salaire moyen de beaucoup de V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, cela s'appelle du recyclage en attendant des jours meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:17 > 0:21:35) [87%] : \r\nRetour en Suisse, le cas d'une \u00e9table dans les Grisons r\u00e9sonne dans tout le pays, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette un projet de transformation en r\u00e9sidence secondaire, la d\u00e9cision pourrait notamment mettre en cause la r\u00e9habilitation des traditionnels my un Valaisan Pierre Habran Genevi\u00e8ve d'antan, C\u00e9dric Jourdain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:36 > 0:21:51) [86%] : \r\nCe raccard pourra-t-il \u00eatre r\u00e9nov\u00e9, un jour, pas si s\u00fbr, apr\u00e8s cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui met son v\u00e9to, transformation de b\u00e2timents hors zone \u00e0 b\u00e2tir un camouflet pour ce d\u00e9put\u00e9, il redoute que des centaines de Masoe et maliens ne soit condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:51 > 0:22:06) [86%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 vous avez un moyen, un record que si on donnait, on souhaite qu'il continue d'exister, h\u00e9 bien il faut permettre sa transformation notamment r\u00e9sidence secondaires, sans quoi \u00e7a va devenir dans quelques ann\u00e9es, une ruine parce que qui aurait l'int\u00e9r\u00eat d'investir, si on ne peut pas le transformer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:07 > 0:22:19) [94%] : \r\nComme ici, les exemples de r\u00e9habilitation de Maliens qui ne d\u00e9nature pas l'objet ne manquent pas en Valais le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral remet aujourd'hui en question la pratique et les nouveaux projets de r\u00e9novation sont menac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:19 > 0:22:31) [87%] : \r\nOn craint effectivement que cette r\u00e8gle tonal f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9 bien incite les milieux environnementaux a a multipli\u00e9 les recours pour ce type de projet et peut-\u00eatre obtenir gain de cause et ainsi encore une fois porter une atteinte fatale \u00e0 notre Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:32 > 0:22:42) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9chelle du pays, le nombre d'objets susceptibles d'\u00eatre concern\u00e9s est colossal pour Helvetia Nostra qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la chasse aux r\u00e9sidences secondaires : l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:42 > 0:22:55) [90%] : \r\n\u00e7a touche les les 400000 constructions non affect\u00e9s \u00e0 l'habitat qui existe actuellement hors zone \u00e0 b\u00e2tir en Suisse, c'est donc un arr\u00eat qui a une port\u00e9e tout \u00e0 fait significative par rapport \u00e0 divers projets qui \u00e9taient en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:56 > 0:23:02) [89%] : \r\nLa menace est \u00e0 peine voil\u00e9e et elle trouve un \u00e9cho particulier en Valais o\u00f9 les Maliens sont une institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:02 > 0:23:16) [94%] : \r\nC'est tr\u00e8s important parce que c'est, c'est aussi une forme de de en Valais qui qui a une tradition et puis il faut absolument pouvoir maintenir ses obs\u00e8ques qui ont valeur pour notre paysage qui sont typiques pour notre paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:16 > 0:23:29) [96%] : \r\nLes Chambres f\u00e9d\u00e9rales se pencheront prochainement sur la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, les cantons alpins esp\u00e8rent un assouplissement en mati\u00e8re de construction hors zone \u00e0 b\u00e2tir pour que et raccard puissent conserver leur valeur patrimoniale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:31 > 0:23:46) [88%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir sur une votation genevoise Michael l'\u00e9cho partout en Suisse, la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 sera soumise au vote cantonal, le 10 f\u00e9vrier Gen\u00e8ve est d\u00e9j\u00e0 un canton de tradition la\u00efque tr\u00e8s ancr\u00e9 Laurent Dufour mais le nouveau texte va plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:46 > 0:24:43) [90%] : \r\nOui, on peut dire que Gen\u00e8ve pousse plus loin la la\u00efcit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la neutralit\u00e9 de l'\u00c9tat vis-\u00e0-vis de la religion, alors \u00e7a passe par des interdictions de signes religieux visibles pour les \u00e9lus pour les employ\u00e9es d'\u00c9tat qui sont en contact avec le public, pas de qui, pas de voile musulman, pas de crucifix non plus et puis la loi pousse \u00e9galement les interdictions de d\u00e9monstration religieuse dans l'espace public ce qu'il faut dire, c'est que jusqu'ici, ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 \u00e9taient soumis \u00e0 l'appr\u00e9ciation des communes mais m\u00eame la\u00efque le canton encadre les religions, il va m\u00eame jusqu'\u00e0 pr\u00e9lever des imp\u00f4ts pour elle, facultatif, bien s\u00fbr, jusqu'ici, \u00e7a concernait les catholiques et les protestants mais avec la nouvelle loi cette possibilit\u00e9 s'\u00e9tend \u00e0 de d'autres communaut\u00e9s, sous certaines conditions, par comparaison, les cantons qui ne sont pas la\u00efque finance plus franchement les \u00e9glises, ils ont souvent des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 Dieu dans leur constitution et puis il tol\u00e8re pour certains d'entrer en tout cas des crucifix dans les \u00e9coles, tout \u00e7a bien s\u00fbr c'est impensable \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:43 > 0:24:50) [95%] : \r\nToutes les religions sont concern\u00e9s, mais on voit bien que la question du voile islamique dans la discussion g\u00e9n\u00e9rale, une des plus sensibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:50 > 0:25:26) [92%] : \r\nOui, c'est juste jusqu'ici en Suisse on a surtout parl\u00e9 de la question du voile \u00e0 l'\u00e9cole et cette question- l\u00e0, aujourd'hui, elle est r\u00e9gl\u00e9 puisque le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit non aux enseignante voil\u00e9e et oui aux \u00e9l\u00e8ves, au nom de la libert\u00e9 de culte, en ce qui concerne les nouvelles interdictions pr\u00e9vues \u00e0 Gen\u00e8ve pour les \u00e9lus pour la fonction publique, on parle m\u00eame des patrouilles scolaire, h\u00e9 bien ces nouvelles interdictions sont au coeur des d\u00e9bats r\u00e9f\u00e9rendaires, notamment chez les partis de gauche et les associations musulmanes qui craignent des discriminations \u00e0 l'embauche pour les femmes voil\u00e9es mais \u00e9galement une tendance plus forte \u00e0 l'assimilation plut\u00f4t que l'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:26 > 0:25:46) [92%] : \r\nLaurent, merci, on l'a compris, dans cette votation, la question du voile islamique est sensible, c'est un d\u00e9bat ancien une femme voil\u00e9e peut-elle \u00eatre infirmi\u00e8res fonctionnaires au guichet de l'\u00c9tat et ou non une forme de pros\u00e9lytisme est souvent une contrainte de la femme, voyons la situation en l'\u00e9tat, et plus largement sur le march\u00e9 de l'emploi, c'est le reportage de Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:47 > 0:26:07) [89%] : \r\nEh bien c'est toujours nous l'appellerons l\u00e0 l\u00e0, elle pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme, apr\u00e8s son CFC d'employ\u00e9e de commerce cette Suissesse a facilement trouver du travail \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque, elles n'\u00e9taient pas voil\u00e9es, apr\u00e8s s'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 quelques ann\u00e9es pour \u00e9lever ses enfants, elle se remet en qu\u00eate d'un emploi, cette fois, elle porte le voile et c'est bien diff\u00e9rent, plus de 50 postulat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:07 > 0:26:18) [85%] : \r\nSi on a \u00e9t\u00e9, on \u00e9tait n\u00e9gative, pas un seul retour le du pourquoi du comment, je comprends tr\u00e8s bien, de fa\u00e7on que ce que ces lois qui, d'un engin, je suis pas la seule \u00e0 le dire, on nous le dit pas, en face, non, non, il fait concombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:19 > 0:26:29) [88%] : \r\nL\u00e0, il a aussi voulu travailler au parascolaire mais le port du voile : il est interdit, ce n'est pas le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui est avec Gen\u00e8ve, le seul canton la\u00efc de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:29 > 0:26:47) [87%] : \r\nAlors, la perception de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel est une la\u00efcit\u00e9 d'int\u00e9gration, donc c'est l'\u00c9tat qui est neutre, mais qui est une fin mai, les personnes ont la libert\u00e9 d'avoir une pratique religieuse, y compris la montrer, donc il y a une une tol\u00e9rance \u00e0 Neuch\u00e2tel, sur les questions de libert\u00e9 religieuse qui est assez importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:48 > 0:27:16) [94%] : \r\nIl n'existe aucune \u00e9tude en Suisse sur le nombre de femmes voil\u00e9es et leur acc\u00e8s au travail, les acteurs du domaine de l'emploi ou de l'int\u00e9gration signale de nombreux cas de discrimination, les entreprises priv\u00e9es sont cependant libres de r\u00e9glementer le port de signes religieux chez Migros cette pr\u00e9rogative laiss\u00e9e aux filiales r\u00e9gionales actuellement aucune ne juge utile d'interdire le port du voile j'\u00e9cope, en revanche il est prescrit pour les employ\u00e9es qui sont en contact avec la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:18 > 0:27:31) [95%] : \r\nPour venir en aide \u00e0 ses membres la communaut\u00e9 s'organise, il y a 4 ans, l'Union vaudoise des associations musulmanes a mis sur pied un programme de coaching pour les jeunes, car les probl\u00e8mes surgissent souvent avant m\u00eame la recherche d'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:31 > 0:27:50) [87%] : \r\nLes les dames voil\u00e9es n'arrive m\u00eame pas \u00e0 ce niveau-l\u00e0, parce que le filtre se fait avant, \u00e7a veut dire peut-\u00eatre encore les \u00e9tudes mais apr\u00e8s pour trouver un stage typiquement un stage d'une ann\u00e9e pour acc\u00e9der \u00e0 une HES si on trouve d\u00e9j\u00e0 pas ce stage, on va pas acc\u00e9der \u00e0 la sieste, donc le filtre c'est Fabienne avant fait de d'\u00eatre expos\u00e9 \u00e0 un poste qui \u00e9ventuellement refuser \u00e0 cause du voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:50 > 0:27:57) [90%] : \r\nPascal gamme Pearl, il a d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9 une vingtaine de jeunes dont il m\u00e8ne qui effectue chez lui un stage d'un an avant d'int\u00e9grer une autre \u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:59 > 0:28:09) [93%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, La\u00efla ne baisse pas les bras, elle va entreprendre une formation comptabilit\u00e9 et veut croire qu'ainsi moins en contact avec la client\u00e8le, elle finira par retrouver du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:12 > 0:28:28) [90%] : \r\nEn sport, les championnats du monde de part \u00e0 ce qui se poursuivent \u00e0 c'est l'ann\u00e9e en Italie, Th\u00e9o Gm\u00fcr continue sa moisson de m\u00e9dailles apr\u00e8s avoir d\u00e9croch\u00e9 la m\u00e9daille d'or de la descente, hier, le jeune Valaisan, triple champion olympique \u00e0 Pyongyang r\u00e9cidive en remportant le super- G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:33 > 0:28:42) [90%] : \r\nComme chaque dernier jeudi du mois, nous retrouvons Martina Chyba au menu des embl\u00e8mes de la Suisse, tels que le Toblerone ou le forum de Davos, c'est la chronique regardez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:43 > 0:29:15) [87%] : \r\nDans notre beau pays, on ne sait jamais qui est le pr\u00e9sident, faisant un conf\u00e9d\u00e9ration en souviens pas alors sachez que cette ann\u00e9e c'est oul\u00e9ma horaire gardien de nos valeurs pour moi le symbole pour ces valeurs, c'est la vache en bois, un pr\u00e9sident conservateur mais aussi iconoclaste, proposant une photo officielle prise au Smartphone qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re des photographes oui 2019 sera une ann\u00e9e politique vachement int\u00e9ressant sinon en Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:15 > 0:29:29) [92%] : \r\nC'est le Titanic, \u00e7a ne swingue plus comme cet Automne, le Parlement a dit \u00e0 l'accord sur le Brexit et en plus, il para\u00eet que Kate et gars ne s'entendent pas, bref, il y a quelque chose de pourri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:29 > 0:29:30) [96%] : \r\nAu royaume de Shakespeare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:34 > 0:29:35) [98%] : \r\nOu ne pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:36 > 0:29:58) [89%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis aussi, \u00e7a va super Donald Trump veut son mur, comme le montre ce photomontage rigolo mais le congr\u00e8s refuse de voter le budget, donc shot down gouvernement paralys\u00e9 et des milliers de fonctionnaires non pay\u00e9s ou au ch\u00f4mage, pour compenser le pr\u00e9sident offre un buffet am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:58 > 0:30:04) [64%] : \r\nQuelle presse feu et il faut avoir aim\u00e9 il Watch Valley \u00e0 bord du ce prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:05 > 0:30:37) [85%] : \r\nOui, ne pas bosser et se bourrer de fast- Food, c'est s\u00fbr, \u00e7a va mec am\u00e9ricain agr\u00e9\u00e9 Tekken chez nous, c'est plus calme au World Economic Forum, on fait un peu semblant ni train ni Macron Limeil pas gilets jaunes \u00e0 l'horizon, on a un chou\u00efa sur utilis\u00e9 Greta tourne Berg la jeune activiste climatiques su\u00e9doise, on a aussi ressorti Bono avec brushing et le prince William sans brushing, le patron du Forum parle comme un cur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:37 > 0:30:42) [55%] : \r\nEt Rosso rimes orales et orsque ce que l'embellie s\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:42 > 0:30:47) [92%] : \r\nBref, Davos, c'est devenu le pays des bisounours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:50 > 0:31:05) [92%] : \r\nNon, chez nous, la manif du mois c'est les anti- viande devant Swiss Expo et un barbecue comme contre- manif, juste pour rire, les amis, on vous sugg\u00e8re d'aller voir ce festival en Colombie avant de faire r\u00f4tir les cochons d'Inde pour les manger, on les habits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:06 > 0:31:27) [88%] : \r\n\u00e0 part \u00e7a, c'est l'hiver, donc il fait froid, d'ailleurs, le restaurant naturiste de Paris ferme ses portes, la mode, c'est plut\u00f4t de venger tr\u00e8s allez avec toute cette neige, quelques images qui r\u00e9chauffe ces seniors qui reste vivant gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, c'est juniors qui essaie d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment d'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:27 > 0:31:38) [86%] : \r\nT\u00e9l des ann\u00e9es 70 l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais Didier Deschamps et ses nouvelles dont il dans le temps, cette maman anglaise, tr\u00e8s fier de son fils de 9 ans qui a remarqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:38 > 0:32:03) [93%] : \r\nQu'il y avait un ours dans le logo de Toblerone parce que, personnellement, je n'avais pas vu en 50 ans, ces jeunes qui ont manifest\u00e9 dans toute la Suisse pour le climat non ce mois, on n'a pas encore sauver le monde, mais ce pilote de Chamonix \u00e0 sauver des gens de mani\u00e8re incroyable en maintenant son appareil \u00e0 flanc de montagne et puis on a aussi sauv\u00e9 un chamois, alors vive la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:04 > 0:32:05) [89%] : \r\nEt f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:09 > 0:32:17) [92%] : \r\nAu programme, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite pr\u00e9sent sur le scandale du t\u00e9flon et demain au journal, vous retrouvez David Berger, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:26 > 0:32:29) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:45 > 0:32:46) [100%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:58 > 0:33:00) [82%] : \r\nC'est la bonne image pour qui s'est cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:05 > 0:33:08) [99%] : \r\nAlors c'est bon pour la lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:08 > 0:33:09) [89%] : \r\nEst ce que tu as pens\u00e9 \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:19 > 0:33:28) [84%] : \r\nEux remarque c'est pas plus mal, oui, je sais l'Avantage si tu laissait tu l'allume \u00e0 la derni\u00e8re minute, c'est qu'on n'a pas le probl\u00e8me du ch\u00e2teau fois Tomatis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:29 > 0:33:35) [90%] : \r\nDonc on sait que \u00e7a arrive pas en \u00e9mission sur Darius, bonne fin de semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:53 > 0:33:55) [64%] : \r\nMoi, ces masses gracias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:04 > 0:34:07) [95%] : \r\nAh les Offices \u00e0 Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:15 > 0:34:32) [85%] : \r\nOuais, mais l\u00e0, hein, tu vois, ils nous font la pub Apple, mais Apple a des probl\u00e8mes en ce moment \u00e0 cause de sa politique d'augmenter les prix, d'accord, tu vois, les prix des derniers iPhone c'est c'est juste study mais bon les ordis suivant Co, c'est vrai, compar\u00e9 au APC tu payes le doubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:34 > 0:34:36) [85%] : \r\nQuand, mais pour faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:43 > 0:35:06) [82%] : \r\nOh, tu sais m\u00eame sur Mac, tu te fais emmerder l\u00e0 alors on est, plus on a rigol\u00e9 plusieurs copains \u00e0 avoir re\u00e7u le m\u00eame Mail un type qui dit voil\u00e0, qui qui en fait qui arrive \u00e0 il fait semblant d'utiliser ton adresse e-mail pour mais en fait il r\u00e9cup\u00e8re les adresses sur sur l'intime et puis il change un petit accent truc mais tr\u00e8s subtil qui fait croire, en fait, qu'il a envoyait depuis sa propre bo\u00eete aux lettres, puisqu'il est sur ton sur ton syst\u00e8me qu'il essaie de faire chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:06 > 0:35:07) [86%] : \r\nAh oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:07 > 0:35:17) [88%] : \r\nEt alors, me sert, c'est juste du bluff, c'est \u00e0 hurler de rire, mais je veux dire au d\u00e9but tu tu te pose quand m\u00eame la question : qui a dit : mais, attends, attends, attends, il y entrer sur mon sur ma bo\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:18 > 0:35:23) [68%] : \r\nO\u00f9 l\u00e0 \u00e7a fait mal 1000 au revoir, il a dit ce qui plonge sa sa moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:23 > 0:35:27) [85%] : \r\nAh bah oui, demande 500 500 euros le mec, tu dois payer en Cohen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:28 > 0:35:30) [89%] : \r\nMais il y en a 10 affectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:31 > 0:35:48) [85%] : \r\nEn fait, 10 par mois, \u00e7a c'\u00e9tait tranquille et apr\u00e8s \u00e7a, plus apr\u00e8s les les poursuites p\u00e9nales pour chantage, escroquerie, enfin, chantage, extorsion absolument alors l\u00e0 c'est mais bon c'est des types qui sont dans les pays loin loin loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:51 > 0:35:52) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:58 > 0:39:52) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir l'accalmie a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e, les perturbations sont d\u00e9j\u00e0 revenus en fin d'apr\u00e8s- midi sur la Suisse et surtout demain le feu ne va devenir temp\u00e9tueux dans les Alpes M\u00e9t\u00e9oSuisse vient de lancer des avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s 3 les \u00e9claircies \u00e9taient assez belle aujourd'hui en montagne, mais le feu ne s'est peu \u00e0 peu lev\u00e9es dans les Alpes et surtout les courants Sud-Ouest ont tra\u00een\u00e9 ce front chaud sur la Suisse, ce dernier nous am\u00e8ne en ce moment des pr\u00e9cipitations sur l'ouest et au sud, pr\u00e9cipitations qui vont se poursuivent ce soir avec une limite des chutes de neige qui sera comprise entre 400 et 600 m\u00e8tres et demain nous serons encore \u00e0 l'avant de cette d\u00e9pression assez active, ce qui va permettre aux de devenir temp\u00e9tueux dans les Alpes, il s'att\u00e9nuera \u00e0 partir de samedi, demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore encore un temps sec sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sur le nord des Grisons bien encore sur l'extr\u00eame Est meilleure les pr\u00e9cipitations seront assez fr\u00e9quentes, voire abondante sur le Jura Vaudois, ou bien encore en r\u00e9gion mais l\u00e9manique M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de fortes pr\u00e9cipitations de degr\u00e9 3 et surtout attention \u00e0 la limite des chutes de neige, elle se situera en moyenne vers le 1200 m\u00e8tres mais en cas de fortes pr\u00e9cipitations et bien cette limite pourra s'abaisser jusque vers 500 m\u00e8tres voire plus bas, l'apr\u00e8s- midi, pas de grand changement si ce n'est que la limite des chutes de neige va peu \u00e0 peu s'abaisser, enfin, en soir\u00e9e, les pr\u00e9cipitations commenceront \u00e0 diminuer au nord cette fois, la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 400 m\u00e8tres ces pr\u00e9cipitations seront encore assez soutenue sur tous les versants sud des Alpes, les temp\u00e9ratures demain pourront s'abaisser jusqu'\u00e0 moins 3 degr\u00e9s en plaine au lever du jour, l'apr\u00e8s- midi, il pourront encore faire entre 3 et 4 degr\u00e9s sur l'ouest, ou bien encore sur le plateau, mais jusqu'\u00e0 6 voire 8 degr\u00e9s dans les r\u00e9gions \u00e0 feu, notamment sur le nord des Grisons, le Fun justement sera temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes, il sera \u00e9galement soutenu dans les vall\u00e9es alpines avec tr\u00e8s probablement par moments de Lavaux d'air sur le l\u00e0 qu'ailleurs, h\u00e9 bien, c'est m\u00eame pas en pleine seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles pendant la journ\u00e9e de samedi encore des pr\u00e9cipitations de barrages sur le versant sud des Alpes, mais les vents devraient faiblir au nord, passage \u00e0 un temps assez changeant avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies, la limite des chutes de neige se situera d'abord vers 700 m\u00e8tres elle s'abaissera vers 400 m\u00e8tres en soir\u00e9e dimanche les courants devraient tourner au nord- ouest, donc cette fois, les pr\u00e9cipitations seront assez soutenu sur les Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est, elles seront faibles sur les autres r\u00e9gions avec attention la neige jusqu'en plaine, mais quand m\u00eame, les \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper pendant la journ\u00e9e de lundi, peut-\u00eatre quelques derniers flocons ne sont pas exclues mais l'haute pression vont revenir sur la Suisse, une fable bise va souffler sur le plateau et surtout les \u00e9claircies seront de retour pendant la journ\u00e9e de mardi encore probablement des \u00e9claircies avec des stratus sur le plateau et de la bise, mais les perturbations ne seront pas forc\u00e9ment tr\u00e8s loin l'\u00e9volution reste \u00e0 confirmer, voici pour terminer, h\u00e9 bien le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, les temp\u00e9ratures sont assez stables sur les r\u00e9gions de plaine mais elles sont quand m\u00eame assez fluctuante sur les r\u00e9gions de montagne, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage de Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 au scandale du t\u00e9flon qui prend une dimension plan\u00e9taire, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901804402", "durationSec": 117, "title": "SO ARMES POLEMIQUE_RTS000001725223", "excerpt": "Les lanceurs de balle de d\u00e9fense LBD 40 utilis\u00e9s par la police lors des manifestations des gilets jaunes en France est accus\u00e9 de blessures graves sur des manifestants. Interdit pour le maintien de l'ordre dans plusieurs pays, nombreux sont ceux qui demandent un moratoire sur son utilisation en France. Son fabricant, l'armurier suisse B&T, se d\u00e9fend de la dangerosit\u00e9 de son LBD et mettant en cause l'utilisation de munitions non adapt\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["ARME PORTATIVE", "POLICE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1804822"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804403", "durationSec": 116, "title": "SO ARRET TF ETABLES V2_RTS000001725178", "excerpt": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a interdit la transformation d\u00bfune \u00e9table en r\u00e9sidence secondaire aux Grisons. \nLa transformation de raccards, mayens et autres \u00e9tables est l\u00bfunique moyen d\u00bfobtenir une r\u00e9sidence secondaire dans une zone non constructible. Les cantons alpins craignent un nouveau coup de frein pour le tourisme et la construction, ainsi que la perte d'objets appartenant au patrimoine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION", "CHALET", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"], "sequenceIds": ["1804945"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804404", "durationSec": 81, "title": "SO E GIGARETTES ETUDE_RTS000001725224", "excerpt": "Une \u00e9tude men\u00e9e par des chercheurs britanniques ind\u00e9pendants aupr\u00e8s de 900 patients montre que la cigarette \u00e9lectronique est pr\u00e8s de 2 fois plus efficace que les substituts de nicotine comme les patchs ou les nicorettes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COULON, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1804793"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804405", "durationSec": 146, "title": "SO FEMMES VOILLEES TRAVAIL V2_RTS000001725175", "excerpt": "Les femmes portant le voile islamique obtiennent difficilement un emploi. M\u00eame l'obtention d'un stage pr\u00e9-HES leur est souvent ferm\u00e9.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "EMPLOI"], "sequenceIds": ["1804947"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804406", "durationSec": 134, "title": "SO FINANCEMENT CAMPS DE SKI NE V2_RTS000001725210", "excerpt": "De nombreuses communes peinent \u00e0 financer les classes de neiges des \u00e9coles. Selon un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, les activit\u00e9s extra-scolaires doivent rester gratuites. Les \u00e9coles s'organisent pour trouver des financements pour permettre aux enfants de participer au camps de ski.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "FRIBOURG", "VALAIS"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "\u00c9COLIER", "ORGANISATION DE L'ENSEIGNEMENT", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1804799"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804407", "durationSec": 20, "title": "SO GMUR MEDAILLE V2_RTS000001725231", "excerpt": "Victoire du skieur suisse Th\u00e9o Gmuer qui a remport\u00e9 le super-g messieurs des Championnats du monde en Para Ski Alpin \u00e0 Sella Nevea en Italie.", "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "SPORT HANDICAP", "SUPER-G"], "thematicPersons": ["GMUER, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804408", "durationSec": 138, "title": "SO MEDICAMENT CANCER_RTS000001725233", "excerpt": "Le prix du Perjeta, un m\u00e9dicament phare utilis\u00e9 dans les traitements du cancer du sein a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par n\u00e9gociations entre Roche et l'OFSP (Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique). Il atteint la somme de 100000 francs par ann\u00e9e et par patient. Ce prix n\u00e9goci\u00e9 serait 3 fois trop \u00e9lev\u00e9 selon la Commission f\u00e9d\u00e9rale des m\u00e9dicaments.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PRIX DES M\u00c9DICAMENTS", "CHIMIOTH\u00c9RAPIE", "CANCER", "M\u00c9DICAMENT"], "thematicCorporations": ["ROCHE"], "sequenceIds": ["1804774"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804409", "durationSec": 131, "title": "SO OFFENSIVE FEMME CE_RTS000001725117", "excerpt": "Sur les 7 femmes occupant un si\u00e8ge de Conseill\u00e8re d'Etat, 6 ne se repr\u00e9sentent pas aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Les candidatures f\u00e9minines se multiplient au sein des partis de nombreux cantons, comme au PS neuch\u00e2telois qui mise sur un ticket strictement f\u00e9minin.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "VALAIS"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["1804808"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804410", "durationSec": 205, "title": "SO REGARDEZ VOIR JANVIER_RTS000001724947", "excerpt": "La chronique de la journaliste Martina Chyba qui porte un regard personnel et d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9 du mois de janvier 2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901804411", "durationSec": 88, "title": "SO SACS BILLETS DE BANQUE_RTS000001724948", "excerpt": "Une vague de froid sans pr\u00e9c\u00e9dent paralyse le nord des USA, notamment la ville de Chicago o\u00f9 la temp\u00e9rature est descendue \u00e0 -45 degr\u00e9s Celsius ressentis.. L'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 face au danger du froid, notamment pour les personnes d\u00e9favoris\u00e9es et les sans-abris.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901804412", "durationSec": 81, "title": "SO USA VAGUE FROID_RTS000001725212", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHICAGO"], "thematicThemes": ["FROID", "CLIMAT", "HIVER"], "sequenceIds": ["1804814"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902804458", "summary": "Assembl\u00e9e des actionnaires de Roche.\nFlacons de Perjeta et de Herceptin, m\u00e9dicaments utilis\u00e9 dans le traitement du cancer du sein.\nINt chambre d'h\u00f4pital, Cornelia Gschwend, patiente atteinte d'un cancer, recevant traitement de chimioth\u00e9rapie au Perjeta.\nItw Cornelia Gschwend.\nTour Roche.\nAnimation graphique sur fixation du prix de Perjeta entre Roche et l'OFSP (Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique).\nItw Max Giger, ex-pr\u00e9sident Commission f\u00e9d\u00e9ral des m\u00e9dicaments.\nItw Severin Schwan, directeur g\u00e9n\u00e9ral Roche.", "id": "1804774", "visualThemes": ["CHIMIOTH\u00c9RAPIE", "M\u00c9DICAMENT", "CANCER", "PRIX DES M\u00c9DICAMENTS"], "visualGeographicals": ["BALE"], "visualCorporations": ["ROCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804473", "summary": "Plateau : \nItw Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef Revue m\u00e9dicale suisse.", "id": "1804788"}, {"internalArchiveId": "AA1902804478", "summary": "Itw Jean-Fran\u00e7ois Etter, professeur en Sant\u00e9 publique UNIGE, fondateur Stop-tabac.", "id": "1804793", "visualThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804484", "summary": "Thyon, enfants descendant piste de ski en file indienne.\nItw enfants.\nItw Alain Gaudin, caissier club des amis du ski Ch\u00e2tonnaye  (FR).\nEnfants sortant de l'\u00e9cole.\nItw Mathieu Blanc, avocat et d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois.\nEnfants dans r\u00e9fectoire.\nItw Swen Breitler, organisateur de camps de ski.", "id": "1804799", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "\u00c9COLIER", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["THYON", "CHATONNAYE", "FRIBOURG", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804493", "summary": "La Chaux-de-Fonds : \nSilvia Locatelli et Martine Docourt Ducommun, candidates PS neuch\u00e2teloises au Conseil des Etats, marchant dans rue enneig\u00e9e, entrant dans brasserie, en campagne \u00e9lectorale aupr\u00e8s des militants socialistes.\nItw Martine Docourt Ducommun. \nItw militants PS.\nAnimation graphique sur nombre de femmes au Conseil des Etats.\nMarianne Maret, candidate PDC valaisanne au Conseil des Etats en campagne \u00e9lectorale aupr\u00e8s des militants PDC.\nItw Marianne Maret.\nAnimation graphique sur candidatures f\u00e9minines aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019.", "id": "1804808", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "FEMME", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualCorporations": ["PS", "PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804499", "summary": "Vues a\u00e9riennes de la ville de Chicago au bord du lac Michigan et ri\u00e8vi\u00e8re Chicago prises dans les glaces.\nSc\u00e8nes de rue avec gens marchant dans le froid.\nItw de rue.\nRoute dans le blizzard.\nRues enneig\u00e9es.\nAvions immobilis\u00e9s sur l'a\u00e9roport paralys\u00e9.\nItw Vicky Schultz, membre Catholic Charities Michigan.\nImages Internet montrant le froid dans les habitations.\nMessage Tweeter du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump ironisant sur le r\u00e9chauffement climatique.\nAnimation sur vortex polaire.\nVolutes de vapeur d'eau s'\u00e9levant du lac Michigan face \u00e0 la ville de Chicago.", "id": "1804814", "visualThemes": ["FROID", "CLIMAT", "HIVER"], "visualGeographicals": ["CHICAGO"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804507", "summary": "Violences lors des manifestations de gilets jaunes \u00e0 Paris.\nHomme \u00e9tendu \u00e0 terre, gravement bless\u00e9 \u00e0 l'oeil.\nCam\u00e9ra \u00e0 la ceinture d'un policier.\nPoliciers arm\u00e9s utilisant lanceurs de balle de d\u00e9fense LBD 40 de fabrication suisse.\nPar t\u00e9l\u00e9phone, itw Laurent Thines, neurologue.\nDurant manifestations des gilets jaunes, gens bless\u00e9s.\nPage du site internet Change.org demandant moratoire sur l'utilisation des armes sub-l\u00e9tales.\nAmbulance arrivant dans manifestation.\nItw David Dufresne, journaliste.\nSur site internet de l'armurier suisse B&T, avis sur l'usage des LBD 40 et des munitions utilis\u00e9es lors des manifestations en France.\nCirculation place de Charles De Gaulle (de l'Etoile) et v\u00e9hicules blind\u00e9s et policiers au pied de l'Arc de triomphe.\n\npolice manifestation politique violence politique arme portative paris", "id": "1804822", "visualThemes": ["POLICE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "VIOLENCE POLITIQUE", "ARME PORTATIVE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804630", "summary": "Hivernal, enneig\u00e9 : \nRaccard en partie en ruine.\nItw Gr\u00e9gory Logean, d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan.\nRaccard restaur\u00e9 sans d\u00e9naturation.\nItw Pierre CHiffelle, avocat Helvetia Nostra.\nItw Damien Jerjen, ched Service d\u00e9veloppement territorial Valais.", "id": "1804945", "visualThemes": ["CHALET", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "B\u00c2TIMENT \u00c0 USAGE D'HABITATION"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804632", "summary": "Hivernal, enneig\u00e9 : \nItw femme voil\u00e9e anonyme de dos.\nItw C\u00e9line Maye, service de coh\u00e9sion multiculturelle Neuch\u00e2tel.\nItw Pascal Gemperli, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Union vaudoise des associations musulmanes.\nFemme voil\u00e9e travaillant devant ordinateur.\nFemme voil\u00e9e anonyme marchant de dos.", "id": "1804947", "visualThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "FEMME", "EMPLOI"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772049", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046436", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-55511796-F46E-4BEE-87AF-29F129F12B06", "internalArchiveId": "55511796-F46E-4BEE-87AF-29F129F12B06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Oscar Mazzoleni, professeur en science politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne : A propos de son ouvrage \"Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse\" (Ed. Slatkine, 2019)", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "Depuis quelques ann\u00e9es, une vague de revendications r\u00e9gionalistes \u00e9merge en Suisse, pays f\u00e9d\u00e9raliste pourtant respectueux des minorit\u00e9s et attentif envers ses p\u00e9riph\u00e9ries. Quelles sont les raisons et les implications de ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Pourquoi le Tessin est-il le principal protagoniste de ces revendications? Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme permettent-ils de comprendre comment la Suisse est en train de changer sous la pression de la mondialisation?", "durationSec": 2011, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10144823", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124689.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["politique", "r\u00e9gionalisme"], "alternativeTitle": ["La revendication r\u00e9gionaliste: un nouveau d\u00e9fi pour la Suisse ?", "La revendication r\u00e9gionaliste: un nouveau d\u00e9fi pour la Suisse ? / VSS_2019-01-31T09:07:57_versus-lire-et-penser", "La revendication r\u00e9gionaliste: un nouveau d\u00e9fi pour la Suisse ? / VSS_2019-01-31T09:07:57_versus-lire-et-penser"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques ann\u00e9es, une vague de revendications r\u00e9gionalistes \u00e9merge en Suisse, pays f\u00e9d\u00e9raliste pourtant respectueux des minorit\u00e9s et attentif envers ses p\u00e9riph\u00e9ries. Quelles sont les raisons et les implications de ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Pourquoi le Tessin est-il le principal protagoniste de ces revendications? Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme permettent-ils de comprendre comment la Suisse est en train de changer sous la pression de la mondialisation?\nEntretien avec Oscar Mazzoleni, professeur en science politique et directoire de l\u02b9observatoire de la vie politique r\u00e9gionale de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne\nA lire: \"Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse\" par Oscar Mazzoleni, aux \u00e9ditions Slatkine\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc", "Depuis quelques ann\u00e9es, une vague de revendications r\u00e9gionalistes \u00e9merge en Suisse, pays f\u00e9d\u00e9raliste pourtant respectueux des minorit\u00e9s et attentif envers ses p\u00e9riph\u00e9ries. Quelles sont les raisons et les implications de ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Pourquoi le Tessin est-il le principal protagoniste de ces revendications? Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme permettent-ils de comprendre comment la Suisse est en train de changer sous la pression de la mondialisation?\nEntretien avec Oscar Mazzoleni, professeur en science politique et directoire de l\u02b9observatoire de la vie politique r\u00e9gionale de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne\nA lire: \"Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse\" par Oscar Mazzoleni, aux \u00e9ditions Slatkine\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc", "Depuis quelques ann\u00e9es, une vague de revendications r\u00e9gionalistes \u00e9merge en Suisse, pays f\u00e9d\u00e9raliste pourtant respectueux des minorit\u00e9s et attentif envers ses p\u00e9riph\u00e9ries. Quelles sont les raisons et les implications de ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Pourquoi le Tessin est-il le principal protagoniste de ces revendications? Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme permettent-ils de comprendre comment la Suisse est en train de changer sous la pression de la mondialisation?\nEntretien avec Oscar Mazzoleni, professeur en science politique et directoire de l\u02b9observatoire de la vie politique r\u00e9gionale de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne\nA lire: \"Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse\" par Oscar Mazzoleni, aux \u00e9ditions Slatkine\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc"], "variantIds": ["ece-10144832", "ece-10144823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T09:51:54Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [79%] :\r\nBon aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [96%] :\r\nAlors, il fut un temps o\u00f9 on parlait de l'Europe des r\u00e9gions, l'expression n'est plus tellement en odeur de saintet\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles mais le ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9gionaliste n'a pas disparu pour autant, bien au contraire, avec vous Nicole Duparc, on va voir comment d\u00e9finir le r\u00e9gionalisme politique on en parle avec votre invit\u00e9, le politologue Oscar Mazzoleni qui publie aux \u00e9ditions Slatkine Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [90%] :\r\nOui, alors c'est vrai, vous l'avez dit, on a beaucoup parl\u00e9 de la Catalogne, mais c'est vrai que les mobilisations r\u00e9gionales sont l\u00e9gion, en Europe, on pense \u00e0 l'Ecosse, qui a clairement dit non au Brexit on peut penser \u00e0 la Bavi\u00e8re \u00e0 la Flandre, on pourrait aussi parler de la Corse, bien entendu, de la Sicile, oscillant \u00e0 chaque fois \u00e9videmment sond\u00e9 configuration tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, singuli\u00e8re, diff\u00e9rente, mais ce qui les rassemble, c'est une m\u00eame valorisation de l'identit\u00e9 r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [88%] :\r\nLa Suisse, un pays qui soigne ses minorit\u00e9s ce qu'elle \u00e9chappe \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [88%] :\r\nBen non, pas vraiment la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9 tentera de comprendre pourquoi, \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est vrai le f\u00e9d\u00e9ralisme laisse plut\u00f4t respirer des r\u00e9gions contrairement \u00e0 des \u00e9tats tr\u00e8s centralisateur, l'ouvrage d'Oscar Mazzoleni a pour sous- titre Tessin et ses relations avec Bernard alors voil\u00e0 un petit indice qui devrait vous mettre sur la piste r\u00e9gionaliste \u00e0 la sauce helv\u00e9tique alors ce gros plan sur le Tessin bah il s'explique, un peu par le fait qu'Oscar Mazzoleni et tessinois mais beaucoup plus et plus s\u00e9rieusement par le fait que la de que le que le texan \u00e0 une \u00e0 une pouss\u00e9e r\u00e9gionaliste tr\u00e8s importante, il y a la success Story de la Lega Titi Naizet la Ligue des Tessinois la Lega comme on dit, c'est un parti r\u00e9gionaliste, qui a \u00e9t\u00e9 fait, on dit au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 et qui est au rapidement devenu un acteur Stoffen contournable puisque c'est aujourd'hui le 1er parti du canton, donc on va d\u00e9cortiquer comme \u00e7a le cas tessinois mais avant d'zoomer, bah c'est pas inutile \u00e9videmment d\u00e9finir ce qu'est le r\u00e9gionalisme, puisqu'on en parle comme un courant politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [90%] :\r\nMais \u00e7a recouvre beaucoup de choses hein comme une auberge espagnole, on peut y faudrait un peu tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [90%] :\r\nVoil\u00e0 alors c'est juste un certain parti r\u00e9gionaliste ont des vis\u00e9es s\u00e9cessionnistes nationaliste, c'est le cas de la Catalogne, d'autres pas du tout, certains sont dans la mouvance ultraconservatrice tendance x\u00e9nophobes, d'autres pas du tout, certains sont pro- europ\u00e9ens, d'autres pas du tout, bref, il y a de quoi perdre le le petit peu de latin qu'il nous reste \u00e0 leurs premi\u00e8res questions Oscar Mazzoleni, est ce que, d'un point de vue historique le r\u00e9gionalisme politique peut se lire comme une sorte de r\u00e9action face \u00e0 l'essor des \u00c9tats-Nations au lendemain de la R\u00e9volution fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [88%] :\r\nOui, d'une certaine fa\u00e7on les r\u00e9gionalisme con\u00e7u comme d\u00e9mobilisation des ph\u00e9nom\u00e8nes d'\u00e9mergence d'une volont\u00e9 de d\u00e9fense des pertes actuelles h\u00e9rit\u00e9 culturels linguistiques sont souvent une forme de r\u00e9sistance d'une r\u00e9ponse \u00e0 l'emprise de l'\u00c9tat-Nation, surtout dans les \u00c9tats centraliste ou centralisateur si \u00e9videmment la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 la France et est obligatoire, mais aussi dans des pays o\u00f9 il y a une tradition f\u00e9d\u00e9raliste, mais cela ne s'exprime pas toujours \u00e0 tous les niveaux, par exemple, dans le respect des langues parce qu'on peut y avoir un f\u00e9d\u00e9ralisme qui se font de Wallace des diversit\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat local, etc, mais \u00e7a, \u00e7a ne veut pas dire que dans l'ensemble du pays, on respecte les normes minoritaires, on constate au XVIIIe si\u00e8cle et au XIXe, bien s\u00fbr, l'\u00e9mergence de forme de r\u00e9gionalisme et \u00e7a, c'est important de dire que c'est r\u00e9gionalisme ne s'exprime pas toujours sur leur plan strictement politique, c'est-\u00e0-dire que, il y a pas n\u00e9cessairement un parti politique au mouvement politique mais il peut y avoir un mouvement intellectuel des formes d'expression intellectuelle de rupture au travers par exemple d'une vous h\u00e9ro\u00efne accul\u00e9 de la litt\u00e9rature, il peut y avoir des mouvements folklorique et c'est au moment o\u00f9 il y a un mouvement politique o\u00f9 notamment il y a pas seulement un \u00c9tat-Nation, mais il y a aussi l'entr\u00e9e du g\u00e9ant du suffrage universel, ce qui permet des \u00e9lections et ce qui permet la cr\u00e9ation de partis politiques qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, peuvent du certaine fa\u00e7on essayer d'occuper des places dans des parlements et pour \u00e9videmment pouvoir exprimer leur point de vue Raymond diqu\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment leur identit\u00e9 sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [89%] :\r\nPuisque vous parlez de la dimension culturelle, c'est int\u00e9ressant de prendre le cas par exemple de la France et de rappeler que Fr\u00e9d\u00e9ric Mistral, consid\u00e9r\u00e9 que l'aire d'expansion ancienne des Landes doc, c'est-\u00e0-dire tout le Midi de la France formait une nation \u00e0 part enti\u00e8re et ce qu'il a toujours ce type comme \u00e7a d'ambigu\u00eft\u00e9 qui r\u00f4de, je dirais autour de la notion de r\u00e9gionalisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que le le terme de nation en quelque sorte et souvent revendiqu\u00e9es par les mouvements r\u00e9gionalistes parce que dire nation \u00e7a veut dire une r\u00e9gion autonome, ind\u00e9pendante et qui visent souvent \u00e0 la s\u00e9paration par rapport \u00e0 l'\u00c9tat-Nation et c'est \u00e7a la dimension fondamentale, c'est-\u00e0-dire lorsque les r\u00e9gionalisme exprime une volont\u00e9 de rupture, c'est l\u00e0 qu'il s'exprime une volont\u00e9 de National de se constituer un nation et il y a toujours une dimension imaginaire imagin\u00e9e, imaginaire, on construit autour de quelques symboles comment il y a un univers intellectuel, une litt\u00e9rature et c'est fondamental, par exemple, le d\u00e9clin du latin, le latin comme langue oui ligne Fr\u00e4nk acquis en quelque sorte et est remplac\u00e9 par les langues nationales, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce travail, \u00e0 la fois de construction administrative, l'\u00c9tat et de valorisation d'une certaine mani\u00e8re de communiquer voir au travers la presse qui se constitue ce qu'on appelle les nations et les r\u00e9gions, en quelque sorte sont les parents pauvres, souvent dans des pays centraliste qui n'ont pas acquis la l\u00e9gitimit\u00e9 de se pr\u00e9senter, de s'imposer, d'\u00eatre reconnue en tant qu'unit\u00e9 en tant que nation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [89%] :\r\nDerri\u00e8re ce mot de r\u00e9gionalisme, \u00e9videmment, on l'entend \u00e9videmment le mot r\u00e9gion mais l\u00e0 encore, historiquement, les r\u00e9gions, ce ne sont pas forc\u00e9ment des entit\u00e9s tr\u00e8s stable, Oscar Mazzoleni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:40) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait alors les fronti\u00e8res, les fronti\u00e8res sont par excellence et d\u00e8s p\u00e9rim\u00e8tre mouvant dans l'Europe, par exemple du 19\u00e8me si\u00e8cle, la constitution, bien s\u00fbr, quand des \u00c9tats-Nations se constitue, bien s\u00fbr, on peut dire oui, bon maintenant et sont stabiliser, pas du tout les guerres montre bien que les disons les territoires ont \u00e9t\u00e9 disput\u00e9s il \u00e9galement \u00e9galement \u00e9videmment les r\u00e9gents les r\u00e9gents qui se constituent quelquefois ils ont acquiert Atmo quelque sorte d'une autonomie administrative au sein des \u00c9tats-Nations dans d'autres situations, pas du tout, et donc la question, savoir justement et c'est un enjeu de luttes savoir dans quelle mesure on arrive \u00e0 imposer une certaine fa\u00e7on de penser la r\u00e9gion quelles sont ces p\u00e9rim\u00e8tres, quelle est l'identit\u00e9, mais surtout ce qui d\u00e9finit l'au del\u00e0 de cette identit\u00e9 souvent d'une entit\u00e9 se constitue en opposition \u00e0 ce qui est \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et c'est fondamental, a aussi la r\u00e9gion justement quand on parle R\u00e9jean interne d'identit\u00e9 en termes culturels Antenne linguistique aussi parce qu'on sait tr\u00e8s bien la question, par exemple des dialectes les dialectes ont historiquement pas une dimension r\u00e9gionale ou mais sont souvent tr\u00e8s localis\u00e9 micro territoriale territoriale, alors l\u00e0, il faut aussi un travail symbolique intellectuelle, culturelle pour pouvoir imposer \u00e0 une dimension supra local, ce qu'on appelle justement une d'entit\u00e9s nationales font r\u00e9gional fond\u00e9 voil\u00e0 lapsus fond\u00e9e sur une langue commune, \u00e7a c'est \u00e9vident \u00e9videmment un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'aujourd'hui dans l'est, \u00e0 l'\u00e9poque actuelle, \u00e9videmment, se pose lorsqu'on dit mais ce il s'est tu r\u00e9genter un administratif se saigner les gens en termes linguistique est que ces r\u00e9gions fond\u00e9e sur quoi et \u00e7a souvent, c'est quelque chose qui pose effectivement des probl\u00e8mes politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:29) [92%] :\r\nOscar Mazzoleni les la d\u00e9nonciation des \u00e9lites, la d\u00e9nonciation du syst\u00e8me on va dire \u00e7a fait partie du fonds de commerce des partis populistes, est ce que c'est le cas aussi pour les partis r\u00e9gionalistes dans le sens o\u00f9 il y a le bon peuple r\u00e9gionales et puis les mauvaises \u00e9lites qui tiennent les r\u00eanes du pays ou \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:51) [86%] :\r\nOui, dans ce sens que lorsque les partis r\u00e9gionalistes arrive \u00e0 conqu\u00e9rir le pouvoir au sein de la r\u00e9gion, je pense, le Sud Tyrol, je pense \u00e0 la vall\u00e9e d'Aoste, je pense \u00e0 d'autres r\u00e9gions qui sont constitu\u00e9s de fa\u00e7on stable, reconnu par l'\u00c9tat en tant que r\u00e9gente nomme l\u00e0 on constate des parties qui finalement des partis mod\u00e9r\u00e9s, c'\u00e9tait parti vou\u00e9 au pragmatisme, \u00e7a soit de centre gauche de centre- droite la o\u00f9 par contre l'affrontement et dur o\u00f9 il y a pas de reconnaissance, il y a pas de l\u00e9gitimit\u00e9 d'autonomie ou disons les revendications ne sont pas respect\u00e9s, reconnus, il peut y arriver, on le constate l\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es que les partis \u00e0 journaliste exprime \u00e9galement un discours \u00e0 Style populiste de rupture \u00e0 Anvers le le syst\u00e8me en terme de d'\u00e9lite anti- \u00e9lites indirect Establishment l\u00e0- tu Establishment national voir aussi aujourd'hui europ\u00e9en parce qu'il faut aussi voir que l'Europe a \u00e9t\u00e9 longtemps pour les partis \u00e0 journaliste et vue comme un un alli\u00e9 je pense des ann\u00e9es 90, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, surtout sur la base de cette id\u00e9e des strat\u00e9gies de fond de la les robes de r\u00e9gions et aujourd'hui surtout pas de la crise de 2007, 2008 et les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 Quito qui ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es par l'Europe \u00e9galement, aux r\u00e9gions, au niveau r\u00e9gional, souvent c'est parti r\u00e9gionaliste se sont maintenant mis dans une optique eurosceptique et donc l'establishment critiquer n'est pas seulement nationale mais ont \u00e9galement europ\u00e9ens et \u00e7a, on voit, on voit donc bizarre ambigu\u00eft\u00e9 des ambivalences, ce n'est pas toujours noir et blanc, mais il y a effectivement une dimension de ce type qui \u00e9merge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [92%] :\r\nAlors, pour r\u00e9sumer ce que vous disait Oscar Mazzoleni Nicole Duparc l'Europe per\u00e7ue comme une alli\u00e9e par les partis r\u00e9gionalistes se retrouvent d\u00e9sormais dans les habits de la tra\u00eetresse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [88%] :\r\nBah, c'est un petit peu serein, l'euroscepticisme qui a gagn\u00e9 vraiment du poil de la b\u00eate, mais l\u00e0 aussi, c'est pas une r\u00e8gle absolue, bien s\u00fbr, nos amis \u00e9cossais nous font exception \u00e0 cette \u00e0 cette r\u00e8gle, \u00e7a c'est un bon exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [89%] :\r\nAlors le r\u00eave d'une Europe des r\u00e9gions, existe -t-il toujours est -ce que c'est pas une id\u00e9e compl\u00e8tement farfelu, par les temps qui courent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:04) [97%] :\r\nBen moi je vous propose qu'on se tourne \u00e0 nouveau vers Oscar Mazzoleni pour une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [90%] :\r\nLe projet europ\u00e9en du d\u00e9but des ann\u00e9es 90 ou au moment o\u00f9 le o\u00f9 le mur de Berlin s'\u00e9croule, l'Allemagne s'est r\u00e9unie, il y a une acc\u00e9l\u00e9ration du processus de m\u00eame des classes europ\u00e9ennes, on va vers un syst\u00e8me o\u00f9 les \u00c9tats nations europ\u00e9ens acceptent de d\u00e9l\u00e9guer de plus en plus au niveau supra- nationaux europ\u00e9ens, une partie de la souverainet\u00e9 et a m\u00eame temps accepte une forme de d\u00e9centralisation des pouvoirs envers les r\u00e9gions et c'\u00e9tait l'id\u00e9e d'une d'Europe des r\u00e9gions qui \u00e9taient \u00e0 souhait, qui \u00e9tait une promesse qui \u00e9tait un projet qui \u00e9tait aussi pens\u00e9 pour \u00e0 la fois valoriser les sp\u00e9cificit\u00e9s r\u00e9gionales mais \u00e9galement pour diminuer les disparit\u00e9s \u00e9conomiques entre les r\u00e9gions : donner plus d'autonomie et 16 dimension l\u00e0, effectivement, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base, donc de ce projet qui a d\u00fb se confronter \u00e0 pas mal d'obstacles qui a d\u00fb en quelque sorte faire face au pouvoir des \u00c9tats-Nations qui n'ont pas toujours accept\u00e9, pas toujours bien voulu accepter cette d\u00e9centralisation et aujourd'hui on a un petit peu l'impression que tout cela \u00e9tait un peu un peu \u00e0 l'histoire du pass\u00e9 et je mentionne justement la crise de 2007, 2008 et les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 et on constate \u00e9galement qu'en terme de disparit\u00e9s ces disparit\u00e9s ne sont pas sont pas r\u00e9duites, et au contraire, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 on constate que c'est les gens les plus riches, souvent au sein des \u00c9tats-Nations qui d\u00e9veloppe des moments r\u00e9gionalistes, on le voit, le Royaume-Uni ne le voient en l'Espagne notamment, et en Italie du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:45) [89%] :\r\nAlors juste pr\u00e9cis\u00e9ment donc est ce qu'il faut pas distinguer entre un r\u00e9gionalisme des territoires qui demande plus grande autonomie et un r\u00e9gionalisme comme ceux de la Catalogne de l'Ecosse, on en parlait, qui se consid\u00e8rent comme des nations qui veulent int\u00e9grer l'Europe alors est -ce que ce terme de r\u00e9gionaliste c'est devenu finalement un terrain un peu fourre-tout, \u00e0 la fois fourre-tout est trop restrictif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [89%] :\r\nJe pense que c'est notion Noos sert \u00e0 comprendre la r\u00e9alit\u00e9, on ne doit pas penser, d'avoir une d\u00e9finition ultime et d\u00e9finitive, je pense qu'il faut accepter le fait qu'il y a un certain flou entre Nation et les gens que la r\u00e9gion peut \u00eatre con\u00e7ue comme une nation et en tant que telle, parce qu'il y a un acte politique, parce qu'un mouvement politique qui essayait en quelque sorte, qui a cette ambition -l\u00e0, tout en sachant qu'il s'agit bien du R\u00e9gent et que finalement, quand on passe contenant change d'\u00e9chelle, on dit la r\u00e9gion europ\u00e9enne par rapport \u00e0 l'ensemble du monde, on doit toujours savoir que ces ces termes sont relatif, donc on doit toujours en en faire un usage qui n'est pas absolu mais relationnel par rapport \u00e0 d'autres r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:58) [92%] :\r\nUn usage relationnel, je crois que c'est le le bon mot, on l'a vu, Oscar Mazzoleni avec la Catalogne, l'Europe encourage \u00e0 la fois les r\u00e9gions mais face \u00e0 des pouss\u00e9es s\u00e9paratistes et bien \u00e9videmment, elle renvoie le probl\u00e8me aux \u00c9tats, on l'a bien vu et ce que l'Union europ\u00e9enne a d'une certaine fa\u00e7on, ouvert la bo\u00eete de Pandore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:20) [92%] :\r\nC'est une interpr\u00e9tation assez r\u00e9pandu, c'est-\u00e0-dire d'une certaine fa\u00e7on, l'Europe a en quelque sorte ouvert la possibilit\u00e9 \u00e0 des r\u00e9gions qui n'avaient pas l'espoir de pouvoir acqu\u00e9rir une plus d'autonomie, l'espoir justement une nouvelle espoir en disant ou \u00e0 l'art, l'Europe devient un alli\u00e9 l'Europe constitue notre possibilit\u00e9 historique en fait de changer notre statut et cela a ouvert la br\u00e8che bien \u00e9videmment \u00e0 des moments r\u00e9gionaliste protestataire de rupture et c'est une des raisons pour lesquelles aussi aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne un peu plus ti\u00e8de, un peu moins ouvertes \u00e0 ce type de logique parce qu'ils sont rendus compte que cela ne fait pas toujours l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats-membres et on voit bien, face \u00e0 la Catalogne, la r\u00e9action de la Commission europ\u00e9enne, lorsqu'il y a eu \u00e0 le r\u00e9f\u00e9rendum lorsqu'il a fallu d\u00e9cider de reconna\u00eetre ou pas reconna\u00eetre ce r\u00e9f\u00e9rendum, on l'a bien vu que la Commission europ\u00e9enne s'est alli\u00e9 avec l'\u00e9tat espagnol clairement, en disant que c'est pas possible, nous ne pouvons pas accepter un autre \u00e9tat, et \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une c'est une d\u00e9cision politique claire qui montre bien aussi l'attitude actuelle de l'Union europ\u00e9enne par rapport \u00e0 ce type de revendication r\u00e9gionaliste qui se veulent \u00e9galement s\u00e9paratiste donc une volont\u00e9 de constituer un un vrai \u00c9tat-Nation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:43) [89%] :\r\nAlors on voit que ces partis r\u00e9gionalistes ont fleuri en Europe occidentale, est ce que c'est le cas aussi en Europe centrale et en Europe de l'Est ou ce qu'il y a une esp\u00e8ce de fracture qui est due \u00e0 un h\u00e9ritage communiste enfin un h\u00e9ritage historique diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:57) [88%] :\r\nIl y a certainement des diff\u00e9rences, mais ce qu'on constate en Pologne gris dans l'ex- cause la vie des mouvements r\u00e9gionalistes qui s'opposent notamment \u00e0 l'emprise de la langue nationale et qui essaye, en quelque sorte de revendiquer plus d'espace, plus d'autonomie, non c'est pas du tout un ph\u00e9nom\u00e8ne europ\u00e9en, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne global et cela doit \u00eatre aussi mis en relation avec \u00e9videmment le fait que l'anglais, nouvelle ligne Franck impose des nouvelles r\u00e8gles, et souvent c'est les langues minoritaires qui doivent payer le prix, Inde, un th\u00e8me de reconnaissance d'importance au sein des hein, natation, justement parce que en quelque sorte face \u00e0 cette pression \u00e9conomique face \u00e0 la \u00e0 la pression de l'anglais ben si les langues minoritaires qui paye en quelque sorte en termes de reconnaissance de l\u00e9gitimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:47) [88%] :\r\nOn va parler plus en d\u00e9tail dans un instant du Tessin, puisque c'est sur le Tessin que vous ou mais dans votre livre, Oscar Mazzoleni mais est -ce qu'on peut dire que la tentation r\u00e9gionalisme elle concernait jusqu'o\u00f9 la Suisse donc \u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral \u00c9tat respectueux de ses minorit\u00e9s ses p\u00e9riph\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:06) [87%] :\r\nLa Suisse, et notamment l'assise politique a une image tr\u00e8s puissante de ce que doit \u00eatre est ce que c'est, la Suisse, donc une si si respectueuse des minorit\u00e9s, des diversit\u00e9s culturelles, linguistiques \u00e0 religieuse et c'est \u00e9videmment ce r\u00e9cit puissant qui a permis aussi \u00e0 la Suisse de se constituer en \u00e9tat national, d'une certaine fa\u00e7on, \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral de de Russie en quelque sorte \u00e0 \u00e9viter pour un \u00c9tat multiculturel, multi- linguistique de de s'effriter dans des mouvements cl\u00e9 de l'histoire, je pense, les ann\u00e9es 30, je pense \u00e0 d'\u00eatre \u00e9poque o\u00f9 justement il y avait il y a eu des tensions tr\u00e8s fortes entre un communiqu\u00e9 linguistique donc un r\u00e9cit qui est fond\u00e9 sur le respect des minorit\u00e9s, et a m\u00eame temps on conna\u00eet aussi des situations tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, mais importante, le cas du Jura le cas du Tessin, d'autres situations de langues minoritaires ou des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques qui ont d\u00fb revendiqu\u00e9 pendant des d\u00e9cennies, souvent pour pouvoir en quelque sorte, se faire conna\u00eetre, offert Iconex atteindrait modification qui n'\u00e9tait pas reconnu auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:13) [95%] :\r\nAlors on entendait Oscar Mazzoleni, politologue \u00e0 votre micro Nicole Duparc alors donc, c'\u00e9tait \u00e0 propos aujourd'hui de la Lega particuli\u00e8rement on va discuter encore de la du r\u00e9gionalisme \u00e0 la sauce helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:31) [90%] :\r\nOui, on va \u00eatre sous notre petit microscope le cas du Tessin puisque Oscar Mazzoleni vraiment d\u00e9cortique dans son livre ses relations tr\u00e8s tumultueuse, on va dire entre le Tessin la Berne f\u00e9d\u00e9rale, on l'a dit le parti r\u00e9gionaliste et nous donc la Lega et fond\u00e9e au tout d\u00e9but des ann\u00e9es 90 c'est une success Story 2011 1er parti du canton quand m\u00eame avec 30 pourcent des voix 2 si\u00e8ges au Conseil d'\u00c9tat, on verra si \u00e7a se confirme, le 7 avril prochain puisqu'il y aura des \u00e9lections au Tessin, mais on va faire un petit retour sur images et et se demander dans quel contexte pr\u00e9cis, la Lega justement \u00e9merge au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:12) [88%] :\r\nComme tout mouvement r\u00e9gionaliste, il \u00e9merge \u00e0 partir de 2 conditions de base : la premi\u00e8re, c'est une tr\u00e8s forte identit\u00e9 disons r\u00e9gionale d'cela ici, cantonal et deuxi\u00e8mement, il faut des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9clencheurs et \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la crise \u00e9conomique, donc ces 2 \u00e9l\u00e9ments fondamentaux qui se joue, et qui permet \u00e0 l'acteur politique et si c'est fondamental qu'est l'acte politique soit capable de se se saisir de ces opportunit\u00e9s parce que ce n'est pas toujours le cas, donc il faut qu'un acteur politique puissant d\u00e9cider avec une strat\u00e9gie, c'est bien le bin\u00f4me damant le cas du Tessin, il y a quand m\u00eame une personnalit\u00e9 forte qui prend le pouvoir au sein de la Ligue, on peut \u00eatre la Ligue des Tessinois c'\u00e9tait Giuliano Bignasca, qui \u00e9tait un entrepreneur qui \u00e9tait quelqu'un qui n'\u00e9taient pas actif en politique mais qui avait cesse stabilit\u00e9 politique lib\u00e9rale PLR, m\u00eame temps, rupture avec le parti qui avait aussi les moyens \u00e9conomiques pour s'imposer et qui avait aussi en Vesti dans les m\u00e9dias, notamment dans un journal panarabe de Mad\u00e8re, qui va devenir, en fait, le pilier de la communication de ce parti est aussi un des moteurs du succ\u00e8s, donc, capacit\u00e9 \u00e0 la fois de saisir des difficult\u00e9s de l'\u00e9poque de r\u00e9ponse, surtout \u00e0 la difficult\u00e9 que les partis traditionnels \u00e9taient confront\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce qu'en fait le Tessin des r\u00e9gions du Sud qui a le plus v\u00e9cu la crise des ann\u00e9es 90 avec la mont\u00e9e du ch\u00f4mage, de la pr\u00e9carit\u00e9 et \u00e7a explose justement au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 91 92 et c'\u00e9tait le moment de l'essor de la Ligue et c'est ce moment l\u00e0 que d'un c\u00f4t\u00e9 ce parti de son mouvement, a insist\u00e9 sur cette dimension -l\u00e0 et en m\u00eame temps, s'est oppos\u00e9 aux partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:03) [91%] :\r\nIl est un mod\u00e8le dans la t\u00eate lorsqu'il cr\u00e9e la Ligue au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:07) [85%] :\r\nUn mod\u00e8le de parti au mod\u00e8le de Tessin parce que le les modalit\u00e9s, \u00e7a c'\u00e9tait l'id\u00e9e, un mod\u00e8le de plus forte autonomie, plus de moyens allou\u00e9s au Tessin, de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration plus de souverainet\u00e9 cantonale, il a m\u00eame temps voil\u00e0 moins d'imp\u00f4ts pour contribua \u00e0 l'tessinois, y avait -il une id\u00e9e de se r\u00e9approprier en quelque sorte d'identit\u00e9 mais surtout des moyens \u00e9conomiques du canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:33) [91%] :\r\nPar exemple, il y a un mod\u00e8le du c\u00f4t\u00e9 de la Ligue du Nord en Italie dont on dont on va s'inspirer ou pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:39) [88%] :\r\nMoi, je suis assez sceptique et l\u00e0- dessus, je pense qu'il y a eu une communication qui \u00e9tait proche et a l'usage aussi de c'est un symbole de la rupture de l'apathie th\u00e9ocratie ce qu'on appelle en Italie la partie th\u00e9ocratie sur le pouvoir des partis, la m\u00eame chose au Tessin et donc il y a quand m\u00eame un langage semblable \u00e0 certains \u00e9gards, la m\u00eame temps une tr\u00e8s forte diff\u00e9rence parce que la Ligue des Tessinois aussi se constituant en s\u00e9paration avec l'Italie du Nord en s\u00e9paration notamment sur la question des frontaliers si ce pas tout au d\u00e9but, mais \u00e7a devient une question importante, donc une s\u00e9paration, l'id\u00e9e est un moment donn\u00e9 Monsieur Bignasca qui dit : on va construire un mur d\u00e9j\u00e0 avant, oui, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 2000, un mur avec l'Italie \u00e0 cause dans du flux de travailleurs frontaliers, consid\u00e9r\u00e9 comme un danger pour l'\u00e9conomie tessinoise et \u00e0 certains \u00e9gards les d\u00e9rives on dit Cassio Monsieur Bean \u00e0 ce que les ann\u00e9es 80 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 rappelle celle de trempe donc d'un c\u00f4t\u00e9, enfin un mur en lutte contre l'immigration, on veut moins d'imp\u00f4ts, on veut plus de souverainet\u00e9, on est pr\u00eat \u00e0 changer les r\u00e8gles du jeu politique en disant une chose un jour peut-\u00eatre, une autre le jour apr\u00e8s une tr\u00e8s forte capacit\u00e9 de jouer avec la remise en discussion de langue de bois de l'univers politique traditionnel, un charisme assez assez puissant qui \u00e7a, les entr\u00e9es qu'quand m\u00eame voil\u00e0 et donc on a des analogies qui se qui sont int\u00e9ressantes en terme de pr\u00e9curseur d'une tendance qui s'est ensuite d\u00e9velopp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:11) [88%] :\r\nDonc on pourrait faire effectivement de il y a le parall\u00e8le avec 30 pour pour faire, peut-\u00eatre aussi d'autres part, elle, parce qu'effectivement, sur les questions \u00e9conomiques, on voit que la les gars des font souvent des th\u00e8mes sociaux, disons plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 gauche par compte pour les questions de migration en politique \u00e9trang\u00e8re, elle d\u00e9fend des positions tr\u00e8s conservatrices de droite, voire d'extr\u00eame droite donc on pourrait faire, par exemple aussi un parall\u00e8le avec le le positionnement du Rassemblement national de Marine Le Pen en France par exemple, non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:40) [89%] :\r\nOui dans le sens que s'agit bien de mouvements de droite, mais j'ai l'impression que lorsqu'on d\u00e9fini la droite, on l'a dit fini, toujours en terme de droite lib\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire qu'on dit douane lib\u00e9ral plus de march\u00e9, diminution d'imp\u00f4ts, bien s\u00fbr, il y a cette droite l\u00e0 mais il y a aussi des droites qui ont des revendications en peau diff\u00e9rentes, ils peuvent \u00eatre, par exemple, comme c'est le cas de la Ligue tessinois \u00e0 moins d'imp\u00f4ts au niveau cantonal, mais plus de subsides f\u00e9d\u00e9raux, on peut \u00eatre justement pour les r\u00e9duction du nombre de fonctionnaires de l'\u00c9tat, cantonales et en m\u00eame temps ou demander l'augmentation des retraites pour les citoyens tessinois donc des solutions diff\u00e9rentes nuanc\u00e9 et qu'on appelle souvent dans ce cas, une droite sociale cela dit qui joue plus sur des arguments de gauche un certain niveau et en m\u00eame temps avec une logique de droite parce que la droite dans ce sens que bien s\u00fbr la d\u00e9fense de la promo de l'entrepreneur \u00e9conomique de la libert\u00e9 du march\u00e9, \u00e7a, \u00e7a va de soi, et aussi la droite conservatrice lorsqu'il s'agit de penser l'immigration notamment la lutte contre la soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle et ces questions- l\u00e0, donc on a un mixte d'\u00e9l\u00e9ments qui, effectivement, se retrouvent dans certains partis politiques en Europe et que on retrouve en Suisse par exemple dans la Ligue des Tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:05) [89%] :\r\nOui, justement vous parliez de voil\u00e0 du projet de ce mur avec l'Italie, qui \u00e9videmment n'a pas \u00e9t\u00e9 construit mais juste pour le le dire d'un mot est -ce qu'en Suisse, le d\u00e9fi r\u00e9gionalisme est d'abord li\u00e9e \u00e0 une dimension transfrontali\u00e8re ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment par exemple qu'est -ce qu'elle diff\u00e9rence c'est ce qui est une diff\u00e9rence entre le MCG, le Mouvement des Citoyens Genevois et l\u00e0 les gars au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:30) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je pense que le r\u00e9gionalisme aujourd'hui en Suisse si on le regarde d'un point de vue politique il est essentiellement un journalisme qui se situent dans les r\u00e9gions frontali\u00e8res et qui, en gros m\u00e9lange d\u00e9livrant indication r\u00e9gionaliste \u00e0 l'\u00e9gard du Centre, \u00e7a peut \u00eatre Berne \u00e9videmment et des vont indication transfrontali\u00e8re qui concerne pr\u00e9cis\u00e9ment les relations transfrontali\u00e8res voisine, effectivement, il y a un m\u00e9lange r\u00e9gionalisme et on indication transfrontali\u00e8re qui est assez sp\u00e9cifique cas Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:05) [94%] :\r\nOscar Mazzoleni depuis le vote n\u00e9gatif sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1990 2. La majorit\u00e9 des Tessinois rejette de mani\u00e8re syst\u00e9matique, tout rapprochement avec l'Europe, alors c'est vrai, on l'a dit, et puis on peut le r\u00e9p\u00e9ter, c'est vrai qu'un Tessinois qui d\u00e9sirent travailler en Italie doit affronter une montagne d'obstacles \u00e0 l'inverse, c'est pas le cas, mais est -ce que ce manque de r\u00e9ciprocit\u00e9 sur le march\u00e9 du travail, c'est la seule raison du non \u00e0 l'Europe du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:40) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que si on regarde le d\u00e9but surtout des des ann\u00e9es 90, la question fondamentale est que l'int\u00e9gration europ\u00e9enne \u00e9taient vus comme une perte d'autonomie dans un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste en gros le f\u00e9d\u00e9ralisme suisse qui avait fait b\u00e9n\u00e9ficier une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique comme le Tessin pendant des d\u00e9cennies, aurait \u00e9t\u00e9 affaibli si la Suisse avait accept\u00e9 l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, donc en fait f\u00e9d\u00e9raliste suisse en opposition \u00e0 l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, donc en quelque sorte la souveraine IT cantonales auraient \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s au nom de la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:23) [89%] :\r\nLe 7 avril prochain Les Tessinois vont se rendre aux urnes un il r\u00e2le renouvellement du gouvernement et du parlement tessinois, la donne a chang\u00e9 sur plusieurs points, donc qu'est ce que \u00e7a va donner, par exemple, depuis 2017 bah il y a un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois en la personne de \u00e0 ce K6, \u00e7a peut changer la donne pour la Ligue 1. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:43) [90%] :\r\nLes revendications r\u00e9gionalistes tessinois ont eu une expression tr\u00e8s puissante avec plusieurs dimensions qui sont exploit\u00e9s, qui ont sont d\u00e9ploy\u00e9s durant les ann\u00e9es 2000, notamment parce que les arguments Les a par la Ligue ont \u00e9t\u00e9 largement partag\u00e9 par les autres forces politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:03) [80%] :\r\n\u00e7a a contamin\u00e9 l'ensemble tout un syst\u00e8me politique tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:06) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, avec \u00e9videmment des modalit\u00e9s des styles diff\u00e9rents, etc, mais il y a eu une T\u00e9l partage et avec l'arriv\u00e9e de monsieur K6 les choses en un petit peu chang\u00e9 dans le sens que les revendications vis-\u00e0-vis de Berne, on peut changer la donne, les autres partis politiques, notamment le Parti lib\u00e9ral \u00e9videmment pris distance par rapport \u00e0 certaines revendications r\u00e9gionalistes, il faut voir dans ce sens que la Ligue des Tessinois est quand m\u00eame une partie du syst\u00e8me aujourd'hui du syst\u00e8me r\u00e9gional n'Oscar du syst\u00e8me cantonal, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il fait partie donc du syst\u00e8me et tout en ayant toujours des revendications et une un langage de rupture, il est en quelque sorte, largement accept\u00e9e comme partie prenante du syst\u00e8me politique tessinois par les autres forces politiques qui doit faire face \u00e0 ce mouvement parti qui est puissant, qui joue un r\u00f4le important dans le syst\u00e8me politique et il faudra voir, ici lors des \u00e9lections, on pense effectivement \u00e0 quelques pourcentages de diff\u00e9rence, la Ligue, probablement en raison de son alliance \u00e9lectorale avec l'UDC, semble -t-il, et celle -ci une paire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:16) [93%] :\r\nDe de vitesse pour la Ligue justement de faire alliance avec le d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:19) [88%] :\r\nNon, c'est plut\u00f4t l\u00e0 c'\u00e9tait une vision strat\u00e9gique dans le sens que ou tactique dans sens que comme \u00e7a il peut, ils peuvent se garantir le la r\u00e9daction des 2 conseillers d'\u00c9tat sur 5, et en plus, disons, \u00e0 \u00e9tablir un une, disons une strat\u00e9gie appelantM. concernant les \u00e9lections nationales d'Automne donc l\u00e0 c'est c'\u00e9tait pas \u00eatre d'ailleurs la premi\u00e8re fois que la Ligue et l'UDC sentent alli\u00e9 et \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te autrement et cette ce type d'alliance tant \u00e0 \u00e0 pr\u00e9figurer les \u00e9lections qui ne vont pas changer radicalement la situation par rapport \u00e0 celles d'aujourd'hui, il peut y avoir des surprises, hein, mais isol\u00e9, la campagne \u00e9lectorale et le type d'alliance que sont nou\u00e9es derni\u00e8rement ne font pas soup\u00e7onner un grand changement de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, elle a en tout cas, lors des \u00e9lections d'avril 2019. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:11) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre juste, petite parenth\u00e8se, parce que c'est vrai qu'on observe un peu partout, que les partis r\u00e9gionalistes doivent leur succ\u00e8s \u00e0 la pr\u00e9sence d'un leaders charismatiques, c'\u00e9tait le cas avec Bignasca le fait qu'il est bon mais il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2013 est ce que \u00e7a p\u00e9jore \u00e0 terme, est ce que \u00e7a p\u00e9jore forc\u00e9ment peut-\u00eatre l'avenir du 1er parti tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:36) [91%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre anodin, \u00e7a peut \u00eatre particulier mais ce qui est important de dire, c'est que lorsque monsieur Bignasca Giuliano Bignasca et morne 2013 personnes a voulu prendre sa place, personne n'a voulu de redevenir le pr\u00e9sident \u00e0 vie qui \u00e9tait messieurs du lien Bignasca donc le syst\u00e8me du parti lui- m\u00eame, donc l\u00e0 le moins du parti s'est constitu\u00e9 en sorte de gouvernement coll\u00e9gial, donc une certaine coll\u00e9gialit\u00e9 qui s'est install\u00e9e entre les conseillers d'\u00c9tat \u00e0 Est les membre le plus influent du parti et cette logique a permis au parti en 2015 de confirmer le succ\u00e8s \u00e9lectoral et de continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le central, donc en fait c'est plut\u00f4t la logique coll\u00e9giale qui fonctionne et qui n'est pas tr\u00e8s surprenante en Suisse, o\u00f9 effectivement les pr\u00e9cis dont des partis politiques n'ont pas un r\u00f4le si central que \u00e7a mais il partage le pouvoir du parti avec d'autres repr\u00e9sentants politiques donc, finalement, cela ne semble pas \u00eatre un probl\u00e8me pour la Ligue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:38) [93%] :\r\nAlors tout \u00e7a semble \u00eatre un peu normalis\u00e9e, d'une certaine fa\u00e7on, alors c'est quoi les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse, \u00e0 moyen ou plus long terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:47) [92%] :\r\nLa question \u00e9videmment de base est celle de savoir si les disparit\u00e9s r\u00e9gionales que nous constatons aujourd'hui auront la capacit\u00e9 ou pas, de s'exprimer politiquement est -ce que finalement les forces politiques actuelles, les diff\u00e9rents partis nationaux qui ont quand m\u00eame un enracinement, r\u00e9gionales et cantonales importants seront toujours capable d'interpr\u00e9ter les souhaits et les ambitions les demandes r\u00e9gionale qui s'exprime aujourd'hui vous en doutez, on peut s'en douter, si on regarde le contexte international, celui qu'on voit autour de nous, mais pour l'instant, la Suisse semble \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e par cette tendance \u00e9tant donn\u00e9 aussi la force du syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste qui permet une tr\u00e8s forte pr\u00e9sence des forces politiques nationales qui ont effectivement une pr\u00e9sence donc il y a pas un parti en Suisse d'importance nationale, qui se fonde sur une diversit\u00e9 linguistique, tous les partis nationaux sont un m\u00e9lange d'appartenance linguistique, notamment, ils sont en Suisse romande en Suisse al\u00e9manique, \u00e0 la fois et donc de son point de vue -l\u00e0 le r\u00e9gionalisme politique dans ce sens -l\u00e0 \u00e0 \u00e0 une faible capacit\u00e9 de mobilisation au-del\u00e0 bien s\u00fbr des r\u00e9gions qui vivent des situations particuli\u00e8res, comme le Tessin et comme Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:07) [92%] :\r\nOn entendait \u00e0 votre micro n'est que l'Duparc Oscar Mazzoleni, professeur titulaire en sciences politiques et directeur de l'Observatoire de la vie politique r\u00e9gionale de l'Universit\u00e9 de Lausanne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:19) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre on rappelle le titre de son bouquin Les d\u00e9fis du r\u00e9gionalisme politique en Suisse avec pour sous- titre le Tessin et ses relations avec Berne et c'est para\u00eet aux \u00e9ditions Slatkine merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T09:53:02Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzoleni, Oscar", "role": "professeur en science politique et directoire de l'observatoire de la vie politique r\u00e9gionale de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F76D9E24-AB8A-4539-9541-247E24BCE297", "internalArchiveId": "F76D9E24-AB8A-4539-9541-247E24BCE297", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Julia Dao, porte-parole du HCR;Boukari, Fouad;Delille, Benjamin ;Herminia, une manifestante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne pro-Guaido;Ramon Vega, ancien footballeur et g\u00e9rant de fortune;Extrait du film \"Ceux qui travaillent\"\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(10/HCR MORTS EN MEDITERRANEE ITV DAO) La qu\u00eate d'une terre d'asile conduit trop souvent encore \u00e0 la mort. \r\nDerniers cas en date, le naufrage mardi au large de Djibouti qui a fait les 43 morts et plus d'une centaine de disparus...\r\nUn constat confirm\u00e9 dans un rapport du HCR, l'agence des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s au sujet de la mer  M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nEn moyenne l'an dernier ,six personnes se sont noy\u00e9s, chaque jour en tentant la travers\u00e9e... \r\nAu total, 2 275 personnes sont mortes en mer...\r\nUne chiffre en hausse alors m\u00eame que le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Europe est le plus bas depuis cinq ans...\r\nLe HCR d\u00e9nonce l'absence d'une politique internationale de sauvetage, m\u00eame si il y a quelques lueurs d'espoir. \r\nEcoutez Julia Dao, porte-parole du HCR.\r\n   0'50''\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\nL'Italie a annonc\u00e9 heir un accord avec six autres pays europ\u00e9ens pour r\u00e9partir les 47 migrants bloqu\u00e9s depuis 12 jours en mer sur le Sea-Watch...\r\nMais Rome veut encore durcir le ton. \r\nLe ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, souhaiterait interdire les eaux italiennes aux navires d'ONG secourant des migrants.\r\n(Bve minorit\u00e9s menac\u00e9es CH) La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait d\u00e9penser jusqu'\u00e0 500'000 francs par an pour prot\u00e9ger les  minorit\u00e9s menac\u00e9es...\r\nIl s'agit notamment des communaut\u00e9s religieuses, mais aussi les gens du voyage ou encore  des groupes minoritaires en raison de leur orientation sexuelle.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier ce projet en consultation jusqu'au 7 mai... \r\nL'enveloppe doit notamment permettre la construction de cl\u00f4tures ou de murs, et l'installations de cam\u00e9ras de surveillance.\r\n(Bve Neige \u00e9coliers VD) Malgr\u00e9 les importantes chutes de niege ces dernieres heures sur l'ouest de la Suisse...\r\nLes \u00e9coliers de \r\nLa m\u00e9t\u00e9o hivernale a mis en cong\u00e9 des centaines d'\u00e9l\u00e8ves dans le Canton de Vaud. Pr\u00e8s de 1000 \u00e9taient concern\u00e9s par la fermeture de l'Etablissement primaire et secondaire d'Apples Bi\u00e8re et environs. \r\nLes transports scolaires n'ont pas pu circuler. Les \u00e9l\u00e8ves sauront demain matin s'ils peuvent retrouver les bancs d'\u00e9cole ou si la fermeture se prolonge.\r\n(06/NE/LAT REFERENDUM VAL DE RUZ PA) *** Dans le canton de Neuch\u00e2tel, les habitants de Val-de-Ruz voteront bel et bien sur l'am\u00e9nagement de leur territoire. \r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par un groupe de propri\u00e9taires a r\u00e9colt\u00e9 suffisamment de signatures. Hier, (mer) l'ex\u00e9cutif communal a fix\u00e9 la date de la votation au 19 mai. Il a aussi pris position pour d\u00e9fendre la mesure attaqu\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rendum. Etienne Kocher.\r\n  0'52''\r\n((La mesure en question, c'est la cr\u00e9ation d'une zone r\u00e9serv\u00e9e... sur un peu moins de 12 hectares. Aucune construction possible pendant cinq ans.\r\nLe temps pour la commune de Val-de-Ruz de s'entendre sur le trac\u00e9 des zones constructibles qu'elle supprimera \u00e0 terme d\u00e9finitivement. Comme le demande la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\nMais cette zone provisoire toucherait des propri\u00e9taires des villages de Savagnier et de Chaumont. Qui refusent de voir leurs projets bloqu\u00e9s, et la valeur de leurs parcelles diminu\u00e9e. Ils esp\u00e8rent bien convaincre le reste des habitants de Val-de-Ruz de l'injustice du trac\u00e9. \r\nEn face, la commune rappelle qu'elle a tout fait dans les r\u00e8gles. Et que la loi f\u00e9d\u00e9rale demande une solution au plus tard le 30 avril. Autrement dit, pas de plan B... Sauf celui pr\u00e9vu de longue date par le canton de Neuch\u00e2tel. Sorte de contre-projet \"par d\u00e9faut\"... qui toucherait le double de surfaces, et donc davantage de propri\u00e9taires si le r\u00e9f\u00e9rendum est accept\u00e9 le 19 mai.))\r\n(11/VENEZUELA SON MANIFESTATION (CHAINES)) ** Des milliers d'opposants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, men\u00e9s par le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido, ont manifest\u00e9 mercredi pour convaincre l'arm\u00e9e de tourner le dos au pr\u00e9sident Nicolas Maduro..\r\nNicolas Maduro qui tente, lui, de serrer les rangs.\r\nSupervisant des manoeuvres militaires \u00e0 Caracas, le dirigeant socialiste a appel\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 l'unit\u00e9 face aux appels \u00e0 la r\u00e9bellion.\r\nLes manifestants demande aussi que l'arm\u00e9e accepte qu'une aide humanitaire entre au Venezuela. \r\nJuan Guaido a dit la semaine derni\u00e8re avoir r\u00e9uni 20 millions de dollars d'aide en dehors du pays.\r\n Mais cette aide, le gouvernement ne la laisse pas rentrer. \r\nC'est en tout cas ce qu'a assur\u00e9 Herminia, une manifestante de 49 ans\r\n   0'39''\r\nBenjamin Delill\r\nEXTRO : L'Uruguay et le Mexique ont annonc\u00e9 l'organisation d'une conf\u00e9rence internationale le 7 f\u00e9vrier \u00e0 Montevideo r\u00e9unissant les pays et organismes internationaux affichant une \"position neutre\" sur la crise au Venezuela. \r\nLes deux pays organisateurs n'ont pas reconnu l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident autoproclam\u00e9.\r\nLe venezuela ou 4 journalistes ont \u00e9t\u00e9 arret\u00e9s... Dont deux reporters fran\u00e7ais de l'\u00e9mission \"Quotidien\", interpell\u00e9s pr\u00e8s du palais pr\u00e9sidentiel.\r\n(Bve Brexit) A deux mois du Brexit, l'exode des salari\u00e9s des grandes banques am\u00e9ricaines de Londres vers le Continent a commenc\u00e9, selon des sources proches du dossier...\r\nElles  affirment que les fleurons de Wall Street se pr\u00e9parent \u00e9galement \u00e0 un divorce sans accord.\r\nA l'exception de Wells Fargo, qui attend encore une r\u00e9ponse de Paris sur sa demande de licence bancaire, les choses bougent chez les autres firmes.\r\nEnviron 400 salari\u00e9s de Bank of America vont rejoindre Paris et Francfort \u00e0 partir du mois de f\u00e9vrier...\r\n(16 / DUTOIT CONCERT EN FRANCE) Il avait fait l'objet de plusieurs accusations de harc\u00e8lement sexuel... \r\nLe chef d'orchestre vaudois Charles Dutoit dirigera ce dimanche un concert de l'Orchestre national de France. \r\nCe retour Simon Corthay... serait donc son plus haut mandat depuis les all\u00e9gations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dans le sillage de l'affaire Weinstein, \r\n--- \r\nDIRECT\r\nFin 2017, une agence de presse publie les t\u00e9moignages accablants de trois chanteuses d'op\u00e9ra et d'une musicienne, qui accusent le maestro de les avoir agress\u00e9es sexuellement, en marge de concerts et de r\u00e9p\u00e9titions aux Etats-Unis. Les orchestres, surtout am\u00e9ricains, rompent avec Charles Dutoit, malgr\u00e9 les d\u00e9mentis cat\u00e9goriques du Vaudois. Sur le plan judiciaire, il n'y a pas de suite: \u00e0 ce jour, une seule enqu\u00eate, interne, a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e l'an dernier \u00e0 l'Orchestre symphonique de Montr\u00e9al. Le harc\u00e8lement n'a pas pu \u00eatre confirm\u00e9.\r\nCette ann\u00e9e 2019 sera celle du retour au pupitre de Charles Dutoit, 82 ans. D\u00e8s le mois de mai, il sera employ\u00e9 de la philharmonie de Saint-Petersbourg. Auparavant, le maestro dirigera donc ce dimanche l'Orchestre national de France. Un rendez-vous qui a choqu\u00e9 l'une de ses accusatrices, une soprano aujourd'hui \u00e0 la retraite et qui parle je cite d'un message catastrophique envoy\u00e9 aux victimes... Au programme du concert parisien, du Berlioz, avec la Damnation de Faust.\r\n(Bve agressions Eglise) Pour lutter contre les agressions sexuelles au sein de l'Eglise catholique, le personnel engag\u00e9 devra pr\u00e9senter un extrait de son casier judiciaire. C'est ce que le comit\u00e9 d'experts sur les abus dans le contexte eccl\u00e9sial propose aux \u00e9v\u00eaques suisses.\r\nLa Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques se prononcera sur cette motion lors de sa prochaine session \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier.\r\nL'id\u00e9e n'est pas nouvelle: dans le dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg une telle obligation est en vigueur depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n(TF9/FIFA PRESIDENCE CANDIDATURE VEGA) La F\u00e9d\u00e9ration internationale de football \u00e9lira son nouveau pr\u00e9sident le 5 juin prochain. Les candidats ont jusqu'\u00e0 mardi prochain pour se pr\u00e9senter. \r\nA ce jour, Gianni Infantino n'a pas d'adversaire. \r\nMais \u00e7a pourrait changer,  J\u00e9r\u00f4me Jeannin... puisque l'ancien international suisse Ramon Vega pourrrait se pr\u00e9senter... \r\n----\r\nRamon Vega a port\u00e9 le maillot de Grasshopper et de Tottenham, dans les ann\u00e9es 90.\r\nDepuis 18 ans, il s'est reconverti dans la gestion de fortune, \u00e0 Londres. \r\nRamon Vega ne se veut pas un trublion. Il assure r\u00e9fl\u00e9chir s\u00e9rieusement \u00e0 se pr\u00e9senter, pour offrir une alternative \u00e0 Infantino. \r\nPour convaincre, il met en avant sa double exp\u00e9rience du foot et de la finance...\r\nRamon Vega voit bien que l'aura d'Infantino a p\u00e2li et que le Valaisan ne fait pas l'unimit\u00e9. Il esp\u00e8re bien profiter de ce m\u00e9contentement...\r\nPour se donner une chance, Vega drague les F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9ennes, puisque Infantino a d\u00e9j\u00e0 obtenu le soutien de l'Afrique, de l'Am\u00e9rique du sud et de l'Oc\u00e9anie.\r\nA voir si l'ancien d\u00e9fenseur va au bout de sa d\u00e9marche. Puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait part de son int\u00e9r\u00eat en 2016, avant de renoncer au dernier moment.\r\n(TF5/NOMINATIONS PRIX CINEMA SUISSE PI) Ceux qui travaillent\", du r\u00e9alisateur romand Antoine R\u00fcssbach (R\u00fcsbak) nomin\u00e9 cinq fois pour les Prix du film suisse \r\nLes Prix du cin\u00e9ma suisse 2019 seront d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 22 mars prochain.\r\nLes candidats de 12 cat\u00e9gories ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s hier soir a lieu la veille de la cl\u00f4ture des Journ\u00e9es de Soleure. \r\nPierre-Etienne Joye Le long-m\u00e9trage d'Antoine Russbak va tenter entre autre de d\u00e9crocher le titre de meilleur film de fiction... \r\n  1'19''\r\n((\"Ceux qui travaillent\" est aussi nomin\u00e9 dans la cat\u00e9gorie du meilleur sc\u00e9nario, de la meilleure interpr\u00e9tation dans un second r\u00f4le pour la prestation de l'actrice Pauline Schneider et aussi dans celle de la meilleure photographie. Le film du lausannois d'origine genevoise, son premier long m\u00e9trage, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9  en comp\u00e9tition au dernier Festival de Locarno dans la section Cin\u00e9astes du pr\u00e9sent.  Egalement en lice pour le prix du public \u00e0 Soleure cette ann\u00e9e, \"Ceux qui travaille\" s'interroge sur la valeur et les d\u00e9rives  du travail dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle.\r\nson\r\nC\u00f4t\u00e9 romand encore,  on notera la nominiation dans la cat\u00e9gorie du meilleur film de fiction de Fortuna de Germinal Roaux, l'histoire d'une jeune migrante qui trouve refuge au monast\u00e8re du Simplon. Et dans celle du meilleur documentaire, on trouve les \"Dames\" r\u00e9alis\u00e9 par le bin\u00f4me St\u00e9phanie Chuat et V\u00e9ronique Reymond, qui raconte l'intimit\u00e9 de 5 sexag\u00e9naires. Enfin, si le film d'Antoine Russbach re\u00e7oit 4 nominations, deux autres long m\u00e9trages de fiction al\u00e9maniques aussi: der Unschuldige du b\u00e2lois Simon Jaquemet et Wolkenbruch, du zurichois Michael Steiner, avec la valaisanne No\u00e9mie Schmidt concourant comme meilleure interpr\u00e8te dans un second r\u00f4le.))\r\nExtro : No\u00e9mie Schmidt qui sera d'ailleurs l'invit\u00e9e de Forum ce soir (jeu). Les nomin\u00e9s des douze cat\u00e9gories se partageront un prix de 442'500 francs.\r\n(Teasing OEP) Et puis l'emission ON EN PARLE s'interroge ce matin.  \r\nA l'\u00e8re des paiements \u00e9lectroniques, comment inculquer la notion d'argent \u00e0 nos enfants ? \r\nL'argent de poche en pi\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes est-il toujours utile de nos jours ? \r\nOn en parle r\u00e9pondra \u00e0 toutes vos questions en direct d\u00e9s 8h36. \r\nVous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 appeler le standard au num\u00e9ro gratuit **.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163394", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10163402", "ece-10163394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:23:03Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nJacques Boukari, un nouveau rapport accablant sur la crise de l'accueil des migrants en Europe, le nombre de morts, 2 disparus en M\u00e9diterran\u00e9e continue d'augmenter alors que les arriv\u00e9es de r\u00e9fugi\u00e9s sont en baisse, malgr\u00e9 ce constat, le HCR a voulu souligner hier quelques points positifs, le chef d'orchestre Vaudois Charles Dutoit, fait l'objet de multiples accusations de harc\u00e8lement sexuel il dirigera dimanche un concert pour l'orchestre national de France, un rendez- vous qui, vous l'entendrez a choqu\u00e9 l'une de ses accusatrices et puis qui pour affronter John Infantino \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, les candidats n'ont plus que quelques jours pour s'annoncer et un ancien international suisse semble int\u00e9resser nous dira J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [96%] :\r\nLa qu\u00eate d'une terre d'asile conduit trop souvent encore, \u00e0 la mort dernier cas en date, le naufrage mardi au large de Djibouti qui a fait 43 morts et plus d'une centaine de disparus, un constat confirm\u00e9 dans un rapport du HCR, l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s au sujet de la mer M\u00e9diterran\u00e9e en moyenne l'an dernier, 6 personnes se sont noy\u00e9es chaque jour en tentant la travers\u00e9e au total 2275 personnes sont mortes en mer, un chiffre en hausse, alors m\u00eame que le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Europe est le plus bas depuis 5 ans, le HCR d\u00e9nonce l'absence d'une politique internationale de sauvetage, m\u00eame s'il y a quelques lueurs d'espoir \u00e9coutez Julia Dao, porte- parole du HCR. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [88%] :\r\nIl y a notamment le fait que la plateforme d'\u00e9vacuation, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli au Niger par le HCR et ses partenaires a permis d'\u00e9vacuer plus de 2400 personnes de Libye en 2000 et vite les personnes qui ont souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu dans des conditions tr\u00e8s difficiles et comme signe positif, c'est le fait que diff\u00e9rents pays dont la Suisse se sont engag\u00e9s \u00e0 participer aux efforts de r\u00e9installation des personnes concern\u00e9es parti mesure d'\u00e9vacuation, le HCR notamment calmer le programme suite et puis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on novembre- 2018 de prolonger le programme chef de r\u00e9installation et d'accueillir 800 personnes en 2019, et puis 1500 \u00e0 2 1000 personnes, tous les 2 ans par la suite, par contre, les besoins en mati\u00e8re de r\u00e9installation reste consid\u00e9rable en 2004 millions de r\u00e9fugi\u00e9s vuln\u00e9rables auraient besoin de gars solution de r\u00e9installation condamn\u00e9 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay, l'Italie a annonc\u00e9 hier \u00e0 un accord avec 6 autres pays europ\u00e9ens pour r\u00e9partir les 47 migrants bloqu\u00e9s depuis 2 jours en mer sur le Sea-Watch, mais Rome veut encore durcir le ton, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini souhaiterait interdire les eaux italiennes aux navires d'ONG sous- courant des migrants dans le canton de Neuch\u00e2tel, les habitants du Val Duru voteront bel et bien sur l'am\u00e9nagement de leur territoire, le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par un groupe de propri\u00e9taires a r\u00e9colt\u00e9 suffisamment de signatures l'ex\u00e9cutif communal a fix\u00e9 hier la date de la votation au 19 mai il a aussi pris position pour d\u00e9fendre la mesure attaqu\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rendum \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [95%] :\r\nLa mesure en question, c'est la cr\u00e9ation d'une zone r\u00e9serv\u00e9e sur un peu moins de 12 hectares aucune construction possible pendant 5 ans, le temps pour la commune de Val-de-Ruz, de s'entendre sur le trac\u00e9 des zones constructibles qu'elle supprimera, \u00e0 terme, d\u00e9finitivement, comme le demande la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, mais la zone provisoire toucherait des propri\u00e9taires des villages de Savanier et de Chaumont qui refusent de voir leurs projets bloqu\u00e9s et la valeur de leurs parcelles diminu\u00e9e, ils esp\u00e8rent bien convaincre le reste des habitants de Val-de-Ruz, de l'injustice du trac\u00e9 en face la commune rappelle qu'elle a tout fait dans les r\u00e8gles et que la loi f\u00e9d\u00e9rale demande une solution au plus tard le 30 avril, autrement dit, pas de plan B Sauf celui pr\u00e9vu de longue date par le canton de Neuch\u00e2tel, une sorte de contre- projet par d\u00e9faut qui toucherait, lui, le double de surfaces et donc davantage de propri\u00e9taires si le r\u00e9f\u00e9rendum est accept\u00e9, le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [94%] :\r\nDes milliers d'opposants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens men\u00e9s par le pr\u00e9sident entre autoproclam\u00e9 Juan gouaille de ont manifest\u00e9 mercredi hier pour convaincre l'arm\u00e9e de tourner le dos au pr\u00e9sident Nicolas Maduro, Nicolas Maduro qui tente lui de serrer les rangs, supervisant des manoeuvres militaires \u00e0 Caracas le dirigeant socialiste a appel\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 l'unit\u00e9 face aux appels \u00e0 la robilien les manifestants qui ont aussi demand\u00e9 hier que l'arm\u00e9e accepte une aide humanitaire et qu'elle puisse entrer au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Juan Guaido, a dit la semaine derni\u00e8re avoir r\u00e9uni 20 millions de dollars d'aide en dehors du pays, mais cette aide, le gouvernement ne la laisse pas entrer, c'est en tout cas ce qu'a assur\u00e9 Herminia. Une manifestante de 49 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [87%] :\r\nLa Casamance domaine soit lorsqu'on demande au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la depuis de nombreuses ann\u00e9es, c'est qu'une aide humanitaire arrive parce qu'il y a des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments, de nourriture et ce gouvernement a justement dit que ce n'est pas vrai des accessoires Berda nos permis Takasa il ne permettent pas que cette aide rentre pas seulement d\u00e9j\u00e0 avant des ONG avaient tent\u00e9 de faire rentrer de l'aide et les en avait emp\u00each\u00e9s, il n'y a pas longtemps des officiels du gouvernement ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse, ils ont dit que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la n'avait pas besoin de cette aum\u00f4ne parce que c'est comme \u00e7a qu'il consid\u00e8re l'aide humanitaire comme une aum\u00f4ne, il ne s'int\u00e9ressent pas aux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ce qui les int\u00e9resse, c'est d'avoir le contr\u00f4le du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la irlandaise, elle contr\u00f4le d'abonn\u00e9s sont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Benjamin de Lille, l'Uruguay et le Mexique ont annonc\u00e9 hier l'organisation d'une conf\u00e9rence internationale le 7 f\u00e9vrier prochain \u00e0 Montevideo, r\u00e9unissant les pays et organismes internationaux affichant une position neutre sur la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les 2 pays organisateurs n'ont pas reconnu l'opposant Juan GOED eau comme pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la o\u00f9 4 journalistes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s hier, dont 2 reporters fran\u00e7ais de l'\u00e9mission Quotidien interpell\u00e9s pr\u00e8s du palais pr\u00e9sidentiel \u00e0 2 mois du Brexit l'exode des salari\u00e9s des grandes banques am\u00e9ricaines de Londres vers le continent a d\u00e9but\u00e9, selon des sources proches du dossier, ces sources affirment que les fleurons de Wall Street se pr\u00e9pare \u00e9galement un divorce sans accord, \u00e0 l'exception de Wes Fargo qui attend encore une r\u00e9ponse de Paris sur sa demande de licence bancaire, les choses bougent chez les autres firmes environ 400 salari\u00e9s de Bank of America vont rejoindre Paris et Francfort \u00e0 partir du mois de f\u00e9vrier, il avait fait l'objet de plusieurs accusations de harc\u00e8lement sexuel, le chef d'orchestre Vaudois Charles Dutoit dirigera ce dimanche un concert de l'orchestre national de France, ce retour Simon Corthay serait donc son plus haut mandat depuis les all\u00e9gations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dans le si\u00e8ge de l'affaire Weinstein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [94%] :\r\nFin 2017, une agence de presse publie les t\u00e9moignages accablants de trois chanteuses d'op\u00e9ra et d'une musicienne qui accusent le maestro de les avoir agress\u00e9es sexuellement en marge de concerts et de r\u00e9p\u00e9titions aux \u00c9tats-Unis, les orchestres, surtout am\u00e9ricains rompent avec Charles Dutoit, malgr\u00e9 les d\u00e9mentis cat\u00e9goriques du Vaudois, sur le plan judiciaire, il n'y a pas de suite \u00e0 ce jour, une seule enqu\u00eate interne a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e l'an dernier \u00e0 l'Orchestre symphonique de Montr\u00e9al, le harc\u00e8lement n'a pas pu \u00eatre confirm\u00e9e malgr\u00e9 la controverse, le chef de 82 ans, conserve un agent d'art, surtout en Europe d\u00e8s le mois de mai, il sera employ\u00e9 \u00e0 la Philharmonie de Saint-Petersbourg auparavant le maestro dirigera donc l'Orchestre national de France en rendez- vous qui a choqu\u00e9 l'une de ses accusatrices une soprano fran\u00e7aise aujourd'hui \u00e0 la retraite et qui parle, je cite, d'un message catastrophique envoy\u00e9 aux victimes au programme du concert de dimanche du Berlioz avec la Damnation de Faust tu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [95%] :\r\nMerci Simon Corthay pour lutter contre les agressions sexuelles au sein de l'\u00e9glise catholique, cette fois, le personnel engag\u00e9 devra pr\u00e9senter un extrait de son casier judiciaire, c'est ce que le comit\u00e9 d'experts sur les abus dans le contexte eccl\u00e9sial propose aux \u00e9v\u00eaques suisses la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques se prononcera sur cette motion lors de sa prochaine session \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier, l'id\u00e9e n'est pas nouvelle dans le dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg une telle obligation est en vigueur depuis plusieurs ann\u00e9es, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football \u00e9lira son nouveau pr\u00e9sident le 5 juin prochain, les candidats ont jusqu'\u00e0 mardi prochain pour se pr\u00e9senter \u00e0 ce jour, Dj\u00e9nine Fantino n'a pas d'adversaire, mais \u00e7a pourrait changer, J\u00e9r\u00f4me Jandun puisque l'ancien international suisse Ramon Vega pourrait se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [94%] :\r\nRamon Vega est un globe-trotter, il a jou\u00e9 \u00e0 Grasshopper en Italie, en France, en Angleterre depuis 18 ans il est reconverti dans la gestion de fortune \u00e0 Londres, il ne se veut pas un trublion, il veut offrir une vraie alternative \u00e0 Infantino, il assure r\u00e9fl\u00e9chir s\u00e9rieusement \u00e0 se pr\u00e9senter, met en avant sa double exp\u00e9rience du foot et de la finance. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:03) [71%] :\r\nBon apr\u00e8s, mais je, moi je viens de le foot que \u00e7a la base pour commencer la part technique de foutu conna\u00eet tr\u00e8s bien tous ces proc\u00e8s comme \u00e7a marche parce que tu toi -m\u00eame tout ce processus de paix qui, jusqu'\u00e0 \u00eatre reprend S\u00e9m\u00e9l\u00e9 joueur plus \u00e7a veut la fortune inconscient \u00e0 la de celle \u00e9tudi\u00e9e de Banque et finance apr\u00e8s mon si on 32 le monde sinon \u00e7a, \u00e7a veut dire que cela la part Business et foot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:31) [92%] :\r\nEt en bon businessman Ramon Vega voit bien que la C\u00f4te d'Infantino est \u00e0 la baisse et il esp\u00e8re bien profiter de ce m\u00e9contentement. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:38) [79%] :\r\nC'est important dans le foot que aujourd'hui, donc, et persan principalement, mais aussi il a pas des choses et puis avec Lo\u00efc de la Th\u00e9venet ils aucun sens, c'est pas moi, que je veux dire r\u00e9ellement je voir et le pr\u00e9sident si les gens qui vendent, c'est la f\u00e9d\u00e9ration et c'est peut-\u00eatre ce moment ne sont pas contents de fait une grand changement aujourd'hui dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:02) [94%] :\r\nPour se donner une chance Vega drague les F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9ennes puisque Infantino a d\u00e9j\u00e0 le soutien de l'Afrique de l'Am\u00e9rique du Sud et de l'Oc\u00e9anie, \u00e0 voir si l'ancien d\u00e9fenseur va au bout de sa d\u00e9marche, puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait part de son int\u00e9r\u00eat, il y a 4 ans avant de renoncer finalement au dernier moment ce qui travaillent dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [88%] :\r\nRomand Antoine russe bac nomm\u00e9 5 fois pour les Prix du film suisse, les prix du cin\u00e9ma suisse 2019 qui seront d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 22 mars prochain les candidats de 12 cat\u00e9gories ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s hier soir \u00e0 la veille de la cl\u00f4ture des Journ\u00e9es de Soleure Pierre-\u00c9tienne Joye, le long m\u00e9trage d'Antoine russe bac va tenter, entre autre, de d\u00e9crocher le titre de meilleur film de fiction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:39) [96%] :\r\nCeux qui travaillent est aussi nomin\u00e9 dans la cat\u00e9gorie du meilleur sc\u00e9nario de la meilleure interpr\u00e9tation dans un second r\u00f4le pour la prestation de l'actrice Pauline Schneider et aussi dans celle de la meilleure photographie : le film du lausannois d'origine genevoise son 1er long m\u00e9trage a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en comp\u00e9tition au dernier Festival de Locarno dans la section cin\u00e9astes du pr\u00e9sent \u00e9galement en lice pour le prix du public \u00e0 Soleure : cette ann\u00e9e, le film s'interroge sur la valeur et les d\u00e9rives du travail dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:08) [78%] :\r\nQuand j'ai pas eu ce courage pour comme secteur merci donc justement, nouveau responsable des ventes projet ce serait disons de de contourner l'embargo, rien, je n'plus faire ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:21) [93%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Romand encore, on notera la nomination dans la cat\u00e9gorie du meilleur film de fiction de Fortuna de Germinal Euro l'histoire d'une jeune migrante qui trouve refuge au monast\u00e8re du Simplon et dans celle du meilleur documentaire, on trouve les dames, r\u00e9alis\u00e9 par le bin\u00f4me St\u00e9phanie et V\u00e9ronique Reymond qui raconte l'intimit\u00e9 de 5 sexag\u00e9naires, enfin, si le film d'Antoine russe re\u00e7oit 4 nominations, 2 autres longs m\u00e9trages de fiction al\u00e9maniques aussi der Honshu Liga du b\u00e2lois Simon Jacquemet et Volken du Z\u00fcrichois Michael Steiner avec la valaisanne No\u00e9mie Schmidt concourant comme meilleure interpr\u00e8te dans un second r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 les importantes chutes de neige ces derni\u00e8res heures sur l'ouest de la Suisse, les \u00e9coliers Vaudois notamment vont pouvoir retourner en cours pr\u00e8s de 1000 \u00e9coliers \u00e9taient concern\u00e9s hier par la fermeture de l'\u00e9tablissement primaire et secondaire d'Apples Bi\u00e8re et environs des transports scolaires qui vont pouvoir circuler \u00e0 nouveau et puis l'\u00e9mission, on en parle, s'interroge ce matin \u00e0 l'air des paiements \u00e9lectroniques comment inculquer la notion d'argent \u00e0 nos enfants l'argent de poche en pi\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes, est -il toujours utile de nos jours, on en parle, r\u00e9pondra \u00e0 toutes vos questions en Direct d\u00e8s 8 heures 36 et vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 le standard au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ils prennent pas la carte de cr\u00e9dit, les enfants pendant leur versait l'argent de poche merci faute Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T07:21:10Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-773E72DB-3EAA-4D1D-9621-99214B64957B", "internalArchiveId": "773E72DB-3EAA-4D1D-9621-99214B64957B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Luuk Van Middelaar, historien n\u00e9erlandais;Boukari, Fouad;Sabine Simkhovitch-Dreyfus, vice-pr\u00e9sidente de  la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites;BaumgaGe;Baumgartner , Georges ;Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse des guides de montagne;Fabienne Althaus Humerose, pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 d'organisation du Roman des Romands\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/BREXIT COTE UE) \"Non, nous n'allons pas ren\u00e9gocier l'accord du Brexit! \"\r\nC'est le message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en boucle hier par les d\u00e9ptu\u00e9s europ\u00e9ens lors de leur session pl\u00e9ni\u00e8re...\r\nUne r\u00e9ponse aux d\u00e9put\u00e9s Britanniques qui a vot\u00e9 mardi soir pour une ren\u00e9gociation de l'accord de sortie. \r\nMichel Barnier, le n\u00e9gociateur en chef de l'UE pour le Brexit a une nouvelle fois d\u00e9fendu la fameuse \"clause irlandaise\"...\r\nCe m\u00e9canisme destin\u00e9 \u00e0 maintenir quoi qu'il arrive une fronti\u00e8re ouverte entre les deux Irlande apr\u00e9s le divroce. Autrement dit une fronti\u00e8re ouvertre entre le Royaume-unis et l'Europe... \r\nGuillaume Meyer, \u00e0 Bruxelles certains consid\u00e8rent ce filet de s\u00e9curit\u00e9 comme un obstacle insurmontable.\r\n((C'est le cas de Luuk Van Middelaar. Cet historien n\u00e9erlandais a \u00e9t\u00e9 la plume de Herman Van Rompuy, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en. Pour cet analyste, la question irlandaise met l'Union europ\u00e9enne face \u00e0 ses limites. L'Union, dit-il, est une machine \u00e0 d\u00e9politiser - c'est-\u00e0-dire qu'elle transforme tous les conflits et les rivalit\u00e9s politiques, en probl\u00e8mes qui peuvent trouver des solutions techniques.\r\nMIDDELAAR FRONTI\u00c8RE\r\n\u00abCela fonctionne tr\u00e8s bien pour construire le march\u00e9, pour faire des r\u00e8gles, et c\u00e6tera. Mais quand vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me de fronti\u00e8re, un trait sur la carte entre deux Etats, c'est de la politique pure. C'est impossible de d\u00e9politiser l'id\u00e9e d'une fronti\u00e8re, parce que c'est l'expression m\u00eame de la diff\u00e9rence entre nous et les autres, qui constitue le cour de la politique.\u00bb\r\nAutrement dit, la Commission europ\u00e9enne n'est peut-\u00eatre pas suffisamment outill\u00e9e, pour r\u00e9soudre la question irlandaise. Luuk Van Middelaar estime que la solution, si elle existe, pourrait venir de Berlin ou de Paris.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve Migration) L'Italie a annonc\u00e9 heir un accord avec six autres pays europ\u00e9ens pour r\u00e9partir les 47 migrants bloqu\u00e9s depuis 12 jours en mer sur le Sea-Watch...\r\nLe navir \u00e9tait attendu dans la nuit au port de Catane, dans l'est de la Sicile.\r\nRome veut encore durcir le ton. \r\nLe ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, a aussi annonc\u00e9 hier vouloir interdire les eaux italiennes aux navires d'ONG secourant des migrants au large de la Libye.\r\n(01/MINORITES RELIGIEUSES ITV SIMKHOVITCH-DREYFUS) *** La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait d\u00e9penser jusqu'\u00e0 500'000 francs par an pour prot\u00e9ger les  minorit\u00e9s menac\u00e9es...\r\nIl s'agit notamment des communaut\u00e9s religieuses, mais aussi \u00e0 des gens du voyage ou encore  des groupes qui sont minoritaires en raison de leur orientation sexuelle.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier ce projet en consultation jusqu'au 7 mai... \r\nL'enveloppe doit notamment permettre la construction de cl\u00f4tures ou de murs, et l'installations de cam\u00e9ras de surveillance.\r\nUne aide que la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites juge insuffisante. \r\nEcoutez Sa vice-pr\u00e9sidente Sabine Sim-kho-vitch-Dreyfus :\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Mathieu Henderson\r\n(Bve Bresil Vale) Une trentaine de militants ont manifest\u00e9 hier apr\u00e8s-midi devant le si\u00e8ge de Vale \u00e0 Saint-Prex. \r\nLa multinationale bresilienne exploite le site minier de Brumadinho au Br\u00e9sil, dont le barrage s'est rompu vendredi, faisant 99 morts et 259 disparus.\r\nLes manifestants ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole macul\u00e9e de boue disant, avec ironie, \"merci d'avoir choisi la Suisse\". \r\nQuelques-uns arboraient un masque \u00e0 l'effigie des conseillers d'Etat vaudois Pascal Broulis et Pierre-Yves Maillard, ainsi que du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, principaux instigateurs, \u00e0 leurs yeux, de la politique d'exon\u00e9ration fiscale qui attire les multinationales sur les bords du L\u00e9man.\r\n(12/CARLOS GHOSN DANS LA PRESSE) *** Depuis sa cellule de prison au Japon, Carlos Ghosn d\u00e9nonce \"un complot et une trahison\" des dirigeants de Nissan... \r\nAccuse d'abus de confiance et de malversations financieres, l'ex patron de Nissan et de Renault a accorde une interview exceptionnelle au quotidien \u00e9conomique Nikkei... \r\nLa premi\u00e8re depuis depuis son arrestation le 19 novembre.\r\nDans le colonnes du journal Carlos Ghosn affirme que les dirigeants du groupe japonais oppos\u00e9s a son projet d'integration des deux constructeurs automobile ont voulu le renverser. \r\nLa publication de cet entretien intervient \u00e0 la veille d'une r\u00e9union ce jeudi a Amsterdam du directoire de Renault-Nissan...  Georges Baumgartner\r\n  ((pas de script))\r\n(Bve Sarkozy Mediapart) C'est l'une des affaires qui empoisonne l'\u00e9ventuel retour de Nicolas Sarkozy : le financement suppos\u00e9 de sa campagne de 2007 par Mouammar Kadhafi, le dictateur libyen.\r\nLa Cour de cassation a rejet\u00e9 le recours l'ex-pr\u00e9sident francais qui accusait Mediapart d'avoir produit un \"faux\" en 2012... \r\nUn document, attribu\u00e9 \u00e0 Moussa Koussa, ex-chef des services de renseignement ext\u00e9rieur de la Libye, aujourd'hui en exil, qui affirmait que Tripoli avait accept\u00e9 de financer pour \"50 millions d'euros\" la campagne pr\u00e9sidentielle victorieuse de Nicolas Sarkozy en 2007.\r\n(03/ACTIVITES GUIDES ET ACCOMPAGNATEURS A RISQUES PI) *** Les r\u00e8gles qui encadrent les activit\u00e9s des professionnels de la montagne seront durcies d\u00e8s le 1er mai. \r\nLes guides de montagne, professeurs d'escalade et accompagnateurs de randonn\u00e9e sont concern\u00e9es. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 hierla date de l'entr\u00e9e en vigueur de l'ordonnance sur les activit\u00e9s \u00e0 risque.\r\nSon objectif  Camille Degott.: \u00e9lever le niveau de professionnalisme exig\u00e9 et augmenter la s\u00e9curit\u00e9 des clients,\r\n  1'20''\r\n((Saut \u00e0 l'\u00e9lastique, randonn\u00e9es en haute montagne, rafting ou canyoning...\r\nLes guides et organisateurs qui veulent organiser ce type d'activit\u00e9s \u00e0 risque devront d\u00e9sormais avoir une autorisation cantonale, d\u00e8s le moment o\u00f9 ils per\u00e7oivent ne serait-ce qu'un franc.\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls ceux qui percevaient un revenu d'au moins 2300 francs par an \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des professionels et devaient obtenir cette autorisation delivr\u00e9e par les cantons.\r\nUne d\u00e9cision qui r\u00e9jouit les professionnels des sports outdoor, comme l'explique Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association suisse des guides de montagne.\r\nSON MATHEY\r\nCette r\u00e9vision fait aussi entrer de nouvelles professions dans la loi, comme professeur d'escalade. Elle pr\u00e9cise par ailleurs les activit\u00e9s soumises \u00e0 autorisation, par exemple les sorties en raquette, les parcours de via ferrata ou le canyoning.\r\nToutefois, les activit\u00e9s propos\u00e9es par des associations comme le Club alpin suisse ou Jeunesse et sport ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme professionnelles, tant qu'elles n'ont pas de but lucratif.))\r\n(15/ROMAN DES ROMANDS ITV F. ALTHAUS HUMEROSE) *** Le Roman des Romands a courronn\u00e9 hier soir \u00e0 Fribourg le r\u00e9cit de Jean-Pierre Rochat : \"Petite Brume\". \r\nD\u00e9cern\u00e9 par des milliers d'\u00e9l\u00e8ves romands du secondaire dans 8 cantons...\r\nCe prix de 15 mille francs est offert par la Fondation Minkoff.. \r\nIl r\u00e9compense donc le livre \"Petite Brume\" ... Histoire d'un paysan au coeur d'un drame... qui doit vendre sa ferme, son b\u00e9tail.. et sa jument... \r\nUn choix qui peut surprendre...  \r\nAlors comment expliquer qu'il ait convaincus les jeunes lecteurs?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse de Fabienne Althaus (prononcer alt-aousse) Humerose, pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 d'organisation du Roman des Romands:\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(Bve Bocuse d'Or) Et puis la cuisine scandinaves  \u00e0 l'honneur...\r\nLe Danemark a remport\u00e9 hier soir l'\u00e9dition 2019 du Bocuse d'Or, une comp\u00e9tition qui fait parfois office de championnat du monde ou d'oscar de la gastronomie. \r\nPuis le vainqueur repart avec la statuette dor\u00e9e \u00e0 l'effigie de Paul Bocuse.\r\nLes pays nordiques ont fait carton plein \u00e0 Lyon, puisque la Su\u00e8de d\u00e9croche l'argent et la Norv\u00e8ge, le bronze. \r\nLa France n'a plus remport\u00e9 cette \u00e9preuve prestigieuse depuis 2013.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163380", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari/ LME_2019-01-31T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari/ LME_2019-01-31T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10163410", "ece-10163380"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:21:23Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nL'heure du journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour l'Union europ\u00e9enne maintient son refus clair et ferme aux vell\u00e9it\u00e9s britannique de rouvrir les n\u00e9gociations sur l'accord du Brexit au coeur de la crise, la fronti\u00e8re entre les deux Irlande un probl\u00e8me impossible \u00e0 r\u00e9soudre, selon certains sp\u00e9cialistes du mois \u00e0 Bruxelles la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait mettre la main au porte- monnaie pour mieux prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es un demi- 1000000 de francs par an, une somme d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9es insuffisantes par la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites et puis le livre Petite Brume de Jean-Pierre Rochat r\u00e9compens\u00e9 hier soir par le prix du Roman des Romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [95%] :\r\nNon, nous n'allons pas ren\u00e9gocier l'accord du Brexit c'est le message r\u00e9p\u00e9t\u00e9 en boucle par les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens hier, lors de leur session pl\u00e9ni\u00e8re, une r\u00e9ponse aux d\u00e9put\u00e9s britanniques qui ont vot\u00e9 mardi soir pour une ren\u00e9gociation de l'accord de sortie, Michel Barnier, le n\u00e9gociateur en chef de l'UE, une nouvelle fois d\u00e9fendu la fameuse clause irlandaise ce m\u00e9canisme destin\u00e9 \u00e0 maintenir, quoi qu'il arrive, une fronti\u00e8re ouverte entre les deux Irlande apr\u00e8s le divorce, autrement dit une fronti\u00e8re ouverte entre le Royaume-Uni et l'Europe Guillaume Meyer \u00e0 Bruxelles, certains consid\u00e8rent ce filet de s\u00e9curit\u00e9 comme un obstacle insurmontable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [96%] :\r\nC'est le cas de Luc Van Middelaar, cet historien n\u00e9erlandais a \u00e9t\u00e9 la plume de Herman Van Rompuy, l'ancien pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en pour cet analyste, la question irlandaise, mais l'Union europ\u00e9enne face \u00e0 ses limites, l'Union, dit -il, est une machine \u00e0 d\u00e9politiser c'est-\u00e0-dire qu'elle transforme tous les conflits et les rivalit\u00e9s politiques en probl\u00e8mes qui peuvent trouver des solutions techniques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [94%] :\r\nDate cela fonctionne tr\u00e8s bien pour construire le march\u00e9 pour faire des r\u00e8gles etc mais quand vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 un probl\u00e8me de fronti\u00e8re trait sur la carte entre 2 \u00c9tats, c'est de la politique pure, c'est impossible de d\u00e9politiser l'id\u00e9e d'une fronti\u00e8re parce que c'est l'expression m\u00eame de la diff\u00e9rence entre nous et les autres qui constitue le coeur de la politique pour Addex. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [95%] :\r\nAutrement dit, la Commission europ\u00e9enne n'est peut-\u00eatre pas suffisamment outill\u00e9e pour r\u00e9soudre la question irlandaise Luc Van Middelaar estime que la solution, si elle existe, pourrait venir de Berlin ou de Paris Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [96%] :\r\nL'Italie a annonc\u00e9 hier un accord avec 6 autres pays europ\u00e9ens pour r\u00e9partir les 47 migrants bloqu\u00e9s depuis 12 jours en mer sur le Sea-Watch, le navire \u00e9tait attendu dans la nuit au port de Catane, dans l'est de la Sicile Rome qui veut aussi durcir le ton davantage le ministre italien de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini annonc\u00e9 vouloir interdire les eaux italiennes aux navires d'ONG secourant des migrants au large de la Libye. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [99%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait d\u00e9penser jusqu'\u00e0 500000 francs par an pour prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [93%] :\r\nIl s'agit notamment des communaut\u00e9s religieuses, mais aussi des gens du voyage ou encore des groupes qui sont minoritaires en raison de leur orientation sexuelle, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier ce projet en consultation jusqu'au 7 mai l'enveloppe doit notamment permettre la construction de cl\u00f4tures ou de murs et l'installation de cam\u00e9ras de surveillance, une aide que la F\u00e9d\u00e9ration suisse des communaut\u00e9s isra\u00e9lites juge insuffisante \u00e9coutez sa vice- pr\u00e9sidente Sabine Simco Beach Dreyfuss. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:57) [91%] :\r\nLa communaut\u00e9 juive reste une cible particuli\u00e8rement menac\u00e9e, c'est d'ailleurs une des raisons qui a incit\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Apprendre ce genre de dispositions pour nous c'est une bonne premi\u00e8re \u00e9tape qui permet \u00e0 un 1er, soutien aux mesures de s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s important des communaut\u00e9s juives, mais le montant est insuffisant, il doit donc \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [99%] :\r\nQuel montant. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:25) [88%] :\r\nOn peut pas mentionn\u00e9 un ordre de grandeur par compte en g\u00e9n\u00e9ral, je peux simplement vous dire qu'en Suisse, la s\u00e9curit\u00e9 des communaut\u00e9s juives endort Des frais plus importants de construction co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 7 millions de francs par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu Anderson, une trentaine de militants ont manifest\u00e9 hier apr\u00e8s- midi devant le si\u00e8ge de Vale \u00e0 la multinationale br\u00e9silienne exploite le site minier de Brumadinho au Br\u00e9sil, dont le barrage s'est rompu vendredi, faisant 99 morts et 259 disparus, les manifestants ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole macul\u00e9e de boue disant avec ironie, merci d'avoir choisi la Suisse quelques-uns arboraient un masque \u00e0 l'effigie des conseillers d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis et Pierre-Yves Maillard, ainsi que du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis principaux instigateurs \u00e0 leurs yeux de la politique de exon\u00e9ration fiscale qui attire les multinationales sur le bord du les mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [89%] :\r\nUn complot et une trahison, les mots de Carlos Gone \u00e0 propos des dirigeants de de Nissan, il l'a dit depuis sa cellule de prison au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [95%] :\r\nIl est accus\u00e9 d'abus de confiance et de malversations financi\u00e8res, l'ex- patron de Nissan et de Renault a accord\u00e9 une interview exceptionnelle au quotidien \u00e9conomique Nikkei est la premi\u00e8re depuis son arrestation le 19 novembre dernier dans les colonnes du journal Carlos Gone, affirme que les dirigeants du groupe japonais oppos\u00e9s \u00e0 son projet d'int\u00e9gration des 2 constructeurs automobiles ont voulu le renverser la publication de cet entretien intervient \u00e0 la veille d'une r\u00e9union ce jeudi \u00e0 Amsterdam du directoire de Renault- Nissan, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [92%] :\r\nL'ambiance aujourd'hui \u00e0 Amsterdam entre les dirigeants de Renault et de Nissan, risque d'\u00eatre d'une froideur aussi polaire que dans le Midwest am\u00e9ricain et l'interview de Carlos Gone \u00e0 la prison de Kosuke \u00e0 Tokyo surprenante dans la mesure o\u00f9 les procureurs japonais accord tr\u00e8s rarement une telle permission et d\u00e9tenu qui continuent d'\u00eatre interrog\u00e9es jusqu'\u00e0 8 heures par jour, h\u00e9 bien cette interview ne peut qu'exacerber la m\u00e9fiance entre les patrons de Renault et de Nissan, car d'apr\u00e8s le journal Nikkei, Carlos Gone pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 la demande du gouvernement fran\u00e7ais, une fusion totale de Nissan et de Mitsubishi Motors, les dirigeants de Nissan n'en veulent pas, ni d'ailleurs le gouvernement japonais aujourd'hui \u00e0 Amsterdam, commence une bataille pour le contr\u00f4le de l'Alliance, Nissan, plus grand, plus profitable que Renault veut la rendre plus \u00e9quitable Jean Gartner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [95%] :\r\nC'est l'une des affaires en France, qui a empoisonn\u00e9 l'\u00e9ventuel retour de Nicolas Sarkozy, le financement suppos\u00e9 de sa campagne de 2007 par Mouammar Kadhafi le dictateur libyen, la Cour de cassation a rejet\u00e9 hier le recours de l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui accusait Mediapart d'avoir produit un faux en 2012, un document attribu\u00e9 \u00e0 l'ex- chef des services de renseignement aujourd'hui en exil, qui affirmait que Tripoli avait accept\u00e9 de financer pour 50 millions d'euros, la campagne pr\u00e9sidentielle victorieuse de Nicolas Sarkozy en 2007. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [94%] :\r\nLes r\u00e8gles qui encadrent les activit\u00e9s des professionnels de la montagne, ces r\u00e8gles seront durcies d\u00e8s le 1er m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [92%] :\r\nLes guides de montagne, professeurs d'escalade et accompagnateurs de randonn\u00e9es sont concern\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en annonc\u00e9 hier la date de l'entr\u00e9e en vigueur de l'ordonnance sur les activit\u00e9s \u00e0 risque son objectif Camille Degoat \u00e9lever le niveau de professionnalisme exig\u00e9 et augmenter la s\u00e9curit\u00e9 des clients. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [96%] :\r\nSaut \u00e0 l'\u00e9lastique randonn\u00e9es en haute montagne, rafting ou canyoning les guides et organisateurs qui veulent organiser ce type d'activit\u00e9s \u00e0 risque devront d\u00e9sormais avoir une autorisation cantonale d\u00e8s le moment o\u00f9 ils per\u00e7oivent, ne serait -ce qu'en francs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls ceux qui percevaient un revenu d'au moins 2300 francs par an \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des professionels et devaient obtenir cette autorisation d\u00e9livr\u00e9e par les cantons, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit les professionnels des sports en plein air, comme l'explique Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides de montagne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:01) [89%] :\r\nSans cette loi, n'importe qui pourrait s'improviser, guide de montagne et puis aller au Serbes avaient en montagne il y a des dangers objectifs et subjectifs une partie, on peut dire identifiable autre partie plus difficile \u00e0 faire, surtout en hiver, notamment, mais que les accidents d'avalanche et on se rend compte que cette l\u00e9gislation contribue aussi \u00e0 une meilleure pr\u00e9vention et, de facto, \u00e0 diminuer le nombre d'accidents en montagne avec les professionnels, donc le pense que c'est vraiment une n\u00e9cessit\u00e9 et un plus pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:28) [95%] :\r\nCette r\u00e9vision fait aussi entrer de nouvelles professions dans la loi comme professeur d'escalade, elle pr\u00e9cise par ailleurs les activit\u00e9s soumises \u00e0 autorisation, par exemple, les sorties en raquettes, les parcours de via ferrata ou le canyoning, toutefois, les activit\u00e9s propos\u00e9es par des associations comme le Club alpin suisse ou Jeunesse et Sports ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme professionnelles tant qu'elles n'ont pas de but lucratif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [91%] :\r\nLe Roman des Romands a couronn\u00e9, hier soir, \u00e0 Fribourg, le r\u00e9cit de Jean-Pierre Rochat Petite Brume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [94%] :\r\nD\u00e9cern\u00e9 par des milliers d'\u00e9l\u00e8ves du secondaire issus de 8 cantons ce prix de 15000 francs est offert par la Fondation Mintzkov il r\u00e9compense donc le livre Petite Brume Histoire d'un paysan au coeur d'un drame qui doit vendre sa ferme son b\u00e9tail et sa jument, un choix qui peut surprendre, alors comment expliquer qu'il est convaincu, les jeunes Lecteurs, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Fabienne Althaus Humerose s', pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'organisation du Roman des Romands. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:19) [88%] :\r\nLa chose qui les a beaucoup int\u00e9ress\u00e9s, c'est d'abord qu'ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s par ce livre, beaucoup ont dit \u00e0 quel point m\u00eame qu'ils vivent en Suisse et ce quasiment depuis toujours, mais n'avait jamais pris conscience \u00e0 ce point d'une condition terribles qui va en disparaissant, et \u00e9tant ce livre justement qui est tr\u00e8s impressionnant, c'est qu'on suit la disparition de cette ferme, vraiment, c'\u00e9tait pas accepter qu'on la suit, minute par minute sur toute une journ\u00e9e, qui les a aussi beaucoup int\u00e9ress\u00e9, c'est qu'on pourrait dire que la fin d'assez tragique, puisque le narrateur, parle d'une forme de suicide mais pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 aussi s\u00e9duit par sa libert\u00e9 c'est-\u00e0-dire la la libert\u00e9 qu'il veut absolument garder cette esp\u00e8ce de r\u00e9sistance en bibite et je pense que c'est \u00e7a qui est l'\u00c9tat beaucoup impressionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [94%] :\r\nFabienne Althaus Humerose interrog\u00e9 par Sylvie Lambelet, puis la cuisine scandinaves \u00e0 l'honneur, le Danemark a remport\u00e9 hier soir l'\u00e9dition 2019 du Bocuse d'Or, une comp\u00e9tition qui fait parfois office de championnat du monde, Oscar de la gastronomie puisque le vainqueur repart avec la statuette dor\u00e9e \u00e0 l'effigie de Paul Bocuse, les pays nordiques, qui ont fait carton plein, puisque la Su\u00e8de d\u00e9croche l'argent, la Norv\u00e8ge, le bronze. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:27) [94%] :\r\nLe journal de Foued Boukari merci \u00e0 vous, Foued il est 6 heures 39 on est. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T05:47:25Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henderson, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CA3E7E7-5B1F-483B-B2B9-E58655F29E03", "internalArchiveId": "5CA3E7E7-5B1F-483B-B2B9-E58655F29E03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Julia Dao, porte-parole du HCR;Delille, Benjamin ;Herminia, manifestante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne pro-Guaido;Vincenzo Paolino, pr\u00e9sident de l'association Queeraltern;Bruno Storni, d\u00e9put\u00e9 PS au Grand Conseil et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (13/RAPPORT UE GUERRE MICROPLASTIQUES PA) Apr\u00e8s la guerre contre le plastique, l'Union Europ\u00e9enne pourrait s'attaquer aux micro-plastiques. \r\nDans un rapport publi\u00e9 hier ... l'Agence europ\u00e9enne des Produits chimiques recommande d'interdire l'usage de ces substances. \r\nLa Commission europ\u00e9enne, qui a command\u00e9 ce rapport, doit encore consulter les acteurs du march\u00e9 avant d'\u00e9laborer une loi. \r\nJo\u00eblle Cachin, ces micro-plastiques sont quasiment invisibles et pourtant omnipr\u00e9sents. \r\n  0'52''\r\n((Cosm\u00e9tiques, dentifrices, lessives, mais aussi pesticides et peintures: les micro-plastiques sont ajout\u00e9s dans bon nombre de produits. \r\nLeur taille - moins de 5 millim\u00e8tres - les rend insaisissables et ils finissent parfois dans l'estomac de certains \u00eatres vivants. Malgr\u00e9 cela, leur effet sur la sant\u00e9 et l'environnement demeurent sont encore peu connus. \r\nL'Agence europ\u00e9enne des produits chimiques, l'ECHA, estime qu'une interdiction permettrait de r\u00e9duire leur pr\u00e9sence dans la nature. Selon ses calculs, en 20 ans, quelques 400 mille tonnes de micro-plastiques pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s. \r\nBien s\u00fbr, cette d\u00e9cision aurait un co\u00fbt pour les entreprises, qui devront investir dans la recherche de mati\u00e8res alternatives. Actuellement, la production de bioplastique co\u00fbte 2 \u00e0 3 fois plus cher que celle du plastique traditionnel. Mais l'am\u00e9lioration des proc\u00e9d\u00e9s de fabrications, et la hausse des prix du p\u00e9trole pourraient changer la donne. Dans son rapport, l'ECHA estime d'ailleurs qu'\u00e0 long terme, les solutions alternatives seront plus rentables.))\r\n(Migrants m\u00e9diterrann\u00e9e) C'est la fin d'un long p\u00e9riple... pour les 47 migrants bloqu\u00e9s depuis 12 jours dans un navire en M\u00e9diterrann\u00e9e\r\nLe bateau de l'ONG allemande Sea Watch devait accoster \u00e0 Catane... en Sicile... dans la nuit... \r\nRome a en effet annonc\u00e9 hier qu'un accord de r\u00e9partition avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec 6 autres pays europ\u00e9ens... pour accueillir ces r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nCes personnes vont toutefois devoir patienter encore un peu avant de toucher terre... leur navire est victime d'un probl\u00e8me technique. \r\nLa dur\u00e9e de la r\u00e9paration n'est pour l'instant pas connue.\r\n(10/HCR MORTS EN MEDITERRANEE ITV DAO) **** Et dans ces longues travers\u00e9es de la M\u00e9diterrann\u00e9e... certains ont eu moins de chance\r\n6 personnes sont mortes... chaque jour... l'an dernier... en moyenne... selon un rapport publi\u00e9 hier par le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU\r\nAu total... 2 275 migrants ont perdu la vie... ce qui repr\u00e9sente une travers\u00e9e fatale sur 14\r\nLe taux de mortalit\u00e9 a donc augment\u00e9... alors que le nombre d'arriv\u00e9es en Europe est au plus bas depuis 5 ans.\r\nLe HCR d\u00e9plore l'inexistence d'une \"vraie politique internationale de sauvetage en mer\"... MAIS rel\u00e8ve tout de m\u00eame de modestes lueurs d'espoirs\r\nEcoutez Julia Dao... porte-parole du HCR\r\n   0'50''\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(11/VENEZUELA SON MANIFESTATION (CHAINES)) **** Des milliers d'opposants sont descendus dans les rues hier...au Venezuela\r\nMen\u00e9s par le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido... ils ont manifest\u00e9 pour tenter de convaincre l'arm\u00e9e... de tourner le dos au pr\u00e9sident \u00e9lu Nicolas Maduro\r\nMais les protestataires demandent aussi aux militaires d'accepter l'aide humanitaire\r\nLa semaine derni\u00e8re... Juan Guaido annon\u00e7ait avoir r\u00e9uni 20 millions de dollars d'assistance... en dehors du pays\r\nMais le gouvernement refuser de laisser entrer cette aide au Venezuela\r\nc'est en tout cas ce qu'assure Herminia... une manifestante de 49 ans\r\n   0'39''\r\n((\u00ab Ce qu'on demande au Venezuela depuis de nombreuses ann\u00e9es c'est qu'une aide humanitaire arrive parce qu'il y a des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments, de nourriture. Et ce gouvernement, injustement, dit que ce n'est pas vrai. Ils ne permettent pas que cette aide rentre. Pas seulement avec Guaido, d\u00e9j\u00e0 avant des ONG avaient tent\u00e9 de faire rentrer de l'aide et ils les en avaient emp\u00each\u00e9. Il n'y a pas longtemps, des officiels du gouvernement ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse. Ils ont dit que le Venezuela n'avait pas besoin de cet \u00ab aum\u00f4ne \u00bb. Parce c'est comme \u00e7a qu'ils consid\u00e8rent l'aide humanitaire, comme un aum\u00f4ne. Ils ne s'int\u00e9ressent pas aux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens. Ce qui les int\u00e9ressent c'est d'avoir le contr\u00f4le du Venezuela. \u00bb ))\r\nUn t\u00e9moignage recueilli \u00e0 Caracas, par notre correspondant Benjamin Delille\r\nA noter enccore que l'Uruguay... et le Mexique...annoncent une conf\u00e9rence internationale sur la situation au Venezuela... dans excactement une semaine\r\nElle doit r\u00e9unir les pays et organismes qui affichent une \"position neutre\" \r\nObjectif: trouver une issue n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 la crise.\r\n(Miret Zaki) **** En Suisse... le magazine Bilan perd sa r\u00e9dactrice en chef\r\nMiret Zaki \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de l'hebdomadaire \u00e9conomique depuis 4 ans... elle s'en ira fin mai\r\nContact\u00e9e par la RTS, elle explique vouloir revenir \u00e0 ses premi\u00e8res amours : l'\u00e9criture de livres.\r\nLa journaliste souhaite aussi cr\u00e9er sa soci\u00e9t\u00e9 de conseils en communication.\r\nLe nom de son successeur n'est pas encore connu.\r\n(05/ZH/MANIF SENIORS LGBT ITV PAOLINO) **** Les seniors de la communaut\u00e9 LGBT veulent \u00eatre davantage entendus par la ville de Zurich.\r\nDes membres de l'association Queeraltern... qui repr\u00e9sente les a\u00een\u00e9s gays... lesbiennes, bi et trans... ont manifest\u00e9 devant le conseil communal... hier\r\nIls demandent que la ville soutienne plus activement leur projet d'EMS pour les personnes LGBT et leurs proches. \r\nUn projet que l'association tente de mettre en place depuis 5 ans... et qui serait une premi\u00e8re en Suisse\r\nVincenzo Paolino, pr\u00e9sident de l'association Queeraltern\r\n  0'49''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n(TF4/TI/REFERENDUM GIRATOIRES/FEUX ROUGES PI) Au Tessin, les giratoires de la route de raccordement qui relie Locarno \u00e0 l'autoroute A2 font d\u00e9bat. \r\nLe Grand Conseil tessinois avait approuv\u00e9 il y a deux mois... l'installation de feux de circulation pour fluidifier le trafic sur cette art\u00e8re.\r\nMais un comit\u00e9 inter-partis a d\u00e9cid\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum... Nicole della Pietra. \r\n  1'35''\r\n((La r\u00e9colte de signatures se termine demain (note pr la r\u00e9daction, vendredi 1er f\u00e9vrier). Mais on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 affirmer que les citoyens tessinois auront le dernier mot. A savoir, approuver ou rejeter un cr\u00e9dit de 3,3 millions de francs,\u00a0 voulu par le Parlement pour la pose de feux de signalisation en lieu et place de giratoires.\u00a0\r\nBruno Storni, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL.\r\n\u00ab\u00a0...\u00a0\u00bb\r\nL'art\u00e8re en question, entre Locarno et Bellinzone, est l'une des voies les plus fr\u00e9quent\u00e9es du canton. Chaque jour 27'000 v\u00e9hicules l'empruntent.\r\n\u00ab\u00a0...\u00a0\u00bb\r\nSi le gaspillage des deniers publics est au coeur du d\u00e9bat; il est aussi un autre argument qui plaide contre l'installation de ces feux: la mise en service dans deux ans du tunnel de base du Ceneri en compl\u00e9ment du Gothard. Un ouvrage qui va doper le rail au Tessin et faire baisser la circulation des pendulaires de plusieurs milliers de voitures par jour. ))\r\n(14/SKI HANDICAP THEO GM\u00dcR PA) **** Th\u00e9o Gm\u00fcr a d\u00e9croch\u00e9 son premier titre de champion du monde... en ski handicap\r\nTriple m\u00e9daill\u00e9 d'or aux Jeuy paralympiques l'an dernier \u00e0 Pyongchang... le Valaisan a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 hier \u00e0 Sella Nevea... en Italie... lors de la descente\r\nEt c'est sa deuxi\u00e8me m\u00e9daille... dans ces mondiaux... Herv\u00e9 Borsier.\r\n  0'45''\r\n((Oui, le valaisan augmente sa collection, apr\u00e8s l'argent, la semaine derni\u00e8re en g\u00e9an,t et avec encore deux possibilit\u00e9s lors du Super Combin\u00e9 d'aujourd'hui et le Super G de vendredi.C'est une demi surprise, dans la mesure ou le champion avait avou\u00e9 avoir fait une pr\u00e9paration moyenne.\"C'est tout simplement incroyable \u00e0 d\u00e9clar\u00e9 le skieur Je pensais que \u00e7a allait \u00eatre difficile de r\u00e9p\u00e9ter mes r\u00e9sultats de Pyeongchang.Th\u00e9o Gm\u00fcr n'a pas fait les choses \u00e0 moiti\u00e9 devan\u00e7ant de 66 centi\u00e8mes l'autrichien Markus Salcher..Les autes suisses  Robin Cuche (9e) et Thomas Pfyl (11e) sont loin  \u00e0 trois secondes. Pour l'instant la d\u00e9l\u00e9gation Suisse \u00e0  glan\u00e9e 3 m\u00e9dailles lors de ses mondiaux.  )) \r\nEt les mondiaux de ski Alpin de Ore... eux... commencent lundi prochain en Su\u00e8de\r\nSwiss Ski a d\u00e9voil\u00e9 hier la liste des athl\u00e8tes s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n8 femmes et 14 hommes... \r\nSans surprise, on y retrouve Wenfy Holdener, Carlo Janka, Daniel YUle, Ramone Zenh\u00e4usern ou encore Lo\u00efc Meillard.\r\nDeux grandes absentes \u00e0 signaler: Michelle Gisin et M\u00e9lanie Meillard qui sont toutes les deux bless\u00e9es au geno.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) D'autres ont eu moins de chance...\r\nLe bilan du naufrage de deux embarcations de fortune... mardi \u00e0 Djibouti... a pris l'ascenseur hier. Au moins 43 migrants sont morts et des dizaines d'autres personnes sont toujours port\u00e9es disparues. \r\n********************\r\nLa m\u00e9t\u00e9o du mois de janvier a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement contrast\u00e9e.  Il n'avait plus fait aussi froid en montagne... au nord des Alpes... depuis 30 ans. En revanche, les temp\u00e9ratures au sud des alpes sont parmi les plus douces jamais mesur\u00e9es.. selon M\u00e9t\u00e9osuisse.  Un d\u00e9but d'ann\u00e9e aussi marqu\u00e9 par d'exceptionnelles chutes de neige, notamment en suisse orientale. \r\n**************\r\n57 milliards de francs. C'est le chiffre d'affaire enregistr\u00e9 par Roche l'an dernier. l'entreprise pharmaceutique b\u00e2loise  a engreng\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice net de 1 milliarfs de francs. Des r\u00e9sultats publi\u00e9s ce matin et conformes aux attentes.\r\n(Venezuela) Guaido aurait eu des entretiens secrets avec des militaires\r\nmanifs hier\r\nUruguay et Mexique organisent une conf internationale le 7-8 f\u00e9vrier (pays neutres sur la crise)\r\n(Mondiaux ski alpin) \r\n(Migrants) \r\n(Nicolas hulot revient) \r\n(Ski handicap)", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163344", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-31T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-31T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10163353", "ece-10163344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:18:19Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [99%] :\r\n6 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nLa formation avec Marielle Savoie bonjour bonjour il mesure moins de 5 millim\u00e8tres et sont pr\u00e9sents dans de nombreux produits des cosm\u00e9tiques aux pesticides, les micro- plastiques sont dans le viseur de l'Union europ\u00e9enne, elle envisage de les interdire, mais le chemin est encore long, un EMS destin\u00e9 aux seniors de la communaut\u00e9 LGBT et \u00e0 leurs proches \u00e0 Z\u00fcrich, une association se bat pour ce projet depuis maintenant 5 ans, mais elle peine \u00e0 se faire entendre, ses membres ont manifest\u00e9 hier devant l'ex\u00e9cutif de la ville et puis Th\u00e9o Gm\u00fcr ajoute une nouvelle m\u00e9daille \u00e0 sa collection, ce qui handicape le Valaisan triplement m\u00e9daill\u00e9s lors des derniers Jeux Paralympiques a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion du monde de descente, c'\u00e9tait hier \u00e0 Sella n'h\u00e9v\u00e9a en Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [94%] :\r\nApr\u00e8s la guerre contre le plastique, l'Union europ\u00e9enne pourrait s'attaquer aux micro- plastiques dans un rapport publi\u00e9 hier, l'Agence europ\u00e9enne des produits chimiques recommande d'interdire l'usage de ces substances, la Commission europ\u00e9enne, qui a command\u00e9 ce rapport doit encore consulter les acteurs du march\u00e9 avant d'\u00e9laborer une loi Jo\u00eblle quelle chance c'\u00e9tait micro- plastiques sont quasiment invisibles et pourtant omnipr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [94%] :\r\nCosm\u00e9tiques dentifrices, lessives mais aussi pesticides et peintures les micro- plastiques sont ajout\u00e9s dans bon nombres de produits leur taille, moins de 5 millim\u00e8tres, les rend insaisissables et ils finissent parfois dans l'estomac de certains \u00eatres vivants, malgr\u00e9 cela, leur effet sur la sant\u00e9 et l'environnement demeurent encore peu connue, l'Agence europ\u00e9enne des produits chimiques, l'ECHA estime qu'une interdiction permettrait de r\u00e9duire leur pr\u00e9sence dans la nature, selon ses calculs, en 20 ans, quelques 400000 tonnes de micro- plastiques pourraient \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s, bien s\u00fbr, cette d\u00e9cision aurait un co\u00fbt pour les entreprises qui devront investir dans la recherche de mati\u00e8res alternatives actuellement la production de bioplastique co\u00fbte 2 \u00e0 3 fois plus cher que celle du plastique traditionnel mais l'am\u00e9lioration des proc\u00e9d\u00e9s de fabrication et la hausse des prix du p\u00e9trole pourraient changer la donne dans son rapport, l'ECHA estime d'ailleurs qu'\u00e0 long terme, les solutions alternatives seront plus rentables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [96%] :\r\nC'est la fin d'un long p\u00e9riple pour les 47 migrants bloqu\u00e9s depuis 12 jours dans un navire en M\u00e9diterrann\u00e9e, le bateau de l'ONG allemande Sea-Watch devait accoster \u00e0 Catane en Sicile, dans la nuit, Rome a en effet annonc\u00e9 hier qu'un accord de r\u00e9partition avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec 6 autres pays europ\u00e9ens pour accueillir ces r\u00e9fugi\u00e9s ces personnes vont toutefois devoir patienter encore un peu avant de toucher terre leur navire victime d'un probl\u00e8me technique et la dur\u00e9e de la r\u00e9paration n'est pour l'instant pas connue et dans ces longues travers\u00e9es de la M\u00e9diterran\u00e9e, certains ont eu moins chanceux, 6 personnes sont mortes chaque jour l'an dernier, en moyenne, selon un rapport publi\u00e9 hier par le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU au total 2275 migrants ont perdu la vie, ce qui repr\u00e9sente une travers\u00e9e fatale sur 14, le taux de mortalit\u00e9 a donc augment\u00e9 alors que le nombre d'arriv\u00e9es en Europe est au plus bas depuis 5 ans, le HCR d\u00e9plore l'inexistence d'une vraie politique internationale de sauvetage en mer, mais rel\u00e8ve tout de m\u00eame de modestes lueurs d'espoir \u00e9coutez Julia Dao, porte- parole du HCR. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:58) [91%] :\r\nIl y a notamment le fait que la plateforme d'\u00e9vacuation, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli au Niger par le HCR et ses partenaires a permis d'\u00e9vacuer plus de 2400 personnes de Libye en 2018, les personnes qui ont souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu dans des conditions tr\u00e8s difficiles et comme signe positif il y a le fait que diff\u00e9rents pays dont la Suisse se sont engag\u00e9s \u00e0 participer aux efforts de r\u00e9installation des personnes concern\u00e9es, mesure d'\u00e9vacuation, le HCR a notamment salu\u00e9 le programme suisse et puis la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en novembre 2018 de prolonger le programme suisse de r\u00e9installation et d'accueillir 800 personnes en 2019, et puis 1500 \u00e0 2 1000 personnes, tous les 2 ans par la suite, par contre, les besoins en mati\u00e8re de r\u00e9installation reste consid\u00e9rable en virgule 4 millions de r\u00e9fugi\u00e9s vuln\u00e9rables auraient besoin de telles solutions de r\u00e9installation pour l'ann\u00e9e 2019. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay et des milliers d'opposants sont descendus dans les rues hier au venezuela, men\u00e9s par le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido, ils ont manifest\u00e9 pour tenter de convaincre l'arm\u00e9e de tourner le dos au pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro mais les protestataires demandent aussi aux militaires d'accepter l'aide humanitaire, la semaine derni\u00e8re, roi Juan Guaido annon\u00e7ait avoir r\u00e9uni 20 millions de dollars d'assistance en dehors du pays mais le gouvernement refuse de laisser entrer cette aide au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'est en tout cas ce qu'assure Herminia une manifestante de 49 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [86%] :\r\nAlors est \u00e0 Mons domaine soit ce qu'on demande au venezuela depuis de nombreuses ann\u00e9es, c'est qu'une aide humanitaire arrive parce qu'il y a des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments, de nourriture et ce gouvernement a justement dit que ce n'est pas vrai, c'est que son nom Albert dans nos permis Takasa durant, ils ne permettent pas que cette aide rentre pas seulement une gouaille d\u00e9j\u00e0 avant des ONG avaient tent\u00e9 de faire rentrer de l'aide et les en avait emp\u00each\u00e9s, il n'y a pas longtemps les officiels du gouvernement ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse, ils ont dit que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la n'avait pas besoin de cette aum\u00f4ne parce que c'est comme \u00e7a qu'il consid\u00e8re l'aide humanitaire comme une aum\u00f4ne, il ne s'int\u00e9ressent pas aux V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens ce qui les int\u00e9resse, c'est d'avoir le contr\u00f4le du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, telle le contr\u00f4le d'amener soit -elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [93%] :\r\nVoil\u00e0, t\u00e9moignage recueilli \u00e0 Caracas par notre correspondant, Benjamin Delille et \u00e0 noter encore que l'Uruguay et le Mexique annoncent une conf\u00e9rence internationale sur la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, au venezuela dans exactement une semaine, elle doit r\u00e9unir les pays et organismes qui affichent une position neutre, objectif : trouver une issue n\u00e9goci\u00e9e \u00e0 cette crise, retour en Suisse avec ce d\u00e9part, le magazine Bilan perd sa r\u00e9dactrice en chef, Emirates a qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de l'hebdomadaire \u00e9conomique depuis 4 ans, elle s'en ira, fin mai, contact\u00e9 par la RTS, elle explique vouloir revenir \u00e0 ses premi\u00e8res amours, l'\u00e9criture de livres, la journaliste souhaite aussi cr\u00e9er sa soci\u00e9t\u00e9 de conseil en communication, le nom de son successeur n'est pas encore connu et les seniors de la communaut\u00e9 LGBT veulent \u00eatre davantage entendus par la ville de Z\u00fcrich, des membres de l'association Courir alternent qui repr\u00e9sente les a\u00een\u00e9s gays, lesbiennes, bi et trans sont manifest\u00e9 devant le conseil communal hier, ils demandent que la ville soutienne plus activement leur projet d'EMS pour les personnes LGBT et leurs proches, un projet que l'association tente de mettre en place depuis 5 ans et qui serait une premi\u00e8re en Suisse vincenzo Paolino, pr\u00e9sident de l'association cuir qui courir alternent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [88%] :\r\nUne politesse, enfin un tout athl\u00e9tisme \u00e0 bien, c'est les \u00e9lus de l'ex\u00e9cutif ont fait des discours de soutien chaleureux, on peut dire qu'ils sont de notre c\u00f4t\u00e9, mais jusqu'ici cela ne s'est pas vraiment traduites dans les festivals et c'est pourquoi nous insistons \u00e0 nouveau aujourd'hui de fa\u00e7on sympathique et joyeuse mais nous insistons pour qu'ce que nous demandons, c'est que la ville de Z\u00fcrich tiennent compte des besoins sp\u00e9cifiques de notre communaut\u00e9 dans sa politique de logement, nous voulons \u00e9galement que la question LGBT et la diversit\u00e9 fasse partie de la nouvelle strat\u00e9gie en faveur des a\u00een\u00e9s de la ville et que la Fondation pour les IMS de la ville de Z\u00fcrich travaillent avec nous, \u00e0 la cr\u00e9ation d'un \u00e9tablissement pour personnes LGBT appara\u00eetre m\u00e9t\u00e9o ne s'annonce avec Philippe M sera enfin, nous souhaitons que les employ\u00e9es des \u00e9tablissements de la ville soit davantage form\u00e9s pour s'occuper de personnes qui ne correspondent pas aux normes de l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 mais non je ne mais h\u00e9t\u00e9ro normatif, une pile d'indiscr\u00e9tions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [97%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine Andrus au Tessin, les giratoires de la route de raccordement qui relie Locarno \u00e0 l'autoroute A2 font d\u00e9bat le Grand Conseil tessinois avait approuv\u00e9 il y a 2 mois, l'installation de feux de circulation pour fluidifier le trafic sur cette art\u00e8re mais un comit\u00e9 interpartis a d\u00e9cid\u00e9 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:14) [94%] :\r\nLa r\u00e9colte de signatures se termine demain, mais on peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 affirmer que les citoyens tessinois auront le dernier mot \u00e0 savoir approuver ou rejeter un cr\u00e9dit de3,3 millions de francs, voulue par le Parlement pour la pose de feux de signalisation en lieu et place de giratoires, Bruno Storni, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e celle. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:36) [85%] :\r\nEt maintenant, on a mis des giratoires, il faut accepter, il faut les laisser o\u00f9 elles sont, parce qu'en tout cas, quand la haute, elle est \u00e0 saturation, c'\u00e9tait difficile d'augmenter et si en plus, et ils ont utilis\u00e9 des donn\u00e9es qui n'\u00e9tait pas prouv\u00e9e, ils sont que des estimations pour pour les les flux de Patrick, donc il y avait aussi des fautes dans la calculs \u00e0 Sion, on a eu rapport pour le Grand Conseil qui \u00e9tait incomplet et qui avait des des estimations qui \u00e9tait compl\u00e8tement fausse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:04) [90%] :\r\nL'art\u00e8re en question entre Locarno et Bellinzone est l'une des voix les plus fr\u00e9quent\u00e9es du canton, chaque jour, 27000 v\u00e9hicules l'empruntent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:12) [92%] :\r\nC'est prouv\u00e9 out au niveau mondial que les giratoires, ils ont diminu\u00e9 beaucoup les hommes d'accidents par rapport aux croisements classiques et si maintenant on peut faire retour \u00e0 un syst\u00e8me Kiev est plus dangereux que les giratoires, donc les routes deviennent \u00e0 nouveau dangereuse par rapport \u00e0 la situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:30) [94%] :\r\nC'est le cas, ce pillage des deniers publics, est au coeur du d\u00e9bat, il est aussi un autre argument qui plaide contre l'installation de ces feux la mise en service dans 2 ans, du tunnel de base du CNRI en compl\u00e9ment du Gothard, un ouvrage qui va doper l'usage du rail au Tessin et faire baisser la circulation des pendulaires de plusieurs milliers de voitures par jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:50) [93%] :\r\nTh\u00e9o Gm\u00fcr a d\u00e9croch\u00e9 son 1er titre de champion du monde en ski, handicap, triple m\u00e9daill\u00e9 d'or aux Jeux paralympiques l'an dernier \u00e0 Pyongyang, le Valaisan a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 en descente hier \u00e0 Sella N-VA en Italie et c'est sa 2\u00e8me m\u00e9daille dans ces Mondiaux Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:05) [93%] :\r\nOui, le Valaisan augmente sa collection apr\u00e8s l'argent, la semaine derni\u00e8re en g\u00e9ant et avec encore 2 possibilit\u00e9s lors du super- combin\u00e9 d'aujourd'hui et du super- G de vendredi, c'est une demi- surprise dans la mesure o\u00f9 le champion avait avou\u00e9 avoir fait une pr\u00e9paration moyenne c'est tout simplement incroyable, a d\u00e9clar\u00e9 le skieur, je pensais que \u00e7a allait \u00eatre difficile de r\u00e9p\u00e9ter mes r\u00e9sultats de Pyongyang, Th\u00e9o Gm\u00fcr, n'a pas fait les choses \u00e0 moiti\u00e9, devan\u00e7ant de 66 centi\u00e8mes de seconde l'Autrichien Marcus r\u00eaveur les autres Suisses Robin Cuche 9\u00e8me et Thomas Pfyl 11\u00e8me sont loin, \u00e0 3 secondes pour l'instant, la d\u00e9l\u00e9gation suisse a glan\u00e9 3 m\u00e9dailles lors de ces Mondiaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:50) [86%] :\r\nEt les mondiaux de ski alpin de aurait commence lundi prochain en Su\u00e8de Suisse qui a d\u00e9voil\u00e9 hier la liste des athl\u00e8tes s\u00e9lectionn\u00e9s 8 femmes et 14 hommes sans surprise, on y retrouve Wendy Holdener Carlo ayant cas Daniel Yule, Ramon Zenhaeusern, ou encore Lo\u00efc Meillard de grandes absentes \u00e0 signaler Michelle Guisi n'et M\u00e9lanie Meillard qui sont toutes les 2, bless\u00e9 au genou Marielle voix c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T05:20:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-698CC84B-99F4-4FFD-AC85-FC5BBDA0FAC2", "internalArchiveId": "698CC84B-99F4-4FFD-AC85-FC5BBDA0FAC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amanda Lind, ministre su\u00e9doise de la Culture\r\n\r\n\r\nSi la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks (PHOTO 31.01 UNE MINISTRE EN DREADLOCKS) 6H13 SI LA PHOTO EST BONNE \r\nTitre web: \"Une ministre en dreadlocks\"\r\nCr\u00e9dit: Anders Wiklund / TT\r\n*** Lorsque l'apparence est plus importante que le message politique...on y vient ce matin dans Si la photo est bonne. L'histoire se d\u00e9roule en Su\u00e8de. Et concerne la nouvelle ministre de la Culture. Amanda Lind a 38 ans, elle vient du parti des verts, elle s'engage notamment dans la d\u00e9fense des minort\u00e9s sexuelles...mais surtout...elle a une coupe de cheveux qui fait jaser...Le portrait de Pierre-Etienne Joye. \r\n  1'53''\r\n((Parce que ses cheveux, ce sont sont ce qu'on appelle des dreadlocks. Une coiffure fa\u00e7on rasta. Un c\u00f4t\u00e9 reggae de Jama\u00efque au nord de l'Europe. Ces m\u00e8ches de la peur, litt\u00e9rallement, elles sont ici enfouies et tenues sous un \u00e9pais foulard, mais Amanda Lind les a bien laiss\u00e9 appara\u00eetre sur le dessus. La nouvelle ministre de la culture s'exprime devant un micro, \u00e0 la tribune officielle entre son homologue des affaires rurales et le premier minisitre su\u00e9dois. Elle semble regarder l'auditoire, les autres fixant plut\u00f4t les mains de la politicienne ou peut-\u00eatre ses notes, juste pos\u00e9es devant elle sur son smartphone. C'est pourtant bien sa chevelure qui est au coeur du d\u00e9bat depuis plusieurs jours. Amanda Lind a d\u00fb expliquer maintes fois que les dreadlocks font partie int\u00e9grante de son image depuis\u00a0 qu'elle a 18 ans. Et \u00e7a n'a pas chang\u00e9 depuis le d\u00e9but de son investiture. On lui parle in\u00e9vitablement de ses cheveux...A la t\u00e9l\u00e9vision, sur internet, le public se focalise sur sa coiffure.\u00a0 A la radio aussi, les auditeurs lui demandent des explications sur le choix de cette coupe de cheveux.\r\nson\r\nD'autres politiciens ont fait aussi l'objet de remarques r\u00e9currentes sur leurs coiffures \u00e9tannantes ou excentriques; on pourrait \u00e9voquer les cheveux hirsutes et peroxyad\u00e9s l'ancien maire de Londres Boris Johnsson, par exemple: On ne parlera au final que d'une coupe savamment n\u00e9glig\u00e9e, faisant le buzz dans certains magazines. Avec les dreadloks d'Amanda Lind, c'est autre chose. Elle essuie surtout des critiques \u00e0 caract\u00e8re id\u00e9ologique. Beaucoup parlent d'\"appropriation culturelle\".Un concept n\u00e9 aux Etats-Unis qui sert \u00e0 d\u00e9noncer les signes ostentatoires emprunt\u00e9e \u00e0 une autre culture, souvent celle de minorit\u00e9s. Face \u00e0 des commentaires souvent acerbes, la nouvelle ministre de la culture de Su\u00e8de a dit qu'elle n'avait pas l'intention de changer son image. Ses dreadlocks sont pourtant\u00a0 mainteannt d\u00e9j\u00e0 cach\u00e9s aux trois quart sous un turban.))\r\n*** Le diktat de l'apparence...Une Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #laMatinaleRTS...et sur rts.ch.\r\nVIRGULE INVITE\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163346", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks", "Si la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks / LMA_2019-01-31T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks / LMA_2019-01-31T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10163356", "ece-10163346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:19:48Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLorsque l'apparence est plus importante que le message politique, alors on y vient, ce matin, dans Si la photo est bonne, l'histoire se d\u00e9roule en Su\u00e8de et concerne la nouvelle ministre de la culture amanda Lind a 38 ans, elle vient du parti des Verts, elle s'engage notamment dans la d\u00e9fense des minorit\u00e9s sexuelles, mais surtout, surtout, elle a une coupe de cheveux qui fait jaser le portrait de Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nParce que ses cheveux, ce sont ce qu'on appelle des dreadlocks une coiffure fa\u00e7on rasta c\u00f4t\u00e9 reggae de Jama\u00efque au nord de l'Europe, ces m\u00e8ches de la peur, litt\u00e9ralement, ils sont ici enfouies et tenues sous un \u00e9pais foulard mais Amanda Lind les a bien laiss\u00e9 appara\u00eetre sur le dessus, la nouvelle ministre de la Culture s'exprime devant un micro \u00e0 la tribune officielle entre son homologue des Affaires rurales et le 1er ministre su\u00e9dois, elle semble regarder l'auditoire les autres fixant plut\u00f4t les mains de la politicienne ou peut-\u00eatre ses notes juste pos\u00e9es devant elle sur son smartphone, c'est pourtant bien sa chevelure qui est au coeur du d\u00e9bat depuis plusieurs jours, amanda Lind a d\u00fb expliquer maintes fois que les dreadlocks en question font partie int\u00e9grante de son image depuis qu'elle a 18 ans, et \u00e7a n'a pas chang\u00e9 depuis le d\u00e9but de son investiture, on lui parle in\u00e9vitablement de c'est cheveux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur Internet, le public se focalise sur sa coiffure \u00e0 la radio aussi les auditeurs lui demande des explications sur le choix de cette coupe de je peux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [74%] :\r\nBon, l'ex- homme Boxing, qui, de cr\u00e9er une critique \u00e9norme d'escalade baguette si il y a en Alsace Craon appropriation merci une cathode \u00e0 Berne Hendrix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [92%] :\r\nD'autres politiciens ont fait aussi l'objet de remarques r\u00e9currentes sur leurs coiffures \u00e9tonnante ou excentriques, on pourrait \u00e9voquer les cheveux hirsutes et peroxyd\u00e9 de l'ancien maire de Londres Boris Johnson, par exemple, on ne parlera au final que d'une coupe savamment n\u00e9glig\u00e9e, faisant le boss dans certains magazines avec les dreadlocks d'Amanda Lind, c'est autre chose, elle essuie surtout des critiques \u00e0 caract\u00e8re id\u00e9ologique, beaucoup parlent d'appropriation culturelle, un concept n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, qui sert \u00e0 d\u00e9noncer les signes ostentatoires emprunt\u00e9e \u00e0 une autre culture souvent celle de minorit\u00e9s face \u00e0 des commentaires, souvent acerbes, la nouvelle ministre de la culture, de Su\u00e8de, a dit qu'elle n'avait pas l'intention de changer son image c'est dreadlocks sont pourtant maintenant d\u00e9j\u00e0 cach\u00e9s aux 3 trois-quarts sous un turban. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [92%] :\r\nLes diktats de l'apparence, une photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag la Matinale RTS et sur RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T05:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7AD088E-927B-4501-AB2A-35836391FA36", "internalArchiveId": "D7AD088E-927B-4501-AB2A-35836391FA36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nUne grande interview pour commencer: celle du directeur du Laboratoire biologique et chimique de Spiez, dans le canton de Berne.\r\nUn entretien accord\u00e9 \u00e0 l'Aargauer et la Luzerner Zeitung.\r\nMarc Cadisch y explique comment le Laboratoire a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9 \u00e0 des fins politiques. Il critique notamment le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res Sergue\u00ef Lavrov. Ce dernier voulait d\u00e9cr\u00e9dibiliser l'OIAC, l'organisation pour l'interdiction des armes chimiques, citant un pr\u00e9tendu rapport du laboratoire de Spiez.\r\nIl revient aussi sur l'affaire de l'espion russe empoisonn\u00e9 Skripal, qui a mis le laboratoire sur le devant de la sc\u00e8ne, et les tentatives d'espionnage par des agents russes. La s\u00e9curit\u00e9 sera renforc\u00e9e mais pas le mode de fonctionnement.\r\nMarc Cadisch explique enfin comment l'Organisation pour les armes chimiques choisi les laboratoires avec qui elle travaille: des tests complexes ont lieu une fois par an, et elle n'accepte aucune marge d'erreur. \r\n*** Espionnage encore: les scandales qui ont touch\u00e9 Facebook montrent que son patron Mark Zuckerberg n'a aucune prise sur le r\u00e9seau social qu'il a cr\u00e9\u00e9.\r\nC'est un commentaire de la NZZ qui le dit, \u00e0 l'occasion des 15 ans de Facebook.\r\n15 ans, et un milliard et demi de personnes qui y passent 20 minutes chaque jour. Ca repr\u00e9sente 500 milliards de valorisation boursi\u00e8re.\r\nMais malgr\u00e9 son succ\u00e8s, note le journal, Facebook reste coinc\u00e9 \u00e0 la pubert\u00e9. Il se comporte comme un adolescent t\u00eatu qui ne comprend pas ce que ses parents lui reprochent. \r\nLe scandale de l'usage abusif des donn\u00e9es, l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, les discours haineux: au lieu d'assumer ses responsabilit\u00e9s, Facebook les r\u00e9partit entre diff\u00e9rents acteurs: pour d\u00e9busquer les fausses nouvelles, ou faire du lobbyisme aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\nReste \u00e0 savoir, conclut le commentaire, combien de scandales les utilisateurs ET les l\u00e9gislateurs lui pardonneront. \r\n*** Technologie encore, avec la rivalit\u00e9 entre l'homme et l'intelligence artificielle.\r\nLe Temps revient sur la victoire du robot de Google sur des professionnels du jeu vid\u00e9o \"Star Craft 2\".\r\n10 victoires contre une. \r\nMais les d\u00e9s \u00e9taient pip\u00e9s. Les r\u00e8gles avaient \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9es, car les robots ne sont pas capables d'exceller dans plusieurs types de t\u00e2ches, ni de vraiment s'adatper. \r\nUne consolation temporaire pour l'humain, dit le Temps. \r\nIntelligence artificelle encore dans 4 journaux al\u00e9maniques: le Tages Anzeiger, le Bund, la Berner Zeitung et la Basler zeitung: une grande interview du joueur d'\u00e9checs Garri Kasparov, qui s'est mesur\u00e9 \u00e0 des ordinateurs. Pour lui, ces intelligences artificielles, si elles se concentre sur des probl\u00e8mes dans un cadre tr\u00e8s clair, comme les r\u00e9gles des \u00e9checs, peuvent faire des merveilles.\r\nLa peur de l'intelligence artificielle, c'est de la mati\u00e8re pour Hollywood, rien \u00e0 voir, dit-il, avec la r\u00e9alit\u00e9. \r\n*** Il est question d'environnement, aussi dans la presse: \r\navec des inqui\u00e9tudes pour les r\u00e9serves d'eau potable.\r\non parle beaucoup de mitage du territoire, sur lequel nous votons le 10 f\u00e9rvrier. Mais ce matin plusieurs journaux se penchent plut\u00f4t sur le mitage du sous-sol.\r\n\"Source d'inqui\u00e9tude\", dit joliment le quotidien jurassien en Une. Un article \u00e0 lire aussi dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, le Courrier et le journal du jura.\r\nUn tiers des captages d'eau souterraines a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9, ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. Sacrifi\u00e9, lit-on, au profit de routes, de maisons ou de cultures intensives. \r\nCes captages, il y en a plus de 17 mille en Suisse, qui approvisionnent plus de 80% de la population. \r\nIls sont aussi cens\u00e9s jouir de zones de protection, pour \u00e9viter toute pollution. \r\nOr, selon une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, 12% de la population est approvisionn\u00e9e par des sources situ\u00e9es dans des zones pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9es. \r\n*** L'\u00e9cole \u00e9choue \u00e0 former des citoyens capables de trouver des solutions aux probl\u00e8mes de l'environnement.\r\nC'est le message tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 de la th\u00e8se de doctorat de Daniel Curnier, docteur en sciences de l'environnement \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne.\r\nUn message qui r\u00e9sonne particuli\u00e8rement fort \u00e0 l'heure de la mobilisation des jeunes pour le climat. \r\nIl explique que l'\u00e9cole forme des gens dans le but de les ins\u00e9rer dans une \u00e9conomie qui produit les probl\u00e8mes que l'on conna\u00eet, et c'est absurde. \r\nL'\u00e9cole apprend \u00e0 ob\u00e9ir, pas \u00e0 s'opposer, d\u00e9plore-t-il. Les priorit\u00e9s dans les politiques d'\u00e9ducation ne permettent pas aux \u00e9l\u00e8ves de saisir le questions environnementales en tant que citoyens. \r\nIl faudrait ouvrir l'enseignement sur la soci\u00e9t\u00e9, plut\u00f4t que l'enfermer dans des fiches et des classes. \r\n*** Une question pour terminer: \"Pourquoi Gen\u00e8ve rate ses grands proc\u00e8s ?\" C'est la tribune de Gen\u00e8ve qui la pose.\r\nLe journal s'appuie sur le cas de la juge qui s'est endormie dans un proc\u00e8s pour meurtre, c'\u00e9tait mardi. \r\nMais il y a d'autres cas de proc\u00e8s dont les audiences ont \u00e9t\u00e9 interrompues, pour cause de r\u00e9cusation, de vices de formes ou de recadrages du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe journal en rappelle quelques-uns. Et les experts interrog\u00e9s reconnaissent, que les avocats h\u00e9sitent peut-\u00eatre moins qu'avant \u00e0 faire usage de la r\u00e9cusation. Dans des affaires aux enjeux importants, il est aussi compr\u00e9hensible que tout \u00e9l\u00e9ment s\u00e9rieux faisant douter de l'imaprialit\u00e9 ou de l'implication des magistrats doit conduire \u00e0 leur r\u00e9cusation. \r\nEt de rappeler que la jsutice est \u00e0 la fois merveilleusement et terriblement humaine.", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163392", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-01-31T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux  / LME_2019-01-31T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10163398", "ece-10163392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:34:11Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure de passer \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie, une grande interview pour commencer cette revue de presse, c'est celle du directeur du Laboratoire biologique et chimique de Spiez, dans le canton de beurre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nUn entretien accord\u00e9 \u00e0 L'Harga Houari, \u00e0 la Luzerner Zeitung, Marc Cadisch, il explique comment le laboratoire a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9 \u00e0 des fins politiques l'an dernier, il critique notamment le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, ce dernier voulait d\u00e9cr\u00e9dibiliser l'eau assez l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques, citant un pr\u00e9tendu rapport du laboratoire de Spiez, il revient aussi sur l'affaire de l'espion russe empoisonn\u00e9 Sergue\u00ef Skripal, qui a mis le laboratoire sur le devant de la sc\u00e8ne et les tentatives d'espionnage aussi par des agents russes, la s\u00e9curit\u00e9 sera renforc\u00e9e, mais pas le mode de fonctionnement, dit -il, marre Cadisch explique enfin comment l'Organisation pour l'interdiction des armes chimiques choisi les laboratoires avec qui elle travaille des tests complexes ont lieu une fois par an, et elle n'accepte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [92%] :\r\nAucune marge d'erreur, puis de l'espionnage encore avec les scandales qui ont touch\u00e9 Facebook scandales qui montre que son patron Mark Zuckerberg a n'a aucune prise sur le r\u00e9seau social qui l'a cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [96%] :\r\nC'est un commentaire de la NZZ qui le dit, \u00e0 l'occasion des 15 ans de Facebook 15 ans et un milliard et demi de personnes qui passent 20 minutes chaque jour, \u00e7a repr\u00e9sente 500 milliards de dollars de valorisation boursi\u00e8re, mais malgr\u00e9 son succ\u00e8s, note le journal Facebook reste coinc\u00e9 \u00e0 la pubert\u00e9, il se comporte comme un adolescent t\u00eatu qui ne comprend pas ce que ses parents lui reproche le scandale de l'usage abusif des donn\u00e9es l'ing\u00e9rence russe dans la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, les discours haineux au lieu d'assumer ses responsabilit\u00e9s, Facebook les r\u00e9partit entre diff\u00e9rents acteurs pour d\u00e9busquer les fausses nouvelles ou faire du lobbyisme aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, reste \u00e0 savoir, conclut le commentaire combien de scandales, les utilisateurs et les l\u00e9gislateurs lui pardonneront Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [85%] :\r\nMoi j'ai pas l'impression que c'est la pubert\u00e9 sont contraires \u00e0 l'\u00e2ge adulte assumer et tr\u00e8s fort, m\u00eame la force de l'\u00e2ge, on pourra dire parce que, regardez les derniers chiffres viennent de tomber de Facebook, ils ont fait un trimestre record 7 milliards de de b\u00e9n\u00e9fices, le nombre d'utilisateurs augmentent, ils payent m\u00eame des jeunes apparemment \u00e0 ce qu'on voit, pour qu'il se pour qu'ils donnent leurs donn\u00e9es sur Facebook, donc, le mod\u00e8le marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, malgr\u00e9 une ann\u00e9e 2008 de 2018 qui \u00e9tait marqu\u00e9 quand m\u00eame par des scandales, donc je suis pas s\u00fbr que Zuckerberg perdent vraiment la ma\u00eetrise de de son g\u00e9ant donc selon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [82%] :\r\nVous voulez les scandales n'affecte en rien pas Facebook Pierre-Andr\u00e9 beau Greta Gratos utilise pas simplement les les r\u00e9seaux sociaux non pour communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [91%] :\r\nC'est un outil comme un autre, moi je n'ai pas de Facebook, c'est ce que j'allais vous demander ce que 5 Greta ah oui c'est que \u00e9tat d\u00e9j\u00e0 \u00e7a prend un temps fou en plus je je d\u00e9sesp\u00e8re, quand m\u00eame, quand je vois ce qui est publi\u00e9, je, je pense en effet que que les scandales en fait serve le r\u00e9seau plus qu'autre chose, \u00e9conomiquement parlant, puisque l'\u00eatre humain adore les scandales et les et les les bases et tout ce qu'on voudra, je vois aussi comment les gens se comportent sur le, sur le r\u00e9seau, je pense que les gens ont une attitude plut\u00f4t adolescente ou d'abord ils sont persuad\u00e9s de conna\u00eetre la v\u00e9rit\u00e9 ne cherche jamais les sources chez eux les faillites News finalement \u00e7a ne marcherait pas, c'est, c'est, on dit il y a pas de ma\u00eetre sans esclave donc cessons d'\u00eatre des esclaves et puis, r\u00e9fl\u00e9chissons un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [85%] :\r\nDonc, les ados, c'est pas, c'est pas faillite vous ce sont, c'est que les utilisateurs technologie encore dans la presse Val\u00e9rie avec la rivalit\u00e9 entre l'homme et l'Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [93%] :\r\nLe temps revient sur la victoire du robot de Google sur des professionnels du jeu vid\u00e9o StarCraft 2 10 victoires contre une pour les humains, mais, mais les d\u00e9s \u00e9taient pip\u00e9s, les r\u00e8gles avaient \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9es, car les robots ne sont pas capables d'exceller dans plusieurs types de t\u00e2ches ni de vraiment s'adapter une consolation temporaire pour l'humain, dit le temps et puis Intelligence artificielle encore dans 4 journaux al\u00e9maniques le Tages-Anzeiger, le Bund l\u00e0 Bernard Zeitung et la base leur Zeitung une grande interview du joueur d'\u00e9checs Garry Kasparov qui s'est mesur\u00e9 \u00e0 des ordinateurs, lui aussi, alors, pour lui, ces intelligences artificielles, si elle se concentre sur des probl\u00e8mes dans un cadre tr\u00e8s clair comme les r\u00e8gles des \u00e9checs, h\u00e9 bien, elles peuvent faire des merveilles, la peur de l'Intelligence artificielle, c'est de la mati\u00e8re pour Hollywood, rien \u00e0 voir, dit -il avec la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [91%] :\r\nLa peur de la l'Intelligence artificielle, on en parle depuis plusieurs jours, un dans la presse, Val\u00e9rie, je crois que c'est le 3\u00e8me jour, on en a parl\u00e9 aussi sur cette antenne, Greta Gratos de cet hommage vous appelle Greta fait tant vous \u00eates qui, elle, non mais l\u00e0, et c'est \u00e7a, c'est cette crainte de voir un jour son job dispara\u00eetre de se voir remplac\u00e9 par une machine par un robot, beaucoup de gens l'ont est -ce que quand on est dans le domaine artistique, quand on est un artiste comme vous, on se dit que, au fond, fait un m\u00e9tier qui existe depuis toujours et qu'on pourra pas le remplacer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [90%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire qu'en ce qui me concerne, de toute fa\u00e7on, comme je suis tr\u00e8s tr\u00e8s peu pay\u00e9s, \u00e7a ne va pas changer grand chose, je pense pas qu'une Intelligence artificielle se satisferaient de ce que je re\u00e7ois donc je suis tranquille, moi perso mais merde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [90%] :\r\nVoil\u00e0 par contre sur le r\u00f4le de l'artiste, effectivement, c'est quelque chose qui peut \u00eatre difficilement tenu par par un robot, par une Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [88%] :\r\nJe ne sais pas, je ne sais pas, non, \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant aussi mais l\u00e0 un peu aller, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te avec l'autre, je crois que la la technologie a quelque chose de de tr\u00e8s int\u00e9ressant pour autant qu'elle serve l'humain, son discours enfin quelques qu'elle soient intelligent justement est faite avec des gens intelligents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [96%] :\r\nIl est aussi question d'environnement ce matin dans la presse, avec des inqui\u00e9tudes en ce qui concerne et en ce qui concerne les r\u00e9serves d'eau potable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [92%] :\r\nOn parle beaucoup de mitage du territoire sur lequel nous votons le 10 f\u00e9vrier mais ce matin, plusieurs journaux se penchent plut\u00f4t sur le mitage du sous- sol, source d'inqui\u00e9tude, dit joliment le quotidien jurassien une un article \u00e0 lire aussi dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info le courrier et le Journal du Jura, un tiers des captages d'eau souterraine a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre abandonn\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, sacrifi\u00e9, lit -on au profit de routes, de maisons ou de cultures intensives ces captages il y en a plus de 17000 en Suisse qui approvisionnent plus de 80 pourcent de la population, et ils sont aussi cens\u00e9s jouir de zones de protection pour \u00e9viter toute pollution, or, selon une enqu\u00eate de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement 12 pourcent de la population est approvisionn\u00e9e par des sources situ\u00e9es dans des zones qui ne sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [93%] :\r\nL'\u00e9cole qui \u00e9choue \u00e0 former des citoyens capables de trouver des solutions au probl\u00e8me de l'environnement se trouve aussi dans la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [94%] :\r\nCe matin, c'est le message tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9, certes de la th\u00e8se de doctorat de Daniel Curinier, Docteur en sciences de l'environnement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, on a ici sur cette antenne d'ailleurs Daniel Cohen alors on le retrouve ce matin dans le temps, un message qui r\u00e9sonne particuli\u00e8rement fort, \u00e0 l'heure de la mobilisation des jeunes pour le climat, il explique que l'\u00e9cole forme des gens dans le but de les ins\u00e9rer dans une \u00e9conomie qui produit les probl\u00e8mes que l'on conna\u00eet, et \u00e7a c'est absurde l'\u00e9cole apprend \u00e0 ob\u00e9ir, pas \u00e0 s'opposer, d\u00e9plore -t-il les priorit\u00e9s dans les politiques d'\u00e9ducation ne permettent pas aux \u00e9l\u00e8ves de saisir les questions environnementales, en tant que citoyen, il faudrait ouvrir l'enseignement sur la soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t que l'enfermer dans des fiches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:08) [89%] :\r\nEt d\u00e9clare : vous parliez tout \u00e0 l'heure de d'hommes au feu de d'homophobie qui serait en augmentation, on parle d'environnement, c'est c'est pas du tout la la la m\u00eame th\u00e9matique mais c'est la soci\u00e9t\u00e9 est ce que \u00e7a doit faire partie de l'enseignement qu'on donne aux enfants, il y a ceux qui disent que, bon, ben, fran\u00e7ais, maths, histoire- g\u00e9ographie, c'est de bien assez compliqu\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 Djamena cette chose est -ce que selon vous il faut ouvrir ce genre de th\u00e9matiques aux \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [91%] :\r\nBah, c'est toujours int\u00e9ressant d'ouvrir des th\u00e9matiques, moi j'ai il y a des choses qui m'ont, qui m'ont \u00e9veill\u00e9 je dirais selon les profs que j'avais moi- m\u00eame temps \u00e0 mon \u00e9poque, l'enseignement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans ce dans dans cette voie -l\u00e0, je dirais l'enseignement ressemble au monde dans lequel on vit maintenant, j'ai pas l'impression d'\u00eatre particuli\u00e8rement cr\u00e9tin et de n'avoir rien \u00e0 dire et pourtant j'ai pas eu des cours exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [95%] :\r\nOn termine avec une question dans la presse Val\u00e9rie pourquoi Gen\u00e8ve rate ses grands proc\u00e8s, c'est \u00e9videmment la Tribune de Gen\u00e8ve, qui se pose cette caisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [96%] :\r\nLe journal s'appuie sur le cas de la juge qui s'est endormie dans un proc\u00e8s pour meurtres, c'\u00e9tait mardi mais il y a d'autres cas de proc\u00e8s dont les audiences ont \u00e9t\u00e9 interrompues pour cause de r\u00e9cusation de vices de forme ou de recadrages du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le journal en rappelle quelques-uns et les experts interrog\u00e9es reconnaissent que les avocats h\u00e9sitent peut-\u00eatre moins qu'avant \u00e0 faire usage de la r\u00e9cusation dans des affaires aux enjeux importants, il est aussi compr\u00e9hensible que tout \u00e9l\u00e9ment s\u00e9rieux faisant douter de l'impartialit\u00e9 ou de l'implication des magistrats doivent conduire \u00e0 leur r\u00e9cusation et de rappeler finalement que la justice est \u00e0 la fois merveilleusement et terriblement humaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [96%] :\r\nEt on termine comme \u00e7a, cette revue de presse merci beaucoup Val\u00e9rie Droux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T07:43:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}