{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1675&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1700&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1650&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-5288306F-48BD-4FCF-BC98-913527C77AFE", "internalArchiveId": "5288306F-48BD-4FCF-BC98-913527C77AFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le G7 se termine avec la validation d'une aide d'urgence pour l'Amazonie: interview de Christian Lequesne", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lequesne, Christian \r\nInterview de Christian Lequesne, professeur de sciences politiques \u00e0 Sciences Po Paris.\r\n\r\nLe G7 se termine avec la validation d'une aide d'urgence pour l'Amazonie: interview de Christian Lequesne  \r\nAvec nous quelques minutes pour tirer le bilan de ce sommet... et commenter les quelques annonces du jour... on accueille Christian Lequesne, professeur de sciences politiques \u00e0 Science-po Paris... Bonsoir monsieur!\r\nOn en attendait pas forc\u00e9ment grand-chose de ce sommet... Et voil\u00e0 qu'Emmanuel Macron et Donald Trump en parlent aujourd'hui comme d'une grande r\u00e9ussite... Quel bilan est-ce que vous tirez, vous?\r\nLe fait que les dirigeants n'aient pas eu \u00e0 signer de communiqu\u00e9 final, \u00e7a a peut-\u00eatre aussi contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re? \r\nL'annonce de l'apr\u00e8s-midi, c'est cette aide d'urgence en faveur de l'amazonie... Mais 20 millions d'euros, c'est pas Byzance non plus... On est dans le symbole, l\u00e0?\r\n Il y a eu cette mini crise diplomatique entre la France et le Br\u00e9sil... Mais que Macron a r\u00e9ussi \u00e0 tourner \u00e0 son avantage?\r\nUn sommet marqu\u00e9 par l'omnipr\u00e9sence du pr\u00e9sident fran\u00e7ais... Il a vraiment r\u00e9ussi \u00e0 imprimer sa marque lors de ce rendez-vous?", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644206", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le G7 se termine avec la validation d\u2019une aide d\u2019urgence pour l\u2019Amazonie: interview de Christian Lequesne / FOR_2019-08-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Christian Lequesne, professeur de sciences politiques \u00e0 Sciences Po Paris."], "variantIds": ["ece-10644206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:00Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nChristian Lequesne, professeur de sciences politiques \u00e0 Sciences Po Paris, bonsoir monsieur, bonsoir, alors on en attendait pas forc\u00e9ment grand- chose de ce sommet : Et pourtant, voil\u00e0 qu'Emmanuel Macron et Donald Trump en parlent comme d'une grande r\u00e9ussite, quel bilan est -ce que vous en tirez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que le le le bilan est conforme \u00e0 ce que sont habituellement les G7, c'est-\u00e0-dire ce sont des exercices dans lesquels on ne d\u00e9cide pas, mais dans lesquels on pratique \u00e0 la fois la socialisation c'est-\u00e0-dire on essaie de parler entre chefs d'\u00c9tat et de gouvernement pour cr\u00e9er de la confiance et de la concertation sur les sujets difficiles, c'est-\u00e0-dire que on a mis sur la table les sujets difficiles que vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire la question du nucl\u00e9aire iranien, le gars enfin les relations commerciales tendues entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, et et voil\u00e0, on a ouvert des possibilit\u00e9s pour d\u00e9saccord futur mais encore une fois, rien n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, toutes ces choses -l\u00e0, demande du temps, se feront \u00e0 l'avenir, o\u00f9 ne se feront pas, on est, on n'est jamais \u00e0 l'\u00e0 l'abri d'un d'un d'un retournement ou de la situation internationale ou de l'attitude d'un chef d'\u00c9tat et de gouvernement pour des raisons purement domestique national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [90%] :\r\nAlors, il semble quand m\u00eame que ce ce sommet s'ach\u00e8ve sur une autre, un tout petit peu plus consensuel et conciliante que le pr\u00e9c\u00e9dent mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre li\u00e9 au fait que, que les dirigeants n'ont pas eu un ace \u00e0 1 s'entendent sur un communiqu\u00e9 final. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [90%] :\r\nOui, alors je pense qu'on a voulu \u00e9viter, fort de l'exp\u00e9rience de l'an pass\u00e9, d'avoir discuter chaque mot et, l'an pass\u00e9 les, les, les conseillers, les sherpas des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement avaient investi beaucoup dans un dans un compte rendu qui ensuite n'a pas \u00e9t\u00e9 par par le pr\u00e9sident, donc on a voulu \u00e9viter cela, non je pense que le la fa\u00e7on dont les dons les dont les choses ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us aussi par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais faisait que voil\u00e0, on courait peu de risque, dans le fond de d'opposition frontale Macron a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 assez habile comme il comme il sait l'\u00eatre d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nAlors il est omnipr\u00e9sent aussi dans ce dans ce sommet, c'est ce qu'on a souvent dit, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, et, et c'est ce qui a cr\u00e9\u00e9 d'ailleurs une forme de connivence avec avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est sensible \u00e0 ce qu'il croit d\u00e9fendre l'int\u00e9r\u00eat national et il voit dans Macron quelqu'un qui d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat national fran\u00e7ais, il a raison d'ailleurs, et puis deuxi\u00e8mement, quelqu'un qui a du Leadership et c'est vrai que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais conna\u00eet ses dossiers et malin et voil\u00e0, c'est faire en sorte que son point de vue puisse \u00eatre pr\u00e9sent dans la communication sans donner l'impression de d\u00e9cider pour les autres, donc voil\u00e0, donc, de ce point de vue, c'est un exercice de diplomatie pour pour Macron assez r\u00e9ussi ou l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [90%] :\r\nPourtant il \u00e7a a failli mal tourner \u00e0 il y a eu cette mini- crise diplomatique entre entre Bolsonaro et Macron finalement, Emmanuel Macron a r\u00e9ussi \u00e0 tourner \u00e7a sont davantage, c'est ce qu'on pourrait dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [91%] :\r\nBen vous savez, \u00e0 partir du moment o\u00f9 parce que je, tout \u00e7a est parti d'une critique sur le fond, qui \u00e9tait que le pr\u00e9sident br\u00e9silien, disait qu'il ne pouvait rien faire pour les incendies de for\u00eat en Amazonie, puis il y a eu la r\u00e9action de Bolsonaro qui a consist\u00e9 \u00e0 attaquer dans un tweet Madame Macron enfin avant quelque chose qui \u00e9tait tout \u00e0 fait en dessous de la ceinture, \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous savez o\u00f9 on utilise ce type de de registre, alors je pense que \u00e7a \u00e9nerve Emmanuel Macron mais en m\u00eame temps \u00e7a a plut\u00f4t mis la l\u00e9gitimit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de M\u00e2con je diront neurones une qu'on n'utilise pas ce type de de d'attaques personnelles, quand on est un chef d'\u00c9tat et de gouvernement d'un grand pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [95%] :\r\nChristian Lequesne, enseignant \u00e0 Sciences Po Paris, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T18:40:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-931FD32A-4669-4AC5-980A-6BF92EB0EFA6", "internalArchiveId": "931FD32A-4669-4AC5-980A-6BF92EB0EFA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Adrian Gasser, entrepreneur \u00e0 l'origine de \"l'initiative sur la justice\", qui demande que les juges f\u00e9d\u00e9raux soient d\u00e9sign\u00e9s par tirage au sort, au lieu d'\u00eatre \u00e9lus par le parlement", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "Tirer au sort les juges f\u00e9d\u00e9raux? Des juges f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9sign\u00e9s par tirage au sort, au lieu d'\u00eatre \u00e9lus par le parlement. C'est ce que demande l'\"initiative sur la justice\", d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui aupr\u00e8s de la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale...\r\nA l'origine de ce texte, un entrepreneur, convaincu qu'il faut d\u00e9politiser la justice pour la rendre plus ind\u00e9pendante.\r\nQu'est-ce qui vous d\u00e9range, Adrian Gasser, dans le fonctionnement actuel de la justice?\r\nDonnez-nous peut-\u00eatre un exemple! Un cas o\u00f9 vous vous \u00eates dit r\u00e9cemment: \u00e7a ne se serait pas pass\u00e9 comme \u00e7a, avec des juges tir\u00e9s au sort...", "durationSec": 251, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644207", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["juge", "initiative populaire", "fonction politique"], "thematicPersons": ["juge"], "alternativeTitle": ["Tirer au sort les juges f\u00e9d\u00e9raux? Interview d\u2019Adrian Gasser / FOR_2019-08-26T18:02:00_developpement-3", "Forum du 26.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Adrian Gasser, entrepreneur \u00e0 l\u2019origine de \"l\u2019initiative sur la justice\"."], "variantIds": ["ece-10644207"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:59Z", "webPublicationDate": "2019-08-26T18:40:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gasser, Adrian", "role": "entrepreneur \u00e0 l'origine de \"l'initiative sur la justice\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5759A1D2-DD20-4752-B57C-E5B7031BFA65", "internalArchiveId": "5759A1D2-DD20-4752-B57C-E5B7031BFA65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'A9 entre Vevey et Villeneuve ferm\u00e9e \u00e0 cause d'un accident qui a fragilis\u00e9 une passerelle", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nL'A9 entre Vevey et Villeneuve ferm\u00e9e \u00e0 cause d'un accident qui a fragilis\u00e9 une passerelle  \r\nIl y a eu des passes d'armes, il y a eu des provocations... Mais le sommet du G7 s'ach\u00e8ve finalement sur une note un peu plus conciliante... \r\nLes dirigeants r\u00e9unis \u00e0 Biarritz ont notamment valid\u00e9 une aide d'urgence pour combattre les feux en Amazonie. \r\nEt puis Alexandre Habay, cet apr\u00e8s-midi, il y a eu cette conf\u00e9rence de presse commune entre Emmanuel Macron et Donald Trump... o\u00f9 ils ont tenu \u00e0 afficher leur unit\u00e9 sur un certain nombre de dossiers!  \r\nUne seule page de d\u00e9claration en guise de document final. C'est bref. Ce sont plut\u00f4t des jalons pos\u00e9s sur des sujets qui ont occup\u00e9 les leaders globaux pendant ce sommet. Principale annonce m\u00eame si c'est plus une intention qu'une v\u00e9ritable annonce. Emmanuel Macron dit croire en la possibilit\u00e9 d'un accord entre les Etats-Unis et l'Iran. Il a m\u00eame \u00e9mis l'hypoth\u00e8se d'une rencontre Trump-Rohani ces prochaines semaines. Cette initiative si elle voyait le jour rappellerait le sommet Trump-Kim Jong un. Mais l\u00e0 c'est la France,se f\u00e9licite Macron, qui aurait cr\u00e9\u00e9 le cadre de cette perc\u00e9e. M\u00eame optimisme affich\u00e9 \u00e9galement sur la taxe fran\u00e7aise sur les entreprises num\u00e9riques qui a ulc\u00e9r\u00e9 les Am\u00e9ricains. M\u00eame sur les tensions commerciales, l'h\u00f4te du G7 annonce un accord entre les pays membres sur de \"nouvelles r\u00e8gles du commerce\" mondial.\r\n*** Un sommet plut\u00f4t r\u00e9ussi pour Emmanuel Macron ?\r\nOn a vu en tout cas un Macron en organisateur volontariste, porteur d'impulsions, il n'\u00e9tait visiblement pas l\u00e0 pour passer les plats. Il s'est d\u00e9men\u00e9 sur plusieurs fronts. L'urgence \u00e9cologique d'abord, avec des accents graves dans la voix quand il a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab l'appel de l'oc\u00e9an et de la for\u00eat qui br\u00fble \u00bb. Il y a eu ensuite le coup de poker diplomatique avec l'Iran. Bref, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a cr\u00e9\u00e9 le show, ce qui peut agacer ses d\u00e9tracteurs. Il a su \u00ab surfer \u00bb sur les crises du moment, adapter l'agenda, modeler ses postures. Tout \u00e0 la fois bon camaradevoire complice avec Trump mais aussi leader des mod\u00e9r\u00e9s face aux nationalistes. En a t\u00e9moign\u00e9 l'escalade de mots acides \u00e9chang\u00e9s \u00e0 distance entre lui et le pr\u00e9sident br\u00e9silien Bolsonaro. \r\n*** \u00e7a c'est pour le volet international... Sur le plan int\u00e9rieur, est-ce que c'est un exercice qui pourrait aussi profiter \u00e0 Emmanuel Macron?\r\nC'est tr\u00e8s possible. Quelques incidents mais pas de chaos s\u00e9curitaire li\u00e9 aux gilets jaunes ou aux casseurs anticapitalistes. Emmanuel Macron peut esp\u00e9rer r\u00e9colter les fruits politiques de son positionnement pro-environnement que certains trouveront peut-\u00eatre opportuniste. Ce leadership international nourrit certainement son image int\u00e9rieure. On verra si cela lui sera benefique \u00e0 moyen ou long terme. Les iamges d'Emmanuel Macron barricad\u00e9 \u00e0 l'Elys\u00e9e de l'hiver dernier semblent loin mais la rentr\u00e9e sociale approche \u00e0 grands pas.\r\nAlexandre Habay en direct de Paris", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644211", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'A9 entre Vevey et Villeneuve ferm\u00e9e \u00e0 cause d'un accident qui a fragilis\u00e9 une passerelle / FOR_2019-08-26T18:02:00_developpement-7", "Forum du 26.08.2019"], "variantIds": ["ece-10644211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:00Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes automobilistes roulant entre Vevey et Montreux l'ont s\u00fbrement constat\u00e9 l'autoroute est ferm\u00e9e dans les 2 sens jusqu'\u00e0 nouvel avis un accident en effet fragilis\u00e9 un pont au-dessus des voies pour en savoir plus : j'accueille Christian Lambiel r\u00e9pondant presse \u00e0 la police cantonale vaudoise, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [89%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [90%] :\r\nMonsieur, que s'est -il pass\u00e9 concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [88%] :\r\nAlors, un accident, un poids lourd avec un OGM soutiers a heurt\u00e9 le pont, la passerelle qui enjambe la sortie d'autoroute de Montreux en direction de Villeneuve ce qui a provoqu\u00e9 une perte de b\u00e9ton sur la chauss\u00e9e est fragile et pan, donc, l'autoroute a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e actuellement dans les 2 sens, pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, jusqu'\u00e0 qu'\u00e9videmment on puisse assurer la s\u00e9curit\u00e9 du du, du trafic sur le, sur l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [89%] :\r\nAlors cet imp\u00f4t qui a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9e, ce qu'il y a des risques d'effondrement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [92%] :\r\nAlors je n'ai pas du tout cette information pour l'instant, c'est trop t\u00f4t pour pouvoir vous donner cette information, mais si l'autoroute est ferm\u00e9e et que du du du b\u00e9ton est tomb\u00e9 sur la Jos\u00e9, effectivement, il y a un risque que que la la probl\u00e9matique plus agr\u00e9able et donc tant que le pont n'est pas s\u00e9curis\u00e9e l'autoroute ne sera pas rouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [91%] :\r\nAlors Vevey Montreux c'est un axe tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, on le sait, \u00e7a va provoquer d'importants probl\u00e8mes de circulation ainsi \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est clair, \u00e9videmment, le plan de l'Est a \u00e9t\u00e9 mis en place donc les d\u00e9viations de Lyon, place entre Vevey et Villeneuve et il faut \u00e9videmment \u00e0 conseiller \u00e0 tous les usagers qui n'ont pas l'obligation de d'utiliser ce tron\u00e7on l\u00e0 d'\u00e9viter le secteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [96%] :\r\nChristian Lambiel r\u00e9pondant presse \u00e0 la police cantonale vaudoise, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T18:40:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "correspondant \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72F0DA82-DDDA-4957-BF07-BD2797061357", "internalArchiveId": "72F0DA82-DDDA-4957-BF07-BD2797061357", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sommet du G7 se termine avec la validation d'une aide d'urgence pour l'Amazonie", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe sommet du G7 se termine avec la validation d'une aide d'urgence pour l'Amazonie  \r\nIl y a eu des passes d'armes, il y a eu des provocations... Mais le sommet du G7 s'ach\u00e8ve finalement sur une note un peu plus conciliante... \r\nLes dirigeants r\u00e9unis \u00e0 Biarritz ont notamment valid\u00e9 une aide d'urgence pour combattre les feux en Amazonie. \r\nEt puis Alexandre Habay, cet apr\u00e8s-midi, il y a eu cette conf\u00e9rence de presse commune entre Emmanuel Macron et Donald Trump... o\u00f9 ils ont tenu \u00e0 afficher leur unit\u00e9 sur un certain nombre de dossiers!  \r\nUne seule page de d\u00e9claration en guise de document final. C'est bref. Ce sont plut\u00f4t des jalons pos\u00e9s sur des sujets qui ont occup\u00e9 les leaders globaux pendant ce sommet. Principale annonce m\u00eame si c'est plus une intention qu'une v\u00e9ritable annonce. Emmanuel Macron dit croire en la possibilit\u00e9 d'un accord entre les Etats-Unis et l'Iran. Il a m\u00eame \u00e9mis l'hypoth\u00e8se d'une rencontre Trump-Rohani ces prochaines semaines. Cette initiative si elle voyait le jour rappellerait le sommet Trump-Kim Jong un. Mais l\u00e0 c'est la France,se f\u00e9licite Macron, qui aurait cr\u00e9\u00e9 le cadre de cette perc\u00e9e. M\u00eame optimisme affich\u00e9 \u00e9galement sur la taxe fran\u00e7aise sur les entreprises num\u00e9riques qui a ulc\u00e9r\u00e9 les Am\u00e9ricains. M\u00eame sur les tensions commerciales, l'h\u00f4te du G7 annonce un accord entre les pays membres sur de \"nouvelles r\u00e8gles du commerce\" mondial.\r\n*** Un sommet plut\u00f4t r\u00e9ussi pour Emmanuel Macron ?\r\nOn a vu en tout cas un Macron en organisateur volontariste, porteur d'impulsions, il n'\u00e9tait visiblement pas l\u00e0 pour passer les plats. Il s'est d\u00e9men\u00e9 sur plusieurs fronts. L'urgence \u00e9cologique d'abord, avec des accents graves dans la voix quand il a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab l'appel de l'oc\u00e9an et de la for\u00eat qui br\u00fble \u00bb. Il y a eu ensuite le coup de poker diplomatique avec l'Iran. Bref, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a cr\u00e9\u00e9 le show, ce qui peut agacer ses d\u00e9tracteurs. Il a su \u00ab surfer \u00bb sur les crises du moment, adapter l'agenda, modeler ses postures. Tout \u00e0 la fois bon camaradevoire complice avec Trump mais aussi leader des mod\u00e9r\u00e9s face aux nationalistes. En a t\u00e9moign\u00e9 l'escalade de mots acides \u00e9chang\u00e9s \u00e0 distance entre lui et le pr\u00e9sident br\u00e9silien Bolsonaro. \r\n*** \u00e7a c'est pour le volet international... Sur le plan int\u00e9rieur, est-ce que c'est un exercice qui pourrait aussi profiter \u00e0 Emmanuel Macron?\r\nC'est tr\u00e8s possible. Quelques incidents mais pas de chaos s\u00e9curitaire li\u00e9 aux gilets jaunes ou aux casseurs anticapitalistes. Emmanuel Macron peut esp\u00e9rer r\u00e9colter les fruits politiques de son positionnement pro-environnement que certains trouveront peut-\u00eatre opportuniste. Ce leadership international nourrit certainement son image int\u00e9rieure. On verra si cela lui sera benefique \u00e0 moyen ou long terme. Les iamges d'Emmanuel Macron barricad\u00e9 \u00e0 l'Elys\u00e9e de l'hiver dernier semblent loin mais la rentr\u00e9e sociale approche \u00e0 grands pas.\r\nAlexandre Habay en direct de Paris", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644205", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le sommet du G7 se termine avec la validation d\u2019une aide d\u2019urgence pour l\u2019Amazonie / FOR_2019-08-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.08.2019"], "variantIds": ["ece-10644205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:00Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nIl y a eu des passes d'armes, il y a eu des provocations mais le sommet du G7 s'ach\u00e8ve finalement sur une note un peu plus conciliante, les dirigeants r\u00e9unis \u00e0 Biarritz ont notamment valid\u00e9 une aide d'urgence pour combattre les feux en Amazonie et puis Alexandre Habay cet apr\u00e8s- midi, il y a eu cette conf\u00e9rence de presse commune entre Emmanuel Macron et Donald Trump ou les 2 dirigeants ont tenu \u00e0 afficher leur unit\u00e9 sur un certain nombre de dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, une seule page de d\u00e9claration en guise de document final c'est bref, ce sont plut\u00f4t des jalons pos\u00e9s sur des sujets qui ont occup\u00e9 les leaders globaux pendant sommet principale annonce, m\u00eame si c'est plus une intention qu'une v\u00e9ritable annonce Emmanuel Macron dit croire en la possibilit\u00e9 d'un accord entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran sur le nucl\u00e9aire, il a m\u00eame \u00e9mis l'hypoth\u00e8se d'une rencontre Trump Rohani ces prochaines semaines, cette initiative, si elle voyait le jour, rappel rappellerait le sommet Trump Kim Myung-Whun mais l\u00e0, c'est la France, se f\u00e9licite Macron qui aurait cr\u00e9\u00e9 le cadre de cette perc\u00e9e m\u00eame optimisme affich\u00e9 \u00e9galement \u00e0 propos de la taxe fran\u00e7aise sur les entreprises num\u00e9riques la taxe Gafa, qui a ulc\u00e9r\u00e9 les Am\u00e9ricains toutefois sur cette question, Trump a bott\u00e9 en touche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [85%] :\r\nDonc un sommet plut\u00f4t r\u00e9ussi pour Emmanuel Macron Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nOn a vu en tout cas un Macron note volontariste porteur d'impulsions il n'\u00e9tait visiblement pas l\u00e0 pour passer les plats, il s'est d\u00e9men\u00e9 sur plusieurs fronts : l'urgence \u00e9cologique, d'abord avec des accents graves dans la voix quand il a \u00e9voqu\u00e9 l'appel de l'oc\u00e9an et de la for\u00eat qui br\u00fble, il y a eu ensuite le coup de Poker diplomatique avec l'Iran, bref, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a cr\u00e9\u00e9 le show, il a su surfer entre guillemets sur les crises du moment : adapter l'agenda modeler ses postures tout \u00e0 la fois bon camarade, voire complice avec Trump mais aussi leader des mod\u00e9r\u00e9s face aux nationalistes en a t\u00e9moign\u00e9 l'escalade de mots acides \u00e9chang\u00e9s \u00e0 distance entre lui et le pr\u00e9sident br\u00e9silien Bolsonaro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [94%] :\r\nBon, alors \u00e7a c'est pour le volet international sur le plan int\u00e9rieur Alexandre est -ce que c'est un exercice qui pourrait aussi profiter \u00e0 Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nBen c'est tr\u00e8s possible, a le sommet s'est bien d\u00e9roul\u00e9e quelques incidents, certes, mais pas de chaos s\u00e9curitaire li\u00e9 aux gilets jaunes ou aux casseurs anticapitalistes Emmanuel Macron peut esp\u00e9rer r\u00e9colter les fruits politiques de son positionnement pro- environnement que certains trouveront peut-\u00eatre opportuniste ce Leadership international nourrit certainement son image int\u00e9rieure, on verra si cela lui sera b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 moyen ou \u00e0 long terme, le souvenir d'Emmanuel Macron, barricad\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, l'hiver dernier, semblent loin mais la rentr\u00e9e sociale, elle approche \u00e0 grands pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [92%] :\r\nAlexandra mais vous \u00e9tiez en Direct de Paris avec nous quelques minutes pour tirer le bilan de ce sommet, commenter les quelques annonces du jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T18:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "correspondant \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54E70D4F-4482-4CF7-B7AD-13133FF94F47", "internalArchiveId": "54E70D4F-4482-4CF7-B7AD-13133FF94F47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Qui pour gouverner l'Italie?", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schiavone, Michele\r\nD\u00e9bat entre Herv\u00e9 Rayner, ma\u00eetre d'enseignement et de recherches \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste politique italienne, Michele Schiavone, secr\u00e9taire de la section suisse des D\u00e9mocrates de gauche et Mario Borghezio, ancien eurod\u00e9put\u00e9 et fondateur de la Ligue.\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Qui pour gouverner l'Italie?     \r\n****VIRGULE*****\r\n18H3... C'est l'heure du grand d\u00e9bat,,, L'Italie, un voisin ingouvernable? Et c'est avec vous, Elisabeth Logean!\r\nC'est une course contre la montre en Italie. Notre turbulent voisin va-t-il avoir enfin d\u00e8s demain un nouveau gouvernement\u00a0? Ou les Italiens devront-ils repasser par les urnes\u00a0? Les tractations de derni\u00e8re minute vont bon train nous l'expliquera notre correspondant \u00e0 Rome Eric Jozsef car l'\u00e9ch\u00e9ance fix\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Mattarella prend bel et bien fin demain. Ce sera le 5\u00e8me gouvernement en 6 ans. Le 69\u00e8 depuis 1944. D'o\u00f9 cette question\u00a0: l'Italie est-elle vraiment gouvernable\u00a0?\r\nNous allons en d\u00e9battre ce soir avec trois invit\u00e9s, \r\n-\tMichele Schiavone, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Italiens \u00e0 l'\u00e9tranger, membre du parti d\u00e9mocrate, en direct de B\u00e2le,\r\n-\tMario Borghezio, ancien eurod\u00e9put\u00e9 et fondateur de la Ligue, \r\n-\tHerv\u00e9 Rayner, Maitre d'enseignement et de recherches \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, dans notre studio de Lausanne\r\nBonsoir \u00e0 vous trois.\r\n-\tHerv\u00e9 Rayner, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la politique italienne, l'actuel pr\u00e9sident du conseil Giuseppe Conte a donn\u00e9 sa d\u00e9mission le 20 ao\u00fbt, il y a une semaine, c'est important d'aller vite\u00a0?\r\n-\tLe gouvernement \u00e9mane vraiment des majorit\u00e9s au parlement\u00a0?\r\n-\tles gouvernements italiens ont une dur\u00e9e de vie de 14 mois. Italiens habitu\u00e9s\u00a0?\r\nToute la question est de savoir si une majorit\u00e9 va pouvoir se constituer pour former un gouvernement. Trois grands acteurs, le mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue qui viennent de divorcer, le parti d\u00e9mocrate au pouvoir juste avant.\r\nEric Jozsef, \r\n-----------------------Papier Eric Jozsef--------------------------------\r\nQuel nouveau gouvernement\u00a0?\r\nMichele Schiavone, vous \u00eates membre du parti d\u00e9mocrate, parti au pouvoir de 2013 \u00e0 2016.\r\nAujourd'hui, vous pourriez vous allier \u00e0 votre ennemi d'hier, qui s'est construit contre vous, le Mouvement 5 \u00e9toiles\u00a0?\r\n-\tMouvement qui a constitu\u00e9 un gouvernement avec la Ligue, d'extr\u00eame droite, tr\u00e8s dure sur la question migratoire, contre l'Europe. Le grand \u00e9cart est \u00e9norme\u00a0?\r\nMario Borhezio, vous \u00eates un ancien eurod\u00e9put\u00e9 et fondateur de ce qui \u00e9tait alors la Ligue du Nord, aujourd'hui, la Ligue, vous pesez un tiers de l'\u00e9lectorat, pourtant vous pouvez \u00eatre \u00e9vinc\u00e9 du prochain gouvernement\u00a0?\r\n-\tMatteo Salvini, il a eu tort de faire \u00e9clater la coalition\u00a0?\r\nHerv\u00e9 Rayner,\r\nSi on part sur une coalition Mouvement 5 \u00e9toiles - parti d\u00e9mocrate, c'est quoi les points communs\u00a0?\r\n-\tPD demande une appartenance loyale \u00e0 l'Europe\r\n-\tMouvement 5 \u00e9toiles\u00a0: frange eurosceptique qui a aussi fait son succ\u00e8s\u00a0?\r\nQuestion migratoire\u00a0:\r\n-\tMichele Schiavone, Matteo Salvini a beaucoup surf\u00e9 sur la vague de la peur des Italiens face \u00e0 l'immigration. Mais est-ce que l'Union europ\u00e9enne n'est pas en partie responsable en laissant trop seule l'Italie face \u00e0 l'arriv\u00e9e des migrants sur les c\u00f4tes italiennes\u00a0?\r\nMario Borghezio. Un nouveau gouvernement, Mouvement 5 \u00e9toiles - Ligue, c'est encore possible\u00a0?\r\nHerv\u00e9 Rayner, les mots de Giuseppe Conte ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forts contre Matteo Salvini lorsqu'il a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission\u00a0?\r\nDans les sc\u00e9narios possibles, de nouvelles \u00e9lections.\r\n-\tMario Borghezio, votre souhait Votre souhait\u00a0: de nouvelles \u00e9lections\u00a0?\r\n-\t\r\nSc\u00e9nario \u00e0 \u00e9viter\u00a0? Italie qui doit discuter de son budget avec l'Union europ\u00e9enne. Or, dette qui atteint d\u00e9j\u00e0 des records, 2373 milliards d'euros\r\n-\tCommission europ\u00e9enne propose une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit excessif\u00a0\u00bb\u00a0\r\nMatteo Salvini, c'est vraiment l'homme fort aujourd'hui en Italie, il aurait le profil pour devenir pr\u00e9sident du conseil\u00a0?\r\nInstabilit\u00e9 politique\u00a0: on fait avec\u00a0?\r\nItalie vraiment gouvernable sachant qu'un gouvernement ne fait jamais long feu\u00a0?", "durationSec": 1083, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644217", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Qui pour gouverner l\u2019Italie? / FOR_2019-08-26T18:02:00_debat", "Forum du 26.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Herv\u00e9 Rayner, ma\u00eetre d\u2019enseignement et de recherches \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste politique italienne, Michele Schiavone, secr\u00e9taire de la section suisse des D\u00e9mocrates de gauche et Mario Borghezio, ancien eurod\u00e9put\u00e9 et fondateur de la Ligue."], "variantIds": ["ece-10644217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:00Z", "webPublicationDate": "2019-08-26T18:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borghezio, Mario", "role": "ancien eurod\u00e9put\u00e9 et fondateur de la Ligue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rayner, Herv\u00e9", "role": "Maitre d'enseignement et de recherches \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Sp\u00e9cialiste politique italienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06F2924F-04DF-4A1B-A5E9-35491D31E0AB", "internalArchiveId": "06F2924F-04DF-4A1B-A5E9-35491D31E0AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tirer au sort les juges f\u00e9d\u00e9raux ? Le comit\u00e9 de l'initiative \u00ab Initiative sur la justice \u00bb d\u00e9nonce une trop grande d\u00e9pendance des juges \u00e0 l'\u00e9gard de la politique et de l'administration", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "Maxime Mellina, vous \u00eates un chaud partisan du tirage au sort en tant qu'alternative \u00e0 l'\u00e9lection. Cette initiative, elle vous s\u00e9duit? Pour vous c'est important que la composition du tribunal f\u00e9d\u00e9ral soit le reflet des \u00e9quilibres politiques au parlement? Adrian Gasser, ce n'est pas parce qu'un juge est tir\u00e9 au sort qu'il est neutre politiquement...\r\nMaxime Mellina, qu'est-ce que \u00e7a peut vraiment apporter aux citoyens, aux justiciables?", "durationSec": 551, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644208", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "juge"], "thematicPersons": ["juge"], "alternativeTitle": ["Tirer au sort les juges f\u00e9d\u00e9raux? D\u00e9bat entre Maxime Mellina et Olivier Meuwly / FOR_2019-08-26T18:02:00_developpement-4", "Forum du 26.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre le politologue Maxime Mellina et l\u2019historien Olivier Meuwly."], "variantIds": ["ece-10644208"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:01Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n2 invit\u00e9s nous ont rejoint en Studio le politologue Maxime Mellina et l'historien Olivier Meuwly bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir alors Maxime Mellina on vous conna\u00eet comme un chaud partisan du tirage au sort, comme alternative \u00e0 \u00e0 l'\u00e9lection cette initiative d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui officiellement est -ce qu'elle vous s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nAlors disons que les recherches quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne demande de plus en plus que le le s', le tirage au sort n'a pas un 105 en lui- m\u00eame, il est pas intrins\u00e8quement d\u00e9mocratique o\u00f9 il ne garantit pas intrins\u00e8quement l'ind\u00e9pendance, il faut toujours regarder le syst\u00e8me dans lequel il est int\u00e9gr\u00e9, se diff\u00e9renciant tu ressors parmi 2220 personnes et en l'occurrence ici il y a une pr\u00e9s\u00e9lection qui serait fait des juges f\u00e9d\u00e9raux avant par 12 personnes s\u00e9lectionn\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et donc cette pr\u00e9s\u00e9lection limite les effets du tirage au sort, limite ses effets d\u00e9mocratique et limite ses effets d'un ind\u00e9pendance puisque on ne peut pas garantir que ces 12 personnes pr\u00e9- s\u00e9lectionne des, des, des juges, totalement d\u00e9connect\u00e9e de, de, de la population pardon d\u00e9connect\u00e9 du du monde politique, donc les profils qui seront pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s, m\u00eame avant le tirage au sort un une influence assez \u00e9norme sur le processus global qui est qu'il faut analyser en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [90%] :\r\nM\u00eame constat de votre part, Olivier Meuwly, c'est pas forc\u00e9ment parce qu'on introduit une part de tirage au sort, que \u00e7a va forc\u00e9ment garantir l'ind\u00e9pendance de des des juges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [89%] :\r\nCela me para\u00eet certain, le tirage au sort en effet \u00e0 la mode actuellement dans les milieux acad\u00e9miques et les recherches extr\u00eamement int\u00e9ressante, monsieur Mellina c'est \u00e7a sa th\u00e8se sur ce sujet, c'est tout \u00e0 fait stimulant, il y a des r\u00e9flexions en dehors aussi des milieux acad\u00e9miques, on sait qu'il y a des projets qui existent Sion s\u00e9lectionn\u00e9 par le sort des personnes qui produirait un rapport d'accompagnement d\u00e8s des votations en marge des rapports habituels des Documenta de cotation des autorit\u00e9s et de les partis politiques qui aurait un sur de plus de jurys citoyens qui tir\u00e9s au sort qui produirait sa propre explication et c'est des arguments pour et contre telle ou telle enfin \u00e7a ne pouvait \u00eatre tout \u00e0 fait int\u00e9ressant : il y a des d\u00e9marches qui se font, l\u00e0 on est \u00e0 un stade qui va plus loin, on d\u00e9signe des gens, donc on fait entrer qu'on le veuille ou non, le hasard dans cette proc\u00e9dure, m\u00eame si je sais que les partisans du sort des tests qu'on parle de de du terme qu'on prononce le terme hasard mais ce qui me d\u00e9range le plus, au-del\u00e0 de la question du sort qui vous est un vrai d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui et qui m\u00e9rite discussion, c'est qu'on part du principe que parce que les juges sont d\u00e9sign\u00e9s par des partis politiques qui ne serait pas ind\u00e9pendant et l\u00e0, \u00e7a pose un vrai probl\u00e8me et je le suis, l\u00e0 o\u00f9 je me porte en faux contre cette accusation Les juges ont sont toujours issus de quelque chose, on donne l'impression que parce qu'un juge serait face ce seul face \u00e0 la loi, il serait d'une sorte de de puissance sup\u00e9rieure d'ind\u00e9pendance au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, non, un juge a forc\u00e9ment de quelque part, il y a des juges de droite et de gauche, et comme le syst\u00e8me est organis\u00e9 aujourd'hui, on peut trouver que c'est plus ou moins efficaces, mais il n'emp\u00eache qu'on conna\u00eet les gens, on parle beaucoup de transparence, ben voil\u00e0, on sait que monsieur ou madame untel, h\u00e9 bien \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par les Verts et proche de l'UDC proche du PLR et \u00e7a me para\u00eet essentiel qui cette \u00e9quilibres qui se constitue au sein des cours de quiconque quiconque forment le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Lucerne et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet extr\u00eamement important, donc cette accusation de non- ind\u00e9pendance me para\u00eet extr\u00eamement exag\u00e9r\u00e9 et m\u00e9riterait quand m\u00eame d'\u00eatre prouv\u00e9, un peu plus loin et on sait qu'en France, par exemple, des exemples, on voit bien que le Conseil de la magistrature, qui est cens\u00e9 \u00eatre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, l\u00e0 aussi pour nommer les juges, h\u00e9 bien, \u00e0 la fin il y a des juges de gauche et de droite, il y a des plaintes qui deviennent parfois d'un camp ou de l'autre qui s'estiment maltrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [89%] :\r\nFinalement, sachant peut-\u00eatre un peu \u00e0 tort sur le le fonctionnement actuel de de la justice, Maxime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [89%] :\r\nTotalement, je pense, je suis assez d'accord avec cette analyse, et je pense que il faut avoir enfin moi j'ai une vision personnellement \u00e0 ces politiques de la justice, faut pas oublier que c'est un 3\u00e8me pouvoir on dit la s\u00e9paration des pouvoirs et en tant que pouvoir c'est un pouvoir politique et donc je trouve assez transparent et assez juste qu'on d\u00e9signe les juges selon selon des \u00e9tiquettes partisanes, un des effets n\u00e9gatifs que pourrait avoir ce cette initiative, c'est justement de de cacher cette transparence et au final, les juges qui seront pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s, on sait tr\u00e8s bien qu'il y a une pr\u00e9s\u00e9lection social qui serait faite, il faut avoir une certaine \u00e9ducation il faut \u00eatre assez haut dans la soci\u00e9t\u00e9 pour \u00eatre pr\u00e9- s\u00e9lectionn\u00e9s : L \u00e0, \u00e7a \u00e7a casserait totalement \u00e7a : il y a des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, notamment dans d'autres pays qui montraient, au final, ce sont plus que des juges blancs, un homme qui, qui est assez conservateur qui sont pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s, donc au final, tir\u00e9s au sort parmi un pool de personnes s'au profil sociologique identique ne change pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [89%] :\r\nAlors on va faire r\u00e9agir justement dans notre invit\u00e9 droite Gasser, qui est, on le rappelle, le, le p\u00e8re de cette initiative qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela Adrian Gasser, nos invit\u00e9s disent finalement \u00e7a n'apporterait pas forc\u00e9ment plus d'ind\u00e9pendance mais \u00e7a apporterait moins de transparence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [83%] :\r\nMais il est quand m\u00eame trop et que tout un coup, m\u00eame des juges, ancien juge qui commencent \u00e0 critiquer le syst\u00e8me qu'on a aujourd'hui, il est quand m\u00eame trop, qu'on commence maintenant \u00e0 appliquer ou \u00e0 discuter si anti- scientifiquement ce qui est vrai, il l\u00e2che : je mettais toutes ces \u00e7a l'expert si on est s\u00fbr, c'est sa vie, quand a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e simplement rappeler \u00e0 ce que les juges change des partis politiques pour arriver au au pouvoir pour arriver au poste de juge et personne qui ne peuvent pas rentrer dans les jugements et qui peuvent pas devenir chez chez tout cela atopique a \u00e9t\u00e9 sonn\u00e9 il kh\u00e2gneux dollars il touche de l'Arche \u00e0 et peuvent faire plus ou moins s'il veut, ce qui le feu ce qu'ils font aussi longue, tant qu'il plaise \u00e0 leur parti il y a des gens qui qui entre dans \u00e0 la hache de 18 ans, \u00e0 19 ans dans des tentes et partis politiques et \u00e0 ce moment -l\u00e0, s'ils ne peuvent pas arriver au au qouvernement f\u00e9d\u00e9ral, on leur offre un poste de juge et \u00e9tait, il est trop l'que qu'il y a aucune critique des derniers Hazan et aussi je te vos syst\u00e8me en Suisse tente chacun qui recadre ce qui se passe, toi, dire que c'est absolument la catastrophe et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 absolument et absolument hors des questions comment est un juge peut \u00eatre ind\u00e9pendant plus bon, \u00e7a aussi on constate aussi que, pour beaucoup de tort entrepris s'est co\u00fbteux de priv\u00e9s qui, sans tarder, les affaires n'ont aucune chance d'acqu\u00e9rir 95 pourcent des jugements sont en faveur de l'ex\u00e9cutif et les juges font partie de la classe politique et cette classe politique et hors des questions sinc\u00e8re du public et de ce point l\u00e0, je trouve que le syst\u00e8me tirage au sort, et on a fait des analyses par l'\u00e9cole technique La Baie a assur\u00e9 qu'et on a analys\u00e9 qu'il a au moins 80, m\u00eame plus davantage parce que la s\u00e9lection la pr\u00e9s\u00e9lection des juges se fait partez sexperts Patrice experts qui v\u00e9rifie vraiment si le pouvoir et si le couple les qualit\u00e9s les qualit\u00e9s permettent \u00e0 donner \u00e0 \u00e0 donner la possibilit\u00e9 \u00e0 ce que, \u00e0 un juge, soit, mais dans le port pour le tirage au sort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [85%] :\r\nDerni\u00e8re r\u00e9action Adrien Goetz alors je m'en suis oblig\u00e9 de vous couper parce qu'il faut faire r\u00e9agir quand m\u00eame les invit\u00e9s qui sont autour de la Table oui mais \u00e7a vous laissez entrer aussi le petit oui alors aussi long. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [83%] :\r\nDonc on va en effet cela accusations sont, excusez -moi, monsieur, ces accusations sont extr\u00eamement graves, \u00e0 ce stade on que des all\u00e9gations qu'il faut pour quand m\u00eame \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement prouver, j'ai aussi un petit peu suivi les proc\u00e9dures, le Parlement ne d\u00e9cide pas comme \u00e7a dans vraiment clos, ce qui est bien, c'est pour bien qui doit \u00eatre est cens\u00e9 susceptibles d'entrer ou non au au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, les experts sont aussi consulter au niveau cantonal d'ailleurs ou au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc croire que tout \u00e0 coup il y a des, des gens de autant leur dans leur coin, qui d\u00e9cide et qui repos et qui recasement l\u00e0 quand m\u00eame c'est assez, assez fort, des personnes qui auraient malheureusement \u00e9chou\u00e9 dans leur carte politique et aux voleurs ou on leur offre une porte de sortie, par le tribunal, \u00e7a me para\u00eet un peu exag\u00e9r\u00e9 sera d\u00e9montrer, mais je crois que l\u00e0 si le sujet montrent que ces assez sensible, mais que la d\u00e9pendance en effet sous cette forme -l\u00e0 ne sera jamais garantie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [90%] :\r\nJe vous voyais faire la moue aussi Maxime M\u00e9dard j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [90%] :\r\nJe, moi je pense que la l'initiative mais Gasser est tout de m\u00eame int\u00e9ressante parce qu'elle permet de poser la question de la justice et de l'ind\u00e9pendance mais peut-\u00eatre ce sur quoi il faut discuter, c'est cette question de la r\u00e9\u00e9lection possible et et de la dur\u00e9e du mandat et l\u00e0 effectivement on voit aussi qu'il y a des syst\u00e8mes comme se fait en Allemagne, o\u00f9 il y a pas de r\u00e9\u00e9lection possible permet justement que le juge soit plus ind\u00e9pendant, parce qu'il est pas il est pas d'voil\u00e0 il doit a pas prendre des d\u00e9cisions pour assurer sa r\u00e9\u00e9lection maintenant le votre initiative propose l'\u00e9lection \u00e0 vie et \u00e7a je pense \u00e9galement que ces probl\u00e9matique puisque la soci\u00e9t\u00e9 change et, du coup, le fait que les juges soient \u00e9lus \u00e0 vie fait que 12 ans ou je ne sais pas combien d'ann\u00e9es plus tard ils sont toujours l\u00e0, mais la soci\u00e9t\u00e9 aura chang\u00e9 les forces politiques auront chang\u00e9, elle, je le rappelle, la justice est un pouvoir qui doit \u00eatre repr\u00e9sentatif \u00e9galement de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [91%] :\r\nOn va rester merci beaucoup Maxime Mellina, Olivier Meuwly et avoue \u00e9galement Adrian Gasser, qui \u00e9tait en Direct de Berne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3, merci \u00e0 rien. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T18:40:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mellina, Maxime", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gasser, Adrian", "role": "auteur de l'initiative \u00abInitiative sur la justice\u00bb et propri\u00e9taire du groupe Lorze", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEE7BD82-21B9-4CFC-95B0-AA2004916BE7", "internalArchiveId": "DEE7BD82-21B9-4CFC-95B0-AA2004916BE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron, acteur phare du G7", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 1\r\n\r\nEmmanuel Macron, acteur phare du G7 G7-BIARRITZ-PRESSE INTER\r\n***Le G7 de Biarritz se terminera en milieu d'apr\u00e8s-midi par une conf\u00e9rence de presse commune d'Emmanuel Macron et de Donald Trump.\r\nMais le sommet a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par quelques temps forts, dont la visite surprise du ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res, hier. Les dirigeants r\u00e9unis ont aussi parl\u00e9 guerre commerciale USA-Chine et incendies en Amazonie.\r\nEt Patrick Chaboudez, un homme domine l'agenda... il se retrouve partout dans la presse ce matin: le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron.\r\n DIR STU LS\r\nMacron en chef d'orchestre pour aplanir les tensions internationales, titre les Echos.\r\nMacron \u00e0 la manoeuvre sur l'Iran et sur les autres dossiers br\u00fblants. formule du Monde. qui tire d\u00e9j\u00e0 un bilan positif de ce sommet qui s'annon\u00e7ait difficile. Il a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. \r\nCette interrogation, tout de m\u00eame, en Une de Lib\u00e9ration\u00a0: Le Macron show peut-il payer\u00a0? Pour l'instant, \u00e0 force d'activisme, de palabres incessants, il a r\u00e9ussi \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts. Et ces discussions informelles ont permis de lever certains malentendus et, surtout, selon le quotidien, elles obligent les souverainistes \u00e0 un \u00e9change civilis\u00e9. au moins le temps d'un long week-end\r\nLe Figaro reconna\u00eet \u00e0 Emmanuel Macron le don de la mise en sc\u00e8ne. Il a su cr\u00e9er une dramaturgie autour d'un rituel, le G7, que les Fran\u00e7ais regardent avec scepticisme. Soigner sa politique \u00e9trang\u00e8re, c'est poursuivre la politique int\u00e9rieure par d'autres moyens. Et ce G7 aura aussi pour Macron des vertus \u00e9lectorales.\r\n*** EGF. et quel regard dans la presse anglo-saxonne. Elle est moins focalis\u00e9e sur Macron, j'imagine. \r\nEt dans les coulisses, samedi soir, le ton est mont\u00e9. note le Guardian quand Donald Trump a soutenu que la Russie devait \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9e dans le Groupe. Non, ont dit les autres - \u00e0 l'exception du chef du gouvernement italien Giuseppe Conte - le G7 doit rester une association de d\u00e9mocraties lib\u00e9rales. \r\nUn brin d'ironie dans le NYT qui pose cette question\u00a0: quelle est la r\u00e8gle n.1 d'un G7\u00a0? Ne pas f\u00e2cher \"qui vous savez\u00a0\u00bb. Forts de leur exp\u00e9rience, les autres dirigeants savent que la confrontation directe peut se retourner contre eux. Ils ont donc adouci les d\u00e9saccords.\r\nEt selon Politico, ce G7 est devenu le sommet du \u00ab\u00a0spin\u00a0\u00bb. cette fa\u00e7on d'enjoliver et de manipuler la r\u00e9alit\u00e9. Le stratag\u00e8me de Macron pour \u00e9viter l'explosion de Trump fait que tout le monde peut \u00eatre en d\u00e9saccord sur ce qu'ils ont convenu. Bienvenue dans la diplomatie mondiale de 2019 - o\u00f9 tout est en jeu et pourtant rien n'est certain et personne n'est digne de confiance.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10644256", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron, acteur phare du G7 / TUM_2019-08-26T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 26.08.2019"], "variantIds": ["ece-10644256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:08Z", "speechToTexts": ["01.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe G7 \u00e0 Biarritz se terminera en milieu d'apr\u00e8s- midi par une conf\u00e9rence de presse commune d'Emmanuel Macron et de Donald Trump mais le sommet a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par quelques temps forts dans la visite surprise hier du ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, les dirigeants r\u00e9unis ont aussi parl\u00e9 guerre commerciale : \u00c9tats-Unis, Chine et puis incendies en amazonie et Patrick Chaboudez, un homme domine l'agenda, il se retrouve partout dans la presse ce matin, c'est le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron oui Macron, chef d'orchestre pour aplanir les tensions internationales titre Les \u00c9chos macron \u00e0 la manoeuvre sur l'Iran et sur les autres dossiers br\u00fblants, une formule du monde qui tire d\u00e9j\u00e0 un bilan positif de ce sommet qui s'annon\u00e7ait difficile, il a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, cette interrogation tout de m\u00eame en Une de Lib\u00e9ration : Le Macron show peut -il payer pour l'instant \u00e0 force d'activisme de palabres incessants, il a r\u00e9ussi \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts, et ces discussions informelles ont permis de lever certains malentendus et surtout, selon le quotidien, elles obligent les souverainistes un \u00e9change civilis\u00e9 au moins le temps d'un long week- end, le Figaro lui reconna\u00eet \u00e0 Emmanuel Macron, le don de la mise en sc\u00e8ne, il a su cr\u00e9er une dramaturgie autour d'un rituel, le G7, que les Fran\u00e7ais regardent avec scepticisme soigner sa politique \u00e9trang\u00e8re, c'est poursuivre la politique int\u00e9rieure par d'autres moyens et ce G7 aura aussi pour Macron des vertus \u00e9lectorales et quel regard dans la presse anglo- saxonne Patrick, moi j'ai imagin\u00e9 qu'on est moins focalis\u00e9e sur Emmanuel Macron oui effectivement plut\u00f4t sur les discussions et dans les coulisses, samedi soir, le ton est mont\u00e9, note le Guardian quand Donald Trump a soutenu que la Russie devait \u00eatre rien int\u00e9gr\u00e9 dans le groupe non ont dit les autres \u00e0 l'exception du chef du gouvernement italien Giuseppe Conte, le G7 doit rester une association de D\u00e9mocratie lib\u00e9rale, et puis ce brin d'ironie dans le New York Time qui pose cette question : quelle est la r\u00e8gle num\u00e9ro un d'un G7 h\u00e9 bien ne pas f\u00e2cher qui vous savez, forts de leur exp\u00e9rience, les autres dirigeants savent que la confrontation directe avec Donald Trump peut se retourner contre eux, ils ont donc adouci les d\u00e9saccords sur le commerce, le climat, la Russie ou l'Iran, et donc selon Politico, h\u00e9 bien ce G7 est devenu le sommet du spleen, cette fa\u00e7on d'enjoliver de manipuler la r\u00e9alit\u00e9 le stratag\u00e8me de Macron pour \u00e9viter l'explosion de Trump fait que tout le monde peut \u00eatre en d\u00e9saccord sur ce qu'ils ont convenu, h\u00e9 oui, bienvenue dans la diplomatie mondiale dit Politico de 2019 o\u00f9 tout est en jeu, et pourtant rien n'est certain et personne n'est digne de confiance, merci Patrick Chaboudez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T08:00:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1860330", "internalArchiveId": "AA1908859900", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10664605", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le sommet du G7 se termine avec la validation d\u2019une aide d\u2019urgence pour l\u2019Amazonie", "Forum", "Le G7 se termine avec la validation d\u2019une aide d\u2019urgence pour l\u2019Amazonie: interview de Christian Lequesne", "Forum", "Tirer au sort les juges f\u00e9d\u00e9raux? Interview d\u2019Adrian Gasser", "Forum", "Tirer au sort les juges f\u00e9d\u00e9raux? D\u00e9bat entre Maxime Mellina et Olivier Meuwly", "Forum", "Le d\u00e9bat - Qui pour gouverner l\u2019Italie?", "Forum", "Enseigner les math\u00e9matiques d\u00e8s l\u2019\u00e2ge de cinq ans: interview de Val\u00e9rie Camos", "Forum", "Le Mercosur divise les milieux paysans", "Forum", "Le canton de Vaud d\u00e9veloppe ses moyens de lutte en cybers\u00e9curit\u00e9: interview de St\u00e9phane Koch", "Forum", "L'A9 entre Vevey et Villeneuve ferm\u00e9e \u00e0 cause d'un accident qui a fragilis\u00e9 une passerelle", "Forum", "Les jeunes Suisses per\u00e7oivent l'hyperconnexion comme positive: interview d\u2019Olivier Glassey", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 entre Renaud Malik et Elisabeth Logean", "Forum"], "alternativeSummary": ["26.08.2019", "Interview de Christian Lequesne, professeur de sciences politiques \u00e0 Sciences Po Paris.", "26.08.2019", "Interview d\u2019Adrian Gasser, entrepreneur \u00e0 l\u2019origine de \"l\u2019initiative sur la justice\".", "26.08.2019", "D\u00e9bat entre le politologue Maxime Mellina et l\u2019historien Olivier Meuwly.", "26.08.2019", "D\u00e9bat entre Herv\u00e9 Rayner, ma\u00eetre d\u2019enseignement et de recherches \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste politique italienne, Michele Schiavone, secr\u00e9taire de la section suisse des D\u00e9mocrates de gauche et Mario Borghezio, ancien eurod\u00e9put\u00e9 et fondateur de la Ligue.", "26.08.2019", "Interview de Val\u00e9rie Camos, professeure de psychologie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg.", "26.08.2019", "26.08.2019", "26.08.2019", "26.08.2019", "Interview d\u2019Olivier Glassey, sociologue.", "26.08.2019", "26.08.2019"], "variantIds": ["ece-10664605", "ece-10664607", "ece-10664609", "ece-10664611", "ece-10664621", "ece-10664623", "ece-10664613", "ece-10664615", "ece-10664617", "ece-10664619", "ece-10664625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-02T10:21:48Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051656\r\nDate de transcription : 28-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:36 > 0:05:16) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 26 ao\u00fbt des grandes puissances mobilis\u00e9s pour sauver l'Amazonie \u00e0 travers une aide d'urgence de 20 millions de dollars, c'est sur cette promesse que le sommet du G7 s'est achev\u00e9e cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Biarritz, mais au-del\u00e0 des effets d'annonce et des sourires de fa\u00e7ade, que faut-il retenir de ce sommet, analyse dans quelques instants, tirer au sort les juges f\u00e9d\u00e9raux, plut\u00f4t que de les faire \u00e9lire par le parlement, c'est ce que propose l'initiative sur la justice qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Berne l'homme \u00e0 l'origine de ce texte est un entrepreneur au profil atypique, il s'appelle Adrian Gasser, il sera avec nous dans une dizaine de minutes l'Italien voisin ingouvernable, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:16 > 0:05:32) [94%] : \r\nOui, quel gouvernement pour l'Italie et surtout pour combien de temps, sachant que la dur\u00e9e moyenne d'un gouvernement italien et de 14 mois que le pays en a connu 69 depuis 1944 de quoi se poser cette question, notre voisin est-il vraiment gouvernable on en d\u00e9bat dans une trentaine de minutes avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:32 > 0:05:54) [90%] : \r\nEt puis l'actualit\u00e9 de ce lundi, c'est aussi bien s\u00fbr la rentr\u00e9e scolaire, les math\u00e9matiques d\u00e8s l'\u00e2ge de 5 ans, c'est ce que pr\u00e9conise, notre invit\u00e9 de ce soir, elle est professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg est convaincu qu'il est vital aujourd'hui de r\u00e9former et de d\u00e9velopper cette discipline parfois mal aim\u00e9, forum, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTL 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:56 > 0:05:59) [86%] : \r\nForum Renaud Malik \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:00 > 0:06:23) [94%] : \r\nIl y a eu des passes d'armes, il y a eu des provocations mais le sommet du G7 s'ach\u00e8ve finalement sur une note un peu plus conciliante, les dirigeants r\u00e9unis \u00e0 Biarritz ont notamment valid\u00e9 une aide d'urgence pour combattre les feux en Amazonie et puis Alexandra Besse cet apr\u00e8s- midi, il y a eu cette conf\u00e9rence de presse commune entre Emmanuel Macron et Donald Trump ou les 2 dirigeants ont tenu \u00e0 afficher leur unit\u00e9 sur un certain nombre de dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:24 > 0:07:07) [92%] : \r\nOui, une seule page de d\u00e9claration en guise de document final c'est bref, ce sont plut\u00f4t des jalons pos\u00e9s sur des sujets qui ont occup\u00e9 les leaders globaux pendant ce principale annonce, m\u00eame si c'est plus une intention qu'une v\u00e9ritable annonce Emmanuel Macron dit croire en la possibilit\u00e9 d'un accord entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran sur le nucl\u00e9aire, il a m\u00eame \u00e9mis l'hypoth\u00e8se d'une rencontre Trump Rohani ces prochaines semaines, cette initiative, si elle voyait le jour, rappel rappellerait le sommet Trump Kim Young Hoon, mais l\u00e0, c'est la France, se f\u00e9licite Macron qui aurait cr\u00e9\u00e9 le cadre de cette perc\u00e9e m\u00eame optimisme affich\u00e9 \u00e9galement \u00e0 propos de la taxe fran\u00e7aise sur les entreprises num\u00e9riques la taxe Gafa, qui a ulc\u00e9r\u00e9 les Am\u00e9ricains toutefois sur cette question, Trump a bott\u00e9 en touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:07 > 0:07:11) [78%] : \r\nDonc un sommet plut\u00f4t r\u00e9ussi pour Emmanuel Macron Alexandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:11 > 0:07:49) [89%] : \r\nOn a vu en tout cas un Macron on note volontariste porteur d'impulsion, il n'\u00e9tait visiblement pas l\u00e0 pour passer les plats, il s'est d\u00e9men\u00e9 sur plusieurs fronts : l'urgence \u00e9cologique, d'abord avec des accents graves dans la voix quand il a \u00e9voqu\u00e9 l'appel de l'oc\u00e9an et de la for\u00eat qui br\u00fble, il y a eu ensuite le coup de Poker diplomatique avec l'Iran, bref, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a cr\u00e9\u00e9 le show, il a su surfer entre guillemets sur les crises du moment : adapter l'agenda modeler ses postures tout \u00e0 la fois bon camarade, voire complice avec 30 mais aussi leader des mod\u00e9r\u00e9s face aux nationalistes en a t\u00e9moign\u00e9 l'escalade de mots acides \u00e9chang\u00e9es \u00e0 distance entre lui et le pr\u00e9sident br\u00e9silien Bolsonaro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:49 > 0:07:55) [93%] : \r\nBon, alors \u00e7a c'est pour le volet international sur le plan int\u00e9rieur Alexandre est-ce que c'est un exercice qui pourrait aussi profiter \u00e0 Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:56 > 0:08:26) [90%] : \r\nBen c'est tr\u00e8s possible, hein, le sommet s'est bien d\u00e9roul\u00e9e quelques incidents, certes, mais pas de chaos s\u00e9curitaire li\u00e9e aux gilets jaunes ou aux casseurs anti- capitaliste Emmanuel Macron peut esp\u00e9rer r\u00e9colter les fruits politiques de son positionnement pro- environnement que certains trouveront peut-\u00eatre opportuniste ce Leadership international nourrit certainement son image int\u00e9rieure, on verra si cela lui sera b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 moyen ou \u00e0 long terme, le souvenir d'Emmanuel Macron, barricad\u00e9s \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, l'hiver dernier, semble loin mais la rentr\u00e9e sociale, elle approche \u00e0 grands pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:26 > 0:08:37) [91%] : \r\nAlexandra mais vous \u00e9tiez en Direct de Paris avec nous quelques minutes pour tirer le bilan de ce sommet, commenter les quelques annonces du jour, on accueille Christian Lequesne Professeur de sciences politiques \u00e0 Sciences Po Paris, bonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:38 > 0:08:39) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:39 > 0:08:49) [92%] : \r\nAlors on n'en attendait pas forc\u00e9ment grand chose de ce sommet et pourtant voil\u00e0 qu'Emmanuel Macron et Donald Trump en parle comme d'une grande r\u00e9ussite, quel bilan est-ce que vous en tirez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:51 > 0:09:57) [93%] : \r\n\u00e9coutez, je pense que le le le bilan est conforme \u00e0 ce que sont habituellement les G7, c'est-\u00e0-dire ce sont des exercices dans lesquels on ne d\u00e9cide pas, mais dans lesquels on pratique \u00e0 la fois la socialisation c'est-\u00e0-dire on essaie de parler entre chefs d'\u00c9tat et de gouvernement pour cr\u00e9er de la confiance et de la concertation sur les sujets difficiles, c'est-\u00e0-dire que on a mis sur la table les sujets difficiles que vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire la question du nucl\u00e9aire iranien, le gars enfin les relations commerciales tendues entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, et et voil\u00e0, on a ouvert des possibilit\u00e9s pour d\u00e9saccord futur mais encore une fois, rien n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, toutes ces choses-l\u00e0, demande du temps, se feront \u00e0 l'avenir, o\u00f9 ne se feront pas, on est, on n'est jamais \u00e0 l'\u00e0 l'abri d'un d'un d'un retournement ou de la situation internationale ou de l'attitude d'un chef d'\u00c9tat et de gouvernement pour des raisons purement domestique national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:57 > 0:10:10) [93%] : \r\nAlors, il semble quand m\u00eame que ce sommet s'ach\u00e8ve sur une note un tout petit peu plus consensuel et conciliante que le pr\u00e9c\u00e9dent mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre li\u00e9 au fait que, que les dirigeants n'ont pas eu \u00e0 \u00e0 s'\u00e0 s'entendent sur un communiqu\u00e9 final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:10:11 > 0:11:00) [89%] : \r\nOui, alors je pense qu'on a voulu \u00e9viter, fort de l'exp\u00e9rience de l'an pass\u00e9, d'avoir discuter chaque mot et, l'an pass\u00e9 les, les, les conseillers, les sherpas des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement avaient investi beaucoup dans un dans un compte rendu qui ensuite n'a pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par par le pr\u00e9sident Meccano qu'on a voulu \u00e9viter cela, non je pense que le la fa\u00e7on dont les dons les dont les choses ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us aussi par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais faisait que voil\u00e0 on on courait peu de risque, dans le fond de d'opposition frontale Macron a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 assez habile comme il le comme il sait l'\u00eatre d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:00 > 0:11:04) [90%] : \r\nAlors il est omnipr\u00e9sent aussi dans ce dans ce sommet, c'est ce qu'on a souvent dit, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:04 > 0:11:52) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, et, et c'est ce qui a cr\u00e9\u00e9 d'ailleurs une forme de connivence avec avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est sensible \u00e0 ce qu'il croit d\u00e9fendent l'int\u00e9r\u00eat national et il voit dans Macron quelqu'un qui d\u00e9fend l'int\u00e9r\u00eat national fran\u00e7ais, il a raison des corps et puis deuxi\u00e8mement, quelqu'un qui a du Leadership et c'est vrai que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais conna\u00eet ses dossiers et malin et voil\u00e0 ici, c'est faire en sorte que son point de vue puisse \u00eatre pr\u00e9sent dans la communication sans donner l'impression de d\u00e9cider pour les autres, donc voil\u00e0, donc, de ce point de vue, c'est un exercice de diplomatie pour pour Macron assez r\u00e9ussi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:52 > 0:12:03) [90%] : \r\nPourtant il \u00e7a a failli mal tourner \u00e0 il y a eu cette mini- crise diplomatique entre entre Bolsonaro et Macron finalement, Emmanuel Macron a r\u00e9ussi \u00e0 tourner \u00e7a son davantage, c'est ce qu'on pourrait dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:12:04 > 0:12:48) [92%] : \r\nBen vous savez, \u00e0 partir du moment o\u00f9 parce que je, tout \u00e7a est parti d'une critique sur le fond, qui \u00e9tait que le pr\u00e9sident br\u00e9silien, disait qu'il ne pouvait rien faire pour les incendies de for\u00eat en Amazonie, puis il y a eu la r\u00e9action de Bolsonaro qui a consist\u00e9 \u00e0 attaquer dans un tweet Madame Macron enfin vraiment quelque chose qui \u00e9tait tout \u00e0 fait en dessous de la ceinture, \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous savez o\u00f9 on utilise ce type de de registre, alors je pense que \u00e7a \u00e9nerve Emmanuel Macron mais en m\u00eame temps \u00e7a a plut\u00f4t mis la l\u00e9gitimit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de M\u00e2con je diront neurones une qu'on n'utilise pas ce type de de d'attaques personnelles, quand on est un chef d'\u00c9tat et de gouvernement d'un grand pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:48 > 0:12:52) [95%] : \r\nChristian Lequesne, enseignant \u00e0 Sciences Po Paris, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:12:53 > 0:12:53) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:53 > 0:12:55) [99%] : \r\nQuelques mots tout de suite sur le trafic routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:57 > 0:12:59) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:59 > 0:13:11) [94%] : \r\nPour vous dire que l'autoroute Vevey Martini est actuellement ferm\u00e9e pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e entre Vevey et Montreux en direction du Valais et \u00e0 partir de Villeneuve en sens inverse des morceaux de b\u00e9ton sont tomb\u00e9s d'un pont qui traverse cette taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:13 > 0:13:40) [93%] : \r\nDes juges f\u00e9d\u00e9raux, d\u00e9sign\u00e9s par tirage au sort, au lieu d'\u00eatre \u00e9lu par le Parlement, c'est ce que demande l'initiative sur la justice qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'origine de ce texte, un entrepreneur, convaincu qu'il faut d\u00e9politiser la justice pour la rendre plus ind\u00e9pendante, il s'appelle Adrien Gasser, il est avec nous en duplex de Berne, bonsoir monsieur, bonsoir, qu'est-ce qui vous d\u00e9range Adrian Gasser dans le fonctionnement actuel de la justice en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:40 > 0:14:16) [86%] : \r\nCe n'est pas seulement actuellement que \u00e7a me T\u00e9h\u00e9ran je \u00e7a me T\u00e9h\u00e9ran je bien 40 ann\u00e9es o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vraiment r\u00e9fl\u00e9chir comment pourrait petits cette situation \u00e0 ce que les la l\u00e9gislatif et l'ex\u00e9cutif d\u00e9cide qui deviendra chez et ce sont les partis politiques qui tiennent \u00e7a en main et veille \u00e0 ce qui reste et qu'il est de Pau foire sur les juges et les juges f\u00e9d\u00e9raux, ils doivent \u00eatre portant \u00e7a c'est ce que nous voulons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:16 > 0:14:27) [92%] : \r\nMais si on prend les derni\u00e8res ann\u00e9es, donnez-nous peut-\u00eatre un exemple un cas o\u00f9 vous vous \u00eates dit l\u00e0, \u00e7a se serait pass\u00e9 autrement, \u00e7a se serait pass\u00e9, mieux avec des juges tir\u00e9s au sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:27 > 0:15:29) [81%] : \r\nJ'\u00e9vite en tout cas pour le moment de donner \u00e9t\u00e9 sec semble concret parce qu'il s'agit \u00e0 bord principes, tout le monde en Suisse, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 c'est l'exp\u00e9rience et tout proc\u00e8s \u00e0 un p\u00e8re ou un camion mais le principe est que les CHU doivent \u00eatre ind\u00e9pendants pour qu'il m\u00e9rite la confiance du public et des citoyens, et cette confiance ni n'est n'y est plus et cette confiance n'est plus utopique et \u00e7a n'ait \u00e9t\u00e9 Sony chez \u00e9vite concr\u00e8tement de donner un hic semble \u00e0 ce veut aussi j'ai bien qu'il en est pas mal, pis, on pourrait \u00eatre cit\u00e9, mais ce qui est important, c'est que nous avons d\u00e9j\u00e0 il pas appris \u00e0 l'\u00e9cole que les chiches doivent \u00eatre ind\u00e9pendants par leur pouvoir et cela n'est pas anti- aussi longtemps que les juges paye \u00e0 et partis politiques, des revendications pour et que les partis politiques, poste qui ne leur appartiennent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:29 > 0:15:45) [94%] : \r\nOn le disait en introduction entra\u00eene bien, vous n'\u00eates ni politicien ni ni professionnels de la justice, vous \u00eates un entrepreneur, du coup, certains se sont se sont questionn\u00e9s sur vos motivations et on a pu entendre que vous aviez des des comptes \u00e0 r\u00e9gler avec la la justice que qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:46 > 0:17:10) [87%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 40 ans que je parlais de ce probl\u00e8me avant que j'avais \u00e9t\u00e9 proc\u00e8s significatifs ou m\u00eame des proc\u00e8s comme telle, j'ai \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 six Macenta disons tout petit peu, il y a 60 ans, mais beaucoup plus encore dans les cinq ann\u00e9es 60 ans des le\u00e7ons l'espace Aventis quand j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9tranger et aussi quand j'ai \u00e9t\u00e9 contr\u00f4leurs aux comptes en Suisse et il tout cela ma sensibilit\u00e9 sensibiliser \u00e0 surveiller et \u00e0 regarder tout ce qui se passe du point de vue, \u00e9lection des juges, c'est \u00e0 dire il y a pas de concret et qui semble des derni\u00e8res ann\u00e9es, parce que c'\u00e9tait 92 ou 90 pour mieux me fait comprendre que qu'en 92 d\u00e9j\u00e0, j'avais l'occasion \u00e0 la radio suisse al\u00e9manique d'Expo, c'est ce que je propose aujourd'hui et en 1900 1995 Sunderland 5 j'avais \u00e9crit l\u00e0- dessus et il a pu plier l\u00e0- dessus, c'est \u00e0 dire ce n'est pas personnellement qui cherchent, cela, c'est simplement que je me suis dit il y a d\u00e9j\u00e0 40 ans, si un jour je pourrais me permettre de lancer cela en temps l'int\u00e9r\u00eat de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je le ferai et maintenant je peux me le permettre, peut-\u00eatre depuis pas si longtemps, et c'est vraiment sens arri\u00e8re- pens\u00e9e, c'est en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:10 > 0:17:20) [78%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre la Suisse qui cette que sais-tu cette t\u00e9l\u00e9vision et ce pouvoir doit \u00eatre para\u00eet et des partis politiques Adrian Gasser, avec ce que dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:20 > 0:17:44) [93%] : \r\nOn rappelle que vous \u00eates le p\u00e8re de cette initiative sur la justice qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e officiellement aujourd'hui je vous propose de rester encore quelques minutes avec nous 2 invit\u00e9s nous ont rejoint en Studio le politologue Maxime M\u00e9lina et l'historien Olivier Meuwly bonsoir \u00e0 vous 2, bonsoir alors Maxime M\u00e9lina, on vous conna\u00eet comme un chaud partisan du tirage au sort, comme alternative \u00e0 \u00e0 l'\u00e9lection cette initiative d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui officiellement est-ce qu'elle vous s\u00e9duit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:44 > 0:18:41) [89%] : \r\nAlors disons que les recherches quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne demande de plus en plus que le le s', le tirage au sort n'a pas un 105 en lui- m\u00eame, il est pas intrins\u00e8quement d\u00e9mocratique o\u00f9 il ne garantit pas intrins\u00e8quement l'ind\u00e9pendance, il faut toujours regarder le syst\u00e8me dans lequel il est int\u00e9gr\u00e9, se diff\u00e9renciant tu ressors parmi 2220 personnes et en l'occurrence ici il y a une pr\u00e9s\u00e9lection qui serait fait des juges f\u00e9d\u00e9raux avant par 12 personnes s\u00e9lectionn\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et donc cette pr\u00e9s\u00e9lection limite les effets du tirage au sort, limite ses effets d\u00e9mocratique et limite ses effets d'ind\u00e9pendance puisque on ne peut pas garantir que ces 12 personnes pr\u00e9- s\u00e9lectionne des, des, des juges, totalement d\u00e9connect\u00e9e de, de, de la population pardon d\u00e9connect\u00e9 du du monde politique, donc les profils qui seront pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s, m\u00eame avant le tirage au sort un une influence assez \u00e9norme sur le processus global qui est qu'il faut analyser en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:41 > 0:18:49) [92%] : \r\nM\u00eame constat de votre part, Olivier Meuwly, c'est pas forc\u00e9ment parce qu'on introduit une part de tirage au sort, que \u00e7a va forc\u00e9ment garantir l'ind\u00e9pendance des des juges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:49 > 0:21:04) [89%] : \r\nCela me para\u00eet certain, le tirage au sort en effet \u00e0 la mode actuellement dans les milieux acad\u00e9miques et les recherches extr\u00eamement int\u00e9ressante, monsieur fait \u00e7a sa th\u00e8se sur ce sujet, c'est tout \u00e0 fait stimulant, il y a des r\u00e9flexions en dehors aussi des milieux acad\u00e9miques, on sait qu'il y a des projets qui existent action s\u00e9lectionn\u00e9 par le sort des personnes qui produirait un rapport d'accompagnement d\u00e8s des votations en marge des rapports habituels des documentaires de cotation des autorit\u00e9s et de les partis politiques qui aurait une sorte de coup de jurys citoyens qui tir\u00e9s au sort qui produirait sa propre explication et c'est l'arguments pour et contre telle ou telle enfin \u00e7a ne pouvait \u00eatre tout \u00e0 fait int\u00e9ressant : il y a des d\u00e9marches qui se font, l\u00e0 on est \u00e0 un stade qui va plus loin, on d\u00e9signe des gens, donc on fait entrer qu'on le veuille ou non, le hasard dans cette proc\u00e9dure, m\u00eame si je sais que les partisans du sort des tests qu'on parle de de du terme qu'on prononce le terme hasard mais ce qui me d\u00e9range le plus, au-del\u00e0 de la question du sort qu'il vous est un vrai d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui et qui m\u00e9rite discussion, c'est qu'on part du principe que parce que les juges sont d\u00e9sign\u00e9s par des partis politiques qui ne serait pas ind\u00e9pendant et l\u00e0, \u00e7a pose un vrai probl\u00e8me et je le suis, l\u00e0 o\u00f9 je me porte en faux contre cette accusation Les juges ont sont toujours issus de quelque chose, on donne l'impression que parce qu'un juge face ce seul face \u00e0 la loi, il serait d'une sorte de de puissance sup\u00e9rieure d'ind\u00e9pendance au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, non, un juge a forc\u00e9ment de quelque part, il y a des juges de droite et de gauche, et comme le syst\u00e8me est organis\u00e9 aujourd'hui, on peut trouver que c'est plus ou moins efficaces, mais il n'emp\u00eache qu'on conna\u00eet les gens, on parle beaucoup de transparence, ben voil\u00e0, on sait que monsieur ou madame untel, h\u00e9 bien \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par les Verts et proche de l'UDC proche du PLR et \u00e7a me para\u00eet essentiel Kyrie cet \u00e9quilibres qui se constitue au sein des cours de quiconque quiconque forment le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Lucerne et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet extr\u00eamement important, donc cette accusation de non- ind\u00e9pendance me para\u00eet extr\u00eamement exag\u00e9r\u00e9 et m\u00e9riterait quand m\u00eame d'\u00eatre prouv\u00e9, un peu plus loin et on sait qu'en France, par exemple, des exemples, on voit bien que le Conseil de la magistrature, qui est cens\u00e9 \u00eatre au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, l\u00e0 aussi pour nommer les juges, h\u00e9 bien, \u00e0 la fin il y a des juges de gauche et de droite, il y a des pl\u00e2tres qui deviennent parfois d'un camp ou de l'autre qui s'estiment maltrait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:04 > 0:21:08) [85%] : \r\nFinalement, s'acharne, peut-\u00eatre un peu \u00e0 tort sur le le fonctionnement actuel de de la justice, Maxime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:08 > 0:22:05) [89%] : \r\nElle est totalement, je pense, je suis assez d'accord avec cette analyse, et je pense qu'il faut avoir enfin moi j'ai une vision personnellement \u00e0 ces politiques de la justice, il ne faut pas oublier que c'est un 3\u00e8me pouvoir on dit la s\u00e9paration des pouvoirs et en tant que pouvoir c'est un pouvoir politique et donc je trouve assez transparent et assez juste qu'on d\u00e9signe les juges selon selon des \u00e9tiquettes partisanes, un des effets n\u00e9gatifs que pourrait avoir ce cette initiative, c'est justement de de cacher cette transparence et au final, les juges qui seront pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s, on sait tr\u00e8s bien qu'il y a une pr\u00e9s\u00e9lection sociale qui serait faite, il faut avoir une certaine \u00e9ducation il faut \u00eatre assez haut dans la soci\u00e9t\u00e9 pour \u00eatre pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s et \u00e7a \u00e7a cacherait totalement \u00e7a : il y a des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, notamment dans d'autres pays qui montraient, au final, ce sont plus que des juges blancs, un homme qui, qui est assez conservateur qui sont pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s, donc au final, tir\u00e9s au sort parmi un pool de personnes s'au profil sociologique identique ne change pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:05 > 0:22:20) [89%] : \r\nAlors on va faire r\u00e9agir justement dans notre invit\u00e9 adresse, on le rappelle, le, le p\u00e8re de cette initiative qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela Adrian Gasser, nos invit\u00e9s disent finalement \u00e7a n'apporterait pas forc\u00e9ment plus d'ind\u00e9pendance mais \u00e7a apporterait moins de transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:20 > 0:24:47) [83%] : \r\nMais il est quand m\u00eame trop que tout un coup, m\u00eame des juges, ancien juge qui commencent \u00e0 critiquer le syst\u00e8me qu'on a aujourd'hui, il est quand m\u00eame trop quand on commence maintenant \u00e0 appliquer ou \u00e0 discuter si anti- scientifiquement ce qui est vrai, il l\u00e2che : je mettais toutes c'est \u00e7a expert si on est s\u00fbr, c'est sa vie, quand a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e Ch\u00e9mery simplement rappeler \u00e0 ce que les juges change des partis politiques pour arriver au au pouvoir pour arriver au poste de juge et personne qui ne peuvent pas rentrer dans les jugements et qu'peuvent pas devenir chez tout cela atopique a \u00e9t\u00e9 sonn\u00e9 il kh\u00e2gneux dollars il touche de l'argent et peuvent faire plus ou moins si la qui le feu ce qu'ils font aussi longue, tant qu'il plaise \u00e0 leur parti il y a des gens qui qui entrent dans \u00e0 la hache de 18 ans, \u00e0 19 ans dans des tentes et partis politiques et \u00e0 ce moment-l\u00e0, s'ils ne peuvent pas arriver au au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, on leur offre un poste de juge et \u00e9tait, il est trop que qu'il y a aucune critique des derniers Hazan et aussi je te au syst\u00e8me en Suisse tente chacun qui recadre ce qui se passe \u00e0 dire que c'est absolument la catastrophe et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 absolument et absolument hors des questions : comment et une un juge peut \u00eatre ind\u00e9pendant en plus \u00e9mouvant, \u00e7a laisse aussi, on constate aussi que, pour beaucoup de d'entrepris, c'est pour co\u00fbteux priv\u00e9 qui, sans tarder, les affaires n'ont aucune chance d'acqu\u00e9rir 95 pourcent des jugements sont en faveur de l'ex\u00e9cutif et les juges font partie de la classe politique et cette classe politique et hors des questions sinc\u00e8re du public et de ce point l\u00e0, je trouve que le syst\u00e8me tirage au sort, et on a fait des analyses par l'\u00e9cole technique La Baie a assur\u00e9 qu'et on a analys\u00e9, qui a au moins 80 avantages m\u00eame plus davantage parce que la s\u00e9lection la pr\u00e9s\u00e9lection des juges se fait partez sexperts pas sexperts qui v\u00e9rifie vraiment si le pouvoir et si le cl\u00e9 les qualit\u00e9s les qualit\u00e9s permettent \u00e0 donner \u00e0 \u00e0 donner la possibilit\u00e9 \u00e0 ce que, \u00e0 un juge, soir, mais dans le port pour le tirage au sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:47 > 0:24:56) [89%] : \r\nDerni\u00e8re r\u00e9action Adrien Goetz alors je vois, je suis oblig\u00e9 de vous couper parce qu'il faut faire r\u00e9agir quand m\u00eame les invit\u00e9s qui sont autour de la Table oui mais \u00e7a vous laissez entrer aussi le petit \u00e0 aussi long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:56 > 0:25:39) [84%] : \r\nDans en effet cette accusation sont, excusez-moi, monsieur, ces accusations sont extr\u00eamement graves, \u00e0 ce stade on Sunday que des all\u00e9gations qu'il faut pour commettre l\u00e9g\u00e8rement prouver, j'ai aussi un petit peu suivi les proc\u00e9dures, le Parlement ne d\u00e9cide pas comme \u00e7a dans vraiment clos, ce qui est bien fait pour bien qui doit \u00eatre est cens\u00e9 susceptibles d'entrer ou non au au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, les experts sont aussi consulter au niveau cantonal d'ailleurs ou au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc croire que tout \u00e0 coup des, des gens dont on leur dans leur coin, qui d\u00e9cide et qui repos et qui recase alors l\u00e0 quand m\u00eame c'est assez, assez fort, des personnes qui auraient malheureusement \u00e9chou\u00e9 dans leur carte politique et aux rollers ou on leur offre une porte de sortie, par le tribunal, \u00e7a me para\u00eet un peu exag\u00e9r\u00e9 sera d\u00e9montrer, mais je crois que l\u00e0 si le sujet montrent que ces assez sensible, mais que la d\u00e9pendance en effet sous cette forme-l\u00e0 ne sera jamais garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:39 > 0:25:41) [91%] : \r\nJe vous voyais faire la moue aussi Maxime M\u00e9dard berge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:41 > 0:26:30) [91%] : \r\nJe, moi je pense que la l'initiative Monsieur Yasser est tout de m\u00eame int\u00e9ressante parce qu'elle permet de poser la question de la Justice et de l'ind\u00e9pendance mais peut-\u00eatre ce sur quoi il faut discuter, c'est cette question de la r\u00e9\u00e9lection possible et de la dur\u00e9e du mandat et l\u00e0 effectivement on voit aussi qu'il y a des syst\u00e8mes comme se en Allemagne o\u00f9 il y a pas de r\u00e9\u00e9lection possible permet justement que le juge soit plus ind\u00e9pendant, parce qu'il est pas il est pas d'voil\u00e0 il doit pas prendre des d\u00e9cisions pour assurer sa r\u00e9\u00e9lection maintenant le votre initiative propose l'\u00e9lection \u00e0 vie et \u00e7a je pense \u00e9galement que ces probl\u00e9matique puisque la soci\u00e9t\u00e9 change et, du coup, le fait que les juges soient \u00e9lus \u00e0 vie fait que 12 ans ou je ne sais pas combien d'ann\u00e9es plus tard, et seront toujours l\u00e0, mais la soci\u00e9t\u00e9 aura chang\u00e9 les forces politiques auront chang\u00e9, elle, je le rappelle, la justice est un pouvoir qui doit \u00eatre repr\u00e9sentatif \u00e9galement de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:30 > 0:26:41) [87%] : \r\nOn va rester merci beaucoup Maxime M\u00e9lina, Olivier Meuwly et avoue \u00e9galement Adrian Gasser, qui \u00e9tait en Direct de Berne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3, merci rien encore si beau sur le trafic routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:43 > 0:26:45) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:45 > 0:26:55) [92%] : \r\nL'autoroute Lausanne- Martigny est actuellement ferm\u00e9e pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e entre Vevey en direction du Valais, \u00e0 partir de Villeneuve en sens inverse des morceaux de b\u00e9ton sont tomb\u00e9s d'un pont qui traverse cette taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:57 > 0:27:22) [93%] : \r\nJe vous propose de rester \u00e0 Berne pour parler quelques minutes d'un accord qui divise les milieux paysans, il s'agit d'un trait du trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre la Suisse et le Mercosur dans les n\u00e9gociations, ce temps sont achev\u00e9s ce week- end, il pr\u00e9voit d'exon\u00e9rer de droits de douane, l'essentiel des exportations suisses, \u00e0 destination de l'Argentine, du Br\u00e9sil, du Paraguay et de l'Uruguay Thibaut Schaller, le monde paysan \u00e9tait au d\u00e9part tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 cet accord, mais ce n'est plus le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:22 > 0:28:09) [91%] : \r\nOui, effectivement, il semble d\u00e9sormais partag\u00e9e, prenant tout d'abord, la principale fa\u00eeti\u00e8re des agriculteurs, l'Union suisse des paysans il y a encore peu, le boycotter les discussions sur le sujet, et m\u00eame un voyage en Am\u00e9rique du Sud provoquant quasiment un clash avec le ministre de l'\u00e9conomie de l'\u00e9poque, le Bernois Johann Schneider- Ammann la tension avait atteint un paroxysme entre un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9fendait surtout le secteur de la machine-outil et un monde paysan qui avait l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s sur l'autel du reste de l'\u00e9conomie mais ce week- end, retournement de situation, l'USP ne s'oppose d\u00e9sormais plus frontalement \u00e0 ce trait\u00e9 de libre- \u00e9change, elle dit d\u00e9sormais vouloir l'analyser avec bien s\u00fbr des doutes, notamment sur les contingents de viande bovine et de bovine et sur les pesticides, que le Br\u00e9sil employes \u00e0 tour de bras, mais tout de m\u00eame un v\u00e9ritable changement ont sans doute due au contact renou\u00e9 entre l'administration et l'Union suisse des paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:09 > 0:28:15) [88%] : \r\nAlors certains paysans se laisseraient tenter un, on le comprend entre les lignes, mais d'autres Thibault reste inflexible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:15 > 0:28:41) [92%] : \r\nOui, le ton est nettement plus vindicatif du c\u00f4t\u00e9 d'unitaire, qui estime que les gagnants d'untel accords sont surtout les secteurs industriels transnationaux, de la viande ou encore de l'agrochimie, le syndicat \u00e9crit aujourd'hui que les n\u00e9gociations \u00e0 huis clos et le manque de transparence sur le contenu de l'accord sont indignes d'une d\u00e9mocratie, pire encore, le texte menacerait les moyens de subsistance des agriculteurs et agricultrices de Suisse, voil\u00e0 qui contraste avec l'attitude conciliante de l'Union suisse des paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:41 > 0:28:50) [88%] : \r\nThibaut Schaller, on entendait ce matin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin sur notre antenne, cet accord de libre- \u00e9change en quelque sorte le le 1er grand test un pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:50 > 0:29:28) [91%] : \r\nOui, en fait, le nouveau ministre de l'\u00c9conomie et de l'agriculture avance avec 2 dossiers politiquement li\u00e9s, o\u00f9 il joue d\u00e9j\u00e0 son mandat il y a la future politique agricole de la Suisse, comment les paysans seront r\u00e9tribu\u00e9s quelles t\u00e2ches seront encourag\u00e9s, quelles contraintes aussi seront demand\u00e9s en \u00e9change des subventions qu'ils touchent, il y a cet accord de libre- \u00e9change avec le Mercosur, le d\u00e9fi de l'ancien vigneron, Guy Parmelin, c'est de faire la synth\u00e8se entre l'\u00e9conomie d'exportation suisse et l'agriculture sur ces 2 dossiers, de trouver un compromis et le fait que l'USP ne s'oppose pour l'instant plus \u00e0 cet accord de libre- \u00e9change avec les pays du Mercosur est plut\u00f4t de bonne augure pour le d\u00e9but de mandat du nouveau ministre mais il faudra encore convaincre, notamment sur les d\u00e9tails du texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:28 > 0:29:50) [88%] : \r\nThibaut Schaller, en Direct de Berne, c'\u00e9tait en janvier 2017 l'administration vaudoise \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une cyberattaque r\u00e9sultat un site The Day Point CH indisponible hors service pendant une heure et demie aujourd'hui le canton dit vouloir investir 9 millions et demi de francs pour mieux prot\u00e9ger son administration Dominique Choffat ce qu'il faut savoir, c'est que le canton de Vaud abrite d\u00e9j\u00e0 un centre op\u00e9rationnel de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:50 > 0:30:23) [90%] : \r\nOui, il s'agit d'un centre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 informatique de l'\u00c9tat de Vaud 5 experts ils scrutent en continu toutes les donn\u00e9es et l'importance de leur travail se per\u00e7oit \u00e0 travers quelques chiffres cl\u00e9s, vous savez, chaque jour, 75 millions d'\u00e9v\u00e9nements qui sont activ\u00e9es, rien que sur sol Vaudois d\u00e9clic des pages lues des mails envoy\u00e9s \u00e0 des fonctionnaires, ce sont l\u00e0 \u00e9videmment quelques exemples, si on descend d'un \u00e9chelon parmi ces 75 millions d'\u00e9v\u00e9nements une trentaine font office d'alerte suspecte et au final 2 \u00e0 5 de ses actions n\u00e9cessite des investigations plus pouss\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:23 > 0:30:26) [95%] : \r\nMais c'est un outil qui n'existe pas encore dans tous les cantons Dominique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:26 > 0:31:15) [92%] : \r\nUn, il s'agit des plus grands, Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich, par exemple, qui ont \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 en tels centres d\u00e9di\u00e9s, les plus grands, parce que la taille du canton et donc la taille de son \u00e9quipe de s\u00e9curit\u00e9 informatique, \u00e7a fait sens, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui comptent et puis bien s\u00fbr, il faut une volont\u00e9 politique du gouvernement pour voir les choses, se mettre en place, rien n'oblige les cantons \u00e0 faire ce pas, il s'agit bel et bien d'une comp\u00e9tence cantonale pour les plus petits cantons les experts avec qui j'ai pu discuter sont assez critiques dans l'ensemble, il manque aujourd'hui une v\u00e9ritable coordination forte pr\u00e9dominante avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, les collaborations s'\u00e9tendent, mais aujourd'hui on en est au stade des discussions, des \u00e9changes entre les cantons pas encore dans des processus de pr\u00e9cis d'outils partag\u00e9s, il existe donc 26 mod\u00e8les, comme souvent en Suisse, en plus de l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral, sans parler des communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:15 > 0:31:18) [90%] : \r\nDans ce qu'il faut retenir, Dominique, c'est que tous les cantons ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:18 > 0:31:29) [96%] : \r\nCe qui inqui\u00e8te particuli\u00e8rement les sp\u00e9cialistes, c'est le fait qu'on vive dans un vaste r\u00e9seau informatique, la faiblesse des uns pourrait donc peser sur les autres cantons sur les autres maillons de cette grande cha\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:29 > 0:31:33) [96%] : \r\nEt on accueille tout de suite un expert en s\u00e9curit\u00e9 informatique bonsoir St\u00e9phane Koch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:34 > 0:31:52) [92%] : \r\nOn ne vous entend pas St\u00e9phane quand vous \u00eates avec nous, oui, oui, oui, bonsoir, c'est nettement mieux comme \u00e7a, on a entendu alors les cantons ne sont pas sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 dans, dans, dans ce domaine de la cybers\u00e9curit\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est-ce qu'on peut dire que que que que la Suisse est correctement prot\u00e9g\u00e9e ou qu'il y a un probl\u00e8me \u00e0 \u00e0 ce niveau-l\u00e0, St\u00e9phane Corre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:53 > 0:32:21) [92%] : \r\nAlors il y a beaucoup d'inertie en tout cas, il y a des choses qui ont \u00e9t\u00e9 faites r\u00e9cemment, si on prend la strat\u00e9gie nationale contre les les cyber- risques hein, il y a, il y a une version qui a \u00e9t\u00e9 2012, 2017 et une version aujourd'hui qu'il y a 2018, 2022 donc, le document contient beaucoup de bonnes choses, maintenant c'est la mise en oeuvre et on est quand m\u00eame en 2019 donc on voit qu'il y a un probl\u00e8me par rapport \u00e0 la transformation num\u00e9rique de nos soci\u00e9t\u00e9s sur la r\u00e9activit\u00e9 de la Suisse face \u00e0 ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:21 > 0:32:32) [91%] : \r\nPas de v\u00e9ritable coordination entre les cantons, c'est ce qu'on a entendu en tout cas de mani\u00e8re seulement tr\u00e8s ponctuelles, est ce que \u00e7a c'est c'est un probl\u00e8me, il devrait y avoir selon vous un un arbitrage de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:33 > 0:33:15) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, alors c'est une volont\u00e9, c'est ce qu'on retrouve dans cette strat\u00e9gie nationale, cette id\u00e9e de coordination avec les cantons et aux tr\u00e8s pr\u00e9sente, mais pour l'instant, on est sur un mod\u00e8le th\u00e9orique, qui n'est pas encore dans le pr\u00e9sent dans la pratique et le document va jusqu'\u00e0 2022, donc ils ont d\u00fb se donne jusqu'\u00e0 2022 pour mettre en place ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de coordination et et l\u00e0 \u00e7a soul\u00e8ve quand m\u00eame un certain nombre de questions du \u00e0 ce que vous avez dit justement par rapport au au d\u00e9s\u00e9quilibre des ressources en diff\u00e9rents comptant et le certains comptant vont prendre \u00e0 charge certaines ressources peut-\u00eatre vis-\u00e0-vis d'autres cantons mais si le arrive quelque chose, comment est-ce qu'ils vont r\u00e9partir l'effort ces d\u00e9rives ont d'abord pens\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 se prot\u00e9ger, pr\u00eat \u00e0 aider ceux qu'ils aidaient auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:15 > 0:33:19) [90%] : \r\nDans les pays voisins, St\u00e9phane, quand \u00e7a se passe vraiment autrement et mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:19 > 0:34:04) [91%] : \r\nAlors j'ai pas eu une vision globale de chaque pays, il y a un site qui glisse toujours est-il qu'on a quand m\u00eame des on privil\u00e9gie la strat\u00e9gie au niveau national et apr\u00e8s on r\u00e9partit, que \u00e7a soit aux \u00c9tats-Unis avec les \u00c9tats, pourtant on a, on a un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral aussi quelque part mais il y a, il y a quand m\u00eame un effort m'monumentale qui est fait au niveau national pour apr\u00e8s inform\u00e9 tandis qu'ici on est un petit peu r\u00e9parties entre la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration met du temps \u00e0 \u00e0 mette les choses en place et on a, on avance un peu \u00e0 reculons, hein, c'est un peu comme pour les lois sur la protection des donn\u00e9es, on est toujours en retard par rapport \u00e0 un \u00e9tat des lieux qui n\u00e9cessite voil\u00e0 des des travaux beaucoup plus important, beaucoup plus rapide maintenant dans les documents sa figure mais on aimerait bien passer de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:04 > 0:34:26) [90%] : \r\nSt\u00e9phane Koch, merci d'\u00eatre venu commenter ces quelques annonces concernant le l'action contre la cybercriminalit\u00e9, bonne soir\u00e9e, merci les automobilistes roulant entre Vevey et Montreux l'ont s\u00fbrement constat\u00e9 l'autoroute est ferm\u00e9e dans les 2 sens jusqu'\u00e0 nouvel avis un accident en effet fragilis\u00e9 un pont au-dessus des voies pour en savoir plus : Jacques Christian Lambiel r\u00e9pondant presse \u00e0 la police cantonale vaudoise, bonsoir Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:34:26 > 0:34:27) [90%] : \r\nOui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:27 > 0:34:29) [89%] : \r\nMonsieur, que s'est-il pass\u00e9 concr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:34:30 > 0:34:55) [91%] : \r\nAlors un accident poids lourds avec un engin chantier a heurt\u00e9 le pont, la passerelle qui enjambe la sortie d'autoroute de Montreux en direction de Villeneuve, qui a provoqu\u00e9 une perte de b\u00e9ton sur la chauss\u00e9e est fragile et ponts donc l'autoroute a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e actuellement dans les 2 sens, pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, jusqu'\u00e0 qu'\u00e9videmment on puisse assurer la s\u00e9curit\u00e9 du du, du trafic sur le, sur l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:55 > 0:35:00) [91%] : \r\nAlors cet imp\u00f4t qui a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9e, ce qu'il y a des risques d'effondrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:35:00 > 0:35:20) [92%] : \r\nAlors je n'ai pas du tout cette information pour l'instant, c'est trop t\u00f4t pour pouvoir vous donner cette information, mais si l'autoroute est ferm\u00e9e et que du du du b\u00e9ton est tomb\u00e9 sur la Jos\u00e9, effectivement, il y a un risque que que la la probl\u00e9matique plus agr\u00e9able et donc tant que le pont n'est pas s\u00e9curis\u00e9e l'autoroute ne sera pas rouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:20 > 0:35:28) [90%] : \r\nAlors Vevey Montreux c'est un axe tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, on le sait, \u00e7a va provoquer d'importants probl\u00e8mes de circulation ainsi \u00e7a dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT19 (0:35:28 > 0:35:43) [93%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est clair, \u00e9videmment, le plan de l'Est a \u00e9t\u00e9 mis en place donc les d\u00e9viations de met en place entre Vevey et Villeneuve et il faut \u00e9videmment \u00e0 conseiller \u00e0 tous les usagers qui n'ont pas l'obligation de d'utiliser ce tron\u00e7on l\u00e0 d'\u00e9viter le secteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:43 > 0:36:17) [94%] : \r\nChristian Lambiel r\u00e9pondant presse \u00e0 la police cantonale vaudoise, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants 18 heures 31 c'est un sujet qui pr\u00e9occupe un certain nombre de parents l'hyperconsommation d'\u00e9crans chez les jeunes est une r\u00e9alit\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9tay\u00e9e par les statistiques, une enqu\u00eate f\u00e9d\u00e9rale publi\u00e9 aujourd'hui montre que les 16 25 ans sont connect\u00e9s en moyenne 4 heures par jour, elle montre aussi que les jeunes per\u00e7oivent cette connexion permanente de mani\u00e8re plut\u00f4t positive, le sociologue Olivier Glassey nous a rejoint pour commenter ce constat bonsoir bonsoir alors accros \u00e0 leur t\u00e9l\u00e9phone et content de l'\u00eatre, c'est un peu \u00e7a qu'il faut retenir de de ces chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:17 > 0:36:36) [87%] : \r\nEn tout cas pour une partie d'entre eux, effectivement, il y a le constat qu'ils ont conscience de de d\u00e9pendre beaucoup de de ces technologies, mais ils y voient aussi pas mal de de points positifs, \u00e7a ne veut pas dire que pour aussi une autre moiti\u00e9 d'entre eux, ils ne soient pas sensibles, un certain 13 13 que pourrait g\u00e9n\u00e9rer un usage intensif de ces moyens communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:36 > 0:36:49) [92%] : \r\nAlors justement, c'est un peu le paradoxe, un de ces chiffres, publi\u00e9s aujourd'hui, c'est qu'on voit que les jeunes consomment \u00e9norm\u00e9ment, et qu'en m\u00eame temps et qui r\u00e9fl\u00e9chissent plus que les adultes \u00e0 la mani\u00e8re dont ils utilisent ces outils num\u00e9riques, c'est que comment est-ce que vous expliquez ce paradoxe l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:36:49 > 0:37:22) [91%] : \r\nIl y a, il est-ce que c'est vraiment un paradoxe, c'est-\u00e0-dire que c'est des 16 20 ans dans cette une partie de cette \u00e9tude-l\u00e0 c'est donc des jeunes qui ont une petite exp\u00e9rience d\u00e9j\u00e0 de l'usage et surtout qu'il y en a une, d'apr\u00e8s moi, une approche assez pragmatique, c'est-\u00e0-dire qu'ils essayent de faire un certain nombre de choses avec ces outils et ils sont confront\u00e9s \u00e0 certaines difficult\u00e9s, ils envoient aussi peut-\u00eatre les limites de mani\u00e8re assez terre-\u00e0-terre, mais pour lesquels ils essayent de trouver des solutions qui qui correspondent \u00e0 leurs besoins, \u00e0 leurs envies et donc ils vont \u00eatre aussi inventif dans la mani\u00e8re de d'imaginer la vie commune avec cette technologie, m\u00eame si elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:22 > 0:37:29) [88%] : \r\nAlors l'hyperconsommation d'\u00e9cran c'est enfin quand on parle en revanche d'addiction aux \u00e9crans est ce que c'est si vrai que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:29 > 0:38:04) [91%] : \r\nAlors je pense que cette \u00e9tude a un m\u00e9rite en tout cas important, c'est qu'elle ne parle pas d'\u00e9cran parce qu'on \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'on est fig\u00e9 sur cette id\u00e9e de de pas du temps pass\u00e9 dans les \u00e9crans et ce que nous montre cette \u00e9tude, c'est que les jeunes d'une certaine mani\u00e8re, en permanence, il pense au num\u00e9rique, papa, en tant que telle, mais parce qu'ils veulent, ils ont envie de, de, d'atteindre quelqu'un, ils ont envie de s'informer, ils ont envie de se distraire et ils ont envie de combattre leur ennui et, ce faisant, avoir recours au num\u00e9rique, c'est pas aller regarder un \u00e9cran, c'est quelque chose qui est une option parmi d'autres, ins\u00e9rer compl\u00e8tement dans leur quotidien et ce qui pose une question int\u00e9ressante, c'est que jusqu'\u00e0 maintenant penser les \u00e9crans comme un ailleurs, mais pour eux, c'est pas un ailleurs, c'est un \u00e9l\u00e9ment de leur quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:04 > 0:38:14) [85%] : \r\nAlors le, les \u00e9crans pardon c'est ce consomment plus mais r\u00e9fl\u00e9chissent plus aussi de ce point de vue-l\u00e0, on peut dire que les adultes auraient \u00e0 apprendre des 16 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:15 > 0:38:32) [89%] : \r\nJe pense qu'il y a beaucoup \u00e0 apprendre, d\u00e8s qu'un, soit 5 ans il y a des choses peut-\u00eatre qui qui ne qui font mal ou qui auxquelles elles r\u00e9fl\u00e9chissent pas forc\u00e9ment de la m\u00eame mani\u00e8re que les adultes, mais je pense que l'inventivit\u00e9 dont ils font preuve le le souci qui sont aussi des fois de se pr\u00e9server, elle est riche d'enseignements, et en tout cas, il faut continuer \u00e0 les observer de cette mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:32 > 0:38:36) [92%] : \r\nMerci pour cet \u00e9clairage Olivier Glassey, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous une sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:38 > 0:38:41) [86%] : \r\nForum Renaud Malik \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:38:43 > 0:38:49) [90%] : \r\n18 heures 34 c'est l'heure du grand d\u00e9bat, l'Italie, un voisin ingouvernable, c'est avec vous, \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:38:49 > 0:39:41) [92%] : \r\nOui, c'est une course contre la montre en Italie notre turbulents voisins va-t-il enfin avoir d\u00e8s demain un nouveau gouvernement ou les Italiens devront-ils repasser par les urnes, les tractations de derni\u00e8re minute, vont bon train, nous l'expliquera \u00e0 notre correspondant \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph car l'\u00e9ch\u00e9ance fix\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella prend bel et bien fin, demain ce sera le 5\u00e8me gouvernement en 6 ans, le 69\u00e8me depuis 1944 d'o\u00f9 cette question : l'Italie, notre voisin est-elle vraiment gouvernable pour en d\u00e9battre avec nous ce soir 3 invit\u00e9s Michael Avon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Italiens \u00e0 l'\u00e9tranger, membre du Parti d\u00e9mocrate, en Direct de B\u00e2le, Mario Borghezio, ancien eurod\u00e9put\u00e9 et fondateur de la Ligue et puis Herv\u00e9 Reinert, membre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, qui est ici avec nous, dans notre Studio, bonsoir \u00e0 vous 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:39:41 > 0:39:57) [89%] : \r\nBonsoir, je commence avec toi, oui bonsoir, voil\u00e0 je commence avec vous, Herv\u00e9 Renard, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la politique italienne, l'actuel pr\u00e9sident du du Conseil de Giuseppe Conte et a donn\u00e9 sa d\u00e9mission, le le le 20 ao\u00fbt il y a donc une semaine c'est important d'aller vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:58 > 0:40:17) [93%] : \r\nOui, c'est important pour donner des signaux hein, notamment parce que l'Italie doit nommer son commissaire europ\u00e9en, ils ont demand\u00e9 un d\u00e9lai d'ailleurs pas plus tard qu'aujourd'hui, hein, parce qu'ils sont en retard et puis surtout, sera la loi de finances, qui sera un enjeu non n\u00e9gligeables, notamment avec la Commission europ\u00e9enne, puisque voil\u00e0 \u00e7a va dominer sans doute toutes les tractations avec Bruxelles entre entre septembre et d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:40:17 > 0:40:28) [85%] : \r\nAlors il faut de Suisse fois on a de la peine \u00e0 comprendre un cette cette politique italienne pour qu'on comprenne bien, le gouvernement \u00e9manent vraiment de majorit\u00e9 au sein du du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:29 > 0:40:53) [86%] : \r\nOui, oui, il y a une centralit\u00e9 \u00e7a hein, c'est un des lieux communs de la politique italienne depuis des d\u00e9cennies une centralit\u00e9 du Parlement qui peut bien s\u00fbr \u00e9galement \u00e9volu\u00e9, hein, c'est, c'est c'est aussi le fait de un tas de jeux tactique entre les acteurs, mais ces majorit\u00e9s on voit sont r\u00e9versibles, c'est-\u00e0-dire qu'une coalition \u00e9lectorale peut se transformer en une nouvelle coalition post- \u00e9lectorale qui n'a plus grand- chose \u00e0 voir avec les coalitions initial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:40:53 > 0:41:23) [89%] : \r\nAlors on va venir maintenant hein sur ces diff\u00e9rentes forces politiques hein, puisque toute la question est de savoir quelle force politique va r\u00e9ussir \u00e0 former une une majorit\u00e9 il y a 3 grands acteurs, il y a le le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue, qui viennent tous 2 de de divorcer et puis le Parti d\u00e9mocrate au pouvoir juste juste avant \u00c9ric Joseph, vous n'\u00eates notre correspondant, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 avoir, quelles sont les derni\u00e8res informations \u00e0 ce que le Mouvement 5 \u00e9toiles et le Parti d\u00e9mocrate sont sur le point de d'aboutir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:41:25 > 0:42:20) [93%] : \r\nOui, les 2 parties ont fait des progr\u00e8s notables, notamment sur le programme pour un \u00e9ventuel gouvernement 5 \u00e9toiles parti d\u00e9mocrate alors il reste encore des obstacles mais Luigi di Maio, le chef des 5 \u00e9toiles et Nicolas d'Zingaretti, le secr\u00e9taire du Parti d\u00e9mocrate, h\u00e9 bien ils sont actuellement en t\u00eate \u00e0 t\u00eate pour affronter les derni\u00e8res questions, en particulier bien le nom du futur pr\u00e9sident du Conseil, les 5 \u00e9toiles ont mis sur la table, non de Giuseppe Conte, le 1er ministre sortant et ils font valoir qu'ils repr\u00e9sentent encore la premi\u00e8re force politique au Parlement, m\u00eame si depuis les derni\u00e8res \u00e9lections, h\u00e9 bien ils ont perdu beaucoup de soutien dans l'opinion, en clair, les 5 \u00e9toiles veulent imposer le pr\u00e9sident du Conseil sortant qui est tr\u00e8s populaire, tr\u00e8s populaire dans le pays, mais Nicolas d'Zingaretti, donc le secr\u00e9taire du Parti d\u00e9mocrate, h\u00e9 bien au moins jusqu'\u00e0 ce matin, il a dit non, jugeant qu'il fallait montrer une rupture nette avec la pr\u00e9c\u00e9dente coalition, c'est-\u00e0-dire la coalition entre les 5 \u00e9toiles et la Ligue et que cette que cette rupture passait aussi \u00e0 travers un changement de ministre et de 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:42:20 > 0:42:23) [93%] : \r\nMais \u00e7a veut dire donc qu'il y a des blocages actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:23 > 0:43:09) [92%] : \r\nBah apparemment selon les toutes derni\u00e8res informations, le Parti d\u00e9mocrate serait finalement dispos\u00e9 \u00e0 ne pas mettre de v\u00e9to sur le nom de Giuseppe compter et cela pour ne pas bloquer toutes les n\u00e9gociations, en \u00e9change, les d\u00e9mocrates obtiendraient la plupart des grands minist\u00e8res, mais tout cela reste encore tr\u00e8s incertain, car ce n'est pas facile de n\u00e9gocier entre 2 parties, qu'il y a encore 3 semaines et bien s'insultaient vertement et puis il y a des divisions au sein du Parti d\u00e9mocrate, et plus encore au sein du Mouvement 5 \u00e9toiles, nombre de militants sont clairement contre cette nouvelle majorit\u00e9 avec un parti d\u00e9mocrate qu'traitait encore r\u00e9cemment de partie des banques et aux partis de l'establishment, donc les transactions seront difficiles jusqu'au bout, quoi qu'il en soit, les d\u00e9mocrates et les 5 \u00e9toiles ont fait savoir au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, qu'il serait sur le point de trouver un accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:43:09 > 0:43:21) [88%] : \r\nAlors si on est dans cette situation assez bien parce que Matteo Salvini lui- m\u00eame a a rompu, hein, la, la, la, la coalition est ce que le leader de la Ligue est le grand perdant de cette situation aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:43:23 > 0:44:16) [94%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que la d\u00e9cision de Matteo Salvini de faire \u00e9clater la coalition avec les 5 \u00e9toiles h\u00e9 bien n'a pas \u00e9t\u00e9 comprise ni appr\u00e9ci\u00e9 par nombre d'Italiens, un sondage publi\u00e9 hier indique que la Ligue a perdu 5 points en un mois, pour tomber \u00e0 33,7 pourcent alors que les 5 \u00e9toiles h\u00e9 bien ils ont gagn\u00e9 1,8 pourcent pour remonter \u00e0 16,6 pourcent et les d\u00e9mocrates sont eux d\u00e9sormais \u00e0 24 pourcent cela dit seulement qu'\u00e0 43 pourcent des \u00e9lecteurs de 5 \u00e9toiles sont favorables \u00e0 un accord avec la gauche, du coup, Matteo Salvini a officiellement relanc\u00e9 hier et aujourd'hui son offre aux 5 \u00e9toiles en indiquant qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire marche arri\u00e8re en clair se remettre en couple avec eux pour refaire un gouvernement n\u00e9anmoins cela para\u00eet d\u00e9sormais un sc\u00e9nario peu probable reste que si la majorit\u00e9 5 \u00e9toiles parti d\u00e9mocrate devait vraiment prendre forme, h\u00e9 bien, Matteo Salvini bien compte bien en profiter en menant une virulente campagne d'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:44:16 > 0:44:35) [88%] : \r\nNous, on parle beaucoup de couples, on parle beaucoup de disputes dans la politique italienne est qui vos nez hein vous \u00eates membre du Parti d\u00e9mocrate, je le disais tout \u00e0 l'heure, le parti qui a \u00e9t\u00e9 au pouvoir de 2013 \u00e0 2016 aujourd'hui votre parti pourrait s'allier \u00e0 votre ennemi d'hier, qui s'est construit contre vous le Mouvement 5 \u00e9toiles, \u00e7a para\u00eet \u00e9trange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:44:38 > 0:45:06) [79%] : \r\nC'est tr\u00e8s \u00e9trange, mais c'est fa\u00e7on actuelle en Italie nous porte \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s sinc\u00e8re avec notre population et sauf t\u00f4t \u00e0 prendre un consid\u00e9ration la gouvernabilit\u00e9 du pays qui, effectivement, pendant l'Les 15 mois \u00e0 derni\u00e8re ont mis l'Italie dans une situation tr\u00e8s difficile vers le montant, NDLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:45:06 > 0:45:08) [88%] : \r\nOui, mais quand m\u00eame le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:45:08 > 0:45:12) [93%] : \r\nEt je crois que du P.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:45:12 > 0:45:26) [91%] : \r\nNon, mais le grand \u00e9cart \u00e9norme, hein, parce qu'il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que le Mouvement 5 \u00e9toiles \u00e0 constituer un gouvernement avec la Ligue, qui est tr\u00e8s, qui est tr\u00e8s \u00e0 droite tr\u00e8s dure sur la question migratoire contre l'Europe, c'est un grand acquis car quand m\u00eame qui est gigantesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:45:29 > 0:46:12) [82%] : \r\nOui, surtout, nous ne devons pas oublier que les 2 forces politiques ont sign\u00e9 un contrat et que le conclave hein n'avait pas \u00e0 la base, tout ce qu'il a r\u00e9alis\u00e9 oubli\u00e9s ou mis en euros, le vice- ministre salue une et c'est \u00e7a la raison pour laquelle l'Italie Armstrong d'un voeu au genou le vraiment en et que le pays o\u00f9 se donnent des, c'est tout, c'est incroyable, ou m\u00eame qu'il faut allais aux urnes, le plus t\u00f4t possible, je n'y a pas de devoir diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:46:12 > 0:46:27) [93%] : \r\nMario Borghezio, vous \u00eates heureux en ancien eurod\u00e9put\u00e9 vous \u00eates fondateur de ce qui \u00e9tait alors la Ligue du Nord aujourd'hui la Ligue, vous vous posez un tiers de de l'\u00e9lectorat aujourd'hui en Italie, pourtant, vous pouvez \u00eatre \u00e9vinc\u00e9 du prochain gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:46:28 > 0:47:52) [82%] : \r\nJe pense que ce que la prospective pour notre mouvement pour la Ligue du Nord sur le la ligue de Soldini et \u00e7a sera pas difficile parce que, et de Dieu, moi qui, qui s'ouvre, l'une est bon et l'autre meilleur encore parce que l'une, c'est l\u00e0 le r\u00e9sultat, s'il y a, r\u00e9sultat nul et tentative je dirais un dessin en parce qu'elle ne chante pas parce qu'on cherche de de faire une coalition entre 2 parties qui, jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute sont ce sont accus\u00e9s des des des changes les p\u00eacheurs et surtout de de la part d'elle mais du moment 5 \u00e9toiles contre les dirigeants du du parti de de des galettes et surtout de Rennes, c'est sur la faillite des que sur les affaires plut\u00f4t sulfureux de la gestion des d\u00e9mineurs etc et et le l'autre possibilit\u00e9, et donc c'est c'est la la restitution de la parole aux \u00e9lecteurs et c'est la solution que je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:47:54 > 0:47:55) [97%] : \r\nC'est celle que vous souhaitez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:47:55 > 0:48:50) [81%] : \r\nLe m\u00eame le m\u00eame ch\u00e8que ETA actuel du Parti Democrate comme la meilleure parce que Monsieur au King arr\u00eat\u00e9, il est bien gagner, mais bien s\u00fbr que si, et si s'il y a pas \u00e0 ces \u00e9lections le parti sera la la d\u00e9l\u00e9gation parlementaire choix dans la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, soit dans le China c'est contr\u00f4l\u00e9 par la il reste que c'est dans le parti que ce blessures a \u00e9t\u00e9 donc, si les choses devant dans la mauvaise direction, qu'il y a le choc en Italie on a on appelle ligne tout Tiouca entre 5 \u00e9toiles et la gauche et c'est c'est bon pour nous, parce que les Italiens aura un a la preuve : prouver que les les vieux apr\u00e8s que l'oeil les 5 \u00e9toiles sont comme les vieux partis et il est, il pas seul Maroc si\u00e8ge de de le convoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:48:50 > 0:48:52) [91%] : \r\nJe \u00c9ric Joseph.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:48:52 > 0:49:07) [81%] : \r\nOn va si on va au comme encore parce que la Ligue qu'on a aujourd'hui et c'est un peu diminu\u00e9, c'est toujours le le parti plus que fort actuellement dans l'Italie dans les g\u00e8nes et chaud \u00e9lectoral dont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:07 > 0:49:07) [82%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:49:07 > 0:49:12) [82%] : \r\nCe sera ou victoire ou t\u00e9l\u00e9 en fait de la Ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:12 > 0:49:17) [84%] : \r\n\u00c9ric Joseph, un gouvernement, un mouvement 5 \u00e9toiles parti d\u00e9mocrate c'est bon \u00e7a pour la Ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:49:19 > 0:49:45) [89%] : \r\nEffectivement, \u00e7a peut \u00eatre une une bonne, une bonne un bon positionnement politique pour la Ligue effectivement de se retrouver sur \u00e0 l'opposition et d'ailleurs, peut-\u00eatre que la pr\u00e9sence de de Mario Borghezio, pourrait nous aider \u00e0 comprendre faut peut-\u00eatre de pourquoi Matteo Salvini a d\u00e9cid\u00e9 de rompre avec le Mouvement 5 \u00e9toiles et puis aujourd'hui, h\u00e9 bien de reproposer au Mouvement 5 \u00e9toiles, h\u00e9 bien de r\u00e9former une vache de reforme une coalisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:45 > 0:49:59) [90%] : \r\n\u00e7a c'est une autre option, c'est que qu'on revienne \u00e0 une une coalition 5 \u00e9toiles ligue alors monsieur Borghezio dans le fond pourquoi, pourquoi il a il a rompu cette, cette coalition est-ce que dans le fond, c'\u00e9tait pas une mauvaise id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:49:59 > 0:51:19) [82%] : \r\nMais, mais je passe parce que c'est devenu n\u00e9cessaire \u00e0 cause de \u00e9gouts pollution n\u00e9gatives de dirigeants de 5 \u00e9toiles du mouvement 5 \u00e9toiles surtout les choses qui sont fondamentales pour pour notre parti et c'est l\u00e0 la r\u00e9forme de comme on l'appelle, a \u00e9crit de l'de l\u00e0 \u00e0 autonomie et donc les de la transformation d\u00e9finitive en Charente, les errances de de notre pays apr\u00e8s les les r\u00e9f\u00e9rendums de la Lombardie et de de la V\u00e9n\u00e9tie qu'avec laquelle des pays ayant m\u00eame Victoria Milan, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'avoir l\u00e0 o\u00f9 l'autonomie ou compl\u00e8te dans le cadre constitutionnel et italien et et en plus, et la et le bloc de la part des 5 \u00e9toiles qui sont peu une force, ils ont un peu le contraire \u00e0 toute et les les innovations de caract\u00e8re, c'est-\u00e0-dire donc les gens ou toutes-l\u00e0 dans un pays qui, qui est un pari et que je dis que l'on paye qui qui \u00e0 \u00e0 monsieur Baggioni \u00e9norme de se renouveler et donc les productions trop en m\u00eame temps, conservatrice et pas satisfait de mon mari qui, qui est un peu arch\u00e9ologique de cet imp\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:51:20 > 0:51:28) [85%] : \r\nQuel est ce qui, \u00e0 vos et dans le fond est-ce que le Parti d\u00e9mocrate n'a pas plus \u00e0 perdre d'entr\u00e9e au gouvernement, au c\u00f4t\u00e9 du du Mouvement 5 \u00e9toiles et de renforcer encore la Ligue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:51:32 > 0:53:38) [83%] : \r\nJe crois surtout que tout la narration bon vient de parler monsieur on aurait voir les banques sur et se suivent une id\u00e9e d'un pays un peu r\u00e9trograde, voil\u00e0 la SIM Borloo qui que le m\u00e9pris chez ministre Salvini a mis un nom, c'est quelque chose qui nous am\u00e8ne au Mariana et surtout c'est une situation qui met l'Italie dinde c'est une position de faiblesse anglais le monde d'un tiers, je crois que les 2 chances que ce monde qui est pour organiser et former le un nouveau gouvernement m\u00eame d'aller directement aux \u00e9lections dans 3 mois, \u00e7a donne au Parti d\u00e9mocrate des chances parce que d\u00e9j\u00e0 depuis une semaine de la b\u00fbche conscient du vent, on peut pas au S\u00e9nat, la Ligue et un un shoot et que tr\u00e8s ouvrier 5 probablement et ils n'auront plus le la chance d'avoir tout la place dans les t\u00e9l\u00e9visions d'avoir tous la chance pour la ligne directe avec les citoyennes italienne, \u00e7a s'est pass\u00e9 et pour le parti n\u00e9o- d\u00e9mocrate d\u00e9mocratiquement m\u00eame mais m\u00eame le centre gauche, il s'ouvre une une porte tr\u00e8s grande parce que danse, comme c'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 dans l'est, derri\u00e8re la votation, il y a la possibilit\u00e9 et m\u00eame pour des plastiques et pas qu'il partage avec des d\u00e9savantages de r\u00e9cup\u00e9rer et de former une majorit\u00e9, une majorit\u00e9 au pour gouverner le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:53:38 > 0:54:00) [89%] : \r\nAlors il nous reste quelques minutes \u00e0 ce d\u00e9bat Herv\u00e9 Herv\u00e9 raider, j'ai envie de vous poser cette question un peu provocatrice, alors l\u00e0 on voit bien qu'on discute des alliances de des, des, des changements de de coalition le fond jusqu'\u00e0 quand, rappeler que la dur\u00e9e moyenne c'est c'est 14 mois \u00e0 quoi bon, dans le fond, qu'est-ce que \u00e7a change pour l'Italie, alors qu'il est qu'il y ait une coalition entre Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue ou avec le Parti d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:00 > 0:54:41) [88%] : \r\nAlors c'est vrai que l'ingouvernabilit\u00e9 est un lieu commun de de l'allure de la vie politique et italienne, bon ceci dit, donc c'est vrai que les les positions sont tr\u00e8s r\u00e9versible, on le voit, et je voudrais juste rappeler, par exemple, \u00e7a permet de mettre en perspective que pas plus tard qu'enfin \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s loin maintenant dans la politique, il est l\u00e0, mais il y a 10 ans, hein, juste avant la cr\u00e9ation du 5 \u00e9toiles BP Gryllos alors c'\u00e9tait une provocation, hein, mais c'est pass\u00e9 pr\u00e9sente la tonne rien du Partito d\u00e9mocratique au voulait se se se pr\u00e9senter aux primaires pour la d\u00e9signation du secr\u00e9taire national du parti tout d\u00e9mocratique alors ensuite c'est vrai que une bonne partie de la base initiale du du Partito d\u00e9mocratique au \u00e9tait \u00e9tait compos\u00e9 de 2 militants tr\u00e8s critique en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:54:41 > 0:54:56) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est la politique politicienne, mais qu'on voudrait normand qu'est-ce pas dire qu'est-ce qui qu'est ce qui fait que, comment c'est possible que l'Italie fonctionne avec tous ces changements parce que, quand on voit quand m\u00eame le grand \u00e9cart entre un Matteo Salvini qui qui veut renvoyer tous les migrants et puis des partis de gauche comment alors on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:54:56 > 0:56:26) [89%] : \r\nC'est vrai que c'est du petit cabotage un c'est-\u00e0-dire qu'il y a un court- termisme, qu'il y a une configuration assez palier surtout pas li\u00e9 \u00e0 une anomalie italienne mais c'est a une configuration notamment depuis 25 ans sert de depuis quand m\u00eame l'entr\u00e9e en politique de Berlusconi en 94 on a un contexte qui est domin\u00e9e par une campagne politique permanente, hein, vous voyez bien la queue, alors c'est l\u00e0 en l'occurrence, c'est surtout le cas de Salvini mais il fait campagne sur des plages en plein \u00e9t\u00e9, hein, ind\u00e9pendamment du calendrier institutionnel, on a une campagne politique permanente et donc c'est tr\u00e8s difficile d'envisager des politiques publiques et, a fortiori, de les mettre en oeuvre puisque, comme vous l'aurez r\u00e9p\u00e9tiez la dur\u00e9e moyenne des gouvernements et de 14 mois celui-ci apr\u00e8s ce qui est un gouvernement dit baln\u00e9aire \u00e7a veut, \u00e7a veut tout dire, hein, c'est une expression des ann\u00e9es 50 pour dire des, des, des gouvernements qui ne survivent pas un \u00e9t\u00e9 alors sur la presque tenu un 2\u00e8me \u00e9tait mais pas tout \u00e0 fait, m\u00eame s'il se peut qu'il y a un comt\u00e9 bis, mais effectivement, c'est tr\u00e8s dur et c'est l\u00e0 la longue dur\u00e9e, qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 envisager, par exemple, hein, et je terminerai l\u00e0- dessus, les d\u00e9penses, donc en termes budg\u00e9taires pour le pour l'enseignement et la recherche sont 2 fois moins important maintenant en Italie que dans le reste des autres partenaires europ\u00e9ens \u00e7a veut beaucoup dire, \u00e7a veut dire que c'est tr\u00e8s difficile d'envisager des politiques de trek de de de long terme, notamment en terme d'investissement, sachant que les politiciens sont riv\u00e9s \u00e0 un calendrier qu'eux- m\u00eames ne ma\u00eetrisent pas et qui est tr\u00e8s r\u00e9versible, que ce soit les r\u00e8gles du jeu \u00e9lectoral ou non, qui peuvent \u00eatre jug\u00e9, d'ailleurs souvent inconstitutionnelle, plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s, donc il y a effectivement \u00e0 tr\u00e8s court terme, c'est-\u00e0-dire que chacun fait des coups et ne voient pas plus loin que que 2 ou 3 coups apr\u00e8s apr\u00e8s le sien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:26 > 0:56:46) [92%] : \r\nAlors l'Italie notre voisin est-elle gouvernable, c'\u00e9tait le le d\u00e9bat que nous vous proposions ce soir, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre, d'\u00eatre venu ce soir, je rappelle que donc l'\u00e9ch\u00e9ance de demain, donc demain peut-\u00eatre, nous saurons si un gouvernement demain ou d'ici mercredi apr\u00e8s- demain un gouvernement va \u00eatre constitu\u00e9 en Italie, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:48 > 0:56:51) [86%] : \r\nForum Renaud Malik \u00c9lisabeth Logean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:53 > 0:57:18) [91%] : \r\nEt si l'on enseignait les maths d\u00e8s l'\u00e2ge de 5 ans, l'id\u00e9e peut surprendre, surtout quand on n'a pas gard\u00e9 de tr\u00e8s bons souvenirs de ses cours de g\u00e9om\u00e9trie ou d'alg\u00e8bre mais attendez d'entendre les explications de notre invit\u00e9, elle est professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, elle a particip\u00e9 \u00e0 une \u00e9tude internationale lors de laquelle on a test\u00e9 des enfants de 5 \u00e0 7 ans, Val\u00e9rie Amos, bonsoir : \u00e7a vous dites les maths, il faut les enseign\u00e9e d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:57:18 > 0:58:38) [91%] : \r\nAlors il faut, c'est un petit peu forte m\u00eame, mais on pourrait quand m\u00eame commenc\u00e9 assez t\u00f4t \u00e0 sensibiliser nos enfants \u00e0 comprendre les math\u00e9matiques et les nombreux et m\u00eame, peut-\u00eatre m\u00eame avant 5 ans en travers des jeux math\u00e9matiques ou m\u00eame des activit\u00e9s quotidiennes en leur rendant en les rendant au nombre qui nous entourent, ce n'est pas ce qui se fait aujourd'hui, \u00e7a se fait, si les enfants sont scolaris\u00e9s, donc maintenant gr\u00e2ce \u00e0 HarmoS, les enfants sont scolaris\u00e9s en Suisse \u00e0 partir de 4 ans et effectivement les enseignants fort heureusement sont sensibilis\u00e9s \u00e0 \u00e7a et font des activit\u00e9s mais peut-\u00eatre l'int\u00e9grer dans une vie quotidienne centre mettent de pression sur les parents qui sont d\u00e9j\u00e0 fort occup\u00e9 rendre rendrait les choses beaucoup plus vivante, vous l'avez dit, vous avez pas gard\u00e9 des tr\u00e8s bons souvenirs d'ne vous parle pas n\u00e9cessairement de moi, mais bon, mais il y a quand m\u00eame beaucoup de gens qu'on va garder des tr\u00e8s bon souvenir de leurs cours de math\u00e9matiques nos enseignants et les \u00e9tudiants de l'universit\u00e9, nous discutons, je suis tr\u00e8s anxieux par rapport au non mais cette anxi\u00e9t\u00e9 aussi peut-\u00eatre si on n'avait plus fait l'effort en tant que parent d'int\u00e9grer les math\u00e9matiques dans notre vie quotidienne et de montrer \u00e0 quoi \u00e7a sert, ou tout simplement tout l'int\u00e9r\u00eat qu'il y a dans les math\u00e9matiques parce que les math\u00e9matiques, \u00e7a nous permet quand m\u00eame aussi de faire des g\u00e2teaux au chocolat, de faire des mesures de peser des choses, c'est aussi des math\u00e9matiques, \u00e7a les rendrait peut-\u00eatre plus sensible \u00e0 cette activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:38 > 0:58:50) [92%] : \r\nAlors concr\u00e8tement, concr\u00e8tement, prenons un enseignant qu'est-ce qui peut proposer de diff\u00e9rent \u00e0 des bambins de 5 ans ou 6 ans justement pour leur inculquer le go\u00fbt des maths, de, de, de, de cet \u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:50 > 0:59:41) [91%] : \r\nAlors franchement, les enseignants font tr\u00e8s bien leur travail et sont d\u00e9j\u00e0 bien a donc c'est plut\u00f4t aux parents oui c'est, c'est pas les parents de bosser parce que les enseignants sont d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses sur les math\u00e9matiques des petites activit\u00e9s de comptage selon les cantons, c'est assez, \u00e7a peut \u00eatre diff\u00e9rent, mais ils le font au niveau des parents, \u00e7a peut \u00eatre bien ou de rendre son enfance sensible qu'il y a du nombre autour de lui, de compter Les marches d'escalier lorsque on monte de lui faire remarquer que quand il fait la cuisine, c'est des math\u00e9matiques dans voil\u00e0 de de aussi de lui montrer qu'il peut aussi faire des jeux comme par exemple l'enfant, c'est un peu vieux jeu, mais du jouet au jeu de l'oie, \u00e7a permettait de comprendre la ligne num\u00e9rique d'avancer, de reculer et de lui faire comprendre que les noms sont organis\u00e9s d'une certaine fa\u00e7on, donc tout \u00e7a ce sont d\u00e9j\u00e0 en activit\u00e9 qu'on peut quotidiennement faire avec ses enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:59:41 > 0:59:51) [82%] : \r\nLes enfants de de adieu \u00e0 50 ou 60 ans, je vais peut-\u00eatre plus volontiers \u00e0 ces jeux qui va je loi directement de des, des, des pratiques un peu intuitive qu'on a perdu avec le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:59:51 > 1:00:13) [91%] : \r\nIl y a des pratiques intuitive qu'on a perdu, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce qu'on rend beaucoup moins sensibles, les enfants, le lien entre les objets et les nombres \u00e0 travers les tablettes, on peut recr\u00e9er \u00e7a parce que \u00e7a, lire c'est tr\u00e8s attractif pour eux, mais on peut aussi tr\u00e8s bien jou\u00e9 avec son enfant, un crayon, un papier et on peut commencer \u00e0 cr\u00e9er des des jeux tr\u00e8s simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:13 > 1:00:25) [85%] : \r\n\u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, on sait que les comp\u00e9tences \u00e9volue \u00e9volue tr\u00e8s vite, un enfant fran\u00e7ais 5 on a pas forc\u00e9ment les m\u00eames, qu'un enfant de 7 ans en en terme de, de, de, d'exercice qu'est-ce que qu'est-ce que \u00e7a change justement indiff\u00e9rent alors j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:00:25 > 1:00:50) [94%] : \r\nSelon notre \u00e9tude, ce qu'elle a montr\u00e9, c'\u00e9tait beaucoup plus avant 7 ans qu'il fallait travailler sur les activit\u00e9s num\u00e9riques parce qu'\u00e0 partir de 7 ans c'est beaucoup plus d'autres capacit\u00e9s cognitives comme les capacit\u00e9s de m\u00e9moire de travail qui vont affecter en fait les apprentissages des enfants, donc c'est pour \u00e7a que nous avons propos\u00e9 qu'il fallait mettre en place des choses beaucoup plus t\u00f4t, 3, 4, 5 ans afin de sensibiliser les enfants \u00e0 ses activit\u00e9s math\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:00:50 > 1:01:00) [94%] : \r\nOn vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est une soci\u00e9t\u00e9 2 ou 3,5, 0 est que \u00e7a rend justement d'autant plus n\u00e9cessaire un apprentissage pr\u00e9coce de des maths.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:01:00 > 1:01:44) [92%] : \r\nEn tout cas, on nous le dit \u00e0 beaucoup de messages main par les m\u00e9dias par exemple d'une qu'il faut vraiment \u00eatre sensibles \u00e0 \u00e7a, il y a aussi un autre Champ sur lequel les parents pourraient travailler, c'est tout ce c\u00f4t\u00e9 d'anxi\u00e9t\u00e9 qui peut \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 si un enfant entend toute la journ\u00e9e, ses parents dire qu'au moins je \u00e9tais pas bon en math\u00e9matiques, or qu'est-ce que \u00e7a me faisait peur d'aller en cours de math\u00e9matiques, ou bien, ou bien les maths \u00e7a sert pas \u00e0 grand chose, \u00e7a sert \u00e0 rien, ben \u00e9videmment il va pas forc\u00e9ment d'avoir une image tr\u00e8s positive, donc au contraire, si on peut lui dire c'est moi j'avais des difficult\u00e9s, mais en fait c'\u00e9tait chouette, tu vois, \u00e7a peut \u00eatre acteur int\u00e9ressant les math\u00e9matiques, c'est pour \u00e7a que j'aime bien l'id\u00e9e d'un g\u00e2teau au chocolat, parce que tout le monde aime les g\u00e2teaux au chocolat et en fait on peut lui dire : Regarde comme c'est int\u00e9ressant comme c'est positif, \u00e7a me permet de faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:01:44 > 1:01:52) [93%] : \r\nDonc, finalement, c'est comme avec la lecture, on sait que, en en lisant des histoires bonsoir \u00e0 ses enfants, on va plus facilement leur inculquer le go\u00fbt de la lecture, c'est la m\u00eame chose pour les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:01:52 > 1:02:06) [92%] : \r\nC'est exactement la m\u00eame chose si on arrive d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leur donner ce go\u00fbt pas forc\u00e9ment ils vont \u00eatre plus int\u00e9ress\u00e9s donc s'investir plus la non peut-\u00eatre choisir des jeux qui permet l'utilisation des math\u00e9matiques et \u00e0 la fin, on esp\u00e8re que \u00e7a va am\u00e9liorer leurs comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:02:06 > 1:02:15) [91%] : \r\nEst ce que \u00e7a peut am\u00e9liorer aussi les performances scolaires \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse est-ce que c'est quelque chose qui pourrait aussi avoir un impact sur les \u00e9tudes type pizzas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (1:02:15 > 1:02:43) [92%] : \r\nAlors, en tout cas c'est tout \u00e0 fait localis\u00e9, c'est-\u00e0-dire les activit\u00e9s qu'on va faire vont \u00eatre localis\u00e9s vont am\u00e9liorer que les math\u00e9matiques, \u00e7a ne va pas am\u00e9liorer globalement toutes les comp\u00e9tences au niveau Pizza, nous sommes tr\u00e8s bien class\u00e9, on peut pas \u00e0 rougir de notre classement, donc on peut continuer \u00e0 faire des efforts, on peut aussi travailler sur l'image sociale qui que les math\u00e9matiques et bien s\u00fbr les parents peuvent juste gard\u00e9 \u00e7a dans un coin de leur t\u00eate \u00e0 chaque fois qu'il faut une activit\u00e9 avec leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (1:02:43 > 1:02:55) [91%] : \r\nVoil\u00e0 donc ce qu'il faut retenir, c'est qu'il faut d\u00e9diaboliser en entend cette discipline et que \u00e7a, c'est notamment le r\u00f4le des parents merci beaucoup Val\u00e9rie Amos, professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous merci mais \u00e7a tout de suite un mot sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:02:58 > 1:03:13) [94%] : \r\nDemain le temps sera bien ensoleill\u00e9 avec un risque d'orages en soir\u00e9e dans les Alpes, pouvant s'\u00e9tendent sur le plateau et le Jura en soir\u00e9e c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, il fera entre 28 et 30 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:03:15 > 1:03:15) [88%] : \r\nOn peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:03:17 > 1:03:24) [92%] : \r\nTrafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:25 > 1:03:45) [92%] : \r\nL'autoroute Lausanne- Martigny est actuellement ferm\u00e9e pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e entre Vevey et Montreux en direction du Valais et \u00e0 partir de Villeneuve en sens inverse, un pont qui traverse cette taxe a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 et une v\u00e9rification de la structure est en cours en direction du Valais, un important bouchon s'\u00e9tend \u00e0 partir de l'aire de service de la vue et des colonnes remonte sur le toboggan Neuch\u00e2tel du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (1:03:45 > 1:03:46) [55%] : \r\nOn tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:48 > 1:04:14) [90%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi merci \u00e9galement \u00e0 ce celles qui ont assur\u00e9 l'\u00e9dition et la technique toute bon \u00e0 notre confr\u00e8re Philippe revoit qui fait ses premiers pas, ce soir, la pr\u00e9sentation du TGV souhaite bon vent d'humour \u00e0 vous dire aussi que nous lan\u00e7ons ce jeudi une op\u00e9ration sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Nom de code g\u00e9nie suisse sur la route la Matinale 12 30 et forum seront en Direct et en public depuis cette commune de Suisse romande, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-27T09:11:11Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909869851", "summary": "Lausanne et duplex Berne : d\u00e9bat entre Adrian Gasser, entrepreneur, Maxime Mellina, politologue, et Olivier Meuwly, historien.", "id": "1870281", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909870058", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw St\u00e9phane Koch, expert en s\u00e9curit\u00e9 informatique.", "id": "1870488", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909870081", "summary": "Itw Olivier Glassey, sociologue, sp\u00e9cialiste du num\u00e9rique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL).", "id": "1870511", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909870108", "summary": "Lausanne et duplex B\u00e2le : grand d\u00e9bat entre Herv\u00e9 Rayner, sp\u00e9cialiste de la politique italienne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (UNIL), Michele Schiavone, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Italiens de l'\u00e9tranger, membre du parti d\u00e9mocrate, et Mario Borghezio, ex-d\u00e9put\u00e9 et fondateur de la Ligue.", "id": "1870538", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909870131", "summary": "Itw Val\u00e9rie Camos, professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg (UNIFR).", "id": "1870561", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "CHOFFAT, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JOZSEF, Eric", "role": "Duplex Rome", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795617", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051656", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1857427", "internalArchiveId": "AA1908856931", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "En direct de Crans Montana", "publicationDate": "2019-08-26T00:00:00Z", "durationSec": 2891, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10663174", "imageURL": "http://www.rts.ch/10614402.image", "backgrounds": ["Premi\u00e8re \u00e9mission de la saison 2019 2020 avec une \u00e9mission en direct de Crans Montanan \u00e0 2112 m\u00e8tres d'altitude.", "Pierre Gobet fait un stand-up didactique avec Bibi la marmotte, mascotte de la station de Cran-Montana. (C'est Anne Bouvrot qui a rev\u00eatu le costume de Bibi la marmotte)."], "alternativeTitle": ["Verbier se positionne comme la capitale du v\u00e9lo tout terrain. Le VTT \u00e9lectrique va-t-il supplanter le ski ?", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Interview de Manu Broccard, professeur en marketing touristique \u00e0 la HES du Valais.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Le tourisme de montagne vit un bouleversement historique. Il faut inventer aujourd'hui une offre quatre saisons. Les d\u00e9fis de Crans-Montana.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Le didactique du journaliste Pierre Gobet sur la taxe de s\u00e9jour dans les stations alpines.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Petit rappel historique des d\u00e9buts du tourisme alpin.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La station de Crans-Montana diversifie les plaisirs en accueillant le Cirque au Sommet depuis 3 ans.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Interview avec Philippe Magistretti, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques, Jean-Daniel Clivaz, pr\u00e9sident de Crans-Montana Tourisme, et Nicolas Taillens, directeur des Boulangeries.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Interview de Sami Lamaa, patron de Chetzeron.", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "TTC en direct de Crans-Montana", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"], "alternativeSummary": ["TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique.", "Pour son \u00e9mission de rentr\u00e9e, TTC prend de la hauteur et pose ses cam\u00e9ras dans la station valaisanne.\nLe tourisme de montagne vit un v\u00e9ritable changement d\u2019\u00e9poque. R\u00e9chauffement climatique, Lex Weber, Magic Pass\u2026 les stations doivent se r\u00e9inventer. Comment attirer plus de touristes en \u00e9t\u00e9 pour compenser le recul des sports d\u2019hiver ? Faut-il vendre les Alpes aux milliardaires \u00e9trangers comme l\u2019Egyptien Samih Sawiris \u00e0 Andermatt ou le Tch\u00e8que Radovan Vitek ? Ce dernier a investi plus de 100 millions \u00e0 Crans Montana et pris le contr\u00f4le des remont\u00e9es m\u00e9caniques. Ses m\u00e9thodes d\u00e9fraient r\u00e9guli\u00e8rement la chronique du Haut-Plateau. Mais qui est l\u2019homme et quel est son projet ? Comment d\u00e9velopper un tourisme quatre saisons dans les Alpes ?", "TTC pour mieux comprendre l\u2019\u00e9conomie. A l\u2019enseigne de la cigale et de la fourmi, le magazine qui parle d\u2019argent de mani\u00e8re d\u00e9complex\u00e9e, didactique et ludique."], "variantIds": ["ece-10663174", "ece-10663171", "ece-10663156", "ece-10663168", "ece-10663165", "ece-10663162", "ece-10663159", "ece-10663177", "ece-10663180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-03T15:34:27Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:01:09  00:00:06:18\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous\r\n\r\n00:00:06:23  00:00:09:15\r\n{\\an1}et \u00e0 vous qui nous suivez\r\n\r\n00:00:09:20  00:00:10:23\r\n{\\an1}sur TV5 Monde.\r\n\r\n00:00:11:04  00:00:16:19\r\n{\\an1}Nous sommes sur les hauteurs\r\nde Crans-Montana,\r\n\r\n00:00:24:21  00:00:28:02\r\n{\\an1}100 mios investis.\r\n\r\n00:00:28:06  00:00:31:06\r\n{\\an1}Les m\u00e9thodes \u00e9tonnent.\r\n\r\n00:00:31:10  00:00:34:15\r\n{\\an1}Avec le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n00:00:34:19  00:00:37:09\r\n{\\an1}les stations cherchent \u00e0 attirer en\r\n\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:00:50:18  00:00:53:04\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous\r\n\r\n00:00:53:09  00:00:54:20\r\n{\\an1}et \u00e0 vous qui nous suivez\r\n\r\n00:00:55:01  00:00:56:04\r\n{\\an1}sur TV5 Monde.\r\n\r\n00:00:56:09  00:00:59:07\r\n{\\an1}Nous sommes sur les hauteurs\r\nde Crans-Montana,\r\n\r\n00:00:59:11  00:01:02:01\r\n{\\an1}sur la terrasse de Chetzeron,\r\nen face des c\u00e9l\u00e8bres 4'000:\r\n\r\n00:01:02:06  00:01:07:16\r\n{\\an1}vous voyez le Weisshorn,\r\nle Cervin, la Dent Blanche.\r\n\r\n00:01:07:21  00:01:10:18\r\n{\\an1}Le tourisme de montagne vit un\r\nbouleversement,\r\n\r\n00:01:10:23  00:01:14:03\r\n{\\an1}moins de neige,\r\nmoins de r\u00e9sidences secondaires,\r\n\r\n00:01:14:08  00:01:18:14\r\n{\\an1}le d\u00e9veloppement d\u2019un tourisme\r\nmoins d\u00e9pendant de l\u2019hiver.\r\n\r\n00:01:18:19  00:01:26:06\r\n{\\an1}Un d\u00e9fi de taille pour la plus grande\r\ndes stations romandes.\r\n\r\n00:01:32:15  00:01:35:01\r\n{\\an1}-A Crans-Montana,\r\non peut tout faire,\r\n\r\n00:01:35:06  00:01:36:12\r\n{\\an1}pas que du ski.\r\n\r\n00:01:36:17  00:01:38:17\r\n{\\an1}Et cela dure\r\ndepuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:01:38:22  00:01:40:14\r\n{\\an1}-Vous faites quoi ici ?\r\n\r\n00:01:40:19  00:01:42:10\r\n{\\an1}-Beaucoup de tra\u00eeneau ici.\r\n\r\n00:01:42:14  00:01:45:07\r\n{\\an1}Avec Ruby, c\u2019est le cheval.\r\n\r\n00:01:45:11  00:01:48:10\r\n{\\an1}-Ici, on a tout vu.\r\n\r\n00:01:48:14  00:01:52:22\r\n{\\an1}Beaucoup de stars\r\n\u00e0 une \u00e9poque.\r\n\r\n00:01:53:03  00:01:55:14\r\n{\\an1}Mais aussi et surtout des familles.\r\n\r\n00:01:55:19  00:01:59:06\r\n{\\an1}C\u2019est pour elles que des r\u00e9sidences\r\nsecondaires ont \u00e9t\u00e9 construites.\r\n\r\n00:01:59:11  00:02:02:16\r\n{\\an1}R\u00e9sultat, une ville de 50'000 \u00e2mes\r\nquand elle est pleine\r\n\r\n00:02:02:21  00:02:07:12\r\n{\\an1}mais qui semble vide\r\nla plupart du temps.\r\n\r\n00:02:07:17  00:02:11:14\r\n{\\an1}Joseph Bonvin a vu l\u2019immobilier\r\nl\u2019emporter sur le tourisme.\r\n\r\n00:02:11:19  00:02:13:13\r\n{\\an1}-A un moment,\r\n\r\n00:02:13:18  00:02:16:05\r\n{\\an1}les p\u00e2turages valaient 10 centimes,\r\n\r\n00:02:16:09  00:02:18:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s ils ont valu 10 francs,\r\n\r\n00:02:18:08  00:02:19:20\r\n{\\an1}100 francs, 1'000 francs,\r\n\r\n00:02:20:01  00:02:22:16\r\n{\\an1}les terrains sont devenus\r\ndes zones \u00e0 construire.\r\n\r\n00:02:22:22  00:02:26:11\r\n{\\an1}Tout le syst\u00e8me en a profit\u00e9,\r\navec les imp\u00f4ts et l'immobilier,\r\n\r\n00:02:26:15  00:02:29:20\r\n{\\an1}les communes \u00e9taient contentes\r\ncar elles encaissaient,\r\n\r\n00:02:30:01  00:02:33:11\r\n{\\an1}les promoteurs, les personnes\r\nqui vendaient leurs terrains.\r\n\r\n00:02:33:16  00:02:35:17\r\n{\\an1}Tout le syst\u00e8me en a profit\u00e9.\r\n\r\n00:02:35:23  00:02:37:20\r\n{\\an1}On ne s\u2019est pas rendu compte\r\n\r\n00:02:38:01  00:02:41:11\r\n{\\an1}qu\u2019on vendait la vache\r\nplut\u00f4t que de traire le lait.\r\n\r\n00:02:41:15  00:02:44:03\r\n{\\an1}-Quand les terrains libres\r\nont manqu\u00e9,\r\n\r\n00:02:44:08  00:02:46:21\r\n{\\an1}les promoteurs se sont tourn\u00e9s\r\nvers les h\u00f4tels\r\n\r\n00:02:47:02  00:02:49:18\r\n{\\an1}pour les transformer\r\nen r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n00:02:49:23  00:02:52:20\r\n{\\an1}En 20 ans, la moiti\u00e9 des lits\r\nh\u00f4teliers a disparu.\r\n\r\n00:02:53:01  00:02:54:12\r\n{\\an1}Joseph Bonvin a tenu bon.\r\n\r\n00:02:54:17  00:03:01:14\r\n{\\an1}Mais la pression a \u00e9t\u00e9 forte\r\nquand il a agrandi en 2006.\r\n\r\n00:03:01:19  00:03:05:05\r\n{\\an1}-On est all\u00e9s voir les banques,\r\net elles nous ont r\u00e9pondu:\r\n\r\n00:03:05:10  00:03:08:14\r\n{\\an1}\"si tu veux r\u00e9nover ton h\u00f4tel,\r\non te pr\u00eate 500'000 frs\".\r\n\r\n00:03:08:19  00:03:11:20\r\n{\\an1}\"Pour une r\u00e9sidence secondaire,\r\non te pr\u00eate 5 mios.\"\r\n\r\n00:03:12:01  00:03:17:02\r\n{\\an1}L\u00e0, les promoteurs arrivent,\r\net ils disent va pas t\u2019emb\u00eater,\r\n\r\n00:03:17:07  00:03:21:09\r\n{\\an1}je te rach\u00e8te ton h\u00f4tel\r\npour 5 mios.\r\n\r\n00:03:21:13  00:03:24:16\r\n{\\an1}Je dis: non,\r\nc\u2019est pas notre option.\r\n\r\n00:03:24:21  00:03:27:04\r\n{\\an1}Ils reviennent une semaine plus tard:\r\n\r\n00:03:27:09  00:03:29:14\r\n{\\an1}\"On a r\u00e9fl\u00e9chi\r\net on te donne 6 mios\".\r\n\r\n00:03:29:19  00:03:35:22\r\n{\\an1}Si j\u2019avais eu 20 ans de plus,\r\nj\u2019aurais craqu\u00e9.\r\n\r\n00:03:36:03  00:03:39:06\r\n{\\an1}-R\u00e9sultat: des chalets\r\nmais aussi des immeubles\r\n\r\n00:03:39:11  00:03:41:16\r\n{\\an1}et leurs milliers\r\nde co-propri\u00e9taires\r\n\r\n00:03:41:20  00:03:44:04\r\n{\\an1}dont les logements\r\nsont souvent vides.\r\n\r\n00:03:44:09  00:03:47:08\r\n{\\an1}Car les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations\r\nn\u2019ont plus les m\u00eames envies.\r\n\r\n00:03:47:12  00:03:49:08\r\n{\\an1}-A l\u2019\u00e9poque, les logements\r\n\r\n00:03:49:12  00:03:51:22\r\n{\\an1}touristiques \u00e9taient petits,\r\n\r\n00:03:52:03  00:03:55:12\r\n{\\an1}car on se disait que les gens\r\nviennent pour le ski.\r\n\r\n00:03:55:16  00:03:57:20\r\n{\\an1}Ils vont skier 6 \u00e0 7 heures par jour,\r\n\r\n00:03:58:01  00:04:00:17\r\n{\\an1}ils rentrent, ils vont dormir\r\net c\u2019est tout.\r\n\r\n00:04:00:22  00:04:03:20\r\n{\\an1}Maintenant, l\u2019h\u00e9bergement\r\ndevient une part enti\u00e8re\r\n\r\n00:04:04:01  00:04:05:18\r\n{\\an1}de l\u2019exp\u00e9rience touristique,\r\n\r\n00:04:05:23  00:04:08:10\r\n{\\an1}\u00e7a ne doit plus \u00eatre\r\njuste pour dormir.\r\n\r\n00:04:08:14  00:04:11:00\r\n{\\an1}Il n\u2019y a pas plus ringard\r\n\r\n00:04:11:05  00:04:13:21\r\n{\\an1}que de poss\u00e9der\r\nune r\u00e9sidence secondaire\r\n\r\n00:04:14:02  00:04:22:19\r\n{\\an1}alors qu\u2019on a comme ambition\r\nde multiplier les d\u00e9couvertes.\r\n\r\n00:04:23:00  00:04:25:06\r\n{\\an1}-Pour attirer\r\nune nouvelle client\u00e8le,\r\n\r\n00:04:25:11  00:04:27:13\r\n{\\an1}il faudrait d\u00e9j\u00e0\r\nr\u00e9nover ces logements\r\n\r\n00:04:27:18  00:04:30:11\r\n{\\an1}et encourager\r\nleurs propri\u00e9taires \u00e0 les louer.\r\n\r\n00:04:30:16  00:04:33:13\r\n{\\an1}Il faut aussi repenser\r\nles activit\u00e9s \u00e0 proposer.\r\n\r\n00:04:33:18  00:04:36:17\r\n{\\an1}Car la neige ne sera\r\nsans doute pas \u00e9ternelle.\r\n\r\n00:04:36:22  00:04:39:17\r\n{\\an1}-Le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\u00e7a vous pr\u00e9occupe ?\r\n\r\n00:04:39:22  00:04:41:11\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a nous concerne,\r\n\r\n00:04:41:15  00:04:44:01\r\n{\\an1}mais c\u2019est aussi une raison de plus\r\n\r\n00:04:44:06  00:04:46:17\r\n{\\an1}pour chercher une diversification.\r\n\r\n00:04:46:22  00:04:51:08\r\n{\\an1}Je pense qu\u2019on a tout ici\r\npour proposer un tourisme 4 saisons.\r\n\r\n00:04:51:12  00:04:57:21\r\n{\\an1}On a une offre au niveau\r\ndu commerce, on a un casino,\r\n\r\n00:04:58:02  00:05:00:12\r\n{\\an1}un cin\u00e9ma,\r\ndes \u00e9coles internationales,\r\n\r\n00:05:00:17  00:05:03:06\r\n{\\an1}une offre culturelle.\r\n\r\n00:05:03:11  00:05:07:11\r\n{\\an1}Ce n\u2019est pas un endroit perdu.\r\n\r\n00:05:07:16  00:05:11:09\r\n{\\an1}-Et si cette vie au grand air,\r\nloin de la pollution,\r\n\r\n00:05:11:13  00:05:15:01\r\n{\\an1}pouvait attirer autre chose\r\nque des touristes ?\r\n\r\n00:05:15:06  00:05:17:08\r\n{\\an1}Avec sa fibre optique,\r\n\r\n00:05:17:12  00:05:20:22\r\n{\\an1}la station se r\u00eave\r\nen Silicon Valley des montagnes.\r\n\r\n00:05:21:03  00:05:27:03\r\n{\\an1}Depuis un an, Rafal Rys d\u00e9marche\r\ndes start-up pour la commune.\r\n\r\n00:05:27:07  00:05:28:23\r\n{\\an1}-Nous avons une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:05:29:04  00:05:32:03\r\n{\\an1}qui s\u2019\u00e9tablit actuellement ici.\r\n\r\n00:05:32:08  00:05:34:22\r\n{\\an1}Une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e\r\ndans la construction\r\n\r\n00:05:35:03  00:05:37:15\r\n{\\an1}de cam\u00e9ras de haute d\u00e9finition.\r\n\r\n00:05:37:20  00:05:42:01\r\n{\\an1}Cette soci\u00e9t\u00e9 produit en Chine,\r\nils ont des bureaux en Californie\r\n\r\n00:05:42:06  00:05:45:22\r\n{\\an1}et ils viennent pour avoir\r\nleur service de marketing,\r\n\r\n00:05:46:03  00:05:48:05\r\n{\\an1}design et recherche et d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:05:48:10  00:05:50:11\r\n{\\an1}-Et ce n\u2019est qu\u2019un d\u00e9but.\r\n\r\n00:05:56:11  00:06:02:11\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:06:03:02  00:06:05:23\r\n{\\an1}Cran a de l'avenir dans les\r\nnouvelles technologies.\r\n\r\n00:06:06:03  00:06:08:12\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:06:08:16  00:06:10:23\r\n{\\an1}Il y aura \u00e0 terme une centaine de\r\nsalari\u00e9s.\r\n\r\n00:06:11:03  00:06:14:03\r\n{\\an1}Mais ce sont des gens\r\n\r\n00:06:14:07  00:06:18:11\r\n{\\an1}qui vivent \u00e0 l'ann\u00e9e avec un fort\r\npouvoir d'achat.\r\n\r\n00:06:18:16  00:06:22:11\r\n{\\an1}\u00c7a para\u00eet surr\u00e9aliste\r\n\r\n00:06:22:14  00:06:25:23\r\n{\\an1}de se dire qu'on travaille sur\r\nl'intelligence artificielle ici.\r\n\r\n00:06:26:03  00:06:29:15\r\n{\\an1}Mais c'est l\u00e0 que Crans-Montana\r\n\r\n00:06:29:19  00:06:35:17\r\n{\\an1}retournera \u00e0 son avantage d'\u00eatre une\r\nville \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:06:37:01  00:06:39:20\r\n{\\an1}En offrant des infrastructures.\r\n\r\n00:06:40:00  00:06:45:22\r\n{\\an1}Mais il ne faut pas\r\n\r\n00:06:51:01  00:06:55:04\r\n{\\an1}imaginer que les start-up vont\r\nremplacer le tourisme.\r\n\r\n00:06:55:08  00:07:00:19\r\n{\\an1}-Qui est le plus gros employeur ?\r\n\r\n00:07:00:22  00:07:03:16\r\n{\\an1}-C'est CMA.\r\n\r\n00:07:03:20  00:07:06:15\r\n{\\an1}Qui entretient des remont\u00e9es\r\nm\u00e9caniques.\r\n\r\n00:07:06:19  00:07:11:06\r\n{\\an1}Mais c'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:07:11:10  00:07:13:11\r\n{\\an1}Il faut chercher des personnes qui\r\nveulent bien financer.\r\n\r\n00:07:13:11  00:07:16:12\r\n{\\an1}-A la t\u00eate de CMA, on trouve le\r\nmilliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek.\r\n\r\n00:07:16:17  00:07:19:08\r\n{\\an1}Il poss\u00e8de les remont\u00e9es m\u00e9caniques,\r\ndes parkings, des restaurants\r\n\r\n00:07:19:12  00:07:22:19\r\n{\\an1}d\u2019altitude, une r\u00e9gie immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:07:23:00  00:07:25:22\r\n{\\an1}Il a refus\u00e9\r\ntoutes nos demandes d\u2019interview.\r\n\r\n00:07:26:03  00:07:30:19\r\n{\\an1}Vous \u00eates m\u00eame all\u00e9e \u00e0 Prague pour\r\nsavoir comment il a b\u00e2ti sa fortune.\r\n\r\n00:07:31:20  00:07:34:13\r\n{\\an1}-J'ai une confession \u00e0 vous faire.\r\n\r\n00:07:34:18  00:07:40:18\r\n{\\an1}Je veux m'excuser\r\n\r\n00:07:40:23  00:07:44:12\r\n{\\an1}pour la fermeture du mois d'avril.\r\n\r\n00:07:44:17  00:07:47:01\r\n{\\an1}On m'a pouss\u00e9 \u00e0 bout.\r\n\r\n00:07:47:06  00:07:50:19\r\n{\\an1}-Ce jour de d\u00e9cembre 2018,\r\nla population de Crans-Montana\r\n\r\n00:07:51:00  00:07:54:01\r\n{\\an1}d\u00e9couvre le milliardaire\r\nqui a t\u00e9tanis\u00e9 la station\r\n\r\n00:07:54:06  00:07:56:02\r\n{\\an1}en pleines vacances de P\u00e2ques.\r\n\r\n00:07:56:07  00:07:59:11\r\n{\\an1}La municipalit\u00e9 avait tard\u00e9 \u00e0 lui\r\nverser 800'000 frs de subvention.\r\n\r\n00:07:59:15  00:08:01:22\r\n{\\an1}Sa r\u00e9action a fait le tour du monde.\r\n\r\n00:08:02:02  00:08:03:20\r\n{\\an1}-Une tuile pour les skieurs\r\n\r\n00:08:04:01  00:08:05:13\r\n{\\an1}qui rejoignent la station\r\n\r\n00:08:05:18  00:08:07:15\r\n{\\an1}de Crans-Montana.\r\n\r\n00:08:07:20  00:08:11:00\r\n{\\an1}Toutes les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\nsont \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n00:08:11:05  00:08:12:13\r\n{\\an1}-En quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:08:12:18  00:08:15:11\r\n{\\an1}le sauveur de la station\r\nest devenu son patron redout\u00e9.\r\n\r\n00:08:15:16  00:08:20:13\r\n{\\an1}Entr\u00e9 en 2013 dans le capital\r\nla soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques,\r\n\r\n00:08:20:18  00:08:23:08\r\n{\\an1}Radovan Vitek en a vite\r\npris le contr\u00f4le.\r\n\r\n00:08:23:12  00:08:28:06\r\n{\\an1}Il d\u00e9tient aujourd'hui\r\n87 % des actions.\r\n\r\n00:08:28:11  00:08:31:17\r\n{\\an1}-Au d\u00e9part, il y a eu un malentendu.\r\n\r\n00:08:31:22  00:08:34:18\r\n{\\an1}On a vu M. Vitek comme un m\u00e9c\u00e8ne\r\n\r\n00:08:34:23  00:08:38:03\r\n{\\an1}qui allait distribuer de l'argent.\r\n\r\n00:08:38:08  00:08:44:10\r\n{\\an1}Et on remarque que M.Vitek\r\nest un investisseur.\r\n\r\n00:08:44:13  00:08:47:16\r\n{\\an1}-Son bras droit formule\r\nles choses diff\u00e9remment.\r\n\r\n00:08:47:21  00:08:50:23\r\n{\\an1}-Je crois que c'est l'erreur\r\n\r\n00:08:51:04  00:08:52:22\r\n{\\an1}de ceux qui se sont dit:\r\n\r\n00:08:53:03  00:08:54:11\r\n{\\an1}c'est un pauvre cr\u00e9tin\r\n\r\n00:08:54:15  00:08:57:04\r\n{\\an1}qui a gagn\u00e9 beaucoup d'argent\r\nplus ou moins au loto,\r\n\r\n00:08:57:09  00:08:58:13\r\n{\\an1}et on va le plumer.\r\n\r\n00:08:58:18  00:09:00:11\r\n{\\an1}Avec lui, c'est pas comme \u00e7a.\r\n\r\n00:09:00:17  00:09:03:21\r\n{\\an1}-Car avec Radovan Vitek,\r\n4\u00e8me fortune de R\u00e9publique tch\u00e8que,\r\n\r\n00:09:04:02  00:09:06:00\r\n{\\an1}c'est un bulldozer qui avance.\r\n\r\n00:09:06:05  00:09:08:11\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 100 millions de francs\r\ninvestis.\r\n\r\n00:09:08:14  00:09:11:11\r\n{\\an1}Une aubaine pour la station mais\r\nl'attitude de patron\r\n\r\n00:09:11:15  00:09:14:08\r\n{\\an1}qui irrite\r\nle pr\u00e9sident de la commune.\r\n\r\n00:09:14:12  00:09:15:21\r\n{\\an1}-Ce que nous demandions,\r\n\r\n00:09:16:02  00:09:17:08\r\n{\\an1}c'\u00e9tait du respect.\r\n\r\n00:09:17:12  00:09:20:02\r\n{\\an1}C'est ne pas\r\nabuser de notre minorit\u00e9\r\n\r\n00:09:20:06  00:09:25:05\r\n{\\an1}pour nous \u00e9craser \u00e0 chaque fois\r\nque c'est possible.\r\n\r\n00:09:25:10  00:09:33:10\r\n{\\an1}Nous d\u00e9sirons rester des partenaires\r\ninfluents et \u00eatre entendus.\r\n\r\n00:09:33:14  00:09:37:00\r\n{\\an1}-Mais pour cela, mieux vaut\r\ncomprendre \u00e0 qui on a affaire.\r\n\r\n00:09:37:05  00:09:39:08\r\n{\\an1}Pour le savoir, direction Prague.\r\n\r\n00:09:39:12  00:09:41:20\r\n{\\an1}Comme tous les milliardaires\r\ntch\u00e8ques,\r\n\r\n00:09:42:01  00:09:44:23\r\n{\\an1}c'est \u00e0 la chute du communisme,\r\nlors de la privatisation du pays,\r\n\r\n00:09:45:05  00:09:48:09\r\n{\\an1}que Radovan Vitek\r\na d\u00e9couvert les affaires.\r\n\r\n00:09:48:13  00:09:53:00\r\n{\\an1}La journaliste Eliska Hradilkova\r\na retrouv\u00e9 son premier fait d'armes.\r\n\r\n00:09:53:06  00:09:56:05\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90,\r\n\r\n00:09:56:10  00:09:59:03\r\n{\\an1}quand il a pris le contr\u00f4le\r\n\r\n00:09:59:08  00:10:06:23\r\n{\\an1}d'une coop\u00e9rative qui s'appelait\r\nChalam, il a trouv\u00e9 3'000 personnes\r\n\r\n00:10:07:04  00:10:11:09\r\n{\\an1}qu'il a ramass\u00e9es dans la rue\r\npour les envoyer\r\n\r\n00:10:11:12  00:10:15:08\r\n{\\an1}comme nouveaux membres\r\nde la coop\u00e9rative.\r\n\r\n00:10:15:12  00:10:18:23\r\n{\\an1}Ils ont ensuite vot\u00e9 il voulait.\r\n\r\n00:10:19:05  00:10:22:03\r\n{\\an1}-Radovan Vitek a ainsi\r\nmis la main sur la coop\u00e9rative,\r\n\r\n00:10:22:08  00:10:24:04\r\n{\\an1}et ses actifs immobiliers.\r\n\r\n00:10:24:09  00:10:27:07\r\n{\\an1}Rien d'ill\u00e9gal\r\nen l'absence de lois.\r\n\r\n00:10:27:11  00:10:32:13\r\n{\\an1}Tr\u00e8s discret, il a fait la une\r\nlors de son divorce.\r\n\r\n00:10:32:18  00:10:37:15\r\n{\\an1}-Son ex-femme voulait de l'argent,\r\nune somme \u00e9norme,\r\n\r\n00:10:37:20  00:10:39:23\r\n{\\an1}quelque chose comme\r\n\r\n00:10:40:04  00:10:44:12\r\n{\\an1}4 milliards de couronnes.\r\n\r\n00:10:44:18  00:10:48:20\r\n{\\an1}Mais il refusait de lui donner\r\nce qu'elle r\u00e9clamait.\r\n\r\n00:10:49:01  00:10:55:23\r\n{\\an1}Il a alors transf\u00e9r\u00e9\r\nses entreprises \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n00:10:56:04  00:11:03:11\r\n{\\an1}Il est apparu\r\ncomme quelqu'un de presque d\u00e9muni.\r\n\r\n00:11:03:15  00:11:11:07\r\n{\\an1}Son ex-femme a obtenu beaucoup moins\r\nque ce qu'elle r\u00e9clamait.\r\n\r\n00:11:11:11  00:11:16:11\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, il est \u00e0 la t\u00eate\r\nde 8 mias d'actifs immobiliers\r\n\r\n00:11:16:15  00:11:19:16\r\n{\\an1}en Europe centrale\r\navec son groupe CPI.\r\n\r\n00:11:19:21  00:11:23:12\r\n{\\an1}Il ach\u00e8te \u00e0 tour de bras.\r\n\r\n00:11:23:17  00:11:26:03\r\n{\\an1}Le groupe est enregistr\u00e9 au\r\nLuxembourg,\r\n\r\n00:11:26:08  00:11:29:09\r\n{\\an1}mais son quartier g\u00e9n\u00e9ral est au\r\ncoeur de Prague,\r\n\r\n00:11:29:13  00:11:34:17\r\n{\\an1}dans son vaisseau amiral, un centre\r\nd'affaires install\u00e9 face \u00e0 Kafka.\r\n\r\n00:11:34:22  00:11:38:05\r\n{\\an1}Mais le vrai tr\u00e9sor du milliardaire,\r\nc'est cette friche ferroviaire\r\n\r\n00:11:38:10  00:11:40:11\r\n{\\an1}de 28 hectares \u00e0 deux pas du centre\r\n\r\n00:11:40:16  00:11:44:06\r\n{\\an1}o\u00f9 il projette\r\nun gigantesque complexe.\r\n\r\n00:11:44:11  00:11:47:06\r\n{\\an1}Le terrain appartenait \u00e0 Orco,\r\nune soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re\r\n\r\n00:11:47:11  00:11:52:04\r\n{\\an1}dont il a pris le contr\u00f4le\r\ndans des conditions controvers\u00e9es.\r\n\r\n00:11:52:09  00:11:55:02\r\n{\\an1}Frederic Chaize\r\nen sait quelque chose.\r\n\r\n00:11:55:07  00:11:57:03\r\n{\\an1}Il est actionnaire minoritaire\r\n\r\n00:11:57:08  00:11:59:07\r\n{\\an1}et a vu le cours\r\ndu titre Orco s'effondrer\r\n\r\n00:11:59:11  00:12:03:01\r\n{\\an1}apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de R.Vitek\r\nau conseil d'administration.\r\n\r\n00:12:03:06  00:12:04:23\r\n{\\an1}-Quand j'ai compris\r\n\r\n00:12:05:04  00:12:07:03\r\n{\\an1}qu'il vidait les actifs\r\n\r\n00:12:07:09  00:12:10:11\r\n{\\an1}avec ses augmentations de capital,\r\nj'\u00e9tais \u00e9coeur\u00e9.\r\n\r\n00:12:10:15  00:12:15:04\r\n{\\an1}On parle des ann\u00e9es 2013 \u00e0 2015.\r\n\r\n00:12:15:09  00:12:17:17\r\n{\\an1}Orco annonce\r\nqu'elle a des difficult\u00e9s,\r\n\r\n00:12:17:22  00:12:20:22\r\n{\\an1}elle a besoin de faire\r\ndes augmentations de capital\r\n\r\n00:12:21:03  00:12:23:04\r\n{\\an1}Des personnes \u00e9trang\u00e8res\r\n\u00e0 Orco et Vitek\r\n\r\n00:12:23:09  00:12:25:21\r\n{\\an1}souscrivent\r\nces augmentations de capital.\r\n\r\n00:12:26:03  00:12:28:21\r\n{\\an1}On se dit, a priori,\r\nVitek n'est pas li\u00e9.\r\n\r\n00:12:29:02  00:12:32:14\r\n{\\an1}Sauf qu'on apprend par la suite qu'en\r\nfait ce sont des hommes de paille\r\n\r\n00:12:32:19  00:12:36:08\r\n{\\an1}et que Vitek a pr\u00eat\u00e9 de l'argent \u00e0\r\nces gens\r\n\r\n00:12:36:12  00:12:40:14\r\n{\\an1}et en plus ces gens ont vot\u00e9\r\nau conseil d'administration\r\n\r\n00:12:40:19  00:12:42:04\r\n{\\an1}dans le sens de Vitek.\r\n\r\n00:12:42:09  00:12:45:13\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que cela devient ill\u00e9gal.\r\n\r\n00:12:45:18  00:12:47:09\r\n{\\an1}-C'est ce qu'a consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n00:12:47:13  00:12:50:09\r\n{\\an1}le gendarme des march\u00e9s\r\nau Luxembourg.\r\n\r\n00:12:50:13  00:12:56:10\r\n{\\an1}Une d\u00e9cision contest\u00e9e par Vitek\r\ndevant un tribunal administratif.\r\n\r\n00:12:56:14  00:13:02:06\r\n{\\an1}Dans la m\u00eame affaire, une plainte\r\nest aussi d\u00e9pos\u00e9e aux Etats-Unis.\r\n\r\n00:13:02:11  00:13:05:08\r\n{\\an1}A Crans Montana,\r\nil n'a pas attendu la justice\r\n\r\n00:13:05:12  00:13:08:11\r\n{\\an1}pour rembourser 30 mios de frs\r\naux communes,\r\n\r\n00:13:08:16  00:13:10:19\r\n{\\an1}suite \u00e0 un tour de passe-passe\r\n\r\n00:13:11:00  00:13:13:11\r\n{\\an1}dans le capital\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:13:13:16  00:13:18:11\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire est ouverte\r\nmais le pr\u00e9judice est r\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n00:13:18:15  00:13:20:11\r\n{\\an1}L'homme changerait-il ?\r\n\r\n00:13:20:15  00:13:22:10\r\n{\\an1}-Je crois que quelqu'un\r\n\r\n00:13:22:14  00:13:23:23\r\n{\\an1}qui a fait fortune\r\n\r\n00:13:24:04  00:13:26:08\r\n{\\an1}\u00e0 la fin de l'empire sovi\u00e9tique,\r\n\r\n00:13:26:12  00:13:29:19\r\n{\\an1}je pense qu'il y a des m\u00e9thodes\r\nqui sont assez directes\r\n\r\n00:13:30:00  00:13:32:11\r\n{\\an1}pour devenir milliardaire\r\ndans ce contexte.\r\n\r\n00:13:32:15  00:13:35:08\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre ce que\r\nnous avons exp\u00e9riment\u00e9 ici,\r\n\r\n00:13:35:12  00:13:39:19\r\n{\\an1}\u00e0 sa prise de contr\u00f4le de CMA\r\net maintenant c'est notre r\u00f4le\r\n\r\n00:13:40:00  00:13:44:01\r\n{\\an1}de lui faire comprendre que nous\r\n\u00e9voluons dans un Etat de droit\r\n\r\n00:13:44:06  00:13:50:11\r\n{\\an1}qui demande de sa part un respect.\r\n\r\n00:13:50:16  00:13:53:23\r\n{\\an1}-Crans-Montana serait donc\r\nle petit caillou\r\n\r\n00:13:54:04  00:13:56:23\r\n{\\an1}dans la chaussure du g\u00e9ant\r\nimmobilier ?\r\n\r\n00:13:57:03  00:13:58:17\r\n{\\an1}-C'est sa plus petite soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:13:58:22  00:14:00:09\r\n{\\an1}mais celle qui lui prend\r\n\r\n00:14:00:14  00:14:02:19\r\n{\\an1}le plus de temps.\r\n\r\n00:14:03:00  00:14:04:20\r\n{\\an1}On en est vraiment d\u00e9sol\u00e9s\r\nmais voil\u00e0,\r\n\r\n00:14:05:01  00:14:06:19\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9\r\nde g\u00e9rer des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:14:07:00  00:14:10:18\r\n{\\an1}-Dans l'empire de Radovan Vitek,\r\nquelle place occupe Crans-Montana ?\r\n\r\n00:14:10:23  00:14:12:12\r\n{\\an1}-1,5 % des actifs\r\n\r\n00:14:12:17  00:14:15:03\r\n{\\an1}et 80 % des emb\u00eatements.\r\n\r\n00:14:15:08  00:14:18:07\r\n{\\an1}C'est un peu \u00e7a.\r\n\r\n00:14:26:04  00:14:28:14\r\n{\\an1}-C\u2019est la rentr\u00e9e de TTC,\r\n\r\n00:14:28:19  00:14:31:08\r\n{\\an1}nous sommes en direct de Chetzeron\r\nsur les hauteurs de Crans-Montana\r\n\r\n00:14:31:12  00:14:32:14\r\n{\\an1}avec 3 invit\u00e9s.\r\n\r\n00:14:32:19  00:14:36:04\r\n{\\an1}Philippe Magistretti,\r\nle bras droit de Radovan Vitek.\r\n\r\n00:14:36:09  00:14:42:07\r\n{\\an1}Jean-Daniel Clivaz,\r\npr\u00e9sident de Cran-Montana Tourisme.\r\n\r\n00:14:42:11  00:14:48:06\r\n{\\an1}Nicolas Taillens, directeur\r\ndes boulangeries du m\u00eame nom.\r\n\r\n00:14:48:11  00:14:53:04\r\n{\\an1}Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:14:53:09  00:14:56:14\r\n{\\an1}Ca n'a pas toujours \u00e9t\u00e9\r\nl\u2019entente cordiale.\r\n\r\n00:15:00:00  00:15:06:00\r\n{\\an1}Il y a un \u00e9pisode savoureux,\r\n\r\n00:15:08:20  00:15:12:16\r\n{\\an1}un jour vous avez coup\u00e9 l'eau de son\r\nrestaurant ?\r\n\r\n00:15:12:20  00:15:18:18\r\n{\\an1}-Il n'avait pas pay\u00e9.\r\n\r\n00:15:24:04  00:15:26:19\r\n{\\an1}\u00c0 mon avis, on devrait se concentrer\r\nsur le fait\r\n\r\n00:15:26:23  00:15:32:16\r\n{\\an1}que nous avons commenc\u00e9 un dialogue\r\nproductif \u00e0 la suite de cet \u00e9pisode.\r\n\r\n00:15:32:20  00:15:36:12\r\n{\\an1}Si nous n'avons pas la m\u00eame vision\r\ndes choses, nous avons au moins la\r\n\r\n00:15:36:16  00:15:38:19\r\n{\\an1}volont\u00e9 de dialoguer.\r\n\r\n00:15:38:23  00:15:41:18\r\n{\\an1}-Est-ce que vous collaborez mieux\r\ndepuis cet \u00e9pisode ?\r\n\r\n00:15:41:22  00:15:44:04\r\n{\\an1}-On collabore.\r\n\r\n00:15:44:08  00:15:47:20\r\n{\\an1}On a pas le choix.\r\n\r\n00:15:48:00  00:15:51:22\r\n{\\an1}On fait parti d'un \u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n00:15:52:02  00:15:54:21\r\n{\\an1}-Vous \u00eates oblig\u00e9s ?\r\n\r\n00:15:55:01  00:15:57:22\r\n{\\an1}-Mais on a la volont\u00e9.\r\n\r\n00:15:58:02  00:16:00:11\r\n{\\an1}Nicolas Taillens,\r\n\r\n00:16:00:14  00:16:02:23\r\n{\\an1}\u00eates-vous inquiets pour la suite ?\r\n\r\n00:16:03:03  00:16:05:06\r\n{\\an1}-\u00c7a m'arrive.\r\n\r\n00:16:05:10  00:16:07:22\r\n{\\an1}On se sent redevable\r\n\r\n00:16:08:02  00:16:14:00\r\n{\\an1}pour 100 collaborateurs.\r\n\r\n00:16:14:04  00:16:19:10\r\n{\\an1}Des fois, il y a un manque de\r\ns\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n00:16:19:13  00:16:23:05\r\n{\\an1}On peut le constater autour des\r\nremont\u00e9es m\u00e9caniques et \u00e7a nous fait\r\n\r\n00:16:23:09  00:16:25:11\r\n{\\an1}souci.\r\n\r\n00:16:25:15  00:16:30:13\r\n{\\an1}\u00c7a nous fait imaginer des strat\u00e9gies\r\nqui nous font partir ailleurs.\r\n\r\n00:16:30:17  00:16:34:04\r\n{\\an1}-Est-ce que vous vous sentez\r\nredevables de Radovan Vitek '\r\n\r\n00:16:34:08  00:16:37:09\r\n{\\an1}-Evidemment.\r\n\r\n00:16:37:12  00:16:40:01\r\n{\\an1}La station a vraiment progress\u00e9\r\n\r\n00:16:40:05  00:16:42:18\r\n{\\an1}au niveau du domaine skiable.\r\n\r\n00:16:42:22  00:16:45:10\r\n{\\an1}Il y a eu des investissements extra\r\nordinaires.\r\n\r\n00:16:45:13  00:16:51:11\r\n{\\an1}Il n'y a aucun doute.\r\n\r\n00:16:52:13  00:16:58:13\r\n{\\an1}Les remont\u00e9es m\u00e9caniques ont un\r\npouvoir d'attractivit\u00e9.\r\n\r\n00:16:58:23  00:17:02:13\r\n{\\an1}-Est-ce que c'est normal d'avoir\r\ndonn\u00e9 les cl\u00e9s de la station \u00e0 un\r\n\r\n00:17:02:17  00:17:07:10\r\n{\\an1}seul homme ?\r\n\r\n00:17:07:13  00:17:11:15\r\n{\\an1}-\u00c7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n00:17:11:19  00:17:15:11\r\n{\\an1}Elle a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 un moment donn\u00e9\r\no\u00f9 les choses n'allaient pas aussi\r\n\r\n00:17:15:15  00:17:17:18\r\n{\\an1}bien.\r\n\r\n00:17:17:22  00:17:20:03\r\n{\\an1}Il y avait un certain ras-le-bol\r\npolitique.\r\n\r\n00:17:20:07  00:17:22:11\r\n{\\an1}Je ne pense pas que ce soit le bon\r\nmod\u00e8le.\r\n\r\n00:17:22:14  00:17:26:06\r\n{\\an1}C'est assez rare.\r\n\r\n00:17:26:10  00:17:30:03\r\n{\\an1}En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9ral, ce sont les\r\nacteurs locaux.\r\n\r\n00:17:30:07  00:17:33:21\r\n{\\an1}-C'est une erreur donc selon vous\r\n\r\n00:17:34:01  00:17:38:06\r\n{\\an1}de donner les pouvoirs \u00e0 Monsieur\r\nVitek ?\r\n\r\n00:17:38:10  00:17:40:12\r\n{\\an1}-\u00c7a peut \u00eatre con\u00e7u comme une\r\nerreur.\r\n\r\n00:17:40:16  00:17:43:21\r\n{\\an1}Surtout sans contrat de prestations.\r\n\r\n00:17:44:01  00:17:49:06\r\n{\\an1}-Ce qui veut dire ?\r\n\r\n00:17:49:10  00:17:52:21\r\n{\\an1}- C'est une erreur dans le sens o\u00f9\r\non a un probl\u00e8me de rentabilit\u00e9\r\n\r\n00:17:53:01  00:17:57:11\r\n{\\an1}avec les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:17:57:15  00:18:00:10\r\n{\\an1}Leur pouvoir public est le seul qui\r\npuisse soutenir.\r\n\r\n00:18:00:13  00:18:03:04\r\n{\\an1}On parle d'une ressource.\r\n\r\n00:18:03:08  00:18:09:06\r\n{\\an1}C'est un service quasi public.\r\n\r\n00:18:10:11  00:18:13:22\r\n{\\an1}-Philippe Magistretti, vous avez une\r\nid\u00e9e pour le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:18:14:02  00:18:19:19\r\n{\\an1}Vous parlez de stations int\u00e9gr\u00e9es.\r\n\r\n00:18:19:23  00:18:22:02\r\n{\\an1}Vous les r\u00e9chauffez les lits froids.\r\n\r\n00:18:22:06  00:18:26:06\r\n{\\an1}Comment vous voulez faire ?\r\n\r\n00:18:26:10  00:18:28:18\r\n{\\an1}-Quand Monsieur Clivaz parle de\r\nrentabilit\u00e9,\r\n\r\n00:18:28:22  00:18:30:23\r\n{\\an1}il a raison.\r\n\r\n00:18:31:03  00:18:35:23\r\n{\\an1}Mais il a tort\r\n\r\n00:18:36:03  00:18:39:18\r\n{\\an1}car il ne fait pas un pas en arri\u00e8re\r\nen se disant que c'est un grand\r\n\r\n00:18:39:22  00:18:45:20\r\n{\\an1}projet.\r\n\r\n00:18:47:20  00:18:51:11\r\n{\\an1}C'est un projet de d\u00e9veloppement\r\n\u00e9conomique de la r\u00e9gion \u00e0 laquelle\r\n\r\n00:18:51:15  00:18:53:18\r\n{\\an1}les protagonistes principaux,\r\n\r\n00:18:53:22  00:18:59:19\r\n{\\an1}moi et Monsieur Vitek, sommes tr\u00e8s\r\nattach\u00e9es.\r\n\r\n00:19:00:03  00:19:06:03\r\n{\\an1}-Que veut dire r\u00e9chauffer les lits\r\nfroids ?\r\n\r\n00:19:06:11  00:19:11:14\r\n{\\an1}-C'est pour cela que nous avons\r\nrachet\u00e9 une agence immobili\u00e8re.\r\n\r\n00:19:11:18  00:19:13:23\r\n{\\an1}Et que nous avons achet\u00e9 150\r\nappartements.\r\n\r\n00:19:14:03  00:19:16:14\r\n{\\an1}Nous voulons les r\u00e9nover.\r\n\r\n00:19:16:18  00:19:21:02\r\n{\\an1}Nous voulons les mettre sur le\r\nmarch\u00e9.\r\n\r\n00:19:21:06  00:19:27:04\r\n{\\an1}Nous voulons les louer de mani\u00e8re\r\nhebdomadaire.\r\n\r\n00:19:29:17  00:19:33:15\r\n{\\an1}Il faut mettre l'argent l\u00e0 o\u00f9 il va\r\narriver \u00e0 d\u00e9velopper l'ensemble d'un\r\n\r\n00:19:33:19  00:19:36:02\r\n{\\an1}projet.\r\n\r\n00:19:36:06  00:19:39:11\r\n{\\an1}-Vu de l'ext\u00e9rieur, on a\r\nl'impression que c'est un Monopoly.\r\n\r\n00:19:39:14  00:19:41:17\r\n{\\an1}-\u00c7a ne marchera pas.\r\n\r\n00:19:41:21  00:19:43:22\r\n{\\an1}Il y a trop d'intervenants.\r\n\r\n00:19:44:02  00:19:46:17\r\n{\\an1}Crans-Montana est trop \u00e9tendu.\r\n\r\n00:19:46:21  00:19:50:22\r\n{\\an1}Il y a 50'000 lits.\r\n\r\n00:19:51:02  00:19:54:14\r\n{\\an1}Nous avons le projet d'en accumuler\r\n500.\r\n\r\n00:19:54:18  00:20:00:05\r\n{\\an1}On est loin du compte.\r\n\r\n00:20:00:09  00:20:04:00\r\n{\\an1}Notre but, et c'est une des raisons\r\npour lesquelles nous avons fait\r\n\r\n00:20:04:05  00:20:08:04\r\n{\\an1}beaucoup d'efforts de conciliation,\r\ncar tout seul on n'y arrivera pas.\r\n\r\n00:20:08:08  00:20:10:11\r\n{\\an1}-Une r\u00e9alit\u00e9 qui inqui\u00e8te ici,\r\n\r\n00:20:10:14  00:20:13:02\r\n{\\an1}tout le monde m'en a parl\u00e9,\r\n\r\n00:20:13:06  00:20:19:04\r\n{\\an1}CMA est dans le rouge.\r\n\r\n00:20:19:22  00:20:22:03\r\n{\\an1}Avec 2 mios de pertes.\r\n\r\n00:20:22:07  00:20:24:14\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 des hivers exceptionnels.\r\n\r\n00:20:24:18  00:20:29:11\r\n{\\an1}Il y a eu un avertissement du\r\nr\u00e9viseur.\r\n\r\n00:20:29:14  00:20:32:00\r\n{\\an1}-Ce sont des questions comptables\r\ncompliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:20:32:05  00:20:38:02\r\n{\\an1}On peut faire simplement.\r\n\r\n00:20:39:12  00:20:43:02\r\n{\\an1}La partie qui est exercice se\r\ncl\u00f4ture avec un b\u00e9n\u00e9fice de 4 mios.\r\n\r\n00:20:43:06  00:20:49:02\r\n{\\an1}L'activit\u00e9 commerciale fonctionne.\r\n\r\n00:20:49:06  00:20:55:05\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me, c'est que le r\u00e9viseur\r\ndit que vous devez mettre de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n00:20:59:01  00:21:02:14\r\n{\\an1}de l'argent qui correspond aux\r\ninvestissements que vous avez fait\r\n\r\n00:21:02:18  00:21:05:15\r\n{\\an1}pour \u00eatre en mesure de les\r\nrenouveler.\r\n\r\n00:21:05:19  00:21:09:01\r\n{\\an1}\u00c9tant donn\u00e9 que les investissements\r\nsont tr\u00e8s importants, les\r\n\r\n00:21:09:05  00:21:11:08\r\n{\\an1}amortissements sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n00:21:11:11  00:21:16:12\r\n{\\an1}- Vous serez b\u00e9n\u00e9ficiaires l'an\r\nprochain ?\r\n\r\n00:21:16:16  00:21:19:15\r\n{\\an1}-Non, car on va continuer \u00e0\r\ninvestir. C'est le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:19:19  00:21:21:22\r\n{\\an1}Pour \u00eatre b\u00e9n\u00e9ficiaire,\r\n\r\n00:21:22:02  00:21:24:23\r\n{\\an1}nous avons 3 zones d'int\u00e9r\u00eat:\r\n\r\n00:21:25:03  00:21:28:04\r\n{\\an1}La r\u00e9duction des co\u00fbts, augmentation\r\nde la fr\u00e9quentation,\r\n\r\n00:21:28:08  00:21:34:06\r\n{\\an1}et la politique de prix.\r\n\r\n00:21:38:13  00:21:44:08\r\n{\\an1}C'est la o\u00f9 ne pouvons pas faire\r\nseul.\r\n\r\n00:21:44:11  00:21:50:11\r\n{\\an1}-On va parler du Magic pass.\r\n\r\n00:21:55:14  00:21:58:20\r\n{\\an1}Apr\u00e8s la fermeture du domaine\r\nskiable en 2018, il y a eu les\r\n\r\n00:21:59:00  00:22:01:03\r\n{\\an1}menaces d'en sortir.\r\n\r\n00:22:01:07  00:22:03:15\r\n{\\an1}Nicolas Taillens comment avez-vous\r\nv\u00e9cu cela ?\r\n\r\n00:22:03:19  00:22:08:05\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t mal.\r\n\r\n00:22:08:09  00:22:12:00\r\n{\\an1}\u00c7a a \u00e9t\u00e9 un choc de s'apercevoir que\r\nquelqu'un pouvait d\u00e9cider d'une\r\n\r\n00:22:12:04  00:22:14:17\r\n{\\an1}minute \u00e0 l'autre.\r\n\r\n00:22:14:21  00:22:18:04\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 des commer\u00e7ants, et je suis\r\nrassur\u00e9 d'entendre\r\n\r\n00:22:18:08  00:22:23:04\r\n{\\an1}que vous avez entendre de\r\ncollaborer.\r\n\r\n00:22:23:08  00:22:25:11\r\n{\\an1}- On aura fait oeuvre utile.\r\n\r\n00:22:25:14  00:22:31:11\r\n{\\an1}-Esp\u00e9rons.\r\n\r\n00:22:35:13  00:22:40:03\r\n{\\an1}Pour nous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc de\r\nparler de sortir du Magic Pass.\r\n\r\n00:22:40:07  00:22:43:18\r\n{\\an1}Il y a 120'000 skieurs.\r\n\r\n00:22:43:22  00:22:46:08\r\n{\\an1}-La balle est dans votre camp.\r\n\r\n00:22:46:11  00:22:50:04\r\n{\\an1}Vous allez rester ?\r\n\r\n00:22:50:08  00:22:53:14\r\n{\\an1}-On a sign\u00e9 un an.\r\n\r\n00:22:53:18  00:22:59:16\r\n{\\an1}-A quelle condition ?\r\n\r\n00:22:59:22  00:23:03:21\r\n{\\an1}-Il y a beaucoup de tr\u00e8s bons dans\r\nle Magic Pass.\r\n\r\n00:23:04:01  00:23:07:06\r\n{\\an1}C'est un jeu \u00e0 somme z\u00e9ro.\r\n\r\n00:23:07:10  00:23:11:03\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s bien pour le client.\r\n\r\n00:23:11:07  00:23:17:05\r\n{\\an1}-Mais c'est un probl\u00e8me pour celui\r\nqui le vent.\r\n\r\n00:23:19:05  00:23:23:21\r\n{\\an1}La volont\u00e9 est d'avoir un produit\r\np\u00e9r\u00e8ne.\r\n\r\n00:23:24:01  00:23:27:23\r\n{\\an1}On ne peut pas avoir un mariage \u00e0 30\r\npersonnes.\r\n\r\n00:23:28:03  00:23:31:23\r\n{\\an1}Il faut que chacun y trouve son\r\ncompte.\r\n\r\n00:23:32:03  00:23:36:03\r\n{\\an1}Nous estimons que nous n'y trouvons\r\npas notre compte.\r\n\r\n00:23:36:07  00:23:42:05\r\n{\\an1}Il manque 1 mio.\r\n\r\n00:23:43:05  00:23:46:17\r\n{\\an1}-Est-ce que vous pourriez demander\r\nau commerce d'en financer une\r\n\r\n00:23:46:21  00:23:49:00\r\n{\\an1}partie ?\r\n\r\n00:23:49:04  00:23:51:05\r\n{\\an1}-C'est une id\u00e9e int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:23:51:09  00:23:53:11\r\n{\\an1}\u00c7a me fait plaisir qu'elle vienne de\r\nvous.\r\n\r\n00:23:53:15  00:23:59:13\r\n{\\an1}Sinon j'aurais re\u00e7u une tomate\r\npourrie \u00e0 la figure.\r\n\r\n00:24:04:15  00:24:08:05\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse est plut\u00f4t dans la\r\ncollaboration entre les commer\u00e7ants\r\n\r\n00:24:08:09  00:24:10:01\r\n{\\an1}qui peuvent\r\n\r\n00:24:10:05  00:24:13:16\r\n{\\an1}nous aider \u00e0 offrir des taxes\r\nint\u00e9ressants et \u00e0 nos amis du Magic\r\n\r\n00:24:13:20  00:24:15:23\r\n{\\an1}Pass.\r\n\r\n00:24:16:03  00:24:18:04\r\n{\\an1}-Vous \u00eatre assur\u00e9 ?\r\n\r\n00:24:18:08  00:24:23:21\r\n{\\an1}vous seriez pr\u00eats \u00e0 en financer une\r\npartie ?\r\n\r\n00:24:24:01  00:24:27:18\r\n{\\an1}-La question, c'est le contrat de\r\nprestations.\r\n\r\n00:24:27:22  00:24:31:06\r\n{\\an1}On a besoin d'un op\u00e9rateur de\r\nremont\u00e9es m\u00e9caniques pour vivre.\r\n\r\n00:24:31:10  00:24:34:23\r\n{\\an1}Tout cela doit passer par des\r\ncontrats.\r\n\r\n00:24:35:03  00:24:38:17\r\n{\\an1}Comme on le fait pour les transports\r\npublics.\r\n\r\n00:24:38:21  00:24:42:02\r\n{\\an1}-On va devoir s'arr\u00eater.\r\n\r\n00:24:42:06  00:24:47:19\r\n{\\an1}Merci d'avoir d\u00e9battu avec nous.\r\n\r\n00:24:48:14  00:24:51:18\r\n{\\an1}Le temps fort de la saison d\u2019\u00e9t\u00e9,\r\nc\u2019est l\u2019open de golf\r\n\r\n00:24:51:23  00:24:53:11\r\n{\\an1}qui aura lieu cette semaine.\r\n\r\n00:24:53:16  00:24:55:10\r\n{\\an1}On y attend 50'000 personnes.\r\n\r\n00:24:55:14  00:24:57:14\r\n{\\an1}Mais pour toucher\r\ndes publics diff\u00e9rents,\r\n\r\n00:24:57:19  00:24:59:08\r\n{\\an1}la station se diversifie.\r\n\r\n00:24:59:12  00:25:03:18\r\n{\\an1}Depuis 3 ans,\r\nelle invite le Cirque au Sommet.\r\n\r\n00:25:04:12  00:25:07:03\r\n{\\an1}-Ca va,\r\nc'est tout bon ?\r\n\r\n00:25:07:08  00:25:10:20\r\n{\\an1}-Il y a un homme tr\u00e8s occup\u00e9\r\nen ce moment dans la station.\r\n\r\n00:25:11:01  00:25:16:16\r\n{\\an1}Yves Mittaz le patron\r\ndu tournoi de golf depuis 30 ans.\r\n\r\n00:25:16:21  00:25:19:16\r\n{\\an1}-Manu, viens voir les WC.\r\n\r\n00:25:19:21  00:25:21:23\r\n{\\an1}-A quelques jours du coup d'envoi,\r\n\r\n00:25:22:04  00:25:24:18\r\n{\\an1}on met en place\r\nle village des sponsors.\r\n\r\n00:25:24:23  00:25:29:06\r\n{\\an1}Des loges de luxe pour les invit\u00e9s.\r\n\r\n00:25:29:11  00:25:31:15\r\n{\\an1}-On a peu de temps pour construire\r\n\r\n00:25:31:20  00:25:34:02\r\n{\\an1}car on est au centre de la station.\r\n\r\n00:25:34:06  00:25:38:04\r\n{\\an1}On le fait en 2 semaines.\r\n\r\n00:25:38:09  00:25:40:19\r\n{\\an1}Le golf est un sport haut de gamme.\r\n\r\n00:25:41:00  00:25:46:08\r\n{\\an1}Les sponsors paient cher\r\npour \u00eatre ici.\r\n\r\n00:25:46:12  00:25:49:17\r\n{\\an1}Donc, il faut des prestations\r\nde haute qualit\u00e9.\r\n\r\n00:25:49:22  00:25:54:00\r\n{\\an1}Ces infrastructures sont l\u00e0 pour \u00e7a.\r\n\r\n00:25:54:05  00:25:56:09\r\n{\\an1}Pas trop dur, Mesdames ?\r\n\r\n00:25:56:13  00:26:00:00\r\n{\\an1}Je ne vous ai pas vues\r\nsur le classement.\r\n\r\n00:26:00:05  00:26:02:21\r\n{\\an1}-Le tournoi f\u00eate ses 80 ans.\r\n\r\n00:26:03:02  00:26:05:12\r\n{\\an1}L'un des grands\r\nrendez-vous europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:26:05:17  00:26:12:03\r\n{\\an1}Avec tout en haut de l'affiche\r\nle num\u00e9ro 3 mondial, Rory Mcllroy.\r\n\r\n00:26:12:07  00:26:14:13\r\n{\\an1}-C'est le plus vieux tournoi\r\nd'Europe.\r\n\r\n00:26:14:18  00:26:19:12\r\n{\\an1}Et le 2\u00e8me plus vieux au monde.\r\n\r\n00:26:19:17  00:26:22:09\r\n{\\an1}-Le budget atteint\r\nles 12 millions de frs.\r\n\r\n00:26:22:13  00:26:25:13\r\n{\\an1}C'est la plus grande manifestation\r\nsportive de Suisse,\r\n\r\n00:26:25:18  00:26:28:04\r\n{\\an1}apr\u00e8s le tournoi de tennis de B\u00e2le.\r\n\r\n00:26:28:09  00:26:32:21\r\n{\\an1}-Dans n'importe quelle station de\r\nSuisse, il n'y a presque personne.\r\n\r\n00:26:33:02  00:26:35:18\r\n{\\an1}Ici, la station sera pleine.\r\n\r\n00:26:35:22  00:26:41:05\r\n{\\an1}Les prix dans les h\u00f4tels sont\r\nles m\u00eames qu'\u00e0 la p\u00e9riode de No\u00ebl.\r\n\r\n00:26:41:10  00:26:45:02\r\n{\\an1}L'impact \u00e9conomique,\r\nau niveau du tournoi,\r\n\r\n00:26:45:07  00:26:48:13\r\n{\\an1}on a 5 mios d\u00e9pens\u00e9s en Valais.\r\n\r\n00:26:48:18  00:26:54:10\r\n{\\an1}Ensuite, c'est l'impact des clients\r\net sponsors qui viennent ici.\r\n\r\n00:26:54:14  00:27:00:01\r\n{\\an1}L'attrait d'un \u00e9v\u00e9nement,\r\nc'est de prolonger les saisons,\r\n\r\n00:27:00:06  00:27:03:19\r\n{\\an1}et si possible des clients\r\n\r\n00:27:04:00  00:27:07:17\r\n{\\an1}qui ont le potentiel\r\npour d\u00e9penser beaucoup d'argent.\r\n\r\n00:27:07:22  00:27:10:13\r\n{\\an1}-Autre retomb\u00e9e:\r\nles images de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:27:10:18  00:27:14:19\r\n{\\an1}La comp\u00e9tition est retransmise\r\nen int\u00e9gralit\u00e9.\r\n\r\n00:27:15:00  00:27:17:21\r\n{\\an1}-Le tournoi est mondialement connu\r\n\r\n00:27:18:02  00:27:21:22\r\n{\\an1}car, en golf, on a la chance\r\nd'avoir des cha\u00eenes de TV d\u00e9di\u00e9es\r\n\r\n00:27:22:03  00:27:27:03\r\n{\\an1}en Asie et aux USA qui ont\r\ndes mios des t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n00:27:27:08  00:27:32:08\r\n{\\an1}qui font que le tournoi a une\r\nr\u00e9putation dans le monde entier.\r\n\r\n00:27:32:12  00:27:36:07\r\n{\\an1}-Changement d'univers.\r\n\r\n00:27:36:11  00:27:39:13\r\n{\\an1}Nous voil\u00e0 au cirque:\r\n\"Cirque au sommet\".\r\n\r\n00:27:39:18  00:27:43:14\r\n{\\an1}Un spectacle qui m\u00e9lange th\u00e9\u00e2tre,\r\nhumour et acrobatie.\r\n\r\n00:27:43:19  00:27:48:07\r\n{\\an1}Une recette qui se veut unique\r\ndans l'offre des stations.\r\n\r\n00:27:48:11  00:27:52:04\r\n{\\an1}8'000 spectateurs en un mois.\r\n\r\n00:27:52:09  00:27:56:04\r\n{\\an1}Les deux producteurs, qui en sont \u00e0\r\nleur troisi\u00e8me \u00e9dition,\r\n\r\n00:27:56:09  00:27:59:09\r\n{\\an1}ne se sont pas\r\ninstall\u00e9s ici par hasard.\r\n\r\n00:27:59:14  00:28:00:18\r\n{\\an1}-On a pu d\u00e9velopper\r\n\r\n00:28:00:23  00:28:02:03\r\n{\\an1}la premi\u00e8re \u00e9dition\r\n\r\n00:28:02:08  00:28:04:17\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 ce que Crans-Montana propose.\r\n\r\n00:28:04:22  00:28:08:11\r\n{\\an1}C'est une station internationale,\r\nc'est multig\u00e9n\u00e9rationnel\r\n\r\n00:28:08:16  00:28:10:20\r\n{\\an1}et h\u00e9t\u00e9roclite socialement.\r\n\r\n00:28:11:01  00:28:13:19\r\n{\\an1}Ca correspond \u00e0 nos valeurs\r\net celles du cirque.\r\n\r\n00:28:13:23  00:28:17:03\r\n{\\an1}-La troupe de virtuoses, Barcode,\r\nvient de Montr\u00e9al.\r\n\r\n00:28:17:08  00:28:19:08\r\n{\\an1}Il y a aussi des artistes romands.\r\n\r\n00:28:19:12  00:28:22:11\r\n{\\an1}Quant \u00e0 Jean-Luc Barbezat,\r\nil reste en coulisses,\r\n\r\n00:28:22:15  00:28:26:13\r\n{\\an1}comique devenu producteur.\r\n\r\n00:28:26:18  00:28:31:04\r\n{\\an1}-On est proche d'un mio de budget.\r\n\r\n00:28:31:09  00:28:34:16\r\n{\\an1}Il repose sur la billetterie.\r\n\r\n00:28:34:21  00:28:38:15\r\n{\\an1}L'enjeu du producteur\r\nest de remplir les salles,\r\n\r\n00:28:38:20  00:28:42:11\r\n{\\an1}mais il y a un gros soutien\r\ndu pouvoir \u00e9conomique;\r\n\r\n00:28:42:15  00:28:47:14\r\n{\\an1}surtout les communes,\r\nla Loterie romande, le canton.\r\n\r\n00:28:47:19  00:28:52:15\r\n{\\an1}Sinon, le projet\r\nne serait pas imaginable.\r\n\r\n00:28:52:20  00:28:56:16\r\n{\\an1}-Pour le canton, les \u00e9v\u00e9nements\r\nen station, c'est strat\u00e9gique.\r\n\r\n00:28:56:21  00:28:58:12\r\n{\\an1}Le D\u00e9partement de l'Economie\r\n\r\n00:28:58:17  00:29:01:23\r\n{\\an1}les a soutenus \u00e0 hauteur\r\nd'1,6 mio l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:29:04:07  00:29:09:04\r\n{\\an1}200'000 francs sont all\u00e9s au golf,\r\n20'000 frs au cirque.\r\n\r\n00:29:09:09  00:29:10:20\r\n{\\an1}-On aimerait d\u00e9velopper,\r\n\r\n00:29:11:01  00:29:13:06\r\n{\\an1}en dehors de l'activit\u00e9 hivernale,\r\n\r\n00:29:13:11  00:29:17:06\r\n{\\an1}qui reste le pilier, d'autres\r\nactivit\u00e9s pour faire marcher\r\n\r\n00:29:17:11  00:29:21:09\r\n{\\an1}l'automne et l'\u00e9t\u00e9\r\navec des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:29:21:13  00:29:25:07\r\n{\\an1}Il y a une volont\u00e9 de diversifier.\r\n\r\n00:29:25:11  00:29:31:01\r\n{\\an1}Le Valais est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s pris\u00e9 en \u00e9t\u00e9,\r\non y a presque plus de touristes.\r\n\r\n00:29:31:06  00:29:33:15\r\n{\\an1}Par contre, la valeur ajout\u00e9e,\r\n\r\n00:29:33:20  00:29:37:20\r\n{\\an1}la d\u00e9pense par touriste\r\nest bien moindre.\r\n\r\n00:29:38:01  00:29:39:02\r\n{\\an1}-Il ne faut pas\r\n\r\n00:29:39:07  00:29:41:16\r\n{\\an1}seulement faire de l'animation.\r\n\r\n00:29:41:21  00:29:47:03\r\n{\\an1}Il faut attirer les gens avec\r\ndes produits de gamme sup\u00e9rieure.\r\n\r\n00:29:47:08  00:29:50:03\r\n{\\an1}C'est aussi la r\u00e9ussite\r\ndu festival \u00e0 Verbier,\r\n\r\n00:29:50:08  00:29:53:00\r\n{\\an1}la musique classique.\r\n\r\n00:29:53:05  00:29:57:01\r\n{\\an1}Nous, on a cette ambition aussi.\r\n\r\n00:29:57:06  00:30:00:09\r\n{\\an1}L\u00e0, on apporte vraiment\r\ndu \"haut de gamme\".\r\n\r\n00:30:00:12  00:30:04:02\r\n{\\an1}En tout cas dans notre cat\u00e9gorie.\r\n\r\n00:30:09:23  00:30:13:07\r\n{\\an1}-Au moment o\u00f9 l\u2019on cherche\r\n\u00e0 d\u00e9velopper le tourisme d\u2019\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:30:13:11  00:30:17:04\r\n{\\an1}on oublie peut-\u00eatre qu\u2019\u00e0 ses d\u00e9buts\r\nle tourisme alpin \u00e9tait estival !\r\n\r\n00:30:17:09  00:30:21:06\r\n{\\an1}Et les stations \u00e0 la mode\r\nn\u2019\u00e9taient pas les m\u00eames, rappel.\r\n\r\n00:30:23:18  00:30:26:13\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque,\r\nles stations les plus courues\r\n\r\n00:30:26:18  00:30:29:10\r\n{\\an1}\u00e9taient les villages\r\nde Finhaut et de Salvan,\r\n\r\n00:30:29:14  00:30:31:11\r\n{\\an1}aussi c\u00e9l\u00e8bres que Zermatt.\r\n\r\n00:30:31:15  00:30:34:02\r\n{\\an1}On est au 19\u00e8me si\u00e8cle, la vall\u00e9e\r\ndu Trient\r\n\r\n00:30:34:07  00:30:37:19\r\n{\\an1}profite de sa proximit\u00e9\r\navec Chamonix et le mont Blanc,\r\n\r\n00:30:38:00  00:30:40:01\r\n{\\an1}le berceau de l'alpinisme.\r\n\r\n00:30:40:06  00:30:42:11\r\n{\\an1}C'est une voie de transit\r\nfr\u00e9quent\u00e9e,\r\n\r\n00:30:42:15  00:30:49:12\r\n{\\an1}il y a la route des diligences\r\net plus tard le chemin de fer.\r\n\r\n00:30:49:18  00:30:53:00\r\n{\\an1}Les habitants de la vall\u00e9e vont\r\nd\u00e9tourner une partie de ce trafic\r\n\r\n00:30:53:05  00:30:56:22\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper\r\nune industrie touristique.\r\n\r\n00:30:57:03  00:30:59:10\r\n{\\an1}Beaucoup d'Anglais\r\nse donnent rendez-vous\r\n\r\n00:30:59:14  00:31:02:18\r\n{\\an1}dans les h\u00f4tels de la r\u00e9gion\r\npour y passer l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:31:02:23  00:31:05:15\r\n{\\an1}Ce tourisme estival\r\nconna\u00eet un coup d'arr\u00eat\r\n\r\n00:31:05:19  00:31:07:22\r\n{\\an1}avec la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\r\n\r\n00:31:08:03  00:31:11:20\r\n{\\an1}Les sports d'hiver prennent leur\r\nenvol dans l'entre-deux guerre.\r\n\r\n00:31:12:01  00:31:15:17\r\n{\\an1}Le ski s'impose comme sport de masse\r\n\u00e0 partir de 1920.\r\n\r\n00:31:15:22  00:31:19:22\r\n{\\an1}Le premier t\u00e9l\u00e9ski du monde\r\nest inaugur\u00e9 \u00e0 Davos en 1934.\r\n\r\n00:31:20:03  00:31:25:10\r\n{\\an1}80 ans plus tard, on fait m\u00eame\r\ndu wakeboard \u00e0 Cran.\r\n\r\n00:31:27:02  00:31:30:06\r\n{\\an1}A l\u2019\u00e9poque, on appelait le tourisme\r\nl\u2019industrie des \u00e9trangers !\r\n\r\n00:31:30:11  00:31:32:18\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, rien qu\u2019en Valais,\r\nle tourisme g\u00e9n\u00e8re\r\n\r\n00:31:32:23  00:31:35:04\r\n{\\an1}3 mias de recettes,\r\nun emploi sur 5 y est li\u00e9.\r\n\r\n00:31:35:09  00:31:41:03\r\n{\\an1}Et la branche alimente un imp\u00f4t\r\nsp\u00e9cifique, la taxe de s\u00e9jour.\r\n\r\n00:31:41:08  00:31:48:01\r\n{\\an1}On en parle avec vous, Pierre Gobet,\r\n\r\n00:31:48:06  00:31:51:19\r\n{\\an1}avec Bibi la Marmotte,\r\nla mascotte de Cran-Montana.\r\n\r\n00:32:00:08  00:32:05:08\r\n{\\an1}Dites-nous combien rapporte cette\r\ntaxe de s\u00e9jour ?\r\n\r\n00:32:05:11  00:32:10:20\r\n{\\an1}-Prenez ma note.\r\n\r\n00:32:11:00  00:32:14:15\r\n{\\an1}D'en dessous, c'est ma taxe de\r\ns\u00e9jour, 3 francs par nuit.\r\n\r\n00:32:14:19  00:32:19:18\r\n{\\an1}C'est loin d'\u00eatre un revenu\r\nn\u00e9gligeable.\r\n\r\n00:32:19:22  00:32:25:20\r\n{\\an1}L'an pass\u00e9, un total de 5.4\r\nmillions.\r\n\r\n00:32:26:08  00:32:30:11\r\n{\\an1}-C'est de l'argent encaiss\u00e9 par les\r\ncommunes, il y reste ?\r\n\r\n00:32:30:15  00:32:36:13\r\n{\\an1}-La loi est tr\u00e8s claire.\r\n\r\n00:32:36:17  00:32:41:11\r\n{\\an1}La taxe doit b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 ceux qui\r\nla payent.\r\n\r\n00:32:41:14  00:32:46:16\r\n{\\an1}Notamment les acc\u00e8s ou les\r\ninformations.\r\n\r\n00:32:46:20  00:32:50:12\r\n{\\an1}-Les clients d'h\u00f4tel la payent.\r\n\r\n00:32:50:15  00:32:52:22\r\n{\\an1}Les propri\u00e9taires de r\u00e9sidence\r\nsecondaire ?\r\n\r\n00:32:53:02  00:32:57:10\r\n{\\an1}-Aussi.\r\n\r\n00:32:57:13  00:33:02:03\r\n{\\an1}Les communes sont en train de passer\r\nau forfait.\r\n\r\n00:33:02:07  00:33:08:05\r\n{\\an1}Un forfait qui comprend la taxe de\r\ns\u00e9jour\r\n\r\n00:33:08:18  00:33:12:13\r\n{\\an1}multipli\u00e9 par une moyenne annuelle\r\nde nuit\u00e9es puis par la capacit\u00e9 du\r\n\r\n00:33:12:17  00:33:16:05\r\n{\\an1}logement.\r\n\r\n00:33:16:09  00:33:22:07\r\n{\\an1}Pour certains, le changement de\r\nsyst\u00e8me a d\u00e9bouch\u00e9 sur une grimace.\r\n\r\n00:33:22:21  00:33:27:06\r\n{\\an1}Un exemple, une taxe est pass\u00e9e de\r\n108 \u00e0 1340 francs.\r\n\r\n00:33:27:10  00:33:31:14\r\n{\\an1}Certaines communes ont vu des\r\nrecours.\r\n\r\n00:33:31:18  00:33:33:21\r\n{\\an1}-Il y a une tendance \u00e0\r\nl'augmentation ?\r\n\r\n00:33:34:01  00:33:36:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:33:36:12  00:33:40:02\r\n{\\an1}La tendance est internationale.\r\n\r\n00:33:40:06  00:33:44:12\r\n{\\an1}Comme Amsterdam ou Venise.\r\n\r\n00:33:44:16  00:33:47:00\r\n{\\an1}Il y a des taxes pour canaliser le\r\ntourisme.\r\n\r\n00:33:47:04  00:33:53:02\r\n{\\an1}Et l'exemple du Japon.\r\n\r\n00:33:54:20  00:33:58:06\r\n{\\an1}Avec la taxe sayonara.\r\n\r\n00:33:58:10  00:34:01:04\r\n{\\an1}Il y aura 9 francs pour\r\n\r\n00:34:01:08  00:34:02:13\r\n{\\an1}tous les voyageurs qui quittent le\r\npays.\r\n\r\n00:34:02:13  00:34:04:11\r\n{\\an1}-Merci, Pierre.\r\n\r\n00:34:04:15  00:34:07:20\r\n{\\an1}Manu Broccard, vous \u00eates prof\r\nen marketing touristique\r\n\r\n00:34:08:01  00:34:09:11\r\n{\\an1}\u00e0 la HES du Valais.\r\n\r\n00:34:17:01  00:34:20:16\r\n{\\an1}L'impact du r\u00e9chauffement climatique\r\nsur le tourisme de montagne ?\r\n\r\n00:34:20:20  00:34:23:21\r\n{\\an1}-\u00c7a changera la donne\r\n\r\n00:34:24:01  00:34:27:06\r\n{\\an1}mais pas du jour au lendemain.\r\n\r\n00:34:27:11  00:34:32:15\r\n{\\an1}On doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des solutions.\r\n\r\n00:34:32:19  00:34:37:08\r\n{\\an1}La plupart des stations\r\nr\u00e9fl\u00e9chissent.\r\n\r\n00:34:37:11  00:34:43:08\r\n{\\an1}On a toujours essay\u00e9 de mettre l'\u00e9t\u00e9\r\nen avant.\r\n\r\n00:34:43:11  00:34:49:10\r\n{\\an1}Mais la r\u00e9ponse n'a pas toujours \u00e9t\u00e9\r\net \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n00:34:50:08  00:34:53:04\r\n{\\an1}- Vous m'avez parl\u00e9 de la\r\ndangerosit\u00e9 accrue avec le\r\n\r\n00:34:53:08  00:34:56:12\r\n{\\an1}r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:34:56:16  00:34:59:14\r\n{\\an1}-Ce que je tenais \u00e0 dire,\r\n\r\n00:34:59:18  00:35:03:06\r\n{\\an1}c'est que le fait de mettre en avant\r\nl'\u00e9t\u00e9, ce n'est pas la seule\r\n\r\n00:35:03:10  00:35:09:03\r\n{\\an1}r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:35:09:07  00:35:13:07\r\n{\\an1}il fait plus chaud aussi en plaine\r\net en montagne.\r\n\r\n00:35:13:11  00:35:19:09\r\n{\\an1}On a vu le nombre d'alpinistes tu\u00e9s\r\ncet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:35:19:12  00:35:25:12\r\n{\\an1}-On pense que le ski est en recul,\r\nest-ce que c'est vrai ?\r\n\r\n00:35:25:16  00:35:29:20\r\n{\\an1}-Si on regarde le site Internet de\r\nl'observatoire du tourisme,\r\n\r\n00:35:30:00  00:35:32:08\r\n{\\an1}on se rend compte que dans toutes\r\nles Alpes,\r\n\r\n00:35:32:11  00:35:35:14\r\n{\\an1}c'est vrai.\r\n\r\n00:35:35:18  00:35:41:16\r\n{\\an1}Mais l'industrie du ski a su se\r\nr\u00e9inventer.\r\n\r\n00:35:42:09  00:35:47:07\r\n{\\an1}Il y a quelques ann\u00e9es, le carving a\r\nbeaucoup aid\u00e9.\r\n\r\n00:35:47:11  00:35:52:12\r\n{\\an1}Il y a eu aussi des innovations\r\ntarifaires.\r\n\r\n00:35:52:16  00:35:56:21\r\n{\\an1}Il y a des r\u00e9flexions qui sont\r\nmen\u00e9es pour enrayer ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:35:57:01  00:35:59:21\r\n{\\an1}-Le tourisme d'\u00e9t\u00e9 rapporte moins.\r\n\r\n00:36:00:01  00:36:04:16\r\n{\\an1}-C'est \u00e9vident.\r\n\r\n00:36:04:20  00:36:08:19\r\n{\\an1}Le tourisme d'hiver rapporte\r\nbeaucoup mais il co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n00:36:08:23  00:36:13:20\r\n{\\an1}Il y a les magasins de sport et les\r\nremont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n00:36:14:00  00:36:17:18\r\n{\\an1}Forc\u00e9ment, la valeur ajout\u00e9e est\r\nplus forte.\r\n\r\n00:36:17:22  00:36:22:06\r\n{\\an1}-La Suisse est un pays riche.\r\n\r\n00:36:22:10  00:36:25:19\r\n{\\an1}Est-ce que les communes n'ont plus\r\nles moyens d'investir dans le\r\n\r\n00:36:26:00  00:36:28:02\r\n{\\an1}domaine skiable ?\r\n\r\n00:36:28:06  00:36:34:02\r\n{\\an1}Il faut aller chercher des capitaux\r\n\u00e9trangers ?\r\n\r\n00:36:36:08  00:36:39:14\r\n{\\an1}-Les communes le font par n\u00e9cessit\u00e9,\r\npas par choix.\r\n\r\n00:36:39:18  00:36:42:04\r\n{\\an1}Les remont\u00e9es m\u00e9caniques, \u00e7a co\u00fbte\r\ntr\u00e8s cher.\r\n\r\n00:36:42:07  00:36:45:22\r\n{\\an1}Les normes de s\u00e9curit\u00e9 ont explos\u00e9.\r\n\r\n00:36:46:02  00:36:49:11\r\n{\\an1}Il faut se rendre compte qu'il y a\r\n\u00e9norm\u00e9ment de concurrents.\r\n\r\n00:36:49:14  00:36:54:08\r\n{\\an1}Il y en a \u00e9norm\u00e9ment et ils\r\ninvestissent.\r\n\r\n00:36:54:11  00:36:57:00\r\n{\\an1}-Il y a un risque que l'on vende les\r\nAlpes ?\r\n\r\n00:36:57:04  00:37:03:02\r\n{\\an1}-Bien \u00e9videmment.\r\n\r\n00:37:06:19  00:37:10:00\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre conscient que ce qu'on\r\nvend n'est plus \u00e0 nous.\r\n\r\n00:37:10:04  00:37:12:17\r\n{\\an1}Il faudrait trouver une solution.\r\n\r\n00:37:12:21  00:37:15:23\r\n{\\an1}Les stations qui pourront garder le\r\ncapital vont le faire.\r\n\r\n00:37:16:03  00:37:19:12\r\n{\\an1}Les gens ne sont pas plus stupides\r\nici qu'ailleurs.\r\n\r\n00:37:19:16  00:37:24:09\r\n{\\an1}Mais on ne peut pas toujours garder\r\nle pouvoir.\r\n\r\n00:37:24:12  00:37:29:16\r\n{\\an1}-On a beaucoup parl\u00e9 de stations\r\nint\u00e9gr\u00e9es.\r\n\r\n00:37:29:20  00:37:32:06\r\n{\\an1}C'est le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0\r\nCrans-Montana.\r\n\r\n00:37:32:10  00:37:35:21\r\n{\\an1}Est-ce que c'est un mod\u00e8le\r\nd'avenir ?\r\n\r\n00:37:36:01  00:37:40:00\r\n{\\an1}-Si on prend les \u00c9tats-Unis ou\r\nl'Am\u00e9rique du Nord,\r\n\r\n00:37:40:04  00:37:44:06\r\n{\\an1}quand on commence de z\u00e9ro, c'est\r\nplus facile.\r\n\r\n00:37:44:10  00:37:47:01\r\n{\\an1}Ici, l'\u00e9conomie est tr\u00e8s morcel\u00e9e.\r\n\r\n00:37:47:05  00:37:53:03\r\n{\\an1}Avec \u00e9norm\u00e9ment de tr\u00e8s petites\r\nentreprises.\r\n\r\n00:37:53:13  00:37:58:07\r\n{\\an1}On est oblig\u00e9 de faire avec.\r\n\r\n00:37:58:11  00:38:01:23\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat de tout \u00e0 l'heure \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s\r\nint\u00e9ressant et c'\u00e9tait criant.\r\n\r\n00:38:02:03  00:38:07:21\r\n{\\an1}Les gens doivent collaborer.\r\n\r\n00:38:08:01  00:38:12:02\r\n{\\an1}Il y a des avantages  et des\r\nd\u00e9savantages.\r\n\r\n00:38:12:06  00:38:14:18\r\n{\\an1}On va passer au VTT \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:38:14:22  00:38:19:00\r\n{\\an1}Est-ce que c'est le ski de demain ?\r\n\r\n00:38:19:04  00:38:25:02\r\n{\\an1}-Ce serait extraordinaire.\r\n\r\n00:38:28:04  00:38:31:06\r\n{\\an1}L'\u00e9t\u00e9 a longtemps souffert d'un\r\nmanque de positionnement\r\n\r\n00:38:31:10  00:38:35:11\r\n{\\an1}int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:38:35:14  00:38:39:02\r\n{\\an1}On doit positionner l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la\r\nmontagne comme \u00e9tant une source de\r\n\r\n00:38:39:06  00:38:41:09\r\n{\\an1}relaxation.\r\n\r\n00:38:41:12  00:38:43:16\r\n{\\an1}Vous avez vu le climat aujourd'hui.\r\n\r\n00:38:43:20  00:38:47:01\r\n{\\an1}Le climat qu'on a aujourd'hui est\r\nune chance extraordinaire.\r\n\r\n00:38:47:05  00:38:53:03\r\n{\\an1}Et on doit le vendre.\r\n\r\n00:38:53:11  00:38:56:05\r\n{\\an1}Le faite d'avoir des\r\ndiversifications comme le VTT.\r\n\r\n00:38:56:09  00:38:58:11\r\n{\\an1}Pourquoi pas '\r\n\r\n00:38:58:15  00:39:00:11\r\n{\\an1}-c'est ce qu'on va voir.\r\n\r\n00:39:00:11  00:39:02:00\r\n{\\an1}-Manu Broccard, merci.\r\n\r\n00:39:02:06  00:39:07:21\r\n{\\an1}Verbier veut profiter\r\nde cet engouement.\r\n\r\n00:39:09:17  00:39:13:01\r\n{\\an1}du premier tour du mont Blanc\r\nen VTT \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:39:13:06  00:39:14:13\r\n{\\an1}On a suivi tout \u00e7a.\r\n\r\n00:39:19:11  00:39:23:11\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re \u00e9dition du tour\r\ndu mont Blanc en VTT \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:39:23:16  00:39:28:14\r\n{\\an1}Arriv\u00e9e \u00e0 Verbier d'une course\r\nde 300 km, 12'000 m de mont\u00e9e.\r\n\r\n00:39:28:19  00:39:34:15\r\n{\\an1}Trois jours d'intenses efforts\r\npour ces cyclistes.\r\n\r\n00:39:34:19  00:39:39:10\r\n{\\an1}En montagne, le v\u00e9lo \u00e9lectrique\r\nfait de plus en plus d'adeptes.\r\n\r\n00:39:39:14  00:39:43:12\r\n{\\an1}D\u00e9valer des pentes escarp\u00e9es,\r\navaler des kilom\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9,\r\n\r\n00:39:43:17  00:39:48:05\r\n{\\an1}recherche de libert\u00e9\r\nsans forc\u00e9ment transpirer.\r\n\r\n00:39:48:10  00:39:52:10\r\n{\\an1}A Verbier, ces deux roues\r\n\u00e9lectriques bousculent le tourisme.\r\n\r\n00:39:52:14  00:39:55:15\r\n{\\an1}Les magasins de sport\r\nconstatent le changement.\r\n\r\n00:39:55:20  00:39:57:19\r\n{\\an1}-Si on prend les 3 grosses semaines\r\n\r\n00:39:58:00  00:39:59:16\r\n{\\an1}de la saison estivale,\r\n\r\n00:39:59:21  00:40:02:13\r\n{\\an1}elles sont meilleures que l'hiver.\r\n\r\n00:40:02:18  00:40:04:11\r\n{\\an1}-Ca fait r\u00e9fl\u00e9chir ?\r\n\r\n00:40:04:15  00:40:06:13\r\n{\\an1}-Ca fait longtemps qu'on r\u00e9fl\u00e9chit,\r\n\r\n00:40:06:18  00:40:11:00\r\n{\\an1}qu'on se dit\r\nque l'hiver ne suffit plus.\r\n\r\n00:40:11:05  00:40:16:11\r\n{\\an1}Des \u00e9t\u00e9s sans neige c'est garanti,\r\ndes hivers avec, un peu moins.\r\n\r\n00:40:16:16  00:40:22:05\r\n{\\an1}L'avenir passe par l'\u00e9t\u00e9\r\npour les stations.\r\n\r\n00:40:22:10  00:40:26:23\r\n{\\an1}-L'an pass\u00e9,\r\nles ventes ont augment\u00e9 de moiti\u00e9.\r\n\r\n00:40:27:04  00:40:29:08\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 location, dans ce magasin,\r\n\r\n00:40:29:11  00:40:32:12\r\n{\\an1}l'augmentation est aussi de 50 %.\r\n\r\n00:40:32:18  00:40:34:11\r\n{\\an1}Pour satisfaire la demande:\r\n\r\n00:40:34:15  00:40:38:11\r\n{\\an1}40 v\u00e9los \u00e9lectriques\r\nsur une flotte de 72.\r\n\r\n00:40:40:05  00:40:44:02\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des magasins de sport\r\ns'y sont mis.\r\n\r\n00:40:44:07  00:40:47:20\r\n{\\an1}-Ca varie environ 80 frs par jour.\r\n\r\n00:40:48:01  00:40:51:05\r\n{\\an1}On peut aussi louer \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:40:51:10  00:40:56:14\r\n{\\an1}Un v\u00e9lo comme celui-ci est\r\ndans les 4'000 \u00e0 5'000 frs.\r\n\r\n00:40:56:19  00:41:01:18\r\n{\\an1}C'est moins cher que la location\r\nde skis compar\u00e9 au prix du mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:41:01:23  00:41:06:23\r\n{\\an1}Ca reste une bonne opportunit\u00e9.\r\n\r\n00:41:07:04  00:41:09:16\r\n{\\an1}-Le v\u00e9lo, le ski de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:41:09:21  00:41:14:05\r\n{\\an1}Nouvelle donne pour ces stations\r\nqui vivent de l'hiver depuis 50 ans.\r\n\r\n00:41:14:10  00:41:16:16\r\n{\\an1}M\u00eame les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\ns'adaptent.\r\n\r\n00:41:16:21  00:41:20:01\r\n{\\an1}Retomb\u00e9es \u00e9conomiques ?\r\nDifficile \u00e0 chiffrer.\r\n\r\n00:41:20:06  00:41:28:22\r\n{\\an1}Mais tout le monde prend le virage\r\nde l'E-bike qui s\u00e9duit largement.\r\n\r\n00:41:29:03  00:41:33:12\r\n{\\an1}-Il n'y a pas d'effort, aucun.\r\n\r\n00:41:33:17  00:41:35:19\r\n{\\an1}Mais on a le plaisir\r\n\r\n00:41:36:00  00:41:37:21\r\n{\\an1}de faire du v\u00e9lo avec lui\r\n\r\n00:41:38:03  00:41:39:20\r\n{\\an1}sur des chemins pareils.\r\n\r\n00:41:40:01  00:41:45:03\r\n{\\an1}C'est un plaisir en famille\r\nque je n'aurais pas eu sans \u00e7a.\r\n\r\n00:41:45:08  00:41:48:06\r\n{\\an1}-Ca d\u00e9pend comment vous l'utilisez.\r\n\r\n00:41:48:11  00:41:50:10\r\n{\\an1}Descendre d'ici, c'est difficile,\r\n\r\n00:41:50:14  00:41:52:02\r\n{\\an1}si vous descendez vite.\r\n\r\n00:41:52:07  00:41:54:15\r\n{\\an1}Pour moi, c'est du sport.\r\n\r\n00:41:54:20  00:41:57:06\r\n{\\an1}Si vous voulez juste\r\naller aux courses,\r\n\r\n00:41:57:11  00:42:00:04\r\n{\\an1}vous pouvez l'utiliser\r\ncomme un scooter.\r\n\r\n00:42:00:09  00:42:02:12\r\n{\\an1}-J'ai 62 ans, je n'ai plus la forme\r\n\r\n00:42:02:17  00:42:04:07\r\n{\\an1}de quelqu'un de 20 ans.\r\n\r\n00:42:04:11  00:42:11:03\r\n{\\an1}L\u00e0, je fais des c\u00f4tes\r\ncomme si j'avais 30 ans.\r\n\r\n00:42:11:08  00:42:14:04\r\n{\\an1}-Pour prolonger l'escapade\r\nsans craindre la panne,\r\n\r\n00:42:14:09  00:42:16:15\r\n{\\an1}14 bornes \u00e9lectriques\r\nont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es.\r\n\r\n00:42:16:20  00:42:21:01\r\n{\\an1}Comme ici, \u00e0 2'170 m.\r\n\r\n00:42:21:06  00:42:27:02\r\n{\\an1}L'\u00e9lectricit\u00e9 est gratuite,\r\nmais il faut apporter un chargeur.\r\n\r\n00:42:27:07  00:42:30:05\r\n{\\an1}Dans les Alpes,\r\nle VTT \u00e9lectrique se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n00:42:30:10  00:42:33:09\r\n{\\an1}La plupart du temps,\r\nsans concertation.\r\n\r\n00:42:33:13  00:42:38:02\r\n{\\an1}-Il a beaucoup d'initiatives \u00e9parses,\r\n\r\n00:42:38:07  00:42:42:03\r\n{\\an1}au Val-de-Bagnes, \u00e0 Sierre,\r\n\r\n00:42:42:08  00:42:47:11\r\n{\\an1}on entend parler d'autres intentions.\r\n\r\n00:42:47:15  00:42:54:03\r\n{\\an1}La question de l'uniformisation\r\ndes bornes de recharges\r\n\r\n00:42:54:08  00:42:57:07\r\n{\\an1}va devenir, \u00e0 un moment, essentielle.\r\n\r\n00:42:57:11  00:43:02:13\r\n{\\an1}-Et vu le nombre de cyclistes,\r\nune autre question se pose.\r\n\r\n00:43:02:18  00:43:08:09\r\n{\\an1}-On va tr\u00e8s vite avoir le probl\u00e8me\r\nde la cohabitation pi\u00e9ton-v\u00e9lo.\r\n\r\n00:43:08:13  00:43:12:09\r\n{\\an1}Ca va nous tomber dessus\r\ndans pas longtemps.\r\n\r\n00:43:12:13  00:43:17:22\r\n{\\an1}Car pour aller sur les petits chemins\r\navec un v\u00e9lo traditionnel,\r\n\r\n00:43:18:03  00:43:20:00\r\n{\\an1}il fallait avoir du physique.\r\n\r\n00:43:20:05  00:43:25:07\r\n{\\an1}Le v\u00e9lo \u00e9lectrique donne acc\u00e8s\r\n\u00e0 tous sur ces petits chemins.\r\n\r\n00:43:25:11  00:43:27:22\r\n{\\an1}Jusque-l\u00e0,\r\nla cohabitation \u00e9tait sympa,\r\n\r\n00:43:28:03  00:43:32:04\r\n{\\an1}mais l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre la guerre.\r\n\r\n00:43:32:09  00:43:34:13\r\n{\\an1}-On se pose la question de savoir\r\n\r\n00:43:34:18  00:43:38:03\r\n{\\an1}si on doit s\u00e9parer les flux.\r\n\r\n00:43:38:08  00:43:40:12\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 le cas par endroits.\r\n\r\n00:43:40:17  00:43:48:01\r\n{\\an1}On a un potentiel suffisant pour\r\ns\u00e9parer la randonn\u00e9e et le VTT.\r\n\r\n00:43:48:06  00:43:51:19\r\n{\\an1}-Donc des investissements \u00e0 venir.\r\n\r\n00:43:52:00  00:43:56:11\r\n{\\an1}Sans attendre, la station\r\nmise sur ce nouveau produit.\r\n\r\n00:43:56:16  00:43:59:19\r\n{\\an1}Verbier, capitale internationale du\r\nVTT \u00e9lectrique,\r\n\r\n00:44:00:00  00:44:06:04\r\n{\\an1}au moins le temps\r\nde ce r\u00e9cent E-bike festival.\r\n\r\n00:44:06:09  00:44:11:23\r\n{\\an1}3'250 visiteurs 30 des plus\r\ngrandes marques repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n00:44:12:04  00:44:14:20\r\n{\\an1}Nicolas Hale-Wood,\r\n\u00e0 l'origine de l'initiative,\r\n\r\n00:44:15:01  00:44:16:21\r\n{\\an1}annonce une r\u00e9volution.\r\n\r\n00:44:17:02  00:44:19:14\r\n{\\an1}-En 2026, on prend le pari\r\n\r\n00:44:19:19  00:44:21:23\r\n{\\an1}que le tourisme d'\u00e9t\u00e9 sera plus grand\r\n\r\n00:44:22:04  00:44:23:18\r\n{\\an1}que celui d'hiver.\r\n\r\n00:44:23:23  00:44:30:09\r\n{\\an1}Car l'E-bike s'adresse \u00e0 tous,\r\nencore plus que le ski.\r\n\r\n00:44:30:13  00:44:35:01\r\n{\\an1}-Le ski reste pourtant\r\nun revenu incontournable.\r\n\r\n00:44:35:06  00:44:40:06\r\n{\\an1}-L'hiver, c'est quand m\u00eame\r\nquatre gros mois.\r\n\r\n00:44:40:11  00:44:43:03\r\n{\\an1}On arrivera peut-\u00eatre \u00e0 remplir\r\n\r\n00:44:43:08  00:44:46:11\r\n{\\an1}septembre et octobre, un jour.\r\n\r\n00:44:46:15  00:44:54:23\r\n{\\an1}L\u00e0, \u00e7a n'\u00e9clipsera pas l'hiver\r\nmais \u00e7a nous fera de vraies ann\u00e9es.\r\n\r\n00:44:55:05  00:44:57:21\r\n{\\an1}Au lieu de dire\r\nqu'on bosse 6 mois sur une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:44:58:01  00:44:59:20\r\n{\\an1}Passer de 6 \u00e0 8 sera int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:45:00:01  00:45:06:08\r\n{\\an1}Elle est impressionnante\r\nmais elle n'est pas dure.\r\n\r\n00:45:16:20  00:45:24:20\r\n{\\an1}-Sami Lamaa, vous \u00eates le patron\r\nde Chetzeron, il y a un effet VTT ?\r\n\r\n00:45:28:22  00:45:34:22\r\n{\\an1}-Oui et bonsoir.\r\n\r\n00:45:38:01  00:45:44:01\r\n{\\an1}La marche \u00e0 pied et le VTT\r\nreviennent \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:45:45:19  00:45:51:19\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, l'\u00e9t\u00e9 et l'hiver, \u00e7a\r\ns'\u00e9quilibre ?\r\n\r\n00:45:54:12  00:45:59:08\r\n{\\an1}-Pour nous, c'est \u00e9gal au niveau du\r\nchiffre d'affaires de l'h\u00f4tel.\r\n\r\n00:45:59:11  00:46:04:06\r\n{\\an1}Mais la restauration est sup\u00e9rieure\r\nl'hiver.\r\n\r\n00:46:04:11  00:46:06:20\r\n{\\an1}-Les Chinois sont plut\u00f4t des clients\r\nd'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:46:07:00  00:46:10:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:46:10:23  00:46:14:08\r\n{\\an1}C'est un autre type de client\u00e8le.\r\n\r\n00:46:14:11  00:46:16:15\r\n{\\an1}Ils viennent pour visiter les lieux.\r\n\r\n00:46:16:18  00:46:19:18\r\n{\\an1}Ils viennent voir la vue.\r\n\r\n00:46:19:22  00:46:24:15\r\n{\\an1}-Ils ne restent pas longtemps.\r\n\r\n00:46:24:19  00:46:28:10\r\n{\\an1}-La moyenne de nuit\u00e9es est de 2\r\nnuits.\r\n\r\n00:46:28:13  00:46:34:11\r\n{\\an1}Les Chinois sont \u00e0 1.2.\r\n\r\n00:46:35:11  00:46:39:04\r\n{\\an1}- Vous avez construit un h\u00f4tel de\r\nluxe dans une ancienne t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n00:46:39:08  00:46:42:15\r\n{\\an1}Est-ce qu'on vous a pris pour un fou\r\n'\r\n\r\n00:46:42:20  00:46:45:15\r\n{\\an1}-Je le pense.\r\n\r\n00:46:45:18  00:46:51:17\r\n{\\an1}Je me suis toujours pris pour un\r\ninconscient.\r\n\r\n00:46:52:06  00:46:55:15\r\n{\\an1}Certains m'ont qualifi\u00e9 de\r\nt\u00e9m\u00e9raire.\r\n\r\n00:46:55:19  00:47:00:14\r\n{\\an1}Mais connaissant le m\u00e9tier et \u00e9tant\r\nn\u00e9 ici,\r\n\r\n00:47:00:18  00:47:04:01\r\n{\\an1}je sentais bien que \u00e7a allait\r\nfonctionner..\r\n\r\n00:47:04:01  00:47:07:04\r\n{\\an1}-Sami Lamaa, on arrive\r\n\u00e0 la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:47:07:09  00:47:09:03\r\n{\\an1}Merci de nous avoir accueilli.\r\n\r\n00:47:09:08  00:47:12:11\r\n{\\an1}Merci \u00e0 CMA d\u2019avoir fait marcher\r\nles t\u00e9l\u00e9cabines en dehors des heures,\r\n\r\n00:47:12:16  00:47:15:11\r\n{\\an1}\u00e7a montre qu\u2019ils font\r\ncomme ils veulent !\r\n\r\n00:47:15:16  00:47:19:08\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nretour sur le plateau de TTC.\r\n\r\n00:47:19:12  00:47:23:16\r\n{\\an1}Au programme, Largo Winch et le\r\nretour de notre concours boursier.\r\n\r\n00:47:23:21  00:47:27:05\r\n{\\an1}Il y a 10'000 frs \u00e0 gagner\r\net un voyage au Vietnam.\r\n\r\n00:47:27:10  00:47:32:18\r\n{\\an1}Passez une belle soir\u00e9e,\r\nbonne nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:47:32:23  00:47:36:18\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051431\r\nDate de transcription : 28-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:00:02 > 0:00:05) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:19) [93%] : \r\nVotre soir\u00e9e sur RTS Un et RTS de avec la Corse et son site visite Tiret Corsica Point com ce soir sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:00:19 > 0:00:24) [96%] : \r\nTTC en Direct de Crans Montana, analyse le tourisme de montagne qui vit un changement d'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:25 > 0:00:30) [77%] : \r\nPr\u00e9parait mariage avec ta ta ma\u00eetresse, mon h\u00e9ros, jour J.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:36) [88%] : \r\nC'est une mission \u00e0 accomplir, c'est de maintenir l'ordre, c'est ce que nous faisons tous six Evelyne Runner 2040.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:42 > 0:00:54) [77%] : \r\nSur RTS deux qu'y oui ou non l'amie prodigieuse non et duel McNeely Timea Bacsinszky.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:01:01 > 0:01:03) [91%] : \r\nPass\u00e9 un bon moment avec la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:10 > 0:01:22) [87%] : \r\nPar ce temps votre veste doit avoir 5000 millim\u00e8tres de colonnes et pour ce qui est des souliers, h\u00e9 bien, pas seulement la pointure, essayer de monter la tente dans le jardin avant la randonn\u00e9e, c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:22 > 0:01:23) [85%] : \r\nSi T\u00e9l.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:01:23 > 0:01:31) [91%] : \r\nEncore plus de plaisir \u00e0 marcher avec 20 pourcent de rabais sur tous les v\u00eatements de trekking et sur toutes les chaussures pour adultes et enfants chez Sports X.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:01:39 > 0:01:50) [84%] : \r\nVotre voiture m\u00e9rite la meilleure protection souscrivez une assurance auto et profiter d'un an de protection juridique circulation gratuite, calculez votre prime en ligne ou demandez nous conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:01:52 > 0:01:57) [79%] : \r\nAuteur discount, le festival d\u00e9marre les meilleures marques au meilleur prix, le Fun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:01:57 > 0:02:07) [81%] : \r\nSamsung Galaxy \u00e0 70 dans divers coloris au prix foudroyant de 349 francs avec la coque o\u00f9 elle \u00e9tait sortie pour seulement 29 Romands 5 interdisent 40 acheter comme vous aimez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:02:08 > 0:02:10) [99%] : \r\n\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 ses racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:02:10 > 0:02:21) [91%] : \r\n\u00eatre avec les autres, \u00eatre l\u00e0 pour les autres, ce lien qui nous rend plus fort lorsque nous gagnons que nous sommes frustr\u00e9s que nous redoutons la porte et que nous allons de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:02:23 > 0:02:28) [91%] : \r\n\u00e0 l'amiti\u00e9 au fait d'\u00eatre bien entour\u00e9, nous avons de bonnes raisons d'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:02:29 > 0:02:34) [90%] : \r\nC'est pour cela que nous brassons la Feldschl\u00f6sschen la Pierre qui nous r\u00e9unit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:02:35 > 0:02:37) [79%] : \r\nValls la sc\u00e8ne rassemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:39 > 0:02:42) [70%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 Visilab j'mes \u00e0 progressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:02:47 > 0:02:52) [84%] : \r\nEt j'en profite \u00e0 son pass\u00e9, vous aussi profiter de 320 francs de rabais sur tous les verres progressifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:02:52 > 0:02:53) [74%] : \r\nD\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:54 > 0:03:10) [80%] : \r\nSensation fruit la rencontre irr\u00e9sistible du plus fin des chocolats Lindt et de framboises de myrtilles, le bon go\u00fbt des fruits et du chocolat r\u00e9unis Lindt sensation fruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:03:10 > 0:03:12) [87%] : \r\nPar les ma\u00eetres chocolatiers de limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:27) [77%] : \r\nCette semaine, en action chez des nerfs grippe s'moins 25 pourcent et puis chasse intime r\u00e9servoir \u00e0 moiti\u00e9 prix, Coca-Cola, moins 42 pourcent des nerfs, un pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:03:32 > 0:03:37) [78%] : \r\nLes 8 suisses n\u00e9nette Adrien, d'autres actions de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:03:42 > 0:04:00) [87%] : \r\nLe Qu\u00e9bec, ces mol\u00e9cules en mati\u00e8re de grillades, chacun s'arr\u00eate l\u00e0, mais l'une d'elles, fait l'unanimit\u00e9 \u00e0 Migros les gris, les Terriens sont combl\u00e9s cette semaine par exemple, avec 15 pourcent sur les escalopes de poulet Optical nature \u00e9pic\u00e9 et les saucisses \u00e0 r\u00f4tir grill mis au prix quitte maintenant \u00e0 votre micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:04:02 > 0:04:27) [88%] : \r\nFabriquer leurs propres bi\u00e8res artisanales, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le r\u00eave de Tom erron\u00e9e de la bi\u00e8re artisanale le garage de leur tentes \u00e9tait l'endroit id\u00e9al, chose que tout le monde ne voyait pas du m\u00eame oeil cependant Tom Ren\u00e9 ne se sont pas laiss\u00e9 d\u00e9courager et sont parvenus \u00e0 cr\u00e9er une Pierre exceptionnelle, juste apr\u00e8s avoir invit\u00e9 tous leurs contacts \u00e0 une soir\u00e9e, bi\u00e8re, ils ont eu un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:04:32 > 0:04:47) [85%] : \r\nMais comme Claude dispose de la plus vaste s\u00e9lection de bi\u00e8re pour tous les go\u00fbts, Tom Ren\u00e9 ont r\u00e9gl\u00e9 leurs probl\u00e8mes logistiques pour le plus grand bonheur de leurs invit\u00e9s pour moi et pour toi et pourtant erron\u00e9e, en fait, ces coques, on trouve aussi le meilleur vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:55 > 0:04:58) [97%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Concordia votre assureur maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:05:06 > 0:07:47) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous bonne rentr\u00e9e \u00e0 vous une rentr\u00e9e pour les Genevois et les Vaudois, plac\u00e9e sous le signe d'un soleil qui brillait de tous ses feux de conditions estivales \u00e0 souhait de temp\u00e9rature de 400 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison, ceci gr\u00e2ce \u00e0 un anticyclone plac\u00e9 sur l'est de l'Europe, mais demain, changement de r\u00e9gime, puisque aujourd'hui, si la masse d'air et chaude et stable demain la masse d'air deviendra humide et instable \u00e0 cause d'une d\u00e9pression actuellement sur l'Espagne, r\u00e9sultat des courses, un temps changeant mercredi et jeudi, mais nous n'y sommes pas encore, selon Didier Ulrich de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain matin, des bancs de brouillard sur l'Est essentiellement \u00e0 proximit\u00e9 des cours d'eau des voiles nuageux, qui arriveront par le sud ouest, mais l'impression de beau temps l'emportera tout de m\u00eame avec un ciel peut-\u00eatre un peu plus blanc et puis, au fil de la journ\u00e9e des passages nuageux, un peu plus m\u00e9chant arriveront encore par le sud- ouest, ils pourront donner des averses orageuses qui vont se cantonner aux Alpes en fin d'apr\u00e8s- midi et puis dans le courant de la soir\u00e9e et de la nuit, ces averses orageuses pourront s'\u00e9tendre au Jura et au plateau avec un ciel assez charg\u00e9 et des temp\u00e9ratures, donc de matin qui grimperont jusqu'\u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau 13 en Valais l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 30 degr\u00e9s au sud des Alpes en Valais et sur le plateau 26 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, donc toujours des temp\u00e9ratures de 4 5 degr\u00e9s au-dessus des normes, et puis des vents de sud- ouest qui vont \u00eatre faible, demain matin, mais qui vont se renforcer en cours de journ\u00e9e avec des rafales possibles \u00e0 proximit\u00e9 des orages pour la suite, donc, mercredi, le ciel sera changeant, alternant averses et \u00e9claircies, des averses qui devrait principalement concerner les reliefs mais les d\u00e9bordements en plaine sont possibles : petite baisse des temp\u00e9ratures mais elles sont toujours au-dessus des normes de saison un type de autant que nous allons retrouver jeudi avec un ciel peut-\u00eatre un peu plus charg\u00e9 le matin et puis une lente am\u00e9lioration commencera \u00e0 se dessiner dans le courant de l'apr\u00e8s- midi et puis vendredi, retour des conditions estivales avec un soleil qui devrait \u00eatre un peu plus pr\u00e9sent quelques averses possibles en montagne en fin de journ\u00e9e, un soleil donc qui va nous accompagner durant la journ\u00e9e de samedi, avec l\u00e0 aussi un petit risque d'averses sur les reliefs en fin de journ\u00e9e et puis dimanche une d\u00e9gradation un peu plus s\u00e9rieuse devrait nous toucher en fin de journ\u00e9e, elle devrait \u00eatre suivie d'air un peu plus frais pour lundi, mais \u00e7a reste un dossier \u00e0 suivre de pr\u00e8s avec nos amis de M\u00e9t\u00e9oSuisse donc une pr\u00e9vision affin\u00e9e au fil des jours demain, c'est Philippe Jeanneret, qui aura le plaisir de vous retrouver dans quelques instants, TTC \u00e0 Crans-Montana pour \u00e9voquer le tourisme de montagne, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:56 > 0:07:58) [99%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Concordia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:08:34 > 0:08:37) [95%] : \r\nChaque jour, une exp\u00e9rience intense chez Manor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:37 > 0:08:41) [86%] : \r\nEn ce moment aussi Manor 40 pourcent sur la ligne de linge de lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:43 > 0:08:44) [87%] : \r\nDans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:44 > 0:08:53) [82%] : \r\nLors d'un de leur seul dans ce pays, il se passe des choses \u00e9tonnamment belle, c'est ce que l'on raconte rafra\u00eechi toi \u00e7a m'inspire \u00e0 d\u00e9guster glac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:05 > 0:09:08) [97%] : \r\n5 1000 francs par mois \u00e0 vie pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:08 > 0:09:13) [87%] : \r\n\u00e7a changerait quoi, nouvelle s\u00e9rie nouvelle rente Raineteau un jeu de la Loterie romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:09:21 > 0:09:30) [90%] : \r\nRadiateurs qui fonctionnent au gaz pour pr\u00e9server le climat, l'avenir de l'\u00e9nergie commence tous les jours avec Gaz \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:41 > 0:09:42) [81%] : \r\nIl ne manque quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:47 > 0:09:49) [90%] : \r\nD\u00e9couvrez le nouveau micro Spot Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:52 > 0:10:04) [83%] : \r\nFeldschl\u00f6sschen rassemble du mal d'orge de qualit\u00e9 houblon noble et de l'eau de source de McDonald's, en fait, le Sun original pour un co\u00fbt la guerre incroyablement pur Feldschl\u00f6sschen Original.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:07 > 0:10:30) [90%] : \r\nLe meilleur du monde, pour moi, par exemple, l'ordinateur portable HP de 15 pouces avec processeur Intel i7 450 francs de r\u00e9duction pour seulement 749 francs ou ce t\u00e9l\u00e9viseur LG de 65 pouces 40 pourcent de r\u00e9duction pour seulement 1499 francs retirer votre commande dans le magasin souhait\u00e9 ou utiliser notre service pratique de livraison \u00e0 domicile, maintenant j'aime \u00e9lectronique s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:32 > 0:10:44) [81%] : \r\nNon, non, sans colorant, sans \u00e9dulcorer, non sans conservateur, je suis tr\u00e8s bien comme \u00e7a, en leader, comme il est, sans additifs artificiels Capri Sun \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 ses racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:45 > 0:10:56) [92%] : \r\n\u00eatre avec les autres, \u00eatre l\u00e0 pour les autres, ce lien qui nous rend plus fort lorsque nous gagnons que nous sommes frustr\u00e9s que nous remontons la porte et que nous allons de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:58 > 0:11:03) [94%] : \r\n\u00e0 l'amiti\u00e9 au fait d'\u00eatre bien entour\u00e9, nous avons de bonnes raisons de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:04 > 0:11:09) [89%] : \r\nC'est pour cela que nous brassons la fin du fleuve, la Pierre qui nous r\u00e9unit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:10 > 0:11:12) [74%] : \r\nWelch la sc\u00e8ne rassemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:28 > 0:11:30) [91%] : \r\nUn regard DYTO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:35 > 0:11:38) [74%] : \r\nEt le nouveau r\u00e8gne je reverrai assister sans tarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:53 > 0:11:54) [70%] : \r\nLight Twin voir les dieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:55 > 0:12:00) [79%] : \r\nNew Family tous les cin\u00e9mas, mais tu parle pas fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:05 > 0:12:14) [89%] : \r\nVivez une histoire d'amour captivant, \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e du cin\u00e9ma, Allianz, du 1er septembre pour seulement 5 francs la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:16 > 0:12:41) [87%] : \r\nFabriquer leurs propres bi\u00e8res artisanales, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le r\u00eave de Tom erron\u00e9e de la bi\u00e8re artisanale le garage de leur temps \u00e9tait l'endroit id\u00e9al, chose que tout le monde ne voyait pas du m\u00eame oeil cependant Tom Ren\u00e9 ne se sont pas laiss\u00e9 d\u00e9courager, ils sont parvenus \u00e0 cr\u00e9er une Pierre exceptionnelle, juste apr\u00e8s avoir invit\u00e9 tous leurs contacts \u00e0 une soir\u00e9e, bi\u00e8re, ils ont eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:45 > 0:13:00) [85%] : \r\nMais comme toute dispose de la plus vaste s\u00e9lection de bi\u00e8re pour tous les go\u00fbts, Tom ont r\u00e9gl\u00e9 leurs probl\u00e8mes logistiques pour le plus grand bonheur de leurs invit\u00e9s pour moi et pour toi et pourtant et erron\u00e9e, en fait, ces coques, on trouve aussi le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:07 > 0:13:10) [87%] : \r\nEt ce que je veux vous faire l'article vous \u00e9tais simplement un coup d'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:13:12 > 0:13:14) [99%] : \r\nJe cherche du poisson de p\u00eache durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:13:14 > 0:13:21) [87%] : \r\nAlors en ce moment le r\u00e9cit l\u00e0- dessus Live, celui-ci et celui-l\u00e0, celui-l\u00e0 et celui-l\u00e0 et celui-l\u00e0 aussi, \u00e7a va de soi, alors quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:24 > 0:13:30) [93%] : \r\nMigros appartient \u00e0 tout le monde, c'est pourquoi elle s'engage pour le d\u00e9veloppement durable comme nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:33 > 0:13:39) [90%] : \r\nNouvelle confirmation micro et le d\u00e9taillant le plus respectueux du d\u00e9veloppement durable au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:39 > 0:13:49) [82%] : \r\nLes nouveaut\u00e9s maison de Ramseyer fra\u00eechement infus\u00e9 de montres suisses sucr\u00e9 uniquement avec le meilleur cidre doux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:50 > 0:13:55) [85%] : \r\nLe th\u00e9, maison de Ramseyer maintenant \u00e9galement au thym citron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:55 > 0:13:56) [72%] : \r\nEt alors, on y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:03 > 0:14:25) [91%] : \r\nLe poisson, c'est bon, mais il y en a de moins en moins dans nos lacs roman du mois des poissons nobles qu'on appr\u00e9cie et les p\u00eacheurs crie au secours, situation catastrophique \u00e0 qui la faute, un oiseau noir est accus\u00e9 de piller nos ressources de poisson mais il n'y a pas que \u00e7a \u00e0 bon entendeur examine toutes les hypoth\u00e8ses et les solutions, m\u00eame celles qui pourraient se retrouver avec bonheur dans votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:28 > 0:14:35) [87%] : \r\nDu biogaz \u00e0 partir de d\u00e9chets organiques et pour pr\u00e9server le climat, c'est possible, les gaz, \u00e9nergie, partenaire de TTC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:37 > 0:14:42) [94%] : \r\nC'est la rentr\u00e9e de TTC, on est en Direct \u00e0 2112 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:45 > 0:15:10) [90%] : \r\nCrans Montana ces bisbilles, font la une des journaux, mais le vrai enjeu, c'est l'avenir du tourisme alpin ou comment r\u00e9chauffer les lits froids, il a investi plus de 100 millions ils contr\u00f4lent les remont\u00e9es m\u00e9caniques, les m\u00e9thodes du tch\u00e8que Radovan Vitek Dayton, faut-il vendre Nosal pour milliardaires \u00e9trangers avec le r\u00e9chauffement climatique, les stations d'hiver cherche \u00e0 attirer plus de touristes en \u00e9t\u00e9, le VTT \u00e9lectriques va-t-il supplanter le ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:25 > 0:16:02) [90%] : \r\nBonsoir, bienvenue \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 vous qui nous suivez sur TV5 Monde, nous sommes en Direct sur les hauteurs de Crans Montana, sur la terrasse de seront en face des c\u00e9l\u00e8bres 4000 vous distinguez parfaitement le Weisshorn vous voyez un petit bout du Cervin, cach\u00e9 derri\u00e8re la dent blanche, le tourisme de montagne vit un bouleversement historique : moins de neige mois de r\u00e9sidence secondaire, il faut inventer aujourd'hui, un tourisme 4 saisons qui soient moins d\u00e9pendants de l'hiver et du ski, c'est un d\u00e9fi de taille pour la plus grande des stations de Suisse romande, si elle veut retrouver son lustre d'antan, reportage Corinne Portier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:08 > 0:16:14) [92%] : \r\nEn Montana, on peut tout faire, pas que du ski et cela dure depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:14 > 0:16:22) [76%] : \r\nQu'est ce que vous faites comme sport ici oui, oh je suis du tra\u00eeneau d'abord beaucoup avec Ruby, oui, oui, c'est le cheval, c'est le cheval, je ne peux pas dire ce qui est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:22 > 0:16:26) [93%] : \r\nIci, on a tous vu beaucoup de Stars \u00e0 une \u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:29 > 0:16:34) [94%] : \r\nMais aussi et surtout des familles, c'est pour elles que des r\u00e9sidences secondaires ont \u00e9t\u00e9 construites \u00e0 tour de bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:35 > 0:16:47) [87%] : \r\nR\u00e9sultat, une ville \u00e0 la montagne de 50000 \u00e2mes, quand elle est pleine, mais qui semble vide la plupart du temps en quelques d\u00e9cennies, l'h\u00f4telier, Joseph Bonvin a vu l'immobilier l'emporter sur le tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:47 > 0:17:17) [89%] : \r\nIl y a un moment donn\u00e9 o\u00f9 les p\u00e2turages valait 10 centimes pr\u00e9sent valu 10 francs 100 francs 1000 francs, les terrains sont devenus des des zones \u00e0 construire et tout le syst\u00e8me, en a profit\u00e9, les imp\u00f4ts sur les gains immobiliers donc les communes \u00e9taient contents, parce qu'elle a encaiss\u00e9 beaucoup d'imp\u00f4ts, les promoteurs immobiliers, les personnes qui vendaient leur terrain ses promoteurs immobiliers dont tout le syst\u00e8me \u00e9conomique, on a vraiment bien profit\u00e9, on s'est pas rendu compte tout de suite du fait qu'on est en train de vendre vache plut\u00f4t que de de tr\u00e8s le lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:17 > 0:17:36) [91%] : \r\nEt compte les terrains libres commen\u00e7ait \u00e0 manquer les promoteurs se sont tourn\u00e9s vers les h\u00f4tels existants pour les transformer en r\u00e9sidence secondaire en 20 ans, la moiti\u00e9 des lits h\u00f4teliers a disparu, Joseph Bonvin a tenu bon, lui met la pression a \u00e9t\u00e9 forte, quand il a d\u00e9cid\u00e9 en 2006 d'agrandir son \u00e9tablissement pour ajouter un sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:37 > 0:18:10) [85%] : \r\nOn allait voir les banques et puis clairement les banques nous ont dit : si tu veux r\u00e9nover ton h\u00f4tel on pr\u00eate 500000 francs, si tu veux faire une raison secondaire en pr\u00e8s de 5 millions \u00e0 ce moment-l\u00e0, les promoteurs immobiliers arrive parce tout se sait rapidement et viennent et des \u00e9couteurs va pas temp\u00eat\u00e9 avec tout \u00e7a, moi je suis ach\u00e8te h\u00f4tel pour 5 millions et puis tu as plus de soucis financiers et puis c'est bon des noms non il n'y a pas c'est c'est pas notre option reviennent \u00e0 une semaine plus tard, nous on on a r\u00e9fl\u00e9chi, on peut donner jusqu'\u00e0 6 millions si j'avais eu 20 ans de plus franchement je pense que j'aurais craqu\u00e9 aussi sans \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:18:12 > 0:18:22) [91%] : \r\nR\u00e9sultat : des chalets, mais aussi des immeubles beaucoup d'immeubles et leurs milliers de copropri\u00e9taires dont les logements sont souvent vides car les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations n'ont plus forc\u00e9ment les m\u00eames envies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:18:22 > 0:18:57) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, logements touristiques, les logements de les appartements \u00e9tait petit parce qu'on disait h\u00e9 ben les gens effectivement ils viennent assez pour le ski, ils vont pas, ils vont, ce qui est 6, 7 heures par jour, ils rentrent, ils sont fatigu\u00e9s, ils vont dormir et c'est tout, maintenant on sait que ce n'est plus du tout le cas, l'h\u00e9bergement deviennent part enti\u00e8re de l'exp\u00e9rience touristique, donc \u00e7a doit plus \u00eatre simplement un voir dormir quelque part, il n'y a pas plus, entre guillemets, ringard et d\u00e9pass\u00e9 que de poss\u00e9der une r\u00e9sidence secondaire, alors qu'on peut, on a comme ambition de multiplier les exp\u00e9riences touristiques, les voyages et la d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:18:58 > 0:19:15) [92%] : \r\nPour attirer une nouvelle client\u00e8le, il faudrait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9nover ses logements et encourager leur propri\u00e9taire \u00e0 les louer, mais ce n'est pas tout, il faut aussi repenser les activit\u00e9s \u00e0 proposer, car la neige ne sera sans doute pas \u00e9ternel, le r\u00e9chauffement climatique est-ce que c'est quelque chose qui vous pr\u00e9occupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:19:15 > 0:19:43) [86%] : \r\n\u00e7a nous concerne, \u00e7a nous pr\u00e9occupe, certes, mais c'est aussi une une raison de plus pour chercher, nous qui versification je pense on a tous ici aussi avec le soleil avec la nature, pour proposer un tourisme de 4 saisons, on a ici une offre ou des commer\u00e7ants du shopping maintenant quasiment un un cin\u00e9ma, on avait ces international une offre culturelle qui est juste extraordinaire, c'est pas un endroit perdu o\u00f9 il y a pas grand- chose \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:45 > 0:20:03) [90%] : \r\nEt si cette vie au grand air, loin de la pollution et les embouteillages pouvait attirer autre chose que des touristes avec sa fibre optique hyper rapide, la station se r\u00eave d\u00e9j\u00e0 en futur Silicon Valley des montagnes depuis un an, Rapha\u00ebl mars des Start-Up, pour le compte de la commune, et \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:20:03 > 0:20:23) [91%] : \r\nNous sommes une soci\u00e9t\u00e9 qui s'\u00e9tablit actuellement ici \u00e0 Crans-Montana, une soci\u00e9t\u00e9 qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la construction de cam\u00e9ras de tr\u00e8s haute d\u00e9finition 8 ans cette soci\u00e9t\u00e9 produit ses produits en Chine, elles ont \u00e9galement des bureaux en Californie et si ils viennent pour s'implanter pour avoir leurs services de marketing, de Design et de recherche et d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:23 > 0:20:25) [99%] : \r\nEt ce n'est sans doute qu'un d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:27 > 0:20:32) [88%] : \r\nCorinne bonsoir vous un inattendu Crans pourrait avoir un avenir dans les dans les hautes technologies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:20:32 > 0:21:14) [92%] : \r\nBen oui, en tout cas \u00e7a commence un 4 soci\u00e9t\u00e9s sont en train de s'installer, alors \u00e7a ne va pas avoir un impact massif, on parle l\u00e0, dans l'imm\u00e9diat de 15 salari\u00e9s \u00e0 terme une centaine si tout va bien, mais d'abord, c'est des gens qui vivent \u00e0 l'ann\u00e9e qu'un fort pouvoir d'achat et puis en plus, d'autres entreprises disent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 alors \u00e7a para\u00eet surr\u00e9aliste de se dire qu'on travaille sur l'Intelligence artificielle ou la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ici dans la montagne, alors qu'il y a plein de Technopol, dans la plaine mais en fait, c'est l\u00e0 que Crans Montana arrivera peut-\u00eatre \u00e0 retourner \u00e0 son Avantage le fait d'\u00eatre une ville \u00e0 la montagne, en offrant justement les infrastructures d'une ville, dans ce d\u00e9cor de r\u00eave, c'est peut-\u00eatre d'ailleurs une tendance du futur de travailler l\u00e0 o\u00f9 on a envie d'Yves compte la technologie le permet, mais bon, faut quand m\u00eame pas imaginer que les Start-Up vont remplacer le tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:14 > 0:21:18) [85%] : \r\nAlors, vous parlez des petites soci\u00e9t\u00e9s qui est le plus gros employeur ici \u00e0 Crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:21:18 > 0:21:44) [91%] : \r\nEh ben justement, c'est encore CMA, la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques emploie jusqu'\u00e0 450 personnes au plus fort de la saison, c'est le poumon de la station, on pourrait presque dire que compte CMA s'enrhume Crans Montana tous et les rhumes s'accumulent depuis des ann\u00e9es car c'est tr\u00e8s cher d'entretenir des remont\u00e9es m\u00e9caniques et les communes ne veulent pas ou ne peuvent pas toujours financ\u00e9, il faut donc chercher des personnes qui veulent bien financer ailleurs et c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:44 > 0:22:06) [92%] : \r\nAlors justement, \u00e0 la t\u00eate de CMA, on trouve d\u00e9sormais le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek il poss\u00e8de les remont\u00e9es m\u00e9caniques, mais aussi des parkings, des restaurants d'altitude une r\u00e9gie immobili\u00e8re certains ici parlent de Vittek Land mais le personnage est discret, il a refus\u00e9 toutes nos demandes d'interview alors Corinne vous avez enqu\u00eat\u00e9, vous \u00eates m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 Prague pour savoir comment il avait b\u00e2ti sa fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:22:07 > 0:22:22) [77%] : \r\nGilles confession \u00e0 vous faire, je veux m'excuser pour la ferait pas dire du monde la on m'a pouss\u00e9 \u00e0 aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:23 > 0:22:37) [95%] : \r\nCe jour de d\u00e9cembre 2018, la population de Crans-Montana d\u00e9couvrent le milliardaire, qui a t\u00e9tanis\u00e9 la station quelques mois plus t\u00f4t, en pleines vacances de P\u00e2ques, la municipalit\u00e9 avait tard\u00e9 \u00e0 lui verser 800000 francs de subventions, sa r\u00e9action a fait le tour du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:37 > 0:22:46) [95%] : \r\nJe disais dans les titres, une tuile pour les skieurs belges qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre la station suisse de Crans Montana depuis hier soir toutes les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:46 > 0:23:04) [94%] : \r\nEn quelques ann\u00e9es le sauveur de la station est devenu son patron redout\u00e9 entr\u00e9 discr\u00e8tement en 2013 dans le capital des remont\u00e9es m\u00e9caniques pour financer des canons \u00e0 neige Radovan Vitek on a vite pris le contr\u00f4le, au nez et \u00e0 la barbe des communes du Haut-Plateau aujourd'hui, il d\u00e9tient 87 pourcent des actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:23:04 > 0:23:19) [92%] : \r\nJe pense qu'effectivement, au d\u00e9part, il y a certainement eu un malentendu, on a peut-\u00eatre compris ou vu monsieur Vittek comme un m\u00e9c\u00e8ne qui allait venir distribuer de l'argent de mani\u00e8re facile et petit \u00e0 petit, on remarque et je pense que c'est aussi la r\u00e9alit\u00e9, c'est que Monsieur Vittek est un investisseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:20 > 0:23:23) [93%] : \r\nSon bras droit lui formule les choses un peu diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:23:23 > 0:23:35) [85%] : \r\nJe crois que c'est \u00e0 grosse erreur fondamentale de ceux qui sont distincts, prouve que la attaque a gagn\u00e9 beaucoup d'argent au plus ou moins au Loto et puis on va Plummer puis bon avec lui, c'est pas comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:36 > 0:23:50) [93%] : \r\nCar avec Radovan Vitek 4\u00e8me fortune de R\u00e9publique tch\u00e8que, c'est un bulldozer qui est en marche, d\u00e9j\u00e0 100 millions de francs investis, une aubaine pour la station mais assorti d'une attitude de patron qui irrite le pr\u00e9sident de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:23:50 > 0:23:59) [94%] : \r\nQue nous demandions, c'\u00e9tait du respect pas abuser de notre minorit\u00e9 de la petitesse de nos voix pour pour nous \u00e9craser encore un peu plus chaque fois que c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:24:01 > 0:24:07) [88%] : \r\nDonc on nous d\u00e9sirons rester des partenaires influents et \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:24:09 > 0:24:29) [92%] : \r\nMais pour cela, mieux vaut comprendre \u00e0 qui on a affaire pour le savoir, direction Prague comme tous les milliardaires tch\u00e8que, c'est \u00e0 la chute du communisme, lors de la privatisation du pays que Radovan Vitek a d\u00e9couvert les affaires dans une ambiance de Far-West la journaliste enqu\u00eatrice eliska Radicova a retrouv\u00e9 son 1er fait d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:24:29 > 0:24:54) [86%] : \r\nEt de voir ce qui a \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 mais quand il a d\u00e9cid\u00e9 de prendre le contr\u00f4le d'une coop\u00e9rative qui s'appelait, je la chaleur a dit enfin une note, il a trouv\u00e9 plein de gens, environ 3000 personnes qui l'a ramass\u00e9 dans la rue, suite et il les a envoy\u00e9 comme de nouveaux membres de la coop\u00e9rative est m\u00eame heure, ensuite ils ont vot\u00e9 comme lui, il voulait ainsi \u00e9vent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:55 > 0:25:08) [95%] : \r\nRadovan Vitek ainsi mis la main sur la coop\u00e9rative et ses actifs immobiliers, rien d'ill\u00e9gal, il n'y avait pas de loi comme il le dit lui- m\u00eame, g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s discret, il a fait la une des tablo\u00efds, il y a plus de 10 ans au moment de son divorce retentissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:25:08 > 0:25:19) [85%] : \r\nSa forme, son ex- femme voulait de l'argent, beaucoup d'argent, une somme \u00e9norme Man\u00e9 et agace quelque chose comme 4 milliards de couronnes rien craint 11 francs m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:25:20 > 0:25:46) [86%] : \r\nPapier d'Hassan bact\u00e9ries mais il ne voulait pas lui donner ce qu'elle r\u00e9clamait et un mot, il a transf\u00e9r\u00e9 ses entreprises et les a amis au nom de sa m\u00e8re est en nous et lui est apparu comme quelqu'un de presque d\u00e9munie pour gagner un autre d'un agenda et de ce r\u00e9sultat, son ex- femme a obtenu beaucoup moins que ce qu'elle r\u00e9clamait 6 morts et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:47 > 0:26:09) [91%] : \r\nLui a une autre version, en tout cas, il est aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate de 8 milliards d'actifs immobiliers en Europe centrale, \u00e0 travers son groupe CPI h\u00f4tels, immeubles, centres commerciaux o\u00f9 l'ach\u00e8tent \u00e0 tour de bras, le groupe est enregistr\u00e9e au Luxembourg mais son quartier g\u00e9n\u00e9ral est au coeur de Prague dans son vaisseau amiral, un centre d'affaires prestigieux install\u00e9 face \u00e0 Kafka.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:10 > 0:26:26) [94%] : \r\nMais le vrai tr\u00e9sor du milliardaire, c'est cette friche ferroviaire de 28 hectares \u00e0 2 pas du centre o\u00f9 il projette un gigantesque complexe commercial et r\u00e9sidentiel le terrain appartenait Orco une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re dont il a pris le contr\u00f4le, dans des conditions tr\u00e8s controvers\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:28 > 0:26:37) [92%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says en sait quelque chose, il est actionnaire minoritaire et a vu le cours du titre hors s'effondrer apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de Radovan Vitek, dans le conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:26:39 > 0:27:21) [87%] : \r\nRaconte quand j'ai vraiment compris qu'il avait, qu'il est en train de vider les actifs avec ses 11 ans capital, on est un peu, on est \u00e9coeur\u00e9 de la situation, on parle des ann\u00e9es 2013 1014, 2015, bon voil\u00e0 il hors co\u00fbts annonce qu'elle a des difficult\u00e9s, elle a besoin de faire de nouvelles au Mans, son capital des personnes \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Orco et \u00e0 Vittek souscrivent c'est c'est c'est augmente son capital, \u00e0 priori, on se dit bon ben c'est c'est \u00e9viter que n'est pas li\u00e9, sauf qu'on apprend par la suite qu'en fait c'est des hommes de paille et qu'en fait, Vittek a pr\u00eat\u00e9 de l'argent assez \u00e0 ces gens-l\u00e0 et et en plus ces gens-l\u00e0 ont vot\u00e9 dans le sens au conseil administration de Vittek donc l\u00e0 effectivement l\u00e0 il y a un probl\u00e8me et c'est l\u00e0 que \u00e7a devient ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:21 > 0:27:34) [93%] : \r\nC'est en tout cas ce qu'a consid\u00e9r\u00e9 le gendarme des march\u00e9s du Luxembourg, un jugement que conteste Radovan Vitek devant un tribunal administratif et qui pourrait d\u00e9clencher une proc\u00e9dure p\u00e9nale, une plainte est aussi d\u00e9pos\u00e9 aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:27:34 > 0:27:37) [96%] : \r\nUnis dans le m\u00eame dossier, tout cela va prendre du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:27:38 > 0:27:55) [94%] : \r\n\u00e0 Crans-Montana, en revanche, il n'a pas attendu que la justice passe pour rembourser aux communes du Haut-Plateau 30 millions de francs suite \u00e0 un tour de passe- passe financier dans le capital des remont\u00e9es m\u00e9caniques, une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire est certes ouverte mais le pr\u00e9judice est r\u00e9par\u00e9, l'homme serait-il en train d'changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:56 > 0:28:24) [92%] : \r\nAlors je crois que quelqu'un qui a fait fortune \u00e0 la fin de l'empire sovi\u00e9tique, je pense qu'effectivement il y a des m\u00e9thodes qui \u00e9tait assez, assez Direct, j'imagine, pour faire pour devenir milliardaire dans ce contexte-l\u00e0, et c'est peut-\u00eatre ce que nous avons exp\u00e9riment\u00e9 6 ans \u00e0 sa venue \u00e0 sa prise de pouvoir ou de contr\u00f4le la soci\u00e9t\u00e9 CMA et maintenant c'est notre r\u00f4le, autorit\u00e9 de lui faire comprendre aussi que nous \u00e9voluons dans un \u00e9tat de droit, qui demande aussi de sa part une compr\u00e9hension et un respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:26 > 0:28:30) [96%] : \r\nCrans Montana serait donc le petit caillou dans la chaussure du g\u00e9ant immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:28:31 > 0:28:40) [89%] : \r\nJe crois que c'est sa plus petite soci\u00e9t\u00e9 mais celle qui lui prend le plus de temps, donc on est vraiment d\u00e9sol\u00e9 mais voil\u00e0 donc c'est c'est vrai que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de g\u00e9rer des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:41 > 0:28:45) [95%] : \r\nDans l'immense empire de Radovan Vitek, quelle place occupe donc alors Crans Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:28:46 > 0:28:52) [93%] : \r\nUn et demi pourcent des actifs et 80 pourcent des emb\u00eatements, c'est un peu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:02 > 0:29:39) [87%] : \r\nC'est la rentr\u00e9e de TTC, toujours en Direct de seront au-dessus de Crans Montana avec 3 invit\u00e9s : Philippe Magistretti, pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques, bras droit, on l'a vu de Radovan Vitek Jean-Daniel clivage, vous \u00eates le le le pr\u00e9sident de Crans Montana Tourisme et Congr\u00e8s Nicolas Talence vous \u00eates entrepreneur, directeur de l'entreprise du m\u00eame nom des boulangeries taillant vous occupez une centaine de de personnes on est ravi de vous avoir r\u00e9uni, \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 l'entente cordiale, il y a un \u00e9pisode savoureux qu'on raconte ici, Philippe Magistretti, un jour vous avez coup\u00e9 l'eau, du restaurant de montagne de Jean-Daniel Clive \u00e0 c'est pas tr\u00e8s cool mais qu'est ce qu'il r\u00e9fute grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:29:40 > 0:30:07) [92%] : \r\nIl y avait pas payer l'eau dont il s'approprier voil\u00e0 de leur voyage, pas vu pas pris, c'est pas la bonne r\u00e9ponse, croyez-moi, mais a dit \u00e0 mon avis, on devrait plut\u00f4t se concentrer sur le fait que nous avons commenc\u00e9 \u00e0 un dialogue tr\u00e8s productif, \u00e0 la suite de cet \u00e9pisode et que finalement aujourd'hui, si nous n'avons pas la m\u00eame vision des choses, nous avons au moins la volont\u00e9 de dialoguer pour parvenir \u00e0 quelque chose de concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:07 > 0:30:10) [86%] : \r\nAlors, vous posez la question est-ce que vous collaborez mieux depuis cet \u00e9pisode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:30:11 > 0:30:28) [89%] : \r\nL'\u00e9pisode de l'eau, de l'eau ou il ment collaborent on a, on a, on a d\u00e9j\u00e0 pas le choix, comme monsieur Magistretti l\u00e0, l'avait d\u00e9j\u00e0 dit, je crois qu'effectivement on fait parti d'un \u00e9cosyst\u00e8me et on va collaborer encore je non mais on est \u00e0 part et d'autre, mais je pense qu'on a, on a la volont\u00e9 de collaborer vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:28 > 0:30:34) [87%] : \r\nNicolas taillant vous dirigez une entreprise qui a d\u00e9j\u00e0 3 g\u00e9n\u00e9rations et ce qui vous arrive d'\u00eatre inquiet pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:30:34 > 0:30:58) [94%] : \r\nEffectivement, il m\u00e9rite d'\u00eatre inquiet, on se sent redevable de ses 100 collaborateurs, ils comptent sur nous \u00e0 la fin de de chaque mois pour pour manger et effectivement cette des fois cette ins\u00e9curit\u00e9 ce manque de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'on peut constater autour des remont\u00e9es m\u00e9caniques nous fait souci et nous fait peut-\u00eatre imaginer des strat\u00e9gies qui nous font partir ailleurs que notre ADN qui est Crans Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:58 > 0:31:06) [92%] : \r\nMais ce que vous vous sentez quand m\u00eame redevable quelque part de Radovan Vitek, de Philippe Magistretti, qui sont venus \u00e0 injecter 100 millions dans dans votre domaine skiable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:31:06 > 0:31:26) [93%] : \r\n\u00e9videmment, je veux dire la station, elle n'a, elle, la station a vraiment progress\u00e9 au niveau du domaine skiable et des investissements extraordinaires qui ont \u00e9t\u00e9 faits, donc \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a absolument aucun doute, d'ailleurs, les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont r\u00e9ellement un pouvoir d'attractivit\u00e9 pour la destination qui sont essentiels et et pour lesquels on travaille \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:26 > 0:31:33) [94%] : \r\nMais du coup est-ce que c'est normal d'avoir donn\u00e9 les cl\u00e9s de la station finalement \u00e0 un seul homme est ce qu'il vous arrive de vous sentir un peu pris en otage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:31:35 > 0:32:00) [93%] : \r\nIl faut savoir que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision politique, \u00e7a \u00e9t\u00e9, d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 un moment donn\u00e9, ou peut-\u00eatre les choses aller au pas si bien que \u00e7a o\u00f9 il y avait aussi un certain ras-le-bol politique de participer aux activit\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques, personnellement, je pense pas que ce soit forc\u00e9ment le bon mod\u00e8le c'est des mod\u00e8les qui sont relativement rares en Europe, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, c'est plut\u00f4t les acteurs et les politiques qui, qui, en tous cas, on va dire, soutiennent la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:00 > 0:32:07) [82%] : \r\nDonc diriez, c'\u00e9tait une erreur de donner tous les pouvoirs sur les remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 monsieur Vittek \u00e0 monsieur Magistretti, c'\u00e9tait une erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:32:08 > 0:32:37) [92%] : \r\nJe pense que \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre con\u00e7ue comme une erreur, surtout sans contrat de prestations, c'est ce qui veut dire : ben, ce qui veut dire une erreur alors mais oui, c'est une pour moi, c'est une erreur, mais c'est une erreur dans le sens o\u00f9 on a un probl\u00e8me de rentabilit\u00e9 avec les remont\u00e9es m\u00e9caniques, on le sait et qu'aujourd'hui le pouvoir public est probablement le seul acteur qui puisse v\u00e9ritablement soutenir \u00e0 la juste mani\u00e8re on parle pas d'une activit\u00e9 normale, on parle d'un d'un finalement d'une ressource pratiquement et d'un d'un service quasi- publique derri\u00e8re les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:37 > 0:32:50) [91%] : \r\nAlors justement, je me retourne vers vous, Philippe Magistretti comme vous avez le pouvoir, vous avez une id\u00e9e pour le d\u00e9veloppement de Crans expliquez-nous quel est votre projet, vous parlez de stations int\u00e9gr\u00e9es, vous voulez r\u00e9chauffer les lits froids certains ont peut-\u00eatre une id\u00e9e comment faire mais vous je trouve votre esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:32:51 > 0:32:54) [85%] : \r\nComment voulez faire alors exactement, je pense que compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:32:56 > 0:33:07) [87%] : \r\nMonsieur climat parle de probl\u00e8mes de rentabilit\u00e9, il a raison, mais il a tort parce qu'il ne fait pas un pas un arri\u00e8re et se dit : c'est derri\u00e8re un grand projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:33:08 > 0:33:21) [85%] : \r\nEt ce grand projet est un projet de d\u00e9veloppement c\u00f4t\u00e9 Tomic de de cette r\u00e9gion \u00e0 laquelle les 2 protagonistes principaux aujourd'hui, il y a l'ASEM c'est-\u00e0-dire Vittek et moi sommes extr\u00eamement attach\u00e9s ma pour des raisons familiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:21 > 0:33:27) [88%] : \r\nEt me suis pas les t\u00e9l\u00e9spectateurs expliquer peut-\u00eatre juste en 2 mots, c'est quoi le projet pour Crans r\u00e9chauffer les lits froids, \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:33:27 > 0:34:02) [88%] : \r\nBah, c'est faire en sorte que l'ailier un d\u00e9veloppement touristique, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que nous avons achet\u00e9 une, une agence immobili\u00e8re, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que dans le programme de cette agence immobili\u00e8re, nous avons ouvert, volont\u00e9 d'acheter 100 \u00e0 150 appartements que nous comptons r\u00e9nover et \u00e9mettre sur march\u00e9 de du tourisme touristique de de de la location touristique hebdomadaire et pas et pas saisonni\u00e8re donc c'est le fait de ma\u00eetre, l'argent l\u00e0 o\u00f9 il va arriver \u00e0 d\u00e9velopper l'ensemble d'un projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:02 > 0:34:06) [88%] : \r\nMais vu de l'ext\u00e9rieur on a l'impression qu'il y y a une sorte de Monopoly, ce que vous voulez faire Vittek Land.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:06 > 0:34:38) [87%] : \r\nAlors, \u00e7a ne marchera pas, c'est pas que on va, on va pas, quand bien m\u00eame on attention, \u00e7a ne marchera pas, \u00e7a ne marchera pas, parce qu'il y a trop d'intervenants parce que Crans Montana et et trop \u00e9tendu, trop grand, il y a 50000 et nous avons reproch\u00e9 peut-\u00eatre dans ma cumuler 500 700, vous voyez qu'on est bien loin du compte, donc notre but aujourd'hui, et c'est d'ailleurs pour \u00e7a, enfin c'est une des raisons pour \u00e0 nous avons fait beaucoup d'efforts de conciliation avec les autres intervenants, parce que tout seul, on n'y arrivera pas, et on semble nous y arriverons tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:38 > 0:34:56) [90%] : \r\nAlors oui, une r\u00e9alit\u00e9 qui inqui\u00e8te ici \u00e0 Crans-Montana, tout le monde m'en a parl\u00e9, c'est que CMA est dans le rouge, vos soci\u00e9t\u00e9s ont perdu 2 \u00e0 3 millions l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors m\u00eame qu'on a eu 2 hivers exceptionnel hein, vous dites que c'est les amortissements, mais en attendant il y a quand m\u00eame eu une un avertissement du r\u00e9viseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:34:57 > 0:36:11) [88%] : \r\nIl y a oui, enfin c'\u00e9tait avec des questions comptables qui sont un peu compliqu\u00e9 assez Mohamed r\u00e9alisable connaissent leur m\u00e9tier, on peut faire tr\u00e8s simplement, on peut faire tr\u00e8s simplement manqu\u00e9 la partie qui est exercice et cette partie d'exercice cl\u00f4ture avec un b\u00e9n\u00e9fice de 4 millions \u00e0 la fin de l'exercice, il y a quatre mis en \u00c5 qu'donc \u00e7a veut dire que l'activit\u00e9 commerciale fonctionne, le probl\u00e8me c'est que les r\u00e9viseurs disent vous devez mettre de c\u00f4t\u00e9 de argent qui a qui correspond \u00e0 risque, aux investissements que vous avez fait pour que vous soyez en mesure de et renouvel\u00e9 et c'est l\u00e0 que, \u00e9tant donn\u00e9 que nous avons fait des investissements tr\u00e8s importants, nous avons des amortissements tr\u00e8s important donc au si nous avions des amortissements de 3 millions on serait obligatoire et b\u00e9n\u00e9ficiaire l'ann\u00e9e prochaine, non, non, pas toujours, bref, on va continuer \u00e0 faire des investissements, si vous voulez, c'est l\u00e0 o\u00f9 vient le probl\u00e8me : comment \u00eatre b\u00e9n\u00e9ficiaire et pour \u00eatre b\u00e9n\u00e9ficiaire, nous avons 3 zones d'int\u00e9r\u00eat un CA, r\u00e9duction des co\u00fbts de c'est : augmentation de la fr\u00e9quentation et et 3 Sega politique de prix et c'est l\u00e0 o\u00f9, de toute fa\u00e7on, nous ne pouvons pas agir seul, nous sommes oblig\u00e9s de discuter avec nos collaborateurs avec nos amis du Magic Pass alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:12 > 0:36:31) [89%] : \r\nOn va en parler du Magic Pass parce que l'heure tourne et \u00e7a int\u00e9resse les gens, il y a plus de 100000 abonn\u00e9s au Magic bassin donc apr\u00e8s la fermeture du la fermeture du domaine skiable \u00e0 P\u00e2ques 2018 il y a eu les menaces de sortir du du Magic Pass vous par exemple qui \u00eates commer\u00e7ants sur place, Nicolas taillant comment vous avez v\u00e9cu ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:36:31 > 0:37:15) [92%] : \r\nPlut\u00f4t mal, plut\u00f4t mal parce qu'\u00e9videmment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc de 2 tout d'un coup s'apercevoir que quelqu'un pouvait d\u00e9cider comme \u00e7a d'une minute \u00e0 l'autre, parce que c'est quand m\u00eame un petit peu comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9 de notre c\u00f4t\u00e9 en tous cas, nous commer\u00e7ants et je suis un tout petit peu rassur\u00e9s quand j'entends l\u00e0 tout \u00e0 l'heure que que vous avez envie de collaborer, donc \u00e7a, \u00e7a me rassure un tout petit, on aura fait oeuvre utile en tout cas esp\u00e9rons jugeons par les actes mais mais effectivement, pour nous, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un choc comme compte on nous parle de sortir du Magic Pass alors que c'est quelque chose qui am\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la station, \u00e7a apporte quoi ben vous parlez de 120000 abonnements, c'est 120000 skieurs, ce que la Suisse, la Suisse avait encore ses 120000 skieurs il y a quelques ann\u00e9es probablement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:15 > 0:37:23) [90%] : \r\nPhilippe Magistretti la balle est dans votre camp, alors vous allez rester dans le Magic parce que vous avez sign\u00e9 pour combien une ann\u00e9e ou 2 encore une ann\u00e9e, voyez une ann\u00e9e \u00e0 quelles conditions vous allez rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:37:23 > 0:38:06) [86%] : \r\nAlors, le Magic Pass \u00e0 beaucoup de tr\u00e8s tr\u00e8s bons, comme dit Nicolas, et c'est : c'est quoi pour les clients, c'est bien, oui, mais c'est un jeu \u00e0 somme 0 donc si pourrait clients tr\u00e8s bien et vous dites quelque chose de tr\u00e8s pertinent donc pour \u00e7a oui, pour qui je je reconnais pour celui qui qui le avant, c'est un probl\u00e8me et pour nous, \u00e9lu \u00e0 volont\u00e9 et d'avoir un produit p\u00e9renne, on peut pas avoir un mariage \u00e0 30 personnes si vous permettez \u00e0 Dauphine 30 stations qui font partie du Mali ou pas, on veut rester tous ensemble, mais il faut que chacun y trouve son compte et aujourd'hui, nous estimons que nous ne trouvons pas notre compte, il nous manque \u00e0 peu pr\u00e8s un 1000000 mis en est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:06 > 0:38:14) [82%] : \r\nMais le meilleur qu'on skie trop bon march\u00e9 \u00e0 Crans Montana avec absolument, c'est \u00e7a l'exemple dire oui, mais ce que vous pourriez demander par exemple aux commer\u00e7ants d'en financer une partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:14 > 0:38:44) [86%] : \r\nAlors c'est une vis\u00e9e cette unit\u00e9 int\u00e9ressante, \u00e7a me fait plaisir qu'elles viennent de vous parce que sans \u00e7a j'aurais re\u00e7u une tomate pourrie \u00e0 un figurent d\u00e9j\u00e0, je vous remercie, mais je pense que la r\u00e9ponse est plut\u00f4t dans la collaboration entre les commer\u00e7ants qui peuvent nous aider \u00e0 offrir des package int\u00e9ressant aux skieurs qui viendrait ici et \u00e0 nos amis du Magic Pass parce que le Magic pour nous plus en \u00e0 c'est probablement aussi le B, mais pas \u00e0 n'importe quel prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:45 > 0:38:49) [85%] : \r\nRassur\u00e9 de votre c\u00f4t\u00e9, vous seriez pr\u00eat \u00e0 \u00eatre quelque chose \u00e0 financer une partie du Magic Pass.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:38:49 > 0:39:08) [93%] : \r\nMais je pense que, au-del\u00e0 du Magic Pass, la question elle \u00e9tait d'ailleurs d\u00e8s le d\u00e9part au moment de la vente, je pense que le contrat de prestation, c'est quelque chose qui est extr\u00eamement important pour la destination, on a besoin d'un op\u00e9rateur de remont\u00e9es m\u00e9caniques pour vivre et je pense qu'effectivement, tout \u00e7a, \u00e7a doit passer par des contrats comme on le fait avec nos divers transports publics et autres services finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:08 > 0:39:39) [92%] : \r\nAffaire \u00e0 suivre A comme on dit, on pourrait parler toute la nuit du Magic Pass, on va devoir s'arr\u00eater l\u00e0, messieurs, merci en tout cas d'avoir d\u00e9battu en Direct dans dans TTC et puis on encha\u00eene avec l'actualit\u00e9, le temps fort de la saison d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Crans Montana c'est l'Open de golf qui aura lieu cette fin de semaine, on attend pas moins de 50000 personnes mais pour toucher d'autres publics aussi la station diversifie les plaisirs depuis 3 ans et l'invite cirque un cirque le cirque au sommet dans les coulisses de tous ces \u00e9v\u00e9nements, on retrouve Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:40 > 0:39:50) [92%] : \r\n\u00e7a va quoi, c'est tout bon, pas de souci, il y a un homme tr\u00e8s occup\u00e9 en ce moment dans la station Yves mitard, le patron du tournoi de golf depuis plus de 30 ans annule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:39:52 > 0:39:55) [80%] : \r\nD'abord juste on y les d\u00e9c\u00e8s, \u00e7a les d\u00e9c\u00e8s qui sont en train de na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:39:55 > 0:40:02) [93%] : \r\n\u00e0 quelques jours du coup d'envoi, on met en place, ici, le village des sponsors, des loges de luxe pour les invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:40:04 > 0:40:31) [88%] : \r\nNous, on a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps pour construire tout \u00e7a, puisqu'on est au centre de la station et qu'on veut d\u00e9ranger le moins possible, on construit, touchant 2 semaines pas par rapport au mur l\u00e0 le golf est quand m\u00eame un sport haut de gamme avec des clients haut de gamme, les clients, les sponsors payent relativement cher pour \u00eatre pr\u00e9sents ici, donc il faut des prestations tr\u00e8s haute qualit\u00e9, et c'est pour \u00e7a que on manque toutes ces infrastructures pour la semaine du tournoi, pas trop dur, les dames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (0:40:31 > 0:40:32) [83%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:40:32 > 0:40:34) [96%] : \r\nJe vous ai pas vu sur le classement hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:36 > 0:40:46) [97%] : \r\nLe tournoi f\u00eate cette ann\u00e9e ses 80 ans l'un des grands rendez- vous europ\u00e9ens avec tout en haut de la fiche le num\u00e9ro 3 mondial, Rory McIlroy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:48 > 0:40:54) [89%] : \r\nC'est le plus vieux tournoi d'Europe qui se joue chaque ann\u00e9e sur le m\u00eame Golf et le 2\u00e8me, plus vieux au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:40:55 > 0:41:03) [95%] : \r\nLe budget atteint les 12 millions de francs, c'est la plus grande manifestation sportive de Suisse juste apr\u00e8s le tournoi de tennis de balles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:03 > 0:41:43) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s simple Luzia les n'importe quelle station Suisse il y a presque plus personne, ici, la station sera pleine les prix factur\u00e9s dans les h\u00f4tels, c'est les m\u00eames prix qu'on facture pendant la p\u00e9riode de No\u00ebl, donc je dirais que l'impact \u00e9conomique d\u00e9j\u00e0 au niveau du tournoi, on a un montant de 5 millions qui est d\u00e9pens\u00e9 en Valais et ensuite c'est l'impact qui est g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les gens, les sponsors, les clients qui viennent dans la station, donc je pense que c'est aujourd'hui la la la la, l'attrait d'un \u00e9v\u00e9nement, c'est le prolonger les saisons et c'est d'amener du du monde si possible des des clients qui ont le le potentiel \u00e9conomique pour d\u00e9penser beaucoup d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:43 > 0:41:49) [89%] : \r\nAutre retomb\u00e9es les images de t\u00e9l\u00e9vision, la comp\u00e9tition est retransmise en int\u00e9gralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:51 > 0:42:07) [92%] : \r\nTournoi est mondialement connu, parce que simplement en golf, on a de la chance d'avoir des cha\u00eenes qui retransmettent uniquement du Golfe en Asie et aux \u00c9tats-Unis, qui ont des millions, des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui font que le tournoi \u00e0 une une r\u00e9putation incroyable dans le monde entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:42:09 > 0:42:10) [59%] : \r\nBudget extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:11 > 0:42:25) [87%] : \r\nChangement d'univers, nous voil\u00e0 au cirque Cirque au sommet, un spectacle qui m\u00e9lange, th\u00e9\u00e2tre, humour et acrobaties contemporaine, une recette qui se veut unique dans l'offre des stations 8000 spectateurs en un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:28 > 0:42:33) [93%] : \r\nLes 2 producteurs qui en sont \u00e0 leur 3\u00e8me \u00e9dition ne se sont pas install\u00e9s ici par hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:34 > 0:42:49) [87%] : \r\nOn a pu d\u00e9velopper vraiment la premi\u00e8re \u00e9dition, gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'Crans Montana propose c'est un Label Famille, c'est une station internationale, c'est multig\u00e9n\u00e9rationnel et super h\u00e9t\u00e9roclite socialement donc c'est tout ce qui correspond \u00e0 nos valeurs et aux valeurs du cirque aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:49 > 0:43:00) [90%] : \r\nLa troupe de virtuose barre code vient de Montr\u00e9al il y a aussi des artistes romands quant \u00e0 Jean-Luc Barbezat, il reste pour cette fois en coulisses comique devenu producteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:43:02 > 0:43:28) [94%] : \r\nL\u00e0 on est proche du 1000000, 1 1000000 de de budget qui repose en bonne partie aussi sur la billetterie, c'est \u00e7a l'enjeu de du producteur et c'est de remplir les salles, parce que c'est tr\u00e8s important, mais il y a un gros gros gros soutien quand m\u00eame du pouvoir \u00e9conomique et surtout les communes dans ce cas-ci, la Loterie romande du canton du il y a quand m\u00eame un gros soutien derri\u00e8re sinon le projet serait absolument pas imaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:43:28 > 0:43:44) [92%] : \r\nPour le canton, les \u00e9v\u00e9nements station c'est strat\u00e9gique, le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie les a soutenus \u00e0 hauteur d'1,6 millions l'an pass\u00e9 pr\u00e8s d'un tiers pour Crans Montana 200000 francs sont all\u00e9s au golf 20000 francs au cirque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:43:45 > 0:44:13) [93%] : \r\nOn aimerait d\u00e9velopper en dehors de l'activit\u00e9 hivernale qui reste notre pilier principal et bien d'autres activit\u00e9s pour faire marcher l'Automne et puis aussi l'\u00e9t\u00e9 avec des \u00e9v\u00e9nements avec des infrastructures et par cons\u00e9quent, l\u00e0 il y a une volont\u00e9 diversifi\u00e9e, ce qui faut dire d\u00e9j\u00e0, c'est que le voile est une destination tr\u00e8s pris\u00e9e en \u00e9t\u00e9, on n'a presque plus de touristes aussi en \u00e9t\u00e9 qu'en hiver, gentiment, par contre la valeur ajout\u00e9e, la d\u00e9pense moyenne par touriste est quand m\u00eame nettement inf\u00e9rieur pendant l'\u00e9t\u00e9, pendant l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:44:13 > 0:44:37) [89%] : \r\nJe pense pas qu'il faut simplement faire de l'animation, c'est : il ne faut pas seulement occuper les gens, mais pour les attirer avec des petits et des produits de de gamme sup\u00e9rieure, enfin quelque part, je pensais aussi la r\u00e9ussite du festival \u00e0 Verbier de musique classique, c'est parce qu'on est all\u00e9 taper tr\u00e8s haut, plus loin, un petit peu cette ambition l\u00e0 aussi \u00e7a veut pas dire qu'il ne faut pas faire d'autres choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais l\u00e0 on apporte vraiment du haut de gamme, Olivier mais en tout cas dans notre cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:45 > 0:44:56) [90%] : \r\nAu moment o\u00f9 on cherche \u00e0 d\u00e9velopper le tourisme d\u00e9tient en oublie peut-\u00eatre qu'\u00e0 ses origines, le tourisme alpin \u00e9tait estivale et les stations \u00e0 la mode n'\u00e9taient pas les m\u00eames reportage historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:00 > 0:45:06) [83%] : \r\nAlors que les stations les plus courus \u00e9taient les villages de fin ao\u00fbt et de Salvan aussi c\u00e9l\u00e8bres dans le monde que Zermatt qu'il e\u00fbt cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:08 > 0:45:22) [90%] : \r\nOn est au milieu du XIXe si\u00e8cle, la vall\u00e9e du Trient en profite de sa proximit\u00e9 avec Sihamoni et le Mont- Blanc, le berceau de l'alpinisme, c'est une voie de transit, tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, il y a d'abord la route des diligences et plus tard le chemin de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:25 > 0:45:37) [97%] : \r\nLes habitants de la vall\u00e9e vont r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9tourner une partie de ce trafic pour d\u00e9velopper toute une industrie touristique l'aristocratie europ\u00e9enne beaucoup d'Anglais se donnent rendez- vous dans les grands h\u00f4tels de la r\u00e9gion pour y passer l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:38 > 0:46:00) [89%] : \r\nCe tourisme chics et estivales conna\u00eetre un coup d'arr\u00eat avec la premi\u00e8re guerre mondiale, les sports d'hiver prennent leur envol dans l'entre-deux guerres le bateau et le ski qui s'impose comme sport de masse \u00e0 partir de 1920 le 1er t\u00e9l\u00e9ski du monde, est inaugur\u00e9 \u00e0 Davos en 1934 80 ans plus tard, on l'a vu en fait m\u00eame du wakeboard \u00e0 cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:03 > 0:46:32) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque on appelait le tourisme, l'industrie des \u00e9trangers aujourd'hui rien qu'en Valais le tourisme g\u00e9n\u00e8re plus de 3 milliards de recettes, un emploi sur 5 qui est directement li\u00e9, et puis la branche alimentant un imp\u00f4t sp\u00e9cifique, la taxe s\u00e9jour qu'on conna\u00eet bien puisque g\u00e9n\u00e9ralement, h\u00e9 bien on la paye s\u00e9par\u00e9ment sur sa note d'h\u00f4tel, on en parle avec vous Pierre Gobet avec l'assistance exceptionnel aujourd'hui de Bibi l\u00e0 la marmotte qui est la mascotte de Crans Montana, alors Pierre, dites-nous combien rapporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:33 > 0:46:53) [93%] : \r\nS\u00e9jour alors prenez ma note d'h\u00f4tel, l\u00e0 c'est le prix de la chambre, la ligne d'en dessous, h\u00e9 bien c'est la taxe de s\u00e9jour c'est 3 francs par nuit ici \u00e0 Crans-Montana et c'est loin d'\u00eatre un revenu n\u00e9gligeable pour la station l'ann\u00e9e pass\u00e9e, cela repr\u00e9sentait un total de 5,4 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:53 > 0:46:57) [92%] : \r\nAlors c'est de l'argent qui est encaiss\u00e9 par les communes, il reste dans les communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:57 > 0:47:15) [89%] : \r\nOui, attention, parce que la la loi est tr\u00e8s tr\u00e8s claire la taxe doit profiter \u00e0 ceux qui la payent, alors elle va financer par exemple l'information touristique, l'entretien des sentiers p\u00e9destres et puis en \u00e9t\u00e9, l'acc\u00e8s aux remont\u00e9es m\u00e9caniques, bus ou encore \u00e0 la piscine de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:16 > 0:47:23) [84%] : \r\nDonc les clients d'h\u00f4tels, la paye, \u00e7a on le sait bien, puisque vous l'avez pay\u00e9 souffrent aussi Les les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires, ils la payent aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:23 > 0:48:32) [93%] : \r\nOui, ils la payent aussi ici en Valais, on est en train de passer les communes sont en train de passer au forfait en tous cas de nombreux nombreuses d'entre elles forfait se comprend la taxe de s\u00e9jour, on le multiplie par une moyenne annuelle de nuit et puis encore par la capacit\u00e9 du logement alors pour certains, le changement de syst\u00e8me, a d\u00e9bouch\u00e9 sur des grimaces, on a un exemple ici en Valais, d'une taxe de s\u00e9jour annuel qui est pass\u00e9 de 108 \u00e0 1340 francs, \u00e7a veut dire que certaines communes ont vu des oppositions et des recours se multiplient mais il y a une r\u00e9elle tendance \u00e0 les augmenter ses taxes oui, elles ont eu tendance \u00e0 augmenter, ici, dans les communes et puis la tendance et d'ailleurs international, on a des villes comme Amsterdam, Venise qui cr\u00e9\u00e9 de nouvelles taxes pour tenter de canaliser le tourisme de masse et puis il y a l'exemple du Japon avec la taxe sayonara \u00e0 l'or\u00e9e des Jeux olympiques de l'ann\u00e9e prochaine, le Japon a d\u00e9cid\u00e9 de taxer de 1000 yens, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 9 francs tous les voyageurs qui quitte le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:33 > 0:48:51) [91%] : \r\nMerci Pierre, merci aussi \u00e0 Anne Bouverot, qui \u00e9tait parfait dans le r\u00f4le de Bibi la marmotte Manu Brocard, bonsoir, vous \u00eates professeur en marketing touristique \u00e0 la chaise de Sion, l'impact du r\u00e9chauffement climatique sur le tourisme de montagne, comment vous le qualifieriez c'est \u00e7a change fondamentalement la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:48:52 > 0:49:15) [93%] : \r\nAlors \u00e7a changera probablement fondamentaux fondamentalement la donne, mais \u00e7a ne sera pas du jour au lendemain, je crois qu'on doit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des solutions, on doit prendre en consid\u00e9ration cet \u00e9l\u00e9ment, je crois que la plupart des stations le font depuis toujours, l'\u00e9t\u00e9 est une saison qu'on a toujours essay\u00e9 de mettre en avant, on a cr\u00e9\u00e9 des produits pour l'\u00e9t\u00e9, mais la r\u00e9ponse n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la hauteur de l'attente des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:15 > 0:49:24) [86%] : \r\nVous m'aviez dit vous avez mis l'accent, quant on sait par le t\u00e9l\u00e9phone sur la dangerosit\u00e9 accrue au si\u00e8cle le r\u00e9chauffement climatique, on l'a vu aussi cet \u00e9t\u00e9 avec des blocs de montagne qui tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:49:25 > 0:49:47) [94%] : \r\nOui, effectivement, ce que je dis \u00e0 dire par l\u00e0 c'est que le fait de mettre en avant l'\u00e9t\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment la seule r\u00e9ponse qu'on pourra donner \u00e0 cela parce que l'\u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr, il va faire plus chaud aussi en pleine aussi en montagne, ce sera plus agr\u00e9able en montagne, probablement, mais on l'a vu le nombre d'alpinistes qui sont tu\u00e9es cet \u00e9t\u00e9, on a vu des parois rocheuses qui descendent enfin les les probl\u00e8mes vont aussi avec ce r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:48 > 0:49:53) [88%] : \r\nOn pense g\u00e9n\u00e9ralement que le ski est en recul ce que c'est vrai, est ce qu'on a des chiffres qui le confirme ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:49:54 > 0:50:25) [90%] : \r\nOui, alors si on regarde ne serait-ce que le site internet de de l'Observatoire valaisan du tourisme, on se rend compte, bien s\u00fbr, mais dans toutes les Alpes, c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est valaisan, qui est suisse, dans toutes les Alpes c'est c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui \u00e9tait vrai, mais je crois que l'industrie du ski, elle a su se r\u00e9inventer l'industrie du ski depuis plusieurs ann\u00e9es, elle a fait ben on y a d\u00e9j\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 presque oubli\u00e9, mais l'arriv\u00e9e du carving a d\u00e9j\u00e0 beaucoup aider \u00e9galement \u00e0 cela aujourd'hui, on voit les innovations qui arrive, vous avez parl\u00e9 du Magic Pass tout \u00e0 l'heure dans, dans, dans tous les domaines tarifaire, il y a des il y a des, des, des r\u00e9flexions qui sont men\u00e9es pour enrayer ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:25 > 0:50:30) [91%] : \r\nAlors on veut d\u00e9velopper le tourisme d'\u00e9t\u00e9 mais un touriste d'\u00e9t\u00e9, il rapporte moins qu'un touriste en hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:50:31 > 0:50:45) [87%] : \r\nOui, c'est \u00e9vident qu'en terme de valeur ajout\u00e9e le le tourisme d'hiver, rapporte beaucoup, mais parce qu'il co\u00fbte aussi beaucoup plus cher, il y a des magasins de sport qui entrent en ligne de compte il y a des remont\u00e9es m\u00e9caniques, il y a des \u00e9l\u00e9ments qu'on a pas besoin de, de, d'acheter en \u00e9t\u00e9, donc forc\u00e9ment la valeur ajout\u00e9e est plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:45 > 0:50:57) [90%] : \r\nVous dites qu'il co\u00fbte cher est-ce qu'on se pose quand m\u00eame la question en Suisse dans un pays riche, ce que, aujourd'hui, les communes n'ont plus les moyens d'investir dans les dans leur domaine skiable, il faut aller chercher des capitaux \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:50:58 > 0:51:23) [92%] : \r\nAlors je crois qu'il faut \u00eatre clair, les communes ne font pas \u00e7a par choix, elles le font par n\u00e9cessit\u00e9, on a vu dans vos reportage tout \u00e0 l'heure des remont\u00e9es m\u00e9caniques, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher, les normes de s\u00e9curit\u00e9, je crois qu'il y a des gens ici qui prend parler beaucoup mieux que moi, aime les normes de s\u00e9curit\u00e9 ont explos\u00e9 les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ont explos\u00e9 et il faut se rendent compte aussi qu'on n'est pas tout seul, il y a \u00e9norm\u00e9ment de concurrents et les concurrents eux aussi investissent dans le renouvellement des installations, donc on doit, on est oblig\u00e9 de suivre le mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:23 > 0:51:29) [92%] : \r\nMais il y a un risque que vous prenez au s\u00e9rieux qu'on vend de finalement nos Alpes au milliardaire et \u00e9trangers comme on l'a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:51:29 > 0:51:52) [92%] : \r\nMais oui, bien \u00e9videmment, il faut \u00eatre conscient que que tout ce qu'on vend n'est plus \u00e0 nous, donc, de nouveau, il faudrait trouver une solution, je crois que celles qui peuvent laisser les communes ou les stations qui peuvent garder la majorit\u00e9 du capital dans leurs mains, vont faire les gens sont pas plus stupide ici qu'ailleurs, c'est \u00e9vident que si on peut toujours avoir le pouvoir, on va le faire, mais malheureusement c'est pas toujours possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:52 > 0:52:02) [85%] : \r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de stations int\u00e9gr\u00e9e, alors c'est le le le choix qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 \u00e0 Crans-Montana, c'est-\u00e0-dire qu'on g\u00e8re tout depuis le Parking jusqu'\u00e0 la fondu \u00e0 peu pr\u00e8s est-ce que c'est le mod\u00e8le d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:52:04 > 0:52:38) [92%] : \r\nVous savez, je pense que si on prend les \u00c9tats-Unis par exemple, ou l'Am\u00e9rique du Nord en g\u00e9n\u00e9ral, quand on commence 2 0 on peut plus facilement faire \u00e7a ici, en Suisse, on vit dans une \u00e9conomie tr\u00e8s morcel\u00e9e, avec \u00e9norm\u00e9ment de petites et moyennes entreprises, voire de tr\u00e8s petites entreprises, tr\u00e8s petites PME et on est oblig\u00e9 de faire avec le d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, il \u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s criant d'ailleurs cette cette fonction-l\u00e0, et les gens doivent collaborer, il y a des avantages \u00e0 le faire en terme de dynamisme en terme d'innovation et il y a probablement des avantages \u00e9galement comme la la rapidit\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:52:39 > 0:52:46) [88%] : \r\nOn va passer au dans le prochain sujet au \u00e0 l'engouement pour le VTT \u00e9lectriques, est ce que vous diriez, c'est \u00e7a le ski de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:52:47 > 0:53:30) [91%] : \r\nMais \u00e7a serait assez extraordinaire, je pense que l'\u00e9t\u00e9 a longtemps souffert d'un manque de positionnement int\u00e9ressant, j'ai moi m\u00eame vendu le le Valais et la Suisse pendant des ann\u00e9es et j'ai souvent entendu des clients qui disait pour l'\u00e9t\u00e9, on, on, on, on va au soleil et on doit positionner l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la montagne comme \u00e9tant une une une source de relaxation, une source de bien- \u00eatre bon pour la sant\u00e9 ou le climat qu'on vit ici, enfin, vous l'avez vu aujourd'hui ce qu'on a bien vu dans votre reportage, au d\u00e9but, le climat qu'on a ici, c'est une chance extraordinaire, et on doit le vendre et le fait d'avoir des des diversifications comme le VTT qui sera un produit comme un autre, mais pourquoi pas, pourquoi pas, \u00e7a serait extraordinaire si VTT pouvait donner \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, ce que le ce qui a donn\u00e9 \u00e0 l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:30 > 0:53:48) [90%] : \r\nAlors, c'est ce qu'on va voir Manu Brocard merci Verbier justement \u00e0 entend profiter de cet engouement pour le v\u00e9lo, le VTT \u00e9lectriques et se positionne comme la capitale du v\u00e9lo, il vient d'accueillir un festival et aussi l'arriv\u00e9e du tout 1er tour du Mont- Blanc VTT \u00e9lectriques Natalie Bougeard a suivi tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:50 > 0:53:55) [73%] : \r\nCelui-l\u00e0 alors qu'ils rencontrent dans ce monde, d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:53:55 > 0:54:07) [85%] : \r\nComme hier, \u00e9dition du Tour du Mont- Blanc en VTT \u00e9lectriques arriv\u00e9e \u00e0 Verbier d'une course de 300 kilom\u00e8tres 12000 m\u00e8tres d'eau monter 3 jours d'intenses efforts pour ces cyclistes d'\u00e9lite de la discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:54:10 > 0:54:13) [95%] : \r\nEn montagne, le v\u00e9lo \u00e9lectrique fait de plus en plus d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:54:15 > 0:54:22) [92%] : \r\nD\u00e9valer des pentes escarp\u00e9es avaler des kilom\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 recherche de libert\u00e9 sans forc\u00e9ment transpirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:54:25 > 0:54:31) [93%] : \r\nCes deux-roues \u00e0 assistance \u00e9lectrique bouscule le tourisme, les magasins de sport de la station, constate le changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:31 > 0:54:37) [93%] : \r\nSi on prend les 3 grosses semaines de la saison estivale, elles sont bien meilleures qu'hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:38 > 0:54:56) [88%] : \r\n\u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir bien Baudis, \u00e7a fait longtemps qu'on r\u00e9fl\u00e9chit, \u00e7a fait longtemps hein, qu'on se dit que Verbier enfin comme toutes les autres stations l'hiver suffit plus puiser, comme je dis souvent des \u00e9tait sans neige c'est garanti des hivers avec de moins en moins, donc l'avenir passe par l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, pour les stations de montagne, pour nous, \u00e7a devient vitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:54:58 > 0:55:18) [91%] : \r\nL'an pass\u00e9, les ventes de ce type d'engin a augment\u00e9 de moiti\u00e9 en Suisse c\u00f4t\u00e9 location dans ce magasin, l'augmentation est \u00e9galement de 50 pourcent cette ann\u00e9e pour satisfaire cette demande 40 v\u00e9los \u00e9lectriques sur une flotte de 72 2 investissements 100000 francs ici, la majorit\u00e9 des magasins de sport s'y sont mis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:18 > 0:55:31) [83%] : \r\n\u00e0 son casque, bien s\u00fbr, la station \u00e7a varie entre 80 francs et non fond la vie journ\u00e9e \u00e0 fond aussi alors est-ce un bon v\u00e9lo avec un moteur comme celui-ci, \u00e7a doit \u00eatre dans les 4 1000, 5 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:55:32 > 0:55:41) [84%] : \r\nDonc c'est pas trop cher \u00e0 la location, c'est moins cher que la location de skis, compar\u00e9 au prix au prix et mat\u00e9riel mais \u00e7a reste, \u00e7a reste une bonne opportunit\u00e9 de pratiquer le une bonne quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:55:42 > 0:56:02) [92%] : \r\nLe v\u00e9lo, le ski de l'\u00e9t\u00e9, nouvelle donne \u00e9conomique pour ces stations qui vivent de l'hiver depuis un demi- si\u00e8cle, m\u00eame les remont\u00e9es m\u00e9caniques s'adapte retomb\u00e9es \u00e9conomiques, difficile \u00e0 chiffrer mais restaurateurs, h\u00f4teliers, commer\u00e7ants, tout le monde prend le virage particuli\u00e8rement Denis BAIC qui s\u00e9duit largement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:56:05 > 0:56:07) [86%] : \r\nIl y a presque pas de sport non absolument, il y a pas de fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:56:07 > 0:56:08) [65%] : \r\nAucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:56:09 > 0:56:21) [81%] : \r\nAucun mais message mais on a le plaisir, donc c'est voil\u00e0 pouvoir faire le v\u00e9lo avec lui, avec dans des chemins pareil c'est une c'est une facilit\u00e9 que je repasse sans \u00e7a, donc c'est c'est un plaisir en famille partager que j'aurais pas pu avoir sans \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:21 > 0:56:35) [85%] : \r\nN'est-ce pas les peines Sahraouis \u00e7a d\u00e9pend comment vous l'utiliser Darfour des centres d'ici c'est difficile si vous descendez vite donc, oui, pour moi, c'est du sport, pas d'un autre c\u00f4t\u00e9, si vous voulez juste aller faire vos courses, vous pouvez l'utiliser comme si c'\u00e9tait un scooter casque auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:56:35 > 0:56:45) [88%] : \r\nEt 62 ans, je n'ai plus la forme d'un quelqu'un de 20 ans ben non, CD et DVD, des c\u00f4tes comme si j'avais encore 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:56:47 > 0:56:54) [96%] : \r\nEt pour prolonger l'escapade sans craindre la panne 14 bornes \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s, comme ici \u00e0 2170 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:56:56 > 0:56:57) [72%] : \r\nEt voil\u00e0 qu'on apprend d'un caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS45 (0:56:58 > 0:57:08) [93%] : \r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 gratuite, par contre, il faut apporter son chargeur dans toutes les Alpes, le VTT \u00e9lectriques se d\u00e9veloppe et la plupart du temps sans concertation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:57:08 > 0:57:31) [90%] : \r\nAlors, \u00e0 l'heure actuelle, il y a beaucoup d'initiatives qui sont un peu et parce on va dire, on a des initiatives dans le Val de Bagnes, on a des initiatives dans le District, hier, on a d'autres, on entend parler plut\u00f4t d'autres d'autres intentions et c'est sur ce que la question de l'uniformisation des notamment des bornes de recharge pour parler, pour parler de \u00e7a deviendra un moment donn\u00e9 essentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:57:33 > 0:57:36) [95%] : \r\nEt vu le nombre de cyclistes, une autre question se pose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:38 > 0:58:00) [89%] : \r\nEst ce qu'on va encore comme probl\u00e8me tr\u00e8s vite la cohabitation pi\u00e9tons, v\u00e9los, quoi, \u00e7a, \u00e7a va nous tomber dessus dans dans pas longtemps pass\u00e9 avec d'aller sur les petits chemins \u00e0 l'\u00e9poque sur avec un v\u00e9lo traditionnel physique, c'\u00e9tait pas facile avec un v\u00e9lo \u00e9lectrique, \u00e7a donne acc\u00e8s \u00e0 tout un chacun sur ces petits chemins quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:58:01 > 0:58:07) [93%] : \r\nAlors jusqu'\u00e0 maintenant \u00e7a allait la cohabitation, elle \u00e9tait sympa, mais l\u00e0 je pense que dans 2 ans, \u00e7a va \u00eatre la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:58:08 > 0:58:23) [92%] : \r\nOn se pose d\u00e9j\u00e0 la question mais on va devoir se poser la question un peu plus en d\u00e9tail, savoir si on doit s\u00e9parer les flux \u00e0 certains endroits, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, mais on a je pense un potentiel suffisamment grand sur le val de Bagnes pour pouvoir avoir des flux s\u00e9par\u00e9s, VTT, randonn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:58:24 > 0:58:39) [90%] : \r\nDonc des investissements potentiels \u00e0 venir, sans attendre la station mise sur ce nouveau produit \u00e0 fond Verbier capitale internationale du VTT \u00e9lectriques au moins le temps de ce r\u00e9cent Ibaye Festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:58:42 > 0:58:52) [87%] : \r\n3250 visiteurs 30 des plus grandes marques repr\u00e9sent\u00e9es 1000 v\u00e9los \u00e0 disposition en test Nicolas Elwood, \u00e0 l'origine de cette chose si h\u00e2tive annonce une r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:58:52 > 0:59:06) [87%] : \r\n2 1000 26 bon et prend un pari que le tourisme d'\u00e9t\u00e9 sera plus important que le tourisme d'hiver, pourquoi, parce que l'humain BAIC vraiment populaire s'adresse \u00e0 tout le monde, un public encore plus large que le ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:59:06 > 0:59:10) [88%] : \r\nLe ski reste pourtant toujours et encore \u00e0 revenu incontournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:59:11 > 0:59:15) [87%] : \r\nOn aura toujours besoin de l'hiver va l'hiver, c'est quand m\u00eame quatre gros moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:59:16 > 0:59:37) [87%] : \r\nDonc, on arrivera peut-\u00eatre un jour si on arrive \u00e0 remplir le mois de septembre, \u00e7a sera bien m\u00eame le mois d'octobre, et puis l\u00e0 \u00e7a \u00e9clipsera pas l'hiver, mais \u00e7a nous fera des des vrais ann\u00e9es de travail au lieu de dire pour l'instant, Bossi, moi vraiment sur une ann\u00e9e est pass\u00e9 de 6 \u00e0 8, \u00e9conomiquement parlant, \u00e7a serait bien plus int\u00e9ressant, \u00e7a peut aller faire allez pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:59:39 > 0:59:40) [84%] : \r\nL'impressionnante mais elle est pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:53 > 1:00:01) [83%] : \r\nSami Lama, bonsoir, vous \u00eates le patron de 700 o\u00f9 on se trouve ici est-ce que vous notez qu'il y a un effet VTT, \u00e7a vous am\u00e8ne plus de monde en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:00:01 > 1:00:12) [92%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, bonsoir d'abord bien s\u00fbr enfin la marche \u00e0 pied et le VTT, on va tous tous les sports d'o\u00f9 reviennent clairement \u00e0 la mode et beaucoup de gens montent chez nous tous les jours en VTT ou \u00e0 pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:12 > 1:00:17) [88%] : \r\nAujourd'hui, \u00e7a se r\u00e9\u00e9quilibre l'\u00e9t\u00e9 et l'hiver, bah si j'imagine, c'est, \u00e0 mon \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:00:17 > 1:00:28) [85%] : \r\nNous errements oui c'est depuis 2 ans, le chiffre d'affaires h\u00e9bergement est \u00e9gal l'hiver et l'\u00e9t\u00e9 pas compte le chiffre d'affaires restauration est encore l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:29 > 1:00:31) [85%] : \r\nOui, dit : vous avez une nouvelle client\u00e8le c'est les Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:32 > 1:00:34) [71%] : \r\nC'est des clients \u00e9t\u00e9 \u00e7a plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:00:34 > 1:01:02) [85%] : \r\nVoil\u00e0, on a, c'est une des nouvelles client\u00e8les oui on fait certains mois entre 5 et 7 pourcent de Chinois, ce qui est pas mal, c'est un autre type de client\u00e8le en fait qui viennent juste pour visiter le lieu pour voir un h\u00f4tel Design et pouvoir la vue du Mont- Blanc, donc on, alors il reste pas longtemps les Chinois la moyenne de nuit\u00e9es que nous avons envers enfin chez nous ach\u00e8terons et de de nuit les les Chinois sont plut\u00f4t \u00e0 1 virgule de 1,3 d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:02 > 1:01:11) [94%] : \r\nVous avez construit un h\u00f4tel de luxe ici dans une ancienne station de de t\u00e9l\u00e9cabines dans un endroit qui est pas facile d'acc\u00e8s est-ce que on vous a pris pour un fou au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (1:01:12 > 1:01:32) [86%] : \r\nJe pense que certains m'ont pris pour un fou, moi je me suis toujours pris pour un inconscient, certains m'ont qualifi\u00e9 de tr\u00e8s t\u00e9m\u00e9raire, h\u00e9 bien en fait, connaissant le m\u00e9tier et connaissant la station est emmen\u00e9 \u00e0 Crans Montana, on ne je sentais bien que la montagne \u00e9tait l'avenir et que \u00e7a allait fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:33 > 1:02:08) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, on en restera l\u00e0 \u00e7a mis la main, merci en tout cas, de nous avoir accueillis dans cet endroit magnifique de de se rend, merci aussi \u00e0 CMA d'avoir ouvert sp\u00e9cialement ce soir les t\u00e9l\u00e9cabines comme quoi CMA et font vraiment comme ils veulent aussi pour la, pour la bonne cause et puis la semaine prochaine, h\u00e9 bien on quittera le haut plateau pour le plateau de TTC au programme Largo Winch et le retour de notre grand concours boursier il y aura cette ann\u00e9e 10000 francs \u00e0 gagner et un voyage au Vietnam voil\u00e0 pas, c'est aussi une belle soir\u00e9e, une belle nuit \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (1:02:47 > 1:02:54) [88%] : \r\nDu biogaz \u00e0 partir de d\u00e9chets organiques pour pr\u00e9server le climat, c'est possible, les gaz, \u00e9nergie, partenaire de TTC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:22 > 1:04:33) [96%] : \r\nIl y a un an, le pont Morandi s'effondre, faisant 43 morts et des dizaines de bless\u00e9s, on se met alors \u00e0 accuser la conception du viaduc et la maintenance possiblement n\u00e9gligente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:04:33 > 1:04:37) [84%] : \r\nS'il y a en Italie un bon qu'il fallait surveiller, c'\u00e9tait bien le viaduc sur le pour le G20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:04:39 > 1:04:44) [84%] : \r\nPont de G\u00eanes, une catastrophe \u00e9vitable, c'est \u00e0 la une mercredi sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (1:06:46 > 1:06:57) [78%] : \r\nIl y a des mecs quoi que ce soir c'est la merde maintenant parfait suffit marketing de proximit\u00e9 que c'est Pina client\u00e8le Moon pas entr\u00e9e pour rien parce qu'on n'a qu'\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:06:57 > 1:07:06) [78%] : \r\nC'est plus beau jour de sa vie dans sa vie mais qu'est-ce qui imprime ce machin et moi \u00e7a fait pas coutume, ce que nous prend la primaire non mais attends, on n'a pas besoin d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS52 (1:07:06 > 1:08:01) [78%] : \r\nJeter dit faire gaffe aux petites les femmes plus et d'H\u00e9l\u00e8ne, que des d\u00e9ment, elles sont plus proches de l'enfer, mais qui est ce que c'est que ces conneries, non seulement on n'a pas la tape Titoff, hein, mais non, c'est pas des conneries et les filles du tout, banques, plus elles sont belles comme folle, ces scientifiques regarde l\u00e0 tu vois \u00e0 la verticale, c'est que de la folie, comme les 900 sont arr\u00eat, on commence \u00e0 s'accro\u00eet jusqu'\u00e0 10, tu vois, alors ils ont, c'est l'acte de leur beaut\u00e9, on est de 0 \u00e0 10 mais comment p\u00eache pas des toutes ses dans tout \u00e7a, elle nous int\u00e9resse pas, \u00e7a c'est la ligne de folie, il faut des meubles entre 5 et 8 de beaut\u00e9 et on arrive \u00e0 un indice de folie, de 7 c'est largement suffisant, elles sont belles, elles sont folles mais \u00e7a reste raisonnable, c'est la p\u00eache au au-dessus de 8 de beaut\u00e9, elles sont tr\u00e8s belles, elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s fort, on ne parle pas, les actrices, les stripteaseuses celles poindre m\u00eame avec leur p\u00e8re, c'est la guerre je zone elle est belle et pas, pas du tout, ben, celle-l\u00e0, on les appelle les licornes comment \u00e7a, parce qu'elles existent, pas bien faire rien, \u00e7a c'est un cap qui se prend pour un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:08:03 > 1:08:13) [74%] : \r\nPas de voir le v\u00e9hicule, vous venez de se tout coup dire tomb\u00e9 et va bien, non, non, non, c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:08:43 > 1:09:11) [81%] : \r\nC'est \u00e7a que vous cherchez merci derri\u00e8re et donc, on dirait qu'on a un petit peu de la m\u00eame famille Superman roumaine ouais mais en fait non sup\u00e9rieur c'est la cousine de Superman dans Man, c'est une amazone, mais en fait il y a aucun lien de parent\u00e9 ah oui tant mieux alors, non, parce que \u00e7a pourrait \u00eatre g\u00eanant Mustapha non, mais sa valeur parce que je devais y aller, donc : ah mais c'est pas une question \u00e0 auquel de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (1:09:48 > 1:10:26) [78%] : \r\nL'avoir un impact sur papier oui bon ben, moi je rentre \u00e0 la p\u00e9nurie, l'bien ben j'\u00e9tais un peu de la on avait dit un choc, un choc, on n'avait pas bien bannir la City, c'est tr\u00e8s bien, mais alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:10:39 > 1:10:40) [84%] : \r\nIl ne doit nous qui nous regardent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:10:40 > 1:10:42) [91%] : \r\nTout \u00e7a ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (1:10:45 > 1:10:47) [92%] : \r\nJe suis pas dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:11:03 > 1:11:15) [74%] : \r\nC'\u00e9tait wonderful au Mali par rapport que c'est donc vous- m\u00eame, c'est pour rire, non, on ne va quand m\u00eame un petit peu en en le qu'elle bient\u00f4t peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:11:19 > 1:11:27) [77%] : \r\nJe me demande pas mon num\u00e9ro 6 c'est issu d'un num\u00e9ro, enfin, oui, bien s\u00fbr, d'ailleurs tu comme la grippe, c'est vrai, on va s'cr\u00e9tin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:11:32 > 1:11:37) [56%] : \r\nDonc chanter Julie \u00e0 chanter Matthias je c\u00f4t\u00e9 Matthias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:11:59 > 1:12:01) [80%] : \r\nFrance en France 8 heures 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:12:11 > 1:12:12) [78%] : \r\nDe 14.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:12:33 > 1:12:36) [87%] : \r\nEncore vu hier soir tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:12:38 > 1:12:46) [74%] : \r\nJe fais pas qui s'est tenue ce soir et d'oui j'une confiance je viens bosser avec moi, d\u00e9p\u00eache-toi et qu'est ce que je vais faire retrouvera d\u00e9p\u00eache-toi, rendez- vous \u00e0 10 heures le S\u00e9nat, je suis pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:12:48 > 1:12:49) [89%] : \r\nJe vais commencer par te laver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:12:53 > 1:12:58) [74%] : \r\nMais une fois, je dis par Neteco copains moi oui, je suis pas un copain c'est un voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:13:00 > 1:13:02) [83%] : \r\nEt puisqu'mais il \u00e9tait en bas de l'immeuble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:13:09 > 1:13:18) [85%] : \r\nIl est sympa comme tout, alors je lui dis je lui \u00e9tiez je lui ai dit : viens dormir chez ma fille, elle a de la place, oui, oui, et j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:13:35 > 1:14:06) [75%] : \r\nCelle-ci pour Matt Kiryat \u00e7a me dit \u00e7a fait un petit quartier \u00e9coutez et comme il faut, mais pour ces bouteilles pour cette p\u00e9riode un peu, \u00e7a va, merci, d\u00e9cid\u00e9ment je ne voterai jamais son accent, moi je ne peux pas durer, je dirais que les comptes du mariage du Martinez alors remis non plus, nous voulons une carte d'un voyage de noces \u00e0 Hodeida The great champagne mill\u00e9sim\u00e9 offert le suppl\u00e9ment chariot de glace offert qui \u00e9tait une, et l'annonce par dit non, tu rigoles, tu la seule personne que je connaisse qui a refus\u00e9 sa 2\u00e8me paire de lunettes Europe mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, on est l\u00e0 pour se faire des clients qui payent pas des pas, tu comprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:14:10 > 1:14:20) [79%] : \r\nL'objet sera un peu le sujet s\u00e9rieux c'est comme dans la faute, B\u00e9ziers, je comprends pas, t'es jeune, t'es canon tombera mais en fait c'est tu cherche l'amour tout ce qu'il faut c'est une bonne Pierre Juliette, il y a mon fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:14:27 > 1:14:30) [74%] : \r\nDonc \u00e0 ce que le cin\u00e9ma continue \u00e0 jouer M. Jarry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:14:36 > 1:14:41) [69%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 rentr\u00e9es partum pas entendu oui en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:14:42 > 1:14:58) [79%] : \r\nTu ne serais pas fait un peu chier \u00e0 cette soir\u00e9e pour vous \u00e9coute dans l'tests sur la la, il a encore insist\u00e9 pour que tu restes quand il voulait rentrer pas et d'\u00e9voquer, il y a un peu des pourcent non bon \u00e9coute, moi j'ai pass\u00e9 ne suit pas, \u00e7a aurait en tout cas, ah oui, avec les filets, on a rigol\u00e9, mais j'aurais aim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:14:58 > 1:15:20) [76%] : \r\nSoit, l\u00e0 on a picol\u00e9 un bus sous les couleurs je suis-je un peu bouffi, non, non, merci bien s\u00fbr tr\u00e8s bien de ce c\u00f4t\u00e9, comment un volet Philippe ben \u00e9coutez super enfin sous la peau, Sarah qui s'est fait une tendinite, alors l\u00e0 pour 3 mois pour pourcent gym su\u00e9doise, beaucoup de retard, et du coup franc pour la consoler, ben il l'emm\u00e8ne 3 jours comme \u00e7a, \u00e0 Florence, en amoureux, c'est pas trop mignon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:15:25 > 1:15:38) [78%] : \r\nC'est \u00e0 Florence, aussi, c'est \u00e7a, mais non c'est parce que je dis non, mais je trouve juste en fait plus grand chose, tous les 2, voil\u00e0 c'est tout, dans une rue, on a quand m\u00eame fait de New York, Les Maldives, \u00e7a non, attends et Matthias mais je ne parle pas \u00e7a moi je te parle de projet de couples.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (1:15:42 > 1:15:50) [82%] : \r\nNon j'ai pas fait le si qui viendra faire le ton \u00e9tait Matthias quand tu fais \u00e7a, j'ai impression de passer pour une chose, tu comprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:15:54 > 1:15:56) [79%] : \r\nJe sais pas ce pressing la d\u00e9pose alors \u00e9videmment c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (1:16:07 > 1:16:17) [77%] : \r\nJe quoi cette fille d'o\u00f9 tu la connais pas, je ne sais pas non plus sa carte dans la poche, ben non, je suis, je le connais pas \u00e7a, car dans la poche, si tu la connais pas toute ma gueule, non mais je sais pas, j'ai peut-\u00eatre dur\u00e9 \u00e0 la parade, allez arriver.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-26T19:59:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861834", "durationSec": 366, "title": "TTC VTT PAD_RTS000001934789", "excerpt": "La station de ski de Verbier investit sur le v\u00e9lo \u00e9lectrique pour attirer les touristes en \u00e9t\u00e9. Certains osent pr\u00e9dire que le VTT \u00e9lectrique va d\u00e9tr\u00f4ner le ski. Mais la cohabitation entre les randonneurs et cette nouvelle activit\u00e9 de loisirs en montagne va rapidement poser des probl\u00e8mes. Le v\u00e9lo \u00e9lectrique de loisir est vue comme une solution au changement climatique pour les station mais sans aucune concertation.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (LOISIR)", "V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "\u00c9T\u00c9", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1877069"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861835", "durationSec": 67, "title": "TTC PREPROD HISTORIQUE PAD_RTS000001934787", "excerpt": "Les premi\u00e8res stations de montagne se sont d\u00e9velopp\u00e9es via l'alpinisme et le tourismes des anglais en \u00e9t\u00e9. Les activit\u00e9s de sports d'hivers ne sont vraiment apparues qu'apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861836", "durationSec": 309, "title": "TTC GOLF CIRQUE PAD_RTS000001934786", "excerpt": "L'Open de Crans-Montana la deuxi\u00e8me manifestation sportive de Suisse. Yves Mittaz est le directeur du tournois de golf Omega European Masters, il organise une manifestation estivale qui rempli la station \u00e0 des tarifs \u00e9quivalents \u00e0 ceux de la semaine de vacances de No\u00ebl. Le tournois est mondialement retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur des cha\u00eenes sp\u00e9cialis\u00e9es. \nPlus populaire, la station accueille le festival Cirque au sommet, organis\u00e9 par Greg Zavialoff et produit par Jean-Luc Barbezat et destin\u00e9 aux familles.\nLe conseiller d'Etat Christophe Darbellay chef du d\u00e9partement cantonal de l'\u00e9conomie est conscient de la n\u00e9cessit\u00e9s de d\u00e9velopper l'activit\u00e9 hors de la seule p\u00e9riode hivernale.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["GOLF (COMP\u00c9TITION)", "STATION DE MONTAGNE", "CIRQUE", "PROMOTION \u00c9CONOMIQUE", "TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861837", "durationSec": 417, "title": "TTC DOSSIER 2 VITEK PAD_RTS000001934785", "excerpt": "Le promoteur tch\u00e8que Radovan Vitek qui d\u00e9tient CMA, la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana a fait sa fortune en R\u00e9publique tch\u00e8ques selon des m\u00e9thodes peux compatibles avec la culture suisse des affaires. La CMA ne repr\u00e9sente pas grand chose financi\u00e8rement dans son groupe mais une part importante de la mauvaise publicit\u00e9 qui lui est faite provient de sa gestion brutale avec les communes partenaires.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "PRAGUE"], "thematicThemes": ["DROIT FINANCIER", "OP\u00c9RATION FINANCI\u00c8RE", "PLACEMENT FINANCIER", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "ACTION", "REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE"], "sequenceIds": ["1876175", "1876217"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861838", "durationSec": 266, "title": "TTC DOSSIER 1 CRANS DEVELOPPEMENT PAD_RTS000001934784", "excerpt": "La station de ski de Cran-Montana est confront\u00e9e \u00e0 l'\u00e9volution des comportements des touristes et au changement climatiques. Le trop grand nombres d'appartements trop petits ne correspond plus au d\u00e9sir des amateurs de montagne. La pratique intensive du ski est termin\u00e9e. La ville pour exister doit maintenant devenir un centre d'attraction \u00e9conomique toute l'ann\u00e9e et cherche \u00e0 implanter des entreprises sans rapport avec la montagne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "SP\u00c9CULATION IMMOBILI\u00c8RE", "PROMOTION \u00c9CONOMIQUE", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "sequenceIds": ["1875925"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909875495", "summary": "Nuageux, immeubles d'habitation de la station de montagne de Crans-Montana. Itw Joseph Bonvin, h\u00f4telier et conseiller municipal.\nItw Nicolas Deletroz, \u00e9conomiste \u00e0 l'Observatoire du tourisme de la HES-SO Sierre.\nItw Bruno Huggler, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'office du tourisme.\nItw Rafael Hys, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la promotion \u00e9conomique de Crans-Montana.\nLac avec logo Crans Montana.", "id": "1875925", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "SP\u00c9CULATION IMMOBILI\u00c8RE", "PROMOTION \u00c9CONOMIQUE", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909875745", "summary": "Extrait d'une d\u00e9claration du promoteur tch\u00e8que Radovan Vitek qui d\u00e9tient CMA, la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana devant les habitants de Crans-Montana diffus\u00e9 sur Canal 9.\nItw Laurent Bagnoud, repr\u00e9sentant des communes de Remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans Montana Aminona (CMA). \nItw Philippe Magistretti, conseiller de Radovan Vitek.\nItw Nicolas F\u00e9raud, pr\u00e9sident de Crans-Montana.", "id": "1876175", "visualThemes": ["DROIT FINANCIER", "OP\u00c9RATION FINANCI\u00c8RE", "PLACEMENT FINANCIER", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "ACTION"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909875787", "summary": "Tram rouge dans la ville de Prague. Itw Eliska Hradilkova, journaliste Denik N. Ext si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9 Vitek, CPI PG. Statue de la t\u00eate de Franz Kafka. \nItw Frederic Chaize, actionnaire minoritaire d'Orco.", "id": "1876217", "visualThemes": ["DROIT FINANCIER", "OP\u00c9RATION FINANCI\u00c8RE", "PLACEMENT FINANCIER", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "ACTION"], "visualGeographicals": ["PRAGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909875983", "summary": "Crans-Montana, d\u00e9bat avec Philippe Magistretti, conseiller de Radovan Vitek et pr\u00e9sident de la CMA, itw Jean-Daniel Clivaz, pr\u00e9sident de Crans-Montana tourisme et Nicolas Taillens, directeur des Boulangeries Taillens.", "id": "1876413", "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909876545", "summary": "Crans-Montana, Itw de Manu Broccard, professeur marketing touristique \u00e0 la HES-SO Sion.", "id": "1876975"}, {"internalArchiveId": "AA1909876639", "summary": "Arriv\u00e9e des 2 premiers concurrents du 1er tour du Mont-Blanc en VTT \u00e9lectrique. \nItw Christophe Ebener, g\u00e9rant de Backside r\u00e9parant un v\u00e9lo \u00e9lectrique. \nCyclistes faisant du v\u00e9lo \u00e9lectrique. Itw Antoine touriste belge. Panneau de signalisation indiquant aux cyclistes et aux randonneur o\u00f9 marcher. \nItw Tanguy, touriste belge. Touriste branchant son v\u00e9lo sur une borne \u00e9lectrique en altitude.\nItw Blaise Larpin, Institut de tourisme de la HES-SO Valais. Panneau interdisant l'acc\u00e8s aux pi\u00e9tons.\nItw Jo\u00ebl Sciboz, directeur de l'Office du tourisme de Verbier. \nFestival de e-bike de Verbier. Itw Nicolasd Hale-Wood, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de Verbier E-bike.", "id": "1877069", "visualThemes": ["STATION DE MONTAGNE", "V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (LOISIR)", "V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["VERBIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1909876817", "summary": "Itw Sami Laama, patron de l'h\u00f4tel restaurant Chetzeron.", "id": "1877247"}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "role": "stand up didactique avec Bibi la marmotte.", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "BOUVROT CLAUDE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1794290", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051431", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E35FBD54-FE97-4B43-822E-C2818B40D9C0", "internalArchiveId": "E35FBD54-FE97-4B43-822E-C2818B40D9C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cons\u00e9quences en Valais de la d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement: interview de C\u00e9line Dessimoz", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dessimoz, C\u00e9line\r\nInterview de C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan.\r\n\r\nCons\u00e9quences en Valais de la d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement: interview de C\u00e9line Dessimoz  \r\n... La classe politique valaisanne en \u00e9bullition... Pour en parler de cette affaire et des cons\u00e9quences que cet imbroglio pourrait avoir sur le gouvernement... nous recevons C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan. Bonsoir...\r\n- Quel objectif visez-vous avec ce courrier adress\u00e9 au Conseil d'Etat valaisan, \u00e0 la COGEST et \u00e0 l'Inspection cantonale des finances?\r\n- Quelles sont vos inqui\u00e9tudes en lien avec cette affaire? \r\n- On ne sait pas ce que contient ce rapport pour l'instant. N'est-ce pas un peu t\u00f4t pour suputer qu'il traite de questions de pollution, de mercure ((comme vous l'\u00e9voquez dans votre courrier du jour))?\r\n- Vous n'avez pas peur d'interf\u00e9rer et de court-circuiter l'enqu\u00eate men\u00e9e par les hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton? D'autres partis ((PDC, PLR, Alliance de Gauche)) ont fait le choix de rester en retrait dans un premier temps...\r\n- Et hormis ce rapport sur le mercure... Est-ce qu'il y a d'autres dossiers o\u00f9 Jo\u00ebl Rossier n'\u00e9tait pas sur la m\u00eame ligne que son chef de d\u00e9partement ?\r\n- On est en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale, vous \u00eates d'ailleurs candidate au Conseil national. Ce n'est pas un peu de la r\u00e9cup\u00e9ration politique facile cette d\u00e9marche pour r\u00e9clamer de la transparence?", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642919", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Cons\u00e9quences en Valais de la d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement: interview de C\u00e9line Dessimoz / FOR_2019-08-25T18:02:00_developpement-4", "Forum du 25.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan."], "variantIds": ["ece-10642919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:02Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne classe politique valaisanne en \u00e9bullition pour en parler, pour parler de cette affaire des cons\u00e9quences de cette affaire sur le gouvernement, nous recevons toujours \u00e0 Sion, C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan bonsoir bonsoir, alors quel vous allez donc vous avez donc adress\u00e9 ce courrier au Conseil d'\u00c9tat valaisan pour quelles raisons, qu'est ce que vous attendez de la part du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\nBien, c'est \u00e0 dire les choses, la, la mani\u00e8re dont les choses se passent peuvent \u00e9veiller certaines inqui\u00e9tudes et puis un certain nombre de questionnements, tant au niveau de des des politiciens, mais aussi au niveau des citoyens, donc le but de rendre public ce ce document ce rapport h\u00e9 bien c'est justement de pouvoir \u00eatre inform\u00e9 et pouvoir baser une r\u00e9flexion juste sur des \u00e9l\u00e9ments qui sont concrets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [97%] :\r\nEt vous avez l'impression que ce rapport il est si explosif que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [92%] :\r\nAlors \u00e7a on on ne peut pas en pr\u00e9juger ce qui est s\u00fbr c'est que un, un chef de service qui ne fait pas de vague habituellement qui a une personnalit\u00e9 relativement discr\u00e8te, ne fait pas un rapport de 80 pages qui l'envoie et aux autres de surveillance et de haute surveillance juste pour mettre en avant un probl\u00e8me de moyens, il y a forc\u00e9ment en dessous, une autre probl\u00e9matique alors voil\u00e0, la question est de savoir si cette probl\u00e9matique et d'int\u00e9r\u00eat \u00e9tait et d'int\u00e9r\u00eat public ou pas, si elle est d'int\u00e9r\u00eat public, la transparence et du c'est quelque chose qui est \u00e9tabli dans la loi la libreta et l\u00e0 pour le dire, donc le Conseil d'\u00c9tat ne doit pas oublier que, \u00e0 chaque fois que l'int\u00e9r\u00eat public est en jeu, la transparence est la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [90%] :\r\nEn fait, vous avez l'impression que le chef du service d'environnement avait des informations potentiellement sensible et qu'on a voulu en quelque sorte le museler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [91%] :\r\nAlors c'est ce que c'est, c'est c'est l'interrogation, c'est le doute, justement, est -elle vraiment l'int\u00e9r\u00eat de de demander cette le le la publication de ce rapport, c'est vraiment \u00e7a, c'est de d'\u00e9liminer les doutes \u00e9vitez -les les qu'en-dira -t-on les rumeurs et tout ce qui va autour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a une enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, vous avez pas l'impression, vous avez pas peur d'interf\u00e9rer ce ce processus -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [94%] :\r\nNon, je crois que chaque instance doit faire ce qui est de sa responsabilit\u00e9, les partis politiques et les groupes politiques ont le devoir de de mettre une certaine pression sur le Parlement et le gouvernement, notamment pour les les choses ben justement, qui sont d'ordre d'int\u00e9r\u00eat public, il faut pas oublier que, voil\u00e0, c'est la transparence qui doit pr\u00e9valoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [93%] :\r\nTout ceci tout cette affaire dans un d\u00e9partement Julie Rosie nous le rappelait qu'il a connu d'autres affaires, un d\u00e9partement o\u00f9, nous dit -on, il est difficile de travailler, comment vous expliquez cette ambiance de travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [92%] :\r\nAlors, bien \u00e9videmment, je ne peux pas l'expliquer, ce qui est certain effectivement j'ose rappeler que, h\u00e9 bien il y a 3 ans, c'\u00e9tait le m\u00eame servi le m\u00eame chef de service de l'environnement qui d\u00e9missionnait Monsieur Arnold \u00e9galement il y a 3, 4 ans, c'\u00e9tait monsieur Germanier qui \u00e9tait chef de service des routes et puis il y a quelques mois, l'architecte cantonal, mais aussi l'arch\u00e9ologue cantonale on chang\u00e9 de d\u00e9partement, donc voil\u00e0, il est quand m\u00eame pas courant de voir autant de mouvements dans les postes de cadres des services de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [96%] :\r\nLe probl\u00e8me de gouvernance donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre on peut aussi se demander pourquoi, finalement, la cogestion n'a pas r\u00e9agi plus t\u00f4t puisque en accumulant un petit peu tous ces d\u00e9parts, que ce soit ce il y a 3 4 ans o\u00f9 se il y a quelques mois puisque la d\u00e9mission de Monsieur Rossi est connue depuis le mois de juin, voil\u00e0 pourquoi, pourquoi on on n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce probl\u00e8me avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [98%] :\r\nBeaucoup de questions effectivement C\u00e9line Dessimoz vous \u00e9tiez avec nous, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan je vous remercie, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A2E906C-06E3-49FE-9EF0-2F16CB631835", "internalArchiveId": "0A2E906C-06E3-49FE-9EF0-2F16CB631835", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des Medias : Forum des m\u00e9dias - Amazonie: le feu sur le Mercosur", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chade, Jamil;Bussard , St\u00e9phane ;Quiquerez, Florent \r\nD\u00e9bat entre Jamil Chade, correspondant \u00e0 l'ONU, St\u00e9phane Bussard, journaliste au Temps, et Florent Quiquerez, journaliste Tamedia.\r\n\r\nForum des m\u00e9dias - Amazonie: le feu sur le Mercosur    \r\n18 heures X. Notre forum des m\u00e9dias est ce soir consacr\u00e9 aux incendies en Amazonie Elisabeth Logean.\r\nEt surtout \u00e0 leurs cons\u00e9quences politiques. Notamment sur les accords commerciaux avec les pays du Mercosur dont fait partie le Br\u00e9sil. En pleine crise environnementale, la Suisse a annonc\u00e9, vendredi soir, qu'elle avait conclu ce fameux accord malgr\u00e9 les incendies. Alors, grave ou pas grave\u00a0? Nous en discutons ce soir avec trois confr\u00e8res journalistes. \r\n-\tJamil Chade, journaliste br\u00e9silen, correspondant \u00e0 l'ONU\r\n-\tSt\u00e9phane Bussard, sp\u00e9cialiste de politique internationale au Temps\r\n-\tFlorent Quiquerez, correspondant \u00e0 Berne pour Tam\u00e9dia,\r\nBonsoir,\r\nR\u00f4le des m\u00e9dias\r\n-\tJamil Chade, quand je vous ai appel\u00e9, vous m'avez dit \u00ab\u00a0enfin\u00a0!\u00a0\u00bb. Ce qui est assez particulier c'est que l'information a d'abord circul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #prayforamazonia avant d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e dans les m\u00e9dias traditionnels\u00a0?\r\n-\tSt\u00e9phane Bussard, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas nouveau, pourquoi on en n'a pas parl\u00e9 plus t\u00f4t\u00a0?\r\n-\tFlorent Quiquerez, mobilisation, indignation de grande ampleur sur les r\u00e9seaux sociaux, beaucoup d'alarmisme, des fausses images, difficile pour la presse de traiter cette information\u00a0?\r\n-\tAu Br\u00e9sil\u00a0?\r\nIndignation d'autant plus grande qu'il y a aujourd'hui une vraie prise de conscience, plus que l'an dernier\u00a0?\r\nL'Amazonie, poumon de notre plan\u00e8te, la plus grande for\u00eat tropicale au monde, abrite un quart des esp\u00e8ces de la plan\u00e8te. Plus de 78'000 incendies enregistr\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, un record depuis 2013\r\nQuestion de l'appartenance de l'Amazonie\u00a0: Jair Bolsonaro a dit \u00ab\u00a0L'Amazonie est \u00e0 nous pas \u00e0 vous\u00a0!\u00a0\u00bb\r\nMercosur\u00a0: moyen de repr\u00e9sailles\u00a0?\r\nEt c'est dans ce contexte que Guy Parmelin est venu annoncer l'accord entre les pays de l'AELE (dont la Suisse) et du Mercosur auquel appartient le Br\u00e9sil. Alors m\u00eame qu'Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, a remis en cause les n\u00e9gociations entre l'Union europ\u00e9enne et le Mercosur, en raison justement des incendies.\r\n-\tFlorent Quiquerez, tout le monde s'indigne, Guy Parmelin minimise, c'est une erreur politique?\r\nMercosur, c'est une communaut\u00e9 \u00e9conomique de plusieurs pays d'Am\u00e9rique du Sud, dont le Br\u00e9sil, c'est quoi l'enjeu de ces accords?\r\n-\tPour le Br\u00e9sil, Jamil Chade, ces accords sont importants\u00a0?\r\n-\tEst-ce que signer avec les pays du Mercosur aggravera la d\u00e9forestation\u00a0?\r\n-\tIncendies, du pain b\u00e9ni pour les opposants\u00a0?\r\n-\tParlement qui va devoir le ratifier, phase difficile quand on sait que le parlement sera peut-\u00eatre plus vert, plus \u00e0 gauche\u00a0?\r\n-\tLes Verts ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0?\r\n-\tGarde-fous, dans le fonds mieux que le Br\u00e9sil soit encadr\u00e9\u00a0?", "durationSec": 1066, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642929", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des m\u00e9dias - Amazonie: le feu sur le Mercosur / FOR_2019-08-25T18:43:00_forum-des-medias", "Forum du 25.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Jamil Chade, correspondant \u00e0 l'ONU, St\u00e9phane Bussard, journaliste au Temps, et Florent Quiquerez, journaliste Tamedia."], "variantIds": ["ece-10642929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:03Z", "webPublicationDate": "2019-08-25T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C79286C-8B24-43DE-B9B9-62F607C52658", "internalArchiveId": "2C79286C-8B24-43DE-B9B9-62F607C52658", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement fait des vagues en Valais", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement fait des vagues en Valais  \r\n*** Cette autre affaire, maintenant. On part pour le Valais. C'est la crise dans les plus hautes sph\u00e8res de l'Etat. Le torchon br\u00fble entre le Gouvernement et l'ancien chef du Service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier. D\u00e9mission, puis r\u00e9siliation abrupte des rapports de travail, et maintenant contre-attaque du principal int\u00e9ress\u00e9. Julie Rausis, vous \u00eates \u00e0 Sion, que s'est-il pass\u00e9 ?\r\nIl ne sera rest\u00e9 que 3 ans \u00e0 son poste de chef du Service de l'environnement. Jo\u00ebl Rossier d\u00e9missionne au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. Subitement, mercredi, le Conseil d'Etat le lib\u00e8re de fa\u00e7on anticip\u00e9e de son obligation de travailler estimant que \"l'esprit de collaboration n\u00e9cessaire n'est plus suffisant\". Une d\u00e9cision que l'int\u00e9ress\u00e9 conteste dans ce qu'il intitule une \"d\u00e9claration\". Un document de plusieurs pages que nous nous sommes procur\u00e9.\r\n*** Mais pourquoi toutes ces tensions entre l'Etat du Valais et l'ancien chef du service de l'environnement?\r\nAu milieu de ce qui ressemble \u00e0 un ping-pong, \u00e0 coup de d\u00e9clarations interpos\u00e9es, il y a l'existence d'un rapport, de 80 pages, transmis par Jo\u00ebl Rossier aux hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton. Le Conseil d'Etat, dans les colonnes du Nouvelliste, promet toutefois ne pas avoir pr\u00e9cipit\u00e9 la fin du mandat du chef de Service de l'environnement en raison de ce rapport, dont il n'aurait d'ailleurs pas toutes les pi\u00e8ces en main. C'est ce point qui f\u00e2che Jo\u00ebl Rossier et qu'il conteste dans sa d\u00e9claration.\r\n*** Et sait-on ce que contient ce fameux rapport ?\r\nNous avons essay\u00e9 de nous le procurer, mais sans succ\u00e8s. Selon nos sources, il y serait fait \u00e9tat de dysfonctionnements dans le D\u00e9partement de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement. C'est aussi ce qui apparait dans la derni\u00e8re d\u00e9claration \u00e9crite de Jo\u00ebl Rossier. Il n'aurait pas les moyens d'accomplir sa mission de police de l'environnement. Des personnes proches du dossier nous ont confi\u00e9 \"qu'il est difficile de travailler pour ce D\u00e9partement et que ce n'est un secret pour personne\". Un D\u00e9partement qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans sa gestion de la pollution au mercure dans le Haut-Valais.\r\nContact\u00e9 par nos soins, son chef, le Conseiller d'Etat Jacques Melly se dit stup\u00e9fait par les d\u00e9clarations de Jo\u00ebl Rossier. Il reconnait qu'il n'est pas facile d'ouvrer pour son dicast\u00e8re, mais cela tient de la complexit\u00e9 des th\u00e9matiques, non de sa gestion. Sur le fonds, il est serein et souhaite laisser travailler les autorit\u00e9s de surveillance.\r\n*** Mais toutes les formations politiques ne l'entendent pas ainsi.\r\nEn effet, les Verts notamment. Son chef de groupe Thierry Largey r\u00e9clame dans un courrier envoy\u00e9 aujourd'hui aux organes cantonaux de surveillance la publication de ce grand rapport. Leur inqui\u00e9tude : qu'il s'agisse de questions de sant\u00e9 publique, en lien avec le mercure ou d'autres pollutions. L'UDC envisage elle une interpellation, voire la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, aux pouvoirs plus \u00e9tendus que la Commission de gestion. Une chose est certaine, toute cette affaire sera au cour de la session de septembre du Grand Conseil.", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642918", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9mission du chef du Service de l'environnement fait des vagues en Valais / FOR_2019-08-25T18:02:00_developpement-3", "Forum du 25.08.2019"], "variantIds": ["ece-10642918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:03Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt cette autre affaire maintenant on part pour le Valais, c'est la crise dans les plus hautes sph\u00e8res de l'\u00c9tat, le torchon br\u00fble entre le gouvernement et l'ancien chef du service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier, d\u00e9mission puis r\u00e9siliation abrupte des rapports de travail et maintenant contre- attaque du principal int\u00e9ress\u00e9, Julie Rosie, vous \u00eates \u00e0 Sion, qu'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [96%] :\r\nEh bien il ne sera rest\u00e9 que 3 ans \u00e0 son poste de chef du service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier, d\u00e9missionne au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et, mercredi, le Conseil d'\u00c9tat le lib\u00e8re de fa\u00e7on anticip\u00e9e de son obligation de travailler, estimant que l'esprit de collaboration n\u00e9cessaire n'est plus suffisant, une d\u00e9cision que l'int\u00e9ress\u00e9 conteste dans ce qu'il intitule une d\u00e9claration un document de plusieurs pages que nous nous sommes procur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [95%] :\r\nMais pourquoi toutes ces tensions entre l'\u00c9tat du Valais et l'ancien chef du service de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [95%] :\r\nEh bien, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qui ressemble \u00e0 un ping-pong \u00e0 coup de d\u00e9clarations interpos\u00e9es, il y a l'existence d'un rapport de quelques dizaines de pages transmis par Jo\u00ebl Rossier hautes autorit\u00e9s de surveillance du canton, le Conseil d'\u00c9tat, dans les colonnes du Nouvelliste promet toutefois ne pas avoir pr\u00e9cipit\u00e9 la fin du mandat du chef du service de l'environnement, en raison de ce rapport, dont il n'a d'ailleurs pas toutes les pi\u00e8ces, on ment c'est ce point qui f\u00e2che, Jo\u00ebl Rossier et qu'il conteste, dans sa d\u00e9claration, mais il y a quoi dans dans ce fameux rapport, h\u00e9 bien, nous avons essay\u00e9 de nous le procurer mais sans succ\u00e8s, selon nos sources, il serait fait \u00e9tat de dysfonctionnements dans le d\u00e9partement de la mobilit\u00e9 du territoire et de l'environnement, c'est aussi ce qui appara\u00eet dans la derni\u00e8re d\u00e9claration \u00e9crite de Jo\u00ebl Rossier, il n'aurait pas les moyens d'accomplir sa mission de police de l'environnement des personnes proches du dossier, nous ont confi\u00e9 qu'il est difficile de travailler pour ce d\u00e9partement et que ce n'est un secret pour personne, un d\u00e9partement qui avait d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans sa gestion de la pollution au mercure dans le Haut-Valais contact\u00e9 par nos soins, son chef, le conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly se dit stup\u00e9fait par les d\u00e9clarations de Jo\u00ebl Rossier, il reconna\u00eet qu'il n'est pas facile d'oeuvrer pour son dicast\u00e8re, mais cela tient de la complexit\u00e9 des th\u00e9matiques non de sa gestion, sur le fond il est serein et souhaite laisser travailler les autorit\u00e9s de surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [94%] :\r\nMais, Julie, on imagine que toutes les formations politiques ne l'entendent pas ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [96%] :\r\nEn effet, les Verts notamment son chef de groupe, leur chef de groupe Thierry Largey r\u00e9clame, dans un courrier envoy\u00e9 aujourd'hui aux organes cantonaux de surveillance, la publication de ce grand rapport leur inqui\u00e9tude, qu'il s'agisse de questions de sant\u00e9 publique en lien avec le mercure ou d'autres pollutions, l'UDC envisage, elle, une interpellation, voire la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire aux pouvoirs plus \u00e9tendus que la commission de gestion, une chose est certaine : toute cette affaire sera au coeur de la session de septembre du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [91%] :\r\nJulie merci une classe politique valaisanne en \u00e9bullition pour en parler, pour parler de cette affaire des cons\u00e9quences de cette affaire sur le gouvernement, nous recevons toujours \u00e0 Sion, C\u00e9line Dessimoz, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan bonsoir bonsoir, alors quel vous allez donc vous avez donc adress\u00e9 ce courrier au Conseil d'\u00c9tat valaisan pour quelles raisons qu'est, est-ce que vous attendez de la part du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [90%] :\r\nBien, c'est \u00e0 dire les choses, la, la mani\u00e8re dont les choses se passent peuvent \u00e9veiller certaines inqui\u00e9tudes et puis un certain nombre de questionnements, tant au niveau de des des politiciens, mais aussi au niveau des citoyens, donc le but de rendent public ce ce document ce rapport h\u00e9 bien c'est justement de pouvoir \u00eatre inform\u00e9 et pouvoir baser une r\u00e9flexion juste sur des \u00e9l\u00e9ments qui sont concrets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [96%] :\r\nEt vous avez l'impression que ce rapport il est si explosif que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [93%] :\r\nAlors \u00e7a on on ne peut pas en pr\u00e9juger ce qui est s\u00fbr c'est que un chef de service qui ne fait pas de vagues habituellement qui a une personnalit\u00e9 relativement discr\u00e8te, ne fait pas un rapport de 80 pages qui l'envoie et aux autres de surveillance et de haute surveillance juste pour mettre en avant un probl\u00e8me de moyens, il y a forc\u00e9ment en dessous, une autre probl\u00e9matique alors voil\u00e0, la question est de savoir si cette probl\u00e9matique et d'int\u00e9r\u00eat et d'int\u00e9r\u00eat public ou pas, si elle est d'int\u00e9r\u00eat public, la transparence et du c'est quelque chose qui est \u00e9tabli dans la loi la libreta et l\u00e0 pour le dire, donc le Conseil d'\u00c9tat ne doit pas oublier que, \u00e0 chaque fois que l'int\u00e9r\u00eat public est en jeu, la transparence est la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [88%] :\r\nEn fait, vous avez l'impression que le chef du service de l'environnement, avait des informations potentiellement sensible et qu'on a voulu en quelque sorte le museler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [90%] :\r\nAlors c'est ce que c'est, c'est c'est l'interrogation, c'est le doute, justement, est -elle vraiment l'int\u00e9r\u00eat de de demander cette le la publication de ce rapport, c'est vraiment \u00e7a, c'est de d'\u00e9liminer les doutes \u00e9vitez -les les qu'en-dira tant les rumeurs et tout ce qui va autour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a une enqu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, vous avez pas l'impression, vous avez pas peur d'interf\u00e9rer ce ce processus -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [95%] :\r\nNon, je crois que chaque instance doit faire ce qui est de sa responsabilit\u00e9, les partis politiques et les groupes politiques ont le devoir de de mettre une certaine pression sur le Parlement et le gouvernement, notamment pour les les choses ben justement, qui sont d'ordre d'int\u00e9r\u00eat public, il faut pas oublier que, voil\u00e0, c'est la transparence qui doit pr\u00e9valoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [91%] :\r\nTout ceci tout cette affaire dans un d\u00e9partement Julie Rosie nous le rappelait qu'il a connu d'autres affaires, un d\u00e9partement o\u00f9, nous dit -on, il est difficile de travailler, comment vous expliquez cette ambiance de travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [91%] :\r\nAlors, bien \u00e9videmment, je ne peux pas l'expliquer, ce qui est certain effectivement j'ose rappeler que, h\u00e9 bien il y a 3 ans, c'\u00e9tait le m\u00eame servi le m\u00eame chef de service de l'environnement qui d\u00e9missionnait Monsieur Arnold \u00e9galement il y a 3, 4 ans, c'\u00e9tait monsieur Germanier qui \u00e9tait chef de service des routes et puis il y a quelques mois, l'architecte cantonal, mais aussi l'arch\u00e9ologue quand on a l'ont chang\u00e9 de d\u00e9partement, donc voil\u00e0, il est quand m\u00eame pas courant de voir autant de mouvements dans les postes de cadres des services de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [94%] :\r\nLe probl\u00e8me de gouvernance donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre on peut aussi se demander pourquoi, finalement, la cogestion n'a pas r\u00e9agi plus t\u00f4t puisque en accumulant un petit peu tous ces d\u00e9parts, que ce soit ce il y a 3 4 ans o\u00f9 se il y a quelques mois puisque la d\u00e9mission de Monsieur Rossier est connue depuis le mois de juin, voil\u00e0 pourquoi, pourquoi on on n'a pas r\u00e9fl\u00e9chi d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce probl\u00e8me avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [91%] :\r\nBeaucoup de questions effectivement C\u00e9line cimes, vous \u00e9tiez avec nous, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan je vous remercie, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Julie", "role": "journaliste RP - RTSinfo Valais, r\u00e9daction radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97BB66C2-FB2E-49F7-A55D-0BD43606B33E", "internalArchiveId": "97BB66C2-FB2E-49F7-A55D-0BD43606B33E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'interdiction du cumul des mandats dans le canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hunkeler, Baptiste \r\nD\u00e9bat entre Baptiste Hunkeler, d\u00e9put\u00e9 socialiste, et Laurent Debrot, principal instigateur du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\nD\u00e9bat sur le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'interdiction du cumul des mandats dans le canton de Neuch\u00e2tel   \r\n*** A 18hXX dans Forum, on va revenir sur une actualit\u00e9 de la semaine en terres neuch\u00e2teloises... Elle concerne les cumuls de mandats... Cinq d\u00e9put\u00e9s ont lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum... Ils s'opposent \u00e0 l'interdiction faite aux conseillers communaux de si\u00e9ger au Grand conseil. Il faut dire que ces multiples casquettes font pol\u00e9mique depuis des ann\u00e9es dans le canton... Le principal instigateur du r\u00e9f\u00e9rendum est avec nous, c'est vous Laurent Debrot, bonsoir... A vos c\u00f4t\u00e9s un autre d\u00e9put\u00e9, le socialiste Baptiste Hunkeler, bonsoir...\r\n@ Laurent Debrot\r\n- Vous \u00eates vert... vous si\u00e9gez au Grand conseil depuis 24 ans... Vous n'\u00eates pas vous-m\u00eame concern\u00e9 par cette interdiction d\u00e9cid\u00e9e en juin dernier... vous ne cumulez pas... pourquoi tenez-vous \u00e0 ce point au cumul des mandats...?\r\n- On limite le droit d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 plusieurs fonctions en m\u00eame-temps certes, mais les gens peuvent toujours \u00e9lire et \u00eatre \u00e9lus. c'est vraiment si grave ?\r\n- Pour vous c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me cette quinzaine de d\u00e9put\u00e9s dont on ne sait pas vraiment s'ils repr\u00e9sentent le peuple ou leur commune ?\r\n- Ces grandes communes comme Neuch\u00e2tel ou La Chaux-de-Fonds dont les \u00e9lus \u00ab squattent \u00bb les bancs du Grand Conseil, on ne devrait rien faire contre ?\r\n- Lors des prochaines \u00e9lections le nombre de d\u00e9put\u00e9s va de toute fa\u00e7on diminuer de 115 \u00e0 100. Ne risquerait-t-on pas de se retrouver avec un milieu politique r\u00e9tr\u00e9ci et des stars locales qui trustent tous les postes ?\r\n- Vous pr\u00e9f\u00e9rez un \u00e9lu avec deux casquettes plut\u00f4t que deux \u00e9lus avec une casquette chacun? Les cumuls de mandat tuent la rel\u00e8ve non ?\r\n- 4500 signature \u00e0 r\u00e9colter. y'a des m\u00e9contents dans tous les partis mais y'a sans doute que l'extr\u00eame gauche et l'extr\u00eame droite qui feront bloc. vous avez vraiment des chances avec ce r\u00e9f\u00e9rendum ?\r\n@ Baptiste Hunkeler\r\n- Cette interdiction n'est-elle pas anti-d\u00e9mocratique ?\r\n- L'interdiction a beaucoup \u00e9t\u00e9 justifi\u00e9e par le cumul des \u00e9lus des trois villes du canton, qui sont d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9s \u00e0 plein temps par leur commune. pourquoi mettre dans le m\u00eame bac finalement tous les ex\u00e9cutifs communaux, m\u00eame ceux qui n'ont qu'un petit pourcentage de milice ?\r\n- Les doubles mandats permettent \u00e0 un \u00e9lu communal de faire remonter des probl\u00e9matiques au grand conseil... une sorte de pont. Non?\r\n- Le canton de Neuch\u00e2tel a cette volont\u00e9 de moderniser la politique, en supprimant les districts, en diminuant le nombre de si\u00e8ge. mais est-ce que l\u00e0 on ne va pas trop loin ? Est-ce qu'on ne touche pas \u00e0 un pilier fondamental du syst\u00e8me d\u00e9mocratique ?\r\n- Il y a d'autres probl\u00e8mes de surrepr\u00e9sentation, Pourquoi ne pas interdire les d\u00e9put\u00e9s avocats, les profs ou les vignerons par exemple ? Ou alors laisser aux communes le soin de fixer ces r\u00e8gles ?", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10642922", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le r\u00e9f\u00e9rendum contre l\u2019interdiction du cumul des mandats dans le canton de Neuch\u00e2tel / FOR_2019-08-25T18:02:00_developpement-7", "Forum du 25.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Baptiste Hunkeler, d\u00e9put\u00e9 socialiste, et Laurent Debrot, principal instigateur du r\u00e9f\u00e9rendum."], "variantIds": ["ece-10642922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:02Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 21 dans Forum on va revenir sur une actualit\u00e9 de la semaine derni\u00e8re en terre neuch\u00e2teloise une actualit\u00e9 qui concerne les cumuls de mandats 5 d\u00e9put\u00e9s ont lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum, il s'oppose \u00e0 l'interdiction faite aux conseillers communaux de si\u00e9ger au Grand Conseil le l\u00e9gislatif, il faut dire que ces multiples casquettes font pol\u00e9mique depuis des ann\u00e9es dans le canton de Neuch\u00e2tel alors le principal instigateur de ce r\u00e9f\u00e9rendum est avec nous, c'est vous, Laurent Debroux bonsoir oui bonsoir \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans notre Studio de Neuch\u00e2tel, un autre d\u00e9put\u00e9, le socialiste Baptiste donc \u00e0 l'air, bonsoir \u00e9galement bonsoir Laurent Debroux, alors vous vous \u00eates Vert vous si\u00e9gez au Grand Conseil depuis quoi 4 ans je crois, oui, vous n'\u00eates pas vous- m\u00eame concern\u00e9 disons par cette interdiction, vous avez pas de, de, de, vous savez, vous avez pas plusieurs casquettes, vous ne cumulez pas, mais en m\u00eame temps vous tenez \u00e0 ce qu'on puisse continuer de cumuler les mandats, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nMoi je trouve que c'est une une atteinte extr\u00eamement grave \u00e0 la \u00e0 la d\u00e9mocratie que une institution qui est entre autres le Grand Conseil arrive \u00e0 exclure une partie des siens, uniquement parce qu'il estime trop comp\u00e9tent, je ne sais pas pourquoi ben mon mon voisin me le dira lui- m\u00eame, mais \u00e0 mon sens, moi \u00e7a me fait vraiment je trouve que c'est vraiment une atteinte tr\u00e8s grave, moi \u00e7a me fait penser \u00e0 des certains pays du monde ou ou des dictatures \u00e9limine les gens carr\u00e9ment et les autres, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [90%] :\r\nBaptiste Keller, une interdiction qui serait antid\u00e9mocratique vous voulez vous d\u00e9barrasser de ces \u00e9lus qui ont qui ont de casquettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [89%] :\r\nNon, je crois que, clairement, c'est pas anti- d\u00e9mocratique, c'est la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 72 voix compte 29 donc on voit que c'\u00e9tait quand m\u00eame une tr\u00e8s large marge majorit\u00e9 du du Grand Conseil qui \u00e9tait pour, avec des personnes de presque tous les partis qui ont soutenu cette cette proposition donc non c'est pas du tout, on n'a pas du tout dans une dans une dictature, et d'ailleurs \u00e0 la possibilit\u00e9 d'r\u00e9f\u00e9rendum qu'\u00e0 Capri, la voie, la voie du r\u00e9f\u00e9rendum qu'm\u00eame monsieur, monsieur Broc donc donc c'est pas du tout une dictature apr\u00e8s sur le fond la m\u00e9lange le m\u00e9lange des casquettes vraiment probl\u00e9matique \u00e0 notre \u00e0 notre sens, parce qu'on voit des conseillers communaux qui prenne une d\u00e9cision dans leur commune et qui prennent la d\u00e9cision exactement oppos\u00e9 au Grand Conseil, et donc on a une une un un manque de lisibilit\u00e9 entre les 2 positions, et je crois qu'on a actuellement des difficult\u00e9s des fois \u00e0 faire passer le message des politiques qui font quelque chose pour pour le bien commun qui pense pas juste \u00e0 leur \u00e0 leur int\u00e9r\u00eat personnel et d'avoir des gens qui qui prennent pas les m\u00eames positions, c'est pas du tout, lisible et c'est pas du tout \u00e0 notre avis clair pour les Lecteurs Laurent Debroux sur cette incoh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [85%] :\r\nAlors moi je pas c'est leur libert\u00e9 et sans, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par le peuple, aussi bien au niveau communal, au niveau cantonal, ils prennent des d\u00e9cisions qu'ils estiment juste peut-\u00eatre qu'ils sont un peu de coll\u00e9gialit\u00e9 devoir d\u00e9fendre une c'est un th\u00e8me c'est un certaines positions au niveau du conseil communal, ceci dit cette emp\u00eache pas d'avoir une autre position, qui sont peut-\u00eatre plus partisane au niveau du lucre conseil \u00e7a s'impose pas probl\u00e8me c'est pas de niveau 2 niveaux distincts au niveaux distincts de la d\u00e9mocratie, le niveau communal, au niveau cantonal, s'est tenu niveaux distincts juste pour rappeler que l'y a pas ce type d'incompatibilit\u00e9, il n'existe pas entre le Conseil national et les conseillers d'\u00c9tat, par exemple, c'est \u00e7a, exactement le m\u00eame type de, de, de, d'incompatibilit\u00e9, la personne n'imagine pas quoi, si l'\u00c9tat, m\u00eame s'il y en a tr\u00e8s peu qui si\u00e8ge puisse \u00eatre exclu tout d'un coup d'un d'un gouvernement sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [85%] :\r\nEt puis ce sont les relais \u00e9taient dans l'affaire, on a interdit le le cumul des mandats entre Conseil d'\u00c9tat et conseil national et Conseil des \u00c9tats et aussi y a personne qui a contest\u00e9 cette cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [92%] :\r\nAlors le faire en tant qu'employeur, c'est un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [90%] :\r\nLaurent Debroux oui vous vous souhaitez aussi vous qui est une forme de relais aussi entre des \u00e9lus communaux qui puisse porter au Grand Conseil des probl\u00e9matiques de de leur ville par exemple, il y a aussi cette r\u00e9flexion -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [87%] :\r\nPour des gens, on se prive de comp\u00e9tences puisque d\u00e8s des personnes qui sont politicien faut rappeler quand m\u00eame que l'interdiction elle se elle, elle est aussi valable pour et les conseillers communaux de de milice tout petite communales et les communes de, de, de, de, d'une centaine d'habitants qui se retrouve peut-\u00eatre m\u00eame pas tous les lundis soir qui se voit interdit d'aller au Grand Conseil, \u00e7a pourrait m\u00eame une motivation pour eux de poursuivre la politique de savoir qui peut si\u00e9ger un petit peu plus dans un dans une instance un peu plus, un peu plus haute disons mais surtout c'est comp\u00e9tence \u00e0 \u00e0 la fois une perte de comp\u00e9tence \u00e0 la fois pour les conseillers communaux et pour pour le Grand Conseil que ce soir pour les groupes politiques, mais aussi pour les commissions et puis on l'a vu quand m\u00eame assez souvent qu'on avait des conseillers communaux qui et puis c'est peut-\u00eatre \u00e7a justement qu'\u00e0 d\u00e9ranger un peu le le le gouvernement, le Conseil d'\u00c9tat, c'est qu'on avait des conseillers communaux qu'avaient certaines informations qui arrivaient en commission et puis qui Roger pas trop le Conseil d'\u00c9tat, et \u00e7a je trouve que \u00e7a enrichit le d\u00e9bat en tout cas un niveau du Grand Conseil, moi je peux comprendre que \u00e7a d\u00e9range conseil d'\u00c9tat, mais c'est d'autant plus vrai, c'est une raison suppl\u00e9mentaire de l'\u00e9carter avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [91%] :\r\nBaptiste col\u00e8re sur cette perte de de comp\u00e9tences, vous en pensez quoi, alors je pense que les les conseillers communaux sont tr\u00e8s comp\u00e9tents, mais de dire que les politiciens et les conseillers communaux sont plus comp\u00e9tents que le r\u00e9side d\u00e9put\u00e9s je pensais rester r\u00e9ducteur oui potentiellement on a priv\u00e9 de comp\u00e9tence du terrain, de gens qui sont donc il existe dans des ex\u00e9cutifs, mais je pense que les gens de terrain, \u00e7a doit pas n\u00e9cessairement \u00eatre des politiciens justement s'y a pas de conseillers communaux, ce sera d'autres personnes qui viennent peut-\u00eatre d'autres horizons et c'est important d'avoir des personnes qui viennent de d'horizons diff\u00e9rents, parce qu'on voit que, aux derni\u00e8res \u00e9lections, le nombre de conseillers communaux se comptaient en dizaines au Grand Conseil neuch\u00e2telois, donc on voit qu'on a une sur- repr\u00e9sentation tr\u00e8s claire des ex\u00e9cutifs communaux au Grand Conseil, et c'est \u00e7a qui est un peu la goutte d'eau qui avait fait d\u00e9border le vase, on avait beaucoup trop de 2 conseillers communaux et du coup, pour pouvoir diversifier les \u00e9lus parce que c'est \u00e7a la d\u00e9mocratie, c'est avoir des gens qui viennent d'horizons diff\u00e9rents, il fallait interdire les les doubles mandats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [88%] :\r\nLaurent Debroux, c'est peut-\u00eatre aussi une question de de rel\u00e8ve puisque que quand une personne occupe finalement 2 mandats \u00e9lectifs, ben c'est un mandat qui ne va pas chez chez chez quelqu'un d'autre chez un jeune par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [84%] :\r\nOr, apparemment par au niveau du du grand proc\u00e8s actuellement parle de 15 membres sur 115 Octava plus que 10 pour \u00e7a, moi je pense qu'il y a eu des probl\u00e8mes effectivement mais c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me de d\u00e9mocratie, c'\u00e9tait enfin, c'est un probl\u00e8me que conseillers ou les conseillers communaux du haut typiquement du local de La Chaux-de-Fonds se sentait typiquement par rapport aux probl\u00e8mes des h\u00f4pitaux se sentait pas \u00e9cout\u00e9 au niveau du Grand Conseil et surtout du Conseil d'\u00c9tat, et puis ils ont, ils sont, ils sont, ils sont rest\u00e9s l\u00e0 pour d\u00e9fendre leur int\u00e9r\u00eat, bon voil\u00e0, c'\u00e9tait une petite chronique comme \u00e7a, \u00e7a fait partie des jeux d\u00e9mocratiques matin ils ont et l\u00e0 plusieurs ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9missionn\u00e9, donc voil\u00e0 il s'et c'est leur libert\u00e9, \u00e0 eux de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [79%] :\r\nBaptiste, donc voyez -vous un probl\u00e8me de de rel\u00e8ve, \u00e0 cause de ses doubles mandats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [91%] :\r\nOui, je pense tr\u00e8s clairement et d'ailleurs on a discut\u00e9 en commission aussi de la question de la place des femmes en politique et nous a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 tr\u00e8s clairement que les les doubles mandats \u00e9tait quasi exclusivement exerc\u00e9 par des hommes et du coup \u00e7a bloque et clairement les places pour les femmes et m\u00eame chose pour les, pour les jeunes en fait au fond c'est, c'est une mani\u00e8re de dynamiser notre d\u00e9mocratie, parce qu'on fond les gens en ont marre d'avoir toujours les m\u00eames personnes partout d'avoir les m\u00eames politiciens partout et d'avoir d'autres personnes, d'avoir des nouvelles t\u00eates, je pense que c'est tr\u00e8s important pour que les gens soient int\u00e9ress\u00e9s par la vie politique et aussi pour qu'eux- m\u00eames puissent se lancer Pascal, avoir les m\u00eames personnes partout, on n'arrive pas \u00e0 se projeter dans ses fonctions, Laurent Debroux le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [85%] :\r\nCarlos, les femmes qui ont d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s ce vote du Grand Conseil les concerts communal du camp conservateur, par des hommes, donc de clarifier, c'est pas forc\u00e9ment probl\u00e8me de la tient pas \u00e0 tous les cas apr\u00e8s moi je, moi je parle, l\u00e0 on parle de professionnels, effectivement, le d\u00e9bat est parti plus diff\u00e9rent mais l\u00e0 moi j'aimerais parler aussi de toutes les, les, les politiciens de milice qui sont dans des petites communes et puis l\u00e0 c'est souvent des gens de de milice et c'est la rel\u00e8ve en fait quelque part et puis de l'est de l'\u00eele priv\u00e9e de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 un si\u00e8ge \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur, c'est c'est ben voil\u00e0, encore une fois, moi je pense qu'on ne se prive justement et d'une certaine rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [92%] :\r\nBaptiste sur cette question- l\u00e0 mais je pense pas, d'ailleurs on on est favorable \u00e0 la fusion des communes et je pense que c'est une par une professionnalisation des ex\u00e9cutifs communaux qu'on arrivera le mieux \u00e0 g\u00e9rer le lien entre les communes et le et le canton et d'ailleurs je pense que les on parlait tout \u00e0 l'heure du fait que les les communes se sentait pas assez \u00e9cout\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat, mais je pense qu'il y a plein d'autres moyens que le Grand Conseil de se faire entendre et \u00e7a je crois que c'est assez inqui\u00e9tant de se dire que ce qu'on imagine comme l'endroit pour les communes pour se faire entendre, c'est les cantonales je pense pas, je pense qu'on a plein d'autres canaux diff\u00e9rents, il ne faut pas oublier que quand c'est pas quand c'est pas un conseiller communal qui a lieu dans une r\u00e9gion, c'est quelqu'un d'autre, mais qui vient de cette r\u00e9gion, donc il la conna\u00eet et il pourra tr\u00e8s bien faire avancer les causes de de sa r\u00e9gion aupr\u00e8s du du Grand Conseil, sans oublier qu'on est, avant tout, \u00e9lus pour l'ensemble du canton et pas pour sa r\u00e9gion et pas pour sa commune et \u00e7a clairement \u00e7a a manqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [85%] :\r\nBen passionnant se poursuivra sans doute, on va, on arrive d\u00e9j\u00e0 au terme de cette discussion, Laurent Debrot, Baptiste Hunkeler, merci de nous avoir rejoint dans ce forum, bonne soir\u00e9e, merci votre soir\u00e9e merci de soi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Debrot, Laurent", "role": "doyen et d\u00e9put\u00e9 vert ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1859014", "internalArchiveId": "AA1908858524", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale d\u00e9centralis\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne.", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10659534", "imageURL": "http://www.rts.ch/10180365.image", "backgrounds": ["Berne, visite des coulisses du Palais f\u00e9d\u00e9ral."], "alternativeTitle": ["P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e", "Mise au point", "144: la noble lutte contre l\u2019absent\u00e9isme", "Mise au point", "Plong\u00e9e dans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral", "Mise au point", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: pique-nique avec le chef de l\u2019UDC", "Mise au point", "Vols en avion: o\u00f9 va vraiment l\u2019argent des compensations carbone?", "Mise au point", "Mise au point : P\u00e9nurie de profs/O\u00f9 va vraiment l\u2019argent des compensations carbone?/En pique-nique avec le chef de l\u2019UDC/Dans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti", "P\u00e9nurie de profs pour la rentr\u00e9e\nCompensation carbone des voyages en avion : o\u00f9 va r\u00e9ellement l\u2019argent ?\nDans les coulisses du Palais F\u00e9d\u00e9ral\nEn pique-nique avec le chef de l\u2019UDC, Albert R\u00f6sti"], "variantIds": ["ece-10659534", "ece-10659531", "ece-10659543", "ece-10659540", "ece-10659537", "ece-10659546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T15:04:09Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:08:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:08:11  00:00:12:12\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s int\u00e9ressant reportage\r\nsur les dangers en montagne.\r\n\r\n00:00:12:17  00:00:13:19\r\n{\\an1}Dommage que le guide\r\n\r\n00:00:14:00  00:00:17:13\r\n{\\an1}n'ait pas montr\u00e9 l'exemple\r\nen portant un casque.\r\n\r\n00:00:17:18  00:00:19:17\r\n{\\an1}-La montagne ne tue personne !\r\n\r\n00:00:19:22  00:00:23:20\r\n{\\an1}Les mots devraient avoir\r\nplus de bon sens.\r\n\r\n00:00:24:01  00:00:27:10\r\n{\\an1}-Salut,\r\ncamarade Tovaritch Enderlin !\r\n\r\n00:00:27:14  00:00:30:20\r\n{\\an1}-Partout, le communisme s'effondre.\r\n\r\n00:00:31:01  00:00:35:02\r\n{\\an1}-Le communisme a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9\r\nen 1989 et depuis,\r\n\r\n00:00:35:07  00:00:38:18\r\n{\\an1}il reprend du poil de la b\u00eate.\r\n\r\n00:00:38:23  00:00:43:10\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9cout\u00e9 votre \u00e9mission\r\nsur le smartphone au volant,\r\n\r\n00:00:43:14  00:00:46:06\r\n{\\an1}pas regard\u00e9 car je suis malvoyant.\r\n\r\n00:00:46:11  00:00:53:13\r\n{\\an1}Le conducteur se qualifie bien\r\nde meurtrier par dol \u00e9ventuel.\r\n\r\n00:00:53:18  00:00:58:10\r\n{\\an1}-Cette histoire est tellement\r\ntragique et triste.\r\n\r\n00:00:58:14  00:01:01:08\r\n{\\an1}Il faut s\u00e9vir !\r\n\r\n00:01:02:18  00:01:06:20\r\n{\\an1}*-Je vous f\u00e9licite\r\npour cette \u00e9mission\r\n\r\n00:01:07:01  00:01:10:18\r\n{\\an1}qui est bien tourn\u00e9e,\r\nbien pr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n00:01:10:23  00:01:12:20\r\n{\\an1}*Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:01:13:01  00:01:15:20\r\n{\\an1}*Ca va comme \u00e7a ?\r\n*Mais oui !\r\n\r\n00:01:18:08  00:01:21:20\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue\r\ndans \"Mise au point\".\r\n\r\n00:01:22:01  00:01:27:00\r\n{\\an1}On se retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\u00e0 moins de deux mois des \u00e9lections.\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:30:03\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\nun nombre record de candidats.\r\n\r\n00:01:30:08  00:01:33:22\r\n{\\an1}Plus de 4'000 Suisses\r\nveulent si\u00e9ger ici.\r\n\r\n00:01:34:02  00:01:36:02\r\n{\\an1}Voici le sommaire.\r\n\r\n00:01:37:09  00:01:41:05\r\n{\\an1}Une rentr\u00e9e sous le signe\r\nde la p\u00e9nurie de profs.\r\n\r\n00:01:41:10  00:01:44:14\r\n{\\an1}Des \u00e9tudiants sont appel\u00e9s\r\n\u00e0 la rescousse.\r\n\r\n00:01:44:19  00:01:48:03\r\n{\\an1}Ou alors des retrait\u00e9s\r\nreprennent du service.\r\n\r\n00:01:49:03  00:01:53:12\r\n{\\an1}De plus en plus de Suisses\r\npaient des compensations carbone\r\n\r\n00:01:53:17  00:01:55:18\r\n{\\an1}quand ils prennent l'avion.\r\n\r\n00:01:55:23  00:01:58:12\r\n{\\an1}Mais o\u00f9 va r\u00e9ellement cet argent ?\r\n\r\n00:02:00:11  00:02:05:02\r\n{\\an1}Avant les \u00e9lections, nous emmenons\r\nles pr\u00e9sidents des grands partis\r\n\r\n00:02:05:07  00:02:07:09\r\n{\\an1}en pique-nique \u00e0 la montagne.\r\n\r\n00:02:07:13  00:02:13:23\r\n{\\an1}Premi\u00e8re interview avec le chef\r\nde l'UDC, Albert Roesti.\r\n\r\n00:02:15:22  00:02:21:11\r\n{\\an1}Nous vous montrerons les coulisses\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:02:21:16  00:02:25:07\r\n{\\an1}avec des secrets\r\nhautement helv\u00e9tiques.\r\n\r\n00:02:31:10  00:02:36:05\r\n{\\an1}Le 20 octobre approche et la campagne\r\npour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n00:02:36:10  00:02:38:05\r\n{\\an1}entre dans le vif du sujet.\r\n\r\n00:02:38:09  00:02:42:05\r\n{\\an1}L'une des inconnues, c'est le nombre\r\nd'abstentionnistes.\r\n\r\n00:02:42:10  00:02:45:23\r\n{\\an1}La derni\u00e8re fois, moins d'un Suisse\r\nsur deux avait vot\u00e9.\r\n\r\n00:02:46:04  00:02:47:20\r\n{\\an1}Fera-t-on mieux cette ann\u00e9e ?\r\n\r\n00:02:48:01  00:02:51:19\r\n{\\an1}Les candidats s'y emploient,\r\nde mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n00:02:52:00  00:02:58:03\r\n{\\an1}C'est le retour\r\nde notre \"Rubrique 144\".\r\n\r\n00:03:05:08  00:03:10:07\r\n{\\an1}-Il est temps de mettre un terme\r\n\u00e0 une triste rengaine.\r\n\r\n00:03:10:11  00:03:13:01\r\n{\\an1}-Un taux de participation tr\u00e8s bas.\r\n\r\n00:03:13:06  00:03:16:18\r\n{\\an1}-Un taux de participation\r\nparticuli\u00e8rement bas.\r\n\r\n00:03:16:23  00:03:19:12\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t faible participation.\r\n\r\n00:03:19:17  00:03:24:10\r\n{\\an1}-Pour contrer ce fl\u00e9au, \u00e0 \"Mise\r\nau point\", on a mouill\u00e9 la chemise.\r\n\r\n00:03:24:14  00:03:27:22\r\n{\\an1}-On veut comprendre pourquoi\r\nune majorit\u00e9 de Suisses\r\n\r\n00:03:28:03  00:03:30:12\r\n{\\an1}ne vote plus aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:03:30:17  00:03:33:23\r\n{\\an1}Le nom de cette op\u00e9ration,\r\nc'est Objectif 50.\r\n\r\n00:03:34:04  00:03:36:16\r\n{\\an1}-50 comme 50 % de participation.\r\n\r\n00:03:36:21  00:03:40:04\r\n{\\an1}-On pensait \u00eatre pionniers\r\navec cette exp\u00e9rience,\r\n\r\n00:03:40:09  00:03:44:14\r\n{\\an1}mais cette semaine,\r\non a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:03:44:19  00:03:48:20\r\n{\\an1}D'abord, il y a eu une vraie r\u00e9ponse\r\n\u00e0 l'abstention.\r\n\r\n00:03:49:01  00:03:51:06\r\n{\\an1}-Les votations sont complexes.\r\n\r\n00:03:51:11  00:03:55:02\r\n{\\an1}Quand c'est trop compliqu\u00e9,\r\non n'a pas d'avis.\r\n\r\n00:03:55:07  00:03:57:19\r\n{\\an1}-Eh ben justement, l'UDC t'explique.\r\n\r\n00:03:58:00  00:04:02:23\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me des partis, l'Europe,\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\n\r\n00:04:03:04  00:04:06:14\r\n{\\an1}-On attend autre chose\r\nd'un parti politique.\r\n\r\n00:04:06:19  00:04:11:17\r\n{\\an1}Assimiler l'adversaire \u00e0\r\nde la vermine, c'est pas constructif.\r\n\r\n00:04:11:22  00:04:14:08\r\n{\\an1}-Ils sont jamais contents !\r\n\r\n00:04:14:12  00:04:18:10\r\n{\\an1}Face \u00e0 l'abstention, il ne faut pas\r\nsimplement simplifier,\r\n\r\n00:04:18:14  00:04:21:02\r\n{\\an1}il faut aussi int\u00e9resser\r\nles citoyens.\r\n\r\n00:04:21:07  00:04:24:19\r\n{\\an1}Cette candidate PDC\r\na imagin\u00e9 une action louable.\r\n\r\n00:04:25:00  00:04:28:20\r\n{\\an1}Elle offre 100 frs\r\n\u00e0 ceux qui r\u00e9pondent correctement\r\n\r\n00:04:29:01  00:04:32:10\r\n{\\an1}\u00e0 quatre questions\r\nsur la Suisse et le PDC.\r\n\r\n00:04:32:13  00:04:35:19\r\n{\\an1}Et il ne s'agit pas\r\nd'acheter des voix !\r\n\r\n00:04:36:00  00:04:39:03\r\n{\\an1}La candidate pr\u00e9cise d'ailleurs...\r\n\r\n00:04:46:21  00:04:49:20\r\n{\\an1}Si elle nous prend\r\npar les sentiments...\r\n\r\n00:04:50:01  00:04:53:07\r\n{\\an1}Mais cette semaine,\r\nl'action la plus spectaculaire\r\n\r\n00:04:53:11  00:04:55:17\r\n{\\an1}provient des services du Parlement.\r\n\r\n00:04:55:22  00:04:58:07\r\n{\\an1}Elle plaira \u00e0 ce jeune homme press\u00e9.\r\n\r\n00:04:58:11  00:05:01:19\r\n{\\an1}-J'ai pas le temps\r\nde regarder les personnes.\r\n\r\n00:05:02:00  00:05:07:11\r\n{\\an1}-La solution: une application\r\npour tout savoir en cinq minutes !\r\n\r\n00:05:15:20  00:05:18:04\r\n{\\an1}Ouais, mais le 20 octobre,\r\n\r\n00:05:18:09  00:05:23:10\r\n{\\an1}il ne faudrait pas confondre\r\nurne et urinoir.\r\n\r\n00:05:36:09  00:05:40:05\r\n{\\an1}-Demain, tous les \u00e9l\u00e8ves romands\r\nauront repris l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:05:40:10  00:05:44:04\r\n{\\an1}Mais certains seront confront\u00e9s\r\n\u00e0 une p\u00e9nurie de profs.\r\n\r\n00:05:44:09  00:05:47:13\r\n{\\an1}En Valais, on a fait appel\r\n\u00e0 des \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:05:47:18  00:05:54:23\r\n{\\an1}Dans les cantons de Berne ou de Vaud,\r\ndes retrait\u00e9s reprennent du service.\r\n\r\n00:05:55:04  00:06:01:16\r\n{\\an1}A l'origine de ces p\u00e9nuries,\r\nles profs qui quittent le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:06:04:20  00:06:10:11\r\n{\\an1}Ils \u00e9changent en suisse allemand\r\n\r\n00:06:10:16  00:06:16:13\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re rentr\u00e9e pour les 17 \u00e9l\u00e8ves\r\nde la classe 7HB \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n00:06:19:22  00:06:22:17\r\n{\\an1}Et premi\u00e8re semaine\r\nde vie professionnelle\r\n\r\n00:06:22:22  00:06:26:15\r\n{\\an1}pour leurs enseignantes,\r\nMathilde et Ga\u00eblle,\r\n\r\n00:06:26:20  00:06:31:11\r\n{\\an1}jet\u00e9es dans le bain avant m\u00eame\r\nla fin de leurs \u00e9tudes.\r\n\r\n00:06:31:16  00:06:36:10\r\n{\\an1}C'est ainsi que le Valais lutte\r\ncontre la p\u00e9nurie d'enseignants.\r\n\r\n00:06:39:19  00:06:42:11\r\n{\\an1}Avant la rentr\u00e9e, les deux n\u00e9ophytes\r\navaient re\u00e7u la visite du 19h30.\r\n\r\n00:06:47:01  00:06:53:02\r\n{\\an1}Avant la rentr\u00e9e, les deux n\u00e9ophytes\r\navaient re\u00e7u la visite du 19h30.\r\n\r\n00:06:55:11  00:06:58:14\r\n{\\an1}-A Zermatt, elles sont attendues\r\ncomme le messie.\r\n\r\n00:06:58:19  00:07:04:13\r\n{\\an1}A 21 et 22 ans, ces deux \u00e9tudiantes\r\nsont les nouvelles enseignantes.\r\n\r\n00:07:04:18  00:07:06:09\r\n{\\an1}-C'est impossible\r\n\r\n00:07:06:13  00:07:09:11\r\n{\\an1}de mettre une classe en \u00e9chec\r\n\r\n00:07:09:16  00:07:11:17\r\n{\\an1}d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e,\r\n\r\n00:07:11:22  00:07:13:11\r\n{\\an1}mais \u00e7a fait peur.\r\n\r\n00:07:13:15  00:07:15:14\r\n{\\an1}On doit apprendre aux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:07:15:19  00:07:17:22\r\n{\\an1}-Beaucoup d'excitation.\r\n\r\n00:07:18:02  00:07:20:06\r\n{\\an1}On est un peu stress\u00e9es.\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:23:23\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Zermatt\r\nquatre jours plus tard\r\n\r\n00:07:24:04  00:07:29:10\r\n{\\an1}pour voir comment \u00e7a se passe\r\npour Mathilde et Ga\u00eblle.\r\n\r\n00:07:32:06  00:07:35:21\r\n{\\an1}-J'avais tr\u00e8s peur avec la langue,\r\n\r\n00:07:36:02  00:07:38:23\r\n{\\an1}car on est de langue maternelle\r\nfran\u00e7aise.\r\n\r\n00:07:39:03  00:07:43:17\r\n{\\an1}J'avais peur qu'ils nous corrigent,\r\nqu'ils rigolent \u00e0 cause des fautes.\r\n\r\n00:07:43:23  00:07:47:21\r\n{\\an1}Qu'il n'y ait pas une bonne ambiance\r\n\u00e0 cause de la langue.\r\n\r\n00:07:48:02  00:07:50:17\r\n{\\an1}Mais pas du tout,\r\n\u00e7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:07:50:22  00:07:54:10\r\n{\\an1}-Ils nous corrigent\r\nde mani\u00e8re bienveillante.\r\n\r\n00:07:54:15  00:07:58:05\r\n{\\an1}Ils se moquent pas,\r\nils nous corrigent gentiment,\r\n\r\n00:07:58:10  00:08:02:10\r\n{\\an1}nous on dit merci,\r\net ils sont contents de nous aider.\r\n\r\n00:08:02:14  00:08:07:13\r\n{\\an1}-Pour pallier le d\u00e9ficit\r\nd'instituteurs dans le Haut-Valais,\r\n\r\n00:08:07:18  00:08:12:15\r\n{\\an1}le d\u00e9partement de l'Instruction\r\na pris une mesure radicale.\r\n\r\n00:08:12:20  00:08:16:08\r\n{\\an1}Les \u00e9tudiants de 3\u00e8me ann\u00e9e\r\nde la HEP de Brigue\r\n\r\n00:08:16:12  00:08:19:06\r\n{\\an1}prennent en charge\r\ncertaines classes.\r\n\r\n00:08:19:11  00:08:22:17\r\n{\\an1}Un travail en parall\u00e8le\r\navec leur fin d'\u00e9tudes.\r\n\r\n00:08:22:22  00:08:25:09\r\n{\\an1}Mathilde et Ga\u00eblle alterneront ainsi\r\n\r\n00:08:25:13  00:08:29:14\r\n{\\an1}entre enseignement re\u00e7u\r\net enseignement dispens\u00e9.\r\n\r\n00:08:29:19  00:08:34:20\r\n{\\an1}-Si on s'organise bien,\r\nc'est clairement faisable.\r\n\r\n00:08:35:01  00:08:42:11\r\n{\\an1}-La p\u00e9nurie d'enseignants, c'est\r\nun grand classique de la rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:08:44:18  00:08:49:04\r\n{\\an1}-Les enseignants disponibles\r\nse font toujours plus rares.\r\n\r\n00:08:49:09  00:08:51:09\r\n{\\an1}-Le manque d'enseignants...\r\n\r\n00:08:51:13  00:08:55:03\r\n{\\an1}-La p\u00e9nurie d'enseignants\r\nfait d\u00e9bat...\r\n\r\n00:08:55:08  00:08:57:22\r\n{\\an1}-Il faut plus d'enseignants.\r\n\r\n00:08:58:03  00:09:00:20\r\n{\\an1}-Une p\u00e9nurie d'enseignants\r\nse profile,\r\n\r\n00:09:01:01  00:09:07:13\r\n{\\an1}il faut trouver une rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:07:18  00:09:14:00\r\n{\\an1}-La rel\u00e8ve peut prendre un visage\r\nencore plus inattendu.\r\n\r\n00:09:14:05  00:09:18:10\r\n{\\an1}Comme ici, \u00e0 Chardonne,\r\nau-dessus de Vevey.\r\n\r\n00:09:18:14  00:09:24:05\r\n{\\an1}L'institutrice Anne Pache\r\npr\u00e9pare sa classe.\r\n\r\n00:09:27:05  00:09:30:07\r\n{\\an1}-Salut ! Comment \u00e7a va ?\r\nBonnes vacances ?\r\n\r\n00:09:30:11  00:09:34:17\r\n{\\an1}-Oui, et toi ?\r\n-Excellentes.\r\n\r\n00:09:34:22  00:09:39:06\r\n{\\an1}Bonjour, on se conna\u00eet, nous ?\r\n-Oui, on s'est d\u00e9j\u00e0 vues\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:42:05\r\n{\\an1}\u00e0 la salle des ma\u00eetres\r\nl'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n00:09:42:10  00:09:46:05\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait ma stagiaire.\r\n-Et t'as fini tes \u00e9tudes ?\r\n\r\n00:09:46:10  00:09:49:20\r\n{\\an1}-Non, je suis en troisi\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n00:09:50:01  00:09:54:17\r\n{\\an1}-Moi, je suis une retrait\u00e9e\r\nqui s'est remise au travail.\r\n\r\n00:09:54:21  00:10:02:00\r\n{\\an1}Et toi, une jeune en \u00e9tudes\r\nqui travaille d\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n00:10:03:08  00:10:05:08\r\n{\\an1}-J'ai pris ma retraite en 2015.\r\n\r\n00:10:05:12  00:10:10:18\r\n{\\an1}En 2017, la directrice de notre \u00e9cole\r\nm'a demand\u00e9 de revenir,\r\n\r\n00:10:10:23  00:10:17:11\r\n{\\an1}car ils avaient engag\u00e9 quelqu'un\r\nqui \u00e9tait en d\u00e9pression.\r\n\r\n00:10:17:16  00:10:21:08\r\n{\\an1}\"On te propose deux apr\u00e8s-midis\r\npar semaine.\"\r\n\r\n00:10:21:12  00:10:24:04\r\n{\\an1}J'ai accept\u00e9 tout de suite.\r\n\r\n00:10:24:09  00:10:31:04\r\n{\\an1}Et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mon coll\u00e8gue m'a\r\ndemand\u00e9 de refaire deux ans avec lui.\r\n\r\n00:10:31:09  00:10:33:14\r\n{\\an1}Et j'ai accept\u00e9.\r\n\r\n00:10:33:19  00:10:37:12\r\n{\\an1}Je suis retrait\u00e9e du samedi\r\nau mercredi,\r\n\r\n00:10:37:17  00:10:40:12\r\n{\\an1}j'ai beaucoup de temps libre.\r\n\r\n00:10:40:17  00:10:44:05\r\n{\\an1}Et je viens \u00e0 l'\u00e9cole le jeudi\r\net le vendredi.\r\n\r\n00:10:44:10  00:10:48:11\r\n{\\an1}Je retrouve ce m\u00e9tier\r\nque j'ai beaucoup aim\u00e9\r\n\r\n00:10:48:16  00:10:54:10\r\n{\\an1}et ce regard des enfants,\r\nqui n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n00:10:54:14  00:10:58:21\r\n{\\an1}-C'est plus dur qu'avant ?\r\nMoins attractif ?\r\n\r\n00:10:59:02  00:11:07:08\r\n{\\an1}-C'est plus dur qu'avant, on a\r\nde plus en plus d'enfants allophones,\r\n\r\n00:11:07:12  00:11:11:17\r\n{\\an1}qu'il faut int\u00e9grer \u00e0 nos classes.\r\n\r\n00:11:11:22  00:11:16:07\r\n{\\an1}On essaie d'int\u00e9grer\r\nbeaucoup d'enfants,\r\n\r\n00:11:16:11  00:11:20:03\r\n{\\an1}c'est le choix\r\nde ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:11:20:08  00:11:26:00\r\n{\\an1}-Et la vague num\u00e9rique n'a pas\r\nnon plus simplifi\u00e9 la vie.\r\n\r\n00:11:26:05  00:11:29:16\r\n{\\an1}-Pour contr\u00f4ler les absences,\r\n\r\n00:11:29:21  00:11:34:16\r\n{\\an1}on doit allumer son ordinateur\r\nen entrant en classe.\r\n\r\n00:11:34:21  00:11:37:20\r\n{\\an1}On contr\u00f4le\r\nque tous les \u00e9l\u00e8ves soient l\u00e0.\r\n\r\n00:11:38:01  00:11:40:14\r\n{\\an1}S'il en manque un, on le signale.\r\n\r\n00:11:40:19  00:11:46:06\r\n{\\an1}L'information arrive au secr\u00e9tariat,\r\nqui doit appeler les parents\r\n\r\n00:11:46:11  00:11:51:23\r\n{\\an1}pour qu'il n'y ait pas d'enfant perdu\r\nentre la maison et l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:11:52:04  00:11:55:12\r\n{\\an1}Quand j'ai commenc\u00e9,\r\n\u00e7a m'a pris du temps.\r\n\r\n00:11:55:17  00:12:01:13\r\n{\\an1}Au lieu de faire mon entr\u00e9e de classe\r\ncomme j'avais l'habitude,\r\n\r\n00:12:01:18  00:12:06:18\r\n{\\an1}je dois me pr\u00e9cipiter\r\nsur mon ordinateur.\r\n\r\n00:12:08:00  00:12:12:04\r\n{\\an1}-Des enseignants\r\nqui ne partent plus \u00e0 la retraite,\r\n\r\n00:12:12:09  00:12:15:07\r\n{\\an1}ce n'est plus si extraordinaire.\r\n\r\n00:12:15:11  00:12:21:01\r\n{\\an1}Et dans toutes les r\u00e9gions,\r\ncomme ici, dans le Jura bernois.\r\n\r\n00:12:25:09  00:12:28:06\r\n{\\an1}-Une coll\u00e8gue a annonc\u00e9\r\nun cong\u00e9 maternit\u00e9\r\n\r\n00:12:28:11  00:12:31:04\r\n{\\an1}\u00e0 partir de la rentr\u00e9e 2019-2020.\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:34:10\r\n{\\an1}Je n'\u00e9tais pas chaud\r\n\u00e0 l'id\u00e9e de rempiler,\r\n\r\n00:12:34:14  00:12:39:08\r\n{\\an1}mais \u00e7a m'a travaill\u00e9\r\net je me suis dit: \"Pourquoi pas ?\"\r\n\r\n00:12:39:12  00:12:44:15\r\n{\\an1}-En f\u00e9vrier, le Canton de Berne\r\na envoy\u00e9 un courrier \u00e0 950 retrait\u00e9s\r\n\r\n00:12:44:20  00:12:49:01\r\n{\\an1}pour leur demander\r\ns'ils acceptaient de retravailler.\r\n\r\n00:12:49:06  00:12:55:20\r\n{\\an1}-On a trouv\u00e9 44 personnes,\r\nc'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:12:56:01  00:12:58:16\r\n{\\an1}-Je vous souhaite bienvenue\r\n\r\n00:12:58:21  00:13:02:11\r\n{\\an1}\u00e0 la traditionnelle conf\u00e9rence\r\nde presse de rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:13:02:15  00:13:04:14\r\n{\\an1}-Mardi matin, Lausanne.\r\n\r\n00:13:04:19  00:13:08:11\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re d'Etat pr\u00e9sente\r\nles enjeux de la rentr\u00e9e\r\n\r\n00:13:08:15  00:13:12:11\r\n{\\an1}pour 127'000 \u00e9l\u00e8ves vaudois\r\net leurs 13'000 enseignants.\r\n\r\n00:13:12:16  00:13:16:09\r\n{\\an1}-La p\u00e9nurie d'enseignants est\r\n\r\n00:13:16:13  00:13:20:06\r\n{\\an1}observ\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s sectorielle,\r\n\r\n00:13:20:11  00:13:24:18\r\n{\\an1}comme par exemple pour l'allemand\r\nou les math\u00e9matiques.\r\n\r\n00:13:24:23  00:13:27:22\r\n{\\an1}Mais pour l'instant,\r\non a une augmentation\r\n\r\n00:13:28:03  00:13:30:14\r\n{\\an1}du nombre d'\u00e9tudiants \u00e0 la HEP.\r\n\r\n00:13:30:19  00:13:36:02\r\n{\\an1}On a plus de 1'300 nouveaux \u00e9tudiants\r\nqui entrent cette rentr\u00e9e.\r\n\r\n00:13:36:06  00:13:42:17\r\n{\\an1}Nous, nous ressentons qu'on a\r\ntoujours plus besoin d'enseignants\r\n\r\n00:13:42:22  00:13:46:10\r\n{\\an1}car on a une augmentation\r\nd\u00e9mographique.\r\n\r\n00:13:46:14  00:13:50:06\r\n{\\an1}Depuis huit ans,\r\non a mille \u00e9l\u00e8ves de plus par an.\r\n\r\n00:13:50:11  00:13:55:14\r\n{\\an1}Il nous faut donc plus d'enseignants.\r\n\r\n00:13:56:09  00:14:02:11\r\n{\\an1}-Les nouveaux enseignants ne restent\r\nplus \u00e0 vie, comme par le pass\u00e9.\r\n\r\n00:14:02:15  00:14:07:12\r\n{\\an1}Florian Paccaud, par exemple,\r\na abandonn\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:14:07:17  00:14:10:02\r\n{\\an1}Au coll\u00e8ge de la Planta\r\n\u00e0 Chavannes,\r\n\r\n00:14:10:07  00:14:13:22\r\n{\\an1}il avait des classes\r\nd'une singuli\u00e8re mixit\u00e9.\r\n\r\n00:14:14:03  00:14:18:04\r\n{\\an1}-C'est deux milieux socioculturels\r\ntr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:14:18:09  00:14:21:18\r\n{\\an1}Il y avait un grand clivage.\r\n\r\n00:14:21:23  00:14:25:10\r\n{\\an1}St-Sulpice, ce sont des familles\r\n\r\n00:14:25:13  00:14:32:03\r\n{\\an1}tr\u00e8s ais\u00e9es, o\u00f9 les parents sont\r\ndisponibles pour leurs enfants.\r\n\r\n00:14:32:08  00:14:37:11\r\n{\\an1}A Chavannes, ce sont plus des gens\r\nissus de la migration,\r\n\r\n00:14:37:15  00:14:40:17\r\n{\\an1}qui ne parlent pas fran\u00e7ais\r\n\u00e0 la maison.\r\n\r\n00:14:40:22  00:14:44:08\r\n{\\an1}Les parents ne peuvent pas aider.\r\n\r\n00:14:44:12  00:14:48:09\r\n{\\an1}-Ce n'est pas le m\u00e9tier\r\nqu'il imaginait.\r\n\r\n00:14:48:13  00:14:52:13\r\n{\\an1}-C'est pas \u00e9vident,\r\nil y a plein de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n00:14:52:17  00:14:55:08\r\n{\\an1}Des situations sociales difficiles.\r\n\r\n00:14:55:12  00:14:59:23\r\n{\\an1}Les relations avec les parents\r\nsont parfois probl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:15:00:04  00:15:03:07\r\n{\\an1}C'est pas juste transmettre\r\ndes connaissances.\r\n\r\n00:15:03:11  00:15:06:11\r\n{\\an1}Il y a un aspect social\r\nbien plus important.\r\n\r\n00:15:06:16  00:15:09:11\r\n{\\an1}C'est pas facile, mais int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:15:09:15  00:15:12:05\r\n{\\an1}-Ces t\u00e9moignages reviennent souvent\r\n\r\n00:15:12:10  00:15:14:19\r\n{\\an1}chez ceux qui abandonnent,\r\nd\u00e9courag\u00e9s.\r\n\r\n00:15:15:00  00:15:17:10\r\n{\\an1}Et les trois mois\r\nde vacances annuelles\r\n\r\n00:15:17:14  00:15:20:07\r\n{\\an1}ne suffisent pas pour tenir le choc.\r\n\r\n00:15:20:11  00:15:23:04\r\n{\\an1}-Les enseignants n'ont pas\r\n\r\n00:15:23:08  00:15:25:08\r\n{\\an1}trois mois de vacances.\r\n\r\n00:15:25:12  00:15:28:06\r\n{\\an1}Ils ont,\r\ncomme tout le monde, cinq semaines.\r\n\r\n00:15:28:11  00:15:31:21\r\n{\\an1}Le reste du temps,\r\nils pr\u00e9parent leur ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n00:15:32:02  00:15:34:23\r\n{\\an1}-Quant aux raisons\r\nde la p\u00e9nurie d'enseignants,\r\n\r\n00:15:35:04  00:15:36:17\r\n{\\an1}le tableau est pr\u00e9cis.\r\n\r\n00:15:36:22  00:15:39:12\r\n{\\an1}-Il faut cumuler trois facteurs.\r\n\r\n00:15:39:17  00:15:41:22\r\n{\\an1}L'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n00:15:42:03  00:15:45:06\r\n{\\an1}les enseignants qui baissent\r\nleur taux d'activit\u00e9,\r\n\r\n00:15:45:11  00:15:47:11\r\n{\\an1}et ceux qui quittent le m\u00e9tier.\r\n\r\n00:15:47:15  00:15:49:02\r\n{\\an1}Il y a une d\u00e9sillusion.\r\n\r\n00:15:49:07  00:15:51:11\r\n{\\an1}On pense \u00e0 l'\u00e9cole qu'on a connue.\r\n\r\n00:15:51:16  00:15:55:07\r\n{\\an1}Quand on enseigne, on constate\r\nque ce n'est pas du tout\r\n\r\n00:15:55:11  00:15:58:02\r\n{\\an1}la m\u00eame chose\r\nque quand on \u00e9tait \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n00:15:58:07  00:16:01:00\r\n{\\an1}Le statut social du m\u00e9tier a diminu\u00e9.\r\n\r\n00:16:01:05  00:16:05:12\r\n{\\an1}Un travail doit \u00eatre effectu\u00e9\r\nsur l'image de l'enseignant\r\n\r\n00:16:05:17  00:16:09:04\r\n{\\an1}pour le revaloriser.\r\n\r\n00:16:10:08  00:16:14:07\r\n{\\an1}-Retour \u00e0 Zermatt,\r\no\u00f9 Mathilde et Ga\u00eblle\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:16:23\r\n{\\an1}sont loin de ces consid\u00e9rations,\r\n\r\n00:16:17:04  00:16:20:16\r\n{\\an1}habit\u00e9es par la foi\r\ndes nouveaux convertis.\r\n\r\n00:16:20:21  00:16:25:09\r\n{\\an1}-Si on aime \u00eatre avec les enfants,\r\nsi on aime apprendre aux autres,\r\n\r\n00:16:25:13  00:16:27:16\r\n{\\an1}c'est un m\u00e9tier extraordinaire.\r\n\r\n00:16:27:22  00:16:32:03\r\n{\\an1}-Le moment o\u00f9 l'\u00e9l\u00e8ve comprend\r\nce que tu lui expliques,\r\n\r\n00:16:32:08  00:16:36:19\r\n{\\an1}c'est vraiment...\r\nPurement dans le m\u00e9tier d'enseignant.\r\n\r\n00:16:36:23  00:16:39:00\r\n{\\an1}Un moment de joie.\r\n\r\n00:16:39:05  00:16:45:10\r\n{\\an1}J'appr\u00e9cie beaucoup\r\net je ne changerai pas de m\u00e9tier.\r\n\r\n00:16:45:14  00:16:50:12\r\n{\\an1}-Rendez-vous l'ann\u00e9e prochaine\r\navec les m\u00eames questions.\r\n\r\n00:17:10:13  00:17:13:00\r\n{\\an1}-On se retrouve\r\ndans le Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:17:13:05  00:17:16:13\r\n{\\an1}pour parler d'un sujet qui occupe\r\nles parlementaires,\r\n\r\n00:17:16:18  00:17:18:08\r\n{\\an1}les \u00e9missions carbone.\r\n\r\n00:17:18:12  00:17:23:05\r\n{\\an1}Si vous avez pris l'avion cet \u00e9t\u00e9,\r\non vous a sans doute propos\u00e9\r\n\r\n00:17:23:10  00:17:25:19\r\n{\\an1}de compenser la pollution g\u00e9n\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n00:17:26:00  00:17:30:05\r\n{\\an1}Ces derniers mois, ce march\u00e9\r\ndes compensations carbone\r\n\r\n00:17:30:10  00:17:32:16\r\n{\\an1}a connu un tr\u00e8s grand essor.\r\n\r\n00:17:32:21  00:17:35:15\r\n{\\an1}Mais est-ce vraiment efficace\r\n\r\n00:17:35:20  00:17:39:22\r\n{\\an1}ou juste une fa\u00e7on\r\nde se donner bonne conscience ?\r\n\r\n00:17:44:04  00:17:47:06\r\n{\\an1}-Vous r\u00eavez de vacances\r\n\u00e0 l'autre bout du monde ?\r\n\r\n00:17:47:11  00:17:48:19\r\n{\\an1}Tahiti ?\r\n\r\n00:17:49:00  00:17:51:09\r\n{\\an1}Pourquoi pas les \u00eeles Fidji ?\r\n\r\n00:17:51:13  00:17:54:08\r\n{\\an1}Mais difficile de faire sans l'avion\r\n\r\n00:17:54:12  00:17:59:00\r\n{\\an1}ni le sentiment de culpabilit\u00e9\r\nface \u00e0 la pollution CO2.\r\n\r\n00:17:59:05  00:18:02:13\r\n{\\an1}Des dizaines de sites internet\r\nvous proposent\r\n\r\n00:18:02:18  00:18:07:04\r\n{\\an1}de compenser vos \u00e9missions carbone\r\ncontre de l'argent.\r\n\r\n00:18:07:09  00:18:10:11\r\n{\\an1}Le leader suisse\r\ndes compensations carbone,\r\n\r\n00:18:10:15  00:18:13:09\r\n{\\an1}c'est la fondation Myclimate.\r\n\r\n00:18:13:13  00:18:17:13\r\n{\\an1}Ici, \u00e0 Zurich,\r\nune partie des 80 employ\u00e9s.\r\n\r\n00:18:17:18  00:18:22:02\r\n{\\an1}Le business est en pleine expansion.\r\n\r\n00:18:24:19  00:18:27:17\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e, de janvier \u00e0 mai,\r\n\r\n00:18:27:22  00:18:30:11\r\n{\\an1}quatre fois plus de personnes\r\n\r\n00:18:30:15  00:18:34:02\r\n{\\an1}ont compens\u00e9 leurs \u00e9missions\r\npar rapport \u00e0 2018.\r\n\r\n00:18:34:07  00:18:36:20\r\n{\\an1}C'est une augmentation rapide.\r\n\r\n00:18:37:06  00:18:44:02\r\n{\\an1}Jingle\r\n-Future is awesome.\r\n\r\n00:18:50:06  00:18:55:15\r\n{\\an1}-La compensation carbone, une action\r\n\u00e9colo et du marketing cibl\u00e9.\r\n\r\n00:18:57:03  00:18:59:20\r\n{\\an1}-La compensation carbone,\r\nc'est simple.\r\n\r\n00:19:00:01  00:19:02:17\r\n{\\an1}Sur notre site, vous pouvez calculer\r\n\r\n00:19:02:22  00:19:04:17\r\n{\\an1}vos \u00e9missions pour un vol,\r\n\r\n00:19:04:22  00:19:07:17\r\n{\\an1}mais aussi pour votre maison.\r\n\r\n00:19:07:22  00:19:10:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, il vous donne\r\nles \u00e9missions de CO2\r\n\r\n00:19:10:21  00:19:14:03\r\n{\\an1}et le montant n\u00e9cessaire\r\npour les compenser.\r\n\r\n00:19:14:08  00:19:17:05\r\n{\\an1}Avec cet argent,\r\non finance des projets\r\n\r\n00:19:17:10  00:19:21:09\r\n{\\an1}surtout dans les pays\r\nen d\u00e9veloppement.\r\n\r\n00:19:23:20  00:19:26:07\r\n{\\an1}-Il y a des dizaines de projets.\r\n\r\n00:19:26:11  00:19:30:11\r\n{\\an1}Le classique: la plantation\r\nd'arbres, ici au Nicaragua.\r\n\r\n00:19:30:15  00:19:34:20\r\n{\\an1}Mais aussi le remplacement\r\nde cuisini\u00e8res polluantes en Afrique\r\n\r\n00:19:35:01  00:19:38:04\r\n{\\an1}ou la construction d'\u00e9oliennes\r\nen Turquie.\r\n\r\n00:19:38:09  00:19:41:22\r\n{\\an1}On supprime une source de pollution\r\n\r\n00:19:42:03  00:19:46:00\r\n{\\an1}et on la remplace\r\npar une solution plus efficace.\r\n\r\n00:19:46:05  00:19:48:05\r\n{\\an1}Des tonnes de CO2 \u00e9limin\u00e9es,\r\n\r\n00:19:48:10  00:19:52:06\r\n{\\an1}valid\u00e9es par des certificats\r\nde compensation carbone.\r\n\r\n00:19:52:11  00:19:54:17\r\n{\\an1}En th\u00e9orie, c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n00:19:54:22  00:19:58:10\r\n{\\an1}Nous avons test\u00e9 et men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:19:58:14  00:20:01:11\r\n{\\an1}Pour commencer, nous calculons\r\n\r\n00:20:01:16  00:20:05:00\r\n{\\an1}nos \u00e9missions carbone\r\nsur le site de Myclimate.\r\n\r\n00:20:05:05  00:20:08:03\r\n{\\an1}Durant ce reportage,\r\nnous utiliserons\r\n\r\n00:20:08:08  00:20:10:17\r\n{\\an1}la voiture, le train et l'avion.\r\n\r\n00:20:10:22  00:20:13:18\r\n{\\an1}R\u00e9sultat du calcul:\r\n1,1 tonne de CO2.\r\n\r\n00:20:13:23  00:20:18:22\r\n{\\an1}Pour compenser, il faut acheter\r\n38 frs de certificat carbone,\r\n\r\n00:20:19:03  00:20:21:22\r\n{\\an1}et la pollution dispara\u00eetrait...\r\n\r\n00:20:28:11  00:20:32:01\r\n{\\an1}Reste \u00e0 voir\r\nsi ces projets fonctionnent.\r\n\r\n00:20:32:06  00:20:34:15\r\n{\\an1}Nous partons en Turquie.\r\n\r\n00:20:34:20  00:20:39:12\r\n{\\an1}Myclimate propose des certificats\r\ncarbone \u00e9oliens proches d'Izmir,\r\n\r\n00:20:39:17  00:20:44:05\r\n{\\an1}\u00e0 l'ouest de la Turquie,\r\nau bord de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:20:44:10  00:20:48:18\r\n{\\an1}Sur place, c'est le paradis\r\ndu d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n00:20:48:23  00:20:52:18\r\n{\\an1}Partout des \u00e9oliennes,\r\ncomme dans la pub.\r\n\r\n00:20:56:11  00:21:00:21\r\n{\\an1}Au bureau de la promotion \u00e9conomique\r\nlocal, ils sont fiers.\r\n\r\n00:21:01:07  00:21:05:03\r\n{\\an1}-20 % de la production\r\nd'\u00e9nergie verte turque\r\n\r\n00:21:05:08  00:21:07:18\r\n{\\an1}est produite ici, \u00e0 Izmir.\r\n\r\n00:21:07:23  00:21:11:16\r\n{\\an1}Il y a 700 turbines\r\ninstall\u00e9es dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:21:12:03  00:21:17:17\r\n{\\an1}-Personne ne parle des compensations\r\ncarbone pour expliquer ce succ\u00e8s.\r\n\r\n00:21:18:05  00:21:21:00\r\n{\\an1}-La production d'\u00e9nergie \u00e9olienne\r\n\r\n00:21:21:04  00:21:25:09\r\n{\\an1}est la priorit\u00e9 strat\u00e9gique\r\nsur le plan \u00e9conomique.\r\n\r\n00:21:25:13  00:21:29:01\r\n{\\an1}Il y a donc\r\ndes aides nationales importantes.\r\n\r\n00:21:29:06  00:21:35:20\r\n{\\an1}Mais les fonds internationaux\r\nsont tr\u00e8s rarement utilis\u00e9s \u00e0 Izmir.\r\n\r\n00:21:36:06  00:21:39:12\r\n{\\an1}-C'est donc les aides\r\ndu gouvernement turc\r\n\r\n00:21:39:17  00:21:44:11\r\n{\\an1}et l'absence de taxes qui explique\r\nce d\u00e9veloppement \u00e9olien.\r\n\r\n00:21:44:16  00:21:49:11\r\n{\\an1}Ce professeur de l'universit\u00e9\r\nd'Izmir partage ce constat.\r\n\r\n00:21:50:14  00:21:54:13\r\n{\\an1}-En Turquie,\r\nil y a l'objectif phare de 2023.\r\n\r\n00:21:54:18  00:21:59:20\r\n{\\an1}Le gouvernement met tout en place\r\npour atteindre 30 %\r\n\r\n00:22:00:01  00:22:03:13\r\n{\\an1}de production d'\u00e9nergie\r\npar des technologies durables.\r\n\r\n00:22:03:23  00:22:06:22\r\n{\\an1}-Par ailleurs,\r\nquand les compensations carbone\r\n\r\n00:22:07:03  00:22:10:08\r\n{\\an1}sont utilis\u00e9es,\r\nelles paient la documentation\r\n\r\n00:22:10:12  00:22:13:17\r\n{\\an1}et les consultants\r\nqui montent les dossiers.\r\n\r\n00:22:14:17  00:22:19:20\r\n{\\an1}-C'est parfois tr\u00e8s difficile, car\r\nil faut des experts qui connaissent\r\n\r\n00:22:20:01  00:22:24:09\r\n{\\an1}les obligations li\u00e9es au syst\u00e8me\r\nde compensation carbone.\r\n\r\n00:22:24:13  00:22:27:12\r\n{\\an1}Il faut engager un consultant.\r\n\r\n00:22:27:17  00:22:32:21\r\n{\\an1}Et parfois, il est plus cher de payer\r\nce consultant que l'argent re\u00e7u.\r\n\r\n00:22:33:02  00:22:36:14\r\n{\\an1}-Ce n'est pas important\r\npour le d\u00e9veloppement ?\r\n\r\n00:22:36:19  00:22:40:00\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, non.\r\n\r\n00:22:40:05  00:22:44:11\r\n{\\an1}-Quelle est l'utilit\u00e9\r\nde ces compensations carbone ?\r\n\r\n00:22:44:16  00:22:49:04\r\n{\\an1}On se rend au pied des \u00e9oliennes\r\npour le comprendre.\r\n\r\n00:22:49:09  00:22:53:00\r\n{\\an1}Ce sont des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es\r\nd'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n00:22:53:05  00:22:56:12\r\n{\\an1}qui ont construit ces \u00e9oliennes.\r\n\r\n00:22:56:17  00:23:00:18\r\n{\\an1}Des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenues\r\npar des milliardaires.\r\n\r\n00:23:00:23  00:23:05:01\r\n{\\an1}Ici, c'est l'entreprise Kores\r\nde Murat Vargi,\r\n\r\n00:23:05:06  00:23:08:12\r\n{\\an1}un des hommes\r\nles plus riches de Turquie.\r\n\r\n00:23:08:18  00:23:14:02\r\n{\\an1}L'argent des compensations carbone,\r\nc'est donn\u00e9: pas de remboursements.\r\n\r\n00:23:14:07  00:23:16:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir pay\u00e9 les consultants,\r\n\r\n00:23:16:23  00:23:21:11\r\n{\\an1}le milliardaire r\u00e9duit\r\nses co\u00fbts et maximise ses b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n00:23:23:17  00:23:26:11\r\n{\\an1}-Vous avez des \u00e9oliennes en Turquie,\r\n\r\n00:23:26:15  00:23:29:10\r\n{\\an1}avec des milliardaires\r\nderri\u00e8re le projet.\r\n\r\n00:23:29:14  00:23:32:08\r\n{\\an1}C'est vraiment un projet\r\nde compensation ?\r\n\r\n00:23:32:12  00:23:34:11\r\n{\\an1}-Quand on a commenc\u00e9\r\n\r\n00:23:34:16  00:23:36:19\r\n{\\an1}\u00e0 soutenir ces projets,\r\n\r\n00:23:37:00  00:23:42:08\r\n{\\an1}il y a longtemps, \u00e7a faisait sens,\r\ncar c'\u00e9tait les premiers projets\r\n\r\n00:23:42:12  00:23:45:17\r\n{\\an1}d'\u00e9nergie \u00e9olienne en Turquie.\r\n\r\n00:23:45:22  00:23:48:21\r\n{\\an1}On a encore un petit volume\r\ndes \u00e9missions\r\n\r\n00:23:49:02  00:23:52:14\r\n{\\an1}de r\u00e9duction du projet\r\nqu'on peut encore vendre.\r\n\r\n00:23:53:11  00:23:56:14\r\n{\\an1}-Actuellement,\r\nMyclimate propose toujours\r\n\r\n00:23:56:19  00:23:59:19\r\n{\\an1}trois projets \u00e9oliens \u00e0 ses clients.\r\n\r\n00:24:00:00  00:24:02:23\r\n{\\an1}Tous les sites concurrents\r\nfont pareil.\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:06:21\r\n{\\an1}Ce type de compensation carbone\r\nest omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n00:24:11:10  00:24:15:12\r\n{\\an1}Le manque d'efficacit\u00e9:\r\nun probl\u00e8me connu des scientifiques.\r\n\r\n00:24:15:17  00:24:18:22\r\n{\\an1}Selon des \u00e9tudes,\r\n85 % des compensations carbone\r\n\r\n00:24:19:03  00:24:22:04\r\n{\\an1}sont peu efficaces\r\nvoire sans impact r\u00e9el.\r\n\r\n00:24:22:09  00:24:25:01\r\n{\\an1}Une des voix les plus critiques\r\n\r\n00:24:25:06  00:24:29:09\r\n{\\an1}se trouve \u00e0 Montpellier,\r\nle chercheur Alain Karsenty.\r\n\r\n00:24:33:03  00:24:35:09\r\n{\\an1}-C'est la cerise sur le g\u00e2teau.\r\n\r\n00:24:35:14  00:24:40:23\r\n{\\an1}Les cr\u00e9dits carbone viennent en plus,\r\n\u00e7a augmente les b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n00:24:41:04  00:24:45:10\r\n{\\an1}de l'entreprise, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9\r\nun crit\u00e8re de d\u00e9cision\r\n\r\n00:24:45:14  00:24:47:20\r\n{\\an1}pour entreprendre le projet.\r\n\r\n00:24:48:06  00:24:52:07\r\n{\\an1}-Une cerise qui augmente\r\nles b\u00e9n\u00e9fices, mais pas seulement.\r\n\r\n00:24:52:16  00:24:56:13\r\n{\\an1}-Autour de la compensation,\r\nun business s'est organis\u00e9,\r\n\r\n00:24:56:18  00:24:59:17\r\n{\\an1}un business d'experts\r\net d'entreprises,\r\n\r\n00:24:59:22  00:25:03:06\r\n{\\an1}heureuses de dire\r\n\u00e0 leurs actionnaires\r\n\r\n00:25:03:11  00:25:06:02\r\n{\\an1}qu'elles compensent les \u00e9missions.\r\n\r\n00:25:07:09  00:25:09:21\r\n{\\an1}-A.Karsenty s'est int\u00e9ress\u00e9\r\naux for\u00eats.\r\n\r\n00:25:10:02  00:25:12:08\r\n{\\an1}Au Congo, dans la r\u00e9gion d'Isengi,\r\n\r\n00:25:12:12  00:25:15:11\r\n{\\an1}un projet cens\u00e9 \u00e9viter\r\nla d\u00e9forestation.\r\n\r\n00:25:15:16  00:25:19:00\r\n{\\an1}Moins d'arbres coup\u00e9s,\r\nc'est du carbone sauv\u00e9.\r\n\r\n00:25:19:05  00:25:23:18\r\n{\\an1}Ce projet a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\npar une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, Jadora,\r\n\r\n00:25:23:23  00:25:28:18\r\n{\\an1}en partenariat avec une entreprise\r\nd'exploitation foresti\u00e8re.\r\n\r\n00:25:28:23  00:25:31:21\r\n{\\an1}Le projet existe\r\ndepuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:25:32:02  00:25:35:02\r\n{\\an1}mais le site web\r\ntoujours en construction\r\n\r\n00:25:35:07  00:25:37:23\r\n{\\an1}et les r\u00e9sultats se font attendre.\r\n\r\n00:25:39:00  00:25:42:09\r\n{\\an1}-Partout en RDC,\r\nla d\u00e9forestation s'envole.\r\n\r\n00:25:42:13  00:25:45:05\r\n{\\an1}Dans cette zone,\r\ncomme dans les autres,\r\n\r\n00:25:45:10  00:25:47:20\r\n{\\an1}la d\u00e9forestation est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:25:48:01  00:25:52:23\r\n{\\an1}Ce projet n'a pas \u00e9t\u00e9 efficace,\r\nmais il \u00e9met des cr\u00e9dits carbone,\r\n\r\n00:25:53:05  00:25:55:04\r\n{\\an1}car ces projets ont fait\r\n\r\n00:25:55:09  00:26:00:10\r\n{\\an1}des pr\u00e9visions de d\u00e9forestation\r\ntr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:26:01:00  00:26:06:23\r\n{\\an1}-La combine: faire des pr\u00e9visions\r\nles plus mauvaises possible.\r\n\r\n00:26:07:04  00:26:11:16\r\n{\\an1}Au final, la situation\r\nsera moins grave que pr\u00e9vu.\r\n\r\n00:26:11:21  00:26:14:09\r\n{\\an1}Pas besoin d'agir sur le terrain\r\n\r\n00:26:14:14  00:26:18:00\r\n{\\an1}pour toucher\r\nles compensations carbone.\r\n\r\n00:26:18:10  00:26:21:06\r\n{\\an1}-Ils ont choisi le pire sc\u00e9nario.\r\n\r\n00:26:21:11  00:26:26:21\r\n{\\an1}Parmi tous les futurs possibles,\r\nils ont retenu des param\u00e8tres\r\n\r\n00:26:27:02  00:26:31:20\r\n{\\an1}qui aboutissent \u00e0 une explosion\r\nde la d\u00e9forestation\r\n\r\n00:26:32:01  00:26:36:08\r\n{\\an1}pour pouvoir dire: \"Nous avons \u00e9vit\u00e9\r\nle sc\u00e9nario du pire.\"\r\n\r\n00:26:36:17  00:26:41:03\r\n{\\an1}-Le responsable du projet au Congo\r\nr\u00e9fute ces accusations.\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:56:02\r\n{\\an1}Sur le march\u00e9\r\ndes compensations carbone,\r\n\r\n00:26:56:07  00:27:01:03\r\n{\\an1}on a trouv\u00e9 des projets\r\nencore plus discutables.\r\n\r\n00:27:01:08  00:27:03:23\r\n{\\an1}En Inde, une usine au charbon\r\n\r\n00:27:04:04  00:27:07:17\r\n{\\an1}propose des certificats\r\nde compensation CO2.\r\n\r\n00:27:07:22  00:27:12:02\r\n{\\an1}Le charbon est pourtant\r\nun combustible tr\u00e8s polluant.\r\n\r\n00:27:12:07  00:27:15:04\r\n{\\an1}Pour v\u00e9rifier ce projet,\r\n\r\n00:27:15:09  00:27:19:09\r\n{\\an1}nous ne sommes pas all\u00e9s\r\nsur place, mais \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:27:19:13  00:27:24:16\r\n{\\an1}Axel Michaelowa est chercheur \u00e0\r\nl'universit\u00e9 et a travaill\u00e9 en Inde.\r\n\r\n00:27:24:21  00:27:28:17\r\n{\\an1}Il est LE sp\u00e9cialiste du domaine.\r\n\r\n00:27:28:22  00:27:33:21\r\n{\\an1}J'ai les documents\r\nde l'usine Sasan Power Ltd,\r\n\r\n00:27:34:02  00:27:36:21\r\n{\\an1}qui a beaucoup de cr\u00e9dits carbone.\r\n\r\n00:27:37:02  00:27:38:15\r\n{\\an1}Je vous les montre.\r\n\r\n00:27:38:19  00:27:41:11\r\n{\\an1}J'imagine que vous connaissez\r\ncette usine.\r\n\r\n00:27:41:16  00:27:43:09\r\n{\\an1}Quand vous voyez \u00e7a...\r\n\r\n00:27:43:13  00:27:47:00\r\n{\\an1}-On regarde imm\u00e9diatement\r\n4'000 m\u00e9gawatts.\r\n\r\n00:27:47:05  00:27:49:20\r\n{\\an1}C'est une centrale \u00e9norme, monstre.\r\n\r\n00:27:50:01  00:27:55:05\r\n{\\an1}Un monstre qui fonctionnera\r\npendant quarante ans.\r\n\r\n00:27:56:03  00:28:00:05\r\n{\\an1}-Officiellement, cette nouvelle\r\nusine serait plus \u00e9cologique.\r\n\r\n00:28:00:10  00:28:05:03\r\n{\\an1}Elle peut donc vendre des\r\ncertificats de compensation carbone.\r\n\r\n00:28:05:19  00:28:08:12\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un gros programme\r\n\r\n00:28:08:17  00:28:11:00\r\n{\\an1}du gouvernement indien\r\n\r\n00:28:11:05  00:28:15:04\r\n{\\an1}de monter cette super centrale\r\nde 4'000 m\u00e9gawatts au charbon.\r\n\r\n00:28:15:09  00:28:17:16\r\n{\\an1}-Qui pollue toujours.\r\n-Certainement.\r\n\r\n00:28:17:21  00:28:21:21\r\n{\\an1}Elle est un peu plus efficace\r\nque les centrales construites\r\n\r\n00:28:22:02  00:28:25:02\r\n{\\an1}il y a dix ans,\r\nmais pas plus de 2-3 %.\r\n\r\n00:28:25:07  00:28:28:23\r\n{\\an1}Donc ce sont des projets\r\nprobl\u00e9matiques.\r\n\r\n00:28:30:12  00:28:33:01\r\n{\\an1}-Le chercheur a critiqu\u00e9\r\npubliquement\r\n\r\n00:28:33:07  00:28:35:01\r\n{\\an1}plusieurs projets indiens.\r\n\r\n00:28:35:06  00:28:39:14\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: il a re\u00e7u une proposition\r\nd'un des industriels.\r\n\r\n00:28:40:04  00:28:46:00\r\n{\\an1}-Le client a vu\r\nque mon commentaire \u00e9tait pertinent.\r\n\r\n00:28:46:05  00:28:49:08\r\n{\\an1}Il a donc voulu \"m'acheter\".\r\n\r\n00:28:49:12  00:28:54:21\r\n{\\an1}Ils m'ont propos\u00e9 d'\u00e9crire une \u00e9tude\r\nsur le projet, en \u00e9tant pay\u00e9.\r\n\r\n00:28:55:02  00:28:57:17\r\n{\\an1}J'ai refus\u00e9.\r\n-C'est de la corruption.\r\n\r\n00:28:57:22  00:29:00:22\r\n{\\an1}-Oui, certainement, mais j'ai refus\u00e9.\r\n\r\n00:29:01:03  00:29:03:15\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas l'entit\u00e9 directement,\r\n\r\n00:29:03:20  00:29:10:20\r\n{\\an1}mais le consultant qui \u00e9tait sur\r\nplace pour \u00e9crire la documentation.\r\n\r\n00:29:11:13  00:29:13:19\r\n{\\an1}-Une tentative de corruption,\r\n\r\n00:29:14:00  00:29:16:16\r\n{\\an1}des certificats carbone\r\ncontrovers\u00e9s.\r\n\r\n00:29:16:21  00:29:20:12\r\n{\\an1}Nous avons contact\u00e9\r\ncette entreprise, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n00:29:20:17  00:29:23:08\r\n{\\an1}Elle n'a pas r\u00e9pondu\r\n\u00e0 nos courriers.\r\n\r\n00:29:23:12  00:29:28:10\r\n{\\an1}Pour les partisans des compensations\r\ncarbone, ces d\u00e9rives sont rares.\r\n\r\n00:29:28:14  00:29:32:06\r\n{\\an1}Chez Myclimate, il n'y a\r\naucun projet d'usine en Inde.\r\n\r\n00:29:32:11  00:29:37:00\r\n{\\an1}Ici, on d\u00e9fend une m\u00e9thode\r\nqui s'am\u00e9liore sans cesse.\r\n\r\n00:29:37:12  00:29:40:12\r\n{\\an1}-Oui, c'est assez complexe.\r\n\r\n00:29:40:17  00:29:45:08\r\n{\\an1}Moi, si j'\u00e9tais un consommateur,\r\n\r\n00:29:45:12  00:29:49:11\r\n{\\an1}je regarderais l'organisation\r\n\u00e0 qui va la compensation.\r\n\r\n00:29:49:15  00:29:53:15\r\n{\\an1}Chez Myclimate, nous pensons\r\nque si on produit des \u00e9missions,\r\n\r\n00:29:53:20  00:29:56:15\r\n{\\an1}par exemple\r\ncar on doit prendre l'avion,\r\n\r\n00:29:56:20  00:30:01:10\r\n{\\an1}c'est mieux de compenser que\r\nde ne pas compenser les \u00e9missions.\r\n\r\n00:30:01:14  00:30:03:21\r\n{\\an1}-Vous vous donnez bonne conscience\r\n\r\n00:30:04:02  00:30:07:15\r\n{\\an1}en prenant l'avion,\r\nen \u00e9mettant du CO2.\r\n\r\n00:30:07:20  00:30:13:13\r\n{\\an1}C'est comme si j'effa\u00e7ais mon p\u00e9ch\u00e9,\r\ncomme si rien n'avait exist\u00e9.\r\n\r\n00:30:13:19  00:30:16:07\r\n{\\an1}Le risque, c'est que la compensation\r\n\r\n00:30:16:11  00:30:20:11\r\n{\\an1}retarde le changement\r\nde comportement n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:30:21:06  00:30:25:10\r\n{\\an1}-Changer de comportement\r\nsans devoir tout sacrifier.\r\n\r\n00:30:25:15  00:30:28:09\r\n{\\an1}L'\u00e9quation semble difficile.\r\n\r\n00:30:28:13  00:30:30:22\r\n{\\an1}Les solutions miracles pour lutter\r\n\r\n00:30:31:03  00:30:35:15\r\n{\\an1}contre le changement climatique\r\nne sont pas encore trouv\u00e9es.\r\n\r\n00:30:58:04  00:31:01:21\r\n{\\an1}-A l'approche des \u00e9lections,\r\nnous lan\u00e7ons des entretiens\r\n\r\n00:31:02:02  00:31:05:02\r\n{\\an1}avec les pr\u00e9sidents\r\ndes cinq principaux partis.\r\n\r\n00:31:05:07  00:31:08:20\r\n{\\an1}Ils se d\u00e9roulent sur une couverture\r\nde pique-nique.\r\n\r\n00:31:09:01  00:31:12:20\r\n{\\an1}Ils choisissent leur montagne,\r\non compose le pique-nique.\r\n\r\n00:31:13:01  00:31:18:13\r\n{\\an1}La s\u00e9rie commence par\r\nle plus grand parti de Suisse, l'UDC,\r\n\r\n00:31:18:19  00:31:22:21\r\n{\\an1}et son chef, Albert Roesti.\r\n\r\n00:31:32:22  00:31:35:15\r\n{\\an1}-Monsieur Roesti !\r\n-Bonjour, Madame.\r\n\r\n00:31:35:20  00:31:38:18\r\n{\\an1}-Vous allez bien ?\r\n-Oui, tip top.\r\n\r\n00:31:38:22  00:31:43:15\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis de vous accompagner\r\ndans l'Oberland, ma r\u00e9gion.\r\n\r\n00:31:43:21  00:31:46:22\r\n{\\an1}-On est chez vous,\r\no\u00f9 nous emmenez-vous ?\r\n\r\n00:31:47:03  00:31:50:12\r\n{\\an1}-Sur le Stockhorn, c'est ma montagne.\r\n\r\n00:31:50:17  00:31:53:18\r\n{\\an1}Je la vois de ma maison.\r\n\r\n00:31:53:23  00:31:56:23\r\n{\\an1}-On prend le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique ?\r\n-Oui.\r\n\r\n00:31:58:11  00:32:02:19\r\n{\\an1}-Albert Roesti est le pr\u00e9sident\r\ndu plus grand parti de Suisse,\r\n\r\n00:32:02:23  00:32:06:09\r\n{\\an1}pr\u00e8s de 30 %\r\naux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:32:06:13  00:32:10:05\r\n{\\an1}Mais depuis, \u00e7a se passe\r\nun peu moins bien.\r\n\r\n00:32:10:10  00:32:15:02\r\n{\\an1}-Cette ascension, c'est votre espoir\r\npour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n\r\n00:32:15:07  00:32:21:00\r\n{\\an1}Selon les sondages, vous pourriez\r\nperdre quelques plumes le 20 octobre.\r\n\r\n00:32:21:05  00:32:23:15\r\n{\\an1}-Je n'y crois pas du tout.\r\n\r\n00:32:23:20  00:32:27:14\r\n{\\an1}Quand je parle avec les gens,\r\nils sont persuad\u00e9s\r\n\r\n00:32:27:19  00:32:31:16\r\n{\\an1}de cette politique\r\npour la libert\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:32:32:16  00:32:36:10\r\n{\\an1}-C'est un beau pays, la Suisse.\r\n-Toute la Suisse, oui.\r\n\r\n00:32:36:14  00:32:38:21\r\n{\\an1}-Le plus beau pays au monde ?\r\n\r\n00:32:39:02  00:32:41:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:32:41:06  00:32:43:11\r\n{\\an1}Ici, on a la plateforme.\r\n-Voil\u00e0 !\r\n\r\n00:32:43:15  00:32:47:07\r\n{\\an1}-Albert Roesti nous a emmen\u00e9s\r\nl\u00e0-haut pour nous r\u00e9p\u00e9ter\r\n\r\n00:32:47:11  00:32:52:18\r\n{\\an1}son credo: non \u00e0 l'UE et non \u00e0\r\nla libre-circulation des personnes.\r\n\r\n00:32:52:23  00:32:58:12\r\n{\\an1}Vous vouliez nous montrer\r\nla ville de Thoune.\r\n\r\n00:32:58:17  00:33:03:11\r\n{\\an1}-Oui, cette ville\r\na environ 42'000 habitants.\r\n\r\n00:33:03:15  00:33:10:11\r\n{\\an1}C'est moins que la migration\r\npar ann\u00e9e, qui est d'environ 50'000.\r\n\r\n00:33:10:16  00:33:14:16\r\n{\\an1}L\u00e0, on voit la surface n\u00e9cessaire\r\npour l'infrastructure.\r\n\r\n00:33:14:21  00:33:18:13\r\n{\\an1}Il faut construire.\r\n-On voit votre maison ?\r\n\r\n00:33:18:18  00:33:23:21\r\n{\\an1}-C'est un peu derri\u00e8re ce lac,\r\nenviron 5 km dans les nuages.\r\n\r\n00:33:24:02  00:33:28:19\r\n{\\an1}-Qui est chez vous, en ce moment ?\r\nVotre femme ?\r\n\r\n00:33:29:00  00:33:32:08\r\n{\\an1}-Oui, ma femme.\r\n\r\n00:33:32:12  00:33:37:07\r\n{\\an1}-Vous l'avez connue tr\u00e8s jeune.\r\n-Vous \u00eates bien inform\u00e9e.\r\n\r\n00:33:37:11  00:33:42:09\r\n{\\an1}Oui, on a appris \u00e0 se conna\u00eetre\r\nau bord du lac de Thoune.\r\n\r\n00:33:42:13  00:33:44:20\r\n{\\an1}On s'est mari\u00e9s il y a 25 ans.\r\n\r\n00:33:45:01  00:33:48:08\r\n{\\an1}Je suis heureux\r\nque ma vie priv\u00e9e fonctionne.\r\n\r\n00:33:48:12  00:33:54:13\r\n{\\an1}Si on fait de la politique,\r\nil faut pouvoir aller \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:33:56:22  00:34:00:21\r\n{\\an1}-On va aller pique-niquer.\r\n-Je me r\u00e9jouis, j'ai faim.\r\n\r\n00:34:01:02  00:34:04:11\r\n{\\an1}-Vous allez vite, M. Roesti !\r\n-Trop vite ?\r\n\r\n00:34:04:15  00:34:07:02\r\n{\\an1}-Vous \u00eates un homme press\u00e9.\r\n\r\n00:34:07:07  00:34:10:22\r\n{\\an1}Un homme qui a h\u00e2te de d\u00e9couvrir\r\nce que nous avons mis\r\n\r\n00:34:11:03  00:34:14:21\r\n{\\an1}dans le pique-nique,\r\ncar c'est nous qui l'avons concoct\u00e9.\r\n\r\n00:34:15:02  00:34:18:03\r\n{\\an1}Lui, il n'a pu amener\r\nqu'un ingr\u00e9dient.\r\n\r\n00:34:18:08  00:34:20:06\r\n{\\an1}Regardez !\r\n-Oh !\r\n\r\n00:34:21:06  00:34:23:23\r\n{\\an1}-C'est chic, hein ?\r\n-Tr\u00e8s chic.\r\n\r\n00:34:24:04  00:34:26:18\r\n{\\an1}-On va commencer avec un petit vin.\r\n\r\n00:34:26:23  00:34:30:04\r\n{\\an1}-Un vin romand, je pense.\r\n-Exactement.\r\n\r\n00:34:30:09  00:34:32:08\r\n{\\an1}C'est un vin genevois.\r\n\r\n00:34:32:12  00:34:35:08\r\n{\\an1}La Suisse romande,\r\nc'est important,\r\n\r\n00:34:35:12  00:34:39:19\r\n{\\an1}c'est l\u00e0 que vous avez une marge\r\nde progression pour les \u00e9lections ?\r\n\r\n00:34:40:00  00:34:42:05\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:34:42:10  00:34:44:10\r\n{\\an1}Un si\u00e8ge de plus comme canton.\r\n\r\n00:34:44:14  00:34:48:08\r\n{\\an1}L'UDC peut peut-\u00eatre faire ce si\u00e8ge.\r\n\r\n00:34:50:21  00:34:53:05\r\n{\\an1}-Regardez ce que je vous ai amen\u00e9.\r\n\r\n00:34:53:23  00:34:58:13\r\n{\\an1}-Oh ! Mais avec qui vous avez parl\u00e9 ?\r\n\r\n00:34:58:18  00:35:00:10\r\n{\\an1}A\u00efe, a\u00efe, a\u00efe !\r\n\r\n00:35:00:14  00:35:04:10\r\n{\\an1}-Alors c'est quoi ?\r\nUne salade de pommes de terre.\r\n\r\n00:35:04:14  00:35:07:13\r\n{\\an1}Vous aimez, non ?\r\n-Oui, je les aime.\r\n\r\n00:35:07:18  00:35:11:07\r\n{\\an1}-Pour l'ap\u00e9ritif, prenez un l\u00e9gume.\r\n\r\n00:35:11:11  00:35:13:11\r\n{\\an1}-Je dois ?\r\n\r\n00:35:14:22  00:35:17:15\r\n{\\an1}-Les l\u00e9gumes, c'est important.\r\n\r\n00:35:17:20  00:35:21:23\r\n{\\an1}-Oui, mais pas quand ils sont crus.\r\n\r\n00:35:22:04  00:35:25:15\r\n{\\an1}Non... Je dois ?\r\n-Oui, oui.\r\n\r\n00:35:27:02  00:35:30:18\r\n{\\an1}Vous n'avez jamais mang\u00e9\r\nde carotte de votre vie ?\r\n\r\n00:35:30:22  00:35:32:18\r\n{\\an1}-Crue ? Non.\r\n\r\n00:35:33:23  00:35:43:00\r\n{\\an1}-Vous avez d\u00fb amener quelque chose\r\npour ce pique-nique.\r\n\r\n00:35:43:05  00:35:49:02\r\n{\\an1}-Oui, c'est pas une d\u00e9licatesse,\r\nmais en montagne, c'est le cervelas.\r\n\r\n00:35:49:07  00:35:52:09\r\n{\\an1}-Ah ! Voil\u00e0 le cervelas !\r\n\r\n00:35:52:13  00:35:56:06\r\n{\\an1}-Je suis n\u00e9 \u00e0 Kandersteg\r\ndans une famille de paysans.\r\n\r\n00:35:56:11  00:35:59:08\r\n{\\an1}J'ai toujours aim\u00e9 les saucisses.\r\n\r\n00:35:59:12  00:36:01:17\r\n{\\an1}-Vous me donnez un cervelas ?\r\n\r\n00:36:01:22  00:36:04:23\r\n{\\an1}Je vous donne de la salade\r\nde pommes de terre.\r\n\r\n00:36:05:04  00:36:08:07\r\n{\\an1}-Avec la carotte,\r\nj'ai assez de l\u00e9gumes, OK ?\r\n\r\n00:36:08:16  00:36:11:02\r\n{\\an1}-Vous voulez go\u00fbter ce fromage ?\r\n\r\n00:36:11:22  00:36:14:14\r\n{\\an1}-Un fromage mou, mais...\r\n\r\n00:36:14:19  00:36:17:17\r\n{\\an1}En go\u00fbtant, je devrais savoir.\r\n\r\n00:36:18:22  00:36:21:23\r\n{\\an1}Je connais pas.\r\n-C'est un fromage vegan.\r\n\r\n00:36:22:04  00:36:23:20\r\n{\\an1}Il n'y a pas de lait.\r\n\r\n00:36:24:07  00:36:30:11\r\n{\\an1}-Ouais... J'aurais pas pu dire\r\nce que c'est.\r\n\r\n00:36:30:16  00:36:32:19\r\n{\\an1}-Que dites-vous aux vegan\r\n\r\n00:36:33:00  00:36:37:19\r\n{\\an1}qui disent qu'il ne faut plus manger\r\nde viande car \u00e7a pollue ?\r\n\r\n00:36:38:00  00:36:42:08\r\n{\\an1}-Je ne l'accepte pas si on dit\r\nque c'est pour le climat.\r\n\r\n00:36:42:12  00:36:44:12\r\n{\\an1}C'est absolument faux.\r\n\r\n00:36:44:17  00:36:49:09\r\n{\\an1}On ne peut pas dire\r\nqu'on ne mange pas de viande,\r\n\r\n00:36:49:13  00:36:54:12\r\n{\\an1}mais qu'on importe du soja\r\net je suis pour le climat.\r\n\r\n00:36:54:18  00:36:56:22\r\n{\\an1}C'est simplement faux.\r\n\r\n00:36:57:03  00:37:00:13\r\n{\\an1}L'UDC s'est toujours occup\u00e9e\r\ndes agriculteurs,\r\n\r\n00:37:00:18  00:37:03:13\r\n{\\an1}qui ont soign\u00e9 cette belle r\u00e9gion.\r\n\r\n00:37:03:18  00:37:05:19\r\n{\\an1}C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC !\r\n\r\n00:37:06:00  00:37:09:00\r\n{\\an1}-Vous faites attention\r\n\u00e0 votre ligne ?\r\n\r\n00:37:09:05  00:37:12:13\r\n{\\an1}-Je dois un peu.\r\n-Quand on est en campagne,\r\n\r\n00:37:12:18  00:37:16:09\r\n{\\an1}c'est difficile d'avoir du temps\r\npour faire du sport.\r\n\r\n00:37:16:12  00:37:19:17\r\n{\\an1}-Pas assez de sport et trop d'ap\u00e9ros.\r\n\r\n00:37:19:22  00:37:25:18\r\n{\\an1}-Mais avec la RTS, vous mangez bien !\r\n-Oui, c'est vraiment excellent.\r\n\r\n00:37:25:22  00:37:28:09\r\n{\\an1}Exclusif, je dirais m\u00eame !\r\n\r\n00:37:32:01  00:37:34:08\r\n{\\an1}-Je n'ai jamais rencontr\u00e9 quelqu'un\r\n\r\n00:37:34:12  00:37:37:16\r\n{\\an1}qui n'avait jamais mang\u00e9\r\nde carottes crues.\r\n\r\n00:37:37:21  00:37:40:12\r\n{\\an1}-Vous voyez, j'ai des sp\u00e9cialit\u00e9s !\r\n\r\n00:37:40:17  00:37:43:15\r\n{\\an1}-Vous \u00eates particulier,\r\navec les l\u00e9gumes.\r\n\r\n00:37:43:20  00:37:48:13\r\n{\\an1}Les concombres, les radis ?\r\n-Oh non, c'est encore pire.\r\n\r\n00:38:03:21  00:38:07:09\r\n{\\an1}-D'habitude, les journalistes\r\nne sont pas les bienvenus\r\n\r\n00:38:07:13  00:38:09:21\r\n{\\an1}dans cette pi\u00e8ce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:38:10:02  00:38:13:19\r\n{\\an1}Une salle o\u00f9 se r\u00e9unissent\r\nles commissions parlementaires,\r\n\r\n00:38:14:00  00:38:16:06\r\n{\\an1}et o\u00f9 les d\u00e9bats restent secrets.\r\n\r\n00:38:16:11  00:38:19:12\r\n{\\an1}Pour cette \u00e9mission sp\u00e9ciale,\r\nnous avons obtenu\r\n\r\n00:38:19:17  00:38:23:05\r\n{\\an1}de vous emmener dans les coulisses\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:38:23:10  00:38:26:05\r\n{\\an1}Une visite originale\r\net en partie in\u00e9dite.\r\n\r\n00:38:26:23  00:38:30:08\r\n{\\an1}-Habituellement,\r\nun reportage se vend comme \u00e7a.\r\n\r\n00:38:30:12  00:38:34:22\r\n{\\an1}\"Le Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\ncomme vous ne l'avez jamais vu.\"\r\n\r\n00:38:35:03  00:38:37:17\r\n{\\an1}\"Une plong\u00e9e au coeur du pouvoir.\"\r\n\r\n00:38:37:22  00:38:42:16\r\n{\\an1}\"Un b\u00e2timent pour les Suisses\r\net par les Suisses.\"\r\n\r\n00:38:43:11  00:38:47:16\r\n{\\an1}\"Vous allez d\u00e9couvrir\r\nla grandeur, le prestige,\r\n\r\n00:38:47:21  00:38:51:18\r\n{\\an1}et la majest\u00e9\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique.\"\r\n\r\n00:38:59:14  00:39:04:00\r\n{\\an1}En vrai, dans notre pays,\r\non ne recherche pas le grandiose,\r\n\r\n00:39:04:05  00:39:06:13\r\n{\\an1}mais la propret\u00e9 immacul\u00e9e.\r\n\r\n00:39:08:10  00:39:11:16\r\n{\\an1}Vous faites le repassage,\r\n\u00e0 la maison ?\r\n\r\n00:39:11:21  00:39:14:16\r\n{\\an1}-Non, \u00e0 la maison, c'est ma femme.\r\n\r\n00:39:14:21  00:39:17:18\r\n{\\an1}Je ne suis pas assez dou\u00e9.\r\n\r\n00:39:17:23  00:39:22:09\r\n{\\an1}L\u00e0, c'est juste un tissu plat,\r\n\r\n00:39:22:13  00:39:27:04\r\n{\\an1}et on a une tr\u00e8s bonne\r\ntable \u00e0 repasser.\r\n\r\n00:39:27:09  00:39:30:21\r\n{\\an1}Ca fonctionne tr\u00e8s bien\r\npour un drapeau.\r\n\r\n00:39:31:17  00:39:36:12\r\n{\\an1}-Le repassage d'un carr\u00e9 de 3 x 3\r\navec une croix blanche au milieu\r\n\r\n00:39:36:17  00:39:39:23\r\n{\\an1}a une saveur particuli\u00e8re\r\npour Daniel.\r\n\r\n00:39:40:11  00:39:43:11\r\n{\\an1}-Il n'y a qu'une seule personne\r\n\r\n00:39:43:15  00:39:47:19\r\n{\\an1}qui fait ce m\u00e9tier\r\ndans toute la Suisse.\r\n\r\n00:39:48:00  00:39:53:14\r\n{\\an1}Ce n'est pas un travail\r\nqu'on peut faire partout.\r\n\r\n00:39:55:06  00:39:57:16\r\n{\\an1}-Tout doit \u00eatre tip top.\r\n\r\n00:39:57:20  00:40:01:17\r\n{\\an1}Les drapeaux sont d'ailleurs\r\nr\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9form\u00e9s.\r\n\r\n00:40:02:03  00:40:04:21\r\n{\\an1}-Ca, c'est un vieux drapeau,\r\nqui \u00e9tait\r\n\r\n00:40:05:02  00:40:08:22\r\n{\\an1}sur une des petites coupoles\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:40:09:11  00:40:12:12\r\n{\\an1}-Ces drapeaux flottent\r\npar tous les temps\r\n\r\n00:40:12:17  00:40:14:18\r\n{\\an1}\u00e0 plus de 40 m du sol.\r\n\r\n00:40:14:23  00:40:17:23\r\n{\\an1}Dur\u00e9e de vie moyenne: 6 \u00e0 7 mois.\r\n\r\n00:40:19:06  00:40:24:08\r\n{\\an1}-Les drapeaux des petites coupoles\r\ndoivent \u00eatre impeccables.\r\n\r\n00:40:24:12  00:40:27:22\r\n{\\an1}A la t\u00e9l\u00e9vision,\r\nvous faites des images\r\n\r\n00:40:28:03  00:40:30:19\r\n{\\an1}du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec un drone.\r\n\r\n00:40:31:00  00:40:34:03\r\n{\\an1}Du coup,\r\non voit les drapeaux de pr\u00e8s.\r\n\r\n00:40:34:08  00:40:36:19\r\n{\\an1}Et c'est l'image de la Suisse.\r\n\r\n00:40:37:00  00:40:43:16\r\n{\\an1}Il faut montrer un drapeau tr\u00e8s beau\r\net de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n00:40:44:11  00:40:50:09\r\n{\\an1}-Six heures du matin,\r\nla place F\u00e9d\u00e9rale a bonne mine.\r\n\r\n00:41:03:22  00:41:07:15\r\n{\\an1}La capitale s'\u00e9veille,\r\net l'huissier Antoine Maillard,\r\n\r\n00:41:07:20  00:41:09:17\r\n{\\an1}prend son service.\r\n\r\n00:41:09:22  00:41:11:19\r\n{\\an1}Ce jeune bullois de 32 ans\r\n\r\n00:41:12:00  00:41:15:22\r\n{\\an1}est le dernier arriv\u00e9\r\ndans l'\u00e9quipe du Parlement.\r\n\r\n00:41:22:00  00:41:25:03\r\n{\\an1}Premi\u00e8re t\u00e2che de la journ\u00e9e:\r\ntrier les journaux\r\n\r\n00:41:25:08  00:41:28:13\r\n{\\an1}et les piles de courrier\r\nqui arrivent, chaque jour,\r\n\r\n00:41:28:18  00:41:31:09\r\n{\\an1}sur le pupitre des parlementaires.\r\n\r\n00:41:34:12  00:41:37:21\r\n{\\an1}Le Conseil national est divis\u00e9\r\nen quatre secteurs.\r\n\r\n00:41:38:02  00:41:41:03\r\n{\\an1}Antoine est charg\u00e9\r\nde la zone num\u00e9ro trois,\r\n\r\n00:41:41:08  00:41:45:04\r\n{\\an1}d\u00e9volue \u00e0 une partie\r\ndes d\u00e9put\u00e9s PLR et UDC.\r\n\r\n00:41:45:09  00:41:49:12\r\n{\\an1}Il est cens\u00e9 conna\u00eetre leur place\r\nsur le bout des doigts.\r\n\r\n00:41:49:17  00:41:54:08\r\n{\\an1}Pas toujours simple quand on a \u00e9t\u00e9\r\nengag\u00e9 il y a un mois.\r\n\r\n00:41:54:12  00:41:57:15\r\n{\\an1}Vous avez une mascogne\r\ndans les mains !\r\n\r\n00:41:57:20  00:42:00:05\r\n{\\an1}-Oui, une petite aide.\r\n\r\n00:42:00:10  00:42:02:13\r\n{\\an1}Quand personne n'est l\u00e0,\r\n\r\n00:42:02:18  00:42:05:19\r\n{\\an1}les chaises se ressemblent vite !\r\n\r\n00:42:06:00  00:42:09:12\r\n{\\an1}C'est un aide-m\u00e9moire\r\npour savoir un peu...\r\n\r\n00:42:09:22  00:42:13:12\r\n{\\an1}C'est le Conseil national\r\navec les photos et les noms\r\n\r\n00:42:13:17  00:42:15:18\r\n{\\an1}pour savoir o\u00f9 ils sont plac\u00e9s.\r\n\r\n00:42:15:23  00:42:18:03\r\n{\\an1}-Dites-moi les trois qui sont l\u00e0.\r\n\r\n00:42:18:08  00:42:20:07\r\n{\\an1}-Philippe Nantermod, euh...\r\n\r\n00:42:20:11  00:42:25:00\r\n{\\an1}Ici, il y a Hansjoerg Brunner,\r\nRegine Sauter, euh...\r\n\r\n00:42:25:05  00:42:28:08\r\n{\\an1}Ici... Ca va de...\r\n\r\n00:42:28:12  00:42:31:14\r\n{\\an1}M. Bigler et M. Wehrli.\r\n\r\n00:42:34:12  00:42:37:16\r\n{\\an1}-Pour le moment,\r\nentre 06h00 et 08h00,\r\n\r\n00:42:37:21  00:42:41:18\r\n{\\an1}le Parlement appartient\r\naux huissiers et aux nettoyeurs,\r\n\r\n00:42:41:23  00:42:44:08\r\n{\\an1}un petit peuple tr\u00e8s discret.\r\n\r\n00:42:45:10  00:42:51:09\r\n{\\an1}-On doit travailler vite, car\r\ncertains clients sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s.\r\n\r\n00:42:51:13  00:42:54:16\r\n{\\an1}On veut que tout soit tip top.\r\n\r\n00:42:54:21  00:42:59:04\r\n{\\an1}Notre travail,\r\nc'est que tout soit beau et propre\r\n\r\n00:42:59:09  00:43:01:11\r\n{\\an1}avant qu'ils arrivent.\r\n\r\n00:43:03:16  00:43:08:03\r\n{\\an1}-L'image est insolite, une Putzfrau\r\nau perchoir du National.\r\n\r\n00:43:08:08  00:43:11:00\r\n{\\an1}Pourtant,\r\nelle correspond \u00e0 la vision\r\n\r\n00:43:11:05  00:43:13:18\r\n{\\an1}de l'architecte Hans Wilhelm Auer.\r\n\r\n00:43:13:23  00:43:15:23\r\n{\\an1}Le souverain, c'est le peuple,\r\n\r\n00:43:16:04  00:43:18:22\r\n{\\an1}et il est au-dessus\r\nde ses repr\u00e9sentants.\r\n\r\n00:43:19:03  00:43:22:12\r\n{\\an1}Monica Bilfinger est l'historienne\r\ndu Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:43:22:17  00:43:26:17\r\n{\\an1}Aucun changement ne s'y fait\r\nsans son aval, car chaque pierre,\r\n\r\n00:43:26:22  00:43:31:00\r\n{\\an1}chaque disposition de chaise\r\na \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e par l'architecte.\r\n\r\n00:43:31:10  00:43:35:19\r\n{\\an1}-Hans Wilhelm Auer a pris\r\nune d\u00e9cision fondamentale:\r\n\r\n00:43:36:00  00:43:40:23\r\n{\\an1}il voulait cr\u00e9er un b\u00e2timent\r\npour les Suisses, avec les Suisses.\r\n\r\n00:43:41:04  00:43:45:02\r\n{\\an1}Il a choisi des entreprises\r\nde toute la Suisse.\r\n\r\n00:43:45:06  00:43:49:10\r\n{\\an1}Il a emmen\u00e9 les mat\u00e9riaux,\r\nles pierres,\r\n\r\n00:43:49:14  00:43:52:13\r\n{\\an1}les bois, les menuisiers, etc.\r\n\r\n00:43:52:18  00:43:57:01\r\n{\\an1}Dans toutes les pi\u00e8ces,\r\nc'est les r\u00e9gions de la Suisse\r\n\r\n00:43:57:06  00:44:00:09\r\n{\\an1}ou des artistes\r\nde toutes les r\u00e9gions.\r\n\r\n00:44:00:13  00:44:04:14\r\n{\\an1}C'est cr\u00e9\u00e9 pour que les Suisses,\r\nquand ils entrent,\r\n\r\n00:44:04:19  00:44:07:09\r\n{\\an1}il y ait ces histoires.\r\n\r\n00:44:07:13  00:44:12:03\r\n{\\an1}Ca m'est arriv\u00e9 qu'on me dise:\r\n\"Mon grand-p\u00e8re y a travaill\u00e9\",\r\n\r\n00:44:12:08  00:44:16:08\r\n{\\an1}ou \"Mon grand-p\u00e8re a apport\u00e9\r\ndes mat\u00e9riaux.\"\r\n\r\n00:44:17:00  00:44:20:20\r\n{\\an1}-En effet, 95 % des mat\u00e9riaux\r\nproviennent de Suisse.\r\n\r\n00:44:21:01  00:44:24:10\r\n{\\an1}Les escaliers sont en gr\u00e8s\r\ndu Tessin, les pierres\r\n\r\n00:44:24:14  00:44:26:23\r\n{\\an1}viennent de Berne ou d'Appenzell.\r\n\r\n00:44:27:04  00:44:30:12\r\n{\\an1}Mais il y a des exceptions,\r\net pas des moindres.\r\n\r\n00:44:30:17  00:44:34:07\r\n{\\an1}Par exemple, les trois conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s\r\nne sont pas suisses.\r\n\r\n00:44:34:11  00:44:37:23\r\n{\\an1}Ils sont constitu\u00e9s\r\nde 24 tonnes de pierre italienne.\r\n\r\n00:44:40:16  00:44:46:13\r\n{\\an1}-Les trois Suisses sont accompagn\u00e9s\r\npar quatre soldats de bronze.\r\n\r\n00:44:46:18  00:44:51:03\r\n{\\an1}Ce sont les gardes du corps.\r\n\r\n00:44:51:08  00:44:57:17\r\n{\\an1}Ces soldats, en r\u00e9alit\u00e9, repr\u00e9sentent\r\nles quatre langues nationales.\r\n\r\n00:44:57:22  00:45:01:13\r\n{\\an1}Vous pouvez vous amuser un peu.\r\n\r\n00:45:01:18  00:45:08:05\r\n{\\an1}Lequel de ces soldats, d'apr\u00e8s vous,\r\nest celui qui parle fran\u00e7ais ?\r\n\r\n00:45:08:10  00:45:12:23\r\n{\\an1}Mettez-vous sous le soldat\r\nque vous choisissez.\r\n\r\n00:45:13:04  00:45:25:09\r\n{\\an1}Les visiteurs discutent entre eux\r\n\r\n00:45:25:12  00:45:27:21\r\n{\\an1}Pourquoi avez-vous choisi celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:45:28:02  00:45:29:18\r\n{\\an1}-Plus sympathique.\r\n\r\n00:45:29:23  00:45:31:12\r\n{\\an1}-Il est plus sympathique.\r\n\r\n00:45:31:17  00:45:34:20\r\n{\\an1}-Et son costume ressemble\r\n\u00e0 celui de l'Escalade.\r\n\r\n00:45:35:01  00:45:37:17\r\n{\\an1}-On voit\r\nles sp\u00e9cificit\u00e9s cantonales !\r\n\r\n00:45:37:22  00:45:40:07\r\n{\\an1}Quelqu'un avait choisi celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:45:40:11  00:45:42:04\r\n{\\an1}Personne, apparemment.\r\n\r\n00:45:42:09  00:45:45:17\r\n{\\an1}Et vous, pourquoi\r\navez-vous choisi celui-l\u00e0 ?\r\n\r\n00:45:45:22  00:45:47:17\r\n{\\an1}-A cause de l'\u00e9p\u00e9e.\r\n\r\n00:45:47:23  00:45:51:00\r\n{\\an1}-Je vous d\u00e9\u00e7ois\r\net vous satisfais \u00e0 la fois.\r\n\r\n00:45:51:05  00:45:56:15\r\n{\\an1}Je n'ai pas la r\u00e9ponse, je ne sais\r\npas qui repr\u00e9sente le fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:45:57:19  00:45:59:18\r\n{\\an1}-Les experts sont partag\u00e9s.\r\n\r\n00:45:59:23  00:46:03:11\r\n{\\an1}Mais on dit que le moustachu\r\navec l'\u00e9p\u00e9e est le Romand.\r\n\r\n00:46:03:15  00:46:05:07\r\n{\\an1}Ici, le Tessinois.\r\n\r\n00:46:05:11  00:46:08:05\r\n{\\an1}L\u00e0, le Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:46:08:10  00:46:10:16\r\n{\\an1}Et enfin, le Romanche.\r\n\r\n00:46:11:14  00:46:16:04\r\n{\\an1}Notre pays est multilingue\r\net le revendique,\r\n\r\n00:46:16:09  00:46:21:12\r\n{\\an1}m\u00eame si on entend surtout r\u00e9sonner\r\nl'allemand dans la salle.\r\n\r\n00:46:24:19  00:46:27:23\r\n{\\an1}En tout cas,\r\npour ceux qui \u00e9coutent...\r\n\r\n00:46:30:19  00:46:33:22\r\n{\\an1}Vu la technicit\u00e9 des d\u00e9bats,\r\nles seuls \u00e0 rester\r\n\r\n00:46:34:03  00:46:37:10\r\n{\\an1}vraiment concentr\u00e9s,\r\nce sont les interpr\u00e8tes.\r\n\r\n00:46:37:20  00:46:41:00\r\n{\\an1}-Le Conseil des Etats\r\net la commission\r\n\r\n00:46:41:05  00:46:43:16\r\n{\\an1}soutiennent un parall\u00e9lisme mat\u00e9riel.\r\n\r\n00:46:43:21  00:46:48:10\r\n{\\an1}C'est aussi notre avis, nous sommes\r\nfavorables \u00e0 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:46:48:19  00:46:50:20\r\n{\\an1}Il y a un certain plaisir\r\n\r\n00:46:51:01  00:46:54:04\r\n{\\an1}\u00e0 \u00e9couter les d\u00e9bats.\r\n\r\n00:46:54:09  00:47:00:14\r\n{\\an1}Les bons moments, ce sont\r\nles bons moments de communication.\r\n\r\n00:47:00:19  00:47:08:05\r\n{\\an1}Quand on n'a pas affaire\r\n\u00e0 des lectures techniques\r\n\r\n00:47:08:10  00:47:11:23\r\n{\\an1}que personne n'\u00e9coute,\r\ndont le seul but\r\n\r\n00:47:12:04  00:47:14:23\r\n{\\an1}est de figurer dans un proc\u00e8s-verbal.\r\n\r\n00:47:15:04  00:47:18:22\r\n{\\an1}Pour les interpr\u00e8tes,\r\nil est int\u00e9ressant d'avoir affaire\r\n\r\n00:47:19:03  00:47:21:01\r\n{\\an1}\u00e0 des gens qui communiquent.\r\n\r\n00:47:21:07  00:47:23:22\r\n{\\an1}Ca facilite la compr\u00e9hension.\r\n\r\n00:47:24:03  00:47:27:12\r\n{\\an1}Et c'est plus int\u00e9ressant\r\npour tout le monde.\r\n\r\n00:47:29:00  00:47:35:04\r\n{\\an1}-Pour ces jeunes visiteurs, ce qui\r\nles int\u00e9resserait encore plus,\r\n\r\n00:47:35:09  00:47:39:23\r\n{\\an1}c'est qu'on leur montre la femme nue\r\ncach\u00e9e dans le tableau.\r\n\r\n00:47:40:04  00:47:44:13\r\n{\\an1}Plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'ange de la paix\r\nvolant au-dessus du Gruetli.\r\n\r\n00:47:44:18  00:47:48:03\r\n{\\an1}Un esprit cens\u00e9 \u00e9clairer\r\nnos parlementaires\r\n\r\n00:47:48:08  00:47:50:06\r\n{\\an1}et les lois qu'ils votent\r\n\r\n00:47:50:11  00:47:54:10\r\n{\\an1}et qui peut-\u00eatre inspire\r\nle cuisinier du Palais,\r\n\r\n00:47:54:14  00:47:57:11\r\n{\\an1}qui travaille juste en dessous.\r\n\r\n00:47:57:16  00:48:01:00\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le chef nous propose...\r\n\r\n00:48:01:10  00:48:08:11\r\n{\\an1}-Des schnitzel de porc pan\u00e9 avec\r\ndes frites et des l\u00e9gumes du march\u00e9.\r\n\r\n00:48:08:16  00:48:12:02\r\n{\\an1}On a toujours\r\nune proposition typique,\r\n\r\n00:48:12:07  00:48:14:19\r\n{\\an1}des vols-au-vent fa\u00e7on grand-maman,\r\n\r\n00:48:15:00  00:48:19:00\r\n{\\an1}des \u00e9minc\u00e9s de veau \u00e0 la zurichoise\r\navec des roestis.\r\n\r\n00:48:19:05  00:48:22:11\r\n{\\an1}Ici, les gens mangent simple et bon.\r\n\r\n00:48:27:14  00:48:32:06\r\n{\\an1}-Alors oui, ici on mange simple,\r\nmais pas avec n'importe qui.\r\n\r\n00:48:32:11  00:48:36:10\r\n{\\an1}Pour pouvoir s'attabler\r\n\u00e0 la Galerie des Alpes,\r\n\r\n00:48:36:14  00:48:39:09\r\n{\\an1}il faut soit \u00eatre un parlementaire,\r\n\r\n00:48:39:13  00:48:42:04\r\n{\\an1}soit \u00eatre invit\u00e9\r\npar un parlementaire.\r\n\r\n00:48:42:09  00:48:44:09\r\n{\\an1}Les clients sont donc tous\r\n\r\n00:48:44:14  00:48:48:06\r\n{\\an1}des habitu\u00e9s de la g\u00e9rante,\r\nCrista Baumann.\r\n\r\n00:48:49:04  00:48:55:05\r\n{\\an1}-C'est Thomas Hurter, conseiller\r\nnational schaffhousois, UDC.\r\n\r\n00:48:55:10  00:49:00:13\r\n{\\an1}Il a deux filles, Nora et Maud,\r\nla maman s'appelle Cornelia.\r\n\r\n00:49:00:18  00:49:04:11\r\n{\\an1}Elle est tr\u00e8s connue\r\ndans le canton de Schaffhouse.\r\n\r\n00:49:04:16  00:49:09:07\r\n{\\an1}M. Hurter est facile d'acc\u00e8s\r\net c'est un tr\u00e8s bon client.\r\n\r\n00:49:10:09  00:49:13:12\r\n{\\an1}-Si vous voulez\r\nun endroit plus insolite\r\n\r\n00:49:13:17  00:49:17:20\r\n{\\an1}pour manger une fondue,\r\nsuivez Alfred Knoeri.\r\n\r\n00:49:18:01  00:49:20:12\r\n{\\an1}C'est le chef des cl\u00e9s.\r\n\r\n00:49:20:17  00:49:23:00\r\n{\\an1}Il s'occupe de la logistique\r\n\r\n00:49:23:05  00:49:26:13\r\n{\\an1}des b\u00e2timents\r\net a donc tous les acc\u00e8s.\r\n\r\n00:49:28:13  00:49:31:14\r\n{\\an1}-Nous sommes\r\nentre les deux petites coupoles,\r\n\r\n00:49:31:19  00:49:34:15\r\n{\\an1}o\u00f9 vous pouvez voir\r\nles drapeaux flotter.\r\n\r\n00:49:34:20  00:49:38:11\r\n{\\an1}L\u00e0, la grande coupole\r\navec son immense salle d'acc\u00e8s.\r\n\r\n00:49:38:15  00:49:42:20\r\n{\\an1}Dessous, la verri\u00e8re qui surplombe\r\nla salle du Conseil national.\r\n\r\n00:49:43:00  00:49:46:01\r\n{\\an1}Et de ce c\u00f4t\u00e9,\r\nla salle des pas perdus.\r\n\r\n00:49:47:00  00:49:50:06\r\n{\\an1}-Il y a presque dix ans,\r\nquelques parlementaires\r\n\r\n00:49:50:11  00:49:54:16\r\n{\\an1}\u00e9taient mont\u00e9s ici avec un r\u00e9chaud\r\net des bouteilles de fendant\r\n\r\n00:49:54:21  00:49:59:06\r\n{\\an1}pour profiter de la vue avant\r\nde se faire d\u00e9loger par la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:49:59:15  00:50:01:01\r\n{\\an1}-Oui, c'\u00e9tait ici.\r\n\r\n00:50:01:06  00:50:05:09\r\n{\\an1}-Et c'\u00e9tait qui ?\r\n-Ca, je vais pas le dire !\r\n\r\n00:50:05:20  00:50:09:13\r\n{\\an1}-Moi, je peux,\r\nc'\u00e9tait une fondue improvis\u00e9e\r\n\r\n00:50:09:18  00:50:12:13\r\n{\\an1}pour le d\u00e9part de P.Couchepin.\r\n\r\n00:50:12:18  00:50:17:06\r\n{\\an1}Comme quoi, m\u00eame un ancien pr\u00e9sident\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:50:17:11  00:50:20:18\r\n{\\an1}est persona non grata\r\ndans certains lieux.\r\n\r\n00:50:20:23  00:50:24:09\r\n{\\an1}Des espaces immenses\r\nqu'on ne voit que du ciel,\r\n\r\n00:50:24:13  00:50:26:11\r\n{\\an1}car personne n'y va jamais.\r\n\r\n00:50:28:09  00:50:30:11\r\n{\\an1}Enfin... Presque personne.\r\n\r\n00:50:30:16  00:50:34:13\r\n{\\an1}D'abord, des escaliers tr\u00e8s raides,\r\npar lesquels on acc\u00e8de\r\n\r\n00:50:34:18  00:50:37:13\r\n{\\an1}aux petites coupoles\r\net \u00e0 leurs drapeaux.\r\n\r\n00:50:41:19  00:50:44:17\r\n{\\an1}-L'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\nil y a eu une motion\r\n\r\n00:50:44:22  00:50:48:10\r\n{\\an1}pour qu'on laisse les drapeaux ici\r\ntoute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:50:48:14  00:50:51:01\r\n{\\an1}C'est bien plus beau ainsi.\r\n\r\n00:50:51:06  00:50:53:11\r\n{\\an1}Mais c'est aussi pour que les gens\r\n\r\n00:50:53:16  00:50:56:11\r\n{\\an1}n'aient pas l'impression\r\nque c'est un mus\u00e9e.\r\n\r\n00:50:56:15  00:51:01:10\r\n{\\an1}Ou une \u00e9glise, car en plus,\r\ntout en haut, il y a une croix dor\u00e9e.\r\n\r\n00:51:01:19  00:51:05:18\r\n{\\an1}-Avant d'atteindre la croix,\r\non doit traverser cette salle\r\n\r\n00:51:05:22  00:51:08:13\r\n{\\an1}et longer les vitraux de la coupole.\r\n\r\n00:51:08:18  00:51:12:12\r\n{\\an1}Celle que, d'habitude,\r\non ne voit qu'en levant les yeux\r\n\r\n00:51:12:17  00:51:16:14\r\n{\\an1}\u00e0 30 m\u00e8tres au-dessus de nous,\r\ndans le hall d'entr\u00e9e.\r\n\r\n00:51:18:18  00:51:22:12\r\n{\\an1}On peut continuer l'ascension\r\njusqu'au d\u00f4me principal,\r\n\r\n00:51:22:17  00:51:26:17\r\n{\\an1}o\u00f9 sont stock\u00e9s les immenses\r\ndrapeaux de 13 m\u00e8tres de long\r\n\r\n00:51:26:22  00:51:30:21\r\n{\\an1}qu'on ne d\u00e9ploie\r\nqu'en cas de visite d'Etat.\r\n\r\n00:51:31:02  00:51:38:04\r\n{\\an1}Ou alors on grimpe encore et l\u00e0,\r\non d\u00e9couvre enfin une vue grandiose.\r\n\r\n00:51:38:09  00:51:42:21\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique\r\ndans toute sa splendeur,\r\n\r\n00:51:43:02  00:51:45:22\r\n{\\an1}son prestige et sa majest\u00e9.\r\n\r\n00:51:59:07  00:52:05:11\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, c'est la fin\r\nde cette \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:52:05:15  00:52:10:05\r\n{\\an1}Dimanche prochain,\r\nretour au studio et au direct\r\n\r\n00:52:10:10  00:52:12:09\r\n{\\an1}pour \"Mise au point\".\r\n\r\n00:52:12:13  00:52:16:09\r\n{\\an1}Nous attendons vos commentaires,\r\nvos coups de gueule\r\n\r\n00:52:16:13  00:52:20:04\r\n{\\an1}sur notre r\u00e9pondeur, notre e-mail\r\nou les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:52:20:09  00:52:23:08\r\n{\\an1}D'ici l\u00e0, excellente semaine,\r\nau revoir.\r\n\r\n00:52:23:12  00:52:27:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051558\r\nDate de transcription : 27-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:01 > 0:01:09) [67%] : \r\n4 et de Tananarive et pas de perdre de r\u00e9sister \u00e0 l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:09 > 0:01:16) [94%] : \r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant reportage sur les dangers en montagne, dommage que le guide n'est pas donn\u00e9 l'exemple en portant un casque lors de l'ascension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:01:24) [94%] : \r\nVotre reportage me laisse pantois la montagne ne tue personne les mots utilis\u00e9s devraient avoir plus de bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:01:54) [90%] : \r\nSalut, camarades tovaritch Enderlin tu dis partout le communisme s'effondre, mais le communisme ne s'est pas effondr\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, c'\u00e9tait en 1989 et depuis il reprend du poil de la b\u00eate, j'ai \u00e9cout\u00e9 votre \u00e9mission sur le smartphone au volant \u00e9coutez pas regarder car je suis malvoyant pour moi le conducteur impliqu\u00e9 se qualifie bien de meurtrier par Dol \u00e9ventuel, c'est comme s'il avait pris le volant d'un v\u00e9hicule qu'il savait sans frein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:55 > 0:02:03) [94%] : \r\nCette histoire est tellement tragique et triste, il faut s\u00e9vir, je vois cette mauvaise habitude quotidiennement chez les automobilistes, de tous \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT4 (0:02:04 > 0:02:15) [84%] : \r\nJe vous f\u00e9licite pour cette \u00e9mission qui a tout bient\u00f4t pour lui bien pr\u00e9sent\u00e9, tr\u00e8s vari\u00e9s, voil\u00e0 merci et bonne soir\u00e9e comme \u00e7a une tabl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:18 > 0:02:37) [94%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans Mise au point pour notre \u00e9mission de rentr\u00e9e, on se retrouve au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, un peu moins de 2 mois des \u00e9lections avec cette ann\u00e9e un nombre record de candidats, plus de 4000 Suisses qui veulent si\u00e9ger ici ce soir, on parlera politique mais pas seulement : regardez le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:39 > 0:02:59) [95%] : \r\nUne rentr\u00e9e scolaire sous le signe de la p\u00e9nurie de profs en Valais, ce sont des \u00e9tudiants qui sont appel\u00e9s \u00e0 la rescousse, alors que dans les cantons de Vaud et Berne des retrait\u00e9s reprennent du service, de plus en plus de Suisses ach\u00e8tent des compensations carbone pour tenter de gommer les effets de leur voyage en avion mais o\u00f9 va r\u00e9ellement cet argent, nous avons men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:01 > 0:03:15) [92%] : \r\nAvant les \u00e9lections, nous emmenons les pr\u00e9sidents des grands partis en pique- nique \u00e0 la montagne, premi\u00e8res interviews sur la couverture \u00e0 carreaux avec le chef de l'UDC Albert Rushdie qui a manifestement ador\u00e9 le pique- nique pr\u00e9par\u00e9 par Esther Mamarbachi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:18 > 0:03:26) [87%] : \r\nEnfin, nous vous montrerons les coulisses du Palais f\u00e9d\u00e9ral une visite tr\u00e8s original qui r\u00e9v\u00e8le un palais au secret hautement \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:32 > 0:03:59) [92%] : \r\nLa date fatidique du 20 octobre approche et la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales entre dans le vif du sujet, l'une des grandes inconnues : c'est le nombre d'abstentionnistes derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, moins d'un Suisse sur 2 avait vot\u00e9 alors fera-t-on mieux cette ann\u00e9e, mise au point, pose la question et vous allez le voir, les candidats s'y emploient de mani\u00e8re totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, bien s\u00fbr, c'est le grand retour de notre rubrique 144 avec toute l'ironie qui caract\u00e9rise Fran\u00e7ois Roulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:25) [92%] : \r\nCitoyennes Citoyens, il est temps de mettre un terme \u00e0 une triste rengaine d'un taux de participation tr\u00e8s bas, un taux de participation particuli\u00e8rement bas, bien il est faible, hein 7,5 pourcent plut\u00f4t faible participation donc pour contrer ce fl\u00e9au a mis au point, on a d\u00e9cid\u00e9 de mouiller la chemise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:25 > 0:04:31) [93%] : \r\nOn a une mission : comprendre pourquoi une majorit\u00e9 de Suisses ne va plus voter aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:04:38) [84%] : \r\n50 comme 50 pourcent de participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:38 > 0:04:47) [95%] : \r\nOn pensait \u00eatre un peu pionnier avec cette exp\u00e9rience, mais cette semaine, on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s, d'abord il y a eu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:48 > 0:04:49) [99%] : \r\nUne vraie r\u00e9ponse \u00e0 l'abstention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:50 > 0:04:56) [91%] : \r\nVotations qui sont complexes et puis quand \u00e7a vient trop compliqu\u00e9, on n'a pas trop d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:56 > 0:05:04) [84%] : \r\nEh bien, justement, l'UDC explique mon gars, le syst\u00e8me de parti l'Europe la Conf\u00e9d\u00e9ration tout une vraie d\u00e9marche citoyenne en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:04 > 0:05:13) [90%] : \r\nOn attend autre chose d'un parti politique et qui aime bien le rappeler, le 1er parti de Suisse assimiler l'adversaire \u00e0 de la vermine, moi je trouve que c'est pas constructif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:41) [89%] : \r\nBah, il y en a vraiment qui ne sont jamais contents, d'ailleurs, face \u00e0 l'abstention, il ne faut pas seulement simplifier, il faut aussi int\u00e9resser le citoyen et en la mati\u00e8re, cette candidate PDC \u00e0 imaginer une action parfaitement louable et d'offre 100 francs cash \u00e0 ceux qui r\u00e9pondent correctement \u00e0 4 questions sur la Suisse et sur le PDC et n'allez pas croire, comme le proclament les mauvaises langues, qu'il s'agit d'acheter des voix l'initiative et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, la candidate pr\u00e9cise d'ailleurs dans 24 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:41 > 0:05:48) [94%] : \r\nLes 100 francs ne sont pas le seul gain, il est aussi possible de participer \u00e0 une s\u00e9ance PDC au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:48 > 0:05:50) [91%] : \r\nAh bah, si en plus elle nous prend par les sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:05:58) [95%] : \r\nMais cette semaine, l'action la plus spectaculaire contre l'abstention provient des services du Parlement et elle plaira sans doute \u00e0 ce jeune homme press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:58 > 0:06:02) [95%] : \r\nMoi j'ai pas le temps pour regarder les personnes, les diff\u00e9rents discours qu'ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:03 > 0:06:09) [95%] : \r\nPas le temps, h\u00e9 bien la voil\u00e0 la solution : une application pour tout savoir en 5 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:10 > 0:06:24) [85%] : \r\nJ'attends avec en profitant de ta pause pipi et apprend faute et pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales oui, par contre, le 20 octobre en sortant de l'isoloir, ce serait quand m\u00eame pas mal d'\u00e9viter de confondre urnes et urinoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:07:02) [92%] : \r\nC'est la rentr\u00e9e, demain, tous les \u00e9l\u00e8ves romands auront repris le chemin de l'\u00e9cole, mais certains se retrouvent confront\u00e9s \u00e0 une p\u00e9nurie de profs, ainsi en va Valais o\u00f9 la rentr\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 lundi, on a fait appel \u00e0 des \u00e9tudiants pour assurer certains cours pendant ce temps dans les cantons de Berne ou de veau, ce sont des retrait\u00e9s qui reprennent du service, \u00e0 l'origine de cette p\u00e9nurie, il y a le grand nombre de profs qui quittent le m\u00e9tier reportage Rapha\u00ebl Guillet Serge Enderlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:07:05 > 0:07:09) [85%] : \r\nUne partie des vols.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:12 > 0:07:17) [87%] : \r\nPremi\u00e8re semaine de rentr\u00e9e pour les 17 \u00e9l\u00e8ves de la classe 7 H \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:07:19 > 0:07:20) [77%] : \r\nEt en date s'attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:20 > 0:07:25) [86%] : \r\nLes premi\u00e8res semaines de vie professionnelle, pour l'heure, 2 jeunes enseignantes Mathilde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:26 > 0:07:35) [91%] : \r\nEt Ga\u00ebl jeter dans le grand bain avant m\u00eame la fin de leurs \u00e9tudes p\u00e9dagogiques, c'est ainsi que le Valais, lutte contre la p\u00e9nurie d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:49 > 0:07:54) [92%] : \r\nJuste avant la rentr\u00e9e, les 2 n\u00e9ophytes avait re\u00e7u la visite du 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:07:55 > 0:07:56) [99%] : \r\n\u00e0 Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:56 > 0:08:04) [90%] : \r\nElles sont attendus comme le messie \u00e0 21 et 22 ans, ces 2 \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique sans les nouvelles enseignantes de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:05 > 0:08:23) [85%] : \r\nBon je pense impossible toute une classe en \u00e9chec Alain premi\u00e8res ann\u00e9es mais c'est des choses qui qui font peur, c'est : on sait que les \u00e9lus sont l\u00e0 pour apprendre, et il faut qu'on leur prenne ben il y a quand m\u00eame beaucoup d'excitation, on est un peu stress\u00e9, on va pas vous mentir que l'ASE am\u00e8ne avenir fertig comme celle comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:23 > 0:08:30) [95%] : \r\n4 jours plus tard, nous sommes donc de retour \u00e0 Zermatt pour voir comment \u00e7a se passe pour Mathilde et Ga\u00ebl face \u00e0 leurs \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:30 > 0:09:04) [83%] : \r\nUn petit muret Gruner, j'avais tr\u00e8s peur avec la langue quand m\u00eame parce qu'on est ni langue maternelle fran\u00e7aise, j'avais peur qu'il ne corrige tout le temps qu'il avait des soucis qui rigole parce qu'on fasse des photos qui est pas une bonne ambiance, \u00e0 cause de la langue, ou \u00e0 cause, voil\u00e0 qu'on savait pas vraiment enseignants on encore \u00e9tudiante, mais au final, pas du tout, \u00e7a se passe vraiment tr\u00e8s bien, ils font \u00e7a de mani\u00e8re superbe bienveillante de nos corriger, c'est pas bon, elle a dit d'air d'images, c'est vraiment ah si jamais c'est c'est dit et nous, on dit merci et ils sont contents de nous aider aussi, de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:05 > 0:09:30) [92%] : \r\nPour pallier la rar\u00e9faction des instituteurs dans les villages du Haut-Valais le d\u00e9partement de l'instruction a pris une mesure radicale, les \u00e9tudiants de 3\u00e8me ann\u00e9e de la HEP de Brigue prennent directement en charge certaines classes un travail accompli en parall\u00e8le \u00e0 leur fin d'\u00e9tudes, Mathilde et Ga\u00ebl vont ainsi altern\u00e9 entre Brigue et Zermatt entre l'enseignement re\u00e7u et l'enseignement dispens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:31 > 0:09:35) [82%] : \r\nJe pense, ces questions de l'organisation, si on s'organise comme il faut, je pense \u00eatre clairement faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:37 > 0:09:44) [97%] : \r\nLa p\u00e9nurie d'enseignants ne touche pas que le Valais et c'est aussi un grand classique de la rentr\u00e9e scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:45 > 0:09:48) [97%] : \r\nLes enseignants disponibles se font toujours plus rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:48 > 0:09:51) [98%] : \r\nL'une des difficult\u00e9s de cette rentr\u00e9e, c'est le manque d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:51 > 0:10:09) [91%] : \r\nLa Suisse, manque d'enseignants en tout cas, manquera la p\u00e9nurie d'enseignants fait d\u00e9bat dans le canton de Vaud, il faut aussi davantage d'enseignants et la p\u00e9nurie guette l'\u00c9tat crainte une p\u00e9nurie d'enseignants, mais voici d\u00e9j\u00e0 ce constat une p\u00e9nurie d'enseignants se profile dans plusieurs camps de r\u00e9gion, il faut trouver une rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:10 > 0:10:19) [95%] : \r\nLa rel\u00e8ve, elle peut prendre un visage encore plus inattendues, comme ici \u00e0 l'\u00e9cole primaire de Chardonne au-dessus de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:20 > 0:10:25) [97%] : \r\n\u00e0 quelques jours de la rentr\u00e9e, nous suivons cette institutrice alors qu'elle pr\u00e9pare sa classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:29 > 0:10:35) [80%] : \r\nAssez bonnes vacances excellente, excellente F\u00eate des vignerons, moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:39 > 0:11:00) [79%] : \r\nOui, en fait, avait d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la salle des ma\u00eetres une ann\u00e9e pas foirer ma c'\u00e9tait comme stagiaire et puis l'affinit\u00e9 j'\u00e9tudes pas encore, je fais ma 3\u00e8me ann\u00e9e oui, je suis en stage et c'est c'est pas l\u00e0, alors moi je suis retrait\u00e9 qui il s'est remis au travail et toi es une jeune qui n'a pas fini ses \u00e9tudes et qui travaillent d\u00e9j\u00e0, donc d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:11:03 > 0:11:44) [89%] : \r\nJ'ai pris ma retraite il y a 4 ans, 2015 et puis en 2017, j'ai eu un message de la directrice de notre \u00e9cole me disant un est-ce que tu pourrais venir nous aider, on a, on a engag\u00e9 quelqu'un qui, qui malheureusement est en d\u00e9pression, et puis on a 2 apr\u00e8s- midi par semaine, a propos\u00e9, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi une demi- seconde, j'ai accept\u00e9 et puis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mon coll\u00e8gue m'a dit : Anne est d'accord de de faire, de faire 2 ans avec moi, je dis oui, oui, je suis retrait\u00e9, du samedi au mercredi, donc je fais ce que je veux, j'ai beaucoup de temps libre et puis le jeudi \u00e0 l'entretien que je viens \u00e0 l'\u00e9cole puis je retrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:11:46 > 0:12:20) [91%] : \r\nCe m\u00e9tier que j'ai beaucoup aim\u00e9 et et ce ce regard des enfants et \u00e7a j'ai envie de dire que le regard des enfants, il a pas chang\u00e9 est-ce que c'est plus dur qu'avant, du coup est-ce que c'est moins attractif, alors je ne sais pas si c'est moins attractif, mais c'est, je crois que c'est plus dur qu'avant et \u00e7a, il y a probablement de raisons, c'est le fait qu'on a de plus en plus d'enfants allophones il faut int\u00e9grer \u00e0 nos classes pour l'Inter puisque on int\u00e8gre un peu, on essaye d'int\u00e9grer beaucoup, beaucoup d'enfants de Seyssel les nouveaux choix ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:22 > 0:12:26) [99%] : \r\nEt puis il y a aussi la vague num\u00e9rique qui n'a pas forc\u00e9ment simplifier la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:28 > 0:13:07) [90%] : \r\nJe prends juste un exemple, c'est le le contr\u00f4le des absences, alors on licencie, donc \u00e0 dans l'ordinateur, on notera en classe, ensuite on contr\u00f4le que tous les \u00e9l\u00e8ves soient l\u00e0, s'il en manque un, on va tout de suite le signaler l'information arrive directement au secr\u00e9tariat le secr\u00e9tariat, s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue par les parents doit appeler les parents pour qu'il ait pas de l'enfant qui qui soit perdus entre la maison et l'\u00e9cole, et quand j'ai d\u00fb commencer \u00e0 faire \u00e7a, \u00e7a m'a pris du temps, alors je me disais \u00e7a me mange du temps o\u00f9 il accompagne enfin d'accueillir mes \u00e9l\u00e8ves de de faire mon \u00e0 mon entr\u00e9e de classe comme j'avais l'habitude de le faire \u00e9couter les enfants \u00e0 tous, h\u00e9 ben non, il faut, je me pr\u00e9cipite sur mon ordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:10 > 0:13:18) [87%] : \r\nDes enseignants qui ne partent plus \u00e0 la retraite ou qu'il interrompe comme Anne Page, ce n'est plus tellement extraordinaire et peu importe la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:13:18 > 0:13:20) [72%] : \r\nVous avez marqu\u00e9, vous connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:20 > 0:13:22) [99%] : \r\nNous sommes ici dans le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:24 > 0:13:39) [88%] : \r\nParoles, vous organisez une coll\u00e8gue a annonc\u00e9 un cong\u00e9 maternit\u00e9 \u00e0 partir de la rentr\u00e9e scolaire 2019, 2020 dans un 1er temps et j'\u00e9tais pas tr\u00e8s chaud \u00e0 l'id\u00e9e de rempiler comme \u00e7a mais \u00e7a m'm\u00eame travailler et je me suis dit pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:40 > 0:13:49) [97%] : \r\nEn f\u00e9vrier dernier, le canton de Berne a m\u00eame envoy\u00e9 un courrier \u00e0 950 retrait\u00e9s pour leur demander s'ils acceptaient de reprendre du service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:49 > 0:14:02) [86%] : \r\nUne situation pas tr\u00e8s facile, mais on a trouv\u00e9 quand rentre quatre personnes, \u00e7a c'est vraiment une, et je souhaite \u00e0 mon tour une cordiale bienvenue \u00e0 la traditionnelle conf\u00e9rence de presse de de rentr\u00e9e pour-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:02 > 0:14:11) [93%] : \r\nMardi matin, Lausanne, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat pr\u00e9sente les enjeux de la rentr\u00e9e scolaire pour 127000 \u00e9l\u00e8ves Vaudois et leurs 13000 enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:11 > 0:14:14) [81%] : \r\nQui sont concern\u00e9s, je veux pas d'honn\u00eate Roach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:14 > 0:14:14) [84%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:15 > 0:14:56) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez la la p\u00e9nurie d'enseignants, elle est observ\u00e9e, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s sectorielle dans un certain nombre de domaines, comme par exemple l'allemand ou les math\u00e9matiques, mais c'est vrai que pour l'instant, on a une augmentation du nombre de d'\u00e9tudiants \u00e0 la HEP, on a par exemple cette ann\u00e9e plus de 1300 \u00e9tudiants nouveau \u00e0 la HEP qui entre dans le cas de cette rentr\u00e9e, et puis c'est vrai que ce que nous ressentons-nous dans le canton de Vaud c'est que \u00e9videmment on a toujours plus besoin d'enseignants parce qu'on a une augmentation d\u00e9mographique, on a un peu pr\u00e8s depuis 8 ans, 1000 \u00e9l\u00e8ves de plus par ann\u00e9e avec aussi dans le postobligatoire, cette augmentation qui se ressent et donc la corr\u00e9lation c'est que il nous faut plus d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:58 > 0:15:12) [90%] : \r\nOn est donc en flux tendu, car tous les nouveaux enseignants ne, ne reste plus \u00e0 vie, comme par le pass\u00e9, Florian Paco, par exemple, \u00e0 abandonner la carri\u00e8re il avait fort \u00e0 faire au coll\u00e8ge de la Planta \u00e0 Chavannes avec des classes d'une singuli\u00e8re mixit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:15 > 0:15:45) [88%] : \r\nC'est de milieux socio- culturels tr\u00e8s diff\u00e9rents, il y avait un grand clivage en fait un peu entre les 2 heures apr\u00e8s sa visite dans les st\u00e9r\u00e9otypes mais \u00e0 Saint-Sulpice, c'est quand m\u00eame plus des familles ais\u00e9es, o\u00f9 les parents peuvent \u00eatre tr\u00e8s disponible pour pour leurs enfants peuvent apporter un gros soutien et \u00e0 Chavannes o\u00f9 il y a plus d'id\u00e9es, vous \u00eates plus disons de la de la de la migration des paysans qui parlent pas fran\u00e7ais \u00e0 la maison avec les parents ne peuvent pas forc\u00e9ment aid\u00e9s et qu'il n'y a pas une culture de l'\u00e9cole non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:46 > 0:15:49) [96%] : \r\nCe n'est pas exactement le m\u00e9tier qu'il imaginait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:50 > 0:16:09) [90%] : \r\nCette clair que c'est pas \u00e9vident, ce qui est vraiment plein de choses \u00e0 faire, il y a des situations sociales qui sont difficiles, il y a des relations avec des parents qui peuvent quand m\u00eame \u00eatre parfois probl\u00e9matique c'est pas juste transmettre transmettre des connaissances, un aspect social beaucoup plus important et qui qui est pas facile qui peut \u00eatre lourd mais qui est aussi tr\u00e8s lent, tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:09 > 0:16:20) [93%] : \r\nCes t\u00e9moignages reviennent souvent chez ceux qui l\u00e2chent l'affaire d\u00e9courag\u00e9 pourtant comme le veut le clich\u00e9, les 3 mois de vacances annuelles devraient largement suffire pour tenir le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:20 > 0:16:30) [83%] : \r\nLes enqu\u00eates le d\u00e9montrent que les enseignants n'ont pas 3 mois de vacances, ils sont comme tout le monde 5 semaines, par exemple, le r\u00e9sultat, ils pr\u00e9parent leur ann\u00e9e scolaire ou alors l\u00e0 termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:30 > 0:16:31) [90%] : \r\nAllez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:31 > 0:16:35) [96%] : \r\nQuant aux raisons de la p\u00e9nurie d'enseignants, le tableau qu'il dresse est pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:36 > 0:16:44) [93%] : \r\nC'est quand m\u00eame 3 facteurs qui faut cumuler l'augmentation du nombre d'\u00e9l\u00e8ves, les enseignants qui baissent leur taux d'activit\u00e9 parce que le m\u00e9tier devient trop p\u00e9nible et ceux qui quittent le m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:47 > 0:16:58) [90%] : \r\nIl a peut-\u00eatre une d\u00e9sillusion, parce qu'on on a une utopie, l'\u00e9cole c'est l'\u00e9cole qu'on a connu, fr\u00e9quent\u00e9 et une fois qu'on enseigne, on constate que c'est pas du tout le r\u00f4le de la m\u00eame fa\u00e7on vivre quand on \u00e9tait \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:59 > 0:17:10) [87%] : \r\nLe m\u00e9tier est moins reconnu leur statut social a diminu\u00e9 et il doit avoir un grand travail qui doit \u00eatre effectu\u00e9 sur l'image du m\u00e9tier sur l'image de l'enseignant et de l'enseignant pour chercher \u00e0 l'revaloris\u00e9es au sein du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:11 > 0:17:20) [92%] : \r\nRetour dans l'atmosph\u00e8re studieuse de la classe de Zermatt o\u00f9 Mathilde et Ga\u00eblle sont tr\u00e8s loin de ces consid\u00e9rations, habit\u00e9 par la foi des nouveaux convertis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:21 > 0:17:45) [89%] : \r\nSi on a maintenant \u00eatre avec les enfants si on aime apprendre, apprendre aux autres, c'est vraiment un m\u00e9tier extraordinaire, j'\u00e9tais avec un \u00e9l\u00e8ve avant et le moment o\u00f9 il comprend ce que tu expliques qui en effet ah oui et commence \u00e0 \u00e9crire, \u00e7a c'est vraiment assez fort dans purement dans le m\u00e9tier d'enseignant, ce moment o\u00f9 un petit moment de \u00e7a, moi j'appr\u00e9cie beaucoup et je changerai pas de m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:47 > 0:17:51) [92%] : \r\nRendez- vous l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 la m\u00eame date, avec les m\u00eames questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:10 > 0:18:40) [96%] : \r\nOn se retrouve \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce palais f\u00e9d\u00e9ral pour parler d'un sujet qui occupe beaucoup les parlementaires en ce moment, celui des \u00e9missions carbone elles proviennent notamment du trafic a\u00e9rien si vous avez pris l'avion cet \u00e9t\u00e9 pour vos vacances, on vous a sans doute propos\u00e9 de compenser ainsi la pollution g\u00e9n\u00e9r\u00e9e ces derniers mois avec le mouvement pour le climat, ce march\u00e9 des compensations carbone a connu un tr\u00e8s grand essor en Suisse mais est-ce vraiment efficace ou simplement une fa\u00e7on de se donner bonne conscience, Fran\u00e7ois Ruchti a men\u00e9 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:44 > 0:18:47) [99%] : \r\nVous r\u00eavez de vacances \u00e0 l'autre bout du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:47 > 0:18:50) [97%] : \r\nTahiti, pourquoi pas les \u00eeles Fidji.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:53 > 0:18:59) [92%] : \r\nDifficile pourtant de faire son l'avion et sans le sentiment de culpabilit\u00e9 face \u00e0 la pollution CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:01 > 0:19:07) [94%] : \r\nUne solution existeraient des dizaines de sites internet vous propose de compenser vos \u00e9missions carbone contre un peu d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:09 > 0:19:11) [97%] : \r\nLe leader suisse des compensations carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:12 > 0:19:13) [76%] : \r\nC'est la Fondation l'AMF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:17 > 0:19:20) [87%] : \r\nIci, \u00e0 Z\u00fcrich, une partie des 80 employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:22 > 0:19:24) [98%] : \r\nLe Business est en pleine expansion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:25 > 0:19:35) [87%] : \r\nCette ann\u00e9e, de janvier jusqu'\u00e0 mai c'est presque 4 fois plus de personnes qui ont compens\u00e9 leurs si on, si en 2018 et \u00e7a, c'est une augmentation assez assez rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:43 > 0:19:55) [78%] : \r\nLes \u00e0 Saint-Martin, Sander Cinar qui OLN tranquille le m\u00e9chant, en somme une la compensation carbone une action \u00e9colo et du marketing cibl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:57 > 0:20:22) [86%] : \r\n\u00e0 quand, enfin, c'est au Cameroun, c'est assez simple, c'est notre site internet vous pouvez calculer vos \u00e9missions, par exemple pour un vol mais aussi pour votre maison au port et voyage en voiture et apr\u00e8s ils vous donnent les \u00e9missions de CO2, et aussi le montant qui est n\u00e9cessaire pour compenser les MST en et avec cet argent on finance des projets, surtout dans les pays de d\u00e9veloppement o\u00f9 la m\u00eame quantit\u00e9 des \u00e9missions \u00e0 compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:24 > 0:20:30) [93%] : \r\nCes projets, il y en a des dizaines le classique, la plantation d'arbres ici au Nicaragua.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:31 > 0:20:37) [93%] : \r\nMais aussi le remplacement de cuisini\u00e8re polluantes en Afrique o\u00f9 la construction d'\u00e9oliennes en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:39 > 0:20:51) [95%] : \r\nLe principe est simple : supprimer une source de pollution et la remplacer par une solution plus efficace des tonnes de CO2 valid\u00e9e par des certificats de compensation carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:53 > 0:20:58) [86%] : \r\nEn th\u00e9orie, cela sont g\u00e9nial, nous avons voulu tester et mener l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:00 > 0:21:04) [97%] : \r\nPour commencer, il faut calculer nos \u00e9missions carbone sur le site de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:05 > 0:21:22) [91%] : \r\nDurant ce reportage, nous allons utiliser la voiture, le train et l'avion, r\u00e9sultat du calcul une tonne une de CO2 pour compenser, il faut acheter 38 francs de certificats carbone et la pollution dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:28 > 0:21:31) [96%] : \r\nReste \u00e0 voir si ces projets fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:33 > 0:21:44) [89%] : \r\nOn a choisi de partir en Turquie, Mike, un m\u00e8tre propose des certificats carbone \u00e9olien proche d'Izmir, une ville situ\u00e9e \u00e0 l'ouest de la Turquie au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:46 > 0:21:53) [96%] : \r\nUne fois sur place, c'est le paradis du d\u00e9veloppement durable partout des \u00e9oliennes, c'est comme dans la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:57 > 0:22:01) [90%] : \r\nAu bureau de la promotion \u00e9conomique locale, ils ne sont pas peu fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:01 > 0:22:11) [84%] : \r\nMais la toile doivent entre autres 20 pourcent de la production d'\u00e9nergie verte produite ici \u00e0 Izmir, il y a pr\u00e8s de 700 turbines install\u00e9es dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:12 > 0:22:18) [89%] : \r\nPremi\u00e8re surprise : ici, personne ne parle des compensations carbone pour expliquer ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:18 > 0:22:36) [83%] : \r\nC'est invendable, elle ces prot\u00e8ge sont Daubin jette la production d'\u00e9nergie \u00e9olienne est consid\u00e9r\u00e9 comme la priorit\u00e9 strat\u00e9gique sur le plan \u00e9conomique, il y a donc des aides nationales importantes au niveau de la Turquie, \u00e7a une semaine par contre les fonds internationaux sont tr\u00e8s rarement utilis\u00e9e \u00e0 Isma\u00ebl saine et ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:37 > 0:22:37) [96%] : \r\nComme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:37 > 0:22:50) [92%] : \r\nEn clair, c'est les aides massives du gouvernement turc et l'absence de taxes qui explique le d\u00e9veloppement \u00e9olien dans la r\u00e9gion, un constat partag\u00e9 par ce professeur de l'universit\u00e9 d'Izmir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:51 > 0:23:03) [84%] : \r\nMais je veux tout argent 38 algues Goetz en Turquie il y a l'objectif phare de 2023, de travail, le gouvernement met tout en place pour atteindre 30 pourcent de production d'\u00e9nergie par des technologies durables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:05 > 0:23:13) [85%] : \r\n2\u00e8me surprise qu'les compensations carbone sont utilis\u00e9es, elle semble pays surtout la documentation et les consultants charg\u00e9s de monter les dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:13 > 0:23:15) [83%] : \r\nMais venait Youn\u00e8s voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:15 > 0:23:40) [84%] : \r\nEt \u00e7a me Times de F\u00e9camp, puis urnes c'est parfois tr\u00e8s difficile car il faut des gens, des experts qui connaissent les r\u00e8gles et les obligations li\u00e9es au syst\u00e8me de compensation carbone Soyouz- 1500 Times sera il faut donc souvent engag\u00e9 un consultant, parfois c'est m\u00eame plus cher de payer le consultant que l'argent re\u00e7u avec une compensation carbone si voulez, donc c'est pas important pour le d\u00e9veloppement tout un \u00e9norme aujourd'hui non ni \u00e0 Izmir, ni en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:43 > 0:23:57) [91%] : \r\nQuelle est l'utilit\u00e9 de ces compensations carbone, il faut se rendre au pied des \u00e9oliennes pour le comprendre, ces projets ne sont pas r\u00e9alis\u00e9es directement par Mike Kleinschmidt, ce sont des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9 qui ont construit ces \u00e9oliennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:59 > 0:24:08) [88%] : \r\nDes soci\u00e9t\u00e9s souvent d\u00e9tenues par des milliardaires, ici, c'est l'entreprise corps Corr\u00e8ze de Mourad Fares Guy, un des hommes les plus riches de Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:09 > 0:24:14) [89%] : \r\nL'argent des compensations carbone ces donn\u00e9es pas d'int\u00e9r\u00eat ni de remboursement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:15 > 0:24:21) [94%] : \r\nApr\u00e8s avoir pay\u00e9 les consultants, le milliardaire peut r\u00e9duire ses co\u00fbts et maximiser ses b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:24 > 0:24:31) [89%] : \r\nDans votre porte- folio il y a des \u00e9oliennes en Turquie, c'est des milliardaires derri\u00e8re le projet est-ce que vraiment c'est un projet compensation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:32 > 0:24:52) [75%] : \r\nM. quand on donne \u00e0 quand on a commenc\u00e9 \u00e0 soutenir les projets qui s'est d\u00e9j\u00e0, il a le temps, M. ces projets ont \u00e9t\u00e9 on fait sens, parce que c'\u00e9tait les premi\u00e8res projections se tenir cette ann\u00e9e, l'\u00e9nergie \u00e9olienne interdit mais on a encore un petit un petit volume des \u00e9missions, des r\u00e9ductions d'un projet qu'on peut encore vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:52 > 0:24:54) [89%] : \r\nBon, moi je ne voudrais bien une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:54 > 0:25:06) [93%] : \r\nDe vieux projet ou pas actuellement McClain propose toujours 3 projets \u00e9oliens \u00e0 ses clients tous les sites web concurrents font pareil ce type de compensation carbone est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:11 > 0:25:22) [91%] : \r\nLe manque d'efficacit\u00e9, un probl\u00e8me connu des scientifiques, selon des \u00e9tudes, 85 pourcent des compensations carbone sont peu efficaces, voire sans impact r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:24 > 0:25:30) [97%] : \r\nUne des voix les plus critiques se trouve \u00e0 Montpellier, le chercheur Alain Karsenty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:33 > 0:25:48) [92%] : \r\nOn est en situation de type cerise sur le g\u00e2teau, c'est-\u00e0-dire qu'au fond les cr\u00e9dits carbone viennent en plus \u00e7a vient augmenter le profit c'est bien augmenter \u00e9ventuellement les b\u00e9n\u00e9fices de l'entreprise, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 un crit\u00e8re de d\u00e9cision pour l'entreprise pour entreprendre le projet souvent le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:48 > 0:25:52) [98%] : \r\nUne cerise sur le g\u00e2teau qui permet d'augmenter les b\u00e9n\u00e9fices, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:52 > 0:26:05) [85%] : \r\nC'\u00e9tait des v\u00e9rificateurs ind\u00e9pendants autour de la compensation carbone il y a tout un Business qui s'organiser un Business d'experts en Business, d'entreprise alors des entreprises qui sont tr\u00e8s heureuse de de pouvoir expliquer de compenser leurs \u00e9missions de pouvoir expliquer \u00e7a \u00e0 leurs actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:07 > 0:26:19) [94%] : \r\nCe chercheur s'est particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9e aux for\u00eats au Congo, dont la r\u00e9gion Disangui un vaste projet cens\u00e9 \u00e9viter la d\u00e9forestation moins d'arbres coup\u00e9s, c'est tout cela de carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:23 > 0:26:38) [94%] : \r\nCe projet a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine j'adore \u00e0 un partenariat avec une entreprise d'exploitation foresti\u00e8re le projet existe depuis quelques ann\u00e9es, mais le site web est toujours en construction et les r\u00e9sultats sur le terrain, se font attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:39 > 0:27:02) [88%] : \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s partout en RDC depuis que ce projet est en place, la d\u00e9forestation s'envole, c'est-\u00e0-dire que, dans cette zone comme dans les autres ann\u00e9es, la d\u00e9forestation, effectivement, est tr\u00e8s forte, donc ce projet tr\u00e8s probablement n'a pas, n'a pas eu n'a pas \u00e9t\u00e9 efficace, cela ne l'emp\u00eache pas d'\u00e9mettre des cr\u00e9dits carbone puisque la particularit\u00e9 de ce projet, c'est que les pr\u00e9visions qu'ils ont fait d\u00e9forestation sont des pr\u00e9visions de toute fa\u00e7on extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 contre est une zone qui est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:02 > 0:27:16) [95%] : \r\nLa combine, c'est de faire des pr\u00e9visions de d\u00e9forestation les plus mauvaises possible au final, la situation sera de toute mani\u00e8re, moins grave que pr\u00e9vu : pas besoin d'agir sur le terrain pour toucher les compensations carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:16 > 0:27:36) [91%] : \r\nFrance deviendra dans les prochaines ann\u00e9es, ils ont choisi le sc\u00e9nario le pire effectivement simplement on est parti de d'observation de nombre d'observations tr\u00e8s limit\u00e9 qui montre effectivement une augmentation de la d\u00e9forestation et en tout cas parmi tous les futurs possibles, ils ont choisi, en tout cas ils ont retenu des param\u00e8tres qui aboutissent \u00e0 une cour d'explosion la d\u00e9forestation pour pouvoir dire : nous avons \u00e9vit\u00e9 le sc\u00e9nario du pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:36 > 0:27:41) [97%] : \r\nPar courrier, le responsable du projet au Congo r\u00e9fute ces accusations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:42 > 0:27:51) [94%] : \r\nTr\u00e8s Kipsang \u00e2ge pour mettre en place le projet de mani\u00e8re s\u00e9rieuse et efficace nos m\u00e9thodes de calcul sont homologu\u00e9s et conformes aux normes internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:52 > 0:27:57) [60%] : \r\nThe Lines pas rose sans quand on demande \u00e0 Khartoum en Expo \u00e7a sonne \u00e0 ou trop maigre, pas en plong\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:58 > 0:28:03) [96%] : \r\nSur le march\u00e9 des compensations carbone on a trouv\u00e9 des projets encore plus discutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:04 > 0:28:13) [95%] : \r\nEn Inde, une usine \u00e9lectrique au charbon propose des certificats de compensation CO2 le charbon et pourtant un combustible extr\u00eamement polluant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:13 > 0:28:14) [82%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:14 > 0:28:20) [90%] : \r\nV\u00e9rifiez ce projet, nous ne sommes pas aller sur place, mais \u00e0 Z\u00fcrich c'est mieux pour notre bilan carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:22 > 0:28:29) [96%] : \r\nAxel Mikha\u00eflova et chercheur \u00e0 l'universit\u00e9, il a travaill\u00e9 de nombreuses ann\u00e9es en Inde, il est le sp\u00e9cialiste du domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:30 > 0:28:43) [86%] : \r\nAlors l\u00e0 j'ai les documents de l'entreprise de l'usine Sasa, ne pas voir les mythes qui a beaucoup de cr\u00e9dits carbone, je vais vous voulez montrer, vous connaissez le j'imagine cette usine vous voyez \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:43 > 0:28:56) [79%] : \r\nOui, donc on regarde imm\u00e9diatement 4000 m\u00e9gawatts donc cette une centrale une non monstre, un monstre qui travaillera pendant France rendra \u00e0 plein d'encre avant tarnais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:57 > 0:29:04) [93%] : \r\nOfficiellement, cette nouvelle usine serait plus \u00e9cologique, elle peut donc vendre des certificats de compensation carbone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:06 > 0:29:30) [91%] : \r\nC'\u00e9tait un gros programme bien du gouvernement que monter cette super centrale de 3 \u00e0 4000 m\u00e9gawatts au charbon qui pollue, de toute mani\u00e8re toujours certainement qui sont un peu plus efficace que les centrales et qu'on a construit il y a 10 ans, m\u00e8re de 3 pourcent pas plus, donc ce sont des projets vraiment probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:31 > 0:29:39) [94%] : \r\nLe chercheur a critiqu\u00e9 publiquement plusieurs autres projets indiens, avec pour r\u00e9sultat une proposition surprenante d'un des industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:41 > 0:30:11) [84%] : \r\nLe client oui l\u00e0 et, naturellement, il a vu que mon commentaire \u00e9tait pertinent donc il voulait m'acheter, donc ils m'ont propos\u00e9 de d\u00e9crire une \u00e9tude sur le projet, ton pays, l\u00e0, j'ai refus\u00e9, mais c'est la corruption, c'est la corruption, certainement, mais j'ai refus\u00e9, c'\u00e9tait pas le l'entit\u00e9 directement mais le consultant qui \u00e9tait sur place pour les quais pour \u00e9crire la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:12 > 0:30:22) [93%] : \r\nUne tentative de corruption des certificats carbone controvers\u00e9e, nous avons essay\u00e9 de contacter cette entreprise sans succ\u00e8s : elle n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos courriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:25 > 0:30:29) [91%] : \r\nPour les partisans des compensations carbone ces d\u00e9rives restent tr\u00e8s rares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:30 > 0:30:38) [92%] : \r\nChez Mc limite il ne propose aucun projet d'usine en Inde, ici on d\u00e9fend une m\u00e9thode qui s'am\u00e9liore sans cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:40 > 0:31:02) [85%] : \r\nC'est, c'est vrai, c'est assez, c'est assez complexe et moi si je serai un consommateur je regardais, quelle est la l'organisation qui va, on n'apprend pas assez, en nous Chamakh et maintes nous pensons que si on ne produit les \u00e9missions pour exemple parce qu'on doit prendre l'avion pour pour pour faire quelque chose, alors c'est mieux de compenser les \u00e9missions que de ne pas compenser les \u00e9missaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:02 > 0:31:21) [91%] : \r\nVous vous donnez bonne conscience en prenant l'avion en \u00e9mettant du CO2 et en vous disant je compense donc c'est neutre, donc c'est comme si j'ai effac\u00e9 mon p\u00e9ch\u00e9 ou c'est comme si effectivement je ceci n'avait pas exist\u00e9, le risque c'est que la compensation carbone soit un \u00e9l\u00e9ment qui retarde le changement de comportement absolument n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:23 > 0:31:34) [90%] : \r\nChanger de comportement, son devoir tout sacrifier l'\u00e9quation semble difficile, les solutions miracles pour lutter contre le changement climatique ne sont pas encore trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:58 > 0:32:23) [93%] : \r\n\u00e0 l'approche des \u00e9lections, nous lan\u00e7ons une s\u00e9rie d'entretiens avec les pr\u00e9sidents des 5 plus grand parti de Suisse, les entretiens un peu particulier car il se d\u00e9roule sur une couverture de pique- nique, le principe est simple : ils choisissent leurs montagnes, on compose le pique- nique dans le r\u00f4le de l'intervieweuse randonneuse Esther Mamarbachi et la s\u00e9rie commence logiquement par le plus grand parti de Suisse au plan f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC et son chef Albert Rochedy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:33 > 0:32:49) [87%] : \r\nC'est rest\u00e9 au revoir monsieur, bonjour la barre vous allez mieux, merci, merci, je me suis r\u00e9joui moi aussi de vous accompagner sur oui probablement pas ma r\u00e9gion, on est ici chez vous et puis vous allez nous emmener au aujourd'hui ou est-ce qu'on va sur le stock Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:50 > 0:32:56) [88%] : \r\nLa montagne c'est vraiment agr\u00e9able, je vois pr\u00e8s de ma maison, alors on va y aller, on va prendre le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique reprend en tout le h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:58 > 0:33:12) [95%] : \r\nAlbert R\u00f6sti le Pr\u00e9sident du plus grand parti de Suisse, presque 30 pourcent aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un score historique depuis \u00e7a se passe un peu moins bien cette ascension \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:12 > 0:33:31) [86%] : \r\nFaire votre espoir pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales parce que pour l'instant \u00e0 les sondages disent plut\u00f4t que vous pourriez perdre quelques plumes, hein, le 20 octobre 3 points aupr\u00e8s des traces maintenant, moi je n'y crois pas du tout parce que je parle avec les personnes, et le soir, ils sont en perte, \u00e7a va aller de cette politique pour la libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:33 > 0:33:37) [71%] : \r\n\u00e7a vous payez la Suisse dans le pass\u00e9 s'le pour vous avez monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:39 > 0:33:44) [84%] : \r\nOui, alors on va alors on a la plateforme et c'est vraiment l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:44 > 0:33:53) [95%] : \r\nSi Albert R\u00f6sti nous a emmen\u00e9 l\u00e0 haut, c'est surtout pour nous rappeler le credo principal de son parti, non \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et non \u00e0 la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:58 > 0:34:01) [79%] : \r\nVous vouliez de montrer ici, l\u00e0, la ville de tout pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:01 > 0:34:18) [95%] : \r\nLa ville de tonnes environ 40000 habitants, c'est moins que la migration par ann\u00e9e qui est environ 50000 alors l\u00e0 on voit la surface n\u00e9cessaire pour l'infrastructure qu'il faut construire parce que ces personnes ne dort pas sous les ponts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:18 > 0:34:38) [86%] : \r\nCe qu'on voit votre maison, c'est un peu derri\u00e8re cette l\u00e0 environ 5 kilom\u00e8tres par les nuages et et qui est ce qu'il y a chez vous en ce moment \u00e0 ce qu'\u00e0 votre femme qui est \u00e0 la maison, c'est ma femme qui est actuellement \u00e0 la maison, oui, votre femme, vous l'avez connu tr\u00e8s jeune hein sait depuis un forfait JO ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:34:38 > 0:34:55) [88%] : \r\nOn on sait appris \u00e0 conna\u00eetre, c'est \u00e0 bord du lac de tout pendant 25 ans mari\u00e9, je suis heureux d'avoir une vie priv\u00e9e qui fonctionne c'est c'est c'est \u00e9vident, si on fait la politique il faut toujours pouvoir aller \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:57 > 0:35:07) [77%] : \r\nOn va aller pique- niquer, moi je me r\u00e9jouis Schaeffer, maintenant vous avez faim, vous allez vite Monsieur Rushdie pas trop vite, hein, c'est bien, vous \u00eates un trac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:07 > 0:35:17) [95%] : \r\nUn homme press\u00e9 qui a h\u00e2te de d\u00e9couvrir ce que nous avons choisies pour le pique- nique, car c'est bien nous qui l'avons concoct\u00e9 lui a juste eu le droit d'amener un ingr\u00e9dient alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:18 > 0:35:21) [75%] : \r\nRegardez oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:21 > 0:35:39) [81%] : \r\nC'est chic et c'est tr\u00e8s chic, vous voyez comment vous savez quand vous massive, ben de la de la de la Romandie je crois alors exactement, c'est un vin Genevois \u00e0 un parce qu'il est aussi, c'est celle-l\u00e0, \u00e7a c'est vraiment c'est important quand m\u00eame c'est l\u00e0 vous avez une marge de progression pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:39 > 0:35:52) [81%] : \r\nDans le canton de Vaud quant aux de de \u00e0 ECS de plus content oui peut-\u00eatre d\u00e9c\u00e8s qui fait social et je sais pas si c'est faisable, regardez ce que je puise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:52 > 0:35:56) [75%] : \r\nAnnie rat\u00e9 alors mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:56 > 0:35:57) [89%] : \r\nAvec qui vous arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:58 > 0:36:00) [74%] : \r\nAvez-vous parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:00 > 0:36:19) [85%] : \r\nA\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, non mais \u00e7a c'est quoi hein, \u00e7a c'est une salade de pommes de terre, hein, vous aimez les pommes de terre, absolument, je l'ai voil\u00e0 l\u00e0 c'est c'est l'ap\u00e9ritif, ils sont laisse prendre un l\u00e9gume et je dois alors l'\u00e9l\u00e9gance, c'est important, mais il faut les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:20 > 0:36:22) [59%] : \r\nQuand ils sont au commandant d\u00e9crue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:24 > 0:36:28) [65%] : \r\nNon, c'est de la je suis cern\u00e9 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:28 > 0:36:30) [86%] : \r\nVous avez jamais carottes de votre vie non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:42 > 0:36:45) [97%] : \r\nVous avez d\u00fb amener quelque chose pour ce pique- nique oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:45 > 0:36:50) [84%] : \r\nC'est pas une d\u00e9licatesse sur la montagne, c'est c'est la cervelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:51 > 0:36:53) [88%] : \r\nHein, voil\u00e0 le cervelas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:53 > 0:36:59) [80%] : \r\nEs \u00e0 Kandersteg dans une famille au j'ai toujours aim\u00e9 l'essence, ils sont encore plus que d'autres, est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:59 > 0:37:10) [90%] : \r\nVous me donnez un cervelas, moi je vous donne un peu de salade de pommes de terre et c'est avec avec la parole, j'ai d\u00e9j\u00e0 assez de l\u00e9gumes, \u00e7a joue gros, puis je sais pas si vous voulez bouter ce fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:14 > 0:37:21) [71%] : \r\nFromage vous voterez \u00e7a devrait savoir que le droit de passer un fromage vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:22 > 0:37:25) [92%] : \r\nIl y a pas de lait c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:27 > 0:37:31) [87%] : \r\nOui, je voudrais pas pu dire que c'c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:32 > 0:37:37) [91%] : \r\nMais qu'est ce que vous dites au eux qui disent : il faut arr\u00eater de manger de la viande parce que \u00e7a pollue trop parce que c'est mauvais pour notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:37:37 > 0:38:06) [85%] : \r\nPour notre environnement, Jacques, c'est pas du tout si on dit pour le climat, il faut devenir Baygon c'est, au fond, c'est absolument faux, on peut pas dire je ne je je je ne mange pas de la viande mais j'importe le seuil a et apr\u00e8s, je veux \u00eatre pour le climat, c'est simplement font c'est simplement faux c'est l'UDC qui se trouve toujours occup\u00e9 de \u00e7a culteurs qui ont soign\u00e9 pendant des t\u00e9l\u00e9 cette cette pelle r\u00e9agir, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:07 > 0:38:29) [89%] : \r\nVous faites attention \u00e0 votre ligne je dois peureux oui parce que quand on fait des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est difficile, hein, c'est difficile d'avoir encore du temps pour faire du sport, on a trop peu de temps pour faire le pour \u00eatre des aperos heureusement avec la RTS, en fait, vous mangez bien, et je dois dire c'est vraiment, c'est vraiment excellente exclusif, je dirais m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:32 > 0:38:49) [77%] : \r\nOui, moi j'ai jamais rencontr\u00e9 alors quelqu'un qui a besoin mang\u00e9 carottes crues, par la voix \u00e0 sec, c'est comme esp\u00e8ce Canis, oui et non, vous \u00eates, vous \u00eates toujours quand m\u00eame particulier avec les l\u00e9gumes, mais les, les, les concombres, les radis, \u00e7a roule, on sait encore c'est un groupe et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:04 > 0:39:25) [93%] : \r\nVoil\u00e0 une des pi\u00e8ces du Palais f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 d'habitude les journalistes ne sont pas les bienvenus une des salles o\u00f9 se r\u00e9unissent les commissions parlementaires et o\u00f9 les d\u00e9bats doivent rester secret des secrets ce palais, on compte beaucoup, \u00e0 l'occasion de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale, nous avons obtenu de vous emmener dans ses coulisses une visite tr\u00e8s original et en partie in\u00e9dite avec pour guide Marion Faliu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:39:28 > 0:39:30) [80%] : \r\nHabituellement, un reportage coulisses vont comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:39:33 > 0:39:35) [93%] : \r\nPalais f\u00e9d\u00e9ral comme vous ne l'avez jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:36 > 0:39:43) [97%] : \r\nUne plong\u00e9e au coeur du pouvoir, un b\u00e2timent pour les Suisses et par les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:44 > 0:39:52) [99%] : \r\nVous allez d\u00e9couvrir la grandeur le prestige et la majest\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:01 > 0:40:07) [94%] : \r\nEn vrai dans notre pays, ce n'est pas tant le grandiose, que l'on recherche que la propret\u00e9 immacul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:09 > 0:40:12) [78%] : \r\nMarie, vous faites le repassage \u00e0 la maison marine parsemant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:12 > 0:40:16) [89%] : \r\nBah il \u00e0 la maison, c'est ma femme, parce que je ne suis pas assez dou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:17 > 0:40:19) [59%] : \r\nL'\u00e9coute nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:21 > 0:40:30) [78%] : \r\nAlors si c'\u00e9tait l\u00e0, c'est juste un tissu plat et on a une tr\u00e8s bonne table \u00e0 repasser ici, donc \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien pour drapeau s'effondre, sont tous plus comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:32 > 0:40:39) [96%] : \r\nSurtout que le repassage d'un carr\u00e9 de 3 par 3 avec une croix blanche au milieu a une saveur toute particuli\u00e8re pour Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:41 > 0:40:51) [85%] : \r\nEn, qui peuvent nous \u00e0 une mort il y a qu'une seule personne qui fait ce m\u00e9tier dans toute la Suisse \u00e0 une sur TF1, ce n'est pas un travail qu'on peut faire absolument partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:40:51 > 0:40:54) [50%] : \r\nIl fait rose tout Mohamed 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:40:56 > 0:41:00) [96%] : \r\nTout doit \u00eatre tip top, les drapeaux sont d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement r\u00e9former.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:02 > 0:41:08) [84%] : \r\nC'est en fort, \u00e7a c'est un vieux drapeau qui \u00e9tait sur l'une des petites coupoles du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:41:10 > 0:41:18) [94%] : \r\nIl faut dire que ces drapeaux flottent par tous les temps, \u00e0 plus de 40 m\u00e8tres du sol dur\u00e9e de vie moyenne 6 \u00e0 7 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:19 > 0:41:45) [84%] : \r\nIl s'effondre en fait la une coupe mais les drapeaux construite sur des petites choses, Paul doivent \u00eatre impeccable fait parce qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse, vous faites de temps en temps, des images du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec un drone, c'est fois en informe et du coup, on peut voir les drapeaux de tr\u00e8s pr\u00e8s et c'est l'image de la Suisse Chawn homme il faut vraiment montrer un drapeau tr\u00e8s beau et de bonne qualit\u00e9 qu'on peut Callist bon autonomiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:41:47 > 0:41:51) [93%] : \r\n6 heures du matin, la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 tr\u00e8s bonne mine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:04 > 0:42:09) [93%] : \r\nLa capitale s'\u00e9veille et l'huissier Antoine Maillard prend son service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:10 > 0:42:14) [87%] : \r\nCe jeune, loi de 32 ans, est le dernier arriv\u00e9 dans l'\u00e9quipe du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:15 > 0:42:20) [76%] : \r\nLes Sertic pendant l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:22 > 0:42:29) [95%] : \r\nPremi\u00e8res t\u00e2ches de la journ\u00e9e, trier les journaux et les piles de courriers qui arrivent chaque jour sur le pupitre des parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:34 > 0:42:49) [89%] : \r\nLe Conseil national est divis\u00e9 en 4 secteurs Antoine, lui, est charg\u00e9 de la zone, num\u00e9ro 3 d\u00e9volue \u00e0 une partie des d\u00e9put\u00e9s PLR et UDC, il est donc cens\u00e9 conna\u00eetre leur place sur le bout des doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:50 > 0:42:54) [92%] : \r\nPas toujours simple, quand on a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 il y a \u00e0 peine un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:55 > 0:42:57) [74%] : \r\nTh\u00e8me de \u00e9pris de masque une l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:42:57 > 0:43:06) [80%] : \r\nDans les mains, oui, dites un petit \u00e0 petit parce que peu personnelle, hein, les chasseurs sont vite, donc des fois c'est un aide- m\u00e9moire pour savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:11 > 0:43:15) [80%] : \r\nLe Conseil national avec les photos et puis les les pour Justin Bobo son pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:43:16 > 0:43:18) [84%] : \r\nAlors vous allez-y, faites-moi juste les 3 qui sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:18 > 0:43:19) [65%] : \r\nAlors il a Philippe en au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:21 > 0:43:24) [80%] : \r\nIci, Hans Pum Brunner anti- est-ce r\u00e9sume son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:43:30 > 0:43:32) [68%] : \r\nLe Monsieur Bigler, c'est-\u00e0-dire les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:35 > 0:43:43) [91%] : \r\nMais pour le moment entre 6 heures et 8 heures du matin, le Parlement appartient aux huissiers et au nettoyeur un petit peuple tr\u00e8s discr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:43:45 > 0:43:46) [58%] : \r\nIl m'affole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:43:47 > 0:44:01) [75%] : \r\nGP Vaudois travailler vite car certains de nos clients sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s, on veut que tout soit Timothe tant pour ne par le physique, c'est-\u00e0-dire chelou, on vire catastrophe notre travail, c'est que tout soit tr\u00e8s beau et propre avant qu'ils arrivent Llorente des attaques Tanit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:04 > 0:44:17) [90%] : \r\nL'image est insolite, une pute fera au au perchoir du National et pourtant elle correspond parfaitement \u00e0 la vision de l'architecte, en civil, M. Auer, le souverain c'est le peuple, il est au-dessus de ses repr\u00e9sentants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:19 > 0:44:30) [92%] : \r\nMonica Bill Finger et l'historienne du Palais f\u00e9d\u00e9ral, aucun changement ne s'y fait sans son aval, car chaque Pierre, chaque symbole chaque disposition de chaise a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 par l'architecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:44:32 > 0:45:16) [87%] : \r\nEnsuite une Award, pris une d\u00e9cision fondamentale, c'est qu'il voulait cr\u00e9er un b\u00e2timent tous les Suisses avec les Suisses, c'est-\u00e0-dire il a choisi des entreprises de toute la Suisse, il a emmen\u00e9 aussi bien les mat\u00e9riaux, les pierres, les bois, les menuisiers etc dans tous les coins, dans 2 les pi\u00e8ces et ou bien les r\u00e9gions de la Suisse, o\u00f9 des artistes de toutes les r\u00e9gions, c'est vraiment cr\u00e9\u00e9 pour que les Suisses quand ils hantent les mon, il y a toujours ces histoires et d'ailleurs il et je les ai v\u00e9cus ces histoires que quelqu'un me dise \u00e0 mon grand- p\u00e8re y a travaill\u00e9 ou mon mon grand- p\u00e8re, il a import\u00e9 des mat\u00e9riaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:17 > 0:45:38) [90%] : \r\nEffectivement, 95 pourcent des mat\u00e9riaux proviennent de Suisse les escaliers sont engrais du Tessin les pierres viennent de Berne d'Appenzell mais il existe tout de m\u00eame quelques exceptions et pas des moindres : par exemple les trois conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s ne sont pas suisses ils sont constitu\u00e9s de 24 tonnes de pierres italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:45:41 > 0:46:13) [90%] : \r\nLes 3 Suisses, vous voyez qu'ils sont accompagn\u00e9s par 4 soldats de bronze, donc ce sont les gardes du corps aujourd'hui hein lorsque une une Star se prom\u00e8ne dans la rue, elle est flanqu\u00e9 de gardes du corps \u00e0 venir, c'est le m\u00eame principe, ces soldats vont en r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 les 4 langues nationales, alors vous pouvez vous amuser un petit peu oui, laquelle de ces soldats d'apr\u00e8s vous, elle et celui qui parle le fran\u00e7ais, mettez-vous sous le soldat que vous choisissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:13 > 0:46:25) [83%] : \r\nMoi, je demande \u00e0 fond parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 fait pr\u00e8s de l'Int\u00e9rieur fait pas plus de choses \u00e0 mon avis c'est \u00e0 si c'est que tu ne sais pas par la nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:46:26 > 0:46:56) [82%] : \r\nPourquoi avez-vous choisi celui-l\u00e0 beaucoup de sympathie et les plus sympathique Jacques Barrot postule ressemble \u00e0 l'escalade, vous savez quoi alcool cort\u00e8ge moi les j'avoir voil\u00e0 on voit les sp\u00e9cificit\u00e9s une sorte d'argent et l\u00e0 je me rappelle plus si quelqu'un avait choisi celui-l\u00e0, personne n'a apparemment pas de francophones de ce c\u00f4t\u00e9, et vous, pourquoi vous choisissez l\u00e0 moi j'ai pens\u00e9 que c'est \u00e0 cause de l'\u00e9p\u00e9e, alors je vois \u00e0 la fin vous d\u00e9cevoir et vous satisfaire, je n'ai pas la r\u00e9ponse \u00e0 la question donc je ne peux pas vous dire qui repr\u00e9sente donc la donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:46:58 > 0:47:05) [89%] : \r\nLes experts sont partag\u00e9s, mais on dit souvent que le moustachu avec l'\u00e9p\u00e9e, h\u00e9 bien le roman ici le Tessinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:47:07 > 0:47:08) [89%] : \r\nLa le Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:12 > 0:47:22) [78%] : \r\nCe qui et ni Yahoo se politiser notre pays multilingue et le revendique m\u00eame si dans la salle du National, c'est surtout l'Allemand qu'on on trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:47:22 > 0:47:31) [71%] : \r\nOui, nous explique et craignent l\u00e9gaux, \u00e7a se pr\u00e9cipiter en tout cas pour ceux qui \u00e9coute, il fallait pas y aurait pas sur une paix Fanch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:31 > 0:47:37) [92%] : \r\nEt vu la technicit\u00e9 des d\u00e9bats, les seuls \u00e0 rester vraiment concentr\u00e9e de boutons, ce sont les interpr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:47:38 > 0:47:48) [94%] : \r\nTandis que le Conseil des \u00c9tats et la Commission soutienne un parall\u00e9lisme mat\u00e9riel c'est \u00e9galement notre avis, nous sommes donc favorables \u00e0 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:47:49 > 0:48:28) [91%] : \r\nQuand on travaille ici, c'est que il y a un certain plaisir \u00e0 \u00e9couter les d\u00e9bats politiques, sinon je serais pas l\u00e0 les bons moments, je trouve que ce sont les bons moments de communication quand on n'a pas affaire \u00e0 au a justement des des lectures techniques que personne n'\u00e9coute dans le seul but et finalement de figurer dans un proc\u00e8s- verbal, donc pour les interpr\u00e8tes, ce qui est int\u00e9ressant, c'est d'avoir affaire \u00e0 des gens qui communiquent, parce que \u00e7a facilite \u00e9videmment la compr\u00e9hension \u00e0 notre travail, c'est, je pense que c'est plus int\u00e9ressant pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:48:29 > 0:48:57) [91%] : \r\nQuelque chose me dit que pour ces jeunes visiteurs ce qui les int\u00e9resseraient encore plus l\u00e0 maintenant, tout de suite, c'est qu'on leur montre la femme nue qui est cach\u00e9 dans le tableau, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, l'ange de la paix volant au-dessus du Gr\u00fctli un esprit sens\u00e9 \u00e9clairer nos parlementaires et les lois qu'ils votent et qui peut-\u00eatre inspire m\u00eame jusqu'au cuisinier du palais qui travaille juste en-dessous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:48:59 > 0:49:01) [94%] : \r\nEt aujourd'hui, le chef nous propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:02 > 0:49:24) [80%] : \r\nJe suis pas une souffler dessus ni des Desmidt, celle de porc pan\u00e9 avec des frites et des l\u00e9gumes vari\u00e9s du march\u00e9 Camus Servent toutefois que ce menu prudent Abenha\u00cfm on a toujours une proposition typique des vols au vent fa\u00e7on grand- maman Taylor c'est Cheney des \u00e0 la z\u00fcrichoises avec des roches qui voyons ne savez chez nous les gens mangent Simple et bon comme \u00e0 la maison, sauf \u00e0 Auxerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:49:28 > 0:49:49) [87%] : \r\n\u00e7a va Hamon sont on Playmobil sont alors oui, ici on mange simple mais pas avec n'importe qui car pour pouvoir s'attabler \u00e0 la galerie des Alpes, il faut soit \u00eatre un parlementaire soit \u00eatre invit\u00e9e par un parlementaire, du coup, les clients sont par d\u00e9finition tous les habitu\u00e9s de la g\u00e9rante Christa barman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:49:50 > 0:50:09) [75%] : \r\nAh si, je te permafrost perte assez Thomas sur terre, conseiller national schaffhousois UDC Retz vecteurs tels il a 2 filles, on aura et mode la maman s'appelle Cornelia, elle est tr\u00e8s connue dans le canton de Schaffhouse allez je me pur terre et facile d'acc\u00e8s et c'est un tr\u00e8s bon client.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:12 > 0:50:26) [90%] : \r\nVoulez un endroit beaucoup plus insolite pour manger une fondue au Palais f\u00e9d\u00e9ral, il faut suivre Alfred, lui aussi est un chef, mais un chef des cl\u00e9s, il s'occupe de la logistique de tous les b\u00e2timents et a donc tous les acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:28 > 0:50:47) [91%] : \r\nMais c'est une, et je ne veux pas \u00eatre nous sommes entre les 2 petites coupoles pour vous pouvez voir les drapeaux flottent et l\u00e0 vous avez la grande coupole avec son immense salle d'acc\u00e8s en dessous il y a la verri\u00e8re qui surplombe la salle du conseil national, on dort et de ce c\u00f4t\u00e9, il y a la c\u00e9l\u00e8bre salle des pas perdus, 2 \u00e9tages plus bas, alors je ne varie selon tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:50:48 > 0:50:59) [93%] : \r\nIl y a presque 10 ans jour pour jour, quelques parlementaires \u00e9taient mont\u00e9s sur cette terrasse avec un r\u00e9chaud et des bouteilles de fond dans pour profiter de la vue avant de se faire d\u00e9loger par la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:50:59 > 0:51:06) [82%] : \r\nDessiner Europe oui, \u00e7a s'est pass\u00e9 ici et cette \u00e9quipe, \u00e7a va, \u00e7a, je ne vais pas le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:08 > 0:51:13) [93%] : \r\nMais moi, je peux, il s'agissait d'une petite fondue improvis\u00e9e pour le d\u00e9part de Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:15 > 0:51:26) [95%] : \r\nComme quoi m\u00eame un ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est persona non grata dans certains lieux, des espaces immenses que l'on ne voit que du ciel car personne n'y va jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:51:29 > 0:51:30) [98%] : \r\nPresque personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:31 > 0:51:37) [94%] : \r\nIl y a d'abord une s\u00e9rie d'escalier tr\u00e8s raide, par lesquels on acc\u00e8de aux petites coupoles et \u00e0 leur drapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:42 > 0:52:00) [90%] : \r\nM\u00eame Mentions que \u00e7a, il y a eu une motion l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour qu'on laisse les drapeaux ici tout au long de l'ann\u00e9e, parce que c'est beaucoup plus beau ainsi, on n'en est pas mais c'est aussi pour que les gens n'aient pas l'impression que c'est un mus\u00e9e Rennes qui ont oui ou une \u00e9glise parce qu'en plus, tout en haut, il y a une croix dor\u00e9e synchro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:02 > 0:52:16) [88%] : \r\nAvant d'atteindre la croix, on doit d'abord travers\u00e9 cette salle et longer les vitraux de la coupole celle que d'habitude, on ne voit qu'on le vend les yeux \u00e0 30 m\u00e8tres au-dessus de nous, dans le Hall d'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:19 > 0:52:30) [93%] : \r\nOn peut aussi continuer l'ascension jusqu'au d\u00f4me principal o\u00f9 sont stock\u00e9s les immenses drapeaux de 13 m\u00e8tres de long, que l'on ne d\u00e9ploie qu'en cas de visite d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:52:31 > 0:52:46) [95%] : \r\nOu alors on grimpe encore et l\u00e0 on d\u00e9couvre enfin une vue grandiose, la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique dans toute sa splendeur, son prestige et sa majest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:52:59 > 0:53:21) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour sa majest\u00e9 Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est la fin de cette \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Berne a maintenant moins de 2 mois des \u00e9lections dimanche prochain retour au Studio et au directe pour mise au point et pour reprendre les bonnes vieilles habitudes, nous attendons vos commentaires, vos coups de gueule sur notre r\u00e9pondeur sur notre e-mail ou sur les r\u00e9seaux sociaux d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:53:29 > 0:53:33) [87%] : \r\nDe temps le temps demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:53:35 > 0:53:41) [75%] : \r\nOn a fait quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Madame vous allez Madame Dominique B\u00e8gles Dominique de m\u00eame temps Goldman a gard\u00e9 une r\u00e8gle bact\u00e9ries anecdotique mais de capitalisme.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T19:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908860407", "durationSec": 745, "title": "D\u00e9missions \u00e0 l'appel", "excerpt": "Pour cette rentr\u00e9e scolaire, la p\u00e9nurie d'enseignants est importante. Pour combler ce manque de profs, les cantons ont d\u00fb faire appel \u00e0 des enseignants retrait\u00e9s ou \u00e0 des futurs enseignants en derni\u00e8re ann\u00e9e de formation en HEP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHMID, Maya", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZERMATT", "VAUD"], "thematicThemes": ["CLASSE", "ENSEIGNANT", "RETRAITE (\u00c9TAT)", "RENTR\u00c9E SCOLAIRE"], "sequenceIds": ["1968930"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860408", "durationSec": 821, "title": "L'arbre qui cache la for\u00eat", "excerpt": "La fondation Myclimate permet \u00e0 chacun de compenser ses \u00e9missions de carbone en payant une somme correspondant \u00e0 son bilan carbone lors d'un voyage en avion par exemple. La fondation finance ensuite des projets \u00e0 l'\u00e9tranger pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2. Toutefois, il semblerait que 85% des projets de compensation carbone aurait en r\u00e9alit\u00e9 peu d'impact sur la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CO2", "\u00c9COLOGISME", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "LUTTE ANTIPOLLUTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860409", "durationSec": 405, "title": "Rubrique \"Sur nos monts quand le soleil : Albert R\u00f6sti\"", "excerpt": "Dans cette s\u00e9rie, la journaliste Esther Mamarbachi invite les pr\u00e9sidents des grands partis politiques suisses pour un pique-nique en montagne avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Cette semaine, c'est Albert Roesti, pr\u00e9sident du parti UDC au Stockhorn dans les Alpes bernoises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["PIQUE-NIQUE"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1908860432", "durationSec": 833, "title": "Session extraordinaire", "excerpt": "Visite des coulisses du Palais f\u00e9d\u00e9ral avec l'entretien des drapeaux, les huissiers, le service de traduction, les nettoyeurs et la visite des toits du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BONVIN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ACOSTA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ICHIHARA, Myles Kota", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909968535", "summary": "Rubrique 144 secondes sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1968929"}, {"internalArchiveId": "AA1909968536", "summary": "Zermatt : Ga\u00eblle Sinnaeve, enseignante et Mathilde Fournier, enseignante dans leur salle de classe avec leurs \u00e9l\u00e8ves. Itw.\nChardonne : enseignante retrait\u00e9e pr\u00e9parant sa classe pour la rentr\u00e9e. Itw Anne Pache, enseignante Ecole primaire de Chardonne Vaud.\nRenan, Jura bernois : itw Roland Kruettli, directeur Ecole primaire. Itw Christine Haesler, conseill\u00e8re d'Etat Verts bernoise directrice de l'instruction publique.\nCesla Amarelle, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise cheffe du service de la formation donnant conf\u00e9rence de presse de rentr\u00e9e scolaire. Itw Cesla Amarelle.\nItw Florian Paccaud, ex-enseignant \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens.\nItw Samuel Rohrbach, pr\u00e9sident du syndicat des enseignants romands.", "id": "1968930", "visualThemes": ["CLASSE", "ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["ZERMATT", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1909968575", "summary": "Zurich : int des bureau de la fondation Myclimate. Itw Kathrin Dellantonio, membre du comit\u00e9 de management Fondation Myclimate. Clip promotionnel de Myclimate.\nIzmir : sc\u00e8ne de rue. Eoliennes dans la r\u00e9gion environnante. Itw Sinem Toktay, promotion \u00e9conomique d'Izmir. Itw Mehmet Efe Biresselioglu, professeur en d\u00e9veloppement durable \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Izmir.\nMontpellier : itw Alain Karsenty, centre de recherche d'agronomique et de coop\u00e9ration internationale (CIRAD).\nZurich : itw Axel Michaelowa, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Zurich et fondateur de perspectives Climate Group.", "id": "1968969", "visualThemes": ["\u00c9OLIENNE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "MONTPELLIER", "IZMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1909968794", "summary": "Int coulisses du palais f\u00e9d\u00e9ral : Daniel May, responsable des drapeaux OFCL repassant un drapeau suisse. Daniel May montrant un drapeau suisse us\u00e9. Drapeau suisse flottant au vent. Nettoyeur balayant l'entr\u00e9e du palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'aide d'une souffleuse. Antoine Maillard, huissier, distribuant le courrier des parlementaires avant le d\u00e9but de la s\u00e9ance. Itw Antoine Maillard. Nettoyeuse passant l'aspirateur dans salle du conseil national. Monica Bilfinger, historienne OFCL, montrant des planches avec des plans de l'ext et de l'int du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Florence Da cruz, guide au palais f\u00e9d\u00e9ral faisant visiter le Palais \u00e0 un groupe de visiteurs. Itw Florence Da cruz. Gros plan sur les 4 soldats de l'entr\u00e9e du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\nInt salle du conseil national, Christian Luscher, conseiller national PLR genevois, b\u00e2illant. Cabine avec les interpr\u00e8tes. Itw Suzanne Metthez, responsable du service de traduction. Plan rapproch\u00e9 sur la femme nue figurant sur le tableau \"Berceau de la Conf\u00e9d\u00e9ration\" de Charles Giron.\nInt cuisine, Philipp Schaer, chef de cuisine Galerie des Alpes, cuisinant. Salle \u00e0 manger avec parlementaires attabl\u00e9s. Itw Crista Baumann, g\u00e9rante de la Galerie des Alpes.\nToits du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Escaliers donnant l'acc\u00e8s aux coupoles. Itw Alfred Knoeri, responsable b\u00e2timent et logistique. Vitraux de la coupole vus de l'ext\u00e9rieur. Vue de la ville de Berne depuis la coupole principale.", "id": "1969188", "visualThemes": ["PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL", "DRAPEAU"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795051", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051558", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1860157", "internalArchiveId": "AA1908859727", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-08-25T00:00:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10659432", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "backgrounds": ["Derni\u00e8re \u00e9dition du Journal 19h30 provisoirement pr\u00e9sent\u00e9 dans studio des Sports et selon la charte graphique inaugur\u00e9e le 25.08.2014"], "alternativeTitle": ["La F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte a couronn\u00e9 son nouveau roi.", "19h30", "Anne Fournier: \"Macron veut se profiler en conciliateur, pas s\u00fbr que cela plaise \u00e0 tous\".", "19h30", "En Amazonie, d'importants moyens sont d\u00e9ploy\u00e9s pour ma\u00eetriser les flammes.", "19h30", "Philip Crowther: \"L'urgence ressentie dans le monde n'est pas partag\u00e9e par la population locale\".", "19h30", "La braderie de Moutier, une tr\u00eave entre deux camps bien marqu\u00e9s.", "19h30", "Pascal Jeannerat: \"Si on ne fait rien dans le domaine de l'alimentation, il faudra prendre des mesures extr\u00eames dans d'autres secteurs\".", "19h30", "La meilleure moutarde de B\u00e9nichon a \u00e9t\u00e9 choisie ce week-end \u00e0 Estavayer.", "19h30", "C\u00e9dric Adrover: \"Politiquement la tension est \u00e0 son comble \u00e0 Moutier\".", "19h30", "Le canton du Valais veut faire du bilinguisme une priorit\u00e9 politique.", "19h30", "\"Le stress des \u00e9l\u00e8ves est une r\u00e9alit\u00e9\" pour le psychologue scolaire Fran\u00e7ois Robert.", "19h30", "Consommer moins de viande fait partie de la solution \u00e0 la crise climatique.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10659432", "ece-10659434", "ece-10659436", "ece-10659438", "ece-10659440", "ece-10659450", "ece-10659452", "ece-10659442", "ece-10659444", "ece-10659446", "ece-10659448", "ece-10659454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-04T14:21:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051649\r\nDate de transcription : 31-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [91%] : \r\nDemain c'est la rentr\u00e9e vaudoise on lance un sujet sur le le bilinguisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:02:32) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue au rendez- vous de l'actualit\u00e9, la Suisse, un nouveau roi, Christian Stucki a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 \u00e0 l'issue de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte \u00e0 Azouz il perp\u00e9tue la domination des Bernois sur l'\u00e9v\u00e9nement sportif le plus rassembleur du pays dans la page internationale nous nous poserons cette question : peut-on reprendre le contr\u00f4le des feux de for\u00eat en Amazonie, la lutte semble pour l'instant, d\u00e9risoires, mais le pr\u00e9sident br\u00e9silien annonce vouloir agir Philippe Kratzer nous dira quelle est la situation sur place, il \u00e9tait en Direct de Manas, la capitale de l'Amazonie, petit \u00e0 petit, les jeunes Romands retrouvent l'\u00e9cole s\u00e9jour demain au tour des Vaudois et des Genevois dans notre dossier rentrer l'importance de l'apprentissage des langues et la gestion du stress des \u00e9l\u00e8ves avec nous Fran\u00e7ois Robert, psychologue scolaire vous voulez limiter les \u00e9missions de CO2 alors manger moins de viande, un carnivore \u00e9met davantage de gaz \u00e0 effet de serre qu'un v\u00e9g\u00e9tarien en Suisse, \u00e9leveurs, bouchers et chercheurs planchent sur les pistes d'avenir le elle, on la consomme plut\u00f4t sur de la Kucholl, c'est la moutarde de B\u00e9nichon le concours de la meilleure moutarde a eu lieu \u00e0 Estavayer-le-Lac ce week- end, les secrets de Mark 78 ans, en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:34 > 0:02:57) [97%] : \r\nLa F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte impressionne par ses dimensions, le nouveau roi aussi Christian Stucki c'est 142 kilos de muscles et de t\u00eate et d\u00e9termination et une pointure 51 aux pieds, le Bernois n'a pas laiss\u00e9 place au suspense dans le combat final les Romands se sont montr\u00e9s valeureux face \u00e0 l'armada al\u00e9manique ils ram\u00e8nent trois couronnes f\u00e9d\u00e9rales Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:59 > 0:03:05) [98%] : \r\nVoici le nouveau roi de la lutte suisse, il s'appelle Christian Stucki c'est un v\u00e9t\u00e9ran de 34 ans et il a terrass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:05 > 0:03:10) [93%] : \r\nEn finale, celui qui faisait figure de favori, le Lucernois, Jo\u00ebl Wicki, de 12 ans son cadet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:12 > 0:03:35) [94%] : \r\nExtraordinaire performance pour le chouchou du public suisse al\u00e9manique qui le suit depuis 15 ans sur les ronds de sciure Stucki il savait qu'il devait tenter quelque chose, le plus vite possible, il l'a fait, une victoire d'autant plus belle que le Bernois a \u00e9t\u00e9 longtemps bless\u00e9 cette ann\u00e9e, le colosse d'un m\u00e8tre 98 succ\u00e8de \u00e0 un autre bernois Matthias Glarner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:03:35 > 0:03:36) [87%] : \r\nL'important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:03:36 > 0:03:39) [91%] : \r\nDe toute fa\u00e7on je je devais gagner cette derni\u00e8re passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:39 > 0:03:59) [95%] : \r\nC'\u00e9tait mon objectif c'est fait quant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Romand, on r\u00eavait d'une couronne f\u00e9d\u00e9rale qui manquait depuis 2000 et Heinz Peter palettes march\u00e9 conclu triplement gr\u00e2ce notamment \u00e0 Lario Kramer le Fribourgeois de Galmitz mais aussi gr\u00e2ce au Vaudois Steve Duplan et un autre Fribourgeois Benjamin Gapany.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:17) [93%] : \r\nEt puis, bien s\u00fbr, on a aussi couronn\u00e9 le roi du lanc\u00e9 de la Pierre d'Unspunnen, une bricole de 83,5 kilos que le Schwyzois R\u00e9mo Schuller, tenant du titre, a envoy\u00e9 \u00e0 3 m\u00e8tres 69, assez loin du record \u00e9tabli \u00e0 4 m\u00e8tres 11.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:21 > 0:04:31) [92%] : \r\nMais la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, c'est aussi une \u00e9norme communion populaire avec 300000 spectateurs sur 2 jours, Park.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:33 > 0:04:47) [93%] : \r\nDans une ar\u00e8ne monstre construite pour 56500 spectateurs, la c\u00e9r\u00e9monie de ce matin, emball\u00e9 le public avec les artistes rock pop gueule \u00e0 \u00eatre a offert de nombreux b\u00e9n\u00e9voles et pas mal d'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:49 > 0:04:54) [98%] : \r\nUne r\u00e9ussite totale, prochain rendez- vous dans 3 ans \u00e0 Pratteln dans le canton de B\u00e2le- Campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:56 > 0:05:22) [96%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le sommet du G7 \u00e0 Biarritz entre dans sa derni\u00e8re phase ce soir et c'est )l'arriv\u00e9e surprise du ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Javad Zarif, qui a retenu l'attention aujourd'hui son avion s'est pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sur l'a\u00e9roport de la ville basque, ce sommet depuis vendredi soir, est domin\u00e9 par les questions environnementales et commerciales, une rencontre particuli\u00e8rement remarqu\u00e9e a eu lieu ce matin entre Donald Trump et le Britannique Boris Johnson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:23 > 0:05:32) [86%] : \r\nAnne Fournier vous courez ce sommet pour nous, la crise, on le sait, est aigu\u00eb entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran, donc l'arriv\u00e9e Djawad Zarif c'est la surprise du chef Macron c'est coup Th\u00e9\u00e2tres du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:34 > 0:06:46) [92%] : \r\nOui, je crois que l'expression est ad\u00e9quate, on peut parler d'un coup de th\u00e9\u00e2tre le 1er de ce G7 ici \u00e0 Biarritz, m\u00eame si la venue du ministre iranien reste \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle encore entour\u00e9e de beaucoup d'inconnues, il est arriv\u00e9 cet apr\u00e8s- midi ici \u00e0 Biarritz, il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par son homologue fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian pr\u00e9sentait d'ailleurs comme une d\u00e9marche de la diplomatie fran\u00e7aise et comment\u00e9e d'un simple no comments de la part de Donald Trump, visiblement surpris de cette venue, selon les propos de la Maison Blanche, on le sait, l'accord iranien est l'un des grands probl\u00e8mes de dissensions avec l'am\u00e9ricain, \u00e7a a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 l'un des premiers sujets de discussion leur hier soir lors du 1er d\u00eener officiel entre les 7 leaders, tous sont d'accord pour veiller \u00e0 apaiser les tensions actuelles dans la r\u00e9gion, tous veulent veiller \u00e0 ce que l'Iran ne se dote pas de l'arme nucl\u00e9aire, pour le reste, c'est chacun pour soi, au-del\u00e0 du coup de th\u00e9\u00e2tre, on peut aussi parler d'un coup de Poker pour Emmanuel Macron, on le sent bien, on en h\u00f4te de ce G7 ici \u00e0 Biarritz, il veut se profiler en conciliateur homme meneur de dialogue diplomate en chef preneurs d'initiative, pas s\u00fbr, pas s\u00fbr que cela plaise \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:46 > 0:07:07) [97%] : \r\nMerci beaucoup Anne Fournier, les pays du G7 ont annonc\u00e9 aujourd'hui vouloir aider l'Amazonie, je cite le plus vite possible les moyens d\u00e9velopp\u00e9s aujourd'hui pour tenter de ma\u00eetriser les feux semblent modestes face \u00e0 l'ampleur du d\u00e9fi 60 pourcent du territoire amazonien est au Br\u00e9sil, la pression est donc sur le pr\u00e9sident Bolsonaro il a d\u00e9cid\u00e9 de faire entrer en jeu l'arm\u00e9e Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:10 > 0:07:21) [96%] : \r\nDes zones difficiles d'acc\u00e8s au coeur de la jungle des moyens limit\u00e9s en Bolivie, ces pompiers luttent comme ils peuvent pour ma\u00eetriser les flammes, parfois aid\u00e9s par la population locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:21 > 0:07:30) [86%] : \r\nJ'entendais mon Awad \u00e7a nous avons des vaches, nous avons de l'herbe si l'incendie arrive ici, nous n'aurons plus rien, c'est pourquoi nous combattons donc appel\u00e9s \u00e0 Monsanto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:31 > 0:08:06) [98%] : \r\nMais ces efforts semblent d\u00e9risoires face \u00e0 l'immensit\u00e9 de la for\u00eat et le nombre de foyers au Br\u00e9sil voisin, le gouvernement a fait appel \u00e0 l'arm\u00e9e des avions sont entr\u00e9s en action et 44000 militaires sont pr\u00eats \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s leur action consistera principalement \u00e0 limiter la propagation des flammes, seule la pluie peut r\u00e9ellement \u00e9teindre de tels incendies dans plusieurs villes br\u00e9siliennes, des manifestations ont eu lieu ce week- end pour exiger la protection de la for\u00eat en premi\u00e8re ligne les peuples indig\u00e8nes peu consid\u00e9r\u00e9s par le pr\u00e9sident Bolsonaro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:06 > 0:08:27) [89%] : \r\nQuel est, vont nous voulons dire que nous allons r\u00e9sister pour la for\u00eat pour notre mode de vie pour produire sans d\u00e9truire redonnera pour le futur de nos enfants et petits-enfants pour la plan\u00e8te faisait mousse non Gary, nous disons non aux mines dans nos Terres, non \u00e0 la d\u00e9forestation plus d'invasion et de m\u00e9pris, nous sommes sur la ligne de front, et nous avons besoin de votre aide \u00e0 Pau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:08:34) [98%] : \r\nLe pr\u00e9sident br\u00e9silien a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de prot\u00e9ger l'Amazonie et mieux lutter contre le d\u00e9frichement ill\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:35 > 0:08:39) [89%] : \r\nUn changement de ton par rapport au politique qu'il a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent toujours d\u00e9fendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:40 > 0:08:53) [90%] : \r\nPhilippe cancer bonsoir ces derniers jours au 19 30 on analyse analyser divers aspects de cette crise, vous qui \u00eates hausse au coeur de l'Amazonie, comment est-ce que vous vivez cette mobilisation internationale soudaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:56 > 0:09:13) [92%] : \r\nOui, c'est effectivement le coeur de cette jungle je me trouve dans cette ville de juste plus de 2 millions d'habitants au centre de cette jungle \u00e9norme, il y a des feux, qui br\u00fblent, pas loin d'ici, d'autres \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres d'ici, et il y a des centaines de feu et d'incendie en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:13 > 0:09:21) [89%] : \r\nQui sont d\u00e9clar\u00e9s presque tous les jours, malgr\u00e9 cette ampleur cette urgence ressentie dans presque tout le monde, elle n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:21 > 0:09:39) [92%] : \r\nPas n\u00e9cessairement partag\u00e9e par la population locale, dans les conversations que j'ai eu ici \u00e0 Manosque dans la capitale de l'Amazonie, il y a presque toujours la m\u00eame r\u00e9ponse : les gens me disent qu'est ce qui se passe est assez normal, rien d'extraordinaire pendant cette saison s\u00e8che ici en Amazonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:39 > 0:09:52) [95%] : \r\nEn fait ces gens me disent chaque fois plus ou moins la m\u00eame chose et fait plus ou moins aussi la m\u00eame le m\u00eame point de vue partag\u00e9 au moins avant peut-\u00eatre encore en ce moment par l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:52 > 0:10:50) [92%] : \r\nPr\u00e9sident br\u00e9silien Jaillard Bolsonaro lui qui commencent \u00e0 r\u00e9agir avec cette on annonce par le ministre, minist\u00e8re de la D\u00e9fense br\u00e9silien du un d\u00e9ploiement de 44000 soldats en totale, il faut le dire, on ne sait pas encore en ce moment, combien d'entre eux vont-ils \u00eatre et comment mais une premi\u00e8re action militaire va avoir lieu d\u00e9j\u00e0 ce week- end et a d\u00e9j\u00e0 eu lieu avec 700 soldats seulement qui sont entr\u00e9s en action \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 2 avions militaires qui sont capables de larguer jusqu'\u00e0 12000 litres d'eau au-dessus de ces incendies donc seulement 700 qui entre en action tr\u00e8s pr\u00e8s de la ville de Porto-Vecchio, c'est en fait l'endroit o\u00f9 beaucoup de ces images que vous avez vu pendant ces derniers jours ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9s, mais il faut le dire, cette urgence ressentie \u00e0 un niveau international n'est pas n\u00e9cessairement ressenti ici \u00e0 aupr\u00e8s des gens qui vivent en fait de ses vastes ressources naturelles disponible ici en Amazonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:50 > 0:11:23) [96%] : \r\nMerci Philippe Kratzer en Suisse, le crash d'un petit avion de tourisme a fait 3 morts au col du Simplon ce matin pour une raison ind\u00e9termin\u00e9e l'avion qui avait d\u00e9coll\u00e9 d'un a\u00e9rodrome Vaudois s'est \u00e9cras\u00e9 avant de s'enflammer, 2 adultes et un b\u00e9b\u00e9 ont perdu la vie, Tariq ramadan est vis\u00e9 par une nouvelle plainte en France pour un viol en r\u00e9union, les faits se seraient produits en 2014 \u00e0 Lyon, la plaignante affirme avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par l'intellectuel, ainsi que par une personne de son staff, l'avocat de Tariq ramadan, confirme l'existence d'une plainte, mais se refuse aujourd'hui \u00e0 tout commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:25 > 0:11:42) [92%] : \r\nLa ville de Moutier \u00e9tait en f\u00eate ce week- end, la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise, qui a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sa braderie ne sait toujours pas si elle sera bernoise ou jurassienne d'ici quelques ann\u00e9es, une incertitude qui a pes\u00e9 sur l'organisation de cette f\u00eate \u00e0 l'or\u00e9e d'une semaine qui pourrait \u00eatre d\u00e9cisive, \u00c9milie peu \u00e7a bient\u00f4t et C\u00e9dric Adrover.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:44 > 0:11:54) [96%] : \r\nQuand jurassien et bernois feront la f\u00eate ensemble \u00e0 Moutier il neigera en \u00e9t\u00e9, \u00e7a tombe bien, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 un peu plus t\u00f4t ce jour- l\u00e0, le maire ouvrait les festivit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:54 > 0:12:06) [86%] : \r\nLes pr\u00e9v\u00f4toises et les pr\u00e9v\u00f4tois, un brin secou\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es vont avec cette braderie : retrouver le bonheur d'\u00eatre ensemble, que la f\u00eate soit infiniment belle vive la Braderie vive Moutier et merci de votre parfaite pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:07 > 0:12:13) [96%] : \r\nDepuis ses d\u00e9buts, la manifestation tente, ce qui n'est pas toujours simple \u00e0 Moutier rester en dehors de la question jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:22) [93%] : \r\n\u00e0 braver et totalement apolitique, c'est quelque chose qu'on veut c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1967 la braderie pr\u00e9v\u00f4toise on a toujours essay\u00e9 de faire en sorte de ne pas parler de \u00e7a durant ces 3 jours de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:33) [96%] : \r\nC'est une tr\u00eave cons\u00e9quence : pas de drapeau bernois ou jurassien en vue, m\u00eame celui qui tr\u00f4ne depuis des ann\u00e9es sur l'h\u00f4tel de ville a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 le temps d'un week- end par un drapeau sur lequel figurent tous les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:34 > 0:12:47) [96%] : \r\nCertains, mouvement pro- bernois ont annonc\u00e9 qu'ils boycotteraient la manifestation si le drapeau n'\u00e9tait pas enlev\u00e9 donc le conseil municipal a fait un geste envers ces gens certainement pour que la f\u00eate soit belle et que tout le monde puisse y participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:47 > 0:12:49) [100%] : \r\nUn geste appr\u00e9ci\u00e9 par les adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:50 > 0:13:02) [94%] : \r\nLa moiti\u00e9 de la population \u00e9tait pas d'accord pour le Jura il y a quand m\u00eame aussi f\u00eater et par \u00e9gard pour eux, je trouve que c'\u00e9tait sympa de le faire, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, on peut relever le, le fait que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre, suite \u00e0 une dette qu'on a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:02 > 0:13:08) [96%] : \r\nInclure toutes les sensibilit\u00e9s, \u00e7a c'est aussi senti dans l'animation, il y en avait pour tous les go\u00fbts, m\u00eame pour toutes les langues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:13 > 0:13:23) [96%] : \r\nLe cocktail a fonctionn\u00e9 45000 personnes sur 3 jours, selon les organisateurs, un record \u00e0 Paris r\u00e9ussi donc pour cette tr\u00eave festive aux couleurs ni bernoise ni jurassienne mais pr\u00e9v\u00f4toises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:25 > 0:13:33) [92%] : \r\nC\u00e9dric Adrover on attend des d\u00e9cisions importantes pour l'avenir de Moutier cette semaine est-ce que la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qui se d\u00e9gage de votre reportage est et de fa\u00e7ade ou r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:35 > 0:14:47) [89%] : \r\nNon, je pense qu'elle est, elle est r\u00e9elle, en tout cas dans dans la majorit\u00e9 de la de la population \u00e0 ce qu'il est ce qui les pr\u00e9occupe, ce qui irrite beaucoup de de pr\u00e9v\u00f4tois ici, c'est l'image qui est d\u00e9gag\u00e9 de la ville de Moutier \u00e0 l'ext\u00e9rieur une ville parfois d\u00e9crite comme \u00e0 feu et \u00e0 sang, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que les gens n'ont pas attendu la braderie de Moutier pour vivre ensemble discuter f\u00eater ensemble politiquement, par contre, l\u00e0, oui, c'est une toute autre histoire, la tension est \u00e0 son comble les fronts sont tr\u00e8s marqu\u00e9es, les prochains jours seront tr\u00e8s importants, petit rappel des faits : le 18 juin 2017, \u00e0 une courte majorit\u00e9, les citoyens de Moutier d\u00e9cide de rejoindre le canton du Jura recours du camp bernois ce recours il a abouti en novembre dernier, la pr\u00e9fecture du Jura bernois d\u00e9cide d'annuler le vote en pointant du doigt des irr\u00e9gularit\u00e9s recours du quand jurassien, cette fois-ci, et on en est l\u00e0, \u00e0 la 2\u00e8me, instance, c'est le tribunal cantonal administratif et le verdict est attendu dans les, dans les tout prochains jours alors est-ce que ce tribunal va suivre les arguments de la pr\u00e9fecture et maintenir l'annulation du vote ou au contraire revenir en arri\u00e8re et avec quels arguments tout cela sera tr\u00e8s scrut\u00e9s et analys\u00e9s, tout \u00e7a sera peut \u00eatre aussi tr\u00e8s provisoire, parce que les 2 camps ont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu : s'il venait \u00e0 \u00eatre d\u00e9savou\u00e9, h\u00e9 bien dans ce cas-l\u00e0, il pourrait, il y a de fortes chances qu'il fasse recours encore commun, cette fois, ce sera au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:47 > 0:15:09) [96%] : \r\nMerci beaucoup C\u00e9dric Adrover certains voudraient s\u00fbrement faire durer le parfum des vacances encores quelques heures mais nous allons tout de m\u00eame parler rentr\u00e9e scolaire petit \u00e0 petit, les jeunes Romands retrouvent l'\u00e9cole s\u00e9jour, demain ce sera au tour des Vaudois et des Genevois avant de parler du stress \u00e0 l'\u00e9cole, on s'int\u00e9resse \u00e0 ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de faire du bilinguisme leur atout, reportage en Valais Wallis en allemand avec C\u00e9dric Jourdain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:11 > 0:15:25) [88%] : \r\n11 aces un gazon de Seine-et-Marne des ondes l'\u00e9value comme 42 autres jeunes du Valais francophone, il \u00e9tait Bockstael a fait le choix de l'immersion au coll\u00e8ge Spiritus Hank tous de Brigue pour apprivoiser la langue de que veux te, un des fils pour la jeune savi\u00e9sanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:25 > 0:15:31) [82%] : \r\nLa langue surtout et cette suivent les cours et de pas partir ses pens\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:32 > 0:15:44) [92%] : \r\nIl \u00e9tait est partie pour suivre l'entier de sa formation gymnasiale en allemand, c'est \u00e0 l'internat, o\u00f9 elle a pris ses quartiers lundi dernier qu'elle passera les 5 prochaines ann\u00e9es scolaires, un moyen aussi d'appr\u00e9hender une culture diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:44 > 0:15:49) [90%] : \r\nJe compte \u00e0 parler avec les gens et manger \u00e0 midi avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:50 > 0:16:00) [89%] : \r\nOui, il jouait au billard, par exemple, combien bas ou au baby- foot et puis m\u00eame si on cherche \u00e0 30 romans c'est c'est effectivement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:00 > 0:16:04) [94%] : \r\nEt pour la jeune savi\u00e9sanne les premi\u00e8res semaines seront particuli\u00e8rement d\u00e9licates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:04 > 0:16:21) [86%] : \r\nIls se doivent se plonger dans une atmosph\u00e8re qui est toute autre, il suit des cours et suivent des cours dans une langue qui a quelques-uns connaissent assez bien, mais la majorit\u00e9, il faut le dire non pas beaucoup d'id\u00e9es d'allemand et \u00e7a, c'est vraiment dur hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:21 > 0:16:32) [92%] : \r\nLe taux d'\u00e9chec et d'ailleurs l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur pour les jeunes romands mais le canton a fait du bilinguisme une priorit\u00e9 politique : il veut doubler les \u00e9changes d'ici 10 ans sans les rendre obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:32 > 0:16:47) [92%] : \r\nJe pense qu'il faut convaincre, il faut donner le go\u00fbt et, souvent, ces petits s\u00e9jours d'une 2 semaines avec un \u00e9change de classe avec un correspondant de l'autre culture dans le Haut-Valais dans l'Oberland bernois o\u00f9 en Suisse centrale c'est beaucoup plus efficace que de forcer les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:48 > 0:16:49) [61%] : \r\nFiche taxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:49 > 0:17:01) [92%] : \r\nOn va aller le bilinguisme est encourag\u00e9 d\u00e8s l'\u00e9cole primaire des fili\u00e8res fran\u00e7ais- allemand ont \u00e9t\u00e9 mis sur pied dans les principales villes du canton, plus de 700 petits Valaisans profite, comme dans cette classe de 8 H \u00e0 Sierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:01 > 0:17:20) [84%] : \r\nSi je veux travailler peut-\u00eatre dot\u00e9 et sans droit de dans 2 autres endroits de la Suisse va peut-\u00eatre qu'ils vont par l'Allemand vraiment la moiti\u00e9 des branches en allemand et la moiti\u00e9 des branches en fran\u00e7ais et certaines en amont, c'est quand m\u00eame plus compliqu\u00e9 de comprendre et \u00e7a, mais si on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:21 > 0:17:28) [96%] : \r\nCanton bilingue le Valais veut promouvoir l'apprentissage de ces 2 langues officielles un atout dans un monde du travail de plus en plus concurrentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:29 > 0:17:44) [92%] : \r\nFran\u00e7ois Robert, bonsoir, bonsoir, c'est d'\u00eatre avec nous, on imagine dans beaucoup de foyers, la semaine pass\u00e9e, ce soir il y avait beaucoup de tension juste \u00e0 entreprendre l'\u00e9cole le stress scolaire vous quel psychologue, c'est une r\u00e9alit\u00e9, on parle beaucoup de stress des enseignants, le stress des \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:44 > 0:18:07) [93%] : \r\nAlors je crois que c'est une r\u00e9alit\u00e9, au m\u00eame titre que celle des enseignants d'ailleurs ce stress, il est normal, compte tenu que beaucoup d'enfants vont d\u00e9couvrir de nouvelles r\u00e9alit\u00e9s ils vont entrer dans une nouvelle classe, particuli\u00e8rement lorsque s'il commence \u00e0 l'\u00e9cole, particuli\u00e8rement lorsqu'elle change de coll\u00e8ge et \u00e7a, il faut s'adapter \u00e0 \u00e7a, il faut d\u00e9couvrir comment \u00e7a se passe dans le nouveau coll\u00e8ge, comment \u00e7a se passe avec le nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:07 > 0:18:13) [93%] : \r\nComment les parents peuvent accompagner ces premiers jours finalement quel mot \u00e0 utiliser ou \u00e0 ne pas utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:13 > 0:18:51) [90%] : \r\nUne des choses que peuvent faire les parents c'est de, c'est de discuter, c'est de se renseigner parce qu'en fait un des \u00e9l\u00e9ments qui cr\u00e9e le stress et le manque de contr\u00f4le, et pour \u00e7a, qu'est ce qu'on peut faire, c'est chercher de l'information, c'est par exemple demander aux petits copains qui a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 dans cette classe, comment \u00e7a se passe, allez visiter le coll\u00e8ge se rendent, se renseigner sur comment \u00e7a se passe avec telle enseignante, donc tout ce qui peut aider l'enfant \u00e0 se faire une repr\u00e9sentation de ce qu'il va vivre peut l'aider et mettent du contr\u00f4le, \u00e7a peut aussi lui dire comment tu vas t'habiller demain ou qu'est ce que tu vas prendre pour t'pourtant des tr\u00e8s cr\u00e9ation 10 heures, des choses comme \u00e7a, aussi simple que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:51 > 0:18:55) [94%] : \r\nCe que les parents aussi peuvent passer leur stress \u00e0 eux \u00e0 leur enfant, et la question \u00e0 quoi il faut veiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:55 > 0:19:26) [94%] : \r\nOui, c'est vrai, on sait que, dans notre consultation, lorsque les parents sont inquiets \u00e9videmment souvent les mamans, parce qu'on voit beaucoup de mamans ben \u00e7a peut avoir un impact sur les enfants, dans ce cas-l\u00e0, c'est de pouvoir prendre conscience soi-m\u00eame de ce stress pouvoir respirer faire confiance aussi \u00e0 l'enfant, voir de quoi il est capable, je pense que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les enfants sont \u00e9quip\u00e9s pour faire face, seulement si le contexte familial est anxiog\u00e8ne, alors \u00e7a rajoute une tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:26 > 0:19:33) [83%] : \r\nOn parle souvent des vues de la phobie scolaire, c'est une r\u00e9alit\u00e9 ou c'est vraiment des qualit\u00e9s tr\u00e8s isol\u00e9s, c'est tr\u00e8s isol\u00e9, une maladie \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:33 > 0:20:04) [91%] : \r\nOui, \u00e7a fait partie des des maladies, c'est de leur de 1 pourcent donc c'est tr\u00e8s faible par contre avant la phobie scolaire, il y a les refus scolaire il y a des des difficult\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole mais qui peuvent \u00eatre li\u00e9 \u00e0 beaucoup de situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes, \u00e7a peut \u00eatre juste parce que j'ai fait une mauvaise note et puis j'ai pas envie de me retrouver dans cette situation o\u00f9 j'aime pas la ma\u00eetresse, o\u00f9 je me suis fait agresser verbalement par des copains, il peut y avoir Brutsch et \u00e7a, en en parlant, g\u00e9n\u00e9ralement, on arrive \u00e0 d\u00e9construire la situation sans \u00e7a tourne phobie scolaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:04 > 0:20:12) [95%] : \r\nAlors les premiers jours sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s pour certains ils vont commencer maintenant au bout de quelques jours ou quelques semaines ou de quelques mois, c'est quoi les signes qu'il faut veiller \u00e0 auquel il faut veiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:12 > 0:21:05) [90%] : \r\nAlors, ben tous les signes qu'on appelle psychosomatiques, les maux de ventre, les maux de t\u00eate, les difficult\u00e9s d'endormissement, les pleurs aussi pour les plus petits, un camp ses pleurs restent les premi\u00e8res fois, bon c'est \u00e0 peu pr\u00e8s classique, mais si on voit que l'enfant continue \u00e0 pleurer, le tout ce qui a \u00e0 voir aussi avec une id\u00e9e Sion enfin l'enfant qui, qui dit oui, mais il va se passer si il va se passer \u00e7a, donc il construit une une une image un peu anxiog\u00e8ne de l'\u00e9cole et qui va le dire ou alors les enfants qui ne disent rien qui s'enferme dans le mutisme, mais ce qui est important, c'est de r\u00e9aliser les changements, c'est surtout quand un enfant 1 H, un changement de comportements de nature que je viens d'\u00e9crire \u00e0 ce moment-l\u00e0, on se dit tiens, qu'est ce qui se passe, s'il a l'habitude d'\u00eatre anxieux, bon ben oui, la rentr\u00e9e scolaire va appuyer sur ce point- l\u00e0 c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:05 > 0:21:28) [92%] : \r\nMerci beaucoup, je veux encore accept\u00e9 notre invitation, Fran\u00e7ois Robert, mangez des pommes, disait Jacques Chirac en campagne \u00e9lectorale Il dirait peut-\u00eatre aujourd'hui manger moins de viande, selon le dernier rapport du GIEC une humanit\u00e9 100 pourcent v\u00e9g\u00e9tarienne, ce serait un sixi\u00e8me d'\u00e9missions de CO2 en moins en Suisse, ils sont nombreux \u00e0 plancher sur les pistes d'avenir, Henri Montavon, Kostas Makrinos, c'est Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:30 > 0:21:33) [73%] : \r\nAlors voil\u00e0 le boeuf de la race limousine genevoise hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:33 > 0:21:38) [89%] : \r\nQualit\u00e9 local plus que quantit\u00e9 c'est le cr\u00e9neau de ce grossiste Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:38 > 0:21:43) [82%] : \r\nDe Meunier sur le territoire g\u00e9nevois valait bien en viande couverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:43 > 0:21:59) [96%] : \r\nMoins de viande, et peut-\u00eatre mieux une tendance lisible aussi dans les statistiques de consommation des suisses, elle a suivi la courbe du niveau de vie des 30 glorieuses, passant de 25 \u00e0 60 kilos par an puis d\u00e9clin\u00e9 fin des ann\u00e9es 80 elle est stable aujourd'hui, \u00e0 50 kilos par habitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:00 > 0:22:06) [97%] : \r\nMais d'un point de vue climatique c'est trop 3 fois trop une ration en ligne avec l'accord de Paris, ce serait 15 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:07 > 0:22:17) [97%] : \r\nLa production de viande est responsable d'un sixi\u00e8me des \u00e9missions humaines de gaz \u00e0 effet de serre, explique ce sp\u00e9cialiste r\u00e9duire le CO2 li\u00e9 \u00e0 la viande doit faire partie de l'effort global contre le r\u00e9chauffement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:17 > 0:22:31) [90%] : \r\nSi on change les r\u00e9gimes alimentaires, en fait, on se donne beaucoup plus de marge de manoeuvre sur les autres secteurs, notamment peut-\u00eatre en lib\u00e9rant en lib\u00e9rant des Terres sur lesquelles on peut plus facilement implant\u00e9 Tokyo \u00e9nergie par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:32 > 0:22:55) [97%] : \r\nManger moins de viande, c'est limiter ses \u00e9missions de CO2, regardez par rapport au r\u00e9gime suisse moyen et ses 1836 kilos de gaz \u00e0 effet de serre un v\u00e9gane que 1125 v\u00e9g\u00e9tarien et flexitarien un peu plus et le carnivore inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 culmine \u00e0 2350 kilos par ann\u00e9e d'\u00e9quivalents CO2 mais l'impact climatique de la viande peut aussi \u00eatre limit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la qualit\u00e9 de l'\u00e9levage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:55 > 0:23:08) [91%] : \r\nUne une part des \u00e9missions qui est tr\u00e8s importante dans l'\u00e9levage, c'est les \u00e9missions li\u00e9es au m\u00e9thane, il y a des possibilit\u00e9s en fait pour donner des compl\u00e9ments alimentaires, par exemple, aux bovins pour r\u00e9duire ses \u00e9missions par exemple des graines de lin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:08 > 0:23:17) [94%] : \r\nOptimiser l'\u00e9levage en Suisse, la marge de progression est tr\u00e8s limit\u00e9e, estime de son c\u00f4t\u00e9 le VVF pour lui seul, l'\u00e9levage en zone de p\u00e2turage est admissible ailleurs pas durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:17 > 0:23:35) [87%] : \r\nEt m\u00e9thodes Launceston il faut sur le plateau suisse, ils font porter beaucoup de fourrage pour nourrir les b\u00eates, mais ce qui a \u00e9t\u00e9 et c'est un \u00e9levage qui n'est pas durable, il met en tire, il s'agit vraiment de limiter le nombre d'animaux pour l'adapter \u00e0 la surface qu'on exploite divan brigade sortent par ne surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:35 > 0:23:40) [92%] : \r\nMoins de viande, mais de qualit\u00e9, \u00e7a rapporte aussi, si le consommateur en fait le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:40 > 0:23:52) [86%] : \r\nOn pr\u00f4ne aussi le mieux de viande plut\u00f4t que plus de viande, et c'est l\u00e0 qu'on mise sur la qualit\u00e9, c'est une r\u00e9flexion g\u00e9n\u00e9rale c'est pas seulement dans l'avion, selon manteau dans la consommation g\u00e9n\u00e9rale que ce sont les voitures, les transports, je pense \u00e0 une r\u00e9flexion globale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:53 > 0:24:01) [97%] : \r\nMoins et mieux, voil\u00e0 peut-\u00eatre la formule pour r\u00e9unir ensemble \u00e0 table animaux producteurs consommateur et climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:02 > 0:24:07) [95%] : \r\nPascal Jeannerat j'ai bien \u00e9cout\u00e9 votre reportage 15 kilos de viande maximum par ann\u00e9e, est-ce bien r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:07 > 0:24:26) [86%] : \r\nMais en tout cas c'est un cap que donne le GIEC et puis \u00e7a rappelle une chose importante, c'est que les choix personnels de consommateurs, h\u00e9 bien sont tout aussi importants que les d\u00e9cisions politiques alors limiter sa consommation de viande mais aussi quels produit on ach\u00e8te quelle part du budget on quoi quelle quelle industrie on cautionne en soutien quelles technologie on veut vraiment et pas dans l'alimentation au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:26 > 0:24:35) [83%] : \r\nMais selon si on fait pas d'effort que l'alimentation est-ce qu'on va parvenir aux objectifs que la politique a fait de ce ce ce ma\u00eetre l'objectif \u00e0 court de Paris notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:35 > 0:25:17) [92%] : \r\nBah, selon les sc\u00e9narios du GIEC, oui, on peut tenir le 1,5 degr\u00e9s mais justement, c'est le 2\u00e8me message qui est int\u00e9ressant, c'est que les sources de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9tant divers, si on ne fait rien dans le domaine de l'alimentation, h\u00e9 bien il faudra prendre des mesures extr\u00eames dans d'autres secteurs pour limiter le r\u00e9chauffement 1 virgule 5 degr\u00e9s par exemple une sortie \u00e0 marche forc\u00e9e du p\u00e9trole qui pourrait avoir des effets sociaux peut-\u00eatre \u00e0 l'extr\u00e9misme ou encore recourir massivement aux biocarburants \u00e7a mangerait des Terres et puis \u00e7a \u00e7a menacerait la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire au fond donc on voit que c'est des mesures rapides mais surtout globale coh\u00e9rente qui sont requises par les scientifiques, avec des mesures politiques les prochaines semaines seront tr\u00e8s int\u00e9ressantes \u00e0 ce point de vue l\u00e0 mais aussi des choix personnels, des choix qui, lorsqu'ils convergent bien sont aussi de nature \u00e0 modifier l'\u00e9tat des march\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:17 > 0:25:33) [93%] : \r\nMerci beaucoup Pascal Jeannerat, un titre de champion d'Europe pour un Suisse \u00e0 vous annoncer maintenant Le Zurichois de 27 ans Martin Fuchs et son cheval Clooney ont conquis cet apr\u00e8s- midi, le titre europ\u00e9en de saut d'obstacles \u00e0 Rotterdam, Steve Guerdat, de son c\u00f4t\u00e9 jurassien termin\u00e9 12\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:36 > 0:26:03) [95%] : \r\nEn football, un dimanche de r\u00eave pour les clubs romands Super Ligue Sion a battu Lucerne 2 \u00e0 1 et Servette a battu Thoune en terre bernoise 4 \u00e0 0 avec le mois de septembre qui se pointe, on entre dans la haute saison de la B\u00e9nichon \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait une c\u00e9l\u00e9bration religieuse au fil des ann\u00e9es elle a laiss\u00e9 place \u00e0 une f\u00eate populaire, la B\u00e9nichon, c'est un copieux menu et c'est surtout une moutarde \u00e0 l'honneur \u00e0 Estavayer-le-Lac ce week- end, secret de fabrication avec Th\u00e9o Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:05 > 0:26:15) [88%] : \r\nLa quiche avec la moutarde de B\u00e9nichon la soupe au chaud le vol au vent, le jambon, le gigot d'agneau, et puis apr\u00e8s la meringue \u00e9videmment avec la cr\u00e8me double.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:15 > 0:26:19) [98%] : \r\nMais aujourd'hui, celle que tout le monde attend c'est la moutarde de B\u00e9nichon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:19 > 0:26:25) [93%] : \r\nAh ben c'est la grande Star, \u00e9videmment, c'est vraiment une tradition de la r\u00e9gion, chacun y va de sa petite recette ancestrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:25 > 0:26:32) [99%] : \r\nEt c'est ici que sera sacr\u00e9e la meilleure moutarde de B\u00e9nichon \u00e0 la veille du concours dans la cuisine d'une candidate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:32 > 0:26:39) [96%] : \r\n28 grammes de cannelle en battant 20 grammes d'anis \u00e9toil\u00e9 250 grammes de sucre candi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:39 > 0:26:46) [97%] : \r\nMarthe B\u00e9rard a 78 ans sa recette, elle la tient de sa m\u00e8re et pour elle, il y a autant de bonnes moutardes que de participants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:46 > 0:26:58) [89%] : \r\n\u00e0 mon avis, il faut quand m\u00eame qu'elle tienne un tout petit peu quand on l'apprend sur le couteau parce que les personnes \u00e2g\u00e9es ou les petits enfants, tu vois si \u00e7a d\u00e9gouline tout le long de la route, ce n'\u00e9tait que dommage \u00e7a sonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:59 > 0:27:01) [87%] : \r\nJambes discours, passons \u00e0 l'acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:03 > 0:27:05) [96%] : \r\nVoil\u00e0, maintenant je vais mettre la moutarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:06 > 0:27:15) [96%] : \r\nUne heure plus tard, le bocal officiel du concours est rempli \u00e0 Estavayer, la f\u00eate bat son plein et les palais affut\u00e9 des jur\u00e9s moustardiers encha\u00eene les d\u00e9gustations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:15 > 0:27:18) [95%] : \r\nDans le b\u00e2timent, on dirait que c'est un bon mortier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:19 > 0:27:30) [87%] : \r\nAu niveau des moustardiers, elle est beaucoup trop \u00e9paisse belle moutarde : elle doit avoir les les 3 crit\u00e8res absolument parfaits, \u00e0 savoir la couleur l'onctuosit\u00e9 rigoler quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:30 > 0:27:39) [96%] : \r\nGagner le concours \u00e0 Estavayer une affaire juteuse pour les concurrents de la cat\u00e9gorie professionnelle avant de faire partie du jury ce boulanger de Payerne a remport\u00e9 plusieurs fois le con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:39 > 0:27:54) [89%] : \r\nPour de 40 pots et je suis pass\u00e9 \u00e0 plus de 1000 pots des ann\u00e9es 1400, pas m\u00eame des mauvaises ann\u00e9es \u00e0 900 pas, donc moi je suis tr\u00e8s content \u00e9conomiquement pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, je suis arriv\u00e9 \u00e0, \u00e0 ce que les gens aiment ma moutarde quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:54 > 0:28:03) [94%] : \r\nFin du suspense 3\u00e8me tr\u00e8s iranien mais pas de victoire pour Marthe cette ann\u00e9e sa moutarde se classe 19\u00e8me parmi la cinquantaine de participants amateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:05 > 0:28:41) [93%] : \r\n\u00e0 l'heure de clore ce journal, le moment de remercier le d\u00e9partement des sports qui nous a accueillis dans son Studio ici depuis 2 mois, demain vous allez d\u00e9couvrir une nouvelle formule du 19 30 et un nouveau visage, ce sera celui de Philippe Revaz qui sera aux commandes, alors \u00e7a ne se dit pas, mais c'est pour \u00e7a que je vais le dire merde \u00e0 Philippe et \u00e0 toutes les \u00e9quipes qui seront engag\u00e9s demain rationnement par des si on peut appeler, elle, elle est \u00e0 l'aise sur tous les plateaux c'est Nathalie Sba\u00ef pour d\u00e9crypter les humeurs du ciel, tout de suite et puis ce sera mise au point et avant Philippe Revaz demain Agn\u00e8s W\u00fcthrich au 12 45 belle soir\u00e9e \u00e0 vous et au plaisir de vous retrouver bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-25T18:51:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861515", "durationSec": 60, "title": "SO TAPIS BIARRITZ_RTS000001934239", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"\nTariq Ramadan est vis\u00e9 par une nouvelle plainte en France pour un viol en r\u00e9union. Les faits se seraient produits en 2014 \u00e0 Lyon. La plaignante affirme avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par l'intellectuel ainsi que par une personne de son staff. L'avocat de Tariq Ramadan confirme l'existence d'une plainte, mais se refuse \u00e0 tout commentaire."}, {"internalArchiveId": "AA1908861516", "durationSec": 63, "title": "SO TAPIS AMAZONIE 2_RTS000001934286", "excerpt": "Le Journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la RTS adoptera une nouvelle formule et le nouveau pr\u00e9sentateur du 19h30 sera Philippe Revaz d\u00e8s le 26.08.2019."}, {"internalArchiveId": "AA1908861517", "durationSec": 29, "title": "SO RAMADAN PLAINTE_RTS000001934301", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe sommet du G7 \u00e0 Biarritz entre dans sa derni\u00e8re phase. Et c'est ((IMAGES))l'arriv\u00e9e surprise du ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Javad Zarif, qui a retenu l'attention aujourd'hui. Son avion s'est pos\u00e9 cet apr\u00e8s-midi sur l'a\u00e9roport de la ville basque. Ce sommet, depuis vendredi soir, est domin\u00e9 par les questions environnementales et commerciales. Une rencontre particuli\u00e8rement remarqu\u00e9e a eu lieu ce matin entre Donald Trump et le Britannique Boris Johnson. (( Anne Fournier La crise, on le sait, est aigue entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran. L'arriv\u00e9e de Javad Zarif, c'est la surprise du chef Macron, le coup de th\u00e9\u00e2tre du jour...))", "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c9DURE P\u00c9NALE", "VIOL"], "thematicPersons": ["RAMADAN, TARIQ"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861518", "durationSec": 25, "title": "SO NOUVEAU STUDIO 2_RTS000001934231", "excerpt": "La braderie pr\u00e9v\u00f4toise de Moutier a attir\u00e9 plus de 45000 personnes. Alors que la ville ne conna\u00eet toujours pas sa future appartenance cantonale, des efforts importants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s pour rassembler les populations jurasiennes et bernoises, et pour qu'aucun symbole cantonal ne soit visible. Comme le soulignent Marcel Winistoerfer, maire de Moutier, Jacques Stalder, directeur de la braderie,Julien Berthold, conseiller de ville pro-jurassien ou Patrick R\u00f6thlisberger, conseiller de ville pro-bernois, la braderie se veut un \u00e9v\u00e9nement apolitique.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["JOURNAL T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "thematicCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861519", "durationSec": 27, "title": "SO NEWS G7 FRANCE_RTS000001934229", "excerpt": "La moutarde de la B\u00e9nichon est une des stars de la f\u00eate \u00e9ponyme. Chaque famille a sa recette plus ou moins secr\u00e8te. Le concours qui consacre la meilleure lors de la B\u00e9nichon de Payerne a toute son importance, surtout pour les professionnels pour lesquels une cons\u00e9cration repr\u00e9sente d'importantes retomb\u00e9es \u00e9conomiques."}, {"internalArchiveId": "AA1908861520", "durationSec": 104, "title": "SO MOUTIER BRADERIE_RTS000001934169", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nUn titre de champion d'Europe pour un Suisse \u00e0 vous annoncer maintenant.((IMAGES)) Le Zurichois de 27 ans Martin Fuchs et son cheval Clooney ont conquis cet apr\u00e8s-midi le titre europ\u00e9en de saut d'obstacles \u00e0 Rotterdam. Steve Guerdat a termin\u00e9 12\u00e8me.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["BRADERIE", "COHABITATION SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861521", "durationSec": 122, "title": "SO MOUTARDE BENICHON VD_RTS000001933895", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte impressionne par ses dimensions. Le nouveau roi aussi. Christian Stucki, c'est 142 kilos de muscles et d\u00e9termination et une pointure 51 aux pieds. Le Bernois n'a pas laiss\u00e9 place au suspense dans le combat final. Les Romands se sont montr\u00e9s valeureux face \u00e0 l'armada al\u00e9manique. Ils ram\u00e8nent trois couronnes f\u00e9d\u00e9rales. Nicolas Burgy", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNET, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861522", "durationSec": 21, "title": "SO HIPPISME FUCHS_RTS000001934141", "excerpt": "Selon le GIEC, moins de consommation de viande et des m\u00e9thodes d'\u00e9levage plus adapt\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me permettrait de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861523", "durationSec": 119, "title": "SO FINALE LUTTE FEDERALE V2_RTS000001934307", "excerpt": "Le canton du Valais tente de favoriser le bilinguisme fran\u00e7ais allemand d\u00e8s l'enfance par l'enseignement. Certains \u00e9l\u00e8ves choisissent de suivre leur scolarit\u00e9 gymnasiale dans l'autre langue, telle Jytte Bockstael de Savi\u00e8se ou 42 autres \u00e9l\u00e8ves francophones, qui viennent d'entrer au Coll\u00e8ge Spiritus Sanctus de Brigue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861524", "durationSec": 92, "title": "SO FEUX AMAZONIE_RTS000001934188", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CREPEY, Didier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1908861525", "durationSec": 154, "title": "SO CONSOMMATION VIANDE V2_RTS000001934144", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "\u00c9LEVAGE", "ALIMENTATION", "R\u00c9GIME ALIMENTAIRE", "VIANDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861526", "durationSec": 140, "title": "FRIGO BILINGUISME SCOLAIRE VS PAD_RTS000001931926", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["BILINGUISME", "M\u00c9THODE D'ENSEIGNEMENT", "COMMUNAUT\u00c9 SCOLAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861565", "summary": "Duplex Manaus, capitale de l'Amazonie :\nItw Philhpe Crowther, journaliste.", "id": "1862001"}, {"internalArchiveId": "AA1908861586", "summary": "Plateau :\nItw Fran\u00e7ois Robert, adjoint au chef de service de psychologie Lausanne", "id": "1862022"}, {"internalArchiveId": "AA1908861602", "summary": "Animation graphique sur consommation de viande.\nItw Edouard Davin, membre Institut des sciences atmosph\u00e9riques et climatiques EPFZ.\nAnimation graphique sur \u00e9missions de CO2 selon r\u00e9gime alimentaire.\nItw Damian Oettli, responsable des march\u00e9s WWF.\nItw Michel Gerber, directeur g\u00e9n\u00e9ral Suter viandes.", "id": "1862038", "visualThemes": ["\u00c9LEVAGE BOVIN", "BOUCHERIE (TECHNIQUE)", "VIANDE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["CAROUGE", "ZURICH-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex G7 Biarritz", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795553", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051649", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AA53F135-D48A-4912-9002-45352944753F", "internalArchiveId": "AA53F135-D48A-4912-9002-45352944753F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journalisme et communication politique. Interview de Nicole Lamon, journaliste, ex-cheffe de la communication du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Nicole Lamon se dit toujours journaliste, m\u00eame apr\u00e8s avoir pass\u00e9 sept ans au poste de cheffe de la communication du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. Pour elle, les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 et permettent d\u00e9sormais d'exploiter des passerelles entre la communication et le journalisme, de faire l'aller-retour entre les deux, ce qui \u00e9tait jusqu'ici impensable. Aujourd'hui en pleine r\u00e9flexion professionnelle, Nicole Lamon livre son regard sur ces deux mondes d\u00e9pendants l'un de l'autre.", "durationSec": 1248, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10621570", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["information", "politique", "communication de l'information", "journalisme", "journaliste", "fonction politique", "d\u00e9sinformation", "reconversion professionnelle"], "thematicPersons": ["Berset, Alain", "Lamon, Nicole"], "alternativeTitle": ["Journalisme et communication politique / MED_2019-08-24T09:26:46_journalisme-et-communication-politique", "M\u00e9dialogues du 24.08.2019"], "alternativeSummary": ["Nicole Lamon se dit toujours journaliste, m\u00eame apr\u00e8s avoir pass\u00e9 sept ans au poste de cheffe de la communication du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. Pour elle, les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 et permettent d\u00e9sormais d'exploiter des passerelles entre la communication et le journalisme, de faire l'aller-retour entre les deux, ce qui \u00e9tait jusqu'ici impensable. Aujourd'hui en pleine r\u00e9flexion professionnelle, Nicole Lamon livre son regard sur ces deux mondes d\u00e9pendants l'un de l'autre."], "variantIds": ["ece-10621570"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:43:44Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLes dialogues sur la premi\u00e8re journaliste ou communicante communicante, aux journalistes, notre invit\u00e9, a pass\u00e9 de nombreuses ann\u00e9es des 2 c\u00f4t\u00e9s du miroir d'abord \u00e0 Rh\u00f4ne FM, puis \u00e0 la RTS avant de devenir l'une des proches collaboratrices du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et aujourd'hui, h\u00e9 bien aujourd'hui, elle se cherche, pour la premi\u00e8re fois de sa vie professionnelle, elle ne fait rien que de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 son avenir bonjour Nicole Lamon bonjour, \u00e7a ne Nicole Lamon avec vous ce matin, on va parler de beaucoup de choses, j'esp\u00e8re qu'on aura le temps, hein, on va parler de communication politique, vous allez nous emmener guigner dans les coulisses d'un \u00c9tat-Major de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, nous \u00e9voquerons aussi les les Liens entre journalistes et politiques, ainsi que la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019 qui s'annonce in\u00e9dite, m'avez -vous dit, mais on va d'abord \u00e9voquer votre actualit\u00e9 au plus t\u00f4t, je devrais dire votre non actualit\u00e9 puisque vous ne faites rien depuis fin juillet, depuis que vous avez quitt\u00e9 le palais f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s 7 ann\u00e9es en tant que chef 2F.E. de la communication d'Alain Berset \u00e7a vous manque pas cette vie tr\u00e9pidante Nicole Lamont parce que le changement de rythme, a d\u00fb \u00eatre plut\u00f4t brutalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nOui, le changement est tr\u00e8s et tr\u00e8s intense, on a l'impression de descendre d'un d'un TGV, alors je suis sur le quai, j'ai \u00e9t\u00e9 longtemps TGV je suis descendu sur le quai et puis maintenant j'essaye de ne pas faire que regarder passer les trains, j'essaye de me de me recentrer un petit peu de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e0 ce qui fait du sens maintenant pour moi dans la vie, au niveau professionnel et de pouvoir, dans quelques temps me r\u00e9investir dans une nouvelle fonction, pourquoi vous \u00eates parti, je suis parti parce que j'avais l'impression d'avoir fait le tour dans une profession extr\u00eamement riche et quand je dis extr\u00eamement riche, \u00e7a signifie que vous Antoine rouge \u00e9tait en vitesse Guy niveau r\u00e9seaux sociaux en arrivant, vous savez bien, vous \u00eates, j'ai fait pareil ainsi \u00e9tait vous savez tous \u00e0 la m\u00eame enseigne, vous \u00eates un fin gastronome, vous \u00eates un fan de hard, vous \u00eates un fan de science- fiction moi depuis 7 ans, je ne suis que chef de communication du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, c'est un job tellement intense que l'\u00e9quilibre vie priv\u00e9e, vie professionnelle et tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 maintenir, alors je sais ce que j'ai gagn\u00e9 dans cette fonction, j'ai appris \u00e9norm\u00e9ment, je fais des choses que je n'aurais jamais pu faire mais je sais aussi ce que j'ai pas pu faire et j'Aspire \u00e0 une vie un peu plus \u00e9quilibr\u00e9 mais n\u00e9anmoins tr\u00e8s riche au niveau professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [75%] :\r\nDonc, vous prendrez plut\u00f4t en r\u00e9gionales ou d'par monter dans un TGV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [85%] :\r\nOn verra tout \u00e7a si c'est un TGV qui est bien dot\u00e9 en terme de, en terme de rugby ou s'il y a des Ardennes possible oui exactement pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [94%] :\r\nVous avez re\u00e7u une quinzaine de propositions de jobs dans les 48 heures qui ont suivi l'annonce de votre d\u00e9part, pourquoi ont int\u00e9r\u00eat pour un profil comme le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [88%] :\r\nHein, parce que c'est un profil relativement rare, malheureusement c'est un profil qui est de plus en plus recherch\u00e9s parce qu'il il cumule l'exp\u00e9rience r\u00e9gionale l'exp\u00e9rience nationale, la pratique des langues nationales, la pratique des 2 langues, la connaissance du syst\u00e8me politique et la connaissance des m\u00e9dias et donc \u00e7a c'est potentiellement un profil qui int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment d'entreprises \u00e9norm\u00e9ment \u00e9galement de d'administration publique aussi, potentiellement, les m\u00e9dias, mais c'est clair qu'on veut, surtout pour les entreprises, je dirais c'est un profil qui relativement rare et tant mes coll\u00e8gues, mes anciens coll\u00e8gues dans ces fonctions -l\u00e0 que que moi- m\u00eame avons l'habitude de recevoir des messages de chasseurs de t\u00eates, par exemple, et c'est plus simple aussi de de faire, contact\u00e9 depuis qu'il a des r\u00e9seaux comme Linkin au 7 c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s facile vous allez l\u00e0 vous cherchez, vous trouvez et les, les, les profils comme le mien, sont assez r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 \u00e0 \u00e0 postuler ou \u00e0 lire une une un descriptif de poste ou des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [89%] :\r\nDonc vous avez le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9diatique, journalistique, vous avez le c\u00f4t\u00e9 communicant bon \u00e0 sp\u00e9cialisation en politique, mais \u00e7a reste de la de la communication, du coup, on vous imagine mal ouvrir une \u00e9picerie 0 carbone \u00e0 l'avenue d'Echallens \u00e0 Lausanne, quoi que vous avez peut-\u00eatre le dire le le le contraire mais est ce qu'il y a une voix que vous pr\u00e9f\u00e9reriez suivre communication ou journalisme dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [89%] :\r\nBah pour moi c'est pas de de professions qui s'oppose compl\u00e8tement c'est pas le Ying Yang, j'ai l'impression que j'avais certaines comp\u00e9tences comme journaliste j'additionner des comp\u00e9tences et qu'ensuite comme communicante je, je n'ai fait que rajouter des comp\u00e9tences, j'ai pas perdu mes comp\u00e9tences journalisme donc la la carri\u00e8re \u00e9gr\u00e8ne ses ces ann\u00e9es et les comp\u00e9tences augmente donc maintenant j'ai davantage de choix qu'il y a 5 ou 10 ou 15 ans, simplement c'est mon choix qui s'est \u00e9largi, et c'est ce que je me propose de d'examiner maintenant, c'est pour \u00e7a que que je me d\u00e9cris volontiers comme en r\u00e9flexion, c'est un luxe \u00e9norme dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [87%] :\r\nPourtant pour nous pendant longtemps les les journalistes qui passait \u00e0 la communication, il y en a toujours eu un, il y en a toujours beaucoup aujourd'hui des wagons, ils \u00e9taient br\u00fbl\u00e9s dans les dans les r\u00e9dactions, ils \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s carr\u00e9ment comme des des tra\u00eetres, des d\u00e9tresse, vous vous dites que c'est plus le cas aujourd'hui, si je vous comprends bien, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [88%] :\r\nJ'ai l'impression que \u00e7a c'\u00e9tait, c'est vraiment une une vision du pass\u00e9, c'est des choses qui existaient \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les typologies de m\u00e9tier \u00e9taient beaucoup plus ferm\u00e9 qu'aujourd'hui, on \u00e9tait dans un monde beaucoup plus binaire de la communication aujourd'hui, c'est un monde beaucoup plus pour beaucoup plus fluide, et j'ai l'impression vraiment que c'est possible de, de, de, de traverser le gu\u00e9 de revenir, on rajoute des qu'on rajoute des comp\u00e9tences, on conna\u00eet d'autres mondes, on conna\u00eet d'autres choses, par exemple, les administrations \u00e9norm\u00e9ment journaliste parce qu'ils connaissent les m\u00e9dias : pourquoi les m\u00e9dias d'engagerait pas \u00e9norm\u00e9ment de gens qui connaissent le syst\u00e8me politique suisse qui connaissent ces syst\u00e8me administratif, c'est uniquement une plus- Value de richesse et donc, par exemple, je constate aussi une grande diff\u00e9rence entre la Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande concernant ce regain ce type de regard sur le passage communication journalisme et en Suisse al\u00e9manique, personne ne poserais cette question personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que vous refuseriez du journalisme aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [91%] :\r\nC'est pas \u00e7a qui me qui me ferait le le moins envie en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [90%] :\r\nMais, mais \u00e7a poserait quand m\u00eame un probl\u00e8me : imaginons vous revenez ici \u00e0 la radio, vous pr\u00e9sentez forum votre invit\u00e9 est un UDC il peut facilement vous accuser de de manquer d'objectivit\u00e9, puisque vous avez travaill\u00e9 pour un socialiste pendant 7 ans, le public aussi pour douter quelque part de votre l\u00e9gitimit\u00e9 de votre de votre \u00e9thique de votre objectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [90%] :\r\nJ'ai pas travaill\u00e9 pour un socialiste pendant 7 ans, j'ai travaill\u00e9 pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui porte la parole du coll\u00e8ge gouvernemental un coll\u00e8ge compos\u00e9 de quatre forces politiques les plus grandes forces politiques du pays, donc si vous voulez, j'ai vraiment l'impression pendant plus de 7 ans d'avoir travaill\u00e9 pour le gouvernement de ce pays qui souhaitent le le bien public g\u00e9n\u00e9ral le et donc par rapport \u00e0 \u00e7a au par rapport aux objectifs du journaliste \u00e0 la d\u00e9ontologie et pas tr\u00e8s diff\u00e9rente, \u00e7a veut dire que vous aurez pu travailler pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, \u00e7a ne veut pas dire \u00e7a, non, \u00e7a veut dire que le la mission telle que je l'accomplis ces 7 derni\u00e8res ann\u00e9es, moi je la vois de dans ce sens -l\u00e0, apr\u00e8s quand vous travaillez pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a vaut vraiment la peine de biens seront tendre avec avec la personne avec laquelle vous travaillez car vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s proches bien \u00e9galement bien entendent de \u00e7a ne veut pas forc\u00e9ment dire avoir la carte du parti, actuellement, sur 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, il y en a six qui, comme chef de communication dans la fonction que j'occupe et on emploie des anciens journalistes, il y en a tr\u00e8s tr\u00e8s peu qui ont des cartes de parti, mais il faut s'entendre par rapport \u00e0 la plupart des id\u00e9es, mais c'est de nouveau une fois les id\u00e9es du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, port\u00e9 par un coll\u00e8ge de 7 membres, 4 partis etc c'est pas les id\u00e9es d'un parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [91%] :\r\nVous \u00eates de gauche Nicole Lamon, non, vous \u00eates de droite non je suis journaliste qu'est -ce qui vous a le plus frapp\u00e9, quand vous \u00eates pass\u00e9 de de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir quand, quand vous \u00eates pass\u00e9s de la la r\u00e9daction de la RTS, vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9poque, si ma m\u00e9moire est bonne, chef du du bureau politique au au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la Radio Suisse Romande quand vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 votre bureau du Palais f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce qui vous a frapp\u00e9 comme \u00e7a en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [86%] :\r\nLes r\u00e8gles, les r\u00e8gles de l'administration f\u00e9d\u00e9rale satirique hi\u00e9rarchie tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, on a une une une \u00e9norme ULEB libert\u00e9 dans le journalisme peut -on toutes les branches du journalisme cette cette libert\u00e9 de d'expression cette libert\u00e9 de, de, d'actions de pour partir sur les sujets qu'on veut c'est clair quand ou non dans une administration, c'est beaucoup, beaucoup plus hi\u00e9rarchis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [93%] :\r\nComment est -ce qu'on g\u00e8re ce ce fait- l\u00e0 de de ne plus pourboires dire ce que l'on veut parce que vous \u00eates oblig\u00e9s du coup de faire attention \u00e0 tout ce que vous dites quand vous appelez un journaliste et vous \u00eates chef de la communication d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [91%] :\r\nMais c'est comme c'est comme on apprend aussi le journalisme et 4 ans dans ce m\u00e9tier, on apprend, mois apr\u00e8s mois, les premi\u00e8res ann\u00e9es, on s'en souvient, on s'en souvient bien on apprend \u00e0 oser mettre en avons notre point de vue \u00e0 \u00e0 peaufiner notre expression \u00e0 formuler des des questions, h\u00e9 bien c'est un peu le m\u00eame chemin dans mais pas forc\u00e9ment en sens inverse, mais c'est un peu le m\u00eame chemin quand on, quand on on retrouve ce genre de fonction, on apprend qu'on ne peut plus r\u00e9fl\u00e9chir tout haut, surtout il y a des r\u00e9flexions qu'on doit vraiment garder \u00e0 l'interne qu'on doit garder avec son chef, avec ses coll\u00e8gues les plus proches et qu'on rapporte ni dans la famille, ni dans votre cercle d'amis, ni surtout aupr\u00e8s des, des, des journalistes qui vous appelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re c'est mes dialogues Nicole Lamont est notre invit\u00e9, ancienne journaliste enfin journaliste toujours en c'est rien compris o\u00f9 on sait maintenant \u00e0 nouveau journalisme, en tout cas, ex- journaliste de la de la RTS et ex- chef de la communication du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, vous avez quitt\u00e9 vos fonctions au mois de, de juillet irez vous r\u00e9fl\u00e9chissez aujourd'hui \u00e0 \u00e0 votre avenir professionnel Nicole Lamon quand on travaille pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on travaille pour une des 7 personnes les plus puissantes politiquement, du moins du pays, on travaille pour une des plus hautes figures de la Conf\u00e9d\u00e9ration, or vous en tant que chef de la communication, vous deviez dire Alain Berset ce qu'il n'avait pas forc\u00e9ment envie d'entendre comment est -ce qu'on fait pour critiquer un conseil f\u00e9d\u00e9ral droit dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [94%] :\r\nOn y va \u00e0 t\u00e2tons d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but c'est c'est un peu un apprentissage, \u00e7a aussi c'est un apprentissage puisque c'\u00e9tait pas un ami, c'\u00e9tait pas un intime, c'\u00e9tait pas quelqu'un que je connaissais personnellement mais mais vraiment professionnellement, comme journalistes au Palais f\u00e9d\u00e9ral et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un apprentissage et j'ai d\u00fb t\u00e2tonner pour savoir comment je pouvais lui dire certaines choses que j'avais envie de lui dire mais j'avais pas envie de ni de leur heurter ni qui le prennent mal et j'ai du tester aussi les limites de de notre relation et il a assez rapidement compris son int\u00e9r\u00eat \u00e0 me laisser lui exprimer ce que ce que je souhaitais parce qu'il a compris que j'agissais dans son int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [89%] :\r\nVous pouvez nous livrer un un exemple des des critiques que vous avez formul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:46) [91%] :\r\nPar exemple dans les premi\u00e8res interviews, j'estimais qu'il parlait beaucoup trop vite, un joli et je lui est fait un petit peu de m\u00e9dia training, des choses comme \u00e7a, c'est pas des grands secrets, hein, mais certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne veulent pas entendre \u00e7a, surtout pas quand il y a une tierce personne, donc il faut attendent d'\u00eatre, d'\u00eatre en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate pour dire certaines choses et puis les choses sont d\u00e9licates et l\u00e0, je voulais dire et pas forc\u00e9ment puis il faut \u00eatre dans un cercle restreint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [88%] :\r\nVous venez dire que vous n'\u00e9tiez vous ne connaissiez pas Alain Berset autrement que professionnellement manquante, il vous engagez, c'\u00e9tait pas un ami, c'\u00e9tait pas une connaissance au autres que professionnelles, donc vous avez vous soyez Alain Berset pendant 7 ans il y a une distance, comment \u00e7a se passe au jour le jour, parce que forc\u00e9ment, quand on passe autant de temps ensemble, c'est, c'est c'est difficile de garder ce c\u00f4t\u00e9 formellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:29) [88%] :\r\nAlors je n'ai pas tutoyer pendant 7 ans quand je suis arriv\u00e9 au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, je le je le vous voyez, j'\u00e9tais la seule parce que dans son premier cercle qui la constituent un 1er cercle avec des essentiellement des des socialistes et a la culture socialiste c'est de se tutoyer, donc je suis arriv\u00e9, comme \u00e9tant la seule femme et la seule, et la seule qui le vous voyez donc \u00e7a faisait beaucoup de distance et c'est vrai qu'on apprenant \u00e0 se conna\u00eetre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus pratique et et le tutoiement s'est impos\u00e9 assez rapidement et apr\u00e8s du coup compteront citoyen, on peut se dire plus facilement les choses, mais quand m\u00eame il y a toujours une certaine distance, c'est toujours rest\u00e9 le chef le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et moi j'\u00e9tais \u00e0 son service, et \u00e7a c'est une distance que qu'on a maintenu au long des d\u00e8s cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:17) [84%] :\r\nVous ne l'avez dit \u00e0 l'instant femmes francophones autre Cadre de de l'administration du coup Nicole Lamont, vous avez d\u00fb vous battre pour vous imposer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:27) [92%] :\r\nJ'ai pas dit oui et non, c'est-\u00e0-dire que c'est Alain Berset qui m'a choisi, donc du moment o\u00f9 Alain Berset m'a m'a soutenu, je pouvais \u00e9voluer dans mon m\u00e9tier, j'ai pas eu besoin de me battre pour ma place disons mais apr\u00e8s on est r\u00e9guli\u00e8rement confront\u00e9 \u00e0 des s\u00e9ances o\u00f9 on est l\u00e0, la seule femme, o\u00f9 en est la seule Romande beaucoup plus souvent d'ailleurs la seule Romande que la seule femme et l\u00e0 effectivement il faut il faut s'imposer d\u00e9j\u00e0 rien que par la langue quand on arrive dans une salle de 10 suisse allemand qui parle depuis une heure en suisse allemand, h\u00e9 ben d\u00e8s qu'on s'assoie, il faut savoir imposer le Hochdeutsch et on vous regarde avec un air agac\u00e9 ou alors au bout d'un moment, \u00e7a passe, mais c'est clair que c'est des des apprentissages qui sont pas \u00e9vident sur tous les points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:09) [97%] :\r\nC'est quoi aujourd'hui une bonne communication politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [88%] :\r\nPour pratiquer une bonne communication politique il faut \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9actif et aussi tr\u00e8s tout-terrain, il faut savoir s'exprimer sur \u00e9norm\u00e9ment de support, il faut savoir et \u00e9viter des pi\u00e8ges qui n'existaient pas il y a encore quelques ann\u00e9es, vraiment le l'apparition des r\u00e9seaux sociaux a passablement boulevers\u00e9 la communication politique, la rendu aussi plus accessible, on on va voir dans ces prochaines semaines des des petits candidats avec des petits Budgets, ils arriveront \u00e0 avoir une beaucoup plus grande visibilit\u00e9 gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux que ce qu'ils auraient pu avoir, il y a encore 15 ans encore m\u00eame uniquement 10 o\u00f9 il s'agissait essentiellement de mettent de l'argent pour faire des grandes affiches au bord des routes et et des des pages enti\u00e8res dans les dans les quotidiens, quant au nom, certains aujourd'hui n'ont pas ces Budgets -l\u00e0 mais arrive malgr\u00e9 tout \u00e0 avoir une tr\u00e8s grosse, c'est une tr\u00e8s bonne visibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:04) [86%] :\r\nDonc \u00e7a c'est pour l'aspect, on va dire mat\u00e9riel, hein, c'est le c'est le c'est le hardware, mais le mais le software le le langage politique, lui aussi, il est en train de changer, on vit une p\u00e9riode aujourd'hui assez particuli\u00e8re, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:18) [87%] :\r\nOui, mais juste de nouveau il faut il faut des normes polyvalence, il faut savoir ma\u00eetriser dans la dans la politique du du discours du Premier route jusqu'au langage en 140 signes enfin de 180 Manon sur certains voil\u00e0 on peut venir le caract\u00e8re, un homme de caract\u00e8re sur sur Twitter on va sur Instagram on peut faire beaucoup plus court, mais, mais, effectivement, il faut savoir ma\u00eetriser toutes ces grands- m\u00e8res la de communication et tout \u00e7a dans un quand on est en politique et quand il y a \u00e0 pr\u00e9sent plein \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement qui se produit et qu'il faut \u00eatre relativement r\u00e9actif, tout cela dans un temps relativement restreint, en \u00e9vitant les pi\u00e8ges et on a vu aussi dans les autres pays, mais aussi chez nous, que parfois l'exercice de Twitter s'av\u00e9rer assez compliqu\u00e9 et que certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux tombe dans dans ces pi\u00e8ges l\u00e0 c'est pas quelque chose qu'on apprend du jour au lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:03) [91%] :\r\nEn tant communicante quelle utilisation vous pourriez faire aujourd'hui des informations laiss\u00e9es par les citoyennes et les citoyens sur les r\u00e9seaux sociaux pas \u00e7a va dans les 2 sens, hein, il y a le le message que le le politicien la politicienne peut envoyer \u00e0 ses followers et puis il y a aussi le ciblage, 2 groupes de personnes il y a aussi l'identification, sur les r\u00e9seaux sociaux de de certaines personnes qui pourraient \u00eatre sensibles au id\u00e9es politiques dans dans candidat c'est quelque chose qui existe d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:35) [91%] :\r\nC'est quelque chose qui existe mais qui est \u00e0 ses balbutiements, donc il se fait beaucoup au niveau individuel, mais au niveau des partis, par exemple, les partis sont de plus en plus les r\u00e9actions qui sont sur les r\u00e9seaux sociaux pour savoir si \u00e7a parle aux gens si \u00e7a suffit de du d\u00e9go\u00fbt ou si \u00e7a suscite une certaine adh\u00e9sion et l\u00e0, ce sont essentiellement je dirais au niveau politique, les les partis qui s'occupent de ce genre d'analyse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:57) [90%] :\r\nC'est un homme qui a beaucoup utilis\u00e9 ces ces mati\u00e8res de travailler l\u00e0 pour sa communication politique c'est c'est Donald Trump, vous, vous avez rencontr\u00e9 l'\u00e9quipe de communication du pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9but 2018 dans le cadre de sa venue \u00e0 Davos, puisque Alain Berset \u00e9tait alors pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration comment est -ce qu'on n\u00e9gocie quand on est parfois, il faut le dire comme \u00e7a, la petite Suisse face \u00e0 l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en mati\u00e8re de de communication est -ce qui aura un communiqu\u00e9 de presse et \u00e7a on vous on parle de quoi dans les s\u00e9ances pr\u00e9paratoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:26) [90%] :\r\nPar on parle un petit peu de de la communication commune qui va suivre \u00e7a de de ou est -ce qu'on va faire la photo de grosso modo \u00e0 ce qu'il y a des choses \u00e0 partager on \u00e0 la \u00e0 la fin de cette rencontre choses assez basiques en fait et comment on n\u00e9gocie pas, on ne n\u00e9gocie pas grand chose, hein, avec avec une telle \u00e9quipe de communication, c'est des ultra pro alors, nous aussi, a priori, hein, mais surtout ce qui moi ce qui m'a frapp\u00e9, c'est que c'est une \u00e9quipe ultra pro qui d\u00e9barque, on voit que c'est des gens qui connaissent enfin qui qui vont vous apprend la vie du d\u00e9but \u00e0 la fin vous \u00e9coutez tout \u00e7a et puis la derni\u00e8re phrase c'est mais peut-\u00eatre rien ne se passera comme \u00e7a, en fait, c'est, c'est le pr\u00e9sident qui d\u00e9cide ah ok, donc on a pass\u00e9 des heures \u00e0 discuter, il y a des \u00e9quipes enti\u00e8res qui sont venus en amont qui arriveront apr\u00e8s avec le pr\u00e9sident et si lui \u00e0 la derni\u00e8re seconde, il d\u00e9cide diff\u00e9remment, visiblement, c'est assez courant, h\u00e9 bien tous ces gens -l\u00e0 ils ont boss\u00e9 pour rien, alors que moi j'ai peut-\u00eatre donn\u00e9 beaucoup moins de le\u00e7on \u00e0 l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident Trump mais ce que j'apporte comme message, c'est : \u00e7a se passera comme, comme je le dis parce que c'est discuter avec mon chef puis assur\u00e9, donc on est s\u00fbr d\u00e8s disons sur des ligues diff\u00e9rentes mais pas forc\u00e9ment dans la hi\u00e9rarchie, \u00e0 laquelle on peut penser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:39) [88%] :\r\nNicole Lamon, on va terminer cet entretien en parlant des, des, des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il nous reste quelques minutes, vous \u00eates d'autant plus libre, hein, de nous livrer votre regard de sp\u00e9cialiste de la politique suisse sur ce qui s'annonce comment sera la la compagne de cet Automne, \u00e0 vos yeux, elles commencent \u00e0 peine \u00e0 quelques fr\u00e9missements cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:55) [92%] :\r\nBon, moi je, moi je trouve qu'il y a toutes les semaines, a \u00e0 boire et \u00e0 manger, hein, il y a quand m\u00eame des des choses qui se passent sur sur le front politique f\u00e9d\u00e9rale, on a un nombre de candidats le plus nombreux, enfin c'est le plus grand nombre de candidats qu'on qu'on qu'on n'a jamais vu chaque ann\u00e9e cette inflation un an oui et non, il y a toujours cette dichotomie aussi, on a toujours plus de peine \u00e0 trouver des \u00e9lus communaux par contre au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on en a chaque ann\u00e9e davantage des strat\u00e9gies etc et donc, on a aussi avec cette ce parall\u00e8le avec les r\u00e9seaux sociaux, toujours plus de candidats et toujours plus d'expression publique et donc on va se retrouver tr\u00e8s rapidement dans une inflation de messages, de photos, de vid\u00e9os, tout le monde se met \u00e0 la vid\u00e9o, cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait pas le cas il y a 4 ans, tous les partis se mettent \u00e0 la vid\u00e9o, donc cette inflation de de messages et il est le grand d\u00e9fi en fait de cet Automne, ce sera de de g\u00e9rer un peu tous ses messages en terme de communication politique, ce sera tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 voir apr\u00e8s, au niveau du fond, alors c'est pas un myst\u00e8re, il y a un grand th\u00e8me qui qui domine cette cette p\u00e9riode c'est c'est l'environnement qui sont invit\u00e9s depuis quelques mois dans dans le d\u00e9bat politique, c'est en train de devenir une vrai th\u00e9matique transversale avec tous les partis qui ont essay\u00e9 d'en d'en faire quelque chose et \u00e0 ceux dont c'est vraiment l'ADN, il y a ceux qui qui ont essay\u00e9 de se l'approprier ces derniers mois et je pense que \u00e7a devrait aboutir \u00e0 un fl\u00e9chissement j'imagine de de l'UDC et puis peut-\u00eatre \u00e0 une nouvelle mobilisation aussi de certains \u00e9lecteurs qui sont pr\u00e9occup\u00e9s par l'environnement et qui ne votaient pas forc\u00e9ment avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [93%] :\r\nVous me disiez m\u00eame en pr\u00e9parant l'\u00e9mission que la la, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 fin d\u00e9cembre pourrait alors vraiment avec beaucoup de guillemets du conditionnel pourrait r\u00e9server des surprises, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:32) [87%] :\r\nEh ben c'est possible parce que justement aussi \u00e0 ces nouveaux \u00e9lecteurs qui qui arrive et s'il y a certaines personnes qui vont d\u00e9serter leur parti traditionnel, on pourrait se retrouver dans une configuration o\u00f9 pour la premi\u00e8re fois, les Verts, les \u00e9colos passerait devant le PDC Parti traditionnellement tr\u00e8s fort en Suisse, mon nom est la plus qu'un si\u00e8ge depuis quelques ann\u00e9es et l\u00e0 avec cette configuration l\u00e0, il y aurait \u00e9norm\u00e9ment de marchandage entre les diff\u00e9rents partis pour savoir \u00e0 qui reviennent les si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est ce que les Verts, remettre en question le si\u00e8ge du PDC, est ce qui remettrait en question un des 2 si\u00e8ges radicaux \u00e7a c'est des choses qui sont d\u00e9j\u00e0 en train de s'agiter dans les cuisines f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:10) [87%] :\r\nMais dites -moi Nicole Lamont avec la campagne qui s'annonce avec ces enjeux -l\u00e0 \u00e7a va vous manquer, c'est d'autant maintenant d'\u00eatre mis en r\u00e9daction, ni dans les coulisses de la communication politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:20) [90%] :\r\nMais je vais \u00eatre une \u00e9lectrice privil\u00e9gi\u00e9, donc je vais m'amuser \u00e0 voir tout \u00e7a avec un autre point de vue et puis comme \u00e7a je voterais peut-\u00eatre juste une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:29) [91%] :\r\nNicole Lamon, merci, merci beaucoup, je rappelle que vous venez de de quitter votre poste de chef de la communication du f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, vous \u00eates \u00e9galement une ancienne journaliste de la RTS vous revendiquez tout de m\u00eame toujours cette cette id\u00e9e de, de, de journalistes, vous \u00eates tr\u00e8s bon vent pour votre futur professionnel et aussi un bon week- end, enfin bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T09:08:01Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamon, Nicole", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACB20BED-5FC0-43F6-AC58-2EDA8CB8F425", "internalArchiveId": "ACB20BED-5FC0-43F6-AC58-2EDA8CB8F425", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coup d'envoi pour la 45\u00e8me \u00e9dition du G7 \u00e0 Biarritz", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nCoup d'envoi pour la 45\u00e8me \u00e9dition du G7 \u00e0 Biarritz Ils sont 7 pays, ensemble ils repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 40% du PIB mondial ! D\u00e8s cette apr\u00e8s-midi, les dirigeants du g7, Canada, Allemagne, Italie, Japon, Royaume-unis, Etats unis et France se retrouvent \u00e0 Biarritz pour la 45e \u00e9dition du sommet. Un sommet qui d\u00e9marrera officiellement \u00e0 15h45. Emmanuel Macron recevra les membres europ\u00e9ens du g7 ainsi que Donald Tusk le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en. Le sommet se terminera lundi \u00e0 15h avec une allocution du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Ariane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris. Plusieurs dossiers chauds sont au menu de ce sommet, qui s'ouvre avec ce th\u00e8me cette ann\u00e9e : la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s \r\nla lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. c'est le th\u00e8me autour duquel la Framce qui pr\u00e9side donc le g7b cette ann\u00e9es a affirm\u00e9 avoir organis\u00e9 cette \u00e9dition. Questions \u00e9conomiques, commerce international ou coop\u00e9ration avec l'Afrique autant de sujets qui seront abord\u00e9s avec donc la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s en toile de fond. Mais pour les associations et ONG qui sont r\u00e9unies en contre sommet du g7 non loin de l\u00e0, ce th\u00e8me sent l'\u00e9tendard. vu le nombre de dossiers chauds dont le g7 doit aussi discuter. l'Ukraine, le nucl\u00e9aire iranien, le Brexit. et un invit\u00e9 de derni\u00e8re minute, l'Amazonie. hier Emmanuel Macron et Angela Merkel ont appel\u00e9 \u00e0 ce que celle-ci figure dans les discussions.. alors opportunisme politique ou r\u00e9elle volont\u00e9 de lancer un message \u00e0 Jair Bolsonaro. les paris sont ouverts. ce d'autant plus que sur tous les dossiers et ce dernier \u00e9galement, les membres du g7 ont des diff\u00e9rents points de vue.. \r\n*** Ariane en plus l'ambiance de ces derni\u00e8res heures n'est pas \u00e0 la conciliation..", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641766", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Coup d\u2019envoi pour la 45\u00e8me \u00e9dition du G7 \u00e0 Biarritz / 12H30_2019-08-24T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 24.08.2019"], "variantIds": ["ece-10641766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-30T10:59:11Z", "webPublicationDate": "2019-08-24T11:15:13Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DB345F7-5E87-4E43-BBBE-35AA75B1CF1F", "internalArchiveId": "2DB345F7-5E87-4E43-BBBE-35AA75B1CF1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un livre retrace l'histoire de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, qui se tient actuellement \u00e0 Zoug", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Linus Sch\u00f6pfer, journaliste zurichois\r\nD\u00e9veloppement 6\r\n\r\nUn livre retrace l'histoire de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, qui se tient actuellement \u00e0 Zoug La sciure s'envole et colle sur les visages en sueurs de deux monstres qui s'affrontent \u00e0 bras nus. Depuis ce matin 8h tapantes, 276 lutteurs dont 30 romands, se d\u00e9fient sous les yeux de plus de 56'000 spectateurs. C'est la 45e \u00e9dition de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte suisse et des jeux alpestres qui se d\u00e9roule en ce moment dans la ville de Zoug, trois ans apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9e \u00e0 Estavayer. Cette tradition a inspir\u00e9 le journaliste zurichois Linus Sch\u00f6pfer au point d'en faire un livre. Il y retrace l'histoire du sport helv\u00e9tique par excellence et de l'engouement qu'il suscite. L'auteur parle m\u00eame de fascination, S\u00e9verine Ambrus\r\n  1'24''\r\n((Fascination, parce que, explique Linus Sch\u00f6pfer,  la lutte suisse, sous ses abords de simplicit\u00e9 alpestre est et a toujours \u00e9t\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne culturel plut\u00f4t complexe.On en viendrait presque \u00e0 se demander si les Suisses ont invent\u00e9 la lutte ou si ce n'est pas un peu la lutte qui a contribu\u00e9 \u00e0 inventer les Suisses..\r\n1/2 \"La premi\u00e8re F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, en 1805, est une construction des aristocrates: on a rassembl\u00e9 toutes sortes de coutumes, comme le cor des alpes ou d'autres coutumes et on les a r\u00e9unies dans une f\u00eate. Alors on peut dire \u00e0 ce titre qu'il s'agit d'une forme de tradition invent\u00e9e.\"\r\nUne tradition invent\u00e9e, au croisement du folklore, du sport mais aussi de la politique. D\u00e8s le d\u00e9but, raconte Linus Sch\u00f6pfer, la lutte a \u00e9t\u00e9 l'objet de nombreuses utilisations partisanes: \u00e0 droite, beaucoup mais aussi, ce qu'on sait moins,  \u00e0 gauche, dans l'entre-deux guerres.Et qu'en est-il aujourd'hui?\r\n2/2\r\n\"Ce qu'on a le plus entendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est un patriotisme convenu. Et puis, les lutteurs sont aujourd'hui utilis\u00e9s aussi par le monde de l'\u00e9conomie pour leur image authentique, ancr\u00e9e dans le terroir.\"\r\nCette dimension commerciale prend d'ailleurs de plus en plus d'importance via le sponsoring,  explique Linus Sch\u00f6pfer, ce qui porte l'auteur \u00e0 consid\u00e9rer que la F\u00eate de la lutte pourrait, apr\u00e8s l'ampleur de cette \u00e9dition zougoise, \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 cro\u00eetre encore davantage dans les prochaines ann\u00e9es.))\r\nExtro: oui car 350'000 spectateurs sont attendus \u00e0 Zoug, cette \u00e9dition pourrait \u00eatre la plus grande f\u00eate de la lutte. Si vous voulez en savoir plus, le livre de Linus Sch\u00f6pfer, \"Schwere Kerle Rollen Besser\", est disponible en allemand aux \u00e9ditions Nagel und Kimche", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641770", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un livre retrace l\u2019histoire de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, qui se tient actuellement \u00e0 Zoug / 12H30_2019-08-24T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 24.08.2019"], "variantIds": ["ece-10641770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-30T11:33:49Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa s'envole et colle sur les visages en sueur de deux monstres qui s'affrontent \u00e0 bras nus et depuis ce matin 8 heures tapantes 276 de ces montres des lutteurs, dont 30 romands se d\u00e9fient sous les yeux de plus de 56000 spectateurs, c'est la 45\u00e8me \u00e9dition de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte suisse qui se d\u00e9roule en ce moment dans la ville de tout, 3 ans apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9e \u00e0 Estavayer cette tradition a inspir\u00e9 le journaliste zurichois Linus Sch\u00f6pfer au point d'en faire un livre il y retrace l'histoire du sport helv\u00e9tique par excellence et de l'engouement qu'il suscite l'auteur parle m\u00eame de fascination S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [94%] :\r\nFascination parce que, explique Linus, je peux faire la lutte suisse sous ses abords de simplicit\u00e9 alpestre est et a toujours \u00e9t\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne culturel plut\u00f4t complexe, on en viendrait presque \u00e0 se demander si les Suisses ont invent\u00e9 la lutte ou si ce n'est pas un peu la lutte qui a contribu\u00e9 \u00e0 inventer des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [92%] :\r\nEt que Chewing Festor tu la premi\u00e8re F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte en 1805 est une construction des aristocrates, on a rassembl\u00e9 toutes sortes de coutumes comme le cor des Alpes ou d'autres traditions et on les a r\u00e9unies dans une f\u00eate, alors on peut dire, \u00e0 ce titre qu'il s'agit d'une forme de tradition invent\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [97%] :\r\nUne tradition invent\u00e9e au croisement du folklore du sport mais aussi de la politique d\u00e8s le d\u00e9but, raconte le journaliste, la lutte a \u00e9t\u00e9 l'objet de nombreuses utilisations partisanes \u00e0 droite beaucoup mais aussi ce qu'on sait moins \u00e0 gauche dans l'entre- deux-guerres et qu'en est -il au jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [81%] :\r\nC'est qu'une laisse, il y a un an peuvent tous bon ce qu'on a le plus entendu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est un patriotisme convenu qui ont \u00e7a de Beach que nous Star et puis les lutteurs sont aujourd'hui utilis\u00e9s aussi par le monde de l'\u00e9conomie pour leur image authentique ancr\u00e9e dans le terroir, cet homme a eu ce milieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [94%] :\r\nCette dimension commerciale prend d'ailleurs de plus en plus d'importance, via le sponsoring, explique Linus Sch\u00f6pfer faire, ce qui porte \u00e0 consid\u00e9rer que la F\u00eate de la lutte pourrait apr\u00e8s l'ampleur de cette \u00e9dition zougoise \u00eatre amen\u00e9e \u00e0 cro\u00eetre encore davantage dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T11:20:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53D3EF62-7770-4613-B51E-424328BDA015", "internalArchiveId": "53D3EF62-7770-4613-B51E-424328BDA015", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sauf aux Etats, il risque d'\u00eatre difficile pour les candidates valaisannes de s'imposer \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nSauf aux Etats, il risque d'\u00eatre difficile pour les candidates valaisannes de s'imposer \u00e0 Berne La Suisse et les autres pays de l'AELE (a\u00e9l\u00e9) ont conclu un accorde de libre-\u00e9change avec le Br\u00e9sil est les pays du Mercosur.L'information, d'abord relay\u00e9e hier par des n\u00e9gociateurs sud-am\u00e9ricains, est confirm\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Economie.Julien Bangerter, c'est l'aboutissement de deux ans de n\u00e9gociations.\r\n-----\r\nOui, un march\u00e9 de 260 millions de consommateurs pourrait s'ouvrir \u00e0 la Suisse, notamment le Br\u00e9sil et l'Argentine.Pour vous donner un exemple, l'industrie helv\u00e9tique y exporterait ses machines...et...en-\u00e9change les pays sud-am\u00e9ricains augmenteraient leurs ventes de viande et de sucre en Suisse.On parle au conditionnel....car cet accord devra...encore \u00eatre ratifi\u00e9 par le parlement.Mais en tout cas, la conclusion des n\u00e9coiations va ravir...les milieux \u00e9conomiques et les partis les plus lib\u00e9raux.\r\nIls mettent la pression depuis plusieurs mois sur le conseiller f\u00e9d\u00e9arl Guy Parmelin, pour qu'il fasse avancer le libre-\u00e9change.Guy Parmelin qui va d'ailleurs donner une conf\u00e9rence de presse \u00e0 ce sujet en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n***Mais...il y aussi une forte r\u00e9sistance \u00e0 cet accord....incarn\u00e9e en SUisse...par une coalition.\r\nUne alliance de circonstance...dans laquelle on trouve les milieux agricoles, des ONG, la F\u00e9d\u00e9ration romandes des consommateurs.Tous ces acteurs demandent d\u00e9sormais une analyse d\u00e9taill\u00e9e de l'accord.Ils exigent que des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 et de bien-\u00eatre animal y soient int\u00e9gr\u00e9sOn souhaite \u00e9viter notamment l'importation en Suisse de viande dop\u00e9e aux hormones.La coalition n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 l'accord en soi...mais si ces crit\u00e8res ne sont pas respect\u00e9s...elle se battra lors du vote au parlement.\r\n**Il faut dire que le timing des n\u00e9gociations a de quoi surprendre....\r\nL'accord est trouv\u00e9..alors que la d\u00e9forestation et les incendies en Amazonie...sont en tr\u00e8s forte hausse.On constante une \u00e9motion mondiale \u00e0 ce sujet...et de nombreuses critiques...face \u00e0 la politique du pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro.Plusieurs Etats europ\u00e9ens...dont la France et l'Irlande...s'opposent...m\u00eame d\u00e9sormais \u00e0 la signature d'un m\u00eame accord de libre-\u00e9change...avec le Mercosur.Les pays de l'AELE...dont la Suisse...sont....semble-t-il....moins soucieux...de ce contexte...\r\nEt ils pourraient d\u00e9sormais doubler l'Union europ\u00e9enne; ne pas prendre le train apr\u00e8s l'UE...c'est d'ailleurs l'objectif...dans ce dossier.... des milieux \u00e9conomiques en Suisse.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641769", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le seuil d\u2019un tiers de femmes \u00e9lues d\u00e9pass\u00e9 pour la Constituante en Valais / 12H30_2019-08-24T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 24.08.2019"], "variantIds": ["ece-10641769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-30T11:40:28Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Valais en mati\u00e8re de participation politique des femmes le seuil symbolique d'un tiers de femmes \u00e9lues en politique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9, et cela dans le cadre de la Constituante, c'est ce qui ressort d'un rapport que vient de rendre public l'Office valaisan de l'\u00e9galit\u00e9 et de la famille Julie Rosie, on vous retrouve en Direct de Sion, c'est un tr\u00e8s bon signe, selon l'institution, m\u00eame si je lis tout n'est pas gagn\u00e9e pour les prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [91%] :\r\n33 pourcent d'\u00e9lus \u00e0 la Constituante, hein, c'est bien plus que 19 pourcent de d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil valaisan cette barre symbolique d'un tiers de politicienne devraient se vend, selon l'Office constituer un objectif pour les futurs \u00e9lections communales et cantonales mais avant, il y a les f\u00e9d\u00e9ral et en ce qui concerne le conseiller national \u00e9voqu\u00e9 un tiers de femmes \u00e9lues tient presque du voeu pieux le Valais pourraient m\u00eame se retrouver avec une d\u00e9l\u00e9gation 100 pourcent masculine 100 pourcent masculine Julie pour quelle raison, h\u00e9 bien d'abord le taux d'\u00e9lection des femmes comprenait leurs chances d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 est toujours inf\u00e9rieur \u00e0 celui des hommes, constate l'Office de l'\u00e9galit\u00e9 et, pour l'instant dans chaque partie, ce sont des hommes qui sont cit\u00e9s comme favoris pour l'une des lui place valaisannes au national, Matthias Reynard pour le PS, Philippe n'au PLR ou encore l'UDC Jean-Luc Addor les pr\u00e9sidents de partis eux- m\u00eames reconnaissent que ce sc\u00e9nario de 8 hommes \u00e0 la Chambre du peuple n'est pas impossible, elle est partie du canton n'ont donc pas jouer le jeu de l'\u00e9galit\u00e9, au contraire, estiment les pr\u00e9sidents de partis avec 38 pourcent de femmes candidates et m\u00eame 54 pourcent pour la gauche au PLR Ren\u00e9 Constantin reconna\u00eet toutefois que sa formation a peut-\u00eatre tard\u00e9 \u00e0 prendre \u00e0 bras le corps la question de la rel\u00e8ve et que si ces candidates ne devait pas l'emporter du 1er coup cet Automne, elles seront en bonne position pour 2023 St\u00e9phane Pillet pr\u00e9sident ad int\u00e9rim du PDC et lui moins r\u00e9sign\u00e9e avec 4 si\u00e8ges \u00e0 pourvoir et peu de sortants, il estime que le jeu reste ouvert et d'ajouter que, parmi les favoris au Conseil des \u00c9tats, il y a une favorite la PDC Marianne Maret qui pourrait devenir la premi\u00e8re s\u00e9natrice du camp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [74%] :\r\nSon du Valais Julie Rosie s'en Direct ne le Studio de Sion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T11:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAB10A9B-A615-4C96-AB94-864932B4689E", "internalArchiveId": "EAB10A9B-A615-4C96-AB94-864932B4689E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marche contre l'extr\u00eame-droite allemande ce samedi \u00e0 Dresde", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nMarche contre l'extr\u00eame-droite allemande ce samedi \u00e0 Dresde En allemagne, la journ\u00e9e s'annonce charg\u00e9e aujourd'hui dans la Saxe, \u00e0 une semaine des \u00e9lections r\u00e9gionales, o\u00f9 l'extr\u00eame droite devrait faire un score historique. Un grand rassemblement se tient en ce moment \u00e0 Dresde, la capitale du Land, pour protester contre le racisme et le populisme. Dans le m\u00eame temps, le parti d'extr\u00eame droite AfD, tient un meeting \u00e0 Chemnitz, Blandine Milcent.\r\nL'objectif de cette manifestation \u00e0 Dresde, aux dires des organisateurs, c'est de \"montrer qu'il y a pluss de gens du c\u00f4t\u00e9 de la solidarit\u00e9 que de la haine\". Et le spectre est large: syndicats, partis politiques (de gauche et d'extr\u00eame gauche), organisations non gouvernementales ont appel\u00e9 \u00e0 ce rassemblement qui r\u00e9unira plusieurs dizaines de milliers de personnes sous le titre de: \"unteilbar\", indivisible. L'an dernier, \u00e0 Berlin, quelques mois apr\u00e8s les manifestations d'extr\u00eame droite \u00e0 Chemnitz, les organisateurs avaient r\u00e9ussi \u00e0 rassembler 250 mille personnes. Ce sera aujourd'hui beaucoup moins bien s\u00fbr, mais \u00e0 une semaine des \u00e9lections (vous l'avez dit), l'objectif est de montrer que la rue se mobilise contre l'AfD et contre les groupuscules d'extr\u00eame droite. Alors dans le m\u00eame temps, cet apr\u00e8s-midi, l'AfD tient meeting \u00e0 Chemnitz (cette ville de la Saxe o\u00f9 un Allemand avait \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 \u00e0 mort il y a un an par des r\u00e9fugi\u00e9s). L'un d'eux vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 9 ans et demi de prison.\r\nRelance: nous sommes donc \u00e0 une semaine d'\u00e9lections r\u00e9gionales dans la Saxe et dans le Brandebourg, l'AfD devrait r\u00e9aliser des scores historiques...\r\nAbsolument, les sondages donnent l'AfD \u00e0 20% dans le Brandebourg et \u00e0 24% dans la Saxe. C'est historique m\u00eame si le parti populiste est en recul par rapport aux intentions de vote au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. L'AfD arrivait en t\u00eate. Ce n'est plus le cas mais de toute fa\u00e7on, les partis \u00e9tablis risquent d'avoir beaucoup de mal \u00e0 former des coalitions de gouvernement \u00e0 partir de dimanche prochain.", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641768", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Marche contre l'extr\u00eame-droite allemande ce samedi \u00e0 Dresde / 12H30_2019-08-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.08.2019"], "variantIds": ["ece-10641768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-30T11:40:29Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Allemagne, la journ\u00e9e s'annonce charg\u00e9e en manifestations aujourd'hui \u00e9galement dans la Saxe, \u00e0 une semaine des \u00e9lections r\u00e9gionales o\u00f9 l'extr\u00eame droite devrait faire un score historique, un grand rassemblement se tient en ce moment \u00e0 Dresde dans la capitale du Land pour protester contre le racisme et le populisme mais dans le m\u00eame temps, le parti d'extr\u00eame droite AfD tient, lui, un meeting \u00e0 Chemnitz, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, l'objectif de cette manifestation \u00e0 Dresde, aux dires des organisateurs, c'est de montrer qu'il y a plus de gens du c\u00f4t\u00e9 de la solidarit\u00e9 : que de la haine et le spectre est large, syndicats, partis politiques de gauche et d'extr\u00eame droite, gauche, organisations non gouvernementales ont appel\u00e9 \u00e0 ce rassemblement, qui r\u00e9unira plusieurs dizaines de milliers de personnes sous le titre de Unter il barre indivisible l'an dernier \u00e0 Berlin quelques mois apr\u00e8s les manifestations d'extr\u00eame droite Hakeim Nice, les organisateurs avaient r\u00e9ussi \u00e0 rassembler 250000 personnes, ce sera aujourd'hui beaucoup moins, bien s\u00fbr, mais \u00e0 une semaine des \u00e9lections, vous l'avez dit, l'objectif c'est de montrer que la rue se mobilise contre l'AfD et contre les groupuscules d'extr\u00eame droite alors dans le m\u00eame temps, cet apr\u00e8s- midi l'AfD tient meeting \u00e0 Kiev Niels cette ville de la Saxe o\u00f9 un Allemand avait \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 \u00e0 mort il y a un an par des r\u00e9fugi\u00e9s, ce qui avait donn\u00e9 lieu \u00e0 des violences x\u00e9nophobes, l'un de ces r\u00e9fugi\u00e9s d'ailleurs vient d'\u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 9 ans et demi de prison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [94%] :\r\nNous sommes donc \u00e0 une semaine d'\u00e9lections r\u00e9gionales dans la Saxe dans le Brandebourg, l'AfD Blandine devrait r\u00e9aliser des scores historiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [95%] :\r\nOui, absolument, les sondages donnent l'AfD \u00e0 20 pourcent dans le Brandebourg et \u00e0 24 pourcent dans la Saxe c'est historique, m\u00eame si le parti populiste est en recul par rapport aux intentions de vote au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, car la l'AfD arrivait en t\u00eate, ce n'est plus le cas aujourd'hui, mais de toute fa\u00e7on les partis \u00e9tablis risquent d'avoir beaucoup de mal \u00e0 former des coalitions de gouvernement \u00e0 partir de dimanche prochain en raison de ce score de l'AFD qui restera historique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T11:20:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36E585B9-3DB2-450D-9A93-DE7CF8B40FE1", "internalArchiveId": "36E585B9-3DB2-450D-9A93-DE7CF8B40FE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'AELE et le Mercosur concluent un accord commercial de libre-\u00e9change", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nL'AELE et le Mercosur concluent un accord commercial de libre-\u00e9change La Suisse et les autres pays de l'AELE (a\u00e9l\u00e9) ont conclu un accorde de libre-\u00e9change avec le Br\u00e9sil est les pays du Mercosur.L'information, d'abord relay\u00e9e hier par des n\u00e9gociateurs sud-am\u00e9ricains, est confirm\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Economie.Julien Bangerter, c'est l'aboutissement de deux ans de n\u00e9gociations.\r\n-----\r\nOui, un march\u00e9 de 260 millions de consommateurs pourrait s'ouvrir \u00e0 la Suisse, notamment le Br\u00e9sil et l'Argentine.Pour vous donner un exemple, l'industrie helv\u00e9tique y exporterait ses machines...et...en-\u00e9change les pays sud-am\u00e9ricains augmenteraient leurs ventes de viande et de sucre en Suisse.On parle au conditionnel....car cet accord devra...encore \u00eatre ratifi\u00e9 par le parlement.Mais en tout cas, la conclusion des n\u00e9coiations va ravir...les milieux \u00e9conomiques et les partis les plus lib\u00e9raux.\r\nIls mettent la pression depuis plusieurs mois sur le conseiller f\u00e9d\u00e9arl Guy Parmelin, pour qu'il fasse avancer le libre-\u00e9change.Guy Parmelin qui va d'ailleurs donner une conf\u00e9rence de presse \u00e0 ce sujet en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n***Mais...il y aussi une forte r\u00e9sistance \u00e0 cet accord....incarn\u00e9e en SUisse...par une coalition.\r\nUne alliance de circonstance...dans laquelle on trouve les milieux agricoles, des ONG, la F\u00e9d\u00e9ration romandes des consommateurs.Tous ces acteurs demandent d\u00e9sormais une analyse d\u00e9taill\u00e9e de l'accord.Ils exigent que des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 et de bien-\u00eatre animal y soient int\u00e9gr\u00e9sOn souhaite \u00e9viter notamment l'importation en Suisse de viande dop\u00e9e aux hormones.La coalition n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 l'accord en soi...mais si ces crit\u00e8res ne sont pas respect\u00e9s...elle se battra lors du vote au parlement.\r\n**Il faut dire que le timing des n\u00e9gociations a de quoi surprendre....\r\nL'accord est trouv\u00e9..alors que la d\u00e9forestation et les incendies en Amazonie...sont en tr\u00e8s forte hausse.On constante une \u00e9motion mondiale \u00e0 ce sujet...et de nombreuses critiques...face \u00e0 la politique du pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro.Plusieurs Etats europ\u00e9ens...dont la France et l'Irlande...s'opposent...m\u00eame d\u00e9sormais \u00e0 la signature d'un m\u00eame accord de libre-\u00e9change...avec le Mercosur.Les pays de l'AELE...dont la Suisse...sont....semble-t-il....moins soucieux...de ce contexte...\r\nEt ils pourraient d\u00e9sormais doubler l'Union europ\u00e9enne; ne pas prendre le train apr\u00e8s l'UE...c'est d'ailleurs l'objectif...dans ce dossier.... des milieux \u00e9conomiques en Suisse.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'AELE et le Mercosur concluent un accord commercial de libre-\u00e9change / 12H30_2019-08-24T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 24.08.2019"], "variantIds": ["ece-10641765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-30T11:40:29Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Suisse et les autres pays de l'AELE ont conclu un accord de libre- \u00e9change avec le Br\u00e9sil et les pays du Mercosur, l'information d'abord relay\u00e9e hier par des Ligonn\u00e8s des par des n\u00e9gociateurs sud- am\u00e9ricain est confirm\u00e9e par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, c'est l'aboutissement de 2 ans de n\u00e9gociations Julien Bangerter oui, un march\u00e9 de 160 millions de consommateurs pourrait s'ouvrir \u00e0 la Suisse notamment le Br\u00e9sil et l'Argentine pour vous donner un exemple, l'industrie helv\u00e9tique il y exporterait ses machines et en \u00e9change les pays sud- am\u00e9ricains augmenteraient leurs ventes de viande et de sucre en Suisse, on parle au conditionnel, car cet accord devra encore \u00eatre ratifi\u00e9 par le Parlement, mais en tout cas la conclusion des n\u00e9gociations va ravir les milieux \u00e9conomiques et les partis les plus lib\u00e9raux, ils mettent la pression depuis plusieurs mois sur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin pour qu'il fasse avancer le libre- \u00e9change, Guy Parmelin, qui va d'ailleurs donner une conf\u00e9rence de presse \u00e0 ce sujet en fin d'apr\u00e8s- midi, mais il y a aussi une forte r\u00e9sistance Julien cet accord incarnait en Suisse par une coalition une alliance de circonstance dans laquelle on trouve les milieux agricoles des ONG, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs notamment tous ces acteurs demandent d\u00e9sormais une analyse d\u00e9taill\u00e9e de l'accord, ils exigent que des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 et de bien- \u00eatre animal y sont int\u00e9gr\u00e9s, on souhaite \u00e9viter notamment l'importation en Suisse de viande dop\u00e9e aux hormones, la coalition n'est pas oppos\u00e9 \u00e0 l'accord en soi, mais si ces crit\u00e8res ne sont pas respect\u00e9s, elle se battra lors du vote au Parlement, il faut dire que le timing des n\u00e9gociations, a de quoi surprendre, oui, l'accord est trouv\u00e9 alors que la d\u00e9forestation et les incendies en amazonie sont en tr\u00e8s forte hausse, on constate une \u00e9motion mondiale \u00e0 ce sujet et de nombreuses critiques face \u00e0 la politique du pr\u00e9sident br\u00e9silien, j'allais dire Bolsonaro plusieurs \u00c9tats europ\u00e9ens dont la France et l'Irlande s'opposent m\u00eame d\u00e9sormais \u00e0 la ratification d'un m\u00eame accord de libre- \u00e9change avec le Mercosur, les pays de l'AELE dans la Suisse sont semble -t-il moins soucieux de ce contexte et ils pourraient d\u00e9sormais doubler l'Union europ\u00e9enne, ne pas prendre le train apr\u00e8s l'UE c'est d'ailleurs l'objectif dans ce dossier des milieux \u00e9conomiques en Suisse, Julien Bangerter, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T11:15:14Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA1CCE17-67DA-4CB4-B5B4-FFEE68759951", "internalArchiveId": "EA1CCE17-67DA-4CB4-B5B4-FFEE68759951", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trio 24.08.2019", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Rats, corbeaux, cochons... la m\u00e9taphore animali\u00e8re peuple la communication politique et la propagande avec une grande constante \u00e0 travers l'histoire. En mettant le vers dans la pomme, l'UDC n'a donc rien invent\u00e9. Par Pascaline Sordet\r\nL'adolescence, une torture ou un espoir ? Dans son premier roman \"77\" (Actes Sud), Marin Fouqu\u00e9 parle d'innocence et de rage, celles d'un ado immerg\u00e9 dans un flux ininterrompu de paroles qui sonnent juste, font mal et r\u00e9sonnent longtemps. Par Genevi\u00e8ve Bridel\r\nNotre monde vacille gravement. En plus, dans la s\u00e9rie \"The Boys\" (PrimeVideo), Pascal Bernheim a d\u00e9couvert qu'il sera d\u00e9sormais impossible de compter sur les superh\u00e9ros.\r\n\r\n* * Rats, corbeaux, cochons... la m\u00e9taphore animali\u00e8re peuple la communication politique et la propagande avec une grande constante \u00e0 travers l'histoire. En mettant le vers dans la pomme, l'UDC n'a donc rien invent\u00e9. Par Pascaline Sordet\r\nL'adolescence, une torture ou un espoir ? Dans son premier roman \"77\" (Actes Sud), Marin Fouqu\u00e9 parle d'innocence et de rage, celles d'un ado immerg\u00e9 dans un flux ininterrompu de paroles qui sonnent juste, font mal et r\u00e9sonnent longtemps. Par Genevi\u00e8ve Bridel\r\nNotre monde vacille gravement. En plus, dans la s\u00e9rie \"The Boys\" (PrimeVideo), Pascal Bernheim a d\u00e9couvert qu'il sera d\u00e9sormais impossible de compter sur les superh\u00e9ros.", "durationSec": 1594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10621525", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le trio", "Le trio / 69S_2019-08-24T07:33:08_le-trio", "Le trio / 69S_2019-08-24T07:33:08_le-trio"], "alternativeSummary": ["Rats, corbeaux, cochons... la m\u00e9taphore animali\u00e8re peuple la communication politique et la propagande avec une grande constante \u00e0 travers l'histoire. En mettant le vers dans la pomme, l'UDC n'a donc rien invent\u00e9. Par Pascaline Sordet\nL\u02b9adolescence, une torture ou un espoir ? Dans son premier roman \"77\" (Actes Sud), Marin Fouqu\u00e9 parle d\u02b9innocence et de rage, celles d\u02b9un ado immerg\u00e9 dans un flux ininterrompu de paroles qui sonnent juste, font mal et r\u00e9sonnent longtemps. Par Genevi\u00e8ve Bridel\nNotre monde vacille gravement\u2026 En plus, dans la s\u00e9rie \"The Boys\" (PrimeVideo), Pascal Bernheim a d\u00e9couvert qu'il sera d\u00e9sormais impossible de compter sur les superh\u00e9ros\u2026", "Rats, corbeaux, cochons... la m\u00e9taphore animali\u00e8re peuple la communication politique et la propagande avec une grande constante \u00e0 travers l'histoire. En mettant le vers dans la pomme, l'UDC n'a donc rien invent\u00e9. Par Pascaline Sordet\nL\u02b9adolescence, une torture ou un espoir ? Dans son premier roman \"77\" (Actes Sud), Marin Fouqu\u00e9 parle d\u02b9innocence et de rage, celles d\u02b9un ado immerg\u00e9 dans un flux ininterrompu de paroles qui sonnent juste, font mal et r\u00e9sonnent longtemps. Par Genevi\u00e8ve Bridel\nNotre monde vacille gravement\u2026 En plus, dans la s\u00e9rie \"The Boys\" (PrimeVideo), Pascal Bernheim a d\u00e9couvert qu'il sera d\u00e9sormais impossible de compter sur les superh\u00e9ros\u2026", "Rats, corbeaux, cochons... la m\u00e9taphore animali\u00e8re peuple la communication politique et la propagande avec une grande constante \u00e0 travers l'histoire. En mettant le vers dans la pomme, l'UDC n'a donc rien invent\u00e9. Par Pascaline Sordet\nL\u02b9adolescence, une torture ou un espoir ? Dans son premier roman \"77\" (Actes Sud), Marin Fouqu\u00e9 parle d\u02b9innocence et de rage, celles d\u02b9un ado immerg\u00e9 dans un flux ininterrompu de paroles qui sonnent juste, font mal et r\u00e9sonnent longtemps. Par Genevi\u00e8ve Bridel\nNotre monde vacille gravement\u2026 En plus, dans la s\u00e9rie \"The Boys\" (PrimeVideo), Pascal Bernheim a d\u00e9couvert qu'il sera d\u00e9sormais impossible de compter sur les superh\u00e9ros\u2026"], "variantIds": ["ece-10621532", "ece-10621525"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-31T07:32:12Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [84%] :\r\nMeilleur de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [85%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [95%] :\r\nAvec Pascal Bernheim bonjour Genevi\u00e8ve Bridel bonjour \u00e0 tous, Pascaline Sordet bonjour \u00e0 toutes et on commence avec une image qui a fait beaucoup parler d'elle cette semaine, l'affiche de campagne de l'UDC pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on y voit une pomme suisse infest\u00e9 de vers affiche qui n'a pas manqu\u00e9 de susciter la pol\u00e9mique, y compris dans les rangs du parti d'Albert R\u00f6sti on va pas y revenir, ce matin, mais plut\u00f4t s'int\u00e9resser \u00e0 l'usage des animaux dans la communication politique et on peut dire, Pascaline que l'UDC n'en est pas \u00e0 son coup d'essai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [88%] :\r\nEn effet, le parti et m\u00eame plut\u00f4t un sp\u00e9cialiste, hein, de la m\u00e9thode, on se souvient tous du fameux mouton noir qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une m\u00e9taphore animali\u00e8re de la minorit\u00e9 a rejet\u00e9 mouton noir qui est l'\u00e9quivalent de la brebis galeuse et la version adulte du vilain petit canard, mais on a plein d'autres exemples \u00e0 l'UDC par exemple en 2009 dans une une affiche contre la libre- circulation, on a mis en sc\u00e8ne des corbeaux noirs qui attaquait la Suisse alors les corbeaux l\u00e0 aussi une connotation n\u00e9gative, ce sont des charognards des animaux qui sont pr\u00e9sents sur les champs de bataille des oiseaux de mauvais augure, et en 2004, encore des rats rouges qui d\u00e9vorait un porte- monnaie qui \u00e9tait une critique de la politique de gauche, elle ira, l\u00e0 aussi, comme le corbeau, comme les Verts des nuisibles, une esp\u00e8ce invasive porteurs de maladies qui sous les r\u00e9coltes et toutes sortes d'autres id\u00e9es plus ou moins fantasmer et qui sont \u00e9videmment \u00e0 \u00e9liminer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [92%] :\r\nEt donc cette ann\u00e9e dans le vestiaire de l'UDC, ce sont les les vers de terre qui tiennent le haut de l'affiche, autrement dit de la vernis la vermine qu'est ce que \u00e7a a d'original. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [90%] :\r\nRien, la vermine qui repr\u00e9sente l'ennemi et surtout l'inverse hein, l'ennemi, qui est de la vermine, c'est un grand classique des r\u00e9gimes totalitaires d'ailleurs, les internautes ont pas manqu\u00e9 de ressortir toutes sortes de campagne de p\u00e9riodes dont on se rappelle avec peu de peu d'amiti\u00e9 \u00e0 Nantes notamment des compagnies allemandes des ann\u00e9es 30 qui repr\u00e9sentent litt\u00e9ralement des Verts dans une pomme, alors je vous laisse deviner qui fait le vers et qui fait le fruit, toujours dans la 2\u00e8me Guerre mondiale un peu ailleurs sur la plan\u00e8te, les Japonais pour les Am\u00e9ricains sont alternativement d\u00e9crit et repr\u00e9sent\u00e9 comme des chiens enrag\u00e9s de la vermine jaune, on retrouve ce mot de vermine des termites, des singes, des insectes, des reptiles ou des chauves-souris, c'est un processus qui est parfaitement classique qui cherche \u00e0 d\u00e9shumaniser l'ennemi parce que si les plus humain si justement que de la vermine, c'est beaucoup plus facile de justifier son extermination on se retrouve m\u00eame face \u00e0 une sorte d'obligation quelque part morale de l'\u00e9liminer, c'est une terminologie qui classique dans les techniques de propagande hein le le roi Rwanda par exemple les g\u00e9nocidaires hutus parle des Tutsis, en disant les cafards o\u00f9 les cancres la et donc on voit que les animaux dans la communication politique et dans la propagande sont des m\u00e9taphores ou des symboles pour des id\u00e9es, des comportements ou des valeurs humaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [80%] :\r\nOui, o\u00f9 retrouve -t-on des animaux ailleurs en politique, Pascaline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [91%] :\r\nBen un peu partout, hein, pas seulement d'ailleurs dans la propagande de la communication politique, on trouve des animaux dans les embl\u00e8mes des vilains, par exemple, il y a des oeufs, des ours, un ours sur les drapeaux de la ville de Berne, bien s\u00fbr, mais aussi celle de Berlin, le lion est pr\u00e9sent dans la dans les symboles des villes de Venise Heidelberg de Weimar de la ville de Lyon de Carouge, un autre texte jeunesse absolument et puis il y a pl\u00e9thore d'de chevaux de loups qui sont en tout cas des symboles positifs toujours de de courage, de force, d'Intelligence et puis, tr\u00e8s litt\u00e9ralement, on retrouve des animaux et cette question animali\u00e8re dans la longue puisqu'on dit des politiciens quand ils sont particuli\u00e8rement retors et adapt\u00e9s \u00e0 leur environnement, que se sont dit animaux politiques, ce qui nous fait \u00e9videmment penser en tout cas ici ce matin \u00e0 Aristote dans la politique, qui d\u00e9clare : l'homme est un animal politique, alors l\u00e0, c'est pas tout \u00e0 fait une m\u00e9taphore animale simplement une mani\u00e8re de dire que l'homme vit mieux dans la police, la ville grecque que l'homme devient homme parmi les autres, c'est-\u00e0-dire dans une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9gie par des lois et des coutumes en tout cas dans un contexte social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\nEt comparer les humains aux animaux, c'est aussi un ressort de l'humour, comment \u00e7a se manifeste \u00e7a en politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [90%] :\r\nMais l\u00e0 aussi c'est li\u00e9 aux id\u00e9es ou aux images que les animaux repr\u00e9sentent pour nous, il y a des exemples tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s courant Alan pour repr\u00e9senter le Parti d\u00e9mocrate aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 l'\u00e9l\u00e9phant pour le Parti r\u00e9publicain, \u00e0 la base c'\u00e9tait des caricatures et puis c'est devenu quasiment des symboles puisqu'on les retrouve dans la communication politique, de ses propres parties les cartes postales caricatural pendant la Grande Guerre, montrer les Allemands comme des cochons dans leurs uniformes militaires attabl\u00e9 avec ce c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a un peu d\u00e9gueulasse du cochon qu'on qu'on voudrait nous faire croire que les cochons et \u00e9videmment la Ferme des animaux de George Orwell, critique acerbe de la r\u00e9volution sovi\u00e9tique o\u00f9 les animaux prennent le pouvoir dans l'affaire en se d\u00e9barrassant de leurs ma\u00eetres et deviennent libre de s'auto- organiser et vont en fait reproduire les pires travers des hommes et on n'est pas loin l\u00e0 des fables de La Fontaine, qui elle aussi \u00e9norm\u00e9ment d'animaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [94%] :\r\nBon, on le voit Pascaline certains animaux ont plut\u00f4t mauvaise r\u00e9putation, d'autres pas, en tout cas ils incarnaient des valeurs des des id\u00e9es n\u00e9gatives pourquoi certains et pas d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [90%] :\r\nMais alors, c'est en tout cas pas due aux animaux eux- m\u00eames, puisqu'on voit que les symbolique qui porte viennent pas de de d'observations scientifiques des animaux, mais bien d'un d'un prisme humain, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on a tendance \u00e0 anthropomorphe id\u00e9e ces animaux \u00e0 regarder comme si ils \u00e9taient des humains eux- m\u00eames, et \u00e7a c'est li\u00e9 \u00e0 nos go\u00fbts et d\u00e9go\u00fbt, par exemple, le chat ayant spontan\u00e9ment pour nous plut\u00f4t doux malin souple et on a envie de le caresser de rire devant des vid\u00e9os mais en v\u00e9rit\u00e9, on pourrait tout aussi bien consid\u00e9rer que c'est un pr\u00e9dateur solitaire et sans piti\u00e9 les insectes qu'on voit en tout cas dans la communication politique et souvent quand on a peur dans nos maisons comme des envahisseurs nuisibles aux r\u00e9alit\u00e9s un r\u00f4le \u00e9cologique central pour le fonctionnement de nos \u00e9cosyst\u00e8mes c'est d'ailleurs la justification, disons un peu correct factuellement, bien s\u00fbr, mais d'extr\u00eamement mauvaise foi de cette affiche de l'UDC, qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 UDC bernois Werner Salzmann au Tages-Anzeiger d'ici \u00e0 controverse autour de cette affiche, c'est parce qu'on a mal compris en fait ce que l'UDC voulait dire avec les Verts qui, selon lui, sont des \u00eatre s'vivants qui appartiennent au cycle de la nature date. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [89%] :\r\nCitation : c'est bien parce que derri\u00e8re le masque de nains de l'animal peut se cacher n'importe qui peut se cacher un migrant ou un UDC n'importe qui importe quoi, n'importe quoi, \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [93%] :\r\nGenevi\u00e8ve cette d\u00e9shumanisation d'un groupe humain, \u00e7a vous rappelle qu'elles livrent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [88%] :\r\nBen, beaucoup de livres sur la Shoah, quand on pense par exemple \u00e0 Primo Levi ou \u00e0 Rh\u00f4ne Appelfeld qui ont vraiment montr\u00e9 cette d\u00e9shumanisation \u00e0 l'oeuvre, mais m\u00eame Boualem Sansal sur la dictature religieuse mais j'avais envie de vous citer un livre qui fait justement le contraire, c'est-\u00e0-dire qu'il donne \u00e0 des gens qu'on a et c'est essayer de rejeter de l\u00e0 o\u00f9 il venait un visage, une histoire se livrent, c'est le dernier gardien d'Island de Ga\u00eblle Josse, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2014, ces notables, il y a, et \u00e7a raconte l'histoire d'un gardien de cet endroit cette porte d'entr\u00e9e dans l'Am\u00e9rique pour les Europ\u00e9ens qui qui arriv\u00e9 en bateau, l'histoire d'un vieil homme qui veut pas le quitter parce que \u00c9lisa Lindsay, m\u00eame si son pays rejetait ou accueillait mais souvent rejet\u00e9s des immigr\u00e9s c'est des souvenirs tr\u00e8s forts pour lui c\u00e9der rencontrent c'est des remords aussi quand il a pris la mauvaise d\u00e9cision, c'est des doutes ou alors au contraire des entorses au r\u00e8glement, c'est une mani\u00e8re tr\u00e8s humaine, tr\u00e8s incarn\u00e9 de parler de grosse probl\u00e9matique comme l'immigration, comme la pers\u00e9cution ces plaintes d\u00e9licatesse c'est tr\u00e8s humain et l'auteur Ga\u00eblle Josse sera \u00e0 Morges le 6, enfin le week- end du 6 au 8 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [93%] :\r\nEt le rendez- vous est pris, donc pour l'\u00e9dition de livres sur les quais, Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [90%] :\r\nAlors je c'est int\u00e9ressant aussi de savoir comment ces images, notamment celle de la pomme avec les Verts de arrive jusqu'au public, alors bien s\u00fbr en Suisse il y a l'affichage, il y a les encarts publicitaires dans les dans dans les journaux, mais j'ai regard\u00e9 un documentaire qui est sorti cet \u00e9t\u00e9 sur Netflix, qui s'appelle The Great le grand piratage qui explique comment la soci\u00e9t\u00e9 Cambridge Analytica a massivement utilis\u00e9 les donn\u00e9es personnelles des utilisateurs de Facebook pour influencer l'\u00e9lection de Donald Trump, mais aussi les votations sur le Brexit ou encore l'\u00e9lection de j'allais dire Bolsonaro dont on parlait tout \u00e0 l'heure, alors il y a pas de scoop ni de r\u00e9v\u00e9lations fracassantes dans ce documentaire, une mise en sc\u00e8ne, m\u00eame parfois un peu lourdingue mais surtout une explication extr\u00eamement clair sur la fin, sur la fa\u00e7on dont l'industrie des donn\u00e9es peut influencer le comportement des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs qui sont pas qui sont encore ind\u00e9cis, au moment au moment de prendre une d\u00e9cision et bien s\u00fbr les GAFA ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un mea culpa du bout des l\u00e8vres, ils ont pris des mesures, mais le commerce des donn\u00e9es et d'un rapport tellement lucratif qu'\u00e0 mon avis, on n'est pas hors d'affaire, m\u00eame en Suisse quand on voit le reportage que dans le reportage comme OK Bridge Analytika \u00e0 influencer les \u00e9lections, les \u00e9lections d'un \u00c9tat minuscule Trinidad et Tobago, en 2016, on s'aper\u00e7oit que aucun pays n'est \u00e0 l'abri et pendant la campagne de 30 des contenus fabriqu\u00e9e sp\u00e9cialement pour ces ind\u00e9cis sur le m\u00eame mod\u00e8le que l'affiche UDC en utilisant notamment des animaux et en flattant les bas instincts, la haine, les mots tout ce qui est \u00e9motionnel avec des flics News, h\u00e9 bien il d\u00e9pensait par jour en publicit\u00e9 sur Facebook et d\u00e9pens\u00e9 un 1000000 de dollars par jour, donc voil\u00e0, il faut quelques moyens quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [90%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup, effectivement, c'est le m\u00eame rituel, chaque ann\u00e9e, des piles de nouveau roman qui d\u00e9barquent par centaines dans les rayons des librairies pour ce cru 2019 on compte pas moins de 534 romans fran\u00e7ais et \u00e9trangers, une cinquantaine de Roms en Suisse, \u00e0 vrai dire je crois que c'est 524 524 oui, on en a 10 2 3, allez on soustrait 504 romans fran\u00e7ais et \u00e9trangers, une cinquantaine de Roms en Suisse et qui dit rentr\u00e9e litt\u00e9raire Genevi\u00e8ve dit souvent nouveaux talents et c'est justement un 1er livre que vous avez retenu pour ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [91%] :\r\nIl est sign\u00e9 d'un des 82 primo- romanciers comme on dit dans le m\u00e9tier et il r\u00e9pond parfaitement aux attentes qu'on a vis-\u00e0-vis de ces nouveaux venus, c'est-\u00e0-dire une voix, une \u00e9criture, une vision singuli\u00e8re, pas forc\u00e9ment des th\u00e8mes nouveaux puisque la litt\u00e9rature, apr\u00e8s tout, c'est l'art d'\u00e9clairer autrement des facettes \u00e9ternel de l'\u00e2me humaine autrement et dans une perspective nouvelle, c'est le cas de cette cette du marre du marin Fouque et qui vient de sortir chez Actes Sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [86%] :\r\nAlors, pr\u00e9cisons que 7 7 c'est le chiffre qui correspond aux d\u00e9partements fran\u00e7ais de de Seine-et-Marne, \u00e0 l'est de Paris, qui va en gros de mots au nord \u00e0 Fontainebleau sud on ne dit pas 77, l\u00e0- bas on dit plut\u00f4t 77 ou 7 7 donc, pour les plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:51) [87%] :\r\nOui, c'est en tout cas ce qu'il pr\u00e9cise tr\u00e8s vite au d\u00e9but du livre marin Fouque et pr\u00e9fecture du 7 7, Melun, \u00e7a c'est pour l'administratif et couleur g\u00e9n\u00e9ral marron, \u00e7a c'est l'auteur qui le dit, pas pour la politique, le marron, mais pour la Terre bien grasse omnipr\u00e9sente avec ses modes pleine de verre que les gamins se font bouffer dans les bagarres le territoire, l'espace, le hameau m\u00eame o\u00f9 se d\u00e9roule cette histoire sont aussi importants dans ce 1er roman que l'\u00e9criture qui syncop\u00e9 r\u00e9p\u00e9titive, obsessionnelle et que l'auteur, vous balance \u00e0 la figure par pleines pellet\u00e9es, sa voix, c'est celle d'un narrateur un ado dont on ne saura ni l'\u00e2ge exact ni le pr\u00e9nom juste qu'il a un corps de l\u00e2che et une gueule fine cette formule reviendra souvent dans le livre, comme d'autres formules d'ailleurs par exemple le le silence du 7 7 c'est \u00e0 dire les choses dont on parle, par exemple, sa famille, qui se r\u00e9sume pour cet ado \u00e0 chez moi, c'est compliqu\u00e9 ou pour son pote qu'il appelle le grand Kevin a une sale histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:58) [88%] :\r\nBon, malgr\u00e9 ce silence du 7 7 il y a bien, j'imagine, Genevi\u00e8ve, une histoire dans ce 1er roman de de marin Fouque et il lui arrive des choses cette ado. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:06) [91%] :\r\nAlors, des petites choses, des choses du quotidien, des bagarres, des d\u00e9ceptions, des trahisons de la part de ce qu'on croyait des camarades les conneries qu'ont fait en groupe et tout \u00e7a pour lui c\u00e9der grande chose comme pour tous les ados, c'est ce qu'on appellerait classiquement un roman de formation se livrent, sauf qu'on assiste pas vraiment au passage de l'enfance \u00e0 l'\u00e2ge adulte, mais aux diff\u00e9rents stades de l'avant l'adolescence, qui semble s'\u00e9terniser quand on a cet \u00e2ge -l\u00e0, de la honte permanente d'\u00eatre soit du besoin d'appartenance de la peur des plus fort de la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre un bonhomme, un mec un dur, quitte \u00e0 sombrer dans la pire misogynie, l'histoire du Live, c'est vraiment le tourbillon des souvenirs dans la t\u00eate de cette ado qui a un beau matin reste assis sur le banc de son abri du bus au lieu de monter dans son car scolaire et qui va passer la journ\u00e9e \u00e0 vider son pochon de shit, comme il dit en regardant passer les voitures et \u00e7a donne 220 pages, 100 oui avec une ponctuation mais pas beaucoup, mais sans chapitre sans a\u00e9ration, on va dire, \u00e0 part un d\u00e9coupage qui est fait en majuscules, par les voitures qui d\u00e9filent alors vous voyez \u00e9crit rouge- noir m\u00e9tallis\u00e9 etc et ces voitures qui passent sur la nationale, sous les yeux de l'ado lui permettent d'encha\u00eener d'un souvenir \u00e0 l'autre et la force de marin Fouquet, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 vous faire entrer dans la peau de ce jeune homme, m\u00eame si on s'y sont pas bien du tout de cet ado dont les pens\u00e9es change de vitesse comme les voitures, selon les associations qui se fondent dans sa t\u00eate, les associations d'id\u00e9es ou selon l'effet que provoque les joints qui va se rouler toute la journ\u00e9e sous son Abribus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:51) [95%] :\r\nEt il y a pas des moments o\u00f9 \u00e7a devient un peu pesant cette lecture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:54) [91%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que c'est pas plaisant au sens o\u00f9 il lui arrive vraiment rien de rigolo mais il y a des moments lumineux et surtout une forme d'innocence brutes une l'apparente absence de filtre dans tout ce qu'il raconte, si vous voulez, c'est pesant, mais en m\u00eame temps c'est prenant du coup, on continue \u00e0 tourner les pages, il y a une sc\u00e8ne par exemple o\u00f9 ils jouent \u00e0 la guerre, avec plein d'autres gamins et tout d'un coup, il y a un changement de situation et tous vont se liguer contre lui, et l\u00e0 il va d\u00e9couvrir que parmi ses bourreaux, il y a un autre souffre-douleur comme lui et il dit cette victime ce bouffon ce fragile osait s'en prendre \u00e0 moi, il venait de briser la secr\u00e8te promesse ce pacte silencieux des souffre-douleur cet accord tacite qui nous garde encore parmi les humains, chacun de nous le sait, il y a les victimes, les suiveurs et les chefs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:46) [81%] :\r\nTriste constat donc pr\u00e9coce ont \u00e9lu sa pr\u00e9coce comme l'auteur, j'envie dire Genevi\u00e8ve qui, qui est n\u00e9 en 1991 vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:55) [88%] :\r\n\u00e7a lui fait 28 ans marin Fouque oui \u00e9videmment toutes les audaces, pour moi, c'est un livre tr\u00e8s repr\u00e9sentatif des \u00e9changes auxquels on assiste entre litt\u00e9rature Rap po\u00e9sie performance, il en fait d'ailleurs marin Fouque et avec l'appui de Safia Bahmed Schwartz, avec qui il vit, je crois, une artiste entre rap et \u00e9lectro, qui elle aussi est plasticienne qui fait du dessin et c'est pas le seul dans cette langue rentr\u00e9e litt\u00e9raire \u00e0 venir d'un univers non litt\u00e9raire, c'est ce qui lui donne cette voie un peu insolite addictif, je dirais, un dr\u00f4le de m\u00e9lange entre Mark Twain et Virginie Despentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [88%] :\r\nRien que \u00e7a, c'est prometteur, la voix de marin Fouque donc dans dans ce 1er roman intitul\u00e9 7 7 c'est paru chez Actes Sud, et il est d'ailleurs s\u00e9lectionn\u00e9 pour le prix Stanislas du premier roman, qui sera remis la semaine prochaine le le 29 ao\u00fbt prochain Pascaline on on disait alors le narrateur de ce cette cette passe beaucoup de temps dans l'Abribus l'Abribus est un espace un peu particulier, on ne fait que passer, on n'y reste pas normalement, qu'est ce que \u00e7a repr\u00e9sente 7. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:58) [90%] :\r\nAlors, comme les, les moyens de transport alors pas tant les voitures que peut-\u00eatre les transports publics ou les grandes cha\u00eenes h\u00f4teli\u00e8res, les supermarch\u00e9s mais aussi les aires d'autoroute, l'Abribus est un non- lieu non- lieu c'est un n\u00e9ologisme qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par Marc Aug\u00e9 dans un ouvrage paru en 1992 qui s'appelait non- lieu introduction \u00e0 une anthropologie de la sur- modernit\u00e9 c'est au Seuil, donc le non lieu, c'est un espace interchangeables, c'est un espace de passage o\u00f9 l'\u00eatre humain reste anonyme des espaces qui ne va pas chercher \u00e0 s'approprier en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'il est dans une relation de consommation avec ces espaces, c'est d'ailleurs d'espace dont on parle assez peu, en g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame s'ils ont fait la fortune justement de la litt\u00e9rature et du cin\u00e9ma, notamment les motels par exemple qui sont typiquement ce genre de lieu mais qui sont omnipr\u00e9sents dans le cin\u00e9ma, notamment am\u00e9ricains, mais pas que on en parle assez peu, disons non, nos conversations en tout cas, c'est assez rare que vous discutiez de l'Abribus le matin \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9 vrai mais c'est subjectif peut-\u00eatre quand on est dans l'Abribus et encore et encore et encore mais c'est subjectif et c'est possible, en fait, de s'approprier ces non- lieux et Jeanson c'est un peu ce que fait ce et voil\u00e0, on reste en tout d'un coup dans cet espace dont on devrait partir parce qu'il int\u00e8gre \u00e0 une intime \u00e0 une identit\u00e9 \u00e0 une histoire et d'un refuge aussi pour lui voil\u00e0 redeviennent des lieux anthropologique, parce qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 pour d'autres, il peut le devenir pour certaines communaut\u00e9s, c'est ce que font effectivement les adolescents aussi avec les parkings, les centres commerciaux effectivement la la Prius. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:27) [91%] :\r\nPascal alors c'est c'est une s\u00e9rie, j'ai pens\u00e9 \u00e0 une s\u00e9rie qui a priori n'a rien \u00e0 voir du tout avec avec le roman dont vient nous pas de nous parler, Genevi\u00e8ve c'est c'est une s\u00e9rie qui s'appelle Ozark, c'est l'histoire d'un couple qui doit mettre en place un syst\u00e8me de blanchiment d'argent extr\u00eamement p\u00e9rilleux parce que sinon, toute la famille est menac\u00e9e, ils ont 2 enfants et il ne faut pas qu'ils soient assassin\u00e9s par les trafiquants de drogue qui qui se sont fait blouser et ils sont all\u00e9s s'installer dans la r\u00e9gion des mots aux Arcs pour ce fait pour se faire un peu oublier et ils vont devoir s'acoquiner avec une famille de mais, justement, dans laquelle les enfants sont livr\u00e9s \u00e0 eux m\u00eames, ils sont face \u00e0 leur propre r\u00e9alit\u00e9, mais ils ont envie de r\u00e9ussir, sauf que, h\u00e9 ben il leur h\u00e9ritage culturel leur h\u00e9ritage social, \u00e7a, \u00e7a ne va pas tellement dans leur sens mais m\u00eame dans la marge, c'est-\u00e0-dire en travaillant dans le dans le trafic de drogue dans la prostitution, etc, il y a une envie de r\u00e9ussite \u00e0 l'am\u00e9ricaine, en travaillant, etc, et puis un qui a envie de faire des \u00e9tudes qui aime la litt\u00e9rature, \u00e9videmment, personne ne comprend, dans ce cercle -l\u00e0 et je trouve qu'il y a quelque chose d'extr\u00eamement aigu\u00eb dans la vision de de cette s\u00e9rie par rapport au d\u00e9veloppement de de ces jeunes- l\u00e0 et c'est, c'est c'est tout \u00e0 fait s\u00e9duisant et en m\u00eame temps \u00e7a va un peu boulevers\u00e9 le le le trajet des personnages principaux qui tout d'un coup, doivent faire avec ces param\u00e8tres -l\u00e0 hein, \u00e7a rejoint un peu l'atmosph\u00e8re de cette sc\u00e8ne, alors c'est aux Arcs, c'est sur Netflix et il y a d\u00e9j\u00e0 2 saisons et la 3\u00e8me est annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:53) [89%] :\r\nEt on va parler maintenant d'une autre s\u00e9rie avec vous Pascale s\u00e9rie qui soul\u00e8ve une audacieuse question : et si les superh\u00e9ros n'\u00e9tait pas si super que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:03) [85%] :\r\nOui, \u00e7a s'appelle The Boys cette s\u00e9rie c'est elle est sortie pendant l'\u00e9t\u00e9 surpris une vid\u00e9o et la porte m\u00eame une r\u00e9ponse plut\u00f4t tranch\u00e9 disons les superh\u00e9ros les super- h\u00e9ros sont en fait d\u00e8s super pourri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:16) [74%] :\r\nMais non, bon, mais qui quitte casser ne r\u00eave : aller jusqu'au bout, Pascale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:19) [89%] :\r\nEh bien, et nous allons faire la connaissance d'un d'un jeune gar\u00e7on au d\u00e9but de la s\u00e9rie s'appelle I oui et oui, est un jeune vendeur de Matos \u00e9lectronique dans un petit magasin \u00e0 New York et un jour, qui discutent assez avec sa fianc\u00e9e, il se tiennent les mains dans les mains comme \u00e7a, ils sont l'un en face de l'autre, elle, elle descend du trottoir, elle est un petit peu sur le bord de la route et elle va croiser la trajectoire de Eichengreen un super- h\u00e9ros, qualifi\u00e9 de l'homme le plus rapide du monde un peu genre de flash et tra\u00eene et lui, il fait partie de l'\u00e9lite des super- h\u00e9ros : les 7, alors il y a pas de 7 7 il y a que mais enfin bon, et la fianc\u00e9e explosent dans une gerbe d'h\u00e9moglobine et un feu d'artifice de bouts de viande alors \u00e9videmment, o\u00f9 il est compl\u00e8tement choqu\u00e9 et il a approch\u00e9, \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans dans l'histoire par un ca\u00efd barbu qui fait pas dans la dentelle de Saint-Gall, il s'appelle Billy Butcher et il va lui r\u00e9v\u00e9ler que les super- h\u00e9ros et principalement les 7 sont tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'\u00eatre des mod\u00e8les de vertu et que la soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re leur carri\u00e8re et qui les prot\u00e8ge 20 ao\u00fbt un tonnage Snow est un de ces \u00c9tats dans l'\u00c9tat, aussi riche que puissant qui s'immisce jusque dans les plus hautes sph\u00e8res de la finance et de la politique politique relevant d'un de ses pl\u00e9onasme dont notre magnifique civilisation est coutumi\u00e8re, c'est aussi \u00e0 ce moment de l'histoire qu'une nouvelle recrue vient remplacer un des 7 qui part \u00e0 la retraite et une c'est une jeune blondinette charmante qui a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 par sa maman a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 devenir la meilleure des super- h\u00e9ro\u00efnes, \u00e0 l'instar de toutes ces jeunes filles qui se perd dans le r\u00eave am\u00e9ricain des concours de beaut\u00e9 Annie s'appelle -t-elle \u00e0 la ville et Stella ou Starlight dans la version originale du c\u00f4t\u00e9 superpouvoirs h\u00e9 ben elle va elle aussi d\u00e9couvrir la v\u00e9ritable nature de ses nouveaux coll\u00e8gues mais de l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:05) [89%] :\r\nBon Pascal on va quand m\u00eame pas attendu The Boys pour d\u00e9couvrir des superh\u00e9ros qui sont pas franchement reluisant Superman qui se mue dans Superman III ou encore un coq le le h\u00e9ros que tout le monde d\u00e9teste 15 heures pr\u00eate Lewis Smith ou plus r\u00e9cemment d'\u00eatre poule par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:20) [86%] :\r\nOui, poule c'est m\u00eame celui qu'on peut appeler l'anti super- h\u00e9ros voir le super- antih\u00e9ros c'est comme vous voulez, mais ce qu'il a de plus dans The Boys, la s\u00e9rie des RIP auquel on doit, entre autres, Supernatural, c'est que les superh\u00e9ros ne sont pas libres, ils sont des produits qui appartiennent \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 qui vend leurs services au plus offrant des super mercenaires en quelque sorte, dont la jugeote et les probl\u00e8mes personnels sont largement dans la moyenne pour ce n'est pas tr\u00e8s en dessous en disant : et alors, tout y passe : un sur un ton extr\u00eamement iconoclaste et compl\u00e8tement trash aussi au service d'un humour disons plut\u00f4t cors\u00e9, pas toujours tr\u00e8s fin, mais franchement rigolo, bien s\u00fbr, je peux pas vous dire grand chose sur l'\u00e9volution de l'histoire entre d'un c\u00f4t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 va autre international qui usent et abusent du Star System pour choyer les 7 mais qui en m\u00eame temps on dispose, corps et \u00e2me et puis alors de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a les Boys, ce quatuor improbable qui outre You I et Billy cit\u00e9 plus haut se compose encore du fran\u00e7ais et de Marvin la cr\u00e8me dont je vous propose de faire la connaissance alors qu'ils sont en train de planquer afin de d\u00e9terminer o\u00f9 elle se procure une drogue extr\u00eamement puissante et ravageuses le compos\u00e9V. auquel certains superh\u00e9ros sont accros les cantons planque fois tendre et pour faire passer le temps, bah on papote. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:37) [77%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9, b\u00e9b\u00e9, mais c'est l'enfer au ta force moment pas moi je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre avec toi \u00e0 la maison ici \u00e0 s\u00e9parer des ados qui s'bastonne, il faut bien gagner sa vie \u00e0 tu peux me faire confiance, texte tous, je pense \u00e0 l'\u00e8re on fonce \u00e0 la bijouterie ont choisi d'eau, c'est-\u00e0-dire en France et ensuite on fait p\u00e9ter le champagne, oui je sais je sais je rigole en marge \u00e0 tout \u00e0 l'air. \r\nIl a quelque chose \u00e0 dire, tu sais que Jean-Paul Sartre disait que le mariage r\u00e9primer les besoins essentiels de l'homme, Jean-Paul Sartre est aussi mort tout seul comme un pauvre connard sans parler du fait que sa meuf ce cap et d'autres mecs r\u00f4le c'\u00e9tait libre d'explorer explorer quoi la gonorrh\u00e9e arr\u00eate le fran\u00e7ais, \u00e0 quoi \u00e7a sert de bosser aussi durci ta personne aupr\u00e8s de qui te coucher le soir, h\u00e9 bah, je rentre me coucher aupr\u00e8s d'une vie diff\u00e9rente tous les soirs parce que t'es un vieux connard tout aussi et tu vas mourir tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:33) [90%] :\r\nOui, il y a quand m\u00eame pas mal de culture dans cette s\u00e9rie de The Boys en cette \u00e9vocation de de Sartre de Beauvoir on on continue un petit peu la saga qu'on a entam\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans ce trio qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 l'orgueil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:45) [91%] :\r\nOui, \u00e7a nous donne en tout cas une id\u00e9e du ton de The Boys qui par le truchement des superh\u00e9ros nous offre un portrait au vitriol de l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui, il y a de l'humour comme \u00e7a un peu au second degr\u00e9, un peu cynique, tr\u00e8s iconoclaste, en plus, il y a de l'histoire d'amour, il y a des trahisons, il y a des complots, il y a des alliances qui se font et qui se d\u00e9font, donc on en revient toujours aux fondamentaux, une vraie trag\u00e9die grecque mettant en sc\u00e8ne les dieux d'une lampe moderne et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:12) [95%] :\r\nEt \u00e7a s'appelle The Boys, c'est \u00e0 voir en version originale sous- titr\u00e9e ou en version fran\u00e7aise pour ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent sur le service d'Amazon Prime vid\u00e9o Pascaline on n'entend pas poindre la critique politique d'autant cette s\u00e9rie est -ce que la fiction, elle a toujours jou\u00e9 un r\u00f4le politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:27) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait les superh\u00e9ros les premiers dans ce dans ces ces questions- l\u00e0, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 le sympt\u00f4me d'une aspiration de la soci\u00e9t\u00e9 ou de sa mani\u00e8re de g\u00e9rer ses propres angoisses, la fiction, surtout am\u00e9ricaine, c'est une v\u00e9ritable machine politique, elle sert \u00e0 la promotion de l'Am\u00e9ricaine Wave Life jusqu'\u00e0 une une domination culturelle quasi totale d'ailleurs \u00e7a marche hein les les statistiques sont sortis, 2 tiers des billets de cin\u00e9ma qui sont vendus en Suisse chaque ann\u00e9e le sont pour des films am\u00e9ricains, donc oui machine politique, c'est s\u00fbr, mais c'est aussi plus litt\u00e9ral, puisque les dessins anim\u00e9s par exemple et l\u00e0 on touche un en segments sont si puisqu'on souvent destin\u00e9 aux enfants, ont servi de vecteur de propagande, c'est ce que montre S\u00e9bastien Refah dans animation et propagande les dessins anim\u00e9s pendant la Seconde Guerre mondiale, c'\u00e9tait aux \u00e9ditions de L'Harmattan, 2005 et du Japon \u00e0 la France en passant par les majors am\u00e9ricaines qui donc ne sont pas seuls dans cette op\u00e9ration de marketing politique, l'ouvrage revient sur des productions passent innocente ou de la m\u00e9taphore animale dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 jusqu'\u00e0 la caricature frontal ces dessins anim\u00e9s d\u00e9signe l'ennemi sous couvert d'humour de comique de r\u00e9p\u00e9tition et d\u00e9rision, ce sont elles aussi de v\u00e9ritables armes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:41) [92%] :\r\nGenevi\u00e8ve ben je pensais plut\u00f4t qu'au superh\u00e9ros pourris ou anti- h\u00e9ros tout simplement c'est h\u00e9ros malgr\u00e9 eux qui n'ont pas choisi de devenir Des h\u00e9ros et qu'ils deviennent et notamment Mohamed Bouazizi ce jeune Tunisien qui s'est asperg\u00e9 d'essence devant la la mairie dit son village en Tunisie qui a d\u00e9clench\u00e9, au fond, le printemps arabe et Tahar Ben Jelloun lui a consacr\u00e9 un court roman intitul\u00e9 par le feu qui est paru en 2011 chez Folio et qui retrace de l'int\u00e9rieur le parcours qui a amen\u00e9 ce pauvre gar\u00e7on \u00e0 ce geste terribles, c'est un livre qui vous bouleverse profond\u00e9ment qui fait aucun effet de manche et et qui vous donne un terrible sentiment d'impuissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:27) [96%] :\r\nJe Bridel Pascal Bernheim, Pascaline Sordet c'\u00e9tait le trio de ce samedi matin, tr\u00e8s bon week- end \u00e0 tous les 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F475675-2D77-4B54-AD85-784311C49B9A", "internalArchiveId": "9F475675-2D77-4B54-AD85-784311C49B9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Info Verso: Esther Mamarbachi, du d\u00e9bat au terrain", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Durant l'\u00e9t\u00e9, Info Verso vous propose de mieux conna\u00eetre quelques journalistes de la RTS. Pour ce dernier \u00e9pisode, c'est une figure bien connue des t\u00e9l\u00e9spectateurs. Esther Mamarbachi a incarn\u00e9 pendant dix ans le d\u00e9bat politique dans Infrarouge.  Elle a d\u00e9sormais quitt\u00e9 la pr\u00e9sentation pour le reportage dans l'\u00e9mission Mise au Point.  Un passage de la lumi\u00e8re des studios \u00e0 l'ombre du terrain qu'elle explique \u00e0 Magali Philip. \r\nExtrait du podcast INFOVERSO , disponible sur les plateformes de distribution de podcast et sur la page rts.ch/podcasts-originaux\r\n\r\n* * Durant l'\u00e9t\u00e9, Info Verso vous propose de mieux conna\u00eetre quelques journalistes de la RTS. Pour ce dernier \u00e9pisode, c'est une figure bien connue des t\u00e9l\u00e9spectateurs. Esther Mamarbachi a incarn\u00e9 pendant dix ans le d\u00e9bat politique dans Infrarouge.  Elle a d\u00e9sormais quitt\u00e9 la pr\u00e9sentation pour le reportage dans l'\u00e9mission Mise au Point.  Un passage de la lumi\u00e8re des studios \u00e0 l'ombre du terrain qu'elle explique \u00e0 Magali Philip. \r\nExtrait du podcast INFOVERSO , disponible sur les plateformes de distribution de podcast et sur la page rts.ch/podcasts-originaux", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10621520", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Info Verso: Esther Mamarbachi, du d\u00e9bat au terrain / 69S_2019-08-24T07:24:28_info-verso-esther-mamarbachi-du-debat-au", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 24.08.2019"], "alternativeSummary": ["Durant l\u02b9\u00e9t\u00e9, Info Verso vous propose de mieux conna\u00eetre quelques journalistes de la RTS. Pour ce dernier \u00e9pisode, c'est une figure bien connue des t\u00e9l\u00e9spectateurs. Esther Mamarbachi a incarn\u00e9 pendant dix ans le d\u00e9bat politique dans Infrarouge.  Elle a d\u00e9sormais quitt\u00e9 la pr\u00e9sentation pour le reportage dans l'\u00e9mission Mise au Point.  Un passage de la lumi\u00e8re des studios \u00e0 l'ombre du terrain qu\u02b9elle explique \u00e0 Magali Philip. \nExtrait du podcast INFOVERSO , disponible sur les plateformes de distribution de podcast et sur la page rts.ch/podcasts-originaux"], "variantIds": ["ece-10621520"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-31T07:04:19Z", "speechToTexts": ["31.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nInfo Verso alors faut faire ce qui vous a propos\u00e9 tout cet \u00e9t\u00e9, de mieux conna\u00eetre quelques journalistes des r\u00e9dactions de la RTS et pour ce dernier \u00e9pisode, c'est une figure famili\u00e8re des t\u00e9l\u00e9spectateurs, Esther Mamarbachi, elle a incarn\u00e9 pendant 10 ans, le d\u00e9bat politique dans Infrarouge, elle a pris depuis quelques mois un nouveau virage dans sa carri\u00e8re, elle a quitt\u00e9 la pr\u00e9sentation pour le reportage dans l'\u00e9mission Mise au point, un passage de la lumi\u00e8re des studios \u00e0 l'ombre du terrain qu'elle explique \u00e0 Magali Philip. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [91%] :\r\nJe pense qu'on peut faire ce m\u00e9tier sans sans plaisir je pense qu'il faut du plaisir, je pense qu'il faut de la la passion et puis bah, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que j'avais un peu moins de plaisir, apr\u00e8s 10 ans d'animation d'Infrarouge, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de quitter cette tr\u00e8s belle \u00e9mission que j'ai beaucoup aim\u00e9 pour faire autre chose que j'avais quasiment jamais fait \u00e9tonnamment mais du reportage, parce que c'est vrai que j'ai tr\u00e8s vite commenc\u00e9 \u00e0 faire de l'antenne \u00e0 la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse et que donc, voil\u00e0, je viens au reportage \u00e0 50 ans alors qu'en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t le chemin inverse, que font les gens, c'est-\u00e0-dire qu'il commence par le reportage peuvent \u00e9ventuellement, apr\u00e8s ils font d'antenne, donc voil\u00e0, c'est ce qui nous guide dans ce m\u00e9tier, je pense que c'est difficile de le faire sans, sans passion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [87%] :\r\nTu dis que tu as ressenti moins de plaisir \u00e0 un moment dans Infrarouge cette \u00e9mission d\u00e9bat que a men\u00e9 pendant donc des ann\u00e9es presque dix voil\u00e0, c'est \u00e0 quoi que tu tu as mesurer en fait que tout \u00e0 coup \u00e7a baissait c'\u00e9tait le moins d'envie d'aller \u00e0 l'antenne, c'\u00e9tait moins d'envie d'affronter de faire d\u00e9battre tous ces politiques cessent o\u00f9 il \u00e9tait o\u00f9 le car \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [91%] :\r\nC'\u00e9tait une forme de routine, c'\u00e9tait aussi une forme de de lourdeur forc\u00e9ment qu'au bout du 4\u00e8me 5\u00e8me 6\u00e8me, t\u00eate basse sur l'assurance maladie bah vous inviter les m\u00eames personnes, les m\u00eames gens, c'est les m\u00eames arguments, donc il y a plus de v\u00e9ritable surprise dans dans un d\u00e9bat, c'\u00e9tait pas la lassitude de l'antenne, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t ce sentiment disons d'avoir fait le tour d'une \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [93%] :\r\nEt l\u00e0, d'un nouveau plaisir quelque chose d'autre qui tout \u00e0 coup \u00e0 \u00e9merger dans la mani\u00e8re de faire le journalisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [93%] :\r\nAlors un nouveau plaisir oui et puis surtout, beaucoup de choses \u00e0 apprendre parce que c'est vrai que quand on a fait de l'antenne ben le reportage Serge avait fait un peu de reportage quand je travaillais pour le t\u00e9l\u00e9journal, j'avais fait des petits reportages de de une \u00e0 2 minutes, mais l\u00e0 c'est vrai qu'on est sur des formats quand m\u00eame relativement diff\u00e9rent donc une \u00e9criture diff\u00e9rente, on raconte des choses diff\u00e9remment, il faut un petit peu plus de temps pour faire un reportage donc c'est vrai qu'en g\u00e9n\u00e9ral les reportages de 12 \u00e0 13 minutes a mis au point, c'est 2 \u00e0 3 semaines de tournage et de montage et c'est vrai que, ben voil\u00e0, c'est, c'est des choses qui s'apprennent, on doit aussi r\u00e9apprendre, j'ai envie de dire \u00e0 travailler en \u00e9quipe parce qu'on est accompagn\u00e9 d'un d'un journaliste d'un cameraman en g\u00e9n\u00e9ral et puis d'un preneur de son et puis, moi qui suis tr\u00e8s impatiente de nature comme vous pouvez peut-\u00eatre l'entendre dans ma voix, c'est vrai que j'ai, je dois apprendre \u00e0 la patience parce que \u00e7a prend un petit peu plus de temps qu'un d\u00e9bat, moi, un d\u00e9bat sur la loi sur les armes, j'aurais probablement mis une semaine pour le mettent sur pied et puis voil\u00e0, l\u00e0 il faut quand m\u00eame 3 semaines parce qu'il faut trouver les bonnes s\u00e9quences, je me suis balad\u00e9 aux 4 coins de la Suisse, je suis all\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich la Winterthur, je suis all\u00e9 \u00e0 Fribourg, donc voil\u00e0, c'est une nouvelle fa\u00e7on de raconter une th\u00e9matique qui prend en g\u00e9n\u00e9ral un petit peu plus de temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [89%] :\r\nDonc si je comprends bien, \u00e7a, c'est un nouveau plaisir pour toi parce que c'est aussi un nouveau m\u00e9tier : il est moins dans la lumi\u00e8re, mais quand m\u00eame quand tu arrives sur un tournage, qui rencontrent les gens ils te reconna\u00eetre machines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [92%] :\r\nC'est vrai, alors c'est vrai que je profite beaucoup aussi de de ma notori\u00e9t\u00e9, hein, c'est vrai qu'il faut que je l'admette, d'ailleurs j'ai quelques coll\u00e8gues qui sont un petit peu jaloux, parce que quand je mets par exemple, je cherche des t\u00e9moignages, \u00e7a m'est arriv\u00e9 assez r\u00e9guli\u00e8rement chercher des t\u00e9moignages sur sur Facebook, par exemple, je poste un message sur Facebook et et c'est vrai que je mets facilement en fait mon mon adresse Mail et c'est vrai que j'ai r\u00e9guli\u00e8rement, pas mal de de retour, donc c'est vrai que \u00e7a facilite un peu ce contact, que ce soit sur les r\u00e9seaux sociaux, m\u00eame avec les gens en g\u00e9n\u00e9ral, c'est vrai, quand je les appelle quand je leur dis voil\u00e0 Esther Mamarbachi ils savent plus ou moins qui je suis et c'est vrai que \u00e7a facilite le contact, parfois c'est pas forc\u00e9ment un Avantage parce en fait les gens, je me suis rendu compte que parfois ils ont juste envie de vous voir, ils ont pas grand- chose \u00e0 raconter, donc ils acceptent le rendez- vous, mais dans le fond, c'est plus pour pour vous voir pour faire un selfie avec Esther Mamarbachi que pour raconter une v\u00e9ritable histoire, donc voil\u00e0, parfois, c'est un petit peu \u00e0 double tranchant, mais c'est vrai que j'ce qui est aussi sympa, c'est que les gens me voient aussi diff\u00e9remment disent : ah bah finalement vous \u00eates plut\u00f4t sympathique, parce que c'est vrai que parfois Infrarouge entre vous \u00e9tiez un petit peu dur un petit peu s\u00e8che, mais dans le fond, vous \u00eates quelqu'un d'assez normal et d'assez sympathique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [79%] :\r\nEt puis parfois, et \u00e7a a -t-il appr\u00e9ci\u00e9 qu'qui Thalys. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [92%] :\r\nOui, ah ben oui, ben oui, ben oui, ben oui, ben voil\u00e0 quoi, enfin j'ai envie dire je suis pas que, disons le, le produit de de ces 10 ann\u00e9es d'Infrarouge, qui ont fait ce que j'ai \u00e9t\u00e9 pendant pr\u00e8s de 10 ans parce que c'est vrai que l'animation de d\u00e9bats ben implique disons qu'on fasse avancer le le d\u00e9bat qu'on suscite des interactions et pour cela, ben voil\u00e0, il faut une forme disons de ma\u00eetrise du d\u00e9bat qui passe parfois par une forme peut-\u00eatre de de duret\u00e9 ou de rigidit\u00e9, j'ai envie dire mais je pense que c'est pas ma nature profonde, mais c'est plut\u00f4t \u00e0 l'exercice, qui veut \u00e7a, ou en tout cas c'est comme \u00e7a que j'ai con\u00e7u l'animation des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [94%] :\r\nEsther Mamarbachi avec Magalie Philippe extrait du Podcast Infoverso vous pouvez retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 sur les plateformes de distribution de Podcast et puis d\u00e8s samedi prochain, on retrouvera \u00e0 cette m\u00eame heure Antoine Droux pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions remarques critiques sur le travail de r\u00e9daction de la RTS, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous interpeller d\u00e8s maintenant sur la page Facebook info. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDAB37BC-A00C-40E1-8640-5ADE4D9CAA4D", "internalArchiveId": "DDAB37BC-A00C-40E1-8640-5ADE4D9CAA4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des manifestations ont d\u00e9but\u00e9 contre le sommet du G7: interview de Robin Guittard", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guittard, Robin \r\nInterview de Robin Guittard, portre-parole d'Oxfam France.\r\n\r\nDes manifestations ont d\u00e9but\u00e9 contre le sommet du G7: interview de Robin Guittard *** Sommet du G7 \u00e0 Biarritz sur la fa\u00e7ade atlantique... et contre-sommet \u00e0 30 km plus au Sud, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Espagne... Les manifestants altermondialistes et anticapitalistes protestent contre la tenue de la rencontre entre chefs d'Etat dont l'objectif est la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Pour eux, le G7 n'est pas l\u00e9gitime pour d\u00e9battre de cette question. Robin Guittard bonsoir...\r\nVous \u00eates le porte-parole d'Oxfam France... Vous \u00eates pr\u00e9sent au contre-sommet...\r\n- A vos yeux, le G7 n'est pas cr\u00e9dible quand il parle de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Pourquoi?\r\n- Vous dites que la responsabilit\u00e9 des pays membres du G7 est immense. Ils ne sont tout de m\u00eame pas les seuls responsables ?\r\n- Tout de m\u00eame... le G7 n'est-il pas gage de stabilit\u00e9 dans le monde? Ne serait-ce que pour d\u00e9fendre la paix...\r\n- Emmanuel Macron, Justin Trudeau, Angela Merkel se placent en d\u00e9fenseurs de l'environnement face \u00e0 Jair Bolsonaro, accus\u00e9 d'avoir mis le feu \u00e0 l'Amazonie. C'est une posture?\r\n- O\u00f9 se trouve la cl\u00e9 de la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s au niveau mondial ?\r\n- Votre organisation a un statut particulier... Vous \u00eates convi\u00e9s au G7... en tant qu'ONG... et vous le critiquez de l'ext\u00e9rieur au contre-sommet... On peine \u00e0 comprendre...\r\n- Votre contre-sommet a-t-il une efficacit\u00e9 ? Peut-\u00eatre aussi un \u00e9cho plus grand que par le pass\u00e9? Un retour en puissance des mouvements altermondialistes?\r\nRobin Guittar, porte-parole d'Oxfam \u00e0 Biarritz au contre-sommet G7\r\n0033 7 72 09 79 36\r\nOu 00 33 6 85 26 47 27\r\nSkype aboboudial\r\nINTRO A ACTUALISER\r\nLe G7 a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Biarritz. Le sommet r\u00e9unit les chefs d'Etat des 7 sept pays \u00e0 l'origine les plus puissants et les plus industrialis\u00e9s. Au menu des discussions du week-end : les incendies qui ravagent l'Amazonie, le Brexit ou encore le nucl\u00e9aire iranien. La th\u00e9matique officielle, et l'objectif de la rencontre, est la lutte contres les in\u00e9galit\u00e9s. \r\nMais quelle l\u00e9gitimit\u00e9 reste-t-il au G7 dans ce domaine et les autres?\r\nPour en discuter nous recevons Robin Guittar, porte-parole d'Oxfam au contre-sommet du G7.\r\n-\tVous participez au contre-sommet du G7, mais est-ce encore une instance qui compte aujourd'hui, face au G20 par exemple ?\r\n-\tN'est-ce pas ailleurs que cela se passe ? Avec la Russie, l'Inde ou la Chine ?\r\n-         Brexit, crise italienne, gilets jaunes. la moiti\u00e9 des pays membres semblent en crise.\r\n-\tQuelle cr\u00e9dibilit\u00e9, quelle l\u00e9gitimit\u00e9 reste-t-il au G7 ?\r\n-\tVous avez publi\u00e9 un rapport sur les in\u00e9galit\u00e9s, th\u00e8me de ce G7, et vous dites que la responsabilit\u00e9 des pays membres du G7 est immense. Ils ne sont tout de m\u00eame pas les seuls responsables ?\r\n-\tO\u00f9 se trouve la cl\u00e9 de la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s au niveau mondial ?\r\n-\tPensez-vous qu'il y a une r\u00e9elle volont\u00e9 d'action de la part du G7 au-del\u00e0 de la d\u00e9claration d'intention ? Et une efficacit\u00e9 ?\r\n-\tVous dites que le coupable est le n\u00e9o-lib\u00e9ralisme. Pensez-vous vraiment que l'on puisse quitter ce syst\u00e8me ?\r\n-\tVotre contre-sommet a-t-il une efficacit\u00e9 ?\r\n((R\u00e9sum\u00e9 : Cr\u00e9dibilit\u00e9 du G7 ? \r\nIl est en perte de vitesse et l'instance la plus l\u00e9gitime doit \u00eatre l'ONU. Mais il existe, il a jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant jusque-l\u00e0 et il pourrait devenir le laboratoire de nouvelles politiques. \r\nLe voudrait-il ?\r\nEn France par exemple, il y a vraiment une volont\u00e9 affich\u00e9e mais nous avons assist\u00e9 \u00e0 toutes les r\u00e9unions pr\u00e9paratoires du G7 et il n'en sort rien de tr\u00e8s concret. L'\u00e9l\u00e9phant a accouch\u00e9 d'une souris.\r\nIn\u00e9galit\u00e9s. Est-ce la faute du G7 ? \r\nOui sa responsabilit\u00e9 est immense. Depuis 40 ans, il promeut des coupes dans les imp\u00f4ts pour les plus riches, un d\u00e9sinvestissement dans les services publics etc. Le G7 d\u00e9fend une politique n\u00e9o-lib\u00e9rale chez lui mais partout dans le monde. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les dividendes ont augment\u00e9 de 30% et les salaires de 3%. C'est une attaque en r\u00e8gle de la classe moyenne.\r\nLe G7 se r\u00e9veille enfin sur le sujet des in\u00e9galit\u00e9s. Tous les 2 jours, un milliardaire na\u00eet sur terre !\r\nC'est donc tr\u00e8s bien que le G7 d\u00e9cide de s'emparer de la question mais il est n\u00e9cessaire que le G7 aille au-del\u00e0 de la prise de parole et agisse. \r\nComment ?\r\nEn luttant contre l'\u00e9vasion fiscale, contre les \u00e9carts salariaux, en investissant dans l'\u00e9ducation et le social..\r\n))", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641750", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des manifestations ont d\u00e9but\u00e9 contre le sommet du G7: interview de Robin Guittard / FOR_2019-08-24T18:02:00_developpement-3", "Forum du 24.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Robin Guittard, portre-parole d\u2019Oxfam France."], "variantIds": ["ece-10641750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:04Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDonc, ce sommet du G7 \u00e0 Biarritz et et un contre- sommet \u00e9galement \u00e0 30 kilom\u00e8tres plus au sud \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Espagne, les manifestants altermondialistes et anticapitalistes protestent contre la tenue de cette rencontre entre chefs d'\u00c9tat dont l'objectif est la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s, pour eux, le G7 n'est pas l\u00e9gitime pour d\u00e9battre de cette question Robin Guittard, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le porte- parole d'Oxfam France, vous \u00eates pr\u00e9sent \u00e0 ce contre- sommet alors \u00e0 vos yeux, le G7 n'est pas cr\u00e9dible quand il parle de lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nBah, parce que le G7 pour nous, a une responsabilit\u00e9 historique dans la crise, les in\u00e9galit\u00e9s que nous vivons aujourd'hui parce que nous lions dans un monde en crise, les in\u00e9galit\u00e9s n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi importante, tous les 2 jours \u00e0 nouveau milliardaire se cr\u00e9er sur cette plan\u00e8te, pendant que la moiti\u00e9 de la population mondiale vit avec 5 euros par jour, le G7 en lui- m\u00eame est source repr\u00e9sente ces in\u00e9galit\u00e9s, le G7, c'est 10 pourcent de la population mondiale mais poss\u00e8de 50 pourcent de, de, de la richesse sur cette plan\u00e8te depuis 40 ans, ce que nous regardons, Oxfam, c'est que le les pays du G7 ont promu des politiques publiques, sociales, \u00e9conomiques, qui nous ont amen\u00e9 \u00e0 cette situation, c'est notamment dans la sous taxation des plus riches et les multinationales depuis 1981 l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 dans les pays du G7, pendant que l'imp\u00f4t sur les salaires, l'emploi sur la classe moyenne a augment\u00e9, on a d\u00e9sinvesti dans les politiques publiques de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation, de protection sociale alors qu'on le sait tr\u00e8s bien, c'est m\u00eame aujourd'hui la Banque mondiale, le FMI, qui le disent, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, ce sont les meilleurs politique possible pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, c'est aussi \u00e0 un syst\u00e8me o\u00f9 on privil\u00e9gie les actionnaires ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est 30 pour 100 des dividendes qui ont augment\u00e9 dans les multinationales, pendant que les salaires des travailleurs et des travailleuses augment\u00e9 que seulement de 3 pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [90%] :\r\nSon vous ont dress\u00e9 un tableau tr\u00e8s sont mais en m\u00eame temps, les pays membres du G7 sont pas les seuls responsables de ces in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [90%] :\r\nNon, c'est pas les seuls responsables, mais vu \u00e9tant donn\u00e9 le le poids politique et \u00e9conomique que ces pays ont il y a forc\u00e9ment un effet d'entra\u00eenement que Julhes et G7 depuis depuis des d\u00e9cennies et ce que nous appelons aujourd'hui justement de nos voeux, alors que le pr\u00e9sident Macron a fait du sommet de de Biarritz de cette ann\u00e9e l\u00e0, \u00e0 l'agenda, a mis la lutte contre l'in\u00e9galit\u00e9, c'est justement de changer le syst\u00e8me compl\u00e8tement le G7, ce n'est pas l'Organisation des Nations unies n'a, n'a pas la m\u00eame l\u00e9gitimit\u00e9 mais peut \u00eatre un laboratoire pour de nouvelles politiques \u00e9conomiques et de nouvelles politiques sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [90%] :\r\nOn voit en m\u00eame temps un Emmanuel Macron Justin Trudeau une Angela Merkel qui se pla\u00e7ant en d\u00e9fenseurs de l'environnement face \u00e0 jaillir Bolsonaro qui qui est accus\u00e9 de de n'avoir rien fait contre ces feux en Amazonie, c'est c'est une posture uniquement 2 de ces 3 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [91%] :\r\nBen c'est la question qu'on se pose parce que quand nous on analyse les les actions, les actes sur la question de du changement climatique, de la part de du G7, notamment par rapport au au promesses et au aux accords de l'accord, l'accord de Paris, aucun des pays du G7 ne tient ses ses promesses ni m\u00eame l'Allemagne qui est souvent per\u00e7u comme peut-\u00eatre le pays qui a cherch\u00e9 \u00e0 \u00eatre le plus progressiste sur ces sujets -l\u00e0 non plus concernant l'aide aux pays les plus pauvres pour justement les aider face \u00e0 \u00e7a, r\u00e9pondait \u00e0 s'adapter au changement climatique, on attend de leur part, c'est notamment 100 milliards de dollars par an pour le Fonds Vert au niveau international pour aller dans ce sens -l\u00e0, on n'y est pas encore, donc, quand on voit la posture du pr\u00e9sident Macron sur l'Amazonie, nous trouvons que c'est bienvenu de justement de ce sujet \u00e0 l'agenda du G7 et notamment sur la question de suspendre l'accord entre l'Union europ\u00e9enne,M. Marco sur sur \u00e0 cause des cautions de biodiversit\u00e9 et de changement climatique, mais attention le sur la question du climat, le G7 a aussi une \u00e9norme responsabilit\u00e9, parce que la, l\u00e0 le changement climatique et aussi en grande partie responsable la de la responsabilit\u00e9, les pays les plus riches, les pays les plus industrialis\u00e9s, ce sont eux qui \u00e9mettent le plus les effets, les les gaz \u00e0 effet de serre pendant que ce sont les pays les plus pauvres qui en paye les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [87%] :\r\nVotre analyse, Robin Guittar, porte- parole d'Oxfam France, vous suivez donc ce ce sommet du G7 \u00e0 Biarritz et surtout ce contre- contre- sommet merci infiniment de nous avoir rejoint dans ce soir et vous souhaite dans ce forum, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3EC359D-A006-49D8-929A-2BDCA8F91104", "internalArchiveId": "C3EC359D-A006-49D8-929A-2BDCA8F91104", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique valaisanne se d\u00e9roule entre hommes: interview de Sarah Constantin", "publicationDate": "2019-08-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Constantin, Sarah\r\nInterview de Sarah Constantin, pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Femmes Valais et d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil.\r\n\r\nLa politique valaisanne se d\u00e9roule entre hommes: interview de Sarah Constantin *** On va parler maintenant des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. C'est dans moins de 2 mois. Avec une particularit\u00e9 que nous \u00e9voquions dans notre journal de 12h30... Le canton du Valais pourrait se retrouver avec une d\u00e9l\u00e9gation 100% masculine au National. Dans tous les partis, les favoris sont des hommes... Pour commenter cette \u00e9ventualit\u00e9, on retrouve en duplex de Sion Sarah Constantin, bonsoir... Vous \u00eates co-pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Femmes Valais, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil...\r\n- Ca para\u00eet fou qu'en 2019 un canton qui dispose tout de m\u00eame de 8 si\u00e8ges puisse \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au National par 8 hommes...\r\n- \u00c7a pourrait renforcer cette image de canton peu progressiste qui colle \u00e0 la peau du Valais ?\r\n- Comment expliquer une telle \u00e9ventualit\u00e9 ? Les partis n'ont pas assez soign\u00e9 leur rel\u00e8ve ?\r\n- Le Valais connait un certain dynamisme politique, on l'a vu encore avec l'engouement pour la Constituante, o\u00f9 d'ailleurs le seuil d'un tiers de femmes \u00e9lues a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 pour la premi\u00e8re fois. Comment expliquer que \u00e7a semble plus difficile pour les f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n- Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan, constate qu'il est plus difficile de convaincre des femmes \u00e0 se lancer dans la course aux f\u00e9d\u00e9rales que pour des \u00e9lections communales ou cantonales, par crainte de croiser le fer avec des cadors de la politique. C'est votre impression ? On ne leur donne pas assez confiance ?\r\n- Qu'est-ce que fait votre association Solidarit\u00e9 femmes Valais pour qu'\u00e0 l'avenir les t\u00eates d'affiches \u00e9lectorales soient des femmes justement ?\r\n- O\u00f9 les efforts doivent-ils porter ?\r\n*** Sarah Constantin merci. Bonne soir\u00e9e.\r\n*** Vous dire encore que nous lan\u00e7ons jeudi prochain une op\u00e9ration sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Ca s'appelle G\u00e9nie suisse sur la Route. La Matinale, le 12h30 et Forum en direct et en public de 7 localit\u00e9s en Suisse romande. Jeudi nous serons \u00e0 Plan-les-Ouates. A vos agendas.", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10641753", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La politique valaisanne se d\u00e9roule entre hommes: interview de Sarah Constantin / FOR_2019-08-24T18:02:00_developpement-6", "Forum du 24.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Sarah Constantin, pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Femmes Valais et d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil."], "variantIds": ["ece-10641753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:04Z", "speechToTexts": ["30.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va maintenant parler des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans moins de 2 mois avec une particularit\u00e9 que nous \u00e9voquions d'ailleurs dans notre journal de 12 heures 30 Le canton du Valais, pourrait se retrouver avec une d\u00e9l\u00e9gation 100 pourcent masculine au Conseil national dans tous les partis, les favoris sont des hommes pour commenter cette cette \u00e9ventualit\u00e9, on retrouve en duplex de Sion, Sarah Constantin bonsoir, bonsoir, vous \u00eates co- pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Femmes Valais, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil valaisan, \u00e7a para\u00eet un peu fou qu'en 2019 un canton qui dispose quand m\u00eame de 8 si\u00e8ges au Conseil national puisse \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e uniquement par des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [94%] :\r\nAbsolument, j'aimerais ne pas y croire, mais je crois que c'est un risque r\u00e9el, et je pense que si la moiti\u00e9 de la population valaisanne n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 au conseil national, ce serait vraiment grave, c'est vraiment un sc\u00e9nario qui pourrait se produire le 20 octobre je pense que oui, on voit que les t\u00eates d'affiche qui sont toujours cit\u00e9s sont des hommes, les femmes ont parfois plus de peine \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sente dans les m\u00e9dias et pour l'instant \u00e0 ce stade de la campagne, je me fais un petit peu de soucis, mais il reste 2 mois pour voir \u00e9merger les talents en tout cas on peut pas dire que \u00e7a \u00e7a renforcerait une image progressiste, disons de votre canton non je pense que ce serait dommageable pour la diversit\u00e9 des profils politiques pour l'\u00e9galit\u00e9 et puis de plus s\u00fbr et pas de mod\u00e8les f\u00e9minins pendant 4 ans pour les jeunes femmes qui s'int\u00e9resserait \u00e0 une carri\u00e8re politique, alors oui \u00e7a renforcerait certainement cette image un peu st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e du Valais r\u00e9trograde mais ce Valais, il ne l'est pas, la preuve en est le succ\u00e8s de la gr\u00e8ve du 14 juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [89%] :\r\nMais comment ce qu'on m'explique que ce que cette ce sc\u00e9nario existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre que les partis ou encore aujourd'hui chercher des femmes pour l'attractivit\u00e9 de leurs listes, ce n'est pas le cas dans tous les partis, mais on peut quand m\u00eame parfois dout\u00e9 de leur volont\u00e9 de consid\u00e9rer les femmes comme des politiciennes, au m\u00eame titre que leurs homologues masculins, donc \u00e7a veut dire que, que finalement c'est la faute au parti : oh, c'est un petit peu la faute parti c'est aussi la faute des \u00e9lecteurs et probablement un petit peu la faute des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [89%] :\r\nEt s'il y a, il y a un autre constat inquiet qui est dress\u00e9 ces jours- ci, c'est le pourcentage de femmes \u00e9lues \u00e0 la Constituante le cap du du tiers de femmes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9, certains vous diront que \u00e7a fait un peu bizarre quand m\u00eame qu'on se r\u00e9jouisse du que le que le tiers \u00e9taient d\u00e9pass\u00e9 alors que il faudrait plut\u00f4t se r\u00e9jouir compte le 50 pourcent et d\u00e9pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [90%] :\r\nAbsolument, mais je crois qu'on doit quand m\u00eame \u00eatre optimiste et puis se r\u00e9jouir quand il y a des petits pas en avant, apr\u00e8s, il faut quand m\u00eame garder \u00e0 l'esprit que la Constituante, c'\u00e9tait un exercice qui \u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cifiques, \u00e7a demandait des enjeux et des promesses particulier, je pense qu'il y avait nettement moins d'enjeux de pouvoir, dans cette \u00e9lection -l\u00e0, contrairement \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance f\u00e9d\u00e9rales prochaine et il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, \u00e0 mon avis, les hommes au sein des partis ne sont pas encore pr\u00eats \u00e0 partager le pouvoir et certains r\u00e9flexes misogynes ne dorment que d'un seul oeil vous de vous entendez quoi par par au jeu de pouvoir qui serait plus pr\u00e9sents dans dans le scrutin f\u00e9d\u00e9ral, je pense que 4 \u00e9lus au conseil national, \u00e7a a une probablement une importance et \u00e7a donne une visibilit\u00e9 autre qu'un mandat communales ou cantonales et puis finalement on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [96%] :\r\nParler du r\u00f4le des partis mais les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices ont un r\u00f4le aussi, \u00e7a veut dire qu'il y a des femmes qui aujourd'hui ne votent pas syst\u00e9matiquement pour des femmes ne lisent pas syst\u00e9matiquement des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [89%] :\r\nAbsolument, je pense que les \u00e9lecteurs main c'est \u00e0 eux que le choix final incombe et puis, il manque encore en Suisse, la volont\u00e9 de mettre dans l'urne un bulletin paritaire Solidarit\u00e9 Femmes encourage d\u00e9j\u00e0 les femmes \u00e0 faire preuve de sororit\u00e9 \u00e0 voter pour les politiciennes engag\u00e9es et m\u00eame \u00e0 doubler sur leur liste, mais \u00e0 part encourager ce qu'il faudrait pas aller plus loin, il faudrait aller plus loin pour \u00e7a, il faudrait pouvoir g\u00e9rer la campagne et puis c'est quand m\u00eame parti de le faire, on peut, nous, de notre c\u00f4t\u00e9, que mettre en avant les candidatures des femmes et surtout donner envie aux jeunes filles de s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [90%] :\r\nBon, il y a, il y a des mesures aussi plus plus radicale, disons qui ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9es, qui sont souvent d\u00e9battu notamment la question des des quotas \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, il y a une proposition qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, mais il y avait une proposition pour que le parlement cantonal soit compos\u00e9 strictement \u00e0 50 pourcent d'hommes et 50 pourcent de de femmes vous est -ce que vous pourriez \u00eatre favorable par exemple \u00e0 ce genre de mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [94%] :\r\nC'est des mesures qui sont tr\u00e8s clivante, je pense que je comprends les femmes qui qui veulent arriver \u00e0 la parit\u00e9, sans qu'on doive mettre de telles mesures moi parfois je me demande si on devrait pas faire avancer les choses plus vite, mais \u00e7a c'est mon avis personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [90%] :\r\nEh bien entendu votre votre message ce soir Sarah Constantin, co- pr\u00e9sidente de Solidarit\u00e9 Femmes Valais, merci infiniment, je souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-24T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}