{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3650&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3675&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=3625&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-C1A84008-D62B-4A51-8F00-7E7DF61D7607", "internalArchiveId": "C1A84008-D62B-4A51-8F00-7E7DF61D7607", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve face au d\u00e9fi climatique : interview d'Andr\u00e9 Schneider, directeur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve (Gen\u00e8ve A\u00e9roport)", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve face au d\u00e9fi climatique. La direction de Cointrin pr\u00e9sentait ce matin son bilan pour l'ann\u00e9e 2018. Globalement, la structure se porte bien : le chiffre d'affaire est en hausse et l'a\u00e9roport enregistre un nombre de passagers record,  17 millions 700'000. \r\nMais cette augmentation se tasse, les mouvements des avions sont aussi en l\u00e9ger recul. L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve poursuit donc son d\u00e9veloppement, mais dans un contexte particulier. Celui de l'urgence climatique, telle que l'ont d\u00e9montr\u00e9e les r\u00e9centes manifestations pour le climat.\r\nBonsoir Andr\u00e9 Schneider! Vous \u00eates Directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport... \r\n17 millions 700 mille passagers ont transit\u00e9 par l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en 2018, c'est beaucoup. Mais tout de m\u00eame: l'augmentation  est plus faible que les autres ann\u00e9es, Andr\u00e9 Schneider est-ce qu'on se trouve \u00e0 un tournant ? \r\nCa veut dire quoi croissance ma\u00eetris\u00e9e ?\r\nLe nombre de passagers va diminuer ? OU on va aller jusqu' au  25 millions de passagers \u00e0 l'horizon 2030, comme le pr\u00e9voit le plan sectoriel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est sur\u00e9valu\u00e9 ? (fiche PSIA)\r\nCe tassement du nombre de passagers, n'est-ce pas le premier indice que la population commence \u00e0 se d\u00e9tourner de l'avion \u00e0 cause de l'impact de ce mode de transport sur le climat ?\r\nEasy Jet repr\u00e9sente 45 % des parts de march\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, or Easy-Jet est justement utilis\u00e9e pour des week-ends sauts de puce, \u00e0 moindre co\u00fbt, ce que d\u00e9nonce les d\u00e9fenseurs du climat, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve ne doit-il pas revoir sa strat\u00e9gie ? \r\nAu niveau de la politique, la taxe sur les billets d'avion a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e sur le plan national,  mais les parlements vaudois et genevois se sont prononc\u00e9s pour, vous pensez pas que ce serait une bonne mani\u00e8re de faire payer le pollueur-payeur ?\r\nAutre attaque sur le plan politique. Deux motions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es pour interdire les vols de ligne int\u00e9rieur \u00e0 la Suisse, Zurich est la 6e destination depuis Gen\u00e8ve. L\u00e0 encore, \u00e7a pourrait \u00e9voluer diff\u00e9remment \u00e0 l'avenir ?\r\nen hausse de 5 %,\r\nEst-ce que l'a\u00e9roport ne devrait pas inciter les compagnies a\u00e9riennes et les compagnies de train \u00e0 passer des accords pour \u00e9viter les vols de courte dur\u00e9e, un peu \u00e0 l'image de ce que Air France a fait avec Thalys pour les liaisons Bruxelles- Paris ?\r\nLe peuple genevois va bient\u00f4t se prononcer sur une initiative (et un contre projet) pour encadrer les nuisances sonores et environnementales, \u00e7a vous inqui\u00e8te ?\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve ne devrait-il pas s'impliquer davantage pour diminuer son impact sur le climat ?\r\nVeiller \u00e0 la bio-diversit\u00e9 (5 abris pour hermine, 6 nichoirs pour chauves-souris)\r\nDeux nouvelles toitures solaires install\u00e9es en 2018\r\nAugmenter le nombre de places pour les voitures \u00e9lectriques  - seulement 3 places de parking au P+ parking le plus proche - incitation ...\r\nAu niveau de votre flotte de bus, beaucoup fonctionnnent au diesel, vous pensez \u00e0 d'autres type de carburants ? Comme l'hydrog\u00e8ne ?\r\nTri des d\u00e9chets ?", "durationSec": 470, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303298", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["a\u00e9roport", "aviation", "r\u00e9chauffement climatique"], "thematicPersons": ["EasyJet", "A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve"], "alternativeTitle": ["L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve face au d\u00e9fi climatique : Interview d'Andr\u00e9 Schneider   / FOR_2019-03-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Andr\u00e9 Schneider, directeur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10303298"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:38Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve face au d\u00e9fi climatique, la direction de Cointrin pr\u00e9sentait ce matin son bilan pour l'ann\u00e9e 2018 alors globalement la structure se porte bien, le chiffre d'affaires est en hausse et l'a\u00e9roport enregistre un nombre de passagers record 17 1000000 700000 mais cette augmentation se tasse les mouvements des avions sont aussi en l\u00e9ger recul, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve poursuit donc son d\u00e9veloppement mais dans un contexte particulier, celui de l'urgence climatique, comme l'ont d\u00e9montr\u00e9 les r\u00e9centes manifestations pour le climat, bonsoir Andr\u00e9 Schneider, bonsoir, vous \u00eates directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport alors 17 millions 700 1000 passagers ont transit\u00e9 par l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, c'est beaucoup, mais tout de m\u00eame, l'augmentation est plus faible que les autres ann\u00e9es, Andr\u00e9 Schneider est ce qu'on se trouve \u00e0 un tournant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [92%] :\r\nJe pense, mais pas vraiment pour le changement climatique qui est quelque chose qu'on doit adresser parce que nous avons un a\u00e9roport, on a un niveau de maturit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, nous avons l'essentiel de notre nos vols 100 pour des dissidences europ\u00e9en o\u00f9 on a une connectivit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, beaucoup de possibilit\u00e9s et l\u00e0, tout simplement, il y a plus de nouveaux qui s'ajoute alors notre croissance limite plut\u00f4t au augmentation de la population et aux besoins de l'\u00e9conomie, de ce fait l\u00e0, on est pass\u00e9 de \u00e0 peu pr\u00e8s 5 pourcent dans 2017 \u00e0 2 pourcent cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [90%] :\r\nVous avez vous- m\u00eame, hein, vu ces manifestations pour le climat, on s'est beaucoup attaqu\u00e9 \u00e0 l'avion comme mode de transport est -ce que alors vous dites de ce tassement du nombre de passagers n'est pas directement li\u00e9 \u00e0 \u00e7a sans doute pas mais ce qu'\u00e0 l'avenir ces manifestations pourraient avoir un impact sur le nombre de passagers qui transitent par votre a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nIl est \u00e9vident que tout le monde va devoir se poser la question : comment il veut articuler ou comment il veut concevoir sans sa vie, sa mobilit\u00e9 et c'est clair que pour tout ce qui est pas li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie au \u00e0 \u00e0 des besoins, comme pour la Gen\u00e8ve internationale, il se pourrait bien que il y a une demande qui n'augmentera plus ou m\u00eame pourrait baisser mais il faut quand m\u00eame aussi dire que nous, nous avons quand m\u00eame vu cette croissance de passagers qui reste quand m\u00eame avec une d\u00e9croissance des mouvements qui veut dire, c'est moins d'avions qui volent moins de bruit, mais aussi moins d'\u00e9missions, c'est-\u00e0-dire on va aussi vers une augmentation de l'efficacit\u00e9, c'est-\u00e0-dire des avions plus plein qui justement par de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [89%] :\r\nCette pr\u00e9occupation des de la population pour le climat, elle peut peut-\u00eatre remettre en cause certaines de vos strat\u00e9gies et quand on pense \u00e0 h\u00e9site, j'attends EasyJet repr\u00e9sente 45 pourcent des parts de march\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve or EasyJet, c'est justement un peu, c'est cette compagnie qui est beaucoup utilis\u00e9 pour week- ends sauts de puce \u00e0 moindre co\u00fbt, ce que d\u00e9nonce beaucoup les d\u00e9fenseurs du climat est ce que, de ce point de vue -l\u00e0, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve ne doit pas revoir sa strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [91%] :\r\nAlors d'abord il faut savoir que oui, EasyJet a utilis\u00e9 pour des week- end \u00e0 en avion, mais comme tous les autres compagnies aussi comme suisse mais il offre aussi la connectivit\u00e9, les vols pour des destinations en Europe qui sont si beaucoup pris\u00e9e par le monde \u00e9conomique ou le monde de la Gen\u00e8ve internationale parce qu'aujourd'hui quand m\u00eame EasyJet, enfin \u00e0 peu pr\u00e8s 30 \u00e0 35 pourcent des destinations partant de Gen\u00e8ve pour des villes europ\u00e9en o\u00f9 il y a pas d'autre ou que tr\u00e8s peu d'autres offres alors je dirai ce qu'il faut clairement revoir \u00e0 moyen terme c'est qu'est ce qu'on fait comme utilisation et \u00e7a ne touche pas que l'avion c'est aussi alors nous chaque week- end en voiture grosse voiture, on va aller ou autres destinations l\u00e0 il y a une vraie question \u00e0 se poser mais je pense quand m\u00eame que le besoin de base qui est dans un monde globalis\u00e9, dans un pays qui vit d'un c\u00f4t\u00e9 de l'exportation, mais aussi du trafic touristique, on peut pas juste aller noir et blanc, il faut trouver un meilleur \u00e9quilibre et c'est \u00e9vident que nous devons contribuer \u00e0 la r\u00e9duction de notre impact sur l'environnement et aussi \u00e0 la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [90%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression Andr\u00e9 Schneider qu'on assiste actuellement un petit peu \u00e0 uniforme 2 avions bashing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [92%] :\r\nJe dirais compr\u00e9hensible Mans tout le monde sent l'urgence de faire quelque chose contre le changement climatique et on a peut-\u00eatre de temps en temps, on un peu la tendance tout oublier certains choses compare \u00e9vidente, il faut quand m\u00eame savoir en mondialement l'aviation repr\u00e9sente 5 pourcent des \u00e9missions CO2 c'est tr\u00e8s important qu'on les r\u00e9duit, je ne le mets pas en doute mais il y a 95 pourcent autre et en Suisse, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s entre 5 et 10 pourcent pour l'aviation, alors je pense autant que le monde de l'aviation doit travailler pour r\u00e9duire \u00e7a et pour aider \u00e0 combattre le changement climatique, mais il y a quand m\u00eame les autres non en pourcent qui doivent aussi faire quelque chose et je pense l\u00e0 il y a, il y a un vrai d\u00e9fi, il faut un peu \u00e9viter de tomber dans le pi\u00e8ge qu'on a trouv\u00e9 la victime un peu ou le domaine un peu facile pour qui doit faire quelque chose, je le r\u00e9p\u00e8te, mais qui ne peut pas \u00eatre le seul qui fait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [89%] :\r\nAndr\u00e9 Schneider sur le plan politique de motions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es pour interdire les les vols de ligne int\u00e9rieur \u00e0 la Suisse, quand on sait que Z\u00fcrich c'est la 6\u00e8me destination depuis Gen\u00e8ve est -ce que vous pourriez revoir \u00e7a par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [91%] :\r\nAlors d'abord il faut \u00eatre clair, un a\u00e9roport offrent des cr\u00e9neaux pour d\u00e9collages et atterrissages nous ne choisissons pas qui le fait et pour quelle destination maintenant sur la question plus pr\u00e9cise, il faut quand m\u00eame savoir que la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de ces personnes qui vole \u00e0 Z\u00fcrich ne volent pas \u00e0 Z\u00fcrich, mais il vols \u00e0 Z\u00fcrich pour prendre un avion pour aller plus loin, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair : si on interdit \u00e7a, ce que le l\u00e9gislateur peut faire ce qui va se passer, c'est les gens au lieu de transiter par Z\u00fcrich pour aller, par exemple, \u00e0 Hong-Kong, ils transiteront par Francfort par Londres et par Paris et l\u00e0, il faut quand m\u00eame se poser la question : qu'est ce qui est moins bien au mieux pour l'environnement parce que s'il partent, par exemple, d'abord \u00e0 l'Ouest pour apr\u00e8s, revenir \u00e0 l'Est, ils vont faire beaucoup plus de km mais c'est \u00e9vident, pour aller \u00e0 Z\u00fcrich en centre- ville, c'est le cas pour moi par exemple, moi je vais prendre le train, \u00e7a fait pas de sens de prendre l'avion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [87%] :\r\nMais ce que l'a\u00e9roport ne sera pas peut-\u00eatre inciter les compagnies a\u00e9riennes et les compagnies de train \u00e0 passer des accords un peu ceux -ci ce qui s'est fait avec Air France entre Air France et Thalys pour les liaisons Bruxelles- Paris \u00e9viter pour \u00e9viter c'est court voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [91%] :\r\nAlors, je r\u00e9p\u00e8te, je crois, aujourd'hui on a une bonne offre pour aller de Gen\u00e8ve quand on veut aller en ville de Z\u00fcrich, mais si vous devez prendre un autre avion \u00e0 Z\u00fcrich, je vous laisse faire le calcul, le temps va \u00eatre nettement plus lent si vous si vous partez, d'abord en train et apr\u00e8s, avec l'avion, c'est un choix \u00e0 la fin, je dirais, le syst\u00e8me s'adaptent tr\u00e8s j'aimerais juste dire que Gen\u00e8ve A\u00e9roport fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup : oh, c'est avec les compagnies a\u00e9riennes pour am\u00e9liorer cette situation -l\u00e0 pour r\u00e9duire l'impact bruit pour r\u00e9duire l'impact CO2 et je pense, c'est pas du tout mis en doute, mais il faut peut-\u00eatre \u00e9viter des solutions qui a 1er lieu semble tr\u00e8s bonne mais quand on regarde plus loin, bah \u00e7a remettra totalement en doute l'utilit\u00e9 de l'Europe suisse pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [91%] :\r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve s'impliquent d\u00e9j\u00e0 vous dites hein pour limiter, limiter son impact sur l'environnement, vous avez quelques exemples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [90%] :\r\nAlors, premi\u00e8res exemple pour tous nos op\u00e9rations propres \u00e0 Gen\u00e8ve A\u00e9roport : nous sommes aujourd'hui neutre en CO2 nous avons compens\u00e9 tout non avec des certificats tous nos \u00e9missions, nous faisons partie des 40 a\u00e9roport du monde qui font \u00e7a alors c'est pas une grande majorit\u00e9, en parall\u00e8le, nous travaillons sur la r\u00e9duction du prix, le psy a le plan sectoriel d'infrastructures a\u00e9ronautiques nous incite et nous aident \u00e0 pouvoir donner de l'Avantage du compagnies qui vient avec des avions moins bruyants, jusqu'\u00e0 40 pourcent moins de bruit, mais en m\u00eame temps aussi moins de consommateurs en k\u00e9ros\u00e8ne jusqu'\u00e0 20 pourcent on travaille aussi avec les compagnies a\u00e9riennes sur un projet Corsa qui va d\u00e8s 2021 assurer que ce monde- l\u00e0, le monde de l'aviation n'augmente, plus les \u00e9missions de CO2 apr\u00e8s naturellement apr\u00e8s cette stabilisation, il faut travailler \u00e0 la r\u00e9duction du CO2, o\u00f9 il y a aussi un certain nombre de projets, nous sommes enti\u00e8rement pour nos b\u00e2timents aussi, on fait des b\u00e2timents qui sont aujourd'hui positifs en \u00e9nergie, c'est-\u00e0-dire ils produisent plus d'\u00e9nergie qu'ils consomment, alors je pense \u00e0 il y a certainement encore beaucoup \u00e0 faire, mais nous sommes aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [93%] :\r\nMerci Andr\u00e9 Schneider merci \u00e0 vous, directeur de Gen\u00e8ve A\u00e9roport bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-27T17:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneider, Andr\u00e9", "role": "directeur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94A964B1-E887-4BFC-AF85-2C677FACC80F", "internalArchiveId": "94A964B1-E887-4BFC-AF85-2C677FACC80F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Europe fait-elle encore r\u00eaver les jeunes ? : d\u00e9bat entre Arnaud Maret, membre du YES (Young European Swiss)mouvement pro-europ\u00e9en, Nino Willkins, co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse, Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve et Giulia Willig, secr\u00e9taire syndicale \u00e0 Unia.", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "L'Europe fait-elle encore r\u00eaver les jeunes d'aujourd'hui ? La question est d'autant plus br\u00fblante que la Suisse nage en pleine incertitude sur la nature de sa relation avec l'Union europ\u00e9enne. Les discussions autour de l'accord cadre, cens\u00e9es p\u00e9renniser les bilat\u00e9rales, pi\u00e9tinent. Alors que reste-t-il de l'id\u00e9al europ\u00e9en dans la t\u00eate des jeunes suisses d'aujourd'hui ? Pour en parler quatre invit\u00e9s \u00e2g\u00e9s entre 24 et 32 ans nous ont rejoint dans nos studios.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des pro-europ\u00e9ens affich\u00e9s, on accueille dans notre studio de Lausanne\r\nArnaud Maret, membre du YES, la section jeune du  Nomes , mouvement pro-europ\u00e9en\r\nVous avez 32 ans et vous travaillez \u00e0 l' Uni de Fribourg\r\net\r\nNino Willkins, vous \u00eates co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse, vous avez 29 ans, vous \u00e9tudiez \u00e0 la HEP Berne\r\nBonsoir  \u00e0 vous deux\r\nET dans le camp des euro-sceptiques mais pas pour les m\u00eame raisons, en direct de notre studio de Gen\u00e8ve, nous accueillons\r\nVirna Conti, vous avez,  24 ans, vous \u00eates pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve \r\nVice pr\u00e9sidente des jeunes UDC suisse \r\net\r\nGiulia Willig, vous avez 29 ans, vous \u00eates secr\u00e9taire syndicale chez Unia (ST GE)\r\nvous avez \u00e9tudi\u00e9 l'histoire, toujours milit\u00e9 \u00e0 gauche, chez Solidarit\u00e9.\r\nVoil\u00e0 pour les pr\u00e9sentations. Pour entrer de plein pied dans cette discussion, nous allons commencer par \u00e9couter une archive:\r\n SON ENVOYE DIGAS\r\nFORUM_Jean-Pascal DELAMURAZ \"C'est un dimanche noir\"\r\nLes mots de Jean-Pascal Delamuraz le dimanche 6 d\u00e9cembre 1992 . Ce non \u00e0 l'Espace Economique Europ\u00e9en a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration, les quadrag\u00e9naires et les quinquag\u00e9naires d'aujourd'hui. Mais pas forc\u00e9ment la v\u00f4tre. \r\nPREMIER SOUVENIR\r\nOn va donc vous demander, quel est votre premier souvenir marquant de l'Europe ?\r\n@ Arnaud Maret, membre du Nomes\r\n1er souvenir - carte postale du parlement europ\u00e9en chez ses grands parents \u00e0 12 ans. \r\n@Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve\r\nLe Brexit\r\n@Nino Wilkins, co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse,\r\n1er souvenir: EPFL ouverte aux \u00e9changes \r\nParti aux USA - quand on est all\u00e9 aux USA on se sent europ\u00e9en, g\u00e9ographiquement la Suisse au milieu de l'Europe.\r\n@ Giulia Willig, secr\u00e9taire syndicale chez Unia \r\nInitiative des Moutons Noirs (pour le renvoi des \u00e9trangers criminels)\r\nVoil\u00e0 pour votre premier souvenir marquant de l'Europe ... on va parler de l'Europe d'aujourd'hui, cette Union europ\u00e9enne vous fait-elle toujours envie ?\r\n@Nino Wilkins, co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse,\r\n@Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve\r\n@ Giulia Willig, secr\u00e9taire syndicale chez Unia \r\n@ Arnaud Maret, membre du Nomes\r\nUn dirigeant s'est montr\u00e9 particuli\u00e8rement pro-europ\u00e9en, C'est Emmanuel Macron. Ecoutez ce qu'il en disait lors de son discours \u00e0 La Sorbonne, en septembre 2017. \r\nArchive L'Europe selon Macron - 26.09.2017 Discours Emmanuel Macron \u00e0 la Sorbonne, Paris.\r\n DIGAS FORUM Emmanuel Macron Europe Sorbonne 201 - \r\n@TOUS\r\nL'Europe comme garante des valeurs comme la d\u00e9mocratie, la paix, vous pouvez adh\u00e9rer \u00e0 cette vision ? \r\nC'est quoi votre vision de l'Europe id\u00e9ale ?\r\nAvec la mont\u00e9e des populismes, en Hongrie, en Italie, aux Pays-Bas,  peut-on encore croire en l'Europe ?\r\n@Nino Wilkins, co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse,\r\nL'Europe c'est l'avenir de la recherche ? Quel risque sans l'Europe ?\r\n@ Giulia Willig, secr\u00e9taire syndicale chez Unia \r\nVotre souci, c'est la solidarit\u00e9 sociale, la Suisse ne peut pas se battre seule pour cet id\u00e9al ?\r\n@Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve\r\nPour vous, il faut se tenir le plus loin possible de l'Europe, quitte \u00e0 mettre en danger les bilat\u00e9rales ?\r\n@ Arnaud Maret, membre du Nomes\r\nVous pr\u00f4nez un rapprochement encore plus grand avec l'Europe, voire l'adh\u00e9sion, \u00e0 contre-courant ?\r\nTOUS\r\nLa Suisse peut vraiment se passer d'Europe aujourd'hui ?\r\nCe qui semble vous mettre tous d'accord, c'est que la Suisse fait partie d'un Continent Europ\u00e9en \r\nOn va donc s'interroger maintenant sur la nature de la relation, une solution est actuellement sur la table, l'accord cadre. \r\nQUELLE RELATION ENTRE LA SUISSE et l'EUROPE - accord cadre \r\nAujourd'hui, la Suisse entretient une relation bilat\u00e9rale avec l'Europe, relation qui doit \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9e au travers d'un nouvel accord, \u00e0 votre avis, c'est la bonne formule, ou il faut aller encore plus loin ?\r\nOn le voit avec toutes les discussions qui entourent le Brexit, c'est plus facile d'entrer dans l'Union europ\u00e9enne que d'en sortir ?\r\nEn Suisse, les front sont plut\u00f4t fig\u00e9s sur l'Europe, on est dans une p\u00e9riode de blocage. l'accord cadre, n'est -ce pas un moyen d'en sortir ?\r\nLes syndicats sont devenus trop dogmatiques ? Ou l'Europe trop lib\u00e9rale ?\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes le 19 mai prochain, vous en attendez quelque chose ? \r\nLa vision des jeunes sur l'Europe ... \r\nArnaud Maret, du YES, Young european Swiss (ST LAUSANNE) / membre du Nomes\r\nUni de Fribourg\r\n32 ans\r\nSon r\u00eave adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'europe\r\nAccord cadre: juste une \u00e9tape interm\u00e9diaire n\u00e9cessaire\r\nEurope lib\u00e9rale, espace de libert\u00e9: \u00e9tudiants qui voyagent, respect du droit humain, m\u00eame si trop n\u00e9o lib\u00e9rale et trop s\u00e9curitaire.\r\nCa permettrait \u00e0 la Suisse d'avoir son mot \u00e0 dire. Plein de monde a r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier des exceptions.\r\nPeur que l'adh\u00e9sion ne revienne jamais sur la table.\r\nAccord cadre: un peu de temps avant d'adh\u00e9rer.\r\nD\u00e9\u00e7u par la vision suisse - passionn\u00e9 par comment \u00e7a fonctionne\r\n1er souvenir - carte postale du parlement europ\u00e9en chez ses grands parents \u00e0 12 ans. \r\nNino Wilkins, co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse, qui a communiqu\u00e9 recemment en faveur de l'accord cadre (ST LAUSANNE)\r\n29 ans, co-pr\u00e9sident de l'UNES, vient de Suisse al\u00e9manique mais  \u00e9tudie chimie \u00e0 l'EPFL / HEP Berne\r\nIl a fait un s\u00e9jour Erasmus \u00e0 Barcelone \r\nVoix des chercheurs tr\u00e8s peu entendue - \r\nRecherche, financements: les professeurs \u00e9trangers n'auront plus envie de venir, conditions doivent rester bonne\r\nSituation d'aujourd'hui bonne pour autant qu'on ait un accord cadre.\r\nL'UE ne le fait pas r\u00eaver en soit, mais la Suisse c'est petit, premier endroit o\u00f9 l'on va.\r\nSolution transitoire trouv\u00e9e apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, plus dans Erasmus: trop \u00e9litiste\r\n1er souvenir: EPFL ouverte aux \u00e9changes \r\nParti aux USA - quand on est all\u00e9 aux USA on se sent europ\u00e9en, g\u00e9ographiquement la Suisse au milieu de l'Europe.\r\nHorizon 2020 : La Suisse a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 son statut de membre associ\u00e9 d\u00e9but janvier 2017. La participation est remont\u00e9e, mais la diff\u00e9rence est visible par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent programme (2**). Les participations sont descendues de 3,2% \u00e0 2,4%, et les coordinations de 3,9% \u00e0 2,6%.\r\nEt le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 la formation, \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation (SEFRI) de relever \"qu'un programme de recherche prend sept \u00e0 huit ans. \"On a encore aujourd'hui un certain handicap apr\u00e8s les ann\u00e9es difficiles 2**, mais on est en pleine r\u00e9cup\u00e9ration.\"\r\nErasmus: Le Parlement a adopt\u00e9 en novembre 2018 une motion chargeant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de reprendre rapidement les n\u00e9gociations avec l'UE afin que la Suisse r\u00e9int\u00e8gre pleinement Erasmus en 2021. Le gouvernement a averti que les n\u00e9gociations ne pourraient \u00eatre entam\u00e9es avant 2020 et que les moyens \u00e0 pr\u00e9voir seront plus importants qu'actuellement. Pour la solution transitoire, les Chambres ont vot\u00e9 un cr\u00e9dit d'ensemble de 114,5 millions de francs pour 2018 \u00e0 2020.\r\nVirna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve (ST GE)\r\nVice pr\u00e9sidente des jeunes UDC suisse - 24 ans\r\nProt\u00e9ger la Suisse de l'Europe \r\nA la base une bonne id\u00e9e puis on a tout m\u00e9lang\u00e9.\r\nContre l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe - elle veut la voie bilat\u00e9rale mais contre l'accord cadre.\r\nR\u00e9\u00e9quilibrer : la Suisse donne beaucoup mais l'Europe donne peu \r\nTravailleurs \u00e9quilibr\u00e9s ..\r\nSon premier souvenir marquant de l'Europe: le Brexit\r\nFacile d'adh\u00e9rer difficile d'en sortir\r\nSa maman est croate .. elle va souvent en Croatie\r\nUniquement le libre \u00e9change, le transport. Pas peur de l'isolement..gr\u00e2ce au libre-\u00e9change\r\nPolitique migratoire europ\u00e9enne inhumaine et climat.\r\nEramus chantage. \r\nGiulia Willig, secr\u00e9taire syndicale chez Unia (ST GE)\r\n29 ans, \u00e9tudi\u00e9 l'histoire, toujours milit\u00e9 \u00e0 gauche, chez Solidarit\u00e9\r\nInternationale socialiste: pas une id\u00e9e abstraite, du r\u00e9el, du concret.\r\nPas pour ou contre l'Europe: \u00e7a d\u00e9pend de quelle Europe ? Solidarit\u00e9 entre les travailleurs.\r\nL'Europe d'aujourd'hui ne lui convient pas. \r\nTout le monde doit avoir les m\u00eames droits\r\nEurope lib\u00e9rale et s\u00e9curitaire d'aujourd'hui ne lui convient pas.\r\nLutter partout contre les in\u00e9galit\u00e9s.\r\nAdh\u00e9rer \u00e0 l'UE ? Impossible de r\u00e9pondre \u00e0 cette question aujourd'hui.\r\nBesoin de main d'oeuvre immigr\u00e9e - elle veut une ouverture mais pas \u00e0 n'importe quel prix.\r\nLe droit de libre circulation - le droit de vivre dignement.\r\nContre accord cadre .. mais envie que \u00e7a marche. \r\nPr\u00e9carisation des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations: partout\r\nSouvenir; n\u00e9e quelques mois avant la chute du Mur de Berlin - on lui a toujours dit qu'elle \u00e9tait n\u00e9e \u00e0 un moment cl\u00e9 pour l'Europe. \r\nInitiative des Moutons Noirs\r\nComment changer l'Europe sans y \u00eatre ?", "durationSec": 1169, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303305", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Europe"], "thematicThemes": ["dumping salarial", "accord international", "int\u00e9gration europ\u00e9enne", "relations internationales", "politique internationale", "jeunesse", "jeune (\u00e2ge)"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["L'Europe fait-elle encore r\u00eaver les jeunes? D\u00e9bat entre Arnaud Maret, Nino Wilkins, Virna Conti et Giulia Willig / FOR_2019-03-27T18:02:00_developpement-8", "Forum du 27.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Arnaud Maret, membre du YES, la section jeune du Nomes, mouvement pro-europ\u00e9en, Nino Willkins, co-pr\u00e9sident de l\u2019Union des \u00e9tudiants de Suisse, Virna Conti, pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve et Giulia Willig, secr\u00e9taire syndicale \u00e0 Unia."], "variantIds": ["ece-10303305"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:37Z", "webPublicationDate": "2019-03-27T18:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conti, Virna", "role": "pr\u00e9sidente des jeunes UDC Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Delamuraz, Jean-Pascal", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral vaudois (archive RSR 6.12.1992)", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Macron, Emmanuel", "role": "pr\u00e9sident fran\u00e7ais (archive septembre 2017)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Willig, Giulia", "role": "secr\u00e9taire syndiale \u00e0 UNIA", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Willkins, Nino", "role": "co-pr\u00e9sident de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maret, Arnaud", "role": "membre de YES, Young European Swiss, section jeune du Nomes, mouvement pro-europ\u00e9en ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5FD791E-4444-4284-A17F-813D1202353C", "internalArchiveId": "A5FD791E-4444-4284-A17F-813D1202353C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ali Benouari s'exprime sur la transition d\u00e9mocratique en Alg\u00e9rie", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Ali Benouari, ancien ministre du tr\u00e9sor du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika.\r\n\r\nAli Benouari s'exprime sur la transition d\u00e9mocratique en Alg\u00e9rie  \r\nEn Alg\u00e9rie, les proches du pr\u00e9sident Bouteflika quittent le navire. Hier, le chef de l'arm\u00e9e al\u00e9gienne a appel\u00e9 \u00e0 la destitution du pr\u00e9sident.. Aujourd'hui, c'est le principal alli\u00e9 du pr\u00e9sident, le parti du rassemblement national d\u00e9mocratique qui a appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission. Les jours voire les heures au pouvoir semblent d\u00e9sormais compt\u00e9es pour Bouteflika. \r\nComment expliquer cette soudaine acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9v\u00e9nements, on en parle avec vous Ali Benouari bonsoir! \r\nVous \u00eates ancien ministre du tr\u00e9sor, ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle alg\u00e9rienne. Vous r\u00e9sidez \u00e0 Gen\u00e8ve mais vous \u00e9tiez encore r\u00e9cemment en Alg\u00e9rie pour manifester contre le r\u00e9gime\r\nQue se passe-t-il? Les principaux soutiens de Boutefika le l\u00e2chent. Pourquoi?\r\nLa balle est d\u00e9sormais dans le camp du conseil constitutionnel qui pourait donc activer l'article 102 pour demander la destitution du pr\u00e9sident..\r\nPour sauver son honneur, Bouteflika ne va-t-il pas simplement d\u00e9missionner?\r\nCette possible destitution ne serait-elle pas qu'une ultime manoeuvre pour sauver le r\u00e9gime en place en lan\u00e7ant un fid\u00e8le ou est-ce une vrai concession faite au peuple? aux manifestants?\r\nQui aujourd'hui soutient encore Bouteflika?\r\nVous dites que la transition doit \u00eatre organis\u00e9e par une nouvelle \u00e9quipe. Cependant l'arm\u00e9e voudra toujours tenir un r\u00f4le central dans le processus ?\r\nNouvelle \u00e9quipe, nouvelles alliances? on a l'impression que tout irait trop bien. Que les choses ne sont jamais aussi simples?\r\nExiste-til une alternative cr\u00e9dible pour le pouvoir? L'opposition alg\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9e. Comment faudrait-il proc\u00e9der?\r\nLe 12 mars vous disiez sur notre antenne \u00eatre potentiellement int\u00e9ress\u00e9 par le fait de vous lancer dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.. l'id\u00e9e \u00e0 fait du chemin dans votre t\u00eate?\r\nSon avis\r\nL'annonce du chef d'\u00e9tat major de l'arm\u00e9e est une demi-victoire. On ne parle d\u00e9soirmais plus du tout du maintien de Bouteflika \u00e0 la pr\u00e9sidence. Mais cela ne r\u00e8gle pas le probl\u00eame de la transition. On ne veut pas que l'ancienne \u00e9quipe g\u00e8re la transition. Il faut qu'une nouvelle \u00e9quipe, de nouvelles t\u00eates g\u00e8rent la transition et l'organisation de nouvelles \u00e9lections. \r\nJe suis plut\u00f4t optimiste, l'arm\u00e9e de va pas intervenir poujr r\u00e9tablir l'ancien r\u00e9gime. Le rapport de force est en faveur du peuple qui d\u00e9file par millions dans les rues du pays. \r\nL'arm\u00e9e a recul\u00e9 d'un pas en l\u00e2chant Bouteflika. Elle doit reculer de deux pas et l\u00e2cher toute l'ancienne garde.\r\nIl y a toujours un formidable \u00e9lan d'espoir. Les manifestations font toujours leur effet et il n'est pas question de l\u00e2cher\r\n_______________________________________________________________________________\r\n--> changement de r\u00e9gime et de g\u00e9n\u00e9ration?\r\nLa d\u00e9mission pour raisons de sant\u00e9 du pr\u00e9sident Bouteflika, ou son remplacement pour inaptitude \u00e0 exercer ses fonctions, suffira-t-elle \u00e0 apaiser la rue alg\u00e9rienne, qui se mobilise tous les vendredis?\r\nLe Conseil constitutionnel peut-il se d\u00e9cider en toute ind\u00e9pendance ? \r\nExiste-t-il une alternative politique cr\u00e9dible dans le pays ?\r\n\u00ad\u00ad\u00ad_____________________________________\r\nCes deux demandes de d\u00e9mission se font en vertu de l'article 102 de la constitution. L'arm\u00e9e veut que le conseil constitutionel le d\u00e9clare inapte a exercer le pouvoir. Le parti alli\u00e9 dans la coallition gouvernementale, le Rassemblement national d\u00e9mocratique recommande sa d\u00e9mission.\r\n\"L'application de l'article 102 signifie que les symboles du\r\nsyst\u00e8me superviseront la p\u00e9riode de transition et organiseront\r\nl'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\", a dit un des chefs de file du mouvement de contestation\r\n\u00ad\u00ad_____________________________________\r\nCe que disait Ali Benouari lors de son passage dans la matinale le 12 mars 2019\r\n1962: ind\u00e9pendance\r\n2019: historique\r\nLe pays est entrain de tourner la page de 57 ans de dictature. (pouvoir confisqu\u00e9 par l'arm\u00e9e \u00e0 l'ind\u00e9pendance)Illustr\u00e9 par Bouteflika qui \u00e9tait ministre en 1962, pr\u00e9sident en 2019.\r\nBouteflika fait de l'enfumage\r\nNon seulement il ne part pas mais il veut conduire lui-m\u00eame la transition politique.\r\nLes manifestation sont spontan\u00e9es, massives, pacifistes. \r\nOn ne parle plus de r\u00e9gime mais de syst\u00e8me--> volont\u00e9 de durcir la revendication\r\nCa donne envie de jouer un r\u00f4le dans cette situation? sans doute! je n'ai pas \u00e9t\u00e9 ministre avec bouteflika c'\u00e9tait encore autrechose.\r\nla jeunesse alg\u00e9riennne n'a aucune connaissance des affaires et encore moins politique. Si ma g\u00e9n\u00e9ration dispara\u00eet il n'y aura aucune exp\u00e9rience. Potentiel candidat si constitution change.", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303300", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ali Benouari s'exprime sur la transition d\u00e9mocratique en Alg\u00e9rie / FOR_2019-03-27T18:02:00_developpement-3", "Forum du 27.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Ali Benouari, ancien ministre du tr\u00e9sor du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika."], "variantIds": ["ece-10303300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:37Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEn Alg\u00e9rie, les proches du pr\u00e9sident Bouteflika, quittent le navire, hier, le chef de l'arm\u00e9e Alger alg\u00e9rienne a appel\u00e9 \u00e0 sa destin\u00e9e destitution aujourd'hui, c'est le principal alli\u00e9 du pr\u00e9sident, le parti du Rassemblement national d\u00e9mocratique, qui a appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission, les jours voire les heures au pouvoir semblent d\u00e9sormais compt\u00e9es pour Bouteflika, comment expliquer cette soudaine acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9v\u00e9nements, on en parle avec vous, Ali Benouari, bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates ancien ministre du tr\u00e9sor alg\u00e9rien, l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, vous vivez \u00e0 Gen\u00e8ve mais vous \u00e9tiez encore r\u00e9cemment en Alg\u00e9rie, hein, pour manifester justement compte le r\u00e9gime, qu'est ce qui se passe les les principaux soutiens de de Bouteflika le l\u00e2chent, pourquoi maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [86%] :\r\nOui, c'est l'un des essais \u00e0 conduire des manifestations pour populaire de tr\u00e8s grande envergure, bon, \u00e9videmment, ces manifestations ne pouvait pas rester sans effet de par leur leur leur comment dirais -je, le c\u00f4t\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9 est -ce pacifique, les mots d'ordre qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, qui \u00e9taient nettes ind\u00e9pendante 5\u00e8me mandat mais aussi le d\u00e9part du syst\u00e8me et \u00e0 mesure qu'on avance dans le camp Les Verts les revendications se durcissent, les gens demandent toujours un peu plus et aujourd'hui, que l'arm\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 d'intervenir, et bien on dit \u00e0 l'arm\u00e9e europ\u00e9enne, vous \u00eates pas placer pour pour en parler mais elle quand m\u00eame, tout de m\u00eame inattendu, c'est la premi\u00e8re fois depuis la t\u00eate avant que l'arm\u00e9e qui a toujours exerc\u00e9 le pouvoir n'est pas la responsabilit\u00e9, en se cachant derri\u00e8re des hommes politiques, c'est la premi\u00e8re fois, disait que l'arm\u00e9e entre en sc\u00e8ne directement si on exclut le coup d'\u00c9tat de 1965 1000 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [88%] :\r\nMais est -ce qu'on peut penser que cette demande de l'arm\u00e9e, hein, serait une ultime manoeuvre pour sauver le r\u00e9gime en place, en lan\u00e7ant un fid\u00e8le ou est -ce que c'est vrai, une vrai concession faite au peuple. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [89%] :\r\nEt moi j'ai un jugement m\u00eame un peu plus loin un peu plus nuanc\u00e9 que la plupart des acteurs politiques alg\u00e9riens, moi je me pose la question de savoir si l'arm\u00e9e avait le choix : il ne faut pas oublier que si elle s'il g\u00e8re le chef d'\u00c9tat-Major n'\u00e9tait pas intervenue aujourd'hui, il aurait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame craint contraint d'intervenir apr\u00e8s le 17 avril parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 il y aurait eu ni pr\u00e9sident ni gouvernement et l'\u00c9tat aurait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9capit\u00e9 et avec, dans les manifestations qui qui aurait toute fa\u00e7on continuer aurait fait peser \u00e9videmment une tr\u00e8s grande menace sur l'ordre public pour ne pas dire que c'est donc l'arm\u00e9e en tant que seule institution l\u00e9gitime aurait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame conduit \u00e0 intervenir apr\u00e8s le 17 avril et on choisit d'intervenir, d'intervenir avant, c'est-\u00e0-dire que dans un cadre constitutionnel mais pas directement, puisque l'arm\u00e9e n'a pas le droit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:47) [81%] :\r\nLe par la con. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [87%] :\r\nChristian de dicter quoi que ce soit au pouvoir politique, mais la vie qu'elle a donn\u00e9 la d\u00e9claration du chef d'\u00c9tat-Major et comprise comme toujours d'ailleurs en Alg\u00e9rie re message re\u00e7u 5 sur 5 le Conseil constitutionnel s'auto- saisie et essayer dans un d'appliquer l'article 102 que l'opposition n'arr\u00eate pas de dans l'opposition on arr\u00eate \u00e0 demander l'application depuis des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [90%] :\r\nPour sauver son honneur ali Benouari est ce qu'on peut imaginer que Bouteflika va \u00eatre simplement d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [92%] :\r\nEt il n'est pas coutumier du fait, non, ce n'est pas non, non, \u00e7a ne lui ressemble pas, il a eu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:25) [87%] :\r\nMaintes occasions de le faire d'organiser sa succession, il a fait il pas, il le fera pas, non plus, aujourd'hui, si tant est qu'il soit assez conscient que dicter ses volont\u00e9s et autour de lui, vous avez raison, en tout cas sur un point, c'est que l'entourage du pr\u00e9sident Bouteflika et terroris\u00e9, je p\u00e8se mes mots \u00e0 l'id\u00e9e de ce qui va lui arriver encore une fois, les slogans de ne laisse aucun doute sur le, sur les menaces qui p\u00e8sent sur cette ans qu'on appelle d'ailleurs ouvertement aujourd'hui association par 7 heures qui qui se croit qu'un pouvoir qui dirige le pays, 2 ans, selon ses propres int\u00e9r\u00eats, ils ont tellement peur que, ils n'ont pas trop le choix sur les 100 voil\u00e0, ils sont, ils sont aujourd'hui dans la situation dans laquelle ils s'ennuient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [96%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre pas imagin\u00e9, pas plus d'ailleurs, vous que que vous que moi, que des millions 17 millions d'Alg\u00e9riens sont sortis r\u00e9v\u00e9lerait que vous vous rendez compte, il y a, il faut \u00e7a, \u00e7a il y a 2 qu'on avait cr\u00e9\u00e9 plus d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [77%] :\r\nLe parc des diktats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:26) [76%] :\r\nAlors les 2 et des banques, il aime \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [91%] :\r\nAli Benouari est ce qu'il existe une alternative cr\u00e9dible pour pour le pouvoir et l'opposition alg\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9e comment comment est -ce qu'elle peut proc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [82%] :\r\nL'opposition alg\u00e9rienne a cherch\u00e9 dans un 1er temps \u00e0 traduire Les messages des manifestants sous forme et initiatives de plateformes devant organis\u00e9e pour organiser la transition, on le sait les en politique se sont regard\u00e9s dans regard de 20 du c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ils ont regard\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des points, des points d\u00e9cri\u00e9 et pour finir, chaque fois qu'une cat\u00e9naire h\u00e9 bien subi un feu de critiques, souvent d'ailleurs tr\u00e8s orient\u00e9 orienter l'\u00e9manant du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:10) [95%] :\r\nEt donc nous sommes dans l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:12) [82%] :\r\nCapacit\u00e9 aujourd'hui l'opposition alg\u00e9rienne dans l'Inca Cola rue incapables d'envoyer des repr\u00e9sentants au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [91%] :\r\nAlors, rapidement, rapidement, Ali Benouari qui maintenant doit organiser cette transition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:24) [87%] :\r\nCette transition aujourd'hui Fox de devant le vide qui, que le pouvoir a cr\u00e9e volontairement puisque le doute explique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:34) [64%] :\r\n\u00e7a, c'est le vide autour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [85%] :\r\nAlors qu'il doit l'organiser. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:36) [85%] :\r\nAlors aujourd'hui, les tentatives de l'opposition continue de \u00e0 travers des plateformes chacun esp\u00e8re recueillir un maximum d'adh\u00e9sion des troupes, il ne faut pas se leurrer est -ce une vision romantique, la vision la plus r\u00e9aliste et que l'arm\u00e9e devient l'arm\u00e9e prenne ses responsabilit\u00e9s pour la premi\u00e8re fois, ainsi que je voulais dire tout \u00e0 l'heure et les d\u00e9l\u00e8gue le pouvoir aux civils \u00e0 l'arm\u00e9e a parfaitement le la la capacit\u00e9 de il sait o\u00f9 trouver les hommes, les dents sage les enfants cr\u00e9dible \u00e0 qui confier la transition en plus devant plus sauf en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [85%] :\r\nM\u00eame si aujourd'hui beaucoup de monde, la r\u00e9cuse donc en th\u00e9orie bien s\u00fbr, mais sur le plan pratique, c'est une affaire de banque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:18) [93%] :\r\nVotre vision, Ali Benouari, ancien ministre du tr\u00e9sor, ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle alg\u00e9rienne, merci \u00e0 vous et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:26) [87%] :\r\n\u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-27T17:26:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benouari, Ali", "role": "Porte-parole de l'assoc suisse des musulmans pour la laicit\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF909672-5583-4FC8-AE8E-833AA0DD6664", "internalArchiveId": "AF909672-5583-4FC8-AE8E-833AA0DD6664", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice interdit la publication d'un livre sur la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLa justice interdit la publication d'un livre sur la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Jacqueline de Quattro  \r\nC'est un livre qui ne sera pas rest\u00e9 longtemps dans les rayons des librairies ... Le livre de Fabien Dunand \"une conseill\u00e8re d'\u00e9tat ne devrait pas dire \u00e7a\" est sorti aujourd'hui... Et il vient d'\u00eatre interdit. La conseill\u00e8re d'\u00e9tat vaudoise Jacqueline de Quattro a fait appel \u00e0 la justice pour demander des mesures provisionnelles contre le livre \u00e0 charge de l'ancien r\u00e9dacteur en chef de 24heures, Fabien Dunand \u00e9galement le corbeau dans l'affaire Orllati-Nicod. Tania Barril, c'est une situation rare, le tribunal d'arrondissement de l'est vaudois a ainsi d\u00e9cid\u00e9 d'interdire de publier, distribuer et promouvoir cet ouvrage...\r\nIl a donc \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du commerce aujourd'hui, il n'est plus mis en vente et ce jusqu'\u00e0 la d\u00e9cision finale de justice. Dans une note aux m\u00e9dias, la conseill\u00e8re d'\u00e9tat Jacqueline de Quattro justifie sa demande de mesures provisionnelles \u00e0 cause de l'utilisation qui est faite de son image et de son nom pour cet ouvrage, une utilisation qu'elle n'a pas autoris\u00e9. En effet, le portrait de la conseill\u00e8re d'\u00e9tat fait office de couverture du livre. On pourrait croire que c'est elle qui l'a \u00e9crit\r\n***Et c'est de loin pas le cas... on l'a dit c'est un livre \u00e0 charge...\r\nFabien Dunand d\u00e9crit lui-m\u00eame son livre comme un portrait politique de Jacqueline de Quattro \u00e0 travers ses comportements et ses propos parus dans les m\u00e9dias ou au grand conseil. Il porte un regard critique sur sa carri\u00e8re en \u00e9voquant plusieurs \u00e9pisodes entre 2007 et 2018. Contact\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone, Fabien Dunand dit respecter cette d\u00e9cision de justice mais la trouve inique et scandaleuse. Il y voit l\u00e0 un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie et une censure pr\u00e9alable. Ajoutant qu'il se battra contre l'interdiction de son livre.\r\n***Il faut rappeler qu'une proc\u00e9dure judiciaire est d\u00e9j\u00e0 en cours entre Fabien Dunand et la conseill\u00e8re d'\u00e9tat \r\nOui rappelez-vous, il y a plus de 2 ans Fabien Dunand, avait envoy\u00e9 des lettres anonymes o\u00f9 il accusait la conseill\u00e8re d'\u00e9tat de conflit d'int\u00e9r\u00eat dans l'affaire qui oppose les promoteurs vaudois Orllati et Bernard Nicod. Des accusations qui lui ont valu des plaintes pour calomnie et diffamation de la part de Jacqueline de Quattro et du groupe Orllati. \r\n*** ET o\u00f9 en est-on avec ces plaintes ...\r\nOui derni\u00e8rement, le procureur charg\u00e9 de ce dossier a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9. C'est le procureur g\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier qui a repris l'affaire. Mais on l'apprend aujourd'hui, l'avocat de Fabien Dunand, Elie Elkaim a \u00e0 nouveau fait une demande de r\u00e9cusation. Il estime notamment qu'il n'est pas appropri\u00e9 que le procureur g\u00e9n\u00e9ral, qui doit rendre des comptes au conseil d'\u00e9tat, s'occupe d'une affaire qui concerne directement une conseill\u00e8re d'\u00e9tat. Il demande qu'un procureur externe se charge du dossier. blbla", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303299", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La justice interdit la publication d'un livre sur la conseill\u00e8re d\u2019Etat vaudoise Jacqueline de Quattro / FOR_2019-03-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.03.2019"], "variantIds": ["ece-10303299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:38Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un livre qui ne sera pas rest\u00e9 longtemps dans les rayons des librairies, le livre de Fabien Dunand, une conseill\u00e8re d'\u00c9tat ne devrait pas dire \u00e7a, c'est son titre, est sorti aujourd'hui, il vient d'\u00eatre interdit la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quattro a fait appel \u00e0 la justice pour demander des mesures provisionnelles contre le livre \u00e0 charge de l'ancien r\u00e9dacteur en chef de 24 heures Fabien Dunand \u00e9galement le corbeau dans l'affaire Orllati Nico Tania Barril, vous nous avez rejoint dans ce Studio, c'est une situation rare, le tribunal d'arrondissement de l'Est Vaudois a ainsi d\u00e9cid\u00e9 d'interdire de publier distribuer et promouvoir cet ouvrage, il a donc \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du commerce, aujourd'hui il n'est plus mis en vente et ce jusqu'\u00e0 la d\u00e9cision finale de justice, dans une note aux m\u00e9dias, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de Quattro justifie sa demande de mesures provisionnelles \u00e0 cause de l'utilisation qui est faite de son image et son nom pour cet ouvrage une utilisation qu'elle n'a pas autoris\u00e9 en effet le portrait de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat fait office de couverture du livre, on pourrait croire que c'est elle qui l'a \u00e9crit, et c'est de loin pas le cas, on l'a dit, hein, c'est un livre \u00e0 charge Fabien Dunand d\u00e9crit lui- m\u00eame son livre comme un portrait politique de Jacqueline de quoi trop \u00e0 travers ses comportements et ses propos parus dans les m\u00e9dias ou au Grand Conseil, il porte un regard critique sur sa carri\u00e8re en \u00e9voquant plusieurs \u00e9pisodes entre 2007 et 2018, contact\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone, Fabien Dunand dit respecter cette d\u00e9cision de justice mais la trouve inique et scandaleuse, il y voit l\u00e0 en Denis d\u00e9mocratie et une censure pr\u00e9alable, ajoutant qu'il se battra contre l'interdiction de son livre italien, il faut rappeler qu'une proc\u00e9dure judiciaire est d\u00e9j\u00e0 en cours entre Fabien Dunand et la conseill\u00e8re d'\u00c9tat oui, rappelez -vous, il y a plus de 2 ans, Fabien Dunand avait envoy\u00e9 des lettres anonymes o\u00f9 il accusait la conseill\u00e8re d'\u00c9tat de conflit dans l'affaire qui oppose les promoteurs Vaudois Orllati et Bernard Nico des accusations qui lui ont valu des plaintes notamment pour calomnie et diffamation de la part de Jacqueline de quattro et du groupe Orllati et o\u00f9 est -ce qu'on en est avec ces plaintes Tania Barril h\u00e9 bien le procureur charg\u00e9 de ce dossier a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9, c'est le procureur g\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier qui a repris l'affaire mais on l'apprend aujourd'hui l'avocat de Fabien Dunand Elie Elka\u00efm a \u00e0 nouveau fait une demande de r\u00e9cusation il estime notamment qu'il n'est pas appropri\u00e9 que le procureur g\u00e9n\u00e9ral qui doit rendre des comptes au Conseil d'\u00c9tat s'occupe d'une affaire qui concerne directement une conseill\u00e8re d'\u00c9tat, il demande qu'un procureur externe se charge du dossier aujourd'hui, avec ce livre, c'est donc un nouveau volet judiciaire qui s'ouvrent vos explications \u00e0 Tania Barril merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-27T17:26:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3351198D-8592-44D6-B279-12FA63FA22F6", "internalArchiveId": "3351198D-8592-44D6-B279-12FA63FA22F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actions punitives contre des Roms en France apr\u00e8s des fausses rumeurs : Interview de Jean-Philippe Trabichet", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "Interview de Jean-Philippe Trabichet, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Gen\u00e8ve\r\n\r\nActions punitives contre des Roms en France apr\u00e8s des fausses rumeurs : Interview de Jean-Philippe Trabichet  \r\nAlors que plusieurs personnes vont comparaitre, demain, devant la justice fran\u00e7aise apr\u00e8s ces exp\u00e9ditions punitives, on se demande comment des fake news peuvent conduire \u00e0 des lynchages et des violences, alors m\u00eame qu'elles sont d\u00e9menties ?\r\nOn va tenter d'y r\u00e9pondre avec vous Jean-Philippe Trabichet, bonsoir! Vous \u00eates professeur HES \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Gen\u00e8ve, expert en gestion de l'impact des technologies.\r\n  -  Comment vous expliquez qu'une fausse information, noy\u00e9e dans une masse d'autres informations, puisse monter en puissance et conduire \u00e0 des violences physiques ? \r\n  -  Est-ce la premi\u00e8re fois qu'une fake news prend une telle ampleur, ou y-a-t-il d\u00e9j\u00e0 eu d'autres exemples ? \r\n(autre exemple l'an pass\u00e9 en Inde, il y a eu un mort)\r\n  -  Pourquoi, dans le cas de ce qui se passe en r\u00e9gion parisienne, les gens continuent encore aujourd'hui \u00e0 croire la fake news, alors qu'elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentie par les autorit\u00e9s, qui plus est sur les m\u00eames canaux o\u00f9 elle s'est propag\u00e9e ? \r\n  -  Vue la vitesse de propagation d'une fake news sur les r\u00e9seaux sociaux, est-ce obligatoirement une machine inarr\u00eatable ou est-ce qu'elle s'\u00e9teint, \u00e0 un moment donn\u00e9 ?\r\n  -  On parle de plus en plus de lutte contre les fake news. De nombreux pays veulent l\u00e9gif\u00e9rer, Facebook a promis d'am\u00e9liorer ses algorithmes. Mais est-il possible de les emp\u00eacher ou de les interdire ? \r\n  -  Face au d\u00e9calage entre la connaissance r\u00e9elle des utilisateurs et leur pratique des r\u00e9seaux sociaux, pensez-vous que la lutte contre les fake news passe aussi par la formation d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge ?\r\n  -  Vous \u00eates responsable de la fili\u00e8re informatique de gestion \u00e0 la HEG-Gen\u00e8ve et vous avez particip\u00e9 \u00e0 l'organisation d'un symposium sur les fake news. Selon vous, est-ce qu'il s'agit d'une simple rumeur, d'une l\u00e9gende urbaine, mais avec un canal de diffusion moderne ? Ou est-ce qu'une fake news est symptomatique des r\u00e9seaux sociaux ?\r\n(il y a des similitudes et des particularit\u00e9s)\r\n  -  Pour \u00e9viter de tomber dans une telle psychose, quels sont les r\u00e9flexes \u00e0 avoir pour \u00e9viter de se faire pi\u00e9ger par une information ?\r\nMerci Jean-Philippe Trabichet, \r\nJe rappelle que vous \u00eates responsable de la fili\u00e8re informatique de gestion \u00e0 la HEG Gen\u00e8ve. \r\n\u00ad\u00ad_________________________________________\r\n- Ces rumeurs d'enlevement d'enfants par des roms qui veulent les prostituer, c'est un exemple classique de ce qu'on appelle fake-news, les fausse informations?\r\n- Dans ce cas pr\u00e9cis, les cons\u00e9quences sont particuli\u00e8rement inqui\u00e9tantes.. il y a eu plusieurs lynchages de membre de la communaut\u00e9 Rom, une vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es et plac\u00e9es en garde-\u00e0-vue... les fausse information sont souvent suivies de r\u00e9actions aussi fortes?\r\n- Ces rumeurs se r\u00e9pandent sur les r\u00e9seaux sociaux.. les autorit\u00e9s politiques, la police a \u00e9galement communiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, comment vous expliquez que ca n'ait pas la m\u00eame port\u00e9e?\r\n- Comment devrait-on s'y prendre pour stopper la propagations de ces rumeurs?", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303301", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Actions punitives contre des Roms en France apr\u00e8s des fausses rumeurs : Interview de Jean-Philippe Trabichet / FOR_2019-03-27T18:02:00_developpement-4", "Forum du 27.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Philippe Trabichet, professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Gen\u00e8ve"], "variantIds": ["ece-10303301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:37Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuand une rumeur sur Internet conduit \u00e0 des lynchages plusieurs agressions ont eu lieu ces derni\u00e8res semaines en France contre la communaut\u00e9 rom \u00e0 cause d'une rumeur qui lui attribuent des enl\u00e8vements d'enfants avec une camionnette blanche, alors que les autorit\u00e9s d\u00e9mentent fermement dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, plusieurs actions punitives ont encore eu lieu en Seine-Saint-Denis, \u00e0 Clichy-sous-Bois et \u00e0 Bobigny, Ariel Attias, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris comment est -ce que tout \u00e7a a commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [90%] :\r\nNous sommes en banlieue parisienne, une jeune femme remarque de Rome dans une camionnette blanche leur trouve l'air suspect, l'air de vouloir enlever une petite fille en fait, elle pr\u00e9vient son entourage qui arrivent en force pour r\u00e9gler leur compte aux 2 kidnappeurs pr\u00e9sum\u00e9s une vid\u00e9o montrant le lynchage des 2 hommes est mise en ligne, avec cette mise en garde, les Roms organise un trafic d'enfants la rumeur flambent sur les r\u00e9seaux sociaux aliment\u00e9e d'une part par le mythe de la camionnette blanche r\u00e9current dans les histoires d'enl\u00e8vement et par cet autre mythe, les Roms sont des voleurs d'enfants, d'autres vid\u00e9os vont alors prendre le relais et vont nourrir une v\u00e9ritable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [79%] :\r\nPsychose des on dit, qui enfle au point que d'autres agressions soient commises Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nOui, avec plusieurs violences r\u00e9pertori\u00e9s au mois de mars et puis en point d'orgue dans la nuit de lundi \u00e0 mardi avec des exp\u00e9ditions punitives contre des campements Roms conduisant \u00e0 une vingtaine d'interpellations de Queen, de quoi nourrir aussi la peur de l'autre c\u00f4t\u00e9, d\u00e9sormais les Roms \u00e0 Bobigny, par exemple, monte la garde le soir vers leur bidonville : les autorit\u00e9s continuent \u00e0 d\u00e9mentir sur les r\u00e9seaux sociaux, ces histoires d'enl\u00e8vement mais ils ont bien moins d'impact que les vid\u00e9os qui relaie l'affect News. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [93%] :\r\nMerci Ariane Hasler, alors que plusieurs personnes vont compara\u00eetre demain devant la justice fran\u00e7aise apr\u00e8s ces exc\u00e8s ces exp\u00e9ditions punitives, on peut se demander comment des faits qu'News peuvent conduire \u00e0 des lynchages et des violences, alors m\u00eame qu'elles sont d\u00e9menties, on va tenter d'y r\u00e9pondre avec vous, Jean-Philippe Trabichet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve, expert en gestion de l'impact des technologies tout d'abord comment vous expliquez qu'une fausse information noy\u00e9e dans une masse d'autres informations puisse comme sa mont\u00e9e en puissance et qu'on conduire finalement \u00e0 des violences physiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [88%] :\r\nOui, alors j'ai l'habitude d'utiliser des cl\u00e9s pour comprendre la relation ici, elle est pas tr\u00e8s joli, entre la technologie et la soci\u00e9t\u00e9, ses cl\u00e9s dans un monde de d\u00e9terminer cette technologique, c'est-\u00e0-dire dans un monde o\u00f9 finalement la technologie influence la soci\u00e9t\u00e9 le contraire, on a, on va, on va inventer, on va utiliser des propri\u00e9t\u00e9s socio- technique et dans le cas qui nous int\u00e9resse, il y a 3 propri\u00e9t\u00e9s socio- technique qui pourrait peut-\u00eatre explique en tout cas une partie du ph\u00e9nom\u00e8ne au d\u00e9part d'abord le monde num\u00e9rique \u00e9dict\u00e9es par l'instantan\u00e9it\u00e9, c'est-\u00e0-dire que la formation se propagent \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re, deuxi\u00e8mement le monde num\u00e9rique et le monde de l'Internet dict\u00e9 par une non hi\u00e9rarchisation, c'est-\u00e0-dire que les gens communiquent directement entre collabore et puis la 3\u00e8me, le 3\u00e8me, \u00e9l\u00e9ment qui est non n\u00e9gligeable et qui va peut-\u00eatre expliquer le d\u00e9clenchement de l'affaire, c'est que dans une soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique on est influenc\u00e9 par l'envie d'avoir une r\u00e9compense voil\u00e0, alors maintenant, si on parle du cas pr\u00e9cis de l'affect News finalement dans l'histoire de l'humanit\u00e9, il y a toujours eu des rumeurs et en l'occurrence aussi des rumeurs autour des enfants, et autour de l'\u00e9tranger, donc on exactement dans le sujet habituel, c'est une sorte de chasse aux sorci\u00e8res aujourd'hui cette rumeur, elle est propag\u00e9e par les r\u00e9seaux sociaux avec les 3 propri\u00e9t\u00e9s que je vous ai donn\u00e9 comme \u00e7a alors moi j'ai essay\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir puisse m'avait dit qu'on voulait en parler ensemble ce soir et je me suis dit qu'il y avait 3 protagonistes dans cette affaire, d'abord les gens qui vont \u00eatre simplement des transmetteurs de l'Afrique News et \u00e7a, c'est tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre, on a totalement expliquer \u00e7a une information arrive on est concern\u00e9, c'est celle \u00e0 qui on s'attendait qu'elle arrive, \u00e7a nous de ce choc, pas moi, \u00e7a me choque de le dire maintenant, en Direct, mais \u00e7a nous choque pas que des Roms enl\u00e8vent des enfants parce qu'on l'a d\u00e9j\u00e0 entendu une fois, donc on est dans un environnement o\u00f9 on est capable d'\u00e9mettre quelque chose, donc c'est transmetteurs vont transmettre cette information sans la v\u00e9rifier, et en plus de \u00e7a, je vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la notion de r\u00e9compense, il faut dire qu'un transmetteur de fait que News, il est peu concern\u00e9e par la formation, pour autant qu'elle lui permettent de se valoriser, vous allez like et il fait ce qui fait News allez a retweet\u00e9 est ce qui vous int\u00e9resse, c'est le nombre de gens derri\u00e8re qui vont la qui est la, la, la, elle a retweet\u00e9 donc on est exactement dans ce dossier, princesse Sussanna dans ce processus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [91%] :\r\nJean-Philippe Trabichet ce qui est tr\u00e8s \u00e9tonnant dans cette affaire, enfin ce qui choque un peu, c'est que \u00e7a se passe dans un contexte finalement parisien dans un contexte on ne peut pas \u00eatre on n'est pas situation de guerre en n'est pas dans une situation o\u00f9 finalement on amplifie une violence d\u00e9j\u00e0 existantes, en tout cas une violence visible, \u00e7a arrive comme \u00e7a peut arriver chez nous finalement ce genre de situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [89%] :\r\nAlors d'abord j'ai j'ai on a \u00e9tudi\u00e9 avec mes coll\u00e8gues l'le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'est produit de fa\u00e7on dramatique en Inde, en juillet 2018 donc cet \u00e9t\u00e9 ou des des nues rue des rumeurs de d'attaques et d'enl\u00e8vement d'enfants ont \u00e9t\u00e9 transmises sur le r\u00e9seau WhatsApp, hein, donc le r\u00e9seau WhatsApp contrairement aux r\u00e9seaux sociaux, il est pas contr\u00f4lable puisque les conversations se font de fa\u00e7on qu'entre le entre les protagonistes, directement, \u00e7a para\u00eet pas sur le l'Internet donc ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0 c'est est il pour vous parlait tout \u00e0 l'heure de 3 types de protagonistes le 2\u00e8me protagoniste, c'est le missionn\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que celui -l\u00e0 est concern\u00e9e par la par la situation et va transmettre le message plus loin en disant attention, il y a des en l'les les gens qui enl\u00e8vent des enfants il il sent qu'il a cette mission, la m\u00eame chose et sur internet, on rencontre \u00e7a souvent, vous avez un virus qui font qu'il n'est pas un vrai qu'ne fait que News et puis les gens s'vont vous le transmettre plus loin donc \u00e7a, ce sont en fait des sortes de chevalier blanc de l'internet qui qui vont amplifier encore l'Afrique News et puis le 3\u00e8me protagoniste bah c'est l'acteur c'est la personne qui rentre, qui rentrent en action et qui va faire des violences alors vous me disiez pourquoi est -ce que \u00e7a vient chez nous d'abord, puis demande s'il faut pas oui, alors j'ai vu que cet apr\u00e8s- midi en pr\u00e9parant le le sujet que c'est pas non plus seulement en \u00e0 Paris \u00e7a aussi dans le canton de Vaud actuellement il y a une rumeur sur les r\u00e9seaux sociaux qu'il y a des enl\u00e8vements d'enfants et la police vaudoise a \u00e9mis quelques tweets cet apr\u00e8s- midi pour dire que c'\u00e9tait pas vrai, alors maintenant la question qu'on peut se poser, c'est que la la police \u00e0 Paris, ici elle agit sur la m\u00eame chose : la loi sur les r\u00e9seaux sociaux mais alors moi, \u00e9coutez, elle et moi, \u00e9coutez, elle joue pas sur la m\u00eame le m\u00eame terrain, elle est pas et l'information qu'elle donne ne nous int\u00e9resse pas, elle va pas il y a, elle va pas nous faire gagner des tweets donc elle va avoir beaucoup de peine \u00e0 se \u00e0 se \u00e0 \u00e0 s'imposer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:55) [85%] :\r\nC'est pas qu'elle fait justement pas gagn\u00e9 d'\u00e9tudes qu'elle est peut-\u00eatre moins \u00e9coutez, c'est un peu \u00e7a nous ben oui, c'est \u00e7a le probl\u00e8me merci Jean-Philippe Trabichet, professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve, expert en gestion de l'impact des technologies et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-27T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Trabichet, Jean-Philippe", "role": "Responsable de la fili\u00e8re informatique de gestion \u00e0 la HEG Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C981F329-62A5-4DA7-B696-F1486468A455", "internalArchiveId": "C981F329-62A5-4DA7-B696-F1486468A455", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9my Pagani s'exprime sur son avenir en ville de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-03-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : R\u00e9my Pagani, \u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche GE\r\nInterview de R\u00e9my Pagani, conseiller administratif genevois.\r\n\r\nR\u00e9my Pagani s'exprime sur son avenir en ville de Gen\u00e8ve *** Il aura fait attendre beaucoup d'observateurs... R\u00e9my Pagani a finalement annonc\u00e9 sa d\u00e9cision concernant son avenir \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve. Comme pressenti, le magistrat d'Ensemble \u00e0 gauche, renonce \u00e0 un 4\u00e8me mandat. Mais il ne quitte pas la vie politique pour autant: il reste d\u00e9put\u00e9 et vise une place sur la liste de la gauche de la gauche pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. Nous avons joint R\u00e9my Pagani cet apr\u00e8s-midi.. nous lui avons d'abord demand\u00e9 si sa fin de l\u00e9gislature compliqu\u00e9e, avec on le rappelle: sa r\u00e9cente mise en pr\u00e9vention dans l'affaire des notes de frais, l'affaire de la brochure de votation jug\u00e9e partiale par la justice en 2017.. eh bien si cette fin de l\u00e9gislature avait eu une influence sur cette d\u00e9cision de renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter pour un quatri\u00e8me mandat...\r\n SON DIGAS\r\nC'\u00e9tait R\u00e9my Pagani que ne se repr\u00e9sente pas \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve mais qui ne compte pas s'arr\u00eater en politique.", "durationSec": 387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10303303", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9my Pagani s'exprime sur son avenir en ville de Gen\u00e8ve / FOR_2019-03-27T18:02:00_developpement-6", "Forum du 27.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de R\u00e9my Pagani, conseiller administratif genevois."], "variantIds": ["ece-10303303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:38Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl aura fait attendre beaucoup d'observateurs R\u00e9my Pagani a finalement annonc\u00e9 sa d\u00e9cision concernant son avenir \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve comme pressenti le magistrat d'Ensemble \u00e0 gauche renonce \u00e0 un 4\u00e8me mandat mais il ne quitte pas la vie politique, pour autant, il reste d\u00e9put\u00e9 et vise une place sur la liste de la gauche de la gauche pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre nous avons joint R\u00e9my Pagani cet apr\u00e8s- midi et lui avons d'abord demand\u00e9 si sa fin de l\u00e9gislature compliqu\u00e9e avec, on le rappelle sa r\u00e9cente mise en pr\u00e9vention dans l'affaire des notes de frais l'affaire aussi de la brochure de votation jug\u00e9e partiale par la justice en 2017 h\u00e9 bien si cette fin de l\u00e9gislature avait eu une influence sur sa d\u00e9cision de renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter pour un 4\u00e8me mandat \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [93%] :\r\n\u00e7a fait quasiment une ann\u00e9e et demie qui avait d\u00e9cid\u00e9 de quitter en juin 2020, donc \u00e0 la fin de cette l\u00e9gislature, le corps \u00e9lectoral r\u00e9\u00e9lu 3 fois et je l'en remercie, c'est il y a une ann\u00e9e et demi, j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'autant plus que je devais avoir pour obtenir la candidature \u00e0 la l'\u00e9lection au Grand Conseil, je devais avoir l'autorisation des 2 tiers de l'assembl\u00e9e de mon parti pour pour cumuler ces 2 fonctions, donc il y a 2 ans, je me suis d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 que j'arr\u00eaterai \u00e0 cette date- l\u00e0, donc \u00e7a n'a rien \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [86%] :\r\nVous avez quand m\u00eame garder le suspense longtemps monsieur Pagani, \u00e7a fait un peu parce qu'on attend trouvait Sisikon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [87%] :\r\nDita entour\u00e9, pas de candidat et d\u00e8s le moment o\u00f9 il y a 2 semaines, des candidats se sont si j'ose dire, press\u00e9s au portillon, j'aurais aim\u00e9 que \u00e7a soit accueille plus de femmes, mais enfin c'est comme \u00e7a, d\u00e8s ce moment -l\u00e0, c'est termin\u00e9, quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [89%] :\r\nMais alors pourquoi avoir attendu quand m\u00eame ses deux 3 semaines apr\u00e8s les annonces des des premi\u00e8res des premi\u00e8res Condate de lecture des autres candidats de gauche, c'est la gauche m\u00eame parmi votre quand il y a des gens qui doutaient v\u00e9ritablement que vous alliez vous retirer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [87%] :\r\nPas j'ai pas attendu c'est c'est compl\u00e8tement aberrant, je, je me suis d\u00e9clar\u00e9 d\u00e9j\u00e0 lorsque chacun a quand il y a eu des candidatures jeudi qu'il avait de moins en moins de probabilit\u00e9 que je me maintiennent voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [91%] :\r\nAlors R\u00e9my Pagani, vous quittez donc l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve mais vous restez quand m\u00eame actif en politique hein au Grand Conseil, vous visez m\u00eames Berne et le conseil national, apr\u00e8s plus de 20 ans de carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [91%] :\r\nJ'ai pas fait carri\u00e8re politique, je m'excuse de vous interrompre, mais j'ai jamais fait carri\u00e8re politique, j'ai d\u00e9fendu les int\u00e9r\u00eats des gens avec lesquels je me suis mobilis\u00e9e tout au long de ma vie, vous allez quand m\u00eame que \u00e7a soit pour le centre autonome, que \u00e7a soit pour le quartier des grands que \u00e7a soit pour la lutte contre la guerre du Vietnam, que \u00e7a soit enfin je peux vous faites d\u00e9filer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [84%] :\r\nDonc pour vous, c'est pour vous 12 ans concerne illustratif et et quelques ann\u00e9es au Grand Conseil, tout \u00e7a c'est pas une carri\u00e8re politique, selon vous, \u00e7a c'est fini, pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [95%] :\r\nC'est, c'est une un parcours de militant acharn\u00e9 qui d\u00e9fend des id\u00e9es avec avec des collectivit\u00e9s avec des associations d'habitants avec des syndicats avec des syndicalistes, voil\u00e0, c'est un parcours politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [87%] :\r\nVous voulez vous repr\u00e9sentez sur la liste de la gauche de la gauche pour les proches, subventionne candidature exactement est -ce que c'est pas le moment de laisser la place \u00e0 d'autres, dans votre formation politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [87%] :\r\nAttendez l\u00e0 au Conseil national, il y a personne, on a perdu en il y avait monsieur Jean Spielmann monsieur Christian Grebert apr\u00e8s messieurs Pierre Vaneck et il y a plus personne qui a pris cette place, donc j'ai l\u00e0 mais j'ai le sentiment de prendre la place de personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [89%] :\r\nVous n'avez pas l'impression, R\u00e9my Pagani que tant qu'un ancien comme on dit, quelqu'un acte exp\u00e9riment\u00e9 en politique reste \u00e7a n'incite pas de nouvelles t\u00eates, peut-\u00eatre \u00e0 faire candidature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je vais \u00eatre sur une liste, enfin, je suis candidat \u00e0 la candidature, on verra bien s'il y a des jeunes, j'Aspire \u00e0 laisser ma place \u00e0 des jeunes, c'est \u00e9vident, on verra bien si les jeunes se pr\u00e9sente avec moi ou sans moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [93%] :\r\nVous visez donc le le le Conseil national, hein, comme on le dit, vous \u00eates \u00e9galement mis en pr\u00e9vention dans l'affaire des notes de frais de la Ville de Gen\u00e8ve est -ce que c'est pas quand m\u00eame un peu probl\u00e9matique pour faire campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [94%] :\r\nMais je crois que plut\u00f4t que de judiciariser les probl\u00e9matiques politiques on ferait bien de se rapporter \u00e0 notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique qui veut que c'est le peuple qui tranche, j'ai fait une premi\u00e8re fois, cet exercice, contrairement \u00e0 beaucoup d'autres, j'ai dit que je me pr\u00e9senter la candidature pour \u00eatre d\u00e9put\u00e9 et heureusement pour moi, le corps \u00e9lectoral a valid\u00e9 apr\u00e8s l'affaire de la brochure et m'a extr\u00eamement bien \u00e9lu, donc j'en appelle aussi au corps \u00e9lectoral en repr\u00e9sentant une fois une nouvelle fois si le mon parti et les membres de mon parti, le veulent bien, et \u00e7a sera au peuple de trancher et je trouve, je trouve que c'est tout \u00e0 fait sain de le faire comme \u00e7a plut\u00f4t que autrement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [92%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression R\u00e9my Pagani que sans vous Ensemble \u00e0 gauche n'a pas les possibilit\u00e9s de conqu\u00e9rir un si\u00e8ge \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [91%] :\r\nMais je j'en sais rien du tout, madame, je je suis extr\u00eamement mauvais pronostiqueur tance ces questions \u00e9lectorales en ce qui concerne le r\u00e9f\u00e9rendum et l'initiative, \u00e7a je suis s\u00fbr de gagner, il y en a un qu'un r\u00e9f\u00e9rendum que j'ai fait sur pr\u00e9- du-Stand \u00e7a je suis s\u00fbr de gagner, en ce qui concerne les \u00e9lections, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bons dans les pronostics. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [88%] :\r\nOn le sent, vous \u00eates encore tr\u00e8s passionn\u00e9e, tr\u00e8s militant, est ce que c'est difficile de tourner la page pour vous est -ce que la retraite ou la retraite politique, donc on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [89%] :\r\nTr\u00e8s bon vip\u00e9rin mais encore tr\u00e8s non mais bien au contraire, je pense que c'est c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience super et je remercie tous les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices qui m'ont port\u00e9 3 fois \u00e0 cette charge, et quand je dis charge je sais de quoi je parle maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [93%] :\r\nMais ce matin vous dites quand m\u00eame dans votre tribune dans la Tribune de Gen\u00e8ve, ce n'est qu'un d\u00e9but, mon combat continue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, bah, parce que j'ai m\u00eame commenc\u00e9 \u00e0 militer, \u00e0 me d\u00e9fends \u00e0 me battre contre une soci\u00e9t\u00e9 archa\u00efque dans les ann\u00e9es 70, enfin, je vous fais pas un dessin, mais vous pouvez consulter un certain nombre de documents \u00e0 ce sujet -l\u00e0 et je continuerai \u00e0 me battre pour et avec les gens pour faire en sorte que, notamment du point de vue climatique et une ce qu'qui, il y a une urgence il y a une urgence pour faire en sorte que nous sortions de cette affaire un peu de mani\u00e8re un peu imaginative et que nous en sortions parce que l\u00e0 on il y a, il y a vraiment danger pour la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [96%] :\r\nAutant dire R\u00e9my Pagani que que la retraite politique, \u00e7a ne vous fait pas du tout envie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [91%] :\r\nMais ce n'est pas enfin, \u00e7a fait partie de moi madame la politique c'est pas, c'est si je peux, je peux pas m'en passer, voil\u00e0 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [95%] :\r\nC'\u00e9tait R\u00e9my Pagani qui ne se repr\u00e9sente pas l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, mais qui ne compte pas s'arr\u00eater en politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-27T17:46:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF06CBA1-68CD-4ED6-B746-9E0453A1406F", "internalArchiveId": "BF06CBA1-68CD-4ED6-B746-9E0453A1406F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Thierry Jacquier, clown \u00e0 la Fondation Th\u00e9odora", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 102, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300445", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "pouvoir"], "thematicPersons": ["Jacquier, Thierry", "Fondation Theodora"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Thierry Jacquier, clown chez Th\u00e9odora / LMA_2019-03-26T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.03.2019"], "variantIds": ["ece-10300445"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:32:16Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi vous aviez les pleins pouvoirs, que feriez -vous qu'un poseriez -vous, nous on a demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s du 5 6 30, quels \u00e9taient leurs r\u00eaves pour la Suisse, un clin d'oeil aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, mais aussi des id\u00e9es pour les candidats, pourquoi pas, ce matin, place \u00e0 Thierry Jacquier, com\u00e9dien et clown d'h\u00f4pital \u00e0 la Fondation Th\u00e9odora, il \u00e9tait avec nous le 8 novembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [87%] :\r\nBah, d'abord, je prendrai une reine, je dirais que c'est un peu \u00e7a oui et puis je me mettrais m\u00eame si je suis le roi je d\u00e9ciderai de gouverner avec elle pas, je crois qu'il faut \u00e0 ces dualit\u00e9 qu'on nous met dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9 faut les rassembler, donc je voudrais vraiment une belle reine, c'est la premi\u00e8re chose, ensuite je pense que je restituerait le droit aux enfants \u00e0 chanter en classe disons envie, aller aux toilettes comme il peut et quand ils en visant de geler le le doigt ensuite quand m\u00eame je je penserai aux arbre \u00e0 la nature ce cette notion pas \u00eatre c'est pas une question d'\u00e9cologie, mais bon, j'ai les pieds sur terre et puis j'aimerais plus ou moins la pr\u00e9server cette terre puisse travailler dans ce sens -l\u00e0, on la pr\u00e9serve assez aujourd'hui, je ne sais pas ce jour- l\u00e0, le pr\u00e9serve pas assez, elle commence \u00e0 \u00eatre fortement malade nous supportent de plus en plus, c'est \u00e0 \u00e7a a l'air d'\u00eatre difficile pour elle, donc je pense que si on peut l'aider, ce serait un peu le travail que j'ai envie de faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [97%] :\r\nEt quand vous parlez de donner la libert\u00e9 aux enfants de chanter, de se lever en classe d'aller aux toilettes quand ils en ont envie, vous estimez qu'on les qu'on qu'on les r\u00e9prime trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [85%] :\r\nPas qu'on les r\u00e9prime trop, c'est qu'on leur donne pas assez la possibilit\u00e9 de de penser, on doit apprendre quand on est enfant, mais on pense aussi et puis c'est d'\u00e9couter leurs pens\u00e9es, comment il nous voit et comment il va, envie de grandir, comment ils per\u00e7oivent qu'il y a autour d'eux, c'est leur donner la parole et d'en faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [94%] :\r\nGouverner \u00e0 2 et laisser les enfants s'exprimer, le tout en respectant la nature le programme politique de Thierry Jacquier, s'il \u00e9tait \u00e9lu roi de la Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jacquier, Thierry", "role": "clown \u00e0 la Fondation Th\u00e9odora", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74DC65AA-2D30-4FCE-9994-B22459BE4A46", "internalArchiveId": "74DC65AA-2D30-4FCE-9994-B22459BE4A46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec 190 millions de citoyens, le Nig\u00e9ria est d\u00e9j\u00e0 le pays le plus peupl\u00e9 d'Afrique et il est en voie de devenir l'un des plus habit\u00e9s du monde. Face \u00e0 cette explosion d\u00e9mographique le manque de politique nationale se fait sentir.", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "Face \u00e0 l'explosion d\u00e9mographique au Nig\u00e9ria, le manque de politique nationale se fait sentir DEMOGRAPHIE NIGERIA\r\n***Avec 190 millions de citoyens, le Nig\u00e9ria est d\u00e9j\u00e0 le pays le plus peupl\u00e9 d'Afrique... il est en voie de devenir l'un des plus habit\u00e9s du monde. Sa population devrait plus que doubler d'ici 30 ans, selon les pr\u00e9visions de l'ONU.\r\nUne explosion d\u00e9mographique qu'il faut g\u00e9rer, anticiper, accompagner... les ONG tentent de pallier le manque de politique nationale.\r\nReportage \u00e0 Lagos, Jasmin Lavoie:\r\nOniulu Jacob fait la loi dans cette rue  . Comme agent\r\nde s\u00e9curit\u00e9, on le paye 25 000 nairas par mois pour surveiller ce qui se passe ici,\r\nl'\u00e9quivalent de 70 francs suisses. C'est moins que le salaire minimum du pays. \r\nMais assez, selon lui, pour avoir 10 enfants. Qu'il a tous eu avec la m\u00eame femme. \r\nUne fa\u00e7on de suivre les le\u00e7ons de son p\u00e8re, qui lui, en avait eu 25.   \r\n\"Avant de mourir, mon p\u00e8re m'a dit : \"c'est mieux d'avoir beaucoup d'enfants. ici, on ne sait jamais combien vont mourir. Si tu as un nombre bas d'enfants, et que tu les perds presque tous, tu te retrouves seul\". \r\nUP SON \r\nL'histoire d'Oniulu n'est pas marginale   au Nig\u00e9ria. Elle illustre plut\u00f4t une r\u00e9alit\u00e9 du pays : l' explosion d\u00e9mographique. \r\nLes femmes nig\u00e9rianes ont en moyenne cinq enfants. \r\nAu cours des 30 prochaines ann\u00e9es, la population du Nig\u00e9ria devrait plus que doubler et atteindre 433 millions d'habitants selon les pr\u00e9visions de l'ONU.\r\n\u00c0 Lagos, la plus grande ville d'Afrique, personne ne sait exactement combien de Nig\u00e9rians y habitent . Les plus conservateurs avancent le chiffre de 14 millions, mais d'autres. parlent de 20 millions. \r\nUP SON \r\nNous nous rendons dans le bidonville d'Ago Agoon. Ici, les enfants marchent pieds nus \u00e0 travers les montagnes de d\u00e9chets. Il n'y a pas d'eau potable, de toilette, et presque pas d'\u00e9lectricit\u00e9. Avec une craie, Samuel AKIN ROLABU , coordonnateur \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des bidonvilles et des \u00e9tablissements informels de Lagos,   inscrit sur le mur d'une maison le chiffre 6.  Son mandat : compter le nombre d'habitants. \r\n\"En ce moment, on fait un recensement dans la communaut\u00e9. O n veut savoir combien de r\u00e9sidents il y a ici. On est rendu \u00e0 5000 ici\"\r\n Dans les bidonvilles, comme ailleurs, le travail se fait rare. \r\nLe pays est d\u00e9j\u00e0 aux prises avec un taux de ch\u00f4mage alarmant de 23 %. Pour que le boom d\u00e9mographique pr\u00e9dit ne tourne pas \u00e0 la catastrophe, il faudrait que celui-ci soit accompagn\u00e9 d'une croissance \u00e9conomique tout aussi importante.\r\n Ce qui n'est pas pr\u00e9vu par les experts en ce moment.  \r\nMais il faudrait aussi briser un tabou. Celui de contr\u00f4ler le taux de natalit\u00e9.\r\nUP SON \r\nPour Megan Chapman, codirectrice, de Justice and Empowerment initiative, un organisme qui combat la pauvret\u00e9 \u00e0 travers le pays, il y a urgence d'agir. \r\n\"Je pense que la pauvret\u00e9 au Nig\u00e9ria est entre le r\u00e9sultat de cette crise d\u00e9mographique majeure. Parce qu'il n'y a aucun effort s\u00e9rieux pour essayer de contr\u00f4ler la population de quelque mani\u00e8re que ce soit. Et je sais que le contr\u00f4le de la population est un sujet controvers\u00e9 ici. Mais la plupart des pharmacies, m\u00eames ici \u00e0 Lagos, ne vendent aucun type de contraceptif. L'avortement est presque ill\u00e9gal, m\u00eame apr\u00e8s un viol. Et les personnes en situation de pauvret\u00e9 sont particuli\u00e8rement fi\u00e8res d'avoir autant d'enfants.\"\r\nEt \u00c0 d\u00e9faut d'une politique nationale forte pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me, plusieurs organisations offrent des services de planning familial.  Chidinma  Onuoha, directrice de programme chez l'ONG DKT Nigeria, explique que les mentalit\u00e9s sont difficiles \u00e0 changer. Plusieurs leaders religieux, mais aussi traditions locales,  s'opposent \u00e0 toutes formes de contraceptions.  \r\nLes pilules, pr\u00e9servatifs, et implants font encore peur \u00e0 beaucoup de Nig\u00e9rians, qui craignent de devenir infertiles. \r\n\"Les gens croient qu'en utilisant une m\u00e9thode de planning familial, \u00e7a pourrait les emp\u00eacher d'avoir des enfants.\r\nC'est une peur qui nous ait souvent rapport\u00e9e.  Les contraceptifs sont encore associ\u00e9s \u00e0 l'infertilit\u00e9.\"\r\nMais si le prochain gouvernement de Muhammadu Buhari, \u00e9lu en f\u00e9vrier dernier pour un nouveau mandat ,  ne s'attaque pas \u00e0 cette bombe \u00e0 retardement, le Nigeria se dirige vers une catastrophe humanitaire pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir.", "durationSec": 275, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300435", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Nig\u00e9ria"], "thematicThemes": ["d\u00e9mographie et population", "pauvret\u00e9"], "alternativeTitle": ["Face \u00e0 l'explosion d\u00e9mographique au Nig\u00e9ria, le manque de politique nationale se fait sentir / TUM_2019-03-26T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 26.03.2019"], "variantIds": ["ece-10300435"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:32:16Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nAvec 190 millions de citoyens, le Nigeria est d\u00e9j\u00e0 le pays le plus peupl\u00e9 d'Afrique et il est en voie de devenir l'un des plus habit\u00e9s du monde sa population devrait plus que doubler d'ici 30 ans, selon les pr\u00e9visions de l'ONU une explosion d\u00e9mographique, il faut g\u00e9rer anticiper accompagner les ONG tentent de pallier le manque de politique nationale en la mati\u00e8re, reportage \u00e0 Lagos Jasmin Lavoie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [84%] :\r\nLe comme favori. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [95%] :\r\nOniulu Jacob fait la loi dans cette rue comme agent de s\u00e9curit\u00e9, on le paye 25000 nairas par mois pour surveiller ce qui se passe ici, l'\u00e9quivalent de 70 francs suisses c'est moins que le salaire minimum du pays mais assez selon lui pour avoir des enfants, il a tous eu avec la m\u00eame femme, une fa\u00e7on de suivre les le\u00e7ons de son p\u00e8re qui lui en avait eu 25 de 4 femmes diff\u00e9rentes, mais enfin la DASS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [87%] :\r\nAvant de mourir, mon p\u00e8re m'a dit c'est mieux d'avoir beaucoup d'enfants, ici, on ne sait jamais combien vont mourir si tu as n'ont pas d'enfants et que tu les perds presque tous Kandel, tu te retrouves seul homme d'un c'est absurde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [96%] :\r\nL'histoire d'Oniulu n'est pas marginale au Nigeria, elle illustre plut\u00f4t une r\u00e9alit\u00e9 du pays l'explosion d\u00e9mographique, les femmes nig\u00e9rianes ont en moyenne 5 enfants et au cours des 30 prochaines ann\u00e9es, la population du pays devrait plus que doubler et atteindre 433 millions d'habitants, selon les pr\u00e9visions de l'ONU \u00e0 Lagos, la plus grande ville d'Afrique, personne ne sait exactement combien de Nig\u00e9rians y habitent les plus conservateurs avancent le chiffre de 14 millions mais d'autres parlent de 20 millions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [95%] :\r\nNous nous rendons dans le bidonville d'Ago Agone ici les enfants marchent pieds nus \u00e0 travers les montagnes de d\u00e9chets, il n'y a pas d'eau potable de toilette et presque pas d'\u00e9lectricit\u00e9, avec une craie Samuel Akin dr\u00f4le abus coordonnateur \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des bidonvilles et des \u00e9tablissements informels de Lagos, inscrit sur le mur d'une maison, le chiffre 6 son mandat compter le nombre d'habitants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [84%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric l'iboga d'une en ce moment, c'est un recensement dans la communaut\u00e9 \u00e0 l'autre lui autre on veut savoir combien de r\u00e9sidents, il y a ici le SIDA et et des communaut\u00e9s boire et actuellement on est rendu \u00e0 5 miles Haupt facteur donc pour que les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [96%] :\r\nDans les bidonvilles, comme ailleurs, le travail se fait rare, le pays est d\u00e9j\u00e0 aux prises avec un taux de ch\u00f4mage alarmant de 23 pourcent pour que le boom d\u00e9mographique pr\u00e9dit ne tourne pas \u00e0 la catastrophe, il faudrait que celui -ci soit accompagn\u00e9 d'une croissance \u00e9conomique tout aussi importante, ce qui n'est pas pr\u00e9vu par les experts en ce moment, mais il faudrait aussi briser un tabou, celui de contr\u00f4ler le taux de natalit\u00e9. \r\nPour Megan Chapman codirectrice de jazz n'aime pas le et j'\u00e9l\u00e8ve un organisme qui combat la pauvret\u00e9 \u00e0 travers le pays il y a urgence d'agir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [90%] :\r\nUn va et brave liesse growing je pense que la pauvret\u00e9 au Nigeria et le r\u00e9sultat de cette crise d\u00e9mographique majeure parce qu'il n'y a aucun effort s\u00e9rieux pour essayer de contr\u00f4ler la population de quelque mani\u00e8re que ce soit nos propres et l\u00e0 et je sais que le contr\u00f4le de la population est un sujet controvers\u00e9 ici, mais la plupart des pharmacies m\u00eames ici \u00e0 Lagos ne vendent aucun type de contraceptif, l'avortement est presque ill\u00e9gal, m\u00eame apr\u00e8s un viol, et les personnes en situation de pauvret\u00e9 sont particuli\u00e8rement fi\u00e8res d'avoir autant d'enfants H\u00e9l\u00e8ne avec Gassman et Charles la Sepanso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [92%] :\r\nEt \u00e0 d\u00e9faut d'une politique nationale forte pour r\u00e9gler ce probl\u00e8me, plusieurs organisations offrent des services de planning familial s'donne a ONU au \u00e0 directrice de programme chez l'ONG DKT Nigeria, explique que les mentalit\u00e9s sont difficiles \u00e0 changer plusieurs leaders religieux mais aussi traditions locales s'opposent \u00e0 toute forme de contraception les pilules pr\u00e9servatifs et implants font encore par \u00e0 beaucoup de Nig\u00e9rians qui craignent de devenir infertiles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [79%] :\r\nAider \u00e0 Warri Nao d'arriver, oui, les gens croient qu'utiliser une m\u00e9thode de planning familial pourrait les emp\u00eacher d'avoir des enfants aguicheuses et une fois de sa lettre, il c'est une peur qui nous a souvent rapport\u00e9e les contraceptifs sont encore associ\u00e9s \u00e0 l'infertilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [58%] :\r\nFemme les pas aller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [95%] :\r\nMais si le prochain gouvernement de Mohamadou Buhari, \u00e9lu en f\u00e9vrier dernier pour un nouveau mandat ne s'attaque pas \u00e0 cette bombe \u00e0 retardement, le Nigeria se dirige vers une catastrophe humanitaire pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir, jasmin Lavoie pour RTS infos Lagos. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T09:26:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Akin Rolabu, Samuel", "role": "coordonnateur \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration des bidonvilles et des \u00e9tablissements informels de Lagos", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Onuoha, Chidinma", "role": "directrice de programme chez l'ONG DKT Nigeria", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lavoie, Jasmin", "role": "correspondant RTS Lagos", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jacob, Oniulu", "role": "agent de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Lagos", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chapman, Megan", "role": "codirectrice, de \"Justice and Empowerment initiative\", organisme qui combat la pauvret\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A51C516C-AF7C-41AD-97D2-8AF948D217B3", "internalArchiveId": "A51C516C-AF7C-41AD-97D2-8AF948D217B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h  - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Favre,ministre valaisan charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9;B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Yvan Guichaoua, sp\u00e9cialiste du Sahel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Kent;Ibrahim Ma\u00efga, chercheur \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bamako;Granit Xhaka, joueur de football de l'\u00e9quipe de suisse;Erika Schnyder, syndique de Villars-sur-Gl\u00e2ne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h  - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/CRIMINALITE VS CANTON PLUS SUR ITV FAVRE) Les infractions au code p\u00e9nal ont atteint leur niveau le plus bas... l'an dernier en Valais\r\nLa police cantonale valaisanne en recense 11 000... c'est 6000 de moins qu'en 2012\r\nLe valais devient ainsi le 7e canton le plus s\u00fbr de Suisse...\r\nMais la difficult\u00e9... c'est d'inscrire cette s\u00e9curit\u00e9 dans le temps... \r\nAlors quelle est la recette du conseil d'Etat?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse du ministre valaisan charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9... Fr\u00e9d\u00e9ric Favre\r\n  Son 0'50''\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani\r\n(05/VD CRIMINALITE CYBERCRIMINALITE ITV METRAUX) **** Alors que la criminalit\u00e9 a tendance \u00e0 baisser en Suisse ... Selon l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique... les arnaques SUR INTERNET explosent..\r\nLa police vaudoise, par exemple, a enregistr\u00e9 une hausse d'escroqueries de 38%... dont les deux tiers sur la toile\r\nLa lutte contre la cybercriminalit\u00e9 devient donc une priorit\u00e9. \r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux au micro de Martine Clerc\r\n(Brexit) Theresa May perd la main... sur le dossier du Brexit\r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont adopt\u00e9 hier soir une motion qui leur permet de reprendre le contr\u00f4le\r\nD\u00e8s aujourd'hui... ils se prononceront sur une s\u00e9rie d'options concernant le divorce avec Bruxelles\r\nParmi les sc\u00e9nario qui pourraient leur \u00eatre soumis... la question du maintien dans le march\u00e9 unique... d'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum... voire de l'annulation de la sortie de l'Union europ\u00e9enne\r\nS'ils trouvent un consensus... ils pourront faire pression sur la premi\u00e8re ministre... pour qu'elle le mette en oeuvre\r\n(USA mur) **** Aux Etats-Unis... le pentagone d\u00e9bloque 1 milliard de dollars... pour construire une section de mur... \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine\r\nLe chef du Pentagone... Patrick Sha-na-hanne justifie cette d\u00e9pense par un article de loi qui autorise son minist\u00e8re \u00e0 construire des routes et des barri\u00e8res pour emp\u00eacher le trafic de drogue transfrontalier\r\nPromesse de campagne de Donald Trump... ce mur est l'objet d'une rude bataille entre le pr\u00e9sident des Etats-Unis et l'opposition d\u00e9mocrate\r\nA tel point que le dirigeant a d\u00e9clench\u00e9 l'urgence nationale en f\u00e9vrier dernier... pour pouvoir d\u00e9bloquer le budget n\u00e9cessaire \u00e0 l'ouvrage... sans l'approbation du Congr\u00e8s\r\n(11/TRUMP RECONNAIT SOUVERAINETE D'ISRAEL SUR GOLAN PA) **** Etats-Unis toujours: Donald Trump reconnait la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl sur le plateau du Golan...\r\nLe pr\u00e9sident avait annonc\u00e9 ses intentions sur Twitter la semaine derni\u00e8re... il a profit\u00e9 de la visite du premier ministre isra\u00e9lien \u00e0 Washington... hier... pour les concr\u00e9tiser\r\nL'ONU.. d\u00e9nonce toujours l'occupation de ce territoire syrien conquis en 1967... puis annex\u00e9 par l'\u00e9tat h\u00e9breu\r\nEn Isra\u00ebl... la d\u00e9cision de Donald Trump est per\u00e7ue comme un soutien pour la r\u00e9-\u00e9lection de Benyamin Netanyahu... actuellement en campagne\r\nEt Rapha\u00ebl Grand... ce geste renforce aussi le rapprochement ente l'\u00e9tat h\u00e9breu et les Etats-Unis\r\n  1'00''\r\n((M\u00eame costume, m\u00eame chemise, m\u00eame cravate.  rouge.. Benjamin Netanyahu et Doanld Trump ont montr\u00e9 une allaince sans faille \u00e0Washington . Le PM isra\u00e9lien a parl\u00e9 d'une journl\u00e9e historique. les \u00c9tats-Unis reconnaissent officiellement la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne sur le plateau du Golan \r\nCe n'est pas le premier geste amical de Trump envcers Isra\u00ebl. Washington avait d\u00e9j\u00e0 choisi de d\u00e9placer son ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem, malgr\u00e9 la crispations de la communaut\u00e9 internaitnale.\r\nAux Etats-Unis, sur le plan politique, Trump en profite aussi pour marquer une claire fracture avec l'opposition. le parti d\u00e9mocrate divis\u00e9 sur la quesiton d'Isra\u00ebl. Une jeune \u00e9lue d\u00e9mocrate, au Congr\u00e8s, a me\u00eam \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment accus\u00e9 d'antis\u00e9mitisme\r\nTrump d\u00e9nonce d'ailleurs le parti d\u00e9mocrate comme \u00e9tant anti juif, anti Isra\u00ebl. Le pr\u00e9sdient am\u00e9rcains joue habilement sur la faiblesse et els ambiguit\u00e9 des d\u00e9mocrates..  Et il confirme, dans la foul\u00e9e, cette alliance solide entre un pr\u00e0\u00e9sidentma,rciien qui appelle son homologue Bibi.. Et Un dirigeant isra\u00e9lien qui, e nvisite \u00e0 la M ;aison Blanche, parle d\u00e9soirams de son cher ami Donald. Rg rtsinof WH))\r\n(Gaza) Et pendant ce temps... au proche orient... les hostilit\u00e9s se poursuivent... dans la bande de Gaza...\r\nFrappes isra\u00e9liennes et tirs de roquettes palestiniens... ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9t\u00e9 cette nuit...malgr\u00e9 l'annonce d'un cessez-le-feu\r\nUne nouvelle salve de violences entam\u00e9e hier apr\u00e8s la chute d'une roquette pr\u00e8s de Tel Aviv... \r\nDes \u00e9v\u00e9nements qui ont d'ailleurs conduit Benyamin Netanyahu \u00e0 \u00e9courter son s\u00e9jour aux Etats-Unis\r\n(EI tribunal sp\u00e9cial) **** Les Kurdes de Syrie appellent \u00e0 la cr\u00e9ation d'un trobunal international sp\u00e9cial... pour juger les crimes commis par le groupe Etats islamique\r\nLe califat proclam\u00e9 par l'organisation a dur\u00e9 plus de 4 ans... il a \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9 ce week-end... avec la reprise des derniers territoires de Daesh dans l'est de la syrie\r\nUne bataille qui a men\u00e9 \u00e0 l'arrestation de plus de 5000 djihadistes... selon les forces d\u00e9mocratiques syriennes\r\nIls sont d\u00e9sormais d\u00e9tenus dans des prisons de l'administration autonome \u00e9tablie par les Kurdes\r\nDes kurdes qui demandent d\u00e9sormais un soutien l\u00e9gal et logistique \u00e0 la communaut\u00e9 internationale... pour permettre des proc\u00e8s \u00e9quitables\r\n(TF3/MALI VIOLENCE COMMUNAUTAIRES PI) **** Le gouvernement malien n'a-t-il pas su prot\u00e9ger la population du centre du pays ?\r\nSamedi, plus de 130 civils ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s par de pr\u00e9sum\u00e9s chasseurs dogons.... , dans un village Peul\r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette nouvelle attaque communautaire... et sous la pression... l'\u00e9tat a pris des mesures\r\nIl a annonc\u00e9 la dissolution d'une milice de chasseurs dogons... mais aussi le limogeage des chefs de l'arm\u00e9e malienne\r\nC\u00e9line Tzaud\r\n 1'26''\r\n((L'\u00e9tat malien a donc r\u00e9agi, apr\u00e8s cette attaque..la plus meurtri\u00e8re au Mali depuis 2013. Mais pour Yvan GUICHAOUA, sp\u00e9cialiste du Sahel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Kent, cette r\u00e9ponse est plus symbolique qu'efficace. \r\n15''\r\n\"on a remplac\u00e9 les g\u00e9n\u00e9raux par dautres mais ce n'est pas une inflexion de la politique ...tout reste \u00e0 faire sur le terrain, nt impunit\u00e9 des milices qui ont commis ces actes\"\r\nCette attaque meurtri\u00e8re est la derni\u00e8re d'une longue s\u00e9rie d'incidents communautaires qui \u00e9maillent le centre du pays depuis 2 ans. Le gouvernement aurait tard\u00e9 \u00e0 agir. trop occup\u00e9 \u00e0 lutter contre les djihadistes au nord, selon certains, . trop complices des milices notamment des chasseurs Dogon, selon d'autres.\r\nSi aucun fait ne le prouve, certains signes ne trompent pas, estime Ibrahim Ma\u00efga. Il est chercheur \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Bamako.\r\n25''\r\n\"y'a actes qui donnent cette impression, y c aux population slocales, que l'\u00e9tat cr\u00e9\u00e9 sorte de complicit\u00e9 passive et favorise ces milices sur leterrain. l'\u00e9tat malien est en fait tr\u00e8s peu pr\u00e9sent au centre du pays...\"\r\nPour Ibrahim Ma\u00efga, la situation au Mali est aujourd'hui inqui\u00e9tante : les violences sont en augmentation alors que l'\u00e9tat, lui, contr\u00f4le de moins en moins son territoire.))\r\n(Federer// Foot // hockey) En tennis... Roger Federer se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Miami\r\nLe B\u00e2lois avait \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9 par le moldave radu albot... pour son entr\u00e9e en lice\r\nHier il a rassur\u00e9... en s'imposant facilement contre le serbe Filip Krajinovic... 7-5/6-3\r\nProchain adversaire: le russe daniil Medvedev... la nuit prochaine\r\n(12/FOOT SUISSE-DANEMARK ITV XHAKA) **** Apr\u00e8s sa victoire samedi en G\u00e9orgie... l'\u00e9quipe de Suisse de football accueille le Danemark... ce soir... pour son deuxi\u00e8me match des qualifications \u00e0 l'EURO 2020. \r\nEt c'est une s\u00e9lection autrement plus renomm\u00e9e et joueuse que la G\u00e9orgie... qui se d\u00e9place au parc saint-jacques\r\nLe milieu de terrain suisse Granit Tcha-ka s'attend donc \u00e0 un match diff\u00e9rent...\r\n 0'40''\r\nSuisse - Danemark, \u00e0 suivre ce soir en int\u00e9gralit\u00e9... sur La Premi\u00e8re d\u00e8s 20h.00... ou en images sur RTS2\r\nCoup d'envoi \u00e0 20h45.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Estonie extr\u00eame droite) \r\n(Rapport mueller suites) \r\n(Gaza tensions) \r\n(Trump Golan) \r\n(Xi Jinping en France) - \"multilat\u00e9ralisme fort\"\r\n- Mega contrat de 300 Airbus + coop\u00e9rations dans la lutte contre r\u00e9chauffement climatique, spatial\r\n(Canada snowden) \r\n(Br\u00e9sil comm\u00e9morations coup d'\u00e9tat) \r\n(Venezuela) \r\n(Chili Eglise catholique) \r\n(Nouveau Traitement) ((Ils s'engagent \u00e0 d\u00e9fendre un multilat\u00e9ralisme fort... mais aussi \u00e0 ccop\u00e9rer dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique... notamment. Les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et chinois ont fait part de leurs ambitions communes hier \u00e0 Paris. P\u00e9kin a aussi profit\u00e9 de l'occasion pour finaliser une commande de Trois-cents Airbus.))\r\n(01/FR TAUX IMPOTS ITV SCHNYDER) Si la fusion des communes du Grand Fribourg devenait r\u00e9alit\u00e9... le taux d'imposition de la nouvelle entit\u00e9 devrait se situer entre 70 et 78% du taux cantonal. \r\nC'est ce qu'ont annonc\u00e9 hier les groupes de travail de l'Assembl\u00e9e constitutive du Grand Fribourg... \r\nAujourd'hui... les imp\u00f4ts de certaines communes sont d\u00e9j\u00e0 dans cette fourchette...\r\nMais dans d'autres... il va falloir payer PLUS!\r\nC'est le cas \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne... o\u00f9 le taux est actuellement de moins de 64% \r\nMais la syndique relativise la hausse pr\u00e9vue...\r\nErika Schnyder...\r\n 0'50''\r\nDes propos recueillis Maurice Doucas...\r\nEt on rappelle qu'une convention de fusion du grand Fribourg doit \u00eatre ficel\u00e9e d'ici au printemps 2020.... pour permettre une votation populaire en septembre 2020...", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300446", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h  - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h  - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-26T06:00:56_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h  - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-26T06:00:56_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10300459", "ece-10300446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T06:14:36Z", "webPublicationDate": "2019-03-26T07:36:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27A6A085-264F-41B8-B7FF-B7DE362EBA54", "internalArchiveId": "27A6A085-264F-41B8-B7FF-B7DE362EBA54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de C\u00e9line Amaudruz - La politique gr\u00e2ce (ou \u00e0 cause) du papa", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC\r\n\r\n\r\nSur les pas de C\u00e9line Amaudruz - La politique gr\u00e2ce (ou \u00e0 cause) du papa SLP\r\n*****Sur les pas .. cette semaine.. Karine Vasarino est en balade \u00e0 Berne avec C\u00e9line Amaudruz.. \r\nLa conseill\u00e8re nationale UDC  raconte comment elle est entr\u00e9e en politique .. \r\n 8'24''((FIN DE PAROLE 3'30''))\r\nSur les pas.. de Celine Amaudruz .. et la musique de Mort Schuman\u00a0: Le lac majeur", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300500", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de C\u00e9line Amaudruz - La politique gr\u00e2ce (ou \u00e0 cause) du papa", "Sur les pas de C\u00e9line Amaudruz - La politique gr\u00e2ce (ou \u00e0 cause) du papa / LME_2019-03-26T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de C\u00e9line Amaudruz - La politique gr\u00e2ce (ou \u00e0 cause) du papa / LME_2019-03-26T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10300511", "ece-10300500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T06:14:25Z", "webPublicationDate": "2019-03-26T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-416E96DF-C3FA-4766-AA69-93376D97A51F", "internalArchiveId": "416E96DF-C3FA-4766-AA69-93376D97A51F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. L'UDC contre-attaque apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales zurichoises.\r\nLe succ\u00e8s des partis \u00e9cologistes qui a fait perdre des si\u00e8ges \u00e0 l'UDC au parlement zurichois... c'est la faute des m\u00e9dias.\r\nCe sont eux qui cr\u00e9ent l'angoisse climatique, dit Oscar Freysinger, coordinateur romand de l'UDC, dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nLe pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti est lui dans les journaux Tam\u00e9dias al\u00e9maniques: Tages Anzeiger, le Bund, la Berner et la Basler Zeitung.\r\nPour lui, c'est la SSR qui a fait du climat une \"bataille de propagande\". Albert R\u00f6sti plaide d'ailleurs pour une initiative populaire pour r\u00e9duire de moiti\u00e9 la redevance radio-t\u00e9l\u00e9. Il s'agit de \"ramener la SSR sur terre\", dixit R\u00f6sti.\r\n***Dans le Temps, une voix relativise la d\u00e9faite de l'UDC.\r\nCelle du politologue, sp\u00e9cialiste du parti, Oscar Mazzoleni. M\u00eame si l'UDC montre des faiblesses, il n'est pas dit que les autres partis puissent en profiter. Et le retour du dossier europ\u00e9en sur le devant de l'actualit\u00e9, \u00e0 la fin de la consultation sur l'accord-cadre pourrait lui redonner des couleurs. \r\nL'UDC n'a par ailleurs jamais tabl\u00e9 sur l'\u00e9cologie; la gr\u00e8ve du climat rel\u00e8ve d'une culture qui lui est \u00e9trang\u00e8re. \r\nC\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on se pla\u00eet \u00e0 souligner ce matin qu'\u00e0 Zurich, ce n'est pas tant le climat qui a gagn\u00e9, que les femmes. L'augmentation de leur pr\u00e9sence au parlement s'inscrit dans un mouvement national, expliquent l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, cartes \u00e0 l'appui.\r\nC'est l'objet d'un commentaire de la NZZ: les femmes, m\u00eame \u00e0 droite, ont \u00e9t\u00e9 soutenues.\r\nCe n'est pas un \"Klima-rutsch\", dit le Tages Anzeiger, mais un \"Frauen-Rutsch\", un glissement non pas vert, mais du c\u00f4t\u00e9 des femmes.\r\n *** La question f\u00e9minine, encore, mais bien avant l'invention de la politique: la Luzerner Zeitung brise un clich\u00e9 ce matin.\r\nOn se plonge dans l'\u00e2ge de pierre: \r\nL'homme \u00e0 la chasse, la femme dans la grotte avec les enfants : ce clich\u00e9 est souvent utilis\u00e9 pour justifier des mod\u00e8les familiaux ou des pulsions sexuelles, dit le journal. Il interview l'arch\u00e9ologue Brigitte R\u00f6der. Elle explique: \r\nl'importance du chasseur h\u00e9ro\u00efque qui risque sa vie face au mammouth est surestim\u00e9e. \r\nLes techniques de fouilles modernes ont permis de mettre au jour davantage d'ossements de petits animaux, ou d'arr\u00eates de poissons. Signifiant l'importance de la p\u00eache, de la chasse au petit gibier et aux oiseaux - \r\nchasser le campagnol, c'est tout de suite moins impressionnant que  le mammouth.\r\nPar ailleurs, elle r\u00e9p\u00e8te que l'on n'a jamais eu de preuves que le femmes ne tenaient pas aussi les lances, \u00e0 cette lointaine \u00e9poque. \r\n*** Dans le Temps, les t\u00e9moignages, ce matin, d'anciens otages de l'auto-proclam\u00e9 \"Califat\" du groupe Etat islamique.\r\nIls \u00e9taient enfant soldats, larbins ou esclaves sexuelles, membres de la minorit\u00e9 religieuse des Y\u00e9zidis.\r\nUn gar\u00e7on de 11 ans, enlev\u00e9 il y a 5 ans, raconte sa captivit\u00e9. Il en a oubli\u00e9 sa langue, le kurde, et s'exprime en arabe, la seule langue que ses ravisseurs l'autorisaient \u00e0 parler.\r\nDans la maison o\u00f9 il a trouv\u00e9 refuge: d'autres enfants, des adolescentes, des femmes. Une maison comme il en existe une dmei-douzaine dans le nord-syrien, pour s'occuper de ces gens. Ils ont tous subi des violences psychologiques, parfois physiques. Le responsable des lieux explique qu'il faudrait un soutien psychologique.\r\nLe pire raconte-t-il, ces les jeunes; gar\u00e7ons ou filles, qui ont \u00e9t\u00e9 toalement endoctrin\u00e9s et voudraient retourner vers leurs bourreaux. \r\n*** Le canton de Vaud s'int\u00e9resse \u00e0 la justice \"restaurative\", ou quand un d\u00e9tenu rencontre sa victime.\r\nInterview ce matin de deux m\u00e9diateurs p\u00e9naux, Andr\u00e9 Grivel et Catherine Renaville.\r\nLe r\u00e9flexe naturel de tous, \u00e0 commencer par les tribunaux, c'est de vouloir prot\u00e9ger la victime. \r\nMais en fait, c'est lui imposer, \u00e0 cette victime, une barri\u00e8re de pluss. \r\nLa m\u00e9diation - avec l'accord des deux parties et bien pr\u00e9par\u00e9e - permet d'exprimer d'autres choses qu'au tribunal. De poser des questions directement \u00e0 celui qui a caus\u00e9 du tort. \r\nUn \u00e9change qui permet \u00e0 la victime, ou \u00e0 ses proches, d'\u00eatre reconnues dans leur statut de victime. Elle devient acteur du processus, et peut ainsi, passer \u00e0 autre chose. \r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, une question qui hante les historiens et les anthropologues: quand avons-nous invent\u00e9 Dieu ?\r\nC'est le Temps qui la pose, et pour y r\u00e9pondre: l'un des co-auteurs d'une \u00e9tude qui vient de para\u00eetre dans la revue \"nature\", Pieter Fran\u00e7ois, de l'universit\u00e9 d'Oxford. \r\nUn article qui affirme que ce sont les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9j\u00e0 structur\u00e9es, avanc\u00e9es, qui ont permis la naissance des religions comme le christianisme, l'islam ou le boudhisme. Et pas le contraire, \u00e0 savoir que ce sont les religions qui ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le d\u00e9veloppement des groupes humains.\r\nSelon l'\u00e9tude cit\u00e9e, c'est seulement une fois un certain seuil de d\u00e9veloppement atteint, que les religions monoth\u00e9istes apparaissent; elles sont un moyen pour parvenir \u00e0 survivre et se stabiliser. Une sorte de \"colle sociale\", dit l'anthropologue, avec des r\u00e8gles de vies, et un sens du bien et du mal.", "durationSec": 465, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300508", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10300522", "ece-10300508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T17:14:01Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux l'UDC qui contre- attaque ce matin apr\u00e8s les \u00e9lections cantonales Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [92%] :\r\nLe succ\u00e8s des partis \u00e9cologistes, qui a fait perdre des si\u00e8ges \u00e0 l'UDC ou par le monde z\u00fcrichois, h\u00e9 bien c'est la faute et m\u00e9dias, ce sont eux qui cr\u00e9ent l'angoisse climatique dit Oscar Freysinger coordinateur Romand de l'UDC dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, lui, dans les journaux, ta m\u00e9dias al\u00e9maniques Tages-Anzeiger Bund Bernard et Basler Zeitung, pour lui c'est la SSR, qui a fait du climat, une bataille de propagande, Albert R\u00f6sti, plaide d'ailleurs pour une initiative populaire pour r\u00e9duire de moiti\u00e9 la redevance radio- t\u00e9l\u00e9, il s'agit de ramener la SSR sur terre, dit Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [93%] :\r\nEt puis dans le temps, une voix, relativise la d\u00e9faite de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [94%] :\r\nCelle du politologue, sp\u00e9cialiste du parti Oscar Mazzoleni, m\u00eame si l'UDC montre des faiblesses, il n'est pas dit que les autres partis puissent en profiter et le retour du dossier europ\u00e9en sur le devant de l'actualit\u00e9 \u00e0 la fin de la consultation sur l'accord-cadre pourrait lui redonner des couleurs, l'UDC n'a par ailleurs jamais tabl\u00e9 sur l'\u00e9cologie rappelle Oscar Mazzoleni la gr\u00e8ve du climat rel\u00e8ve d'une culture qui lui est \u00e9trang\u00e8re c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, on se pla\u00eet \u00e0 souligner ce matin qu'\u00e0 Z\u00fcrich, ce n'est pas tant le climat qui a gagn\u00e9, que les femmes, l'augmentation de leur pr\u00e9sence au parlement z\u00fcrichois s'inscrit dans un mouvement national expliquent leur Gauer et la Luzerner Zeitung, cartes g\u00e9ographiques \u00e0 l'appui, c'est l'objet d'un commentaire de la NZZ les femmes, m\u00eame \u00e0 droite, ont \u00e9t\u00e9 soutenues, ce n'est pas en climat route jeudi le Tages-Anzeiger mais en fera One route en glissement, non pas vers mais bien du c\u00f4t\u00e9 des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [89%] :\r\nSoeur Marie- Paule entendues derni\u00e8rement le le pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, dire qu'en Suisse l'\u00c9glise devait arr\u00eater de s'immiscer dans la dans la politique, on a au niveau de du pape, un pape qui est, qui est tr\u00e8s politique, il parle beaucoup de de migration et fait beaucoup de commandes de de d'actes assez forts migration \u00e9conomie aussi climat c'est le r\u00f4le de l'\u00c9glise d'avoir comme \u00e7a une parole sur ce qui se passe en politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [84%] :\r\nJe pense, oui, une parole qui soit peut-\u00eatre un peu, outre, je pense que depuis que Dieu s'est incarn\u00e9 sur Terre il y a plus vraiment de diff\u00e9rence entre ce qui est sacr\u00e9 et ceux qui profanent et et et l\u00e0 par heure, je vois pas et j'on ne va pas forc\u00e9ment donner des des indications soit de votre cetera mais donner des, des, une parole d'autrui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [88%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois qui est, qui est, qui est tr\u00e8s populaire, qui est suivie sur Twitter sa parole tr\u00e8s bien communiquer, on va dire, il a un r\u00f4le politique \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [88%] :\r\nJe pense, oui, je pense, mais je pense que c'est pas que de nouveau, hein, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [89%] :\r\nNon, mais le stress dans \u00e9tait \u00e9tait plus centr\u00e9 sur la foi, on va dire, mais Jean-Claude, m\u00eame si un gros grand r\u00f4le politique aussi effectivement la question f\u00e9minine encore ce matin dans la presse mais bien avant l'invention de la politique, la Luzerner Zeitung brise un clich\u00e9 ce matin Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [93%] :\r\nOn se plonge dans l'\u00e2ge de Pierre, l'homme \u00e0 la chasse, la femme dans la grotte avec les enfants, ce clich\u00e9 est souvent utilis\u00e9 pour justifier des mod\u00e8les familiaux ou des pulsions sexuelles et le journal et l'interviewe l'arch\u00e9ologue Brigitte Roeder, elle explique l'importance du chasseur h\u00e9ro\u00efque qui risque sa vie face au mammouth est surestim\u00e9e, les techniques de fouilles modernes ont permis de mettre au jour davantage d'ossements de petits animaux ou m\u00eame d'arr\u00eates de poisson, signifiant l'importance de la p\u00eache, de la chasse au petit gibier et aux oiseaux, c'est clair que chasser le campagnols, c'est tout de suite moins impressionnant que le mammouth par ailleurs elle r\u00e9p\u00e8te Brigitte Roeder, que l'on n'a jamais, jamais eu de preuves que les femmes ne tenaient pas aussi les lances \u00e0 cette lointaine \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [89%] :\r\nSoeur Marie- Paule Bernardines \u00e0 Colombey les femmes elles tiennent pas franchement les lances dans les qui est dans l'\u00c9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [86%] :\r\nC'est le moins qu'on puisse dire, mais peut-\u00eatre c'est bien c'est tiennent pas les lances, mais \u00e7a veut dire qu'elles ont pas un r\u00f4le de guerri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [92%] :\r\nMais est -ce qu'elles ont un r\u00f4le quand m\u00eame on souvent on voit qu'au Vatican, il y a des tentatives de placer des femmes \u00e0 certains postes importants, mais que quand m\u00eame, \u00e7a reste toujours dans l'ob\u00e9issance, on va dire, parce qu'alors on peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [88%] :\r\nLes femmes, elles jouent un r\u00f4le extr\u00eamement important, je pense qu'\u00e0 aucune paroisse qui tournait tournerait si il y avait pas en vraiment beaucoup de femmes qui soient, qu'ils soient l\u00e0 pour pouvoir faire cat\u00e9chisme et les enfants j'Todt s'occuper de la liturgie etc mais effectivement le r\u00f4le de la femme dans l'\u00c9glise encore \u00e0 red\u00e9finir et \u00e0 on zappe, on voit que dans la soci\u00e9t\u00e9 aussi il y a eu, c'est, c'est peut-\u00eatre 80 derni\u00e8res ann\u00e9es un grand bouleversement dans l'\u00e9glise, \u00e7a prend du temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [96%] :\r\nDans le temps, ce matin, les t\u00e9moignages d'anciens otages de l'auto- proclam\u00e9 califat du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [92%] :\r\nIls \u00e9taient enfant soldats larbins ou esclaves sexuels, membre de la minorit\u00e9 religieuse de y\u00e9zidis, un gar\u00e7on de 11 ans par exemple, enlev\u00e9 il y a 5 ans raconte sa captivit\u00e9, il en a oubli\u00e9 sa longue le kurde et s'exprime en arabe, la seule langue que ses ravisseurs l'autorisaient \u00e0 parler dans la maison o\u00f9 il a trouv\u00e9 refuge, d'autres enfants, des adolescentes, des femmes, une maison comme il en existe une demi- douzaine dans le nord- syrien pour s'occuper de ces gens, ils ont tous subi des violences psychologiques parfois physiques aussi, le responsable des lieux, explique qu'il faudrait en soutien psychologique pour ces gens, le pire, raconte -t-il, ce sont les jeunes gar\u00e7ons ou filles, qui ont \u00e9t\u00e9 totalement endoctrin\u00e9s et voudraient retourner vers leurs bourreaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [88%] :\r\nLe canton de Vaud s'int\u00e9resse \u00e0 la justice restaurative comptant d\u00e9tenu rencontrent sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [89%] :\r\nInterview ce matin de 2 m\u00e9diateurs p\u00e9naux, Andr\u00e9 Grivel et Catherine Reina ville le r\u00e9flexe naturel de tous, disent -ils, \u00e0 commencer par les tribunaux, c'est de vouloir prot\u00e9ger la victime, mais en fait c'est lui imposer \u00e0 cette victime une barri\u00e8re de plus, la m\u00e9diation avec l'accord bien s\u00fbr des 2 parties et bien pr\u00e9par\u00e9e, cette m\u00e9diation permet d'exprimer d'autres choses qu'au tribunal de poser des questions directement \u00e0 celui qui a caus\u00e9 du tort, un \u00e9change qui permet \u00e0 la victime ou \u00e0 ses proches d'\u00eatre reconnues dans leur statut de victimes, elles deviennent ainsi acteur actrice du processus et peut de cette mani\u00e8re, passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [94%] :\r\nEt on va terminer Val\u00e9rie avec une question qui devrait int\u00e9resser notre invit\u00e9 ce matin une question qui hante les historiens et les anthropologues quand avons -nous invent\u00e9 Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [95%] :\r\nC'est le temps qui la pose cette question et pour y r\u00e9pondre, l'un des co- auteurs d'une \u00e9tude qui vient de para\u00eetre dans la revue nature budg\u00e9taire Fran\u00e7ois de l'universit\u00e9 d'Oxford, un article qui affirme que ce sont les soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9j\u00e0 structur\u00e9es et avanc\u00e9es qui ont permis la naissance des religions monoth\u00e9istes le christianisme, Islam, le bouddhisme et pas le contraire, \u00e0 savoir que ce sont les religions pour acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement des groupes humains, selon l'\u00e9tude cit\u00e9e, c'est seulement une fois en certain seuil de d\u00e9veloppement atteint que les religions monoth\u00e9istes apparaissent, elles sont un moyen pour parvenir \u00e0 survivre \u00e0 se stabiliser, une sorte de colle sociale dit l'anthropologue avec des r\u00e8gles de vie et en sens du bien et du mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [91%] :\r\nSoeur Marie- Paule, si tout cela est vrai et que la religion est une colle sociale en ce moment, on n'a pas tellement besoin de la de la colle sociale en tout cas, quand on voit les bancs vides des \u00e9glises catholiques un d\u00e9sinvestissement d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour la religion, en tout cas pour la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [88%] :\r\nAutant je pense qu'il y a aussi un soup\u00e7on aussi par rapport \u00e0 la religion aujourd'hui que qui est grand parce que bon, on voit qu'on voit que la qui l'a gravement faut\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [96%] :\r\nEt \u00e7a fait du mal, et vous voyez les fid\u00e8les qui s'en vont, c'est des choses qui vous reviennent aux oreilles \u00e7a de la part de gens qui avaient la foi qui ont la foi et qui disent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [89%] :\r\nJe pense qu'il y a bien des gens qui avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 partir avant, je pense que quand on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on a tout et ensuite, je pense qu'on est une soci\u00e9t\u00e9 qui a, on a, on a pratiquement tout, h\u00e9 bien, pourquoi est ce qu'on a besoin encore de d'une m\u00e9diation avec l'au-del\u00e0 d'une nourriture spirituelle, moins peut-\u00eatre, mais \u00e7a se laisse aussi la place \u00e0 toutes sortes de, de, de croyances derri\u00e8re qui sont peut-\u00eatre moins bien moins anodine que que que que la religion catholique ou des religions entre guillemets officiel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T08:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-859DA0ED-8DC0-41DB-8A5E-A061CBE50C8A", "internalArchiveId": "859DA0ED-8DC0-41DB-8A5E-A061CBE50C8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Le chercheur Olivier Costa analyse la strat\u00e9gie d'Emmanuel Macron pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe chercheur Olivier Costa analyse la strat\u00e9gie d'Emmanuel Macron pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes  Olivier Costa, Direct t\u00e9l\u00e9phone via Whatsapp: +33 6 62 26 88 25\r\nOlivier Costa, directeur de recherches \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Bordeaux, sp\u00e9cialiste des institutions europ\u00e9ennes\r\n*****7h18.. \r\nLa campagne pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes est lanc\u00e9e en France.... \r\nVous avez pu entendre, tout \u00e0 l'heure.. le potrait de Nathalie Loiseau.. Celle qui va mener la liste du parti d'Emmanuel Macron pour ce scrutin... \r\nScrutin qui aura valeur de test pour le gouvernement.. emp\u00eatr\u00e9 depuis de nombreuses semaines.. dans la crise des Gilets Jaunes.. \r\nValeur de test aussi pour Emmanuel Macron et sa vision de l'Europe... \r\nBonjour Olivier Costa!\r\nDirecteur de recherche \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Bordeaux, sp\u00e9cialiste des institutions europ\u00e9ennes.\r\nPROGRESSISTES VS NATIONALISTES? \r\n*****Emmanuel Macron est son parti voudrait ramener les \u00e9lections europ\u00e9ennes \u00e0 un affrontement bloc contre bloc.. entre les \"progressistes\" europ\u00e9ens d'un c\u00f4t\u00e9 et les nationalistes de l'autre... \r\nBonne m\u00e9thode.. ou c'est risqu\u00e9 de placer comme rempart face aux populistes? \r\n- Des \u00e9lecteurs pourraient avoir l'impression d'un chantage: c'est moi ou le p\u00e9ril populiste..\r\n****** Le contexte montre que l'Europe au coeur des probl\u00e9matiques du moment... \r\nBrexit, climat, investissements chinois, l'isolationnisme am\u00e9rcains, terrorisme, migrations.. \r\nLes d\u00e9fis sont europ\u00e9ennes... \u00e7a va aider quel camp? \r\nLes autoproclam\u00e9s progessistes ou les souverainistes, nationalistes? \r\n- \"dans le monde actuel, aucune puissance europ\u00e9enne seule ne fait le poids. La photo de Xi Jinping avec Macron, Merkel et Juncker en sera aujourd'hui la parfaite illustration.\"\r\n****Avec le Brexit, les tensions autour du premier ministre hongrois Viktor Orban, du ministre de l'int\u00e9rieur italien Matteo Salvini: ces \u00e9lections europ\u00e9ennes sont-elles plus attrayantes pour les \u00e9lecteurs que d'ordinaire? Ou faut-il pr\u00e9voir une forte abstention?\r\nGilets Jaunes\r\n****La col\u00e8re qui s'exprime chaque samedi va-t-elle se d\u00e9verser contre Macron \u00e0 l'occasion de ses \u00e9lections du 26 mai?\r\nIl va y avoir un c\u00f4t\u00e9 \"r\u00e9f\u00e9rendum anti-macron\"? \r\n- Quel sera l'impact des gilets jaunes, o\u00f9 vont aller leurs voix? Vers l'extr\u00eame droite, vers l'abstention?\r\n****DAns les sondages: La R\u00e9publique en marche est en t\u00eate.. suivie par le rassemblement national de Marine le Pen... comment vous expliquer que la formation de Macron fasse la course en t\u00eate? \r\n- Comment expliquer que les oppositions (en-dehors du Rassemblement national) n'arrivent pas \u00e0 mobiliser (dans les sondages) contre Macron?\r\nEV\r\n****Nathalie Loiseau.. La bonne personne pour mener la liste de la R\u00e9publique en marche et le projet d'Emmanuel Macron? \r\n- Macron va la soutenir.. va s'engager dans cette campagne? \r\n- Est-ce le grand retour des id\u00e9es au centre de la politique? Si on prend par exemple le Grand d\u00e9bat national, ou le fait que deux philosophes soient t\u00eates de liste (Rapha\u00ebl Glucksmann pour la gauche proche du PS et Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy pour le parti de droite Les R\u00e9publicains)? On change de paradygme dans le personnel politique?\r\n*****Les \u00e9lecteurs se prononcent-ils en fonction d'enjeux nationaux ou europ\u00e9ens?\r\nPitch:\r\n\"Macron va tenter de rejouer le plan qui lui a r\u00e9ussi en 2017. Lors de la pr\u00e9sidentielle c'\u00e9tait le seul candidat \u00e0 d\u00e9fendre l'UE alors que les autres \u00e9vacuaient la question ou \u00e9taient eurosceptiques. Il a s\u00e9duit avec \u00e7a une partie des \u00e9lecteurs. Ce positionnement coh\u00e9rent se poursuit et il peut \u00eatre payant. Il a red\u00e9fini le clivage sur la question europ\u00e9enne et il n'a pas de concurrent sur ce cr\u00e9neau. \r\nL'impact de la crise des gilets jaunes sur ce scrutin ne sera pas la catastrophe annonc\u00e9e.. Les GJ vont-ils s'abstenir, voter pour les extr\u00eames? Cela n'a pas une importance capitale car les GJ n'ont pas le poids r\u00e9el qu'ils ont m\u00e9diatiquement. Les sondages qui indiquent un \"fort soutien\" aux gilets jaunes ne veulent rien dire. Ce qu'on peut mesurer ce sont les intentions de vote. On est \u00e0 la fin d'une s\u00e9quence et Macron a la capacit\u00e9 de la retourner \u00e0 son avantage\"", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300504", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le chercheur Olivier Costa analyse la strat\u00e9gie d'Emmanuel Macron pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes / LME_2019-03-26T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 26.03.2019"], "variantIds": ["ece-10300504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T17:14:01Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne autre campagne, celle pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, elle est lanc\u00e9e en France, vous avez pu entendre tout \u00e0 l'heure, le portrait de Nathalie Loiseau c'est elle qui va mener la liste du parti d'Emmanuel Macron pour ce scrutin, un scrutin qui aura valeur de test pour le gouvernement fran\u00e7ais emp\u00eatr\u00e9 depuis de nombreuses semaines maintenant dans la crise des gilets jaunes, valeur de test aussi pour Emmanuel Macron et sa vision de l'Europe bonjour Olivier Costa bonjour monsieur, vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques de de Bordeaux, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des institutions europ\u00e9ennes, c'est vrai qu'Emmanuel Macron et son parti voudrait ramener les \u00e9lections europ\u00e9ennes, un affrontement bloc contre bloc, avec d'un c\u00f4t\u00e9 ce qu'ils appellent les progressistes europ\u00e9ens puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 les les nationalistes, est ce que selon vous c'est une, c'est une bonne m\u00e9thode ou c'est risqu\u00e9 de, de, de se placer comme un rempart au populisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 Emmanuel Macron prend, prend un risque en s'engageant r\u00e9ellement dans la campagne des \u00e9lections europ\u00e9ennes, on pourrait dire que, depuis Fran\u00e7ois Mitterrand, aucun pr\u00e9sident Fran\u00e7ais n'avait vraiment mis sa personne en avant dans le cadre d'une \u00e9lections europ\u00e9ennes qui sont souvent des \u00e9lections difficiles pour les pour les pr\u00e9sidents, parce qu'elles arrivent un peu \u00e0 contre- temps, le dit, je pense qu'il a, qu'il a une chance de succ\u00e8s \u00e9tant donn\u00e9 qu'il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en il y a 2 ans sur cette th\u00e9matique l\u00e0 en se pr\u00e9sentant contre l'avis de tous ses conseillers en sondages et en opinion publique comme le h\u00e9ros, le champion de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, \u00e0 un moment o\u00f9 la tendance des partis traditionnels \u00e9taient plut\u00f4t d'\u00eatre \u00e0 la remorque des partis eurosceptiques pour \u00eatre critique vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [94%] :\r\nQuand vous dites qu'il va donner de sa personne, \u00e7a veut dire que, au-del\u00e0 des discours il va faire concr\u00e8tement campagne activement campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\n\u00e0 priori oui, il est pr\u00e9vu qu'il participe \u00e0 un grand meeting de lancement de la campagne \u00e0 Paris et donc c'est aussi \u00e0 cette aune -l\u00e0 qu'il faut interpr\u00e9ter la la candidature de de Madame Loiseau en t\u00eate de liste des gens, souligne beaucoup le fait que c'est une techno que c'est quelqu'un qui n'a pas d'exp\u00e9rience politique qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu qui n'a pas peut-\u00eatre un tr\u00e8s grand, tr\u00e8s grand charisme mais la paix \u00e9quitable, t\u00eate de liste, \u00e7a sera Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [96%] :\r\nNathalie Loiseau c'est la bonne personne pour mener cette cette liste de la R\u00e9publique en marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [91%] :\r\nLe choix de d'Emmanuel Macron acc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 de faire une une liste pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes \u00e0 priori on ne la conna\u00eet pas encore qui serait faite de gens qui sont des sp\u00e9cialistes de l'Union europ\u00e9enne, des gens qui s'engagent \u00e0 \u00eatre actif au Parlement europ\u00e9en et allez y si\u00e9ger donc rendre la ministre des Affaires europ\u00e9ennes, comme t\u00eate de liste, de ce point de vue l\u00e0, \u00e7a a du sens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [92%] :\r\nLa col\u00e8re qui s'exprime, chaque chaque samedi un maintenant dans les rues de de France elle se d\u00e9verse beaucoup contre Emmanuel Macron et et sa politique, on va assister \u00e0 un esp\u00e8ce de r\u00e9f\u00e9rendum anti- macron au mois de mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [91%] :\r\nNon, il ne faut pas exag\u00e9rer l'ampleur du mouvement des Gilets jaunes, ben non, il est vraiment r\u00e9siduel, on a des gens qui sont extr\u00eamement mobilis\u00e9s et et violent, mais on a quoi, on a 10 1000 15000 personnes qui d\u00e9filent, encore que \u00e7a fait un 5\u00e8me de milli\u00e8me de la population fran\u00e7aise, je pense que l'affaire des gilets jaunes est pass\u00e9 alors effectivement il y a des gens qui vont se saisir de cette \u00e9lection se prononcer contre la politique d'Emmanuel Macron, mettant le cadre des partis traditionnels et on voit que pour les partis de l'opposition, les choses ne vont pas aussi bien que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [88%] :\r\nMais, mais quand m\u00eame les les gilets jaunes, qui repr\u00e9sente 7 France alors avant on disait Demba, maintenant on dit des p\u00e9riph\u00e9ries, cette France qui est laiss\u00e9 pour compte de la mondialisation face \u00e0 Emmanuel Macron qui qui repr\u00e9sente plut\u00f4t cette Europe lib\u00e9rale, est ce que ce mouvement -l\u00e0 risque pas de peser lourd au moment de de voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [91%] :\r\nJe ne pense pas, il faut bien revenir \u00e0 ce qu'on sait depuis le tout d\u00e9but, depuis le peut, depuis le tout comme 1er jour du mouvement, les premiers sondages ont montr\u00e9 que les gens qui \u00e9taient dans la rue, des gilets jaunes, ce sont des gens qui n'avaient pas vot\u00e9 pour Macron ils avaient vot\u00e9 pour, la France a soumis, ils avaient vot\u00e9 pour le Front national, alors il y a certainement des gens qu'ont vot\u00e9 pour, Emmanuel Macron et qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us et qui vont essayer de lui faire payer l'ordre des prochaines \u00e9lections, mais faut pas oublier que Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec 65 pourcent des voix au second tour et Macron ne vise pas 65 pourcent 25 pourcent lui lui suffirait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [89%] :\r\nMais d'ailleurs, les sondages le donnent en t\u00eate un tout petit peu, devant le parti de de Marine Le Pen, comment vous expliquez que que, au fond, la, la, l'opposition en disant dort en tout cas du Rassemblement national n'arrivent pas \u00e0 mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [91%] :\r\nMais parce que Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur les d\u00e9combres de l'opposition et l'opposition ne s'est pas relev\u00e9, on voit que du c\u00f4t\u00e9 du PS, c'est toujours le place izany on voit que, du c\u00f4t\u00e9 de la de la droite r\u00e9publicaine, les r\u00e9publicains, donc il y a une une ligne politique port\u00e9e par monsieur Wauquiez qui est tr\u00e8s droiti\u00e8re et qui ne sait pas l'unanimit\u00e9, donc, de ce fait l\u00e0, m\u00e9caniquement, le parti d'Emmanuel Macron, continue \u00e0 rassembler une large partie des, des gens qui en France sont des \u00e9lecteurs mod\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [90%] :\r\nEt \u00e0 ce que les gens vont aller voter, on dit souvent qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'abstention vendredi pas il y a \u00e9norm\u00e9ment d'abstention lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [92%] :\r\nL'abstention a toujours \u00e9t\u00e9 forte aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, mais on peut dire 2 choses : premi\u00e8rement, c'est qu'elle s'est stabilis\u00e9e, lors des derni\u00e8res \u00e9lections, et deuxi\u00e8mement, l'abstention est un ph\u00e9nom\u00e8ne beaucoup plus g\u00e9n\u00e9ral, et on peut comparer les diff\u00e9rentes s\u00e9lections et voir que pour le 2\u00e8me tour des l\u00e9gislatives en France en 2017 il y a eu plus d'abstentions que pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2014, donc moi je relativise le niveau de cette abstention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [91%] :\r\nSouvent les \u00e9lecteurs lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes, votent pour des enjeux nationaux, pas forc\u00e9ment europ\u00e9en la le contexte il est quand m\u00eame particulier, il y a le Brexit il y a les craintes autour du climat des investissements chinois les Lisbonne \u00e0 l'isolationnisme am\u00e9ricain, sans parler des des th\u00e8mes comme le terrorisme et la migration, ce sont des d\u00e9fis qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res nationales, \u00e7a va aider quel camp selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [90%] :\r\nBen \u00e7a va aider d'une certaine mani\u00e8re, Emmanuel Macron, puisqu'il vous l'avez dit, il essaye de polariser l'\u00e9lection en disant : il y a d'un c\u00f4t\u00e9, moi qui suis favorable \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et qui pensent que l'Union europ\u00e9enne \u00e0 des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes d'aujourd'hui et puis il y a les autres, les gens qui sont anti- europ\u00e9ens comme la France a soumis \u00e0 l'extr\u00eame gauche, le Rassemblement national \u00e0 l'extr\u00eame droite et d'autres comptes, on ne sait pas exactement quelle est par ligne politique sur les questions europ\u00e9ennes, parce que c'est un sujet qui les emb\u00eate donc Macron essaie de tirer le plus possible la campagne sur des th\u00e9matiques europ\u00e9ennes mais il ne faut pas se leurrer la vie politique nationale va revenir tr\u00e8s en force dans cette, dans cette campagne parce que c'est \u00e7a que \u00e7a sert les partis, les partis nationaux et c'est \u00e7a que \u00e7a faire leur candidat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [93%] :\r\nOui, Olivier Costa sur les enjeux pour Emmanuel Macron de ces \u00e9lections europ\u00e9ennes qui auront lieu \u00e0 la fin du mois de mai, je rappelle que vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques de Bordeaux, merci monsieur pour ces pr\u00e9cisions, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T08:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Costa, Olivier", "role": "Politologue et directeur de recherche \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Bordeaux", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D36AB45-D396-41C9-8989-B0165B7B735C", "internalArchiveId": "7D36AB45-D396-41C9-8989-B0165B7B735C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident des USA;Jeri Bolsanaro, pr\u00e9sident du Br\u00e9sil;Pierre-Antoine Hildbrand, municipal de la s\u00e9curit\u00e9;Mauro Poggia, conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Marco Baron, ancien gardien de NHL et consultant pour la RSI;Farcis\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/TRUMP SOUVERAINETE D'ISRAEL SUR GOLAN 7H) Historique. Benjamin Netanyahu a jug\u00e9 historique le d\u00e9cret sign\u00e9 hier par Donald Trump, qui reconna\u00eet la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne sur le plateau du Golan. En Isra\u00ebl, cette d\u00e9cision est per\u00e7ue comme un soutien \u00e0 un premier ministre actuellement en campagne \u00e9lectorale. Vu de Washington, Rapha\u00ebl Grand, ce geste a valeur de rapprochement entre Isra\u00ebl et les Etats-Unis\r\n 1'04''\r\n*** Et aux Etats-Unis, sur un plan politique, Raph\u00e4el, c'est aussi l'occasion pour Donald Trump de se d\u00e9marquer clairement de l'opposition....\r\n((M\u00eame costume, m\u00eame chemise, m\u00eame cravate.  rouge.. Benjamin Netanyahu et Doanld Trump ont montr\u00e9 une allaince sans faille. Le PM isra\u00e9lien a parl\u00e9 d'une journl\u00e9e historique. les \u00c9tats-Unis reconnaissent officiellement la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne sur le plateau du Golan, en opposition au droit international. L'ONU qui d\u00e9nonce toujours l'occupation de ce territoire conquis sur la Syrie, puis annex\u00e9 par l'\u00e9tat h\u00e9breu. Donald Trump :\r\nTRAD Trump : Aujourd'hui, je prends une mesure historique pour promouvoir la capacit\u00e9 d'Isra\u00ebl \u00e0 se d\u00e9fendre et son droit \u00e0 une s\u00e9curit\u00e9 nationale forte et puissante. Je vais signer un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel reconnaissant la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl sur le Golan. L'Etat d'Isra\u00ebl a pris le contr\u00f4le du plateau du Golan en 1967 pour se prot\u00e9ger de menaces ext\u00e9rieures\r\nE n'es tpa le premier geste amical de Trump envcers Isra\u00ebl. Washington qui avait d\u00e9j\u00e0 choisi de d\u00e9placer son ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem, malgr\u00e9 la crispations de la communaut\u00e9 internaitnale.))\r\nEt Aux Etats-Unis, sur la plan politique, Trump en profite aussi pour marquer une claire fracture avec l'opposition. le parti d\u00e9mocrate\r\n 0'31''\r\n((Oui car le parti d\u00e9mocrate est actuellement divis\u00e9 sur la quesiton d'Isra\u00ebl. Il y a des tensiosn au sein du parti..  Une jeune \u00e9lue d\u00e9mocrate, au Congr\u00e8s, a me\u00eam \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'antis\u00e9mitisme\r\nTrump d\u00e9nonce d'ailleurs le parti d\u00e9mocrate comme \u00e9tant anti juif, anti Isra\u00ebl. Le pr\u00e9sdient am\u00e9rcains joue habilement sur la faiblesse et els ambiguit\u00e9 desd\u00e9mocrates par raport \u00e0 Isra\u00ebl.. Et il confirme donc, dans la foul\u00e9e, cette alliance solide entre un pr\u00e0\u00e9sidentma,rciien qui appelle son homologue Bibi.. Et Un dirigeant isra\u00e9lien qui, e nvisite \u00e0 la maison Blanche, parle d\u00e9soirams de son cher ami Donald. ))\r\nEXTRO : Benjamin Netanyahu qui a d\u00fb \u00e9courter sa visite \u00e0 Washington et rentrer pr\u00e9cipitamment en Isra\u00ebl, hier, apr\u00e8s un tir de roquette  en provenance de Gaza sur Tel Aviv (et qui a fait 7 bless\u00e9s, \u00e0 v\u00e9rifier au matin) \r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington\r\n(breve israel) *** Benyamin Netanyahu qui a du \u00e9courter sa visite \u00e0 Washington, en raison du regain de tension dans la bande de Gaza\r\nUn tir de roquette palestinien tir\u00e9 hier sur Tel Aviv a amen\u00e9 l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a r\u00e9pliquer. Les frappes de part et d'autre se sont poursuivies hier soir et durant la nuit. Malgr\u00e9 l'annonce par le Hamas, le mouvement islamiste au pouvoir \u00e0 Gaza, de la conclusion d'un cessez-le-feu. Mais Isra\u00ebl n'a pas confirm\u00e9 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s\r\n(breve mur) Et puis nous revenons un instant aux Etats-Unis o\u00f9 nous nous trouvions en ouverture de ce journal,  puisque le d\u00e9partement de la d\u00e9fense vient de d\u00e9bloquer un milliard de dollars pour construire une section du mur voulu Donald Trump \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique: 91 kilom\u00e8tres de long et 5 m\u00e8tres 50 de haut, dans la r\u00e9gion de El Paso au Texas. Pour, officiellement, lutter contre le trafic de drogue.\r\n(breve brexit) *** De ce c\u00f4t\u00e9-ci de l'Atlantique, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont adopt\u00e9 hier soir un amendement  leur permettant d'influer sur le processus du Brexit. \r\nLe texte leur permet d'organiser aujourd'hui une s\u00e9rie de votes indicatifs sur la forme que doit prendre la sortie de l'Union europ\u00e9enne. Un nouveau revers pour la premi\u00e8re ministre Theresa May, qui voit potentiellement la gestion du dossier lui \u00e9chapper.\r\n(06/PORTRAIT NATHALIE LOISEAU PA 7H) *** Le Brexit, c'est l'un l'un des feuilletons du printemps...mais les \u00e9lections europ\u00e9ennes c'est pour bient\u00f4t aussi\r\nProgrammes de partis et candidats \u00e9mergent peu \u00e0 peu au sein de l'Union. En France, la R\u00e9publique en Marche a trouv\u00e9 sa t\u00eate de liste en la personne de Nathalie Loiseau, qui l\u00e2che pour l'occasion de son poste de ministre des Affaires europ\u00e9ennes. Une femme entr\u00e9e tard en politique, et fine connaisseuse de l'Europe. Ariane Hasler.\r\n 0'55''\r\n((Nathalie OISEAU a \u00e9t\u00e9 diplomate pendant un quart de si\u00e8cle : apr\u00e8s Sciences-Po, elle int\u00e8gre le e cabinet du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Alain Jupp\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80. Alan Jupp\u00e9 dont elle est rest\u00e9e proche et qu'elle avait soutenu lors des primaires. Diplomate ne Somalie ou au S\u00e9n\u00e9gal, elle est porte-\u00acparole de l'ambassade de France aux Etats-Unis pendant la guerre en Irak. Plus tard elle dirige l'administration du quai d'Orsay jusqu'en 2012, puis prend la t\u00eate de l'ENA. \r\nCatholique et pratiquante, tout en pr\u00e9cisant \u00abn'\u00eatre pas toujours d'accord avec les positions officielles de l'\u00c9glise\u00bb. Elle se d\u00e9finit \u00e9galement comme une f\u00e9ministe militante.\r\nSes atouts: sa maitrise \u00e9videmment de la question europ\u00e9enne, son caret d'adresse professionnel et politique. Ses faiblesses : son profil tr\u00e8s techno, son manque d'exp\u00e9rience \u00e9lectorale et selon ses adversaires, son manque de charisme et de repartie. Elle a deux mois par leur prouver qu'ils ont tort. Ariane Hasler RTS info, Paris ))\r\nPROMO\r\n(breve airbus macron) Les pr\u00e9sidents chinois Xi Jinping et fran\u00e7ais Emmanuel Macron ont affirm\u00e9 hier \u00e0 Paris leur d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9fendre un multilat\u00e9ralisme fort. Une visite marqu\u00e9e par une m\u00e9ga-contrat entre l'avionneur europ\u00e9en Airbus  et l'entreprise \u00e9tatique chinoise CASC. La commande porte sur pr\u00e8s de 300 appareils, pour un montant global estim\u00e9 \u00e0 30 milliards d'euros.\r\n(18/BOLSONARO) *** Comm\u00e9morer le 55\u00e8me anniversaire du coup d'Etat militaire au Br\u00e9sil: c'est ce que veut faire Jair Bolsonaro \r\n Le pr\u00e9sident br\u00e9silien a ordonn\u00e9 hier l'organisation de c\u00e9r\u00e9monies de comm\u00e9moration \u00e0 travers tout le pays le 31 mars. Il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises admirer la dictature militaire, C\u00e9dric Guigon\r\nAvec par exemple cet hommage, le 17 avril 2016 ... lorsqu'il vote au parlement br\u00e9silien pour destituter la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff...\r\n 0'07''\r\n\"Contre le communisme, pour notre libert\u00e9 et pour la m\u00e9moire du Colonel Carlos Alberto Brilhante Ustra\"... Brilhante Ustra, une figure de la dictature, reconnu par un tribunal br\u00e9silien comme un tortionnaire, responsable de multiples actes de torture durant les 21 ans de pouvoir militaire... Mais Bolsonaro, lui ne parle pas de coup d'Etat militaire, et encore moins de dictature...\r\n 0'11''\r\nIci interrog\u00e9 en 2017 par nos confr\u00e8res de la chaine Canal Plus... Depuis se prise de fonction le 1er janvier, le pr\u00e9sident br\u00e9silien a \u00e9galement cautionn\u00e9 les dictatures de Stroessner au Paraguay ou de Pinochet au Chili...Sa nostalgie du r\u00e9gime militaire de 64 va prendre d\u00e9sormais une tournure concr\u00e8te au Br\u00e9sil... \r\nQuant au contenu de ces c\u00e9l\u00e9brations, la porte parole du gouvernement, a r\u00e9pondu : \"ce que les commandants choisiront dans leurs garnisons\". La presse br\u00e9silienne \u00e9voque elle, la tenue de discours et de conf\u00e9rences au sein m\u00eame des casernes...\r\n(breve verts 5g) *** En Suisse, l'opposition aux futures antennes de la 5G fait tache d'huile....en Suisse romande en tout cas\r\n Apr\u00e8s le moratoire demand\u00e9 la semaine derni\u00e8re par les Verts vaudois, le PDC genevois monte aussi au front par le biais d'une motion adress\u00e9 au canton. Il met lui aussi en avant le potentiel danger pour la sant\u00e9 de cette technologie.\r\n(TF4/CHIFFRES CRIMINALITE DEAL DE RUE PI 7H) Communiqu\u00e9e hier, la baisse de la criminalit\u00e9 en Suisse romande concerne aussi les infractions \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants. Et notamment sur l'arc l\u00e9manique. Mais que l'on soit \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve, la lutte contre le deal de rue prend des formes diff\u00e9rentes. Martine Clerc\r\n 1'26''\r\n((Moins 32% d'infractions \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants, c'est la baisse dans le canton de Vaud. Moins 33% \u00e0 Lausanne. Pour les autorit\u00e9s, c'est la preuve que le dispositif \u00ab anti-deal de rue \u00bb porte ses fruits. Une strat\u00e9gie mise en place l'\u00e9t\u00e9 dernier dans la capitale vaudoise. Pierre-Antoine Hildbrand, municipal de la s\u00e9curit\u00e9 : \r\nSON\r\nConcr\u00e8tement, des policiers patrouillent, bien visibles, de 7heures du matin \u00e0 23h dans certaines rues du centre-ville. Un dispositif qui n'a pas pour autant \u00e9radiqu\u00e9 le trafic. Pierre-Antoine Hildbrand : \r\nSON : \r\nA Gen\u00e8ve aussi, les infractions \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants ont diminu\u00e9 : moins 13%. Et pourtant une partie de la population se plaint de voir le centre-ville abandonn\u00e9 aux dealers. Mauro Poggia, conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9pond aux critiques.  \r\nSON  \r\nLa police genevoise a saisi l'an dernier plus de 33 kilos de coca\u00efne, presqu'autant d'h\u00e9ro\u00efne et 318 kilos de haschich.))\r\n(breve poste) C'est une nouvelle faille dans le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de La Poste, apr\u00e8s un premier d\u00e9faut de s\u00e9curit\u00e9 important d\u00e9tect\u00e9 par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale il y a deux semaines. Celle-ci concerne la v\u00e9rifiabilit\u00e9 universelle, le syst\u00e8me permettant potentielle manipulation des suffrages. La Poste a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 examiner ses processus de s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 les adapter afin d'\u00e9viter de tels d\u00e9fauts.\r\n(breve transport regional) Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances met la pression sur la Conf\u00e9d\u00e9ration: Berne doit mieux contr\u00f4ler les commandes de transport r\u00e9gional, et fournir des donn\u00e9es plus fiables sur les co\u00fbts. Il rappelle que l'exploitation de la plupart des 1400 lignes r\u00e9gionales ne les couvre pas.\r\n(TF5/HOCKEY RETROUVAILLES LHC GARDIEN PI) *** En hockey sur glace, les demi-finales du championnat d\u00e9marrent ce soir \r\nAvec une derby bernois entre Berne et Bienne, et un affrontement entre Zoug et Lausanne. Une particularit\u00e9: dans la cage zougoise \u00e9voluera le futur gardien lausannois. Une situation que le hockey suisse a d\u00e9j\u00e0 connu. Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'33''\r\n((R\u00e9guli\u00e8rement en effet des joueurs annoncent, avant ou dans le courant de la saison, qu'ils changeront d'\u00e9quipe apr\u00e8s le championnat en cours. \r\nL'engagement de Tobias Stephan \u00e0 Lausanne a ainsi \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 30 ao\u00fbt de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Il faisait suite \u00e0 l'engagement par Zoug du gardien de Berne, Leonardo Genoni. \r\nPas de probl\u00e8me durant la saison r\u00e9guli\u00e8re mais tout peut changer en play-off.  Sous la pression, des gardiens craquent et d'autres se r\u00e9v\u00e8lent, si bien qu'il est pour beaucoup LE joueur le plus important des s\u00e9ries et un joueur bien particulier pour l'ancien gardien de NHL Marco Baron, consultant pour la RSI\r\nMarco Baron\r\nUn point c'est tout : Tobias Stephan le sait bien, son exp\u00e9rience lui permet de mettre de c\u00f4t\u00e9 la pression particuli\u00e8re des s\u00e9ries.  Et finalement cette situation est plus emb\u00eatante pour le LHC.  dans les th\u00e9orie d'avant match, le coach Lausannois  rel\u00e8vera t'il les faiblesses de son futur gardien ? Et comment r\u00e9agira Sandro Zurkichen, le gardien de Lausanne,  qui sait qu'avec l'arriv\u00e9e de Stephan, il devra quitter le LHC en fin de saison. N'est-ce pas lui qui souffrira de la pression tant il aura \u00e0 cour de montrer que ses dirigeants se sont tromp\u00e9s ? R\u00e9ponse d\u00e8s ce soir pour le premier Zoug - Lausanne de cette demi-finale.))\r\n(breve football) En football, apr\u00e8s sa victoire 2-0 samedi en G\u00e9orgie, l'\u00e9quipe de Suisse re\u00e7oit ce soir \u00e0 B\u00e2le le Danemark pour son deuxi\u00e8me match des qualifications \u00e0 l'EURO 2020. Plusieurs rencontres ont eu lieu hier soir d\u00e9j\u00e0, avec notamment le nul 1 partout \u00e0 Lisbonne du Portugal et de la Serbie, ou encore la victoire 4 \u00e0 0 de la France sur l'Islande.\r\n(breve tennis) Enfin en tennis, Rodger Federer a fait parler son service \u00e0 Miami pour battre le Serbe Filip Krajinovic 7-5 6-3. Le B\u00e2lois affrontera la nuit prochaine en huiti\u00e8mes de finale du tournoi le Russe Danil Medvedev\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(07/INDE REVENU UNIVERSEL PA) En Inde, \u00e0 deux semaines du d\u00e9but des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le principal parti d'opposition au gouvernement, le Congr\u00e8s, vient d'annoncer sa principale promesse de campagne: la cr\u00e9ation d'un revenu minimum garanti pour les indiens les plus pauvres. Une annonce qui pourrait attirer un grand nombre d'\u00e9lecteurs dans un pays qui souffre d'une grave crise de sous-emploi.  Le scrutin commence le 11 avril et les r\u00e9sultats seront connus le 23 mai. S\u00e9bastien Farcis.\r\n 1'04''\r\n((1000 francs par an et par famille, tel est le montant du revenu minimum garanti, promis par le parti du Congr\u00e8s s'il obtient la majorit\u00e9 lors de ces l\u00e9gislatives. Cette somme serait transf\u00e9r\u00e9e aux 20% les plus pauvres en Inde, soit 50 millions de familles. Et couterait donc 50 milliards de francs par an \u00e0 l'Etat. La formation indienne de centre gauche, qui a dirig\u00e9 la majorit\u00e9 des gouvernements depuis l'ind\u00e9pendance, a d\u00e9j\u00e0 mis en place des mesures sociales similaires, telles que des banques alimentaires et un syst\u00e8me d'emploi garanti pour les populations rurales. Mais c'est la premi\u00e8re fois que le Congr\u00e8s envisage un transfert direct d'argent d'une telle ampleur et le parti est conseill\u00e9 pour cela par l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Thomas Piketty. Cette marque sociale a pr\u00e9c\u00e9demment valu au congr\u00e8s l'adh\u00e9sion des plus pauvres, mais beaucoup s'en sont d\u00e9tourn\u00e9s apr\u00e8s les  scandales de corruption qui ont entach\u00e9 ses dirigeants. Le parti essaie de les s\u00e9duire \u00e0 nouveau, alors que les chiffres du chomage sont au plus haut et que les agriculteurs, qui repr\u00e9sentent un actif sur deux, peinent \u00e0 vivre de leurs r\u00e9coltes.  ))\r\n(breve poste) \r\n(breve co2) \r\n(breve chili) \r\n(breve yemen) \r\n(breve droit auteurs) \r\n(breve rapport muller)", "durationSec": 712, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300501", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-26T07:00:05_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-26T07:00:05_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10300531", "ece-10300501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T17:14:01Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, Donald Trump offrent le Golan sur un plateau \u00e0 Isra\u00ebl un geste de politique ext\u00e9rieure, mais une mani\u00e8re aussi de marquer clairement sa position aux \u00c9tats-Unis vis-\u00e0-vis de l'opposition d\u00e9mocrate si la criminalit\u00e9 baisse, c'est aussi parce que la lutte contre le deal de rue, h\u00e9 bien \u00e7a marche, mais pas de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, ce pourrait \u00eatre longue angoisse du gardien de but au moment d'affronter ses futurs co\u00e9quipiers celle du portier de zones qui re\u00e7oit ce soir Les hockeyeurs de Lausanne en demi- finale des play- offs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [95%] :\r\nHistorique, Benyamin N\u00e9tanyahou a jug\u00e9 historique le d\u00e9cret, sign\u00e9 hier par Donald Trump, qui reconna\u00eet la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne sur le plateau du Golan en Isra\u00ebl, cette d\u00e9cision est per\u00e7ue comme un soutien au 1er ministre actuellement en campagne \u00e9lectorale, vu de Washington, Rapha\u00ebl Grand ce geste a valeur de rapprochement entre Isra\u00ebl et les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [94%] :\r\nM\u00eame costume m\u00eame chemise m\u00eame cravate rouge Benjamin Netanyahu et Donald Trump ont montr\u00e9 une alliance sans faille \u00e0 Washington le 1er ministre isra\u00e9lien a parl\u00e9 d'une journ\u00e9e historique, les \u00c9tats-Unis reconnaissent officiellement la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne sur le plateau du Golan, en opposition au droit international, l'ONU, qui d\u00e9nonce toujours l'occupation de ce territoire conquis sur la Syrie puis annex\u00e9 par l'\u00c9tat h\u00e9breu, Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:16) [88%] :\r\nCela \u00e0 un pied qui existe il aujourd'hui je prends une mesure historique pour promouvoir la capacit\u00e9 d'Isra\u00ebl \u00e0 se d\u00e9fendre son droit \u00e0 une s\u00e9curit\u00e9 nationale forte et puissante et le travail, donc, et le mot menant au sol, je vais signer un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel reconnaissant la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl sur le Golan, or Goran, l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl a pris le contr\u00f4le du plateau du Golan, en 1967 pour se prot\u00e9ger de menaces ext\u00e9rieures mexicain l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [95%] :\r\nEt ce n'est pas le 1er geste amical de Trump envers Isra\u00ebl, Washington, qui avait d\u00e9j\u00e0 choisi de d\u00e9placer son ambassade \u00e0 J\u00e9rusalem, malgr\u00e9 la crispations de la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [95%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis sur un plan politique, Rapha\u00ebl, c'est aussi l'occasion pour Donald Trump de se d\u00e9marquer clairement de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [92%] :\r\nOui, car le parti d\u00e9mocrate est actuellement divis\u00e9 sur la question d'Isra\u00ebl, il y a des tensions au sein du parti Une jeune \u00e9lue d\u00e9mocrate au Congr\u00e8s, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'antis\u00e9mitisme Trump d\u00e9nonce d'ailleurs le parti d\u00e9mocrate comme \u00e9tant anti juif, anti Isra\u00ebl le pr\u00e9sident am\u00e9ricain joue habilement sur la faiblesses et les ambigu\u00eft\u00e9s des d\u00e9mocrates, par rapport \u00e0 Isra\u00ebl et il confirme donc dans la foul\u00e9e, cette alliance solide entre un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui appelle son homologue Bibi et un dirigeant isra\u00e9lien qui, en visite \u00e0 la Maison Blanche parle d\u00e9sormais de son cher ami Donald. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [95%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:35) [92%] :\r\nBenyamin N\u00e9tanyahou, qui a d\u00fb \u00e9courter cette visite \u00e0 Washington en raison du regain de tension dans la bande de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [94%] :\r\nUn Tir de roquettes palestinien tir\u00e9 hier sur Rethel avait amen\u00e9 l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a r\u00e9pliqu\u00e9 les frappes de part et d'autre se sont poursuivies hier soir et durant la nuit malgr\u00e9 l'annonce par le Hamas, le mouvement islamiste au pouvoir \u00e0 Gaza de la conclusion d'un cessez-le-feu, mais Isra\u00ebl n'a pas confirm\u00e9 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s et puis un bref instant nous repartons aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 nous nous trouvions en ouverture de ce journal, puisque le d\u00e9partement de la d\u00e9fense vient de d\u00e9bloquer un milliard de dollars pour construire une section du mur voulu par Donald Trump \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique 91 kilom\u00e8tres de long, 5 m\u00e8tres 50 de haut dans la r\u00e9gion de elle passe au Texas pour, officiellement, lutter contre le trafic de drogue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [99%] :\r\nAu Royaume-Uni, les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont adopt\u00e9 hier soir un amendement leur permettant d'influer sur le processus du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [96%] :\r\nSi le texte leur permet d'organiser aujourd'hui une s\u00e9rie de votes indicatifs sur la forme que doit prendre la sortie de l'Union europ\u00e9enne un nouveau revers pour la premi\u00e8re ministre Theresa May qui voit potentiellement la gestion du dossier lui \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [89%] :\r\nBien oui au Brexit qui est l'un des feuilletons de ce printemps, les \u00e9lections europ\u00e9ennes, c'est aussi pour bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [94%] :\r\nProgrammes de partis candidats \u00e9mergent peu \u00e0 peu au sein de l'Union, en France, la R\u00e9publique est en marche, a trouv\u00e9 sa t\u00eate de liste en la personne de Nathalie Loiseau qui l\u00e2che pour l'occasion son poste de ministre des Affaires europ\u00e9ennes, une femme entr\u00e9e tard en politique et fine connaisseuse de l'Europe, son portrait Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:58) [94%] :\r\nNathalie Loiseau a \u00e9t\u00e9 diplomate pendant un quart de si\u00e8cle apr\u00e8s Sciences- Po, elle int\u00e8gre le cabinet du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Alain Jupp\u00e9, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 alors Jupp\u00e9 dont elle est rest\u00e9e proche et qu'elle avait soutenu au moment des primaires diplomate en Somalie ou au S\u00e9n\u00e9gal, elle est porte- parole de l'ambassade de France aux \u00c9tats-Unis pendant la guerre en Irak plus tard elle dirigera l'administration du quai d'Orsay jusqu'en 2012, puis elle prendra la t\u00eate de l'ENA, catholique et pratiquante, tout en pr\u00e9cisant n'\u00eatre pas toujours d'accord avec les positions officielles de l'\u00c9glise, elle se d\u00e9finit \u00e9galement comme une f\u00e9ministe militante ses atouts : sa ma\u00eetrise \u00e9videmment de la question europ\u00e9enne, son carnet d'adresses professionnelles et politique, ses faiblesses, son profil tr\u00e8s techno, son manque d'exp\u00e9rience \u00e9lectorale et, selon ses adversaires, son manque de charisme et de r\u00e9partir a 2 mois pour leur prouver qu'ils ont tort, Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [94%] :\r\nEt on va reparler de l'enjeu de ces europ\u00e9ennes pour les Fran\u00e7ais, juste apr\u00e8s le journal avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [94%] :\r\nLes pr\u00e9sidents chinois, Xi Jinping et fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, ont affirm\u00e9 hier \u00e0 Paris, leur d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9fendre un multilat\u00e9ralisme fort une visite marqu\u00e9e aussi par un m\u00e9ga- contrat entre l'avionneur europ\u00e9en Airbus et l'entreprise \u00e9tatique chinoise, c'est la commande porte sur pr\u00e8s de 300 appareils pour un montant global estim\u00e9 \u00e0 30 milliards d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:17) [97%] :\r\nComm\u00e9morer le 55\u00e8me anniversaire du coup d'\u00c9tat militaire au Br\u00e9sil, c'est l'ambition de Jair Bolsonaro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident br\u00e9silien a ordonn\u00e9 hier l'organisation de c\u00e9r\u00e9monies de comm\u00e9moration \u00e0 travers tout le pays le 31 mars prochain, il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, C\u00e9dric Guigon admirer la dictature militaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:35) [96%] :\r\nOui, avec par exemple cet hommage, le 17 avril 2016 lorsqu'il vote au parlement br\u00e9silien pour destituer la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [61%] :\r\nComme on est, ce beau permanence allez Berdan adieu la am\u00e8rement leur de coroner car le son p\u00e8re tout prix le ou s'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [94%] :\r\nContre le communisme, pour notre libert\u00e9, pour la m\u00e9moire du Colonel Carlos Alberto brillante Ustra abris anti- Ustra, une figure de la dictature, reconnu par un tribunal br\u00e9silien comme un tortionnaire responsable de multiples actes de torture durant les 21 ans de pouvoir militaire mais Bolsonaro lui ne parle pas de coup d'\u00c9tat militaire, et encore moins de dictature. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [87%] :\r\nEt \u00e7a aurait menti, oui, c'est un mensonge de la gauche, un grand mensonge des de qui et quand je les entends dire que la torture \u00e9tait une r\u00e8gle, c'est aussi un mensonge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:21) [95%] :\r\nIci, interrog\u00e9 en 2017 par nos confr\u00e8res de la cha\u00eene Canal Plus depuis sa prise de fonction le 1er janvier le pr\u00e9sident br\u00e9silien a \u00e9galement cautionn\u00e9 les dictatures de stress au Paraguay ou de Pinochet au Chili : Sa nostalgie du r\u00e9gime militaire de 64 va prendre d\u00e9sormais une tournure concr\u00e8te au Br\u00e9sil, quant au contenu de ces c\u00e9l\u00e9brations, la porte- parole de le porte- parole du gouvernement a r\u00e9pondu ce que les commandants choisiront dans leurs garnisons la presse br\u00e9silienne \u00e9voque, elle, la tenue de discours et de conf\u00e9rences au sein m\u00eame des casernes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:49) [91%] :\r\nC\u00e9dric Guigon de notre rubrique International en Suisse, l'opposition aux futures antennes de la 5 G fait tache d'huile en tout cas en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [95%] :\r\nApr\u00e8s le moratoire demand\u00e9 la semaine derni\u00e8re par les Verts Vaudois, le PDC Genevois montent aussi au front par le biais d'une motion adress\u00e9 au canton il met lui aussi en avant le potentiel danger pour la sant\u00e9 de cette technologie communiqu\u00e9e hier la baisse de la criminalit\u00e9 en Suisse romande, concerne aussi les infractions \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants et notamment sur l'arc l\u00e9manique mais que l'on soit \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve, la lutte contre le deal de rue prend des formes diff\u00e9rentes Martine Clerc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:22) [98%] :\r\nMoins 32 pourcent d'infractions \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants, c'est la baisse dans le canton de Vaud moins 33 pourcent \u00e0 Lausanne pour les autorit\u00e9s, c'est la preuve que le nouveau dispositif anti- deal de rue porte ses fruits, une strat\u00e9gie en place depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier dans la capitale vaudoise Pierre-Antoine Hildbrand municipal de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:40) [87%] :\r\nLes \u00e9chos sont positifs, on a tranquillis\u00e9 un certain nombre d'endroits, on a permis \u00e0 la population, aux touristes, aux commer\u00e7ants de serait repris, c'est Dieu, et c'\u00e9tait bien l\u00e0 notre objectif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [98%] :\r\nConcr\u00e8tement, des policiers patrouillent bien visibles de 7 heures du matin \u00e0 23 heures dans les rues du centre- ville, un dispositif qui n'a pas pour autant \u00e9radiqu\u00e9 le trafic Pierre-Antoine Hildbrand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:59) [97%] :\r\nNous ne pr\u00e9tendons pas que les consommateurs et les vendeurs ont disparu, on complique la vie des d\u00e9linquants et puis un certain nombre de transactions ne seront plus dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:08) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, aussi les infractions \u00e0 la loi sur les stup\u00e9fiants ont diminu\u00e9, moins 13 pourcent et pourtant une partie de la population se plaint de voir le centre- ville, abandonn\u00e9 aux dealers, Maro Poggia, conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9pond aux critiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [95%] :\r\nLa police n'a jamais baiss\u00e9 la garde dans ces secteurs, il y a r\u00e9guli\u00e8rement des interventions dans la rue avec des interpellations, m\u00eame si dans l'imm\u00e9diat, on se rend bien compte que l'on va attraper que des petits poissons et les gros requins naviguent malheureusement dans des eaux beaucoup plus profondes et c'est par un travail diff\u00e9rent qu'ils seront appr\u00e9hend\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:41) [97%] :\r\nLa police genevoise a saisi l'an dernier plus de 33 kilos de coca\u00efne presqu'autant d'h\u00e9ro\u00efne et 318 kilos de haschich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [93%] :\r\nC'est une nouvelle faille dans le syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique de la Poste, apr\u00e8s un premier d\u00e9faut de s\u00e9curit\u00e9 important d\u00e9tect\u00e9 par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, il y a 2 semaines, celle -ci concerne la v\u00e9rifiabilit\u00e9 universelle le syst\u00e8me permettant potentiellement de manipuler ses suffrages, la Poste a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 examiner ses processus de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 les adapter afin d'\u00e9viter de tels d\u00e9fauts le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, met la pression sur la Conf\u00e9d\u00e9ration Berne doit mieux contr\u00f4ler les commandes de transport r\u00e9gional et fournir des donn\u00e9es plus fiables sur les co\u00fbts, il rappelle et que l'exploitation de la plupart des 1400 lignes r\u00e9gionales, h\u00e9 bien ne les couvrent pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:24) [90%] :\r\nCette journ\u00e9e importante pour les fans, roman de hockey-sur-glace puisque les demi- finales du championnat d\u00e9marrent ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [93%] :\r\nAvec un derby bernois entre Berne et Bienne et un affrontement entre Zoug et Lausanne une particularit\u00e9 dans laquelle zougoise \u00e9voluera le futur gardien lausannois, une situation que le et qui est Suisse, a d\u00e9j\u00e0 connu Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:43) [93%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement, en effet, des joueurs annoncent avant ou dans le courant de la saison qu'ils changeront d'\u00e9quipe apr\u00e8s le championnat en cours, l'engagement de Tobias St\u00e9phan \u00e0 Lausanne, a ainsi \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 30 ao\u00fbt de l'ann\u00e9e derni\u00e8re il faisait suite \u00e0 l'engagement par Zoug du gardien de Berne Leonardo Jenny alors j'ai pas de probl\u00e8me durant la saison r\u00e9guli\u00e8re, mais tout peut changer en play- offs, sous la pression des gardiens craquent et d'autres se r\u00e9v\u00e8lent si bien qu'il est pour beaucoup le joueur le plus important des s\u00e9ries et un joueur bien particulier pour l'ancien gardien de NHL Marco Baron actuel consultant pour la RSI. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:16) [76%] :\r\nLes gaullistes et \u00e7a, c'est un sport, une ville duel dans un sport d'\u00e9quipe, alors aujourd'hui, la chasse \u00e0 pr\u00e9occupation num\u00e9ro 1 c'est tentant pas pour autant Hebrard carcan et toujours gage de but, homme de la regarder que la rondelle donc faut \u00eatre sur la m\u00eame pas un r\u00f4le couleur du maillot adverse, on crie un gardien du 15 juin et le bac et la la rondelle sur le bateau, toi qui doit fixer la rondelle Punto. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:42) [95%] :\r\nUn point c'est tout, Tobias St\u00e9phan le sait bien, son exp\u00e9rience lui permet de mettre de c\u00f4t\u00e9 la pression particuli\u00e8re des s\u00e9ries et finalement cette situation et peut-\u00eatre plus emb\u00eatante pour le LHC dans les th\u00e9orie d'avant match, le coach Lausannois rel\u00e8vera -t-il les faiblesses de son futur gardien et puis comment r\u00e9agira Sandro Zurkirchen, le gardien de Lausanne, qui sait qu'avec l'arriv\u00e9e de St\u00e9phan, il devra quitter le LHC en fin de saison n'est -ce pas lui qui souffrira de la pression tant il aura \u00e0 coeur de montrer que ses dirigeants se sont tromp\u00e9s, r\u00e9ponse d\u00e8s ce soir pour le premier Zoug, Lausanne de cette demi- finale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [93%] :\r\nEn football, apr\u00e8s sa victoire 2 \u00e0 0 samedi dernier en G\u00e9orgie, l'\u00e9quipe de Suisse re\u00e7oit ce soir \u00e0 B\u00e2le, le Danemark pour son 2\u00e8me match des qualifications \u00e0 l'Euro- 2020, plusieurs rencontres ont eu lieu hier soir d\u00e9j\u00e0, avec notamment le le nul 1 partout, \u00e0 Lisbonne, du Portugal et de la Serbie ou encore la victoire 4 \u00e0 0 de la France sur l'Islande, enfin en tennis, Roger Federer a fait parler son service \u00e0 Miami pour battre le serbe Filip cr\u00e9dit each 7 5 6 3 le B\u00e2lois affrontera la nuit prochaine en huiti\u00e8mes de finale du tournoi, le Russe Daniil Medvedev. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:46) [87%] :\r\nSa m\u00e8re, du hockey du football et m\u00eame du tennis, les fans de sport seront servis aujourd'hui merci beaucoup Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T07:57:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "Journaliste  - RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34ACE3D8-6285-4584-AEFE-E3207E45B4E0", "internalArchiveId": "34ACE3D8-6285-4584-AEFE-E3207E45B4E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gis\u00e8le Sallin, metteuse en sc\u00e8ne", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gis\u00e8le Sallin, metteuse en sc\u00e8ne  Gis\u00e8le Sallin, direct studio Lausanne + 1 son, t\u00e9l secours: +41 79 **\r\n6H11 GISELE SALLIN, fondatrice du th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisier, dans le canton de Fribourg, membre de l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat. \r\n*** Non ! La vieillesse n'est pas une parenth\u00e8se. C'est une exp\u00e9rience \u00e0 vivre \u00e0 fond. Ces mots, notre invit\u00e9e pourrait les prononcer. Elle qui vit sa retraite depuis 5 ans, apr\u00e8s des ann\u00e9es de mise en sc\u00e8ne et d'excellence th\u00e9\u00e2trale au th\u00e9\u00e2tre des Osses de Givisier qu'elle a fond\u00e9 avec V\u00e9ronique Mermoud. Gis\u00e8le Sallin est avec nous pour parler de notre th\u00e9matique fil rouge : l'\u00e2gisme. Ces discriminations \u00e0 l'encontre des seniors, uniquement sur la base de leur \u00e2ge. En Suisse, selon une \u00e9tude europ\u00e9enne datant de 2017, 28% des personnes interrog\u00e9es se sont dites victimes d'\u00e2gisme. Contre 22% pour le sexisme et 12% pour le racisme. De quoi laisser songeur...\r\n1. Gis\u00e8le Sallin. Ces chiffres...28% de personnes qui se disent victimes d'\u00e2gisme selon une \u00e9tude europ\u00e9enne datant de 2017. Quelle r\u00e9action? \r\n*** Nous recevions hier sur cette antenne et \u00e0 la m\u00eame heure Christian Maggiori, professeur \u00e0 la HES-SO Travail Social de Fribourg. Et voil\u00e0 ce qu'il disait \u00e0 propos des clich\u00e9s que nous avons sur la vieillesse...\u00e9coutez: \r\n  EXTRAIT 2 GISELE SALLIN // Christian Maggiori et la vieillesse (des st\u00e9r\u00e9otypes faux)\r\n*** Gis\u00e8le Sallin, vous \u00eates d'accord? Une personne \u00e2g\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment fragile physiquement et psychiquement? \r\n2. Comment combattre ces st\u00e9r\u00e9otypes? \r\n> On parle beaucoup aujourd'hui de hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes. Pour parer en quelque sorte au vieillissement de la population, r\u00e9elle dans nos soci\u00e9t\u00e9. Vous \u00eates pour? \r\n3. On parlait d'engagement, Gis\u00e8le Sallin. On peut dire sans se tromper que la retraite ne vous a pas frein\u00e9. Votre engagement, notamment politique, est toujours bien pr\u00e9sent. Vous faites partie de l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat. Pour les a\u00een\u00e9es, au f\u00e9minin?\r\n4. La nature, vous l'avez toujours affectionn\u00e9 Gis\u00e8le Sallin. C'est pour cette raison que vous vous \u00eates engag\u00e9es dans l'association? \r\n5. Fin 2016, l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat actionne la justice pour exiger des mesures r\u00e9elles en mati\u00e8re de respect de l'environnement. Rejet\u00e9 par la justice, un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9. O\u00f9 en sommes-nous aujourd'hui? \r\n> Votre g\u00e9n\u00e9ration. Elle a une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations? Et de l'\u00e9tat de la plan\u00e8te?\r\n> Qu'avez-vous fait faux, votre g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 votre \u00e9poque?\r\n6. Les gr\u00e8ves du climat. Cela fait beaucoup de bruit ces derniers temps. Des gr\u00e8ves internationales, emmen\u00e9es par les jeunes qui demandent aux gouvernements de prendre leur responsabilit\u00e9. Qu'est-ce que \u00e7a vous \u00e9voque? \r\n7. N'y a-t-il pas un \u00e2gisme d'un autre ordre avec ces gr\u00e8ves. Une affaire de jeunes dirait-on. Comme pour cat\u00e9goriser la probl\u00e9matique. C'est faux de dire que c'est une manifestation jeune? \r\nEXTRO : Gis\u00e8le Sallin, fondatrice du th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez, metteure en sc\u00e8ne de renom, engag\u00e9e dans l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat. Vous restez avec nous jusqu'\u00e0 6h30...\r\n6. Hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes. Une possibilit\u00e9 dans les discussions politiques actuelles. Qu'en pensez-vous? \r\n8. Une mani\u00e8re de dire que le climat n'est pas une question de g\u00e9n\u00e9ration? \r\n> Lorsque les m\u00e9dias relayent les manifestations des jeunes pour la protection du climat, cela vous fait quoi? \r\n> Vous avez particip\u00e9 \u00e0 cette manifestation? Quel regard? \r\n9. Une manifestation jeune ou une manifestation g\u00e9n\u00e9rale? \r\n> R\u00e9ducteur que de dire que c'est une affaire de jeune?\r\n> Quelle responsabilit\u00e9 de la part de votre g\u00e9n\u00e9ration?\r\n10.", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300448", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Gis\u00e8le Sallin, metteuse en sc\u00e8ne / LMA_2019-03-26T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.03.2019"], "variantIds": ["ece-10300448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T17:14:03Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon, la vieillesse n'est pas une parenth\u00e8se, c'est une exp\u00e9rience \u00e0 vivre \u00e0 fond ces mots, notre invit\u00e9e pourrait les prononcer, elle qui vit sa retraite depuis 5 ans, apr\u00e8s des ann\u00e9es de mise en sc\u00e8ne et d'excellence th\u00e9\u00e2trale au Th\u00e9\u00e2tre des Osses de Givisier qu'elle a co- fond\u00e9 avec V\u00e9ronique Mermoud, Gis\u00e8le Sallin est avec nous pour parler de notre th\u00e9matique fil rouge l'\u00e2gisme ces discriminations \u00e0 l'encontre des seniors uniquement sur la base de leur \u00e2ge : en Suisse, selon une \u00e9tude europ\u00e9enne datant de 2017 28 pour 100 des personnes interrog\u00e9es se sont dites victimes d'\u00e2gisme contre 22 pourcent pour le sexisme et 12 pour le racisme, de quoi laisser songeur Gis\u00e8le Sallin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nOui, j'ai aussi eu connaissance de ces statistiques, c'est c'est vraiment \u00e9pouvantable, on a l'impression que les gens cherchent des sujets pour se ruer dessus on va taper le plus possible sur qui, sur les vieux sur les juifs sur les Noirs, c'est \u00e9pouvantable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [91%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression qu'on banalise effectivement ces actes, ces comportements dites \u00e2giste parce que bah parce que finalement tout le monde vieillit, tout le monde \u00e0 un certain moment, et le vieux de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [95%] :\r\nOn avance tous \u00e0 la m\u00eame vitesse, c'est la seule justice on sera tous rattrap\u00e9s par ce qui m'arrive maintenant est revenu recevions hier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [95%] :\r\nSur cette sur cette antenne, et \u00e0 la m\u00eame heure Christian Maggiori, professeur \u00e0 la HES-SO Travail Social de Fribourg et voil\u00e0 ce qu'il disait \u00e0 propos des clich\u00e9s que nous avons sur la vieillesse \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [88%] :\r\nLa solitude n'est pas une caract\u00e9ristique d'AVS la personnalit\u00e9 d'un individu, elle reste stable tout au long de la vie, l'affectivit\u00e9, souvent on pense que la personne \u00e2g\u00e9e, elle est, elle est davantage tristes ou d\u00e9prim\u00e9s, c'est presque au contraire, ils ont une affectivit\u00e9 tout aussi positif, voire m\u00eame plus la m\u00e9moire aussi, on pense que la m\u00e9moire d\u00e9cline, on a plusieurs formes de m\u00e9moire comme par exemple la m\u00e9moire, en plus, c'est donc la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser l'accent qui ne d\u00e9cline pas du tout avec l'\u00e2ge, donc je me prenne de revenir \u00e0 ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes n\u00e9gatifs allant qu'on a la passagers sont faux, ils ne sont pas corrects. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [91%] :\r\nC'est vrai, Gis\u00e8le Sallin beaucoup de st\u00e9r\u00e9otypes vis-\u00e0-vis de la vieillesse ont sont faux et notamment psychiquement et physiquement cette cette cette id\u00e9e qu'on a que \u00e7a d\u00e9cline directement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [89%] :\r\nJ'y vient de le dire, donc il a, dit -il, et il le sait mieux que moi, mais je pense que ce que les st\u00e9r\u00e9otypes les, les, les, les enfermements c'est c'est c'est vraiment on n'arrive pas, on aura l'impression qu'on n'arrive pas \u00e0 avancer, qu'on n'arrive pas \u00e0 se d\u00e9faire de de clich\u00e9s in n\u00e9anmoins de sorte si on regarde parfois de, de, de, de fa\u00e7on diff\u00e9rentes, on voit quand m\u00eame que ce que les choses bougent que que que que vraiment les personnes \u00e2g\u00e9es sont sont engag\u00e9s sont tr\u00e8s actives font \u00e9norm\u00e9ment de choses, voyagent, lisent, r\u00e9fl\u00e9chissent, bon je sais pas si leur pens\u00e9e sert vraiment beaucoup au monde capitaliste mais n\u00e9anmoins \u00e7a aura lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [87%] :\r\nBon, il y a quand m\u00eame des philosophes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es, hein, qu'on retiendra oui et Gis\u00e8le Sallin justement, vous parlez d'engagement, vous vous \u00eates o\u00f9 vous vous \u00eates engag\u00e9 fortement dans l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat, vous \u00eates d'ailleurs membre du comit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8res questions, ce mot est n\u00e9 pour la protection du climat est n\u00e9 au f\u00e9minin pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [87%] :\r\nParce que, en fait, c'est une association qui a, qui m\u00e8ne une action judiciaire contre la la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour pouvoir d\u00e9poser une une une plainte aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il faut \u00eatre un groupe repr\u00e9sentatif, or les femmes \u00e2g\u00e9es au niveau scientifique, sont les plus \u00e0 risque, avec \u00e9videmment les tout petits b\u00e9b\u00e9s mais peuvent pas porter plainte, et ce sont les plus \u00e0 risques au niveau de des pics de chaleur au niveau de, de, de la qualit\u00e9 de l'air, donc il \u00e9tait n\u00e9cessaire pour mener cette action, c'est donc une une une raison juridique, vous avez un groupe de femmes juste le plus de 64 ans, ce sont des vieilles suisse et pour la protection du climat en les Suisses allemands s'appelle les climat seniors il n'\u00e9volue en fait ce que je que je trouvais plus efficace, mais j'ai rencontr\u00e9 une Suisse al\u00e9manique une une peintre b\u00e2loise, l'autre jour qui m'a dit qu'elle trouvait le mot allemand affreux, puis moi la la la la, l'appellation francophone est n\u00e9 \u00e0 cause des de toutes les voyelles l\u00e0 il A\u00een\u00e9es Les n'c'est pas efficace je pourriez aussi les grands- parents, alors les grands- parents pour le climat, c'est une autre association qui est europ\u00e9enne qui \u00e9tait fond\u00e9e, je crois, ou au Danemark ou en Norv\u00e8ge, peut-\u00eatre, elle est tr\u00e8s active en France, en Suisse aussi, il y a, il y a l\u00e0, en Suisse, a une figure des grands- parents pour climat qui est magnifique, c'est Jacques Dubochet qui est tr\u00e8s engag\u00e9 et il y a les ann\u00e9es puis en Suisse al\u00e9manique, un autre groupe qui s'appelle Les Grosses moutard r\u00e9volution, celle -ci a sont vraiment aussi formidable et, en fait, c'est un groupe de femmes encore plus \u00e2g\u00e9s parce qu'en fait le 4\u00e8me \u00e2ge \u00eatre essentiellement f\u00e9minin, et elles sont engag\u00e9es contre la discrimination, justement \u00e0 l'\u00e9gard de \u00e0 l'\u00e9gard des vies des des vieilles personnes, elles, elles sont engag\u00e9es aussi pour essayer de, de contrer des id\u00e9es comme quoi les personnes \u00e2g\u00e9es co\u00fbtent cher et que tout \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a p\u00e8se sur les \u00e9paules de la jeunesse et si tu de l'\u00e2gisme ou du jeunisme, quand on dit \u00e7a, mais enfin, c'est plut\u00f4t de l'\u00e2gisme pour, pour le coup, je sais pas, je crois que c'est des enfermements simple en tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [91%] :\r\nA Gis\u00e8le Sallin justement, on parle d'enfermement et de cat\u00e9gorisation quand on parle de gr\u00e8ve du climat, on parle d'un mouvement emmen\u00e9 par les jeunes d'un mouvement jeune, mais ce que \u00e7a non, \u00e7a aussi, c'est pas une sorte d'\u00e2gisme quelque part d'enfermer la question climatique dans l'apanage des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [91%] :\r\nAlors je dirais que pour moi, \u00e7a, c'est un r\u00eave qui est devenu r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a l'apparition de de de ce personnage de Greta beurk, c'est comme l'aile du papillon qui d\u00e9clenche la tornade tout \u00e0 fait improbable surgissement de de cette, de cette personne qui toute seule, d\u00e9cide de s'asseoir tous les vendredis et de et de faire la gr\u00e8ve et qui d\u00e9clenchent un mouvement mondial, je trouve que ce mouvement est extraordinaire, vous trouvez pas qu'on en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [90%] :\r\nC'est une question g\u00e9n\u00e9rationnelle, une question jeune alors que, vous aussi, vous \u00eates l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [88%] :\r\nPour nous, il s'invite tout le monde, ils s'invite tout le monde, les jeunes invite tout le monde \u00e0 les suivre, mais je trouve aussi que c'est important que \u00e7a soit leur combat, c'est, c'est c'est c'est je trouve que c'est moche de leur voler, nous aussi on a eu une au combat, on se bat, on a eu au combat, on a une eau nous aussi donne on avait John Baez, on s'est battu pour le contre une nucl\u00e9aire on s'est battu pour la libert\u00e9 sexuelle, on sait bah battu pour les, pour les trois des femmes, donc s'il y avait aussi quelque chose de fort d'un autre temps, on a, on avait une appartenance on \u00e9tait, on \u00e9changeait des, des, des, des, des, des projets de soci\u00e9t\u00e9, donc le fait que \u00e7a soit leur projet de soci\u00e9t\u00e9 d'amorcer leur survie et leur discours, leur leur leurs actions sont absolument d\u00e9termin\u00e9s, ils sont, ils sont tr\u00e8s \u00e9volu\u00e9 quand tout \u00e0 coup les disques que que que les que les adultes sont immatures, ils ont absolument raison et pour moi, d'assister \u00e0 \u00e7a et de et de suivre et de, de pouvoir les aider au maximum, c'est, c'est c'est magnifique d'ailleurs, nous les l\u00e9gionnaires n'est intervenu aupr\u00e8s de la vous \u00eates CDIP pourraient pour leur demander de ne pas les p\u00e9naliser, c'\u00e9tait vraiment absolument n\u00e9cessaire, il faut le faire, c'est tout et c'est ce qu'ils disent, on n'a plus \u00e0 se on n'a pas, c'est pas le moment de se t\u00e2ter ou d'analyses et d'ailleurs le, le fait que les scientifiques europ\u00e9ens ont fait la gr\u00e8ve le 15 mars dernier ont fait une communication de presse pour dire : nous, on a fait notre travail, on a dit, ce qui est ce qu'il fait, fallait dire et d'ailleurs tout le monde le sait : si les jeunes si le mouvement ainsi fort, c'est que tout le monde est au courant et que, fondamentalement, tout le monde est convaincu que c'est \u00e7a qu'il faut qu'on fasse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [90%] :\r\nGis\u00e8le Sallin on va rester sur ces belles paroles, vous \u00eates co- fondatrice du th\u00e9\u00e2tre des avec V\u00e9ronique Mermoud, vous \u00eates metteur en sc\u00e8ne, retrait\u00e9, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, et engag\u00e9 pour la protection du climat, vous restez avec nous jusqu'\u00e0 6 heures et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T07:40:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sallin, Gis\u00e8le", "role": "Fondatrice du th\u00e9\u00e2tre des Osses, metteure en sc\u00e8ne, membre de l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C04DEF16-8DB0-44E3-A082-25ED38D88949", "internalArchiveId": "C04DEF16-8DB0-44E3-A082-25ED38D88949", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : De plus en plus de trentenaires sont \u00e9lus dans les gouvernements cantonaux", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nDe plus en plus de trentenaires sont \u00e9lus dans les gouvernements cantonaux 7h00 Ouverture\r\nMardi 26 mars.. \r\nBon d\u00e9but de journ\u00e9e.. \r\nIl est 7 heures sur la Premi\u00e8re! \r\nA la Une de cette Matinale.. les scandales qui touchent l'Eglise catholique.. \r\nAbus sexuels sur des mineures.. sur des femmes aussi.. \r\nCes derni\u00e8res semaines, les proc\u00e8s, les r\u00e9v\u00e9lations, les t\u00e9moignages se sont succ\u00e9d\u00e9s... \r\nEt ont choqu\u00e9s aussi les femmes et les hommes d'Eglises.. \r\nC'est le cas de notre invit\u00e9e ce matin.. \r\nSoeur Marie-Paule, Bernardine en Valais... parle d'un d\u00e9sastre sur le plan moral,  humain et religieux. \r\nElle sera avec nous dans une demi-heure... \r\nDans cette Matinale \u00e9galement.. il sera question des \u00e9lections europ\u00e9ennes.. \r\nEnjeu majeur pour nos voisins, cette ann\u00e9e.. \r\nEn France, la campagne est lanc\u00e9e.. \r\nEmmanuel Macron entend ramener ce scrutin \u00e0 un affrontement entre  les \"progressistes\"  europ\u00e9ens - comme ils s'appellent - ... Et les nationalistes ... \r\nEst-ce la bonne m\u00e9thode?\r\nSur quoi cela va-t-il se jouer? \r\nOn posera la question \u00e0 Olivier Costa.. directeur de recherche \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Bordeaux \r\nIls sont trentenaires, ou en d\u00e9but de quarantaine.. et d\u00e9j\u00e0 conseillers d'Etat.. \r\nMartin Neukom et Nathalie Rickli \u00e0 Zurich.. Rebecca Ruiz dans le canton de Vaud.... \r\nPour le dire sch\u00e9matiquement... finie l'\u00e9poque ou seul l'homme de plus de cinquante ans peut incarner le pouvoir.. Aujourd'hui.. les gouvernements cantonaux prennent un coup de jeune.. \r\nComment expliquer ce mouvement.. \r\nOn fera le point avec Alexandre Richard, dans 20 minutes", "durationSec": 233, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300503", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["De plus en plus de trentenaires sont \u00e9lus dans les gouvernements cantonaux / LME_2019-03-26T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 26.03.2019"], "variantIds": ["ece-10300503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T17:14:00Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va \u00e9voquer ces trentenaires qui acc\u00e8dent \u00e0 des ex\u00e9cutifs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas lors des 2 derniers week- ends d'\u00e9lections cantonales \u00e0 Z\u00fcrich DAB dans le canton notre vaut d'abord et puis \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich le week- end dernier, le Vert z\u00fcrichois Martine Nouaille comme 32 ans \u00e9lu ce dimanche donc, avant lui, la socialiste vaudoise car with 37 ans et puis aller si on pousse un peu, on peut aussi mentionner l'UDC Nathalie Rickli 40 ans, il est vrai, mais 40 ans et des poussi\u00e8res et puis les jeunes ont aussi bien progress\u00e9 au parlement z\u00fcrichois Alexandra Richard bonjour, bonjour, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, Alexandra \u00e0 ce mouvement va dire \u00e0 ce rajeunissement politique comment est -ce qu'il s'explique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nAlors bon pour \u00eatre \u00e9lu, un, d'abord il faut d\u00e9j\u00e0 figurer sur une liste \u00e9lectorale, c'est, c'est une \u00e9vidence mais c'est l\u00e0 qu'il y a un travail en amont des partis politiques qui pr\u00e9pare la rel\u00e8ve Barry Lopez de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des parlements, des jeunes, l'observe dans son travail sur le terrain pour Easy vote plateforme qui encourage la participation des jeunes en politique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [88%] :\r\nC'est surtout un travail des partis dit depuis un moment, lance des des jeunes donc en politique et \u00e7a paye maintenant est ce que \u00e7a veut dire que les jeunes s'engagent plus en politique, \u00e7a c'est difficile \u00e0 prouver et malheureusement, les chiffres montrent que lors des \u00e9lections, les gens ne s'engagent pas autant que \u00e7a mais c'est vraiment cet investissement des des partis qui fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [88%] :\r\n\u00e0 lancer des jeunes, c'est aussi cr\u00e9er des mod\u00e8les montrer par l'exemple qu'il n'y a pas que l'homme de plus de 50 ans qui peut incarner le pouvoir Rachel philosophe blogueur auteur pour le laboratoire d'id\u00e9es for\u00eat rousse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [91%] :\r\nCe qui m'interpelle, c'est que ces \u00e9lus viennent de parties qu'on pourrait qualifier de progressistes qui ont vraiment pouss\u00e9 pour que certains types de personnes voil\u00e0 on parlera de femmes, on parlera de gens qui sont jeunes, qui ont un parcours de vie, peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent soit aussi des candidats cr\u00e9dibles, que \u00e7a soit dans les l\u00e9gislatifs ou dans les ex\u00e9cutifs maintenant et que donc ils ont en quelque sorte, \u00e9duquer leurs \u00e9lectrices et leurs \u00e9lecteurs pour leur rendre cr\u00e9dible cette id\u00e9e que, oui, on peut \u00e9lire quelqu'un qui a la trentaine, il va \u00eatre comp\u00e9tent Ivar des id\u00e9es, il va pouvoir porter des projets au sein d'un ex\u00e9cutif, la France qui est un vrai travail de fond des partis de d\u00e9construire cette id\u00e9e qu'il y a un seul type de comp\u00e9tences ou d'autorit\u00e9 en politique, c'est pour le faire rapidement, l'homme de plus de 50 ans, de montrer que non, il y a d'autres mani\u00e8res d'\u00eatre excellents politique, \u00e7a peut \u00eatre des femmes, \u00e7a peut \u00eatre des jeunes, \u00e7a peut \u00eatre des gens avec un parcours de vie un peu diff\u00e9rent et on \u00e9duque ainsi c'est \u00e9lecteurs et ses \u00e9lectrices \u00e0 avoir une diversit\u00e9 de VISA et fou de mod\u00e8le en politique et \u00e7a au ou dans, ben \u00e7a paye en terme de diversit\u00e9 sur les listes ronron, on a des candidats qui se ressemblent, pas tous, entre guillemets, et on a un vrai choix qui est offert aux \u00e9lecteurs et aux \u00e9lectrices. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [91%] :\r\nUn vrai choix, Alexandra, ceci dit, on l'entendait tout \u00e0 l'heure, davantage de jeunes \u00e9lus, \u00e7a ne signifie pas forc\u00e9ment davantage de jeunes qui \u00e9lisent qui vote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [90%] :\r\nNon c'est vrai la la participation reste faible et surtout pour les \u00e9lections, les jeunes sont difficiles \u00e0 mobiliser, il s'engage plus volontiers pour une cause concr\u00e8te qui les touchent le climat, l'\u00e9galit\u00e9, une manifestation ponctuelle o\u00f9 ils voient un impact Direct et ce sera le d\u00e9fi pour les partis traditionnels, selon Fanny Hamdane, membre ni mouvement citoyen op\u00e9ration lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [87%] :\r\nLe v\u00e9ritable d\u00e9fi en fait par les acteurs politiques, aujourd'hui il consiste vraiment offrir des opportunit\u00e9s d'engagement pour des causes tr\u00e8s concr\u00e8tes, on l'a vu \u00e0 travers les les mobilisations citoyennes, qui m'a r\u00e9cemment \u00e9galement peut-\u00eatre en en r\u00e9duisant les des barri\u00e8res \u00e0 l'entr\u00e9e de 2 parties et politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [88%] :\r\nVoil\u00e0 un attrait pour les combats concret et pour l'action, du coup, Alexandra est -ce que, une fois \u00e9lu, ces jeunes gouverne diff\u00e9remment, c'est une question qu'on pose toujours pour les femmes d'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, hein, c'est un petit peu pareil dans le fond pour les jeunes et il faut relativiser, il reste d'abord membre d'un parti politique mais bien s\u00fbr avec une diversit\u00e9 de profils dans un gouvernement, on a aussi une diversit\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats, les jeunes et le num\u00e9rique, par exemple, les comp\u00e9tences s'\u00e9largissent et pour reprendre cette image, les pr\u00e9occupations ne se limite plus \u00e0 celle de de l'homme de plus de 50 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [98%] :\r\nAlexandra Richard correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T08:06:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2189C6C-6A5F-46AF-BB85-4D1DE7DEE47F", "internalArchiveId": "F2189C6C-6A5F-46AF-BB85-4D1DE7DEE47F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Gis\u00e8le Sallin, metteuse en sc\u00e8ne", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Gis\u00e8le Sallin, metteuse en sc\u00e8ne  Gis\u00e8le Sallin, direct studio Lausanne + 1 son, t\u00e9l secours: +41 79 **\r\n6H11 GISELE SALLIN, fondatrice du th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisier, dans le canton de Fribourg, membre de l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat. \r\n*** Non ! La vieillesse n'est pas une parenth\u00e8se. C'est une exp\u00e9rience \u00e0 vivre \u00e0 fond. Ces mots, notre invit\u00e9e pourrait les prononcer. Elle qui vit sa retraite depuis 5 ans, apr\u00e8s des ann\u00e9es de mise en sc\u00e8ne et d'excellence th\u00e9\u00e2trale au th\u00e9\u00e2tre des Osses de Givisier qu'elle a fond\u00e9 avec V\u00e9ronique Mermoud. Gis\u00e8le Sallin est avec nous pour parler de notre th\u00e9matique fil rouge : l'\u00e2gisme. Ces discriminations \u00e0 l'encontre des seniors, uniquement sur la base de leur \u00e2ge. En Suisse, selon une \u00e9tude europ\u00e9enne datant de 2017, 28% des personnes interrog\u00e9es se sont dites victimes d'\u00e2gisme. Contre 22% pour le sexisme et 12% pour le racisme. De quoi laisser songeur...\r\n1. Gis\u00e8le Sallin. Ces chiffres...28% de personnes qui se disent victimes d'\u00e2gisme selon une \u00e9tude europ\u00e9enne datant de 2017. Quelle r\u00e9action? \r\n*** Nous recevions hier sur cette antenne et \u00e0 la m\u00eame heure Christian Maggiori, professeur \u00e0 la HES-SO Travail Social de Fribourg. Et voil\u00e0 ce qu'il disait \u00e0 propos des clich\u00e9s que nous avons sur la vieillesse...\u00e9coutez: \r\n  EXTRAIT 2 GISELE SALLIN // Christian Maggiori et la vieillesse (des st\u00e9r\u00e9otypes faux)\r\n*** Gis\u00e8le Sallin, vous \u00eates d'accord? Une personne \u00e2g\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment fragile physiquement et psychiquement? \r\n2. Comment combattre ces st\u00e9r\u00e9otypes? \r\n> On parle beaucoup aujourd'hui de hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes. Pour parer en quelque sorte au vieillissement de la population, r\u00e9elle dans nos soci\u00e9t\u00e9. Vous \u00eates pour? \r\n3. On parlait d'engagement, Gis\u00e8le Sallin. On peut dire sans se tromper que la retraite ne vous a pas frein\u00e9. Votre engagement, notamment politique, est toujours bien pr\u00e9sent. Vous faites partie de l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat. Pour les a\u00een\u00e9es, au f\u00e9minin?\r\n4. La nature, vous l'avez toujours affectionn\u00e9 Gis\u00e8le Sallin. C'est pour cette raison que vous vous \u00eates engag\u00e9es dans l'association? \r\n5. Fin 2016, l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat actionne la justice pour exiger des mesures r\u00e9elles en mati\u00e8re de respect de l'environnement. Rejet\u00e9 par la justice, un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9. O\u00f9 en sommes-nous aujourd'hui? \r\n> Votre g\u00e9n\u00e9ration. Elle a une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations? Et de l'\u00e9tat de la plan\u00e8te?\r\n> Qu'avez-vous fait faux, votre g\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 votre \u00e9poque?\r\n6. Les gr\u00e8ves du climat. Cela fait beaucoup de bruit ces derniers temps. Des gr\u00e8ves internationales, emmen\u00e9es par les jeunes qui demandent aux gouvernements de prendre leur responsabilit\u00e9. Qu'est-ce que \u00e7a vous \u00e9voque? \r\n7. N'y a-t-il pas un \u00e2gisme d'un autre ordre avec ces gr\u00e8ves. Une affaire de jeunes dirait-on. Comme pour cat\u00e9goriser la probl\u00e9matique. C'est faux de dire que c'est une manifestation jeune? \r\nEXTRO : Gis\u00e8le Sallin, fondatrice du th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez, metteure en sc\u00e8ne de renom, engag\u00e9e dans l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat. Vous restez avec nous jusqu'\u00e0 6h30...\r\n6. Hausse de l'\u00e2ge de la retraite des femmes. Une possibilit\u00e9 dans les discussions politiques actuelles. Qu'en pensez-vous? \r\n8. Une mani\u00e8re de dire que le climat n'est pas une question de g\u00e9n\u00e9ration? \r\n> Lorsque les m\u00e9dias relayent les manifestations des jeunes pour la protection du climat, cela vous fait quoi? \r\n> Vous avez particip\u00e9 \u00e0 cette manifestation? Quel regard? \r\n9. Une manifestation jeune ou une manifestation g\u00e9n\u00e9rale? \r\n> R\u00e9ducteur que de dire que c'est une affaire de jeune?\r\n> Quelle responsabilit\u00e9 de la part de votre g\u00e9n\u00e9ration?\r\n10.", "durationSec": 651, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300444", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Gis\u00e8le Sallin, metteuse en sc\u00e8ne / LMA_2019-03-26T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.03.2019"], "variantIds": ["ece-10300444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T17:14:02Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNotre invit\u00e9 en conna\u00eet un bout sur l'\u00e9pineuse question de l'existence, cofondatrice du Th\u00e9\u00e2tre des elle a particip\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratisation d'un milieu qui faisait la part belle aux hommes, mais s'est aussi impos\u00e9 comme metteur en sc\u00e8ne de renom, aujourd'hui \u00e0 la retraite, elle s'engage au sein de l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat, la retraite, la vieillesse, les st\u00e9r\u00e9otypes qui lui colle \u00e0 la peau, c'est notre fil rouge la sur cette toute cette semaine, et quoi de mieux que que les principaux int\u00e9ress\u00e9s pourront parler Gis\u00e8le Sallin, bonjour, bonjour, alors avant de vous donner la parole, ici et maintenant je vous propose juste un petit d\u00e9tour par le pass\u00e9, nous sommes en 2014, vous remettez avec V\u00e9ronique Mermoud, les cl\u00e9s du th\u00e9\u00e2tre des \u00e0 ce que vous avez fond\u00e9e en 1979 quel avenir c'\u00e9tait la question de Karine Vasari nous sur cette m\u00eame antenne, on \u00e9coute votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [90%] :\r\nAlors d'abord, les portes de la vieillesse vont souffrir \u00e0 un toute grande de belles voil\u00e0 oui, h\u00e9 bien \u00e0 bien entendu auquel il faut pr\u00eater attention aussi, je me r\u00e9jouis d'avoir un peu de temps pour pour y penser pour penser \u00e0 cette, \u00e0 cette p\u00e9riode, \u00e0 cette \u00e9tape de de la vie qui est aussi importante que toutes les autres je j'imagine et puis ben voil\u00e0, moi je reste, metteur en sc\u00e8ne, c'est possible que je refasse d'autres mises en sc\u00e8ne, c'est le rideau que nous allons tirer au th\u00e9\u00e2tre des Osses que que nous avons fond\u00e9 et dirig\u00e9 et transmis maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [92%] :\r\nLes portes de la vieillesse, Gis\u00e8le Sallin, elles sont aussi belle que ce que vous esp\u00e9riez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [89%] :\r\nOui, gr\u00e2ce au fait que, vraiment, je suis en tr\u00e8s bonne sant\u00e9, je pense que c'est le param\u00e8tre num\u00e9ro 1 de cette \u00e9tape de la vie qui est finalement la derni\u00e8re et qui nous confronte \u00e0 \u00e7a \u00e0 notre \u00e0 notre finitude \u00e7a va s'arr\u00eater, elle temps se se r\u00e9tr\u00e9cit donc moi en ce moment, j'ai 60 70 ans 70 ans, donc l\u00e0 si je si je je vis jusque dans la moyenne H de moyenne d'\u00e2ge des femmes suisses me reste 15 ans donc c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est c'est dur et c'est ce temps et et la fragilit\u00e9 du corps peut provoquer des catastrophes ou non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [91%] :\r\nEt cette et ce temps qui se r\u00e9tr\u00e9cit que comme vous dites, ces 15 ann\u00e9es disons dans la moyenne qui vous reste, entre guillemets, \u00e7a change aussi votre p\u00e8re cette votre perception votre mani\u00e8re de vivre les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [92%] :\r\nOui, absolument, et je pense que c'est, c'est c'est fondamental pour cette p\u00e9riode de la vie, c'est d'aborder cette question, c'est que \u00e7a va vraiment \u00e7a va s'arr\u00eater et c'est, je pense aussi, l\u00e0, c'est \u00e7a, \u00e7a correspond \u00e0 des peurs profondes et tout \u00e0 coup \u00e0 s'\u00e0 admettre cette r\u00e9alit\u00e9 de dire oui, \u00e7a, je vais partir, \u00e7a va, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va finir, c'est pas simple \u00e0 \u00e0 l'imaginer et c'est s\u00fbr que il suffit pas d'y penser, il suffit aussi de faire certaines actions qui correspondent \u00e0 cette finitude donc de ne plus penser ni de ne plus pr\u00e9voir pour toujours, pour longtemps, c'est une autre un autre temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [90%] :M. tout \u00e0 fait, quand on parle de la retraite, Gis\u00e8le Sallin ben, beaucoup de personnes tremble \u00e0 cette id\u00e9e, on ont peur de de cette retraite une une sorte de de libert\u00e9 qui, qui finalement s'est fait peur quand on a pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 \u00e0 faire des choix dans un cadre et Dender et dans des normes, vous, vous avez eu peur de la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [91%] :\r\nNon, j'ai eu aucune peur \u00e0 la question qui qui \u00e9tait pour elle qui \u00e9tait pour moi importante, c'est de dire bon l\u00e0 j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 Koolhaas \u00e0 5 ans \u00e0 65 ans, j'arr\u00eate de travailler, encadre de libert\u00e9 s'ouvrent, suis -je encore capables de sortir du cadre et d'envisager un espace de libert\u00e9 ou est -ce que la vie m'a tellement format\u00e9 tellement encadr\u00e9 que je suis plus capable de bouger, donc c'est cet espace- temps et est un privil\u00e8ge absolument extraordinaire qui, qui qui s'est offert \u00e0 moi qui s'ouvre \u00e0 moi du fait aussi que, que j'ai la sant\u00e9 pour pouvoir en profiter vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [94%] :\r\nEt vous le prouver, Gis\u00e8le Sallin, notamment dans vos divers engagements, on en parlera tout \u00e0 l'heure votre votre engagement au sein de l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat mais mais pas seulement notre th\u00e9matique toute cette semaine, c'est l'\u00e2gisme ou la discrimination \u00e0 l'encontre des seniors sur la seule base de de leur \u00e2ge, vous, vous avez \u00e9t\u00e9 victime d'\u00e2gisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [89%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais has been \u00e0 45 ans dans dans mon propre m\u00e9tier donc metteur en sc\u00e8ne, oui, oui, oui, l\u00e0 il y avait une une sorte de d'articles de presse tr\u00e8s virulent et tr\u00e8s tr\u00e8s virulent, tr\u00e8s violent et m\u00e9chant sur plusieurs personnes sur plusieurs femmes metteurs en sc\u00e8ne de la Suisse romande, mais disons que \u00e7a m'a fait, \u00e7a m'a plut\u00f4t amus\u00e9e, en me disant, puisque j'avais fait une mise en sc\u00e8ne \u00e0 l'op\u00e9ra, j'avais une mise en sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre, les 2 spectacles, toutes les salet\u00e9s les salles \u00e9taient pleines et puis c'\u00e9tait des com\u00e9dies, les gens s'amuser alors je me disais bon si \u00eatre has been, c'est remplir sa salle et et r\u00e9jouir les gens, \u00e7a va, je vais \u00eatre capable de le supporter oui mais has been, quand m\u00eame, mais \u00e7a c'est cette chose -l\u00e0 que perdure parce qu'il y a aussi vraiment une maladie du jeunisme, \u00e7a aussi c'est une c'est une grave maladie autant que que que que l'\u00e2gisme enfin tout \u00e7a sond\u00e9s des comment dire tout s\u00e9isme, donc c'est sexisme tous et racisme, ce sont des des enfermements, ce sont des peurs profondes, on n'est pas capable de, de, de, d'accueillir les autres de de consid\u00e9r\u00e9s dans leur, dans leur temps dans leur \u00e9poque dans leur, dans leur pens\u00e9e et dans leur, dans leur religion dans leur, dans leur sexualit\u00e9, donc tout \u00e7a, c'est le m\u00eame probl\u00e8me mais juste jeunisme c'est c'est c'est \u00e9pouvantable de quelle fa\u00e7on \u00e7a enferme aussi les jeunes, ce culte de la jeunesse, Gis\u00e8le ce curieux culte de la jeunesse, moi j'ai vu des acteurs qui ont \u00e9t\u00e9 et qui ont eu du succ\u00e8s tout de suite et qui qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, carr\u00e9ment, qui sont devenus d\u00e9pressifs qui sont devenus alcooliques parce que tout \u00e0 coup ils \u00e9taient extraordinaire et \u00e7a, \u00e7a devenait \u00e0 une image, un mod\u00e8le, mais un mod\u00e8le \u00e0 tuer vraiment un un mod\u00e8le qu'il faut assumer, alors qu'on n'est pas forc\u00e9ment li\u00e9 \u00e0, c'est impossible, c'est impossible et ridicule un une chose tout \u00e0 fait ridicule, ce qui fait que les autres jeunes qui ne correspondait pas \u00e0 ce mod\u00e8le \u00e9tait aussi d'une certaine fa\u00e7on \u00e9limin\u00e9s, donc la violence si ce sont des cons, forme des clans, la violence est l\u00e0 et et agit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [90%] :\r\nC'est ce culte de la jeunesse dont vous parlez, Gis\u00e8le Sallin est ce que c'est une \u00e9volution est -ce que vous l'avez vu \u00e9voluer avant on respectait plus nos a\u00een\u00e9s on respectait plus les \u00e9poques et la mani\u00e8re de penser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [89%] :\r\nJe me serais pas tellement capable de le dire mais j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question disant pourquoi pourquoi en l'\u00e2gisme en fait, bon, c'est une violence assez s\u00fbr, peut-\u00eatre aussi, c'est parce que \u00e7a correspond \u00e0 une peur profonde, c'est parce que c'est la derni\u00e8re \u00e9tape de la vie et puis en fait, elle cumule aussi les autres ismes, c'est-\u00e0-dire 6 mois si je suis une vieille, moche, gros femmes Femmes, donc tout \u00e7a \u00e7a s'accumule et \u00e7a devient vraiment devient carr\u00e9ment une grosse poubelle mais qui en plus qui qui co\u00fbte cher 27. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [92%] :\r\nC'est un th\u00e8me effectivement Gis\u00e8le Sallin la, la, la sant\u00e9 et les co\u00fbts li\u00e9s au vieillissement de la de la population, vous parliez de de femmes tout \u00e0 l'heure vous \u00eates f\u00e9ministe Gis\u00e8le Sallin oui, d'ailleurs vous avez particip\u00e9 activement \u00e0 la d\u00e9mocratisation du th\u00e9\u00e2tre en donnant aux femmes un vrai statut au sens aussi du th\u00e9\u00e2tre des Osses, je rappelle que vous l'avez ouvert en 1979 c'\u00e9tait une \u00e9poque quand m\u00eame qu'\u00e9tait pas forc\u00e9ment non plus id\u00e9al pour \u00e7a, le f\u00e9minisme aujourd'hui quand on est \u00e2g\u00e9 et quand on est femme, il est d'autant plus important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [93%] :\r\nJe dirais qu'il est un pays le f\u00e9minisme est important chez les jeunes, parce que nous, notre temps et passer le travail que nous avions \u00e0 faire, nous l'avons fait et on a, on a couru les risques de, de, de, de, de la parole qu'on avait, on avait qu'on a eu la possibilit\u00e9 de prendre donc je crois que ce qui est ce qui me r\u00e9jouit le coeur, c'est quand je vois des des jeunes femmes qui qui prennent en charge ce combat et qui qui qui ont la force de se r\u00e9volter contre toutes les injustices qui qui existent et qui sont ceux qui, qui sont un impensable et \u00e0 mes yeux maintenant plus supportable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [92%] :\r\nMais tout \u00e0 l'heure on parlait de, de, de vieillesse, vous disiez on devient une vieille poubelle je reprends, je reprends vos termes et Gis\u00e8le Sallin mais \u00e7a parle aussi d'une certaine mani\u00e8re de voir la f\u00e9minit\u00e9 aujourd'hui compte, on arrive \u00e0 un stade o\u00f9 on ne peut plus procr\u00e9er je pense \u00e0 la m\u00e9nopause, un cette fameuse \u00e9tape de la vie qui semble compl\u00e8tement terrorisante pour une une partie des femmes parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre aussi con\u00e7ue comme \u00e9tant une maladie ou une transition qui qui qui crie \u00e0 une fin, \u00e7a c'est quelque chose d'assez douloureux \u00e0 vivre la m\u00e9nopause, ce moment o\u00f9 on est plus femmes entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:46) [89%] :\r\n\u00e7a aussi, \u00e7a c'est \u00e7a aussi, c'est un sujet compl\u00e8tement ridicule, moi quand j'ai quand j'ai eu ma m\u00e9nopause, je me suis renseign\u00e9 aupr\u00e8s de ma m\u00e8re qui avait pas tellement d'informations abandonn\u00e9, et puis j'ai \u00e9vit\u00e9 \u00e9videmment chercher \u00e0 consulter d\u00e8s \u00e0 m'informer sur ce sujet et je suis tomb\u00e9 sur un livre vraiment passionnant qui dont le contenu \u00e9tait essentiellement socio- culturel, il y avait 15 pages sur le fait que les hormones s'arr\u00eate et que c'est la fin du cycle hormonal et que on \u00e9tait pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de l'humanit\u00e9, avec un nombre de femmes \u00e9duqu\u00e9es, cultiv\u00e9es en bonne sant\u00e9, ayant accompli leur devoir de m\u00e8re et qui \u00e9tait pr\u00e9sente dans le monde et qui avait une place \u00e0 prendre, parce qu'on avait, on a pass\u00e9 les ports cool la plupart \u00e9tait morte en couches ou alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 le le le le le le lait, on \u00e9tait plus besoin Abla apr\u00e8s la m\u00e9nopause ou d\u00e9j\u00e0 avant, donc tout \u00e7a, c'est aider en liquide d\u00e9j\u00e0 poubelle \u00e0 fond, m\u00eame beaucoup plus jeune, mais l\u00e0, donc c'est un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne socio- qui doit prendre en compte des femmes \u00e0 partir de 50 ans qui ont toute la force de l'\u00e2ge, la comp\u00e9tence, les qualit\u00e9s d'ailleurs, il y en a beaucoup qui font des entreprises \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, donc \u00e7a c'est un un, un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait nouveau d'envol et de prises aussi de libert\u00e9 et de pr\u00e8s de prise de libert\u00e9 de d'autres types de responsabilit\u00e9s, on disait d'ailleurs, comme les femmes, un moment donn\u00e9 \u00e0 d\u00e9crit des crises cardiaques plus tard vers la soixantaine, parce que, parce que c'\u00e9tait la pilule parce qu'elle prenait pas parce qu'elle prenait pas d'hormones, mais en fait c'est pas du tout la raison pour laquelle elle faisait des qu'elles font des crises cardiaques, c'est parce qu'en fait, \u00e0 partir de 45 50 ans le font 10 entreprises seront les m\u00eames maladies cardiovasculaires, toutes les personnes qui travaillent, qui ont du stress qui fument, qui boivent trop de caf\u00e9 Gis\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:42) [89%] :\r\nSallin avec vous, on parle de l'\u00e2gisme de la vieillesse, de la mani\u00e8re de de la vivre et vieillir ne signifie pas arr\u00eater d'aimer au contraire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T07:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sallin, Gis\u00e8le", "role": "Fondatrice du th\u00e9\u00e2tre des Osses, metteure en sc\u00e8ne, membre de l'association des A\u00een\u00e9es pour la protection du climat ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2FB20FB-3755-4F19-AE8D-CA456D51A76C", "internalArchiveId": "B2FB20FB-3755-4F19-AE8D-CA456D51A76C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage \u00e0 Dersim, bastion de l'opposition turque, historiquement tr\u00e8s \u00e0 gauche", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette Alexandre;Fatih Ma\u00e7oglu, maire d'Ovacik et candidat communiste dans la ville de Dersim;Huseyin Ayrilmaz, responsable d'un journal local \u00e0 Dersim;Serkan, il est libraire au centre-ville de Dersim;Nursat Yesil, andidate \u00e0 la mairie de Dersim\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nReportage \u00e0 Dersim, bastion de l'opposition turque, historiquement tr\u00e8s \u00e0 gauche TURQUIE\r\n***Les \u00e9lections municipales en Turquie auront lieu le 31 mars prochain. Le parti du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan devrait rafler la mise et garder la m\u00e9tropole Istanbul, peut-\u00eatre aussi la capitale Ankara.\r\nDes scrutins, il n'y en aura plus avant 2023; le pouvoir turc a donc verrouill\u00e9 tous les niveaux politiques. Aujourd'hui, nous allons voir les \u00abderniers opposants\u00bb, le village des irr\u00e9ductibles en quelque sorte.\r\nAlexandre Billette s'est rendu dans un bastion de l'opposition, une r\u00e9gion bien particuli\u00e8re dans l'est de la Turquie: la r\u00e9gion de Tundjeli... mais ses habitants lui donnent un autre nom: Dersim, c'est son nom en kurde.\r\nLa distinction est importante... on va le voir dans ce reportage d'Alexandre Billette:\r\n DIGAS 4'30''\r\n((BILLETTE\r\nC'est la derni\u00e8re ligne droite avant l'\u00e9lection municipale, l'heure des derniers discours. Devant la foule aujourd'hui l'un des candidats qui pourraient l'emporter dans la ville de Dersim. Ce candidat, c'est Fatih Ma\u00e7oglu. Candidat. communiste. d\u00e9j\u00e0 maire d'un gros village et qui tient un discours parfaitement r\u00e9volutionnaire :\r\nMACOGLU\r\nLes gens ont pris conscience que le communisme et le socialisme pouvaient apporter des solutions face \u00e0 l'exploitation de la soci\u00e9t\u00e9.\r\nDans ce contexte, l'exemple de notre village constitue un espoir aujourd'hui pour le pays.\r\nBILLETTE\r\nAlors, comment peut-on \u00eatre candidat communiste en Turquie en 2019. Dans un r\u00e9gime de plus en plus autoritaire. conservateur. n\u00e9olib\u00e9ral et islamiste. Pour le comprendre il faut d'abord comprendre cette r\u00e9gion : un fief de l'opposition, une r\u00e9gion montagneuse du sud-est de la Turquie. Une r\u00e9gion kurde... tr\u00e8s \u00e0 gauche... Une r\u00e9gion o\u00f9 l'appel \u00e0 la pri\u00e8re est enterr\u00e9 aujourd'hui par la musique de campagne du parti communiste. Car m\u00eame si les mosqu\u00e9es sunnites sont pr\u00e9sentes comme partout dans le pays elles sont bien vides dans cette ville majoritairement... al\u00e9vie, c'est une minorit\u00e9 en Turquie, 20% de la population, l'al\u00e9visme c'est une philosophie, certains disent que c'est une branche tr\u00e8s lib\u00e9rale de l'islam chiite. La population al\u00e9vie a \u00e9t\u00e9 longtemps pers\u00e9cut\u00e9e comme l'explique Huseyin Ayrilmaz, responsable d'un journal local :\r\nAYRILMAZ\r\nL'al\u00e9visme, c'est une mani\u00e8re de vivre. Si on en parle comme d'une religion, on risque de la r\u00e9duire \u00e0 une certaine interpr\u00e9tation de l'Islam, alors que c'est un mode de vie, une philosophie, une culture. Et l'Etat le sait bien. C'est pour cela qu'il s'acharne sur cette r\u00e9gion depuis des ann\u00e9es. C'est justement cette identit\u00e9 que l'Etat a voulu \u00e9liminer, et c'est pour cela qu'il a tent\u00e9 d'assimiler la population al\u00e9vie.\r\nBILLETTE\r\nUne sp\u00e9cificit\u00e9 culturelle donc, qui impr\u00e8gne l'atmosph\u00e8re de Dersim, mais une sp\u00e9cificit\u00e9 qui se refl\u00e8te \u00e9galement dans les sensibilit\u00e9s politiques. Le communisme n'est pas la seule id\u00e9ologie de gauche \u00e0 avoir pignon sur rue ici : il y a le caf\u00e9 Cuba, les posters de Che Guevara mais aussi celles du commandant Marcos qui sont affich\u00e9s un peu partout. Un bastion tr\u00e8s \u00e0 gauche au milieu de l'Anatolie conservatrice, et qui d\u00e9range le pouvoir de RTE, comme l'explique Serkan, il est libraire au centre-ville de Dersim :\r\nSERKAN\r\nDersim est une ville socialiste, tous les r\u00e9volutionnaires s'y retrouvent. Che Guevara est une figure importante ici... En Turquie, vous trouverez tr\u00e8s peu d'endroits qui affichent autant de ses portraits... La police est d\u00e9j\u00e0 venue quelques fois dans ma librairie, ils sont arriv\u00e9s \u00e0 8-10, avec des cam\u00e9ras, ils ont fouill\u00e9 les \u00e9tag\u00e8res, les livres. C'est aussi arriv\u00e9 qu'ils me confisquent des livres, ils avaient une liste d'ouvrages interdits... Ils m'ont convoqu\u00e9 au tribunal en me disant, \"tu expliqueras \u00e7a au juge\".\r\nBILLETTE\r\nPour les \u00e9lections de dimanche, le match devrait se jouer entre le candidat communiste et la gauche prokurde du parti HDP dont les militants sont souvent accus\u00e9s de soutenir le terrorisme du PKK. Dans le local de campagne du HDP pourtant, la candidate \u00e0 la mairie, Nursat Yesil, est malgr\u00e9 tout optimiste :\r\nNURSAT\r\nIl y a bien s\u00fbr une opposition en Turquie. Si l'AKP n'est pas parvenu \u00e0 accomplir tout ce qu'ils avaient pr\u00e9vu, et si nous n'avons pas encore plong\u00e9 compl\u00e8tement dans le fascisme, c'est bien parce que les forces de gauche de l'opposition sont mobilis\u00e9es. Les dirigeants vont et viennent, mais il y a toujours de l'espoir. L'opposition existera toujours.\r\nBILLETTE\r\nIl y a toujours de l'espoir. Mais aussi un risque : ces derni\u00e8res ann\u00e9es 95 maires d'opposition ont \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s de terrorisme, d\u00e9mis de leurs fonctions et remplac\u00e9s par un administrateur d'Etat. Un sort que pourrait conna\u00eetre aussi, le futur \u00e9lu d'opposition de la ville de Dersim.\r\nUn reportage \u00e0 Dersim en Turquie d'Alexandre Billette et C\u00e9line Pierre-Magnani))", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300434", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage \u00e0 Dersim, bastion de l'opposition turque, historiquement tr\u00e8s \u00e0 gauche / TUM_2019-03-26T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 26.03.2019"], "variantIds": ["ece-10300434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T18:11:20Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes \u00e9lections municipales en Turquie auront lieu le 31 mars prochain le pr\u00e9sident, le parti du pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan devrait rafler la mise et garder la m\u00e9tropole Istanbul peut-\u00eatre aussi la capitale Ankara des scrutins, il y en aura plus avant 2023 le pouvoir turc a donc verrouill\u00e9 tous les niveaux politiques aujourd'hui, nous allons voir les derniers opposants le village des irr\u00e9ductibles, en quelque sorte, Alexandre Billette s'est rendu dans un bastion de l'opposition, une r\u00e9gion bien particuli\u00e8re dans l'est de la Turquie, la r\u00e9gion de Tunceli mais ses habitants lui donne un autre nom Dersim, c'est son nom en kurde, la distinction est importante, on va le voir dans ce reportage d'Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [71%] :\r\nLe chef du Niari il y aurait eu comme l'asile, mais plus les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [93%] :\r\nDans un peu plus, c'est la derni\u00e8re ligne droite avant l'\u00e9lection municipale, l'heure des derniers discours devant la foule aujourd'hui l'un des candidats qui pourrait l'emporter dans la ville de Dersim ce candidat c'est fatigant match candidat communiste, d\u00e9j\u00e0 m\u00e8re d'un gros village et qui tient un discours parfaitement r\u00e9volutionnaire comme les socialisme, les gens ont pris conscience que le communisme et le socialisme pouvaient apporter des solutions face \u00e0 l'exploitation de la soci\u00e9t\u00e9, l'exemple de notre village constitue un espoir aujourd'hui pour le pays ou motos, alors comment peut -on \u00eatre candidat communiste en Turquie en 2019 dans un r\u00e9gime de plus en plus autoritaire, conservateur n\u00e9olib\u00e9ral et islamiste pour le comprendre, il faut d'abord comprendre cette r\u00e9gion un fief de l'opposition, une r\u00e9gion montagneuse du sud- est de la Turquie, une r\u00e9gion kurde de tr\u00e8s \u00e0 gauche, une r\u00e9gion o\u00f9 l'appel \u00e0 la pri\u00e8re est enterr\u00e9 aujourd'hui par la musique de campagne du Parti communiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [90%] :\r\nRarement pour contrer la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [95%] :\r\nCar m\u00eame si les mosqu\u00e9es sunnites sont pr\u00e9sentes, comme partout dans le pays, elles sont bien vides, dans cette ville majoritairement al\u00e9vie c'est une minorit\u00e9 en Turquie 20 pourcent de la population, l'al\u00e9visme, c'est une philosophie, certains disent que c'est une branche tr\u00e8s lib\u00e9rale de l'Islam chiite et la population al\u00e9vie a \u00e9t\u00e9 longtemps pers\u00e9cut\u00e9e, comme l'explique Huseyin Ayrilmaz, responsable d'un journal local. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [86%] :\r\nIl a acharne Beach et morale \u00e0 l'al\u00e9visme, c'est une mani\u00e8re de vivre si on en parle comme d'une religion, on risque de la r\u00e9duire \u00e0 une certaine interpr\u00e9tation de l'Islam, alors que c'est un mode de vie, une philosophie, une culture est Boudsocq est m\u00fbr, Bobby acharne Beach et l'\u00c9tat, le sait bien, culture, c'est pour \u00e7a qu'il s'acharne sur cette r\u00e9gion depuis des ann\u00e9es, c'est justement cette identit\u00e9 que l'\u00c9tat a voulu \u00e9liminer et c'est pour \u00e7a qu'il a tent\u00e9 d'assimiler la population al\u00e9vie vous au trop plein moment assimilation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [66%] :\r\nTout est un dont tu as embelli la belles Belle-\u00cele a qui retient Otchend\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [95%] :\r\nUne sp\u00e9cificit\u00e9 culturelle donc qui impr\u00e8gne l'atmosph\u00e8re de Dersim mais une sp\u00e9cificit\u00e9 qui se refl\u00e8te \u00e9galement dans les sensibilit\u00e9s politiques, le communisme n'est pas la seule id\u00e9ologie de gauche \u00e0 avoir pignon sur rue, ici il y a le caf\u00e9 Cuba les posters de Che Guevara, mais aussi celle du commandant Marcos qui sont affich\u00e9s un peu partout, un bastion tr\u00e8s \u00e0 gauche, au milieu de l'Anatolie conservatrice et qui d\u00e9range le pouvoir de Redjep Tayyip Erdogan, comme l'explique Serkan il est libraire au centre- ville de Dersim dessous source explique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [92%] :\r\nDersim est une ville socialiste tous les r\u00e9volutionnaires s'y retrouvent Che Guevara est une figure importante ici en Turquie, vous trouverez, tr\u00e8s peu d'endroits qui affichent autant de ses portraits, la police est d\u00e9j\u00e0 venue quelques fois dans ma librairie, ils sont arriv\u00e9s \u00e0 8 10 avec des cam\u00e9ras, ils ont fouill\u00e9 les \u00e9tag\u00e8res, les livres, c'est aussi arriv\u00e9 qu'ils me confisquent des livres, ils avaient une liste d'ouvrages interdits : Ils m'ont convoqu\u00e9 au tribunal en me disant tu expliqueras \u00e7a au juge qui veut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [95%] :\r\nPour les \u00e9lections de dimanche, le match devrait se jouer entre le candidat communiste et la gauche prokurde du parti HDP dont les militants sont souvent accus\u00e9s de soutenir le terrorisme du PKK dans le local de campagne du HDP pourtant, la candidate \u00e0 la mairie, Nour Chati Eschyle et malgr\u00e9 tout optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:13) [89%] :\r\nCe qui est bien, \u00e9tait pour moi l'effet pas oui, bien s\u00fbr qu'il y a une opposition en Turquie si l'AKP n'est pas parvenu \u00e0 accomplir tout ce qu'ils avaient pr\u00e9vu et si nous n'avons pas encore plong\u00e9 compl\u00e8tement dans le fascisme, c'est bien parce que les forces de gauche et l'opposition sont mobilis\u00e9es les dirigeants vont et viennent, mais il y a toujours de l'espoir, l'opposition existera toujours en ce pas vite c'est hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [97%] :\r\nIl y a toujours de l'espoir mais aussi un risque ces derni\u00e8res ann\u00e9es 95 maires d'opposition ont \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s de terrorisme d\u00e9mis de leurs fonctions et remplac\u00e9s par un administrateur d'\u00e9tat un sort que pourrait conna\u00eetre aussi le futur \u00e9lu d'opposition de la ville de Dersim. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [89%] :\r\nAlors, reportage sign\u00e9 Alexandre Billette et C\u00e9line Pierre \u00e0 Magnani. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T09:24:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEBF2274-25EF-42F5-8806-1B90D6B4D574", "internalArchiveId": "FEBF2274-25EF-42F5-8806-1B90D6B4D574", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rapport Mueller: l'ind\u00e9pendance de la justice est-elle assur\u00e9e aux Etats-Unis?", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Anne Deysine, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Nanterre, sp\u00e9cialiste des questions juridiques aux Etats-Unis, et auteure du livre \"La cour supr\u00eame des Etats-Unis\" (\u00e9ditions Dalloz).\r\n\r\nRapport Mueller: l'ind\u00e9pendance de la justice est-elle assur\u00e9e aux Etats-Unis? ENQUETE MUELLER\r\n***C'est l'heure des r\u00e8glements de compte, aux Etats-Unis. Donald Trump et les R\u00e9publicains exigent des excuses et des d\u00e9missions de ceux qui, pendant deux ans, ont soutenu la th\u00e8se d'une collusion avec la Russie. Th\u00e8se \u00e9cart\u00e9e par les conclusions du rapport Mueller, dont un r\u00e9sum\u00e9 officiel a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dimanche.\r\nLes D\u00e9mocrates, eux, exigent la publication du rapport original int\u00e9gral; ils ne se contentent pas du r\u00e9sum\u00e9 officiel r\u00e9dig\u00e9 par l'administration Trump. \r\nO\u00f9 s'arr\u00eate le judiciaire et o\u00f9 commence le politique ?\r\nBonjour Anne Deysine !\r\n DIR TEL\r\nVous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Nanterre, sp\u00e9cialiste des questions juridiques aux Etats-Unis, et auteure du livre \"La cour supr\u00eame des Etats-Unis\", aux \u00e9ditions Dalloz.\r\n- en fait, le rapport Mueller lui-m\u00eame nous est toujours inconnu. Nous n'avons \u00e0 disposition que le r\u00e9sum\u00e9 officiel r\u00e9dig\u00e9 par le procureur g\u00e9n\u00e9ral des Etats-Unis, William Barr, l'\u00e9quivalent du ministre de la justice; un homme nomm\u00e9 \u00e0 son poste par Donald Trump. Est-ce qu'il est l\u00e9gitime de le soup\u00e7onner de retenir des informations ou de tordre les conclusions du rapport \u00e0 des fins politiques ?\r\n\t- le rapport d'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 transmis par Bob Mueller au ministre de la justice; est-ce qu'\u00e0 ce moment l\u00e0 il a quitt\u00e9 la sph\u00e8re judiciaire pour entrer dans la sph\u00e8re politique ?\r\n- Le syst\u00e8me l\u00e9gal est tr\u00e8s diff\u00e9rent aux Etats-Unis, par rapport \u00e0 ce qu'on conna\u00eet en Europe, ou en Suisse, notamment. Pouvez-vous nous expliquer les liens qui existent entre le d\u00e9partement de la justice am\u00e9ricain - qui est donc rattach\u00e9 \u00e0 un ministre, politique - et les juges et procureurs, qui appartiennent \u00e0 la sph\u00e8re de la justice ? Comment leurs relations fonctionnent, concr\u00e8tement ?\r\n- l'ind\u00e9pendance de la justice est-elle assur\u00e9e aux Etats-Unis?\r\n- Bob Mueller, lui, a travaill\u00e9 en toute ind\u00e9pendance ?\r\n- et d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, les juges aux Etats-Unis sont-ils capables de rester impartiaux , malgr\u00e9 les pressions politiques \u00e9normes qui sont sur leurs \u00e9paules?\r\n- ce volet Mueller est-il d\u00e9finitivement ferm\u00e9 ? Il ne repr\u00e9sente plus de risque pour Donald Trump ?\r\n\t- en revanche, des enqu\u00eates sont toujours en cours sur les affaires de Donald Trump (business), notamment \u00e0 New York... est-ce que l\u00e0 le pr\u00e9sident court toujours un risque judiciaire ?", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300432", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Rapport Mueller: l'ind\u00e9pendance de la justice est-elle assur\u00e9e aux Etats-Unis? / TUM_2019-03-26T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 26.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Anne Deysine, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Nanterre, sp\u00e9cialiste des questions juridiques aux Etats-Unis, et auteure du livre \"La cour supr\u00eame des Etats-Unis\" (\u00e9ditions Dalloz)."], "variantIds": ["ece-10300432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T18:11:20Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure des r\u00e8glements de compte, aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump et les R\u00e9publicains exigent des excuses et des d\u00e9missions de ceux qui, pendant 2 ans, ont soutenu la th\u00e8se d'une collusion avec la Russie, th\u00e8se \u00e9cart\u00e9e par les conclusions du rapport Mueller dont un r\u00e9sum\u00e9 officiel a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dimanche, les D\u00e9mocrates eux exigent la publication du rapport complet original, il ne se contentent pas du r\u00e9sum\u00e9 officiel r\u00e9dig\u00e9 par l'administration Trump o\u00f9 s'arr\u00eate le judiciaire o\u00f9 commence le politique, et inversement, bonjour Anne Deysine bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris, Nanterre, sp\u00e9cialiste des questions juridiques, judiciaires aux \u00c9tats-Unis, auteur du livre : la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis aux \u00e9ditions Dalloz en fait hein d\u00e9signe le rapport Mueller lui- m\u00eame, on ne l'a pas, nous n'avons \u00e0 disposition que le r\u00e9sum\u00e9 officiel r\u00e9dig\u00e9 par le procureur d\u00e9sign\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral des \u00c9tats-Unis William Barr, c'est l'\u00e9quivalent du ministre de la justice, un homme nomm\u00e9 \u00e0 son poste par Donald Trump est ce qu'il est l\u00e9gitime de le soup\u00e7onner, comme le font les D\u00e9mocrates de retenir des informations ou de de tordre les conclusions du rapport \u00e0 des fins politiques. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [87%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il est, il est sujet \u00e0 caution et d'ailleurs, les d\u00e9mocrates qui ont pos\u00e9 beaucoup de questions lors des auditions, puisqu'en fait il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 ce poste, parce que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Jack p\u00eache \u00e0 9 avait d\u00fb se r\u00e9cuser parce qu'il arrive des contacts avec les Russes, que le pr\u00e9sident croit better furieux de cette r\u00e9cusation et avait fini par le limoger et donc lors des auditions, les d\u00e9mocrates lui ont demand\u00e9 s'il serait capable de r\u00e9sister au pr\u00e9sident tram s'il sera un ministre de la Justice ind\u00e9pendant et en particulier dans ses r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 ses \u00e9crits dans lesquels il critiquait la nomination d'un procureur sp\u00e9cial et critiqu\u00e9 l'enqu\u00eate russe, donc c'est vrai que \u00e7a fait beaucoup pour le m\u00eame simplement c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 ministre de la Justice sous George Bush, le p\u00e8re qui a derri\u00e8re lui une stature, une r\u00e9putation, une carri\u00e8re et donc il y a du \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s autonome d'ailleurs, il a fait ce travail, et vous avez raison de le souligner, personne n'a lu le rapport, \u00e0 part 2 personnes lui et Rosenstein celui qui a suivi une enqu\u00eate apr\u00e8s la r\u00e9cusation du ministre de la justice, donc il y a du vrai, il est possible que la collusion n'ait pas pu \u00eatre \u00e9tablie, cela \u00e9tant, il semblerait que, rapport d'apr\u00e8s le r\u00e9sum\u00e9 de 4 pages \u00e9tabli bien l'interf\u00e9rence des Russes l'ing\u00e9rence mais \u00e7a nous le savions, gr\u00e2ce aux mises en accusation, qui avait \u00e9t\u00e9 faite par le procureur sp\u00e9cial Mueller et qui elle \u00e9tait publique russe sa mairie 13 rue inculp\u00e9, les 3 soci\u00e9t\u00e9s ensuite les membres des services secrets le gr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [97%] :\r\nIl y a eu des inculpations effectivement et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:40) [91%] :\r\nOn avait une bonne id\u00e9e, sa premi\u00e8re partie, mais ensuite il a interview\u00e9 un homme incroyable de t\u00e9moins, puis 2000 ou 500 il y a eu des citations \u00e0 compara\u00eetre, etc, malgr\u00e9 tout cela, le rapport et l\u00e0 je pense pas que Barr et menti le rapport semble conclure clairement que la collusion ne peut pas \u00eatre cela \u00e9tant, il faut se rappeler que la charge de la preuve est tr\u00e8s lourd pour poursuivre quelqu'un et avoir des chances d'obtenir une condamnation, il faut que le jury parce qu'il y a un jury soit convaincu au-del\u00e0 d'un doute raisonnable qu'il y a bien eu collusion, donc on ne sait pas si le procureur a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas poursuivre parce qu'il n'y a pas beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments, ou bien parce qu'il y a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments, mais pas suffisamment pour faire basculer la charge de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [87%] :\r\nOui, la barre, la barre est haute, un d\u00e9sir, est ce que Bob Mueller, Robert Mueller lui le procureur sp\u00e9cial, il a travaill\u00e9 en toute ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:34) [90%] :\r\nAh oui, \u00e7a, je suis convaincu, il exprime son travail absolument exemplaire, il a travaill\u00e9 pendant 22 mois 675 jours nous n'avons jamais eu la moindre fuite le moindre \u00e9l\u00e9ment rien du tout et seule chose dont nous disposons qui vous donner une id\u00e9e, d'ailleurs, qui n'avait pas trouv\u00e9 grand- chose en ce qui concerne et la collusion et l'obstruction de la justice, la seule chose qu'on en avait c'est justement ces mises en examen et les mises en examen sont contre des Russes contre des proches du pr\u00e9sident, c'est vrai, mais pour des d\u00e9lits plut\u00f4t financier non paiement de l'imp\u00f4t, fraude fiscale non d\u00e9claration du lobbying pour une puissance \u00e9trang\u00e8re etc des choses graves, d\u00e9crivant comme blanc grave mais pas la collision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [91%] :\r\nQuels sont, quels sont les Liens entre le politique et le judiciaire aux \u00c9tats-Unis, parce que l\u00e0 o\u00f9 on parlait du du du procureur g\u00e9n\u00e9ral qui \u00e9tait le ministre de la justice en fait hein les les Am\u00e9ricains l'appel procureur g\u00e9n\u00e9ral mais. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:29) [89%] :\r\nNon, et en fait il Dianor c'est une ministre de la justice, il utilise le mot US carnet pour les procureurs, c'est-\u00e0-dire alors l'Union, c'est si facile et c'est difficile la la branche ex\u00e9cutive, ce qui fait l'objet de l'article de la Constitution, traite du pr\u00e9sident et de la branche ex\u00e9cutive et le minist\u00e8re de la justice fait partie de la branche ex\u00e9cutive et les procureurs sont dans le minist\u00e8re de la justice et c'est parce que il y a eu le limogeage par Nixon d'un procureur, entre guillemets, normale dans ce qu'on a appel\u00e9 le massacre du samedi soir que a \u00e9t\u00e9 mis sur pied un syst\u00e8me de procureur sp\u00e9cial par une loi 78, il a aussi l'a conduit \u00e0 des abus des procureurs qui continuent \u00e0 enqu\u00eater, en particulier celui sur Clinton Kenneth Starr qui a commenc\u00e9 par qu'il pensait \u00eatre un scandale immobilier et puis qui a \u00e9volu\u00e9 vers un suicide l\u00e0, puis la petite robe de Monica Lewinski, et donc il a d\u00e9pens\u00e9 des dizaines de millions de dollars pour finir par trouver des \u00e9l\u00e9ments essentiellement le mensonge est parjure contre le pr\u00e9sident, qui du train, donc en raison de ce site, le Congr\u00e8s n'a pas renouvel\u00e9 la loi et le procureur actuel a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en vertu de r\u00e8gles pris par le minist\u00e8re de la justice en 99 qui le place sous le contr\u00f4le du ministre de la justice, mais avec une large autonomie, mais une autonomie moins grande que celle du procureur sp\u00e9cial des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [94%] :\r\nMais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la justice est ind\u00e9pendante, elle travaille de fa\u00e7on parfaitement ind\u00e9pendante aux \u00c9tats-Unis, on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:03) [89%] :\r\nAlors il faut bien distinguer les poursuites, c'est-\u00e0-dire le r\u00f4le d'un procureur, et cela c'est ind\u00e9pendant, parce qu'il y a une grande tradition d'ind\u00e9pendance ou chez aux \u00c9tats-Unis, mais cela fait partie de la branche ex\u00e9cutive \u00e0 ce qui peut, comme chez nous, je veux dire le le procureur et puis de l'entrec\u00f4te et les juges tant que le pouvoir judiciaire proprement dit qui hein jouit d'une forte ind\u00e9pendance et qui sont extr\u00eamement puissants, c'est-\u00e0-dire que jusqu'ici la barri\u00e8re, c'\u00e9tait le juge parce que quand on parle de divulgation du rapport Iris peut y avoir des batailles juridiques parce que le ministre de la justice, c'est-\u00e0-dire il y a des choses que je ne peux pas r\u00e9v\u00e9ler et dans certains cas, c'est tout \u00e0 fait fond\u00e9e par exemple tout ce qui traite aux proc\u00e9dures internes d'un grand jury le Grand Jury c'est dr\u00f4le d'incriminer de mettre en accusation tout ceci c'est bien pr\u00e9vu par les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale, \u00e7a ne peut pas \u00eatre rendu public, mais sur d'autres points litigieux, il va y avoir une bataille devant les tribunaux parce que le d\u00e9partement de la justice va dire non, je ne peux pas rendre public ce portion du rapport et des groupes d'int\u00e9r\u00eat public et des d\u00e9mocrates vont saisir les juridictions f\u00e9d\u00e9rales en demandant la divulgation peut-\u00eatre sur la base d'une loi qui s'appelle freedom avait une fois machine acte donc la loi sur la libert\u00e9 de l'information, il y a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 une action en justice qui a \u00e9t\u00e9 intent\u00e9e devant la juridiction f\u00e9d\u00e9rale de la capitale f\u00e9d\u00e9rale des secteurs colombien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [91%] :\r\nEt derni\u00e8re question, elle d\u00e9signe, il nous reste 30 secondes le ce volet Mueller maintenant et refermer le lui ne repr\u00e9sente plus de risque pour Donald Trump il y a encore des enqu\u00eates en cours du c\u00f4t\u00e9 de New York notamment, et donc le le risque judiciaire, on peut pas dire ce matin qu'il est totalement \u00e9cart\u00e9e pour le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:48) [91%] :\r\nNon, il y a tout un tas de de petites bombes en attente parce qu'effectivement le procureur sp\u00e9cial, a pris soin d'envoyer des morceaux dossier dans plusieurs juridictions f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 New York lui pardonne en Virginie, etc, m\u00eame dans certaines juridictions \u00e9tatiques, donc on a d'un c\u00f4t\u00e9 le risque judiciaire et puis il y a le Congr\u00e8s le Congr\u00e8s qui, s'il n'obtient par gain de cause, ou pour obtenir gain de cause, va se mettre \u00e0 convoquer tous ceux qui ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s par le procureur pour essayer d'obtenir des informations, ou m\u00eame le procureur sp\u00e9cial lui- m\u00eame et ils ont aussi indiqu\u00e9, je ne parle du pr\u00e9sident de la commission judiciaire de la Chambre qui est d\u00e9sormais entre les mains des d\u00e9mocrates Nadella a indiqu\u00e9 qu'il n'h\u00e9siterait pas \u00e0 convoquer le ministre de la justice, donc et Mueller, si c'\u00e9tait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [98%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a pourrait red\u00e9marrer des proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:37) [89%] :\r\nPar des proc\u00e9dures mais des enqu\u00eates et la balle est maintenant dans le camp du politique parce que le gros morceau, c'\u00e9tait la collusion, le rapport du procureur sp\u00e9cial exon\u00e8re le pr\u00e9sident donc, bien s\u00fbr, il ment en disant je suis totalement exon\u00e9r\u00e9s, n'est pas vrai qu'il a l'obstruction \u00e0 la justice mais n\u00e9anmoins il est exon\u00e9r\u00e9 de ce chaque principal, et c'est une bonne nouvelle pour les Am\u00e9ricains prendre que finalement leur pr\u00e9sident n'est pas un agent \u00e0 la solde de la Russie, c'est au moins une bonne nouvelle dans tout ceci, et c'est peut-\u00eatre une mauvaise nouvelle pour les d\u00e9mocrates et pour certains m\u00e9dias de gauche qui tous les jours on sorti des petites nouvelles et on mani\u00e8re c'est ce ce risque de collision qui semble ne pas \u00eatre avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:17) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:17) [90%] :\r\nCar le feuilleton va continuer, c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [89%] :\r\nMais effectivement, vous parlez de bonnes nouvelle pour les, pour les Am\u00e9ricains, on imagine effectivement la crise monstrueuse qui aurait \u00e9t\u00e9 si on \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que leur pr\u00e9sident \u00e9tait un agent de la Russie, vous, d'une puissance \u00e9trang\u00e8re merci beaucoup hein d\u00e9signe d'\u00eatre venu nous nous \u00e9clairer dans tout un monde et bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T09:17:26Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deysine, Anne", "role": "Professeur des Universit\u00e9s, sp\u00e9cialiste des questions juridiques et politiques aux Etats-Unis", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C600BA00-6799-407C-A212-BC35DDB40D83", "internalArchiveId": "C600BA00-6799-407C-A212-BC35DDB40D83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 PDC GE et m\u00e9decin;Christian Varone, commandant de la police cantonale valaisanne;Boukari, Fouad;Semelin;Semelin, Marie ;Pialat;Semelin, Marie\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/GE 5G MORATOIRE PI) Elle promet un acc\u00e9s \u00e0 internet 10 \u00e0 20 fois plus rapides que la 4G actuelle... \r\nL'av\u00e8nement la 5G, le nouvel internet mobile ultra-rapide, suscite de nouveaux d\u00e9bats... \r\nApr\u00e8s le moratoire demand\u00e9 par les Verts vaudois la semaine derni\u00e8re, le PDC genevois veut lui aussi stopper l'installation de ces antennes. Selon nos informations, le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Bertrand Buchs a d\u00e9pos\u00e9 hier une motion pour inciter le canton \u00e0 ne pas se lancer t\u00eate baiss\u00e9e dans la 5G  aux de la sant\u00e9 des personnes. Adrien Krause.\r\n 1'01''\r\n((Possible cancer, dommages g\u00e9n\u00e9tiques ou encore impact sur la m\u00e9moire. Voil\u00e0 les cons\u00e9quences n\u00e9fastes que pourraient provoquer la 5G sur notre sant\u00e9. Le d\u00e9put\u00e9 et m\u00e9decin Bertrand Buchs met en tout cas ces risques en avant et veut aujourd'hui un moratoire sur cette technologie. Et cel\u00e0 tant que des \u00e9tudes clairs ne sont pas \u00e9tablis sur le sujet. Un texte qui vient appuyer l'appel lanc\u00e9 par les Verts Vaudois la semaine derni\u00e8re... Un signe encourageant pour le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien... \r\nSON \r\nEn Suisse les premi\u00e8res d\u00e9marches en vue de l'installation des antennes ont pourtant bien d\u00e9but\u00e9. Alors que les licences 5G, elles, ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es le mois dernier. 380 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bours\u00e9s par Swisscom, Salt et Sunrise pour s'offrir cette connexion \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit.))\r\n(Bve Vote \u00e9lectronique) Une nouvelle faille d\u00e9couverte dans le syst\u00e8me de vote \u00e9l\u00e9ctronique de La Poste. \r\nLa Chancellerie avait d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 le 12 mars qu'un premier d\u00e9faut de s\u00e9curit\u00e9 important avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e.\r\nCette deuxi\u00e8me faille concerne la v\u00e9rifiabilit\u00e9 universelle.\r\nAutrement dit le syteme qui permet de une potentielle manipulation des suffrages.\r\nLa Poste a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 examiner ses processus de s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 les adapter afin d'\u00e9viter de tels d\u00e9fauts.\r\n(04/CRIMINALITE VS VIOLENCE ENFANTS ITV VARONE) *** Le Valais a atteint l'an dernier le nombre le plus bas d'infractions de son histoire\r\nC'est notamment pr\u00e8s de 40% d'infractions en moins par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e 2012. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'Etat charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 a tenu \u00e0 remercier tous les policiers sur le terrain qui permettent de garantir une telle s\u00e9curit\u00e9.\r\nEn revanche, la violence contre les enfants est en augmentation. \r\n213 cas annonc\u00e9s l'an dernier, dont 65 d\u00e9lits d'ordre sexuel.\r\nPour le commandant Christian Varone, la police cantonale va renforcer son action pr\u00e9ventive...\r\n  Son 0'19''\r\n*** Christian Varone avec Yves Terrani.\r\n(Bve Golan) *** Donald Trump a sign\u00e9 hier un d\u00e9cret par lequel les Etats-Unis reconnaissent la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl sur le plateau du Golan...\r\nUn geste imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 par Damas qui revendique ce territoire, qualifiant les Etats-Unis de \"premier ennemi des Arabes\".\r\nSon alli\u00e9 russe ainsi que plusieurs Etats arabes ont aussi rejet\u00e9 cette d\u00e9cision.. \r\nLe statut juridique du Golan reste inchang\u00e9  a indiqu\u00e9 pour sa part le porte-parole de l'ONU.\r\n(TF2/ISRAEL TENSIONS)  Marie S\u00e9melin en dir tel **.** elle n'a pas LUCI mais a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le syst\u00e8me d'Aude Marcovitch\r\n///////////////////////////////////////////////////\r\nToujours au prpche orient la situation rest confuse ce matin entre Israel et la bande de Gaaza.\r\nLa nuit a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par de violents \u00e9changes...\r\nRoquettes d'un cot\u00e9, bombardement de l'autre.. \r\nM\u00eame si le Hamas avait pourtant annonc\u00e9 hier soir la conclusion d'un cessez le feu... \r\nLes bombardements isra\u00e9liens  faisait suite au tir d'une roquette sur Israel hier matin, qui a fait 7 bless\u00e9s pr\u00e9s de tel aviv.\r\nMarie Semelin vous \u00eates en direct de Tel Aviv... Quelle est l'atmosphere ce matin dans la r\u00e9gion?\r\n ----- \r\nCa fait quelques heures seulement que le calme est revenu. . \r\nce pourrait etre la fin de cet \u00e9pisode de violences, \r\nla journ\u00e9e, les jours qui viennent seront d\u00e9terminants. \r\ndepuis 2014 et la fin de la derniere guerre c'est le m\u00eame scenario, une \u00e9tincelle d'un cot\u00e9 ou de l'autre qui met le feu aux poudres et fait craindre un embrasement.\r\ncEtte nuit environ 30 roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis Gaza sur Israel, l'aviation isra\u00e9lienne a elle bombard\u00e9 quelques 15 cibles..\r\nLe Bureau du chef du Hamas Ismael Haniyeh a notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, \r\nmais chacun fait bien attention d'\u00e9viter les victimes civiles et bien sur l'embrasement qu'elles pourraient causer.\r\n*** RELANCE : La campgane pour les l\u00e9gislatives bat son plein en Israel... Dans 2 semaines les \u00e9l\u00e9cteurs se rendront aux urnes... Benayamin Netanayhu le 1er ministre est candidat pour un 5e mandat. A-t-il un int\u00e9ret Marie pour une nouvelle guerre?\r\nOui il est en ce moment dans l'avion entre Les Etats unis et israel - \r\nIl rendait visite \u00e0 son ami Donald Trump mais il a \u00e9court\u00e9 sa visite. Avant de s'envoler il a affirm\u00e9 avoir r\u00e9pondu fermement \u00e0 cette attaque - Nous n'h\u00e9siterons pas \u00e0 entrer dans Gaza - a t il dit - Ca c'est pour les critiques \u00e0 sa gauche comme sa droite l'accusant d'\u00eatre trop faible . \r\nMais une guerre n'est pas vraiment dans son int\u00e9ret parce qu'un un conflit c'est dur \u00e0 controler, et peut se payer dans les urnes. \r\nReste un constat : il n'y aucun plan politique pour Gaza, donc une escalade comme celle ci a toute les raisons de se REPRODUIRE - \r\nl enclave est toujours blocus et elle s'avance vers un dangeureux anniversaire celui du 30 mars :  dans moins d'une semaine La \"marche du retour\" cette mobilisation hebdomadaire \u00e0 la frontiere avec israel AURA 1 AN - PLus de 250 gazaouis y sont morts. \r\n*** EXTRO : les pr\u00e9cisions de Marie Semelin en direct de Tel Aviv\r\n(Bve Brexit) *** Theresa May semble plus que jamais proche de la sortie...\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 hier soir un amendement qui leur permet d'influer sur le processus du Brexit. \r\nUne humiliation pour la premi\u00e8re ministre et son autorit\u00e9. \r\nL'amendement adopt\u00e9 par 329 voix, contre 302 permet d'organiser d\u00e8s demain une s\u00e9rie de votes sur la forme que doit prendre le Brexit.\r\nParmi les options sur lesquels les d\u00e9put\u00e9s pourraient donner leur avis : le maintien dans le march\u00e9 unique, nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, voire l'annulation de la sortie de l'UE. \r\n\"Cet amendement renverse l'\u00e9quilibre entre nos institutions d\u00e9mocratiques et cr\u00e9e un dangereux et impr\u00e9visible pr\u00e9c\u00e9dent pour le futur\", a r\u00e9agi le minist\u00e8re charg\u00e9 du Brexit.\r\nEt pour ne rien arranger, trois secr\u00e9taires d'Etat ont annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e leur d\u00e9mission du gouvernement.\r\n(08/ALLEMAGNE CDU STRATEGIE EUROPEENNES PA) Apr\u00e8s les sociaux d\u00e9mocrates du SPD ce week-end, les conservateurs allemands ont pr\u00e9sent\u00e9 hier leur programme pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes. \r\nLa CDU/CSU r\u00e9clame notamment un si\u00e8ge permanent pour l'Union europ\u00e9enne au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. \r\nIl s'agit Blandine Milcent de mettre l'accent sur la s\u00e9curit\u00e9 en Europe...\r\n 0'54''\r\n((10 mille postes suppl\u00e9mentaires pour Frontex, l'agence charg\u00e9e de la s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res de l'Europe, des centres de transit europ\u00e9en pour d\u00e9cider des demandes d'asiles, dans le cadre d'une proc\u00e9dure commune \u00e0 tous, de meilleurs \u00e9changes au sein des polices europ\u00e9ennes, avec ce genre de propositions, la CDU/CSU renforce en effet son profil conservateur en mettant l'accent sur la s\u00e9curit\u00e9. En revanche, la nouvelle pr\u00e9sidente de la CDU, Annegret Kramp-Karrenbauer a \u00e9t\u00e9 claire: \"nous ne sommes pas favorable \u00e0 un syst\u00e8me social europ\u00e9en\" a-t-elle soulign\u00e9, pas de perspective donc par exemple pour un salaire minimum commun, comme l'\u00e9voquait r\u00e9cemment le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emanuel Macron. Pour cela, c'est au SPD qu'il faut s'adresser: les sociaux d\u00e9mocrates allemand ont mis l'accent, eux,  sur la justice sociale et l'\u00e9ducation pour lancer leur campagne europ\u00e9enne et demandent toujours une r\u00e9ponse allemande aux propositions d'Emanuel Macron. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(Bve Br\u00e9sil) Au Br\u00e9sil, le pr\u00e8sdient a ordonn\u00e9 hier que soient organis\u00e9es des comm\u00e9morations pour le 55e anniversaire du coup d'Etat du 31 mars 1964...\r\nUn coup d'etat qui avait install\u00e9 une dictature militaire de 21 ans. Ex-capitaine chez les parachutistes et dont le gouvernement comprend huit militaires parmi les 22 ministres, Jair Bolsonaro est un admirateur avou\u00e9 de la p\u00e9riode de la dictature.\r\n(17/APPLE VIDEO STREAMING PA) *** Les ventes de l'Iphone notamment se tassent... Apple a donc d\u00e9cid\u00e9 de diversifier ses recettes. \r\nLe g\u00e9ant de la Silicon Valley a pr\u00e9sent\u00e9 hier en grandes pompes une offre renforc\u00e9e de ses services, de son application Apple News pour la presse en ligne \u00e0 une carte de cr\u00e9dit en passant surtout par Apple TV +. \r\nCe rival annonc\u00e9 - et tr\u00e8s attendu - de Netflix et des autres services de vid\u00e9os en ligne sera disponible \u00e0 l'automne mais on ne sait pas encore \u00e0 quel tarif. \r\nIl proposera des programmes d\u00e9j\u00e0 existants et des programmes originaux produits par Apple. Loiic Pialat\r\n 0'50''\r\n((Le casting spectaculaire r\u00e9uni au si\u00e8ge californien d'Apple illustre ses ambitions au moment de s'attaquer \u00e0 Hollywood. Steven Spielberg produit Amazing Stories, une anthologie de science-fiction. Oprah Winfrey d\u00e9veloppe un documentaire sur le harc\u00e8lement au travail. L'actrice oscaris\u00e9e Reese Witherspoon joue dans une s\u00e9rie sur les coulisses de la t\u00e9l\u00e9vision. Et ce ne sont que quelques-uns des grands noms s\u00e9duits par la marque depuis 2017.\r\nMais tout le monde n'appr\u00e9cie pas forc\u00e9ment les m\u00e9thodes du g\u00e9ant de la Silicon Valley. Plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains rapportent que sa culture du secret et l'interventionnisme de son patron, Tim Cook, ont d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 probl\u00e8me sur plusieurs projets. Et pour devenir un rival s\u00e9rieux de Netflix, Amazon, HBO, qui ont des ann\u00e9es d'avance, il faudra investir bien plus que le milliard de dollars annuel annonc\u00e9.\r\nSans parler de la concurrence \u00e0 venir des studios Disney et Warner qui vont eux aussi lancer leur service de vid\u00e9o en ligne dans quelques mois.))\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300496", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-26T06:30:24_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-26T06:30:24_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10300520", "ece-10300496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-01T17:51:01Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nLe journal cite avec Foued Boukari bonjour Fouad bonjour les Verts ne sont plus les seuls \u00e0 mener la fronde politique contre la 5 G dans le canton de Gen\u00e8ve un parti bourgeois fait part \u00e9galement de ses craintes concernant l'impact sur la sant\u00e9 de cette 5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de la technologie de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a lanc\u00e9, hier, des attaques dans la bande de Gaza, des bombardements qui interviennent en repr\u00e9sailles aux tirs de roquettes, nous serons en Direct de Tel-Aviv dans quelques minutes pour faire un point sur la situation, Apple se lance dans la vid\u00e9o en streaming, un moyen de se diversifier et de concurrencer Netflix, le g\u00e9ant de la vid\u00e9o en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nElle promet un acc\u00e8s \u00e0 Internet 10 \u00e0 20 fois plus rapide que la 4 G actuelle l'av\u00e8nement de la 5 G, le nouvel internet mobile ultra- rapide suscite de nouveaux d\u00e9bats apr\u00e8s le moratoire demand\u00e9 par les Verts Vaudois la semaine derni\u00e8re le PDC, je ne vois veut lui aussi stopper l'installation de ces antennes, selon nos informations, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Bertrand Pook \u00e7a a d\u00e9pos\u00e9 hier une motion pour inciter le canton \u00e0 ne pas se lancer t\u00eate baiss\u00e9e dans la 5 G aux d\u00e9pens de la sant\u00e9 des personnes Adrien creuser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [94%] :\r\nPossible cancer dommages g\u00e9n\u00e9tiques ou encore impact sur la m\u00e9moire et voil\u00e0 les cons\u00e9quences n\u00e9fastes que pourrait provoquer la 5 G sur notre sant\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 et m\u00e9decin vois Bertrand Books met en tout cas, ces risques en avant et veut aujourd'hui un moratoire sur cette technologie et cela tant que les \u00e9tudes clairs, ne sont pas \u00e9tablis sur le sujet, un texte qui vient appuyer l'appel lanc\u00e9 par les Verts Vaudois la semaine derni\u00e8re un signe encourageant pour le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:30) [89%] :\r\n\u00e7a montre qu'il y a quand m\u00eame quelque chose d'important \u00e0 d\u00e9fendre et je pense que oui, plus \u00e7a bouge plus a canton qui vont d\u00e9poser des interpellations sur sujet et je pense que \u00e7a va faire pression sur Berne c'est tr\u00e8s symbolique, c'est pour aussi lancer le d\u00e9bat au niveau, je ne vois mais aussi au niveau national se scinde, principe de pr\u00e9caution, moi je suis pas compte, la technique, je veux qu'on me donne la preuve qu'elle soit utile et qu'elle ne soit pas nocive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [96%] :\r\nEn Suisse, les premi\u00e8res d\u00e9marches en vue de l'installation des antennes ont pourtant bien d\u00e9but\u00e9 alors que les licences 5 G, elles ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s le mois dernier 380 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bours\u00e9s par Swisscom Soult et Sunrise pour s'offrir cette connexion \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:07) [98%] :\r\nLe Valais a atteint l'an dernier le nombre le plus bas d'infractions de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [95%] :\r\nC'est notamment pr\u00e8s de 40 pourcent d'infractions en moins par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e 2012 Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, conseiller d'\u00c9tat, charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, a tenu \u00e0 remercier tous les policiers sur le terrain hier lors de la pr\u00e9sentation de ces chiffres, en revanche, la violence contre les enfants est en augmentation de 113 cas annonc\u00e9s l'an dernier, dont 65 d\u00e9lits d'ordre sexuel pour le commandant Christian Varone la police cantonale va renforcer son action pr\u00e9ventive. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:35) [89%] :\r\nEffectivement, \u00e7a passe en premi\u00e8re \u00e9chelon pas plus de pr\u00e9vention, il faut vraiment sensibiliser encore une fois plus de monde \u00e0 ce type de probl\u00e9matique pour surtout qu'on nous d\u00e9nonce les corps pour qu'on puisse aussi agir par de la pr\u00e9vention dans les \u00e9coles aussi pour pr\u00e9venir ce type d'abus, \u00e7a me tient \u00e0 coeur parce que nous sommes l\u00e0 pour prot\u00e9ger les \u00e9l\u00e9ments les plus faibles de notre soci\u00e9t\u00e9 et en particulier les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [96%] :\r\nLe commandant de la police cantonale valaisanne, Christian Varone, interrog\u00e9 par Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:59) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump a sign\u00e9 hier un d\u00e9cret par lequel les \u00c9tats-Unis reconnaissent la souverainet\u00e9 d'Isra\u00ebl sur le plateau du Golan je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [93%] :\r\nC'est imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 par Damas, qui revendique ce territoire, qualifiant les \u00c9tats-Unis de premier ennemi des Arabes, son alli\u00e9 russe ainsi que plusieurs \u00c9tats arabes ont aussi rejet\u00e9 cette d\u00e9cision le statut juridique du Golan reste inchang\u00e9, indiqu\u00e9 pour sa part, le porte- parole de l'ONU, toujours au Proche-Orient, la situation reste confuse ce matin entre Isra\u00ebl et la bande de Gaza, une nuit marqu\u00e9e par de violents \u00e9changes roquettes d'un cot\u00e9 bombardement de l'autre, m\u00eame si le Hamas avait pourtant annonc\u00e9 la conclusion dans la soir\u00e9e d'un cessez-le-feu, les bombardements isra\u00e9liens qui font suite au Tir d'une roquette sur Isra\u00ebl hier matin qui a fait 7 bless\u00e9s pr\u00e8s de Tel-Aviv, Tel-Aviv, o\u00f9 l'on retrouve en Direct, Marie Semelin, quelle est l'atmosph\u00e8re Marie ce matin dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:45) [93%] :\r\nAlors \u00e7a fait quelques heures que le calme est revenu, la journ\u00e9e, les jours qui viennent seront d\u00e9terminants pour voir si c'est bien la fin de cet \u00e9pisode de violences en fait depuis 2014 et la derni\u00e8re guerre, c'est un peu le m\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 chaque fois une \u00e9tincelle met le feu aux poudres d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre et fait craindre, comme aujourd'hui, une nouvelle guerre, cette nuit, c'est une trentaine de roquettes qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es depuis Gaza sur Isra\u00ebl, l'aviation isra\u00e9lienne a elle bombard\u00e9 une quinzaine de sites, le bureau du chef du Hamas, Isma\u00efl Haniyeh, a notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit mais chacun fait bien attention d'\u00e9viter les victimes civiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [92%] :\r\nMarie, la campagne pour les l\u00e9gislatives bat son plein en Isra\u00ebl dans 2 semaines, les \u00e9lecteurs se rendront aux urnes, Benyamin N\u00e9tanyahou, le 1er ministre et candidat pour un 5\u00e8me mandat a -t-il un int\u00e9r\u00eat pour une nouvelle guerre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:31) [94%] :\r\nOui, alors il est en ce moment dans l'avion entre les \u00c9tats-Unis et Isra\u00ebl, il rendait visite \u00e0 son ami Donald Trump et il a \u00e9court\u00e9 sa visite alors avant de s'envoler, il a affirm\u00e9 avoir r\u00e9pondu fermement \u00e0 cette attaque, nous n'h\u00e9siterons pas \u00e0 entrer dans Gaza a -t-il aussi dit \u00e7a c'est pour les critiques \u00e0 sa gauche, comme \u00e0 sa droite, qui l'accuse d'\u00eatre trop faible, mais une guerre, \u00e7a n'est pas vraiment dans son int\u00e9r\u00eat parce qu'un conflit, c'est toujours dur \u00e0 contr\u00f4ler alors reste un constat : il n'y a aucun plan politique pour Gaza donc une escalade comme celle -ci, h\u00e9 bien elle a toutes les raisons de se reproduire l'enclave est toujours sous blocus et elle s'avance vers un anniversaire redout\u00e9, celui du 30 mars sera et en de la marche du retour cette mobilisation hebdomadaire \u00e0 Gaza, o\u00f9 250 gazaouis sont d\u00e9j\u00e0 morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [99%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Marie Semelin en Direct de Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:20) [90%] :\r\nAu Royaume-Uni, la situation est toujours plus compliqu\u00e9 pour Theresa May et de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [94%] :\r\n\u00e9coutez ont vot\u00e9 hier soir un amendement qui leur permet d'influer sur le processus du Brexit, une humiliation pour la premi\u00e8re ministre et son autorit\u00e9, l'amendement adopt\u00e9 permet d'organiser d\u00e8s demain une s\u00e9rie de votes sur la forme que doit prendre le Brexit parmi les options sur lesquelles les d\u00e9put\u00e9s pourraient donner leur avis, le maintien dans le march\u00e9 unique, un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, voire l'annulation de la sortie de l'UE et pour ne rien arranger trois secr\u00e9taires d'\u00c9tat ont annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e leur d\u00e9mission du gouvernement apr\u00e8s les sociaux- d\u00e9mocrates du SPD ce week- end, les conservateurs allemands ont pr\u00e9sent\u00e9 leur programme hier pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes : la CDU et l\u00e0- dessus, sous- r\u00e9clame notamment un si\u00e8ge permanent pour l'Union europ\u00e9enne au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, il s'agit, Blandine Milcent de mettre l'accent sur la s\u00e9curit\u00e9 en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:05) [93%] :\r\n10000 postes suppl\u00e9mentaires pour Frontex, l'agence charg\u00e9e de la s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res de l'Europe, des centres de transit europ\u00e9en pour d\u00e9cider des demandes d'asile dans le cadre d'une proc\u00e9dure commune \u00e0 tous, de meilleurs \u00e9changes au sein des polices europ\u00e9ennes avec ce genre de proposition l\u00e0 d'CDU/CSU renforce en effet son profil conservateur en mettant l'accent sur la s\u00e9curit\u00e9, en revanche, la nouvelle pr\u00e9sidente de la CDU, un Kramp-Karrenbauer a \u00e9t\u00e9 clair : nous ne sommes pas favorables \u00e0 un syst\u00e8me social europ\u00e9en, a -t-elle soulign\u00e9, pas de perspective donc par exemple pour un salaire minimum commun, comme l'\u00e9voquait r\u00e9cemment le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron pour cela, c'est au SPD, qu'il faut s'adresser les sociaux- d\u00e9mocrates allemands ont mis l'accent, eux, sur la justice sociale et l'\u00e9ducation pour lancer leur campagne europ\u00e9enne et il demande toujours une r\u00e9ponse allemande aux propositions d'Emmanuel Macron, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [96%] :\r\nAu Br\u00e9sil, le pr\u00e9sident a ordonn\u00e9 hier que soient organis\u00e9es des comm\u00e9morations pour le 55\u00e8me anniversaire du coup d'\u00c9tat du 31 mars 1964 coup d'\u00c9tat qui avait install\u00e9 une dictature militaire de 21 ans, Jair Bolsonaro, admirateur avou\u00e9 de la p\u00e9riode de la dictature. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:16) [97%] :\r\nApple a d\u00e9cid\u00e9 de diversifier ses recettes, \u00e0 cause notamment d'une baisse des ventes de l'iPhone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [93%] :\r\nLe g\u00e9ant de la Silicon Valley, a pr\u00e9sent\u00e9 hier en grande pompe une offre renforc\u00e9e de ses services de son application Apple News pour la presse en ligne \u00e0 une carte de cr\u00e9dit en passant surtout pour Apple TV Plus ce rival annonc\u00e9 est tr\u00e8s attendu de Netflix et des autres services de vid\u00e9o en ligne sera disponible \u00e0 l'Automne, mais on ne sait pas encore \u00e0 quel tarif il proposera des programmes d\u00e9j\u00e0 existants et des programmes originaux produits par Apple Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [95%] :\r\nLe casting spectaculaire r\u00e9uni au si\u00e8ge californien d'Apple illustre ses ambitions au moment de s'attaquer \u00e0 Hollywood, Steven Spielberg produit Amazing Stories, une anthologie de science- fiction, Oprah Winfrey d\u00e9veloppe un documentaire sur le harc\u00e8lement au travail, l'actrice oscaris\u00e9e Reese Witherspoon jouer dans une s\u00e9rie sur les coulisses de la t\u00e9l\u00e9vision et ce ne sont que quelques-uns des grands noms, s\u00e9duits par la marque depuis 2017, mais tout le monde n'appr\u00e9cie pas forc\u00e9ment les m\u00e9thodes du g\u00e9ant de la Silicon Valley, plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains rapportent sa culture du secret et l'interventionnisme de son patron Tim Cook ont d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 probl\u00e8me sur plusieurs projets \u00e0 Hollywood et pour devenir un rival s\u00e9rieux de Netflix, Amazon ou HBO, qui ont des ann\u00e9es d'avance, il faudra investir bien plus que le milliard de dollars annuel annonc\u00e9, sans parler de la concurrence \u00e0 venir des studios Disney et Warner qui ont eux aussi lancer leur service de vid\u00e9o en ligne dans quelques mois, Lo\u00efc Pialat rtsinfo Los Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [90%] :\r\nLe nouveau service de vid\u00e9o en ligne d'Apple, attendu pour l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:38) [88%] :\r\nProchain c'\u00e9tait Foued Boukari pour le journal merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T07:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94C6563F-E73B-42DA-B53A-D51D6843241E", "internalArchiveId": "94C6563F-E73B-42DA-B53A-D51D6843241E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "O\u00f9 es-tu cach\u00e9, Apollon de Gaza?", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "En 2013, on d\u00e9couvre au large de Gaza une statue d'un Apollon grec qui daterait de 200 ans avant J\u00e9sus-Christ. Quelques semaines plus tard, la statue dispara\u00eet. Nicolas Wadimoff, qui a d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 \u00e0 Gaza \"L'Accord\" et \"A\u00efsheen\", enqu\u00eate sur place. O\u00f9 est pass\u00e9 l'Apollon, qui le cache et pour quels enjeux politiques ou financiers? \"L'Apollon de Gaza\", \u00e0 voir en salle d\u00e8s demain. Nicolas Wadimoff est au micro de Rapha\u00eble Bouchet.", "durationSec": 1515, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10282624", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Gaza", "Palestine", "Isra\u00ebl"], "thematicThemes": ["film documentaire", "trafic ill\u00e9gal", "arch\u00e9ologie"], "alternativeTitle": ["O\u00f9 es-tu cach\u00e9, Apollon de Gaza? / NTR_2019-03-26T12:06:00_ou-es-tu-cache-apollon-de-gaza", "Nectar du 26.03.2019"], "alternativeSummary": ["En 2013, on d\u00e9couvre au large de Gaza une statue d\u02b9un Apollon grec qui daterait de 200 ans avant J\u00e9sus-Christ. Quelques semaines plus tard, la statue dispara\u00eet. Nicolas Wadimoff, qui a d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 \u00e0 Gaza \"L\u02b9Accord\" et \"A\u00efsheen\", enqu\u00eate sur place. O\u00f9 est pass\u00e9 l\u02b9Apollon, qui le cache et pour quels enjeux politiques ou financiers? \"L\u02b9Apollon de Gaza\", \u00e0 voir en salle d\u00e8s demain. Nicolas Wadimoff est au micro de Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-10282624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-03T06:56:19Z", "webPublicationDate": "2019-03-26T12:00:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wadimoff, Nicolas", "role": "cin\u00e9aste genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6ACDDEEF-44D9-480E-8577-863543BF1CC2", "internalArchiveId": "6ACDDEEF-44D9-480E-8577-863543BF1CC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Mobilisation des femmes alg\u00e9riennes pour leurs droits", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Mobilisation des femmes alg\u00e9riennes pour leurs droits (RTS RELIGION 26.03 ALGERIE LES FEMMES SE MOBILISENT)  Gabrielle Desarzens, direct studio Lausanne, t\u00e9l secours:** 46\r\n6H21 RTS RELIGION\r\n*** Autre manifestation, autre combat. On y vient ce matin avec notre chronique RTS religion et vous Gabrielle Desarzens, bonjour. L'Alg\u00e9rie, th\u00e9\u00e2tre de mobilisations depuis pr\u00e8s d'un mois pour exiger un changement politique. Mais aussi pour faire avec des droits. Ceux des femmes qui sont nombreuses descendre dans les rues. \r\nVendredi dernier, les Alg\u00e9riennes sont en effet \u00e0 nouveau descendues en masse dans les rues pour manifester d'une part contre le syst\u00e8me politique en place, mais aussi d'autre part pour obtenir les m\u00eames droits juridiques que les hommes dans les domaines comme le mariage, le divorce ou les successions. Car actuellement, elles ont en la mati\u00e8re des droits inf\u00e9rieurs, en vertu du Code de la famille de 1984 mis en place \u00e0 l'\u00e9poque par les musulmans conservateurs et qui ne respecte pas l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes pr\u00e9vue pourtant par la Constitution. \r\nConcr\u00e8tement, cela signifie que des femmes peuvent \u00eatre r\u00e9pudi\u00e9es et se retrouver compl\u00e8tement d\u00e9munies avec des enfants en bas \u00e2ge sur les bras.\r\n*** Mobilisation certes Gabrielle...mais cela suffit-il \u00e0 faire entendre leurs revendications?\r\nPas suffisamment, du moins de l'avis de plusieurs femmes comme Meriem Belaala, responsable de l'association SOS Femmes en d\u00e9tresse. Selon elle, le poids des traditions reste tenace, m\u00eame si ces in\u00e9galit\u00e9s ne sont plus acceptables et qu'elles expliquent la forte participation f\u00e9minine dans la rue. \r\nUne \u00ab coordination f\u00e9ministe \u00bb a ainsi d\u00e9cid\u00e9 d'organiser une permanence devant l'universit\u00e9 d'Alger les jours de manifestation. Une fa\u00e7on de se battre contre une propagande pr\u00e9sentant les droits des femmes alg\u00e9riennes comme le combat, je cite, de \u00ab salonnardes \u00e0 la solde de l'Occident \u00bb.\r\n*** Et est-ce qu'il y a des femmes plus vuln\u00e9rables que d'autres ?\r\nDans ce pays o\u00f9 l'islam est religion d'Etat, les femmes qui appartiennent \u00e0 des minorit\u00e9s religieuses comme le christianisme par exemple cumulent les tares. Une avocate alg\u00e9roise en parle comme d'une population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable, en effet, notamment parce que ce sont des femmes et qu'elles ont fait le choix de quitter l'islam. Des femmes qui disent aujourd'hui avoir peur que le mouvement de protestation populaire soit r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les islamistes. Des islamistes qui sont sur le terrain avec beaucoup d'oeuvres caritatives et qui viennent en aide \u00e0 ceux qui n'ont que le minimum vital, voire moins, pour vivre.\r\nEXTRO : RTS Religion avec vous ce matin Gabrielle Desarzens. Merci beaucoup. \r\n> Gis\u00e8le Sallin r\u00e9action?", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300449", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Mobilisation des femmes alg\u00e9riennes pour leurs droits", "RTSreligion - Mobilisation des femmes alg\u00e9riennes pour leurs droits / LMA_2019-03-26T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Mobilisation des femmes alg\u00e9riennes pour leurs droits / LMA_2019-03-26T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10300454", "ece-10300449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:59Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nManifestation, on en parle aussi ce matin dans RTS Religion avec vous, Gabrielle Desarzens, bonjour, bonjour, l'Alg\u00e9rie, th\u00e9\u00e2tre de mobilisations depuis pr\u00e8s d'un mois en pour exiger des changements politiques, mais aussi pour faire, avec pour faire valoir des droits et notamment ceux des femmes qui sont nombreux \u00e0 descendre dans les rues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [93%] :\r\nOui, vendredi dernier, les Alg\u00e9riennes sont en effet \u00e0 nouveau descendues en masse dans les rues pour manifester, d'une part, contre le syst\u00e8me politique en place, mais d'autre part aussi pour obtenir les m\u00eames droits juridiques que les hommes dans les domaines comme le mariage, le divorce ou les successions car actuellement, elles ont en la mati\u00e8re des droits inf\u00e9rieurs en vertu du Code de la famille de 1908 ans 4 mises en place \u00e0 l'\u00e9poque par les musulmans conservateurs et qui ne respecte pas l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes pr\u00e9vue pourtant par la Constitution, concr\u00e8tement, cela signifie que des femmes peuvent \u00eatre r\u00e9pudi\u00e9es se retrouver compl\u00e8tement d\u00e9munies son logement avec des enfants en bas \u00e2ge sur les bras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [94%] :\r\nAlors, mobilisation certes Gabrielle mais est -ce que cela suffit \u00e0 faire entendre leurs revendications. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [95%] :\r\nPas suffisamment du moins de la vie de plusieurs femmes comme Meriem Bella, la responsable de l'association SOS Femmes en d\u00e9tresse, selon elle, le poids des traditions reste tenace, m\u00eame si ces in\u00e9galit\u00e9s ne sont plus acceptables et qu'elles expliquent la forte participation f\u00e9minine dans la rue, une coordination f\u00e9ministe a ainsi d\u00e9cid\u00e9 d'organiser une permanence devant l'universit\u00e9 d'Alger, les jours de manifestation, une fa\u00e7on de se battre contre une propagande pr\u00e9sentant les droits des femmes alg\u00e9riennes comme le combat, je cite, de sa Lonard \u00e0 la solde de l'Occident est ce qu'il y a des femmes plus vuln\u00e9rables que d'autres dans ce pays o\u00f9 l'Islam est religion d'\u00c9tat, les femmes qui appartiennent \u00e0 des minorit\u00e9s religieuses comme le christianisme par exemple cumulent les tares, une avocate alg\u00e9roise en parle comme d'une population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable, en effet, notamment parce que ce sont des femmes et qu'elles ont fait le choix de quitter l'Islam des femmes qui disent aujourd'hui avoir peur que le mouvement de protestation populaire soit r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les islamistes, les islamistes qui sont sur le terrain avec beaucoup d'Oeuvres caritatives et qui viennent en aide \u00e0 ceux qui n'ont que le minimum, le minimum vital, voire moins pour vivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [91%] :\r\nRTS religion avec vous, Gabrielle Desarzens merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T07:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0107F05-AE38-407F-BB72-4FD4B2985FC0", "internalArchiveId": "F0107F05-AE38-407F-BB72-4FD4B2985FC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Migros continue la diversification de ses activit\u00e9 et s'attaque au domaine de la sant\u00e9: interview de Yannis Papadaniel", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "Interview de Yannis Papadaniel, responsable sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.\r\n\r\nMigros continue la diversification de ses activit\u00e9 et s'attaque au domaine de la sant\u00e9: interview de Yannis Papadaniel  \r\nEt on accueille dans ce studio Yannis Papadaniel, Bonsoir! Vous \u00eates responsable sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs.\r\n- On l'a entendu, Migros se diversifie dans \u00e9norm\u00e9ment de secteurs, y compris la sant\u00e9, est-ce que cette main-mise du g\u00e9ant orange vous pr\u00e9occupe \u00e0 la FRC ?\r\n- Migros est une marque forte, une des pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Suisses. Est-ce que ce n'est pas aussi la garantie d'un certain s\u00e9rieux dans ses activit\u00e9s autres que le commerce de d\u00e9tail?\r\n- R\u00e9cemment les m\u00e9decins vaudois se sont inqui\u00e9t\u00e9s de l'arriv\u00e9e \u00e0 Lausanne d'un nouveau centre m\u00e9dical Medbase. Migros est aussi actif dans la pharmacie. Forc\u00e9ment, un acteur aussi important qui arrive dans ce domaine, \u00e7a provoque des critiques, mais est-ce qu'elles sont forc\u00e9ment justifi\u00e9es?\r\n- Migros aujourd'hui poss\u00e8de beaucoup de donn\u00e9es sur nos habitudes de consommation, notamment avec la carte cumulus. On l'entendait tout \u00e0 l'heure, Fabrice Zumbrunnen reste assez \u00e9vasif sur le croisement de ces donn\u00e9es avec les autres activit\u00e9s du groupe. C'est une ligne \u00e0 ne pas franchir pour vous?\r\n- En m\u00eame temps, une m\u00e9decine plus individualis\u00e9e, avec des donn\u00e9es concr\u00e8tes \u00e7a peut avoir du bon non ?\r\n- Vous attendez des garanties de la part de Migros?\r\n- C'est aussi au consommateur de d\u00e9cider de ne pas livrer toutes ses informations \u00e0 la Migros, en renon\u00e7ant \u00e0 la carte Cumulus par exemple, non ?\r\n- Economiquement, la Migros est libre de diversifier ses actrivit\u00e9s. Vous pensez qu'il faut imposer des limites au niveau politique?", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300484", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Migros continue la diversification de ses activit\u00e9 et s'attaque au domaine de la sant\u00e9: interview de Yannis Papadaniel / FOR_2019-03-26T18:02:00_developpement-5", "Forum du 26.03.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Yannis Papadaniel, responsable sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs."], "variantIds": ["ece-10300484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:36Z", "speechToTexts": ["02.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nParcours de golf, caf\u00e9, sport, meubles Centres commerciaux ces secteurs n'ont a priori rien \u00e0 voir entre eux si ce n'est qu'ils ont tous \u00e9t\u00e9 investie par Migros, le g\u00e9ant orange ne cesse de diversifier ses activit\u00e9s, Cl\u00e9a Favre oui cette tendance \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nParticuli\u00e8rement visible ce matin \u00e0 Z\u00fcrich, lors de la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats annuels de Migros des r\u00e9sultats mitig\u00e9s, avec pour la premi\u00e8re fois en 4 une progression du r\u00e9sultat op\u00e9rationnel, mais une baisse de plus de 5 pourcent de son b\u00e9n\u00e9fice Net \u00e0 475 millions de francs ce rendez- vous \u00e9tait donc surtout l'occasion de se plonger dans le gigantesque empire Migros l'an dernier, il a encore acquis 6 nouvelles soci\u00e9t\u00e9s sur des segments aussi divers que la cosm\u00e9tique en Cor\u00e9e du Sud ou l'immobilier alors jusqu'o\u00f9 va aller cette strat\u00e9gie de diversification que fait l'entreprise de la montagne de donn\u00e9es personnelles qu'elle d\u00e9tient d\u00e9sormais la r\u00e9ponse de Fabrice zoom, le patron de Migros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [94%] :\r\nNous essayons chaque ann\u00e9e de d\u00e9finir quelles entreprises appartiennent \u00e0 notre portfolio notre groupe et s'assurer qu'il y ait les synergies n\u00e9cessaires \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe peuvent se r\u00e9aliser par exemple, nous avons investi ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de mani\u00e8re assez cons\u00e9quente dans la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [82%] :\r\nExactement, vous avez un s'Vesti beaucoup dans la sant\u00e9, avec ma\u00eetre Beil, est ce que vous allez continuer sur cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [94%] :\r\nCe que nous souhaitons offrir, c'est une offre compl\u00e8te depuis la pr\u00e9vention en passant par bien s\u00fbr le traitement m\u00e9dical et tout ce qui est li\u00e9 d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ou bien \u00eatre \u00e0 la sant\u00e9, nous avons avec toutes nos activit\u00e9s depuis les \u00e9coles que en passant par nos sondes de fitness nos centres de sant\u00e9 une palette extr\u00eamement large d'activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [90%] :\r\nToujours concernant les acquisitions, vous en avez fait un certain nombre, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, comme une soci\u00e9t\u00e9 de cosm\u00e9tiques en Cor\u00e9e du Sud, qu'il est l\u00e0, la logique dans toutes vos activit\u00e9s, les voyages, la banque, la grande distribution \u00e9videmment maintenant la cosm\u00e9tique qu'il est encore votre coeur de m\u00e9tier et finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [93%] :\r\nLe corps de m\u00e9tier reste le commerce de d\u00e9tail, bien entendu, mais celui -ci prend diff\u00e9rentes formes, l'exemple que vous avez cit\u00e9, celui de l'industrie est extr\u00eamement important aussi pour l'avenir du commerce de d\u00e9tail migros en Suisse, cette entreprise gourmandes c'est \u00e7a, on est une entreprise qui a connu une croissance extr\u00eamement importante mais qui am\u00e8nent des solutions technologiques dans le domaine des des cosm\u00e9tiques que nous ne connaissons pas encore, en Suisse et que nous allons pouvoir adapter pour nos clients, ici \u00e0 la Migros ou dans d'autres domaines d'activit\u00e9s de la Migros comme Globus par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [91%] :\r\n\u00e0 force qu'il n'y a pas un risque de s'y perdre dans ces activit\u00e9s, qui peuvent \u00eatre fort diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [88%] :\r\nComme je l'ai dit, le plus important, c'est de s'assurer qu'il y v\u00e9ritablement des synergies entre les domaines d'activit\u00e9, peut-\u00eatre, une synergie qui n'appara\u00eet pas, de prime abord, celle de la Banque Migros pourrait dire finalement, est ce que la banque pourrait fonctionner sans la Migros, on fait difficilement parce que, une grande partie de la sympathie qu'il y a pour cette banque, et de son ADN, en quelque sorte, li\u00e9e \u00e0 la Migros, donc on a des sc\u00e8nes agit en tous les domaines d'activit\u00e9, m\u00eame si elles n'apparaissent pas aussi \u00e9vidente de prime abord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [90%] :\r\nMigros devient un empire, on peut dire qu'il r\u00e9pond \u00e0 beaucoup de nos besoins primaires, la formation, la banque, l'essence, la sant\u00e9 maintenant, certains s'inqui\u00e8tent de toutes les donn\u00e9es que migros dispose sur nous qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [94%] :\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res entreprises en Suisse adopt\u00e9 de mal et volontaire, les nouvelles normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, preuve en est, s'il fallait que nous prenons ce ce th\u00e8me tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 coeur, nous ne jouons pas avec les donn\u00e9es mais nous r\u00e9coltons des donn\u00e9es pour servir au mieux nos clients. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:51) [91%] :\r\nPour l'instant, les donn\u00e9es sont cloisonn\u00e9s entre chaque soci\u00e9t\u00e9 il y a pas de vases communicants, mais \u00e0 tout moment, vous pourriez changer vos conditions d'utilisation, vous prenez un engagement de ne jamais les changer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [90%] :\r\nPrenons l'exemple des conditions de vie dation qu'on a d\u00fb changer parce que les normes sont devenues plus s\u00e9v\u00e8res, donc forc\u00e9ment qu'on va les changer si notamment la l\u00e9gislation change, nous allons ces prochains mois, ces prochaines ann\u00e9es, amener petit \u00e0 petit, davantage de possibilit\u00e9s pour les clients afin d'agir sur les donn\u00e9es qu'souhaitent ou qui ne souhaite pas qu'il soit travailler, je crois que c'est un point extr\u00eamement important, c'est que, il doit y avoir, c'est tout \u00e0 fait typique pour migros cette transparence n\u00e9cessaire dans l'utilisation des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [90%] :\r\nLe crit\u00e8re d\u00e9terminant dans les acquisitions de Migros, ce sont donc les synergies qu'elle permettent, selon son patron synergie en termes assez vague, surtout quand on parle du capital sympathie du g\u00e9ant o\u00f9 l'orange qui peut b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 d'autres activit\u00e9s aujourd'hui le commerce de d\u00e9tail par le canal des coop\u00e9ratives repr\u00e9sentent encore pr\u00e8s de 52 pourcent du chiffre d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [91%] :\r\nC'\u00e9tait votre analyse Cl\u00e9a Favre merci et on accueille dans ce Studio, Yannis Papadaniel, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates responsable sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs avec vous un peu s'arr\u00eater sur cette montagne de donn\u00e9es que d\u00e9tient d\u00e9sormais migros avec toutes ses activit\u00e9s \u00e0 la Migros dit qu'elle est une des premi\u00e8res entreprises \u00e0 avoir adopt\u00e9 les r\u00e8gles de protection des donn\u00e9es de de l'Union europ\u00e9enne, preuve qu'elle prend \u00e7a au s\u00e9rieux, c'est vrai, vous rassurer \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:23) [91%] :\r\nOui, \u00e7a nous rassure, on on n'est pas on n'est pas tr\u00e8s inquiet, on est prudent et on est on est on est tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9, en fait, on aura la F\u00e9d\u00e9ration romande des des consommateurs, on a fait une une petite exp\u00e9rience c'est un coll\u00e8gue \u00e0 moi qui a demand\u00e9 en fait d'acc\u00e9der \u00e0 ces, \u00e0 ces donn\u00e9es, il y a une il y a, il y a 2 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, il a obtenu ces ces, ces donn\u00e9es alors avec un d\u00e9lai d'attente de 2 \u00e0 3 mois, donc il a droit de de d'obtenir ces donn\u00e9es, conform\u00e9ment \u00e0 la loi sur la protection des donn\u00e9es et en fait ce qu'on a observ\u00e9, c'est que le r\u00e9sultat assez impressionnant, c'est qu'il y a des informations individuelles qui sont, qui sont tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9s, par contre, la fa\u00e7on dont ces donn\u00e9es sont trait\u00e9es, la fa\u00e7on dont on cat\u00e9goris\u00e9 dans ton profil ensuite le consommateur ces informations -l\u00e0 nous non disposant pas et \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas la Migros n'avait pas \u00e9t\u00e9 d'accord de nous livrer des informations pour nous dire quelles \u00e9taient les op\u00e9rations qu'elle avait effectu\u00e9 \u00e0 cet effet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [88%] :\r\nEt \u00e7a la la la la la, le, le, la loi sur la protection des donn\u00e9es ne vous m\u00eame pas y acc\u00e9der \u00e0 ces informations, pr\u00e9cise de comment les utilise ces. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [85%] :\r\nL\u00e0 il y a l\u00e0 il y a un certain, l\u00e0 il y a un certain flou sur lequel migros peut effectivement jouer puisque notamment en fait elle invoquaient la protection des donn\u00e9es, pour ne pas nous livrer ces informations la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [89%] :\r\nAlors justement r\u00e9cemment : les m\u00e9decins Vaudois se sont aussi inqui\u00e9t\u00e9s, hein, de, de, de l'arriv\u00e9e \u00e0 Lausanne, d'un d'un nouveau centre m\u00e9dical mettent Bezas donc migros est aussi actif maintenant dans la pharmacie, le risque c'est quoi, finalement, c'est que on utilise des des donn\u00e9es de de notre carte Cumulus \u00e0 la Migros pour faire un lien avec avec la sant\u00e9 qu'il est o\u00f9 le risque oncle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:56) [91%] :\r\nAllez, les risques sont sont sont divers, il y a d\u00e9j\u00e0 fait un 1er risque qui n'a pas forc\u00e9ment \u00e0 faire avec la question des donn\u00e9es, c'est celui en fait de savoir en fonction des moyens financiers que mais Migros, quelle est l'importance que ces centres vont prendre \u00e0 l'avenir, parce qu'il faut voir, il y a possiblement une perspective en fait de peut-\u00eatre pas de monopole mais disons de de du duo Paul on n'aimerait pas arriver \u00e0 long terme, insertion n'aimerait pas arriver \u00e0 long terme, en gros, ce que les patients aient le choix entre un m\u00e9decin migros un m\u00e9decin parce que c'est pas anodin, par exemple, si vous regardez le lieu o\u00f9 s'est implant\u00e9 le le Nouveau Centre m\u00e9dical \u00e0 Lausanne, c'est en plein centre de Lausanne, enfin, c'est en pleine gare de Lausanne, il faut des moyens financiers consid\u00e9rables, effectivement, un m\u00e9decin ind\u00e9pendant ou en fait un un consortium de, de, de, de m\u00e9decins ne dispose pas de ces moyens pour s'installer dans un lieu comme que comme celui -ci, donc l\u00e0 effectivement il y a des disparit\u00e9s \u00e9normes et nous la chose \u00e0 laquelle on est attentive, c'est que sous les patients puissent avoir acc\u00e8s \u00e0 une diversit\u00e9 d'offres de prestations, tant sur le plan quantitatif que sur le plan qualitatif, il faut bien voir qu'un centre m\u00e9dical n'offre pas n\u00e9cessairement le m\u00eame genre de prestations je remets pas en cause le le la qualit\u00e9 des prestations mais il ne faut pas le m\u00eame genre de prestations lorsque vous allez chez un m\u00e9decin, par exemple, votre m\u00e9decin attitr\u00e9, vous avez l'id\u00e9e que vous construisez avec lui effectivement une relation de confiance, cette relation de confiance est possible parce que c'est lui qui tient le le le le le le cabinet et donc il y a une continuit\u00e9 il un suivi dans des centres m\u00e9dicaux ou des m\u00e9decins sans salari\u00e9s, alors \u00e7a peut r\u00e9pondre \u00e0 la demande de certaines franges de patients, par contre, la garantie de ce suivi, elle est moins elle est moins s\u00fbr, elle est moins certaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [85%] :\r\nYannis Papadaniel s'est rapidement face \u00e0 l'expansion des activit\u00e9s Migros dans tous les domaines que sur la protection des donn\u00e9es, oui qu'est -ce que vous attendez concr\u00e8tement, maintenant, est ce que l'aborder une intervention politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:05) [90%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire qu'en fait il faut effectivement avoir la garantie que les croisement de donn\u00e9es entre ce que la la la Migros par exemple et et et d'autres distributeurs aussi hein les donn\u00e9es qu'elle rassemble, \u00e0 travers la carte Cumulus que ces donn\u00e9es -l\u00e0 soit pas croiser par exemple avec les donn\u00e9es qui vont \u00eatre rassembl\u00e9s dans le cadre des des centres m\u00e9dicaux parce que l\u00e0 effectivement il y a, il y aurait un il y aurait un grave probl\u00e8me, donc l\u00e0 il faut avoir une certaine garantie apr\u00e8s, il y a une autre dimension fait qui se pose, il y a un d\u00e9bat actuellement au Parlement, qui est de savoir qui peut avoir acc\u00e8s \u00e0 quelles donn\u00e9es actuellement les donn\u00e9es en Suisse, elles sont segment\u00e9s entre les assurances entre les h\u00f4pitaux entre les diff\u00e9rents acteurs, et donc en fait la question c'est : si on veut piloter le syst\u00e8me de sant\u00e9 en ayant acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es pr\u00e9cises et compl\u00e8tes, il faut se poser la question de la mise en commun ces donn\u00e9es est ce que ces donn\u00e9es, elle a pas elle, elles sont stock\u00e9es par des acteurs priv\u00e9s comme la Migros ou est -ce qu'elles sont mis aux mains d'un organisme public qui est sous contr\u00f4le d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [89%] :\r\nEt \u00e7a, c'est ce que ce que vous plaidez hein, mais plut\u00f4t sur la mort d'un absolument plus de public qui g\u00e8re ces donn\u00e9es merci Yannis Papadaniel merci, vous \u00eates responsable sant\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Papadaniel, Yannis", "role": "anthropologue, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EA2290F-0C59-413E-BCE4-91B03F80EDA8", "internalArchiveId": "9EA2290F-0C59-413E-BCE4-91B03F80EDA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - La tentative de come-back politique de deux \u00e9lus romands", "publicationDate": "2019-03-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - La tentative de come-back politique de deux \u00e9lus romands  St\u00e9phane Deleury, direct studio Lausanne, t\u00e9l.secours: +41 79 **\r\n***Nous sommes mardi, St\u00e9phane Deleury est avec nous pour son billet politique. Ce matin, vous avez choisi d'\u00e9voquer la tentative de come-back politique de deux \u00e9lus romands.\r\nJe suis content que vous soyez l\u00e0 ma soeur.... (Alors je vais plusieurs fois dire ma soeur dans cette chronique. et j'aimerais pr\u00e9ciser ici que je ne m'adresse pas \u00e0 ma frangine m\u00eame si je t'aime beaucoup flo. ) Content que vous soyez l\u00e0 ma soeur car s'il en est une qui s'y connait en pardon c'est bien vous. et comme je vais parler des deux parias de la politique romande, \u00e0 savoir Pierre Maudet et Yannick Buttet, \u00e7a tombe pile poil. En plus on l'a entendu, avec la crise que traverse l'\u00e9glise Catholique vous \u00eates devenue une sp\u00e9cialiste en d\u00e9sastre moral et humain. ce sont vos mots. Et ce concept se d\u00e9cline ma fois aussi fort bien \u00e9galement dans le champs politique. \r\n***Et pourquoi donc vouloir nous reparler de Pierre Maudet et Yannick Buttet\u00a0ce matin ?\r\nEt bien parce qu'une question me turlupine depuis quelques jours\u00a0: Buttet et Maudet ont-ils le m\u00eame conseiller en communication\u00a0? Je me le demande car les deux hommes usent de m\u00e9thodes identiques pour continuer \u00e0 exister depuis l'exil m\u00e9diatico-politique dans lequel ils croupissent \u00e0 cause de leurs fautes. Tous les deux ont eu l'id\u00e9e r\u00e9cemment de se profiler sur un sujet chaud de politique f\u00e9d\u00e9rale, en se positionnant \u00e0 l'inverse de leur parti. Avec l'espori d'attirer l'oil du perfide journaliste qui se gargarise toujours de la division.\r\nPierre Maudet tout d'abord\u00a0: il s'est fendu \u00e0 la mi-mars, d'un tweet pour regretter que le Conseil des Etats ait renonc\u00e9 \u00e0 un contre-projet sur les multinationales responsables. L'id\u00e9e n'a pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce notamment aux yeux des \u00e9lus PLR de la chambre des cantons. un risque pour la place \u00e9conomique suisse d\u00e9nonce Pierre Maudet avant de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0. de l'art de chercher des probl\u00e8mes plut\u00f4t que des solutions\u00a0\u00bb. C'est vrai qu'il est assez dou\u00e9 pour se chercher les probl\u00e8mes, Pierre Maudet. On mettra \u00e7a sur le compte de l'auto-d\u00e9rision. \r\n*** Ca c'est pour Pierre Maudet... Et vous dites que Yannick Buttet applique la m\u00eame recette ? \r\nLa semaine derni\u00e8re, le Valaisan a trouv\u00e9 le moyen de se profiler sur un sujet f\u00e9d\u00e9ral chaud du moment. mais avec plus de retentissement m\u00e9diatique encore. Yannick Buttet soutient le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur les armes. En d\u00e9non\u00e7ant un diktat de l'Union europ\u00e9enne, il prend son parti le PDC \u00e0 contre-pied  et tire dans le dos de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd. Signe de sa sinc\u00e9rit\u00e9 dans ce combat pour les armes, il pr\u00e9side aussi la f\u00eate cantonale valaisanne de tir 2022 . l\u00e0 aussi on mettra \u00e7a sur le compte de l'auto-d\u00e9rision. Bref, ce come-back de Yannick Buttet fait mouche, avec la publication d'une photo de lui dans le nouvelliste... elle est prise dans une salle remplie d'armes, avec en premier plan un fusil de pr\u00e9cision et en arri\u00e8re-plan une chasseresse. (de quoi ettayer la th\u00e8se de Brigitte R\u00f6der... la fin du mythe du chasseur male h\u00e9roique dont parlait Val\u00e9rie Droux dans la revue de presse. \r\nEt voil\u00e0, Yannick Buttet, ex-conseiller national, ex vice-pr\u00e9sident du PDC et des officiers suisses, mais toujours Pr\u00e9sident de Collombey Muraz, riante commune qui h\u00e9berge votre monast\u00e8re ma soeur, redevenu acteur d'une campagne de votation f\u00e9d\u00e9rale. Quoi qu'il en soit, c'est de bonne guerre tout \u00e7a. Et puis l'\u00e9glise catholique n'a pas le monopole de la p\u00e9nitence et de la r\u00e9demption. M\u00eame si en politique c'est le peuple et pas le bon Dieu qui est en charge du jugement dernier. Vous avouerez que c'est quand m\u00eame plus d\u00e9mocratique.", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10300509", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - La tentative de come-back politique de deux \u00e9lus romands", "La chronique politique - La tentative de come-back politique de deux \u00e9lus romands / LME_2019-03-26T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - La tentative de come-back politique de deux \u00e9lus romands / LME_2019-03-26T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10300518", "ece-10300509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:31Z", "speechToTexts": ["01.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nMardi, c'est l'heure de notre billet politique St\u00e9phane Deleury est avec nous et St\u00e9phane, ce matin, vous avez choisi d'\u00e9voquer la tentative de come-back politique de deux \u00e9lus romands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nOui, et je suis content que vous soyez l\u00e0 ma soeur, bon j'ai plusieurs fois dire ma soeur pendant cette chronique et j'aimerais quand m\u00eame avertir ma vraie frangines, que ce n'est pas elle que je m'adresse, m\u00eame si je l'aime beaucoup, je suis, je suis donc content que vous soyez l\u00e0 ma soeur, car s'il en est une qui doit s'y conna\u00eetre en pardon c'est bien vous, et comme je vais parler des deux parias de la politique romande, \u00e0 savoir Pierre Maudet et Yannick Buttet, h\u00e9 bien \u00e7a tombe pile poil en plus, on l'a entendu, avec la crise que traverse l'\u00c9glise catholique et le regard s\u00e9v\u00e8re que vous y portez vous \u00eates devenue une sp\u00e9cialiste pour ainsi dire en d\u00e9sastre moral et humain et ce compte ce concept se d\u00e9cline, ma foi, aussi fort bien dans le Champ politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [88%] :\r\nIl bon St\u00e9phane pourquoi vous nous reparler ce matin de Pierre Maudet de Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [95%] :\r\nBien parce qu'une question me turlupine depuis quelques jours, Buttet et Maudet, ont -ils le m\u00eame conseiller en communication, je me pose cette question car les 2 hommes usent de m\u00e9thodes identiques pour continuer \u00e0 exister depuis l'exil m\u00e9diatico- politique dans lequel ils croupissent \u00e0 cause de leurs fautes, tous les 2 ont eu l'id\u00e9e r\u00e9cemment de se profiler sur un sujet chaud de politique f\u00e9d\u00e9rale, on se positionnant \u00e0 l'inverse de leur parti, avec l'espoir sans doute d'attirer l'oeil du perfide journaliste qui se gargarise en g\u00e9n\u00e9ral toujours de la division Pierre Maudet tout d'abord, il s'est fendu \u00e0 mi- mars d'un tweet pour regretter que le Conseil des \u00c9tats et renonc\u00e9 \u00e0 un contre- projet sur les multinationales responsables : l'id\u00e9e n'a pas trouv\u00e9 gr\u00e2ce notamment aux yeux des \u00e9lus PLR de son propre parti, un risque pour la place \u00e9conomique suisse, d\u00e9nonce Pierre Maudet, avant de conclure : de l'art de chercher des probl\u00e8mes plut\u00f4t que des solutions, c'est vrai qu'il est assez dou\u00e9 pour se chercher les probl\u00e8mes Pierre Maudet, tout \u00e7a, enfin on mettra peut-\u00eatre \u00e7a sur le compte de l'auto- d\u00e9rision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [88%] :\r\nAlors, St\u00e9phane, \u00e7a c'est pour Pierre Maudet, vous dites que Yannick Buttet, faire la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [93%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re, le Valaisan a trouv\u00e9 le moyen de se profiler, lui aussi, sur un sujet f\u00e9d\u00e9ral chaud du moment, mais avec encore plus de retentissement m\u00e9diatique Yannick Buttet soutient le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur les armes en d\u00e9non\u00e7ant \u00e0 diktat de l'Union europ\u00e9enne, il prend son parti, le PDC \u00e0 contre- prier \u00e0 contre- pied et il tire dans le dos de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale valaisanne aussi Viola Amherd, signe de sa sinc\u00e9rit\u00e9 dans ce combat pour les armes, il pr\u00e9side aussi la f\u00eate cantonale valaisanne de tirs 2022, l\u00e0 aussi, on mettra \u00e7a sur le compte de l'auto- d\u00e9rision, bref, ce come-back de Yannick Buttet fait mouche avec la publication d'une photo de lui dans le nouvelliste, elle est prise dans une salle remplie d'armes avec en 1er plan, un fusil de pr\u00e9cision et en arri\u00e8re en arri\u00e8re- plan une chasseresse de quoi \u00e9tayer la th\u00e8se de Brigitte raider la fin du mythe du chasseur mal dont nous parlait Val\u00e9rie donc dans la revue de presse et voil\u00e0 donc Yannick Buttet, ex- conseiller national ex vice- pr\u00e9sident du PDC, ex- pr\u00e9sident, vice- pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers mais toujours Pr\u00e9sident de Collombey Muraz riante commune qui h\u00e9berge votre monast\u00e8re ma soeur redevenu Yannick Buttet acteurs d'une campagne de votation f\u00e9d\u00e9rale Yannick Buttet Pierre Maudet refuse visiblement de passer de l'humiliation \u00e0 l'humilit\u00e9, pour reprendre vos mots, c'est de bonne guerre, c'est m\u00eame l\u00e9gitime si on est pass\u00e9 devant la justice des hommes, et puis l'\u00e9glise n'a pas le monopole de la p\u00e9nitence et de la r\u00e9demption, m\u00eame si, m\u00eame si en politique, c'est le peuple et pas le bon Dieu qui est en charge du jugement dernier, vous avouerez ma soeur que c'est quand m\u00eame plus d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [89%] :\r\nSoeur Marie- Paule et c'est vrai que si la confession et compliqu\u00e9 aussi au niveau politique, la r\u00e9demption est assez \u00e0 la mode, la le, la demande de, de, de, pardon aux \u00e9lecteurs, vous suivez \u00e7a oui, nous suivons l'actualit\u00e9 politique, bien s\u00fbr, vous avez pens\u00e9 quoi de cette mani\u00e8re de venir demander pardon au foot, on fait des trucs en plus ou moins, c'est grave et puis apr\u00e8s on dit pardon j'ai j'ai pas fait expr\u00e8s, je suis d\u00e9sol\u00e9, \u00e7a ne suffit pas, justement, c'est pas, c'est pas un blanc- seing qu'on ajoute on ne peut pas, mais on a une m\u00e9moire aussi et puis, et puis \u00e7a suffit pas juste de demander pardon, c'est, il faut des actes derri\u00e8re faut montrer qu'on n'a pas quelque chose qui a chang\u00e9 aussi quoi est -ce que c'est aussi un probl\u00e8me d'autorit\u00e9 vous disiez tout \u00e0 l'heure, que c'est un probl\u00e8me de de pouvoir, ce qui se passe dans dans l'\u00c9glise catholique, c'est des choses qu'on peut voir aussi en dehors des murs de l'\u00e9glise, le probl\u00e8me de l'autorit\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9chelons se suivent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-26T08:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1750761", "internalArchiveId": "AA1812750482", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Hissa Hilal, une voix derri\u00e8re le voile", "publicationDate": "2019-03-25T21:42:00Z", "durationSec": 3423, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10289657.image", "alternativeTitle": ["Hissa Hilal, une voix derri\u00e8re le voile"], "alternativeSummary": ["Plus de 75 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs des pays arabes regardent \"Million's poet\", une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 dont les candidats d\u00e9clament de la po\u00e9sie. Pour la premi\u00e8re fois, une femme parvient en finale. Hissa Hilal ose y r\u00e9citer ses po\u00e8mes critiques, notamment contre un imam extr\u00e9miste. A quel prix? Portrait d'une femme courageuse et exceptionnelle."], "variantIds": ["ece-10306324"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-25T22:40:32Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BROCKHAUS, Stefanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WOLFF, Andreas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1768541", "comment": ". D\u00e9but du programme au noir", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL mul", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045580", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1746552", "internalArchiveId": "AA1812746303", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Irr\u00e9sistible ascension d'Amazon, l'", "publicationDate": "2019-03-25T20:42:00Z", "durationSec": 3158, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/10289656.image", "alternativeTitle": ["L'irr\u00e9sistible ascension d'Amazon"], "alternativeSummary": ["Comment Amazon, le cyber-bouquiniste longtemps d\u00e9ficitaire, est-il devenu ce g\u00e9ant tentaculaire de la vente, de la production cin\u00e9ma, des r\u00e9seaux informatiques, de l'a\u00e9rospatiale et m\u00eame de la sant\u00e9 ? La strat\u00e9gie visionnaire de son patron Jeff Bezos a conduit Amazon vers une position outrageusement dominante du commerce mondial. Bezos, lui, est devenu l\u2019homme le plus riche de la plan\u00e8te."], "variantIds": ["ece-10306227"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-25T21:37:59Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:04:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:07:03  10:00:10:02\r\n{\\an1}-Bien, je crois qu'on y est.\r\n\r\n10:00:10:07  10:00:12:21\r\n{\\an1}C'est parti, on est au bon endroit.\r\n\r\n10:00:13:02  10:00:16:13\r\n{\\an1}On scanne le colis\r\net on le donne au propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:00:18:21  10:00:21:06\r\n{\\an1}Encore un client heureux !\r\n\r\n10:00:21:11  10:00:24:19\r\n{\\an1}-Amazon est devenu\r\nl'entreprise la plus fiable\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:26:12\r\n{\\an1}du monde.\r\n\r\n10:00:26:17  10:00:28:09\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 le colis 2.\r\n\r\n10:00:28:13  10:00:32:10\r\n{\\an1}-Elle satisfait instantan\u00e9ment\r\ntous nos caprices.\r\n\r\n10:00:32:14  10:00:36:15\r\n{\\an1}-Je clique sur \"je suis arriv\u00e9\",\r\nje scanne mes colis.\r\n\r\n10:00:39:02  10:00:40:18\r\n{\\an1}C'est pour Amazon.\r\n\r\n10:00:40:23  10:00:43:17\r\n{\\an1}Voil\u00e0 pour vous, monsieur.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:00:43:22  10:00:47:16\r\n{\\an1}-Comme Jamel, des milliers\r\nde salari\u00e9s peu r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:00:47:21  10:00:51:18\r\n{\\an1}se d\u00e9pensent sans compter\r\npour rendre cela possible.\r\n\r\n10:00:51:23  10:00:53:19\r\n{\\an1}-Encore un client heureux.\r\n\r\n10:00:54:00  10:00:55:15\r\n{\\an1}-Hors de tout contr\u00f4le,\r\n\r\n10:00:55:20  10:00:59:04\r\n{\\an1}Amazon impose ses r\u00e8gles\r\nau commerce de d\u00e9tail,\r\n\r\n10:00:59:09  10:01:02:05\r\n{\\an1}\u00e0 la logistique\r\net au march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n10:01:02:10  10:01:04:21\r\n{\\an1}L'entreprise transforme profond\u00e9ment\r\n\r\n10:01:05:02  10:01:06:14\r\n{\\an1}notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:01:06:19  10:01:10:01\r\n{\\an1}-Je ne peux pas voir\r\nle num\u00e9ro des maisons.\r\n\r\n10:01:10:06  10:01:14:13\r\n{\\an1}-Amazon est stimul\u00e9\r\npar une croissance constante.\r\n\r\n10:01:14:18  10:01:16:20\r\n{\\an1}Impossible de l'arr\u00eater.\r\n\r\n10:01:17:01  10:01:20:09\r\n{\\an1}Chez Amazon,\r\nchaque jour est le jour 1.\r\n\r\n10:01:20:13  10:01:22:12\r\n{\\an1}Comme Jeff Bezos, son PDG,\r\n\r\n10:01:22:17  10:01:24:20\r\n{\\an1}l'explique \u00e0 ses actionnaires.\r\n\r\n10:01:25:01  10:01:26:21\r\n{\\an1}-Jour 2.\r\n\r\n10:01:28:20  10:01:31:15\r\n{\\an1}C'est l'immobilisme.\r\n\r\n10:01:31:20  10:01:35:18\r\n{\\an1}Suivi d'un manque de pertinence.\r\n\r\n10:01:38:15  10:01:45:00\r\n{\\an1}Suivi d'un atroce\r\net douloureux d\u00e9clin.\r\n\r\n10:01:46:02  10:01:47:15\r\n{\\an1}Suivi par la mort.\r\n\r\n10:01:47:20  10:01:50:23\r\n{\\an1}Le public rit et applaudit\r\n\r\n10:01:51:04  10:01:54:16\r\n{\\an1}C'est pourquoi...\r\n\r\n10:01:54:21  10:01:59:07\r\n{\\an1}C'est toujours le jour 1 !\r\n\r\n10:02:28:11  10:02:31:23\r\n{\\an1}-C'est... maman...\r\noh, je me sens mal !\r\n\r\n10:02:32:04  10:02:34:04\r\n{\\an1}Ensuite, j'ai...\r\n\r\n10:02:34:09  10:02:36:10\r\n{\\an1}-Commander de chez soi\r\n\r\n10:02:36:14  10:02:38:16\r\n{\\an1}n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi facile.\r\n\r\n10:02:38:21  10:02:41:12\r\n{\\an1}Des centaines de millions d'articles\r\n\r\n10:02:41:17  10:02:45:07\r\n{\\an1}sont distribu\u00e9s \u00e0 partir\r\nde centaines de b\u00e2timents\r\n\r\n10:02:45:11  10:02:47:01\r\n{\\an1}partout dans le monde.\r\n\r\n10:02:47:06  10:02:50:19\r\n{\\an1}Aucune autre entreprise\r\nne peut rivaliser.\r\n\r\n10:02:51:00  10:02:52:15\r\n{\\an1}Amazon poss\u00e8de\r\n\r\n10:02:52:20  10:02:56:04\r\n{\\an1}l'\u00e9quivalent\r\nde 7'000 terrains de football\r\n\r\n10:02:56:09  10:02:59:06\r\n{\\an1}en centres de distribution.\r\n\r\n10:02:59:11  10:03:02:07\r\n{\\an1}Auxquels s'ajoutent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:03:02:11  10:03:04:05\r\n{\\an1}500 nouveaux terrains.\r\n\r\n10:03:04:10  10:03:08:12\r\n{\\an1}L'entreprise a construit\r\nde v\u00e9ritables ch\u00e2teaux forts\r\n\r\n10:03:08:17  10:03:12:15\r\n{\\an1}entour\u00e9s de douves,\r\nque personne ne peut atteindre\r\n\r\n10:03:12:20  10:03:17:13\r\n{\\an1}en imposant son mod\u00e8le \u00e0 l'ensemble\r\nde la cha\u00eene logistique.\r\n\r\n10:03:17:18  10:03:21:15\r\n{\\an1}Comment en est-on arriv\u00e9s l\u00e0 ?\r\n\r\n10:03:21:20  10:03:23:09\r\n{\\an1}D\u00e8s 1992,\r\n\r\n10:03:23:13  10:03:26:17\r\n{\\an1}David Elliott Shaw,\r\nun informaticien,\r\n\r\n10:03:26:22  10:03:30:07\r\n{\\an1}embauche des banquiers\r\net des scientifiques\r\n\r\n10:03:30:11  10:03:32:19\r\n{\\an1}pour qu'ils inventent un futur.\r\n\r\n10:03:33:00  10:03:35:19\r\n{\\an1}Un futur\r\no\u00f9 la technologie sert la finance.\r\n\r\n10:03:36:00  10:03:38:20\r\n{\\an1}Il donne naissance \u00e0 D.E.Shaw & Co.\r\n\r\n10:03:39:01  10:03:43:06\r\n{\\an1}Parmi eux,\r\nun jeune homme remarquable:\r\n\r\n10:03:43:11  10:03:46:06\r\n{\\an1}J.Bezos,\r\nfutur fondateur de www.amazon.com.\r\n\r\n10:03:46:11  10:03:48:10\r\n{\\an1}-Quand on regarde en arri\u00e8re,\r\n\r\n10:03:48:14  10:03:50:10\r\n{\\an1}on peut voir D.E.Shaw\r\n\r\n10:03:50:14  10:03:53:10\r\n{\\an1}comme le premier relais Internet.\r\n\r\n10:03:53:14  10:03:56:18\r\n{\\an1}-Il a embauch\u00e9\r\nde nombreux doctorants,\r\n\r\n10:03:56:23  10:04:00:11\r\n{\\an1}des physiciens\r\nen science informatique.\r\n\r\n10:04:00:15  10:04:03:07\r\n{\\an1}J'\u00e9tais l'un des rares \u00e0 avoir\r\n\r\n10:04:03:11  10:04:06:01\r\n{\\an1}une exp\u00e9rience dans le trading\r\n\r\n10:04:06:06  10:04:08:12\r\n{\\an1}avant de commencer l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:04:08:17  10:04:13:11\r\n{\\an1}Il y avait beaucoup de gens divers,\r\nintelligents et int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:04:13:16  10:04:18:05\r\n{\\an1}-Avant la plupart des gens,\r\nil a vu qu'Internet passait\r\n\r\n10:04:18:10  10:04:21:23\r\n{\\an1}du monde universitaire\r\n\u00e0 celui des affaires.\r\n\r\n10:04:22:04  10:04:27:06\r\n{\\an1}Il a demand\u00e9 \u00e0 Jeff Bezos d'\u00e9valuer\r\nles perspectives commerciales\r\n\r\n10:04:27:11  10:04:30:23\r\n{\\an1}de cette nouvelle entit\u00e9,\r\nle World Wide Web.\r\n\r\n10:04:31:04  10:04:33:20\r\n{\\an1}-En 1993, Internet gagne du terrain.\r\n\r\n10:04:34:01  10:04:35:12\r\n{\\an1}Et Bezos aurait dit:\r\n\r\n10:04:35:17  10:04:38:01\r\n{\\an1}\"Rien ne se d\u00e9veloppe si vite\".\r\n\r\n10:04:38:06  10:04:41:18\r\n{\\an1}-Jeff a eu l'id\u00e9e\r\nde vendre des livres en ligne,\r\n\r\n10:04:41:23  10:04:46:22\r\n{\\an1}mais il avait d'autres id\u00e9es,\r\ncomme le premier courtage en ligne.\r\n\r\n10:04:47:03  10:04:50:01\r\n{\\an1}Ca aussi, \u00e7a venait de D.E.Shaw.\r\n\r\n10:04:50:06  10:04:52:16\r\n{\\an1}Je pense que sans D.E.Shaw,\r\n\r\n10:04:52:21  10:04:57:05\r\n{\\an1}il n'y aurait probablement\r\njamais eu www.amazon.com.\r\n\r\n10:04:57:10  10:05:03:00\r\n{\\an1}-C'est ainsi que germe l'id\u00e9e\r\nd'Amazon, \u00e0 Wall Street, en 1993.\r\n\r\n10:05:03:05  10:05:08:02\r\n{\\an1}-L'une des d\u00e9cisions\r\nles plus importantes de Jeff Bezos,\r\n\r\n10:05:08:07  10:05:10:08\r\n{\\an1}un tournant dans sa vie,\r\n\r\n10:05:10:12  10:05:12:11\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 de quitter New York\r\n\r\n10:05:12:16  10:05:15:15\r\n{\\an1}et un travail bien pay\u00e9\r\nchez D.E.Shaw.\r\n\r\n10:05:15:20  10:05:20:09\r\n{\\an1}Je me souviens de sa m\u00e8re,\r\nqui me parlait de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:05:20:13  10:05:22:23\r\n{\\an1}Elle essayait de convaincre Jeff\r\n\r\n10:05:23:04  10:05:26:17\r\n{\\an1}de garder son emploi\r\net de mettre Amazon de c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:05:26:22  10:05:29:12\r\n{\\an1}ce qui aurait chang\u00e9\r\nbien des choses.\r\n\r\n10:05:29:17  10:05:31:15\r\n{\\an1}Mais il a quitt\u00e9 ce boulot,\r\n\r\n10:05:31:20  10:05:33:23\r\n{\\an1}et travers\u00e9 le pays en voiture.\r\n\r\n10:05:34:04  10:05:38:03\r\n{\\an1}Fid\u00e8le \u00e0 une mythologie d'Internet,\r\nil est reparti \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:05:38:08  10:05:42:12\r\n{\\an1}-Jeff emporte\r\nce qui a germ\u00e9 \u00e0 Wall Street,\r\n\r\n10:05:42:17  10:05:44:12\r\n{\\an1}traverse les Etats-Unis\r\n\r\n10:05:44:17  10:05:47:18\r\n{\\an1}pour le planter\r\ndans le sol de Seattle,\r\n\r\n10:05:47:23  10:05:50:01\r\n{\\an1}dans l'Etat de Washington,\r\n\r\n10:05:50:06  10:05:53:11\r\n{\\an1}o\u00f9 il prend racine\r\net grandit rapidement.\r\n\r\n10:05:56:08  10:06:00:09\r\n{\\an1}-Je suis all\u00e9 rendre visite\r\n\u00e0 mes amis,\r\n\r\n10:06:00:13  10:06:05:19\r\n{\\an1}et je me rappelle\r\navoir vu son garage.\r\n\r\n10:06:06:00  10:06:09:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un garage\r\nqu'ils avaient am\u00e9nag\u00e9.\r\n\r\n10:06:10:00  10:06:12:20\r\n{\\an1}A chaque vente, une cloche sonnait.\r\n\r\n10:06:13:01  10:06:14:11\r\n{\\an1}Une cloche sonne\r\n\r\n10:06:14:15  10:06:17:19\r\n{\\an1}Je me souviens\r\nque je parlais \u00e0 Jeff,\r\n\r\n10:06:18:00  10:06:22:20\r\n{\\an1}c'\u00e9tait tr\u00e8s t\u00f4t le matin,\r\njuste apr\u00e8s l'ouverture,\r\n\r\n10:06:23:01  10:06:27:18\r\n{\\an1}et j'entendais des cloches\r\nqui sonnaient au fond.\r\n\r\n10:06:27:23  10:06:31:22\r\n{\\an1}Ils ont d\u00fb arr\u00eater\r\nces cloches peu apr\u00e8s,\r\n\r\n10:06:32:03  10:06:35:04\r\n{\\an1}car le nombre de ventes rendait\r\n\r\n10:06:35:09  10:06:36:17\r\n{\\an1}le son incessant.\r\n\r\n10:06:39:20  10:06:43:00\r\n{\\an1}-A la fin des ann\u00e9es 90,\r\nles investisseurs,\r\n\r\n10:06:43:05  10:06:45:18\r\n{\\an1}fascin\u00e9s par les histoires de Jeff,\r\n\r\n10:06:45:23  10:06:49:22\r\n{\\an1}font de www.amazon.com\r\nune entreprise milliardaire.\r\n\r\n10:06:50:03  10:06:53:11\r\n{\\an1}En 1999,\r\nJeff Bezos est \u00e9lu homme de l'ann\u00e9e\r\n\r\n10:06:53:15  10:06:55:17\r\n{\\an1}par le Time Magazine.\r\n\r\n10:06:55:22  10:06:58:05\r\n{\\an1}Il convainc les actionnaires\r\n\r\n10:06:58:10  10:07:02:18\r\n{\\an1}que les dividendes imm\u00e9diats\r\nne sont pas l'essentiel,\r\n\r\n10:07:02:23  10:07:05:20\r\n{\\an1}qu'il leur fera d\u00e9crocher\r\nle gros lot\r\n\r\n10:07:06:01  10:07:08:20\r\n{\\an1}et que \u00e7a vaut la peine d'attendre.\r\n\r\n10:07:15:22  10:07:17:21\r\n{\\an1}-Tout d'abord, www.amazon.com\r\n\r\n10:07:18:02  10:07:20:11\r\n{\\an1}ne fait pas de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:07:20:16  10:07:23:12\r\n{\\an1}Ca nous est arriv\u00e9 en d\u00e9cembre 95,\r\n\r\n10:07:23:17  10:07:28:16\r\n{\\an1}nous avons fait quelques b\u00e9n\u00e9fices\r\net c'\u00e9tait une mauvaise d\u00e9cision,\r\n\r\n10:07:28:21  10:07:31:11\r\n{\\an1}car les choses \u00e9voluent si vite !\r\n\r\n10:07:31:16  10:07:34:21\r\n{\\an1}Il y a tant \u00e0 innover\r\nque \u00e7a n'a aucun sens\r\n\r\n10:07:35:02  10:07:37:23\r\n{\\an1}de ne pas investir dans son affaire !\r\n\r\n10:07:38:04  10:07:39:23\r\n{\\an1}-Wall Street a laiss\u00e9\r\n\r\n10:07:40:04  10:07:43:05\r\n{\\an1}pratiquement carte blanche \u00e0 Amazon.\r\n\r\n10:07:43:10  10:07:46:03\r\n{\\an1}Aucun autre distributeur actuel\r\n\r\n10:07:46:08  10:07:48:14\r\n{\\an1}ne serait en mesure de s'en sortir\r\n\r\n10:07:48:19  10:07:53:05\r\n{\\an1}avec les rapports financiers\r\npubli\u00e9s par Amazon chaque trimestre.\r\n\r\n10:07:53:10  10:07:58:01\r\n{\\an1}Pour Amazon, un mauvais trimestre,\r\nc'est enregistrer des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n10:07:58:06  10:08:02:20\r\n{\\an1}Probablement, Jeff Bezos vire\r\nles \u00e9quipes responsables de profits.\r\n\r\n10:08:03:01  10:08:05:01\r\n{\\an1}La strat\u00e9gie d'Amazon repose\r\n\r\n10:08:05:06  10:08:08:04\r\n{\\an1}sur la n\u00e9cessit\u00e9\r\nde rapporter de l'argent.\r\n\r\n10:08:08:09  10:08:12:12\r\n{\\an1}Mais surtout de prendre\r\nles b\u00e9n\u00e9fices g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par cet argent\r\n\r\n10:08:12:17  10:08:15:10\r\n{\\an1}pour les r\u00e9investir\r\ndans l'entreprise.\r\n\r\n10:08:15:14  10:08:19:18\r\n{\\an1}Cela subventionne les rabais\r\nsur les plateformes de vente\r\n\r\n10:08:19:23  10:08:23:22\r\n{\\an1}pour inciter plus de consommateurs\r\n\u00e0 venir sur Amazon.\r\n\r\n10:08:24:03  10:08:29:05\r\n{\\an1}C'est un cycle o\u00f9 Amazon continue\r\n\u00e0 r\u00e9investir dans son entreprise.\r\n\r\n10:08:41:15  10:08:43:11\r\n{\\an1}-En 1997, Jeff fait part\r\n\r\n10:08:43:15  10:08:46:19\r\n{\\an1}de ses intentions\r\n\u00e0 qui veut l'entendre.\r\n\r\n10:08:47:00  10:08:48:18\r\n{\\an1}-Nous voulons devenir\r\n\r\n10:08:48:23  10:08:52:10\r\n{\\an1}l'entreprise la plus centr\u00e9e\r\nsur le client au monde.\r\n\r\n10:08:52:14  10:08:55:14\r\n{\\an1}Nous essayons de cr\u00e9er\r\nun standard nouveau,\r\n\r\n10:08:55:19  10:08:57:21\r\n{\\an1}de mettre la barre plus haut,\r\n\r\n10:08:58:02  10:09:01:05\r\n{\\an1}d'\u00eatre centr\u00e9s sur les clients,\r\nm\u00eame obs\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n10:09:01:10  10:09:05:15\r\n{\\an1}-Ces mots prennent\r\naujourd'hui tout leur sens.\r\n\r\n10:09:05:20  10:09:08:12\r\n{\\an1}-Amazon.\r\n-Amazon.\r\n\r\n10:09:08:17  10:09:14:05\r\n{\\an1}-Ce m\u00e9dia, Internet, est utilis\u00e9\r\npour transformer la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:09:18:07  10:09:23:03\r\n{\\an1}-Les applications d'Internet\r\nresponsabilisent l'individu.\r\n\r\n10:09:23:08  10:09:28:08\r\n{\\an1}-Ces individus utiliseront Amazon\r\npour g\u00e9rer leurs transactions.\r\n\r\n10:09:28:12  10:09:32:11\r\n{\\an1}En faisant de Jeff Bezos\r\nl'interm\u00e9diaire absolu.\r\n\r\n10:09:32:15  10:09:35:15\r\n{\\an1}-Tout le monde est un interm\u00e9diaire.\r\n\r\n10:09:35:20  10:09:39:18\r\n{\\an1}M\u00eame un paysan qui fait pousser\r\ndu bl\u00e9 ach\u00e8te des graines.\r\n\r\n10:09:39:23  10:09:41:18\r\n{\\an1}Musique minimaliste\r\n\r\n10:09:41:23  10:09:49:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:49:21  10:09:54:16\r\n{\\an1}-Amazon a conquis le march\u00e9\r\nen satisfaisant tous les d\u00e9sirs.\r\n\r\n10:09:54:21  10:09:57:06\r\n{\\an1}Cela a conduit \u00e0 une rupture\r\n\r\n10:09:57:11  10:10:00:17\r\n{\\an1}des relations sociales\r\ntraditionnelles.\r\n\r\n10:10:02:15  10:10:04:13\r\n{\\an1}-Traditionnellement,\r\n\r\n10:10:04:18  10:10:07:10\r\n{\\an1}la place du march\u00e9 s'inscrit\r\n\r\n10:10:07:14  10:10:08:19\r\n{\\an1}dans la ville.\r\n\r\n10:10:09:00  10:10:13:14\r\n{\\an1}Ainsi, le march\u00e9 fait circuler\r\nl'argent \u00e0 travers la ville.\r\n\r\n10:10:13:19  10:10:16:08\r\n{\\an1}Je vais chez le cordonnier,\r\n\r\n10:10:16:12  10:10:18:17\r\n{\\an1}je lui donne 10 dollars.\r\n\r\n10:10:18:22  10:10:21:22\r\n{\\an1}Avec, il ach\u00e8te\r\nun poulet chez le boucher,\r\n\r\n10:10:22:03  10:10:24:07\r\n{\\an1}qui donne l'argent \u00e0 mon fils,\r\n\r\n10:10:24:11  10:10:27:09\r\n{\\an1}qui donne des cours de maths\r\n\u00e0 son gosse.\r\n\r\n10:10:27:13  10:10:32:07\r\n{\\an1}Et mon fils va chez le libraire,\r\nqui retournera chez le cordonnier.\r\n\r\n10:10:32:11  10:10:34:21\r\n{\\an1}L'argent circule dans la ville,\r\n\r\n10:10:35:02  10:10:38:05\r\n{\\an1}et chacun est producteur\r\net consommateur.\r\n\r\n10:10:38:10  10:10:43:14\r\n{\\an1}Quand l'argent est chez Amazon,\r\nil est aspir\u00e9 hors de la ville.\r\n\r\n10:10:49:11  10:10:53:07\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 a l'intention de devenir\r\nen quelque sorte\r\n\r\n10:10:53:11  10:10:56:01\r\n{\\an1}la seule entreprise de la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:10:56:06  10:11:01:00\r\n{\\an1}La Compagnie britannique\r\ndes Indes orientales est la premi\u00e8re\r\n\r\n10:11:01:05  10:11:04:09\r\n{\\an1}qui s'est install\u00e9e\r\nsur un territoire,\r\n\r\n10:11:04:13  10:11:08:10\r\n{\\an1}a r\u00e9duit son peuple en esclavage\r\net pris ses ressources.\r\n\r\n10:11:08:14  10:11:10:20\r\n{\\an1}Si les gens cr\u00e9ent de la valeur,\r\n\r\n10:11:11:01  10:11:15:20\r\n{\\an1}vous d\u00e9cr\u00e9tez leur travail ill\u00e9gal\r\net les engagez dans votre compagnie.\r\n\r\n10:11:16:01  10:11:20:07\r\n{\\an1}L'entreprise Amazon\r\nfait la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:11:20:11  10:11:22:12\r\n{\\an1}Elle d\u00e9barque et veut devenir\r\n\r\n10:11:22:17  10:11:24:12\r\n{\\an1}l'unique fournisseur.\r\n\r\n10:11:24:17  10:11:27:15\r\n{\\an1}C'est le pouvoir du monopole.\r\n\r\n10:11:37:21  10:11:40:21\r\n{\\an1}-Au moment o\u00f9 Jeff lance\r\n\r\n10:11:41:02  10:11:43:07\r\n{\\an1}son implacable entreprise,\r\n\r\n10:11:43:11  10:11:48:08\r\n{\\an1}tout ce qui pourrait encore\r\nentraver sa croissance\r\n\r\n10:11:48:12  10:11:51:02\r\n{\\an1}est d\u00e9finitivement effac\u00e9.\r\n\r\n10:11:51:07  10:11:56:05\r\n{\\an1}O\u00f9 que vous soyez, et gr\u00e2ce\r\n\u00e0 sa logistique ultraperformante,\r\n\r\n10:11:56:10  10:11:58:19\r\n{\\an1}Amazon vous livre le produit,\r\n\r\n10:11:59:00  10:12:01:00\r\n{\\an1}qu'il vienne de Chine\r\n\r\n10:12:01:05  10:12:03:10\r\n{\\an1}ou de Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n10:12:03:14  10:12:05:13\r\n{\\an1}Toute la plan\u00e8te est appel\u00e9e\r\n\r\n10:12:05:18  10:12:08:13\r\n{\\an1}\u00e0 nourrir\r\nvotre app\u00e9tit de consommation.\r\n\r\n10:12:08:18  10:12:11:16\r\n{\\an1}La libre-circulation\r\ndes marchandises\r\n\r\n10:12:11:21  10:12:13:04\r\n{\\an1}se g\u00e9n\u00e9ralise.\r\n\r\n10:12:13:09  10:12:16:10\r\n{\\an1}Les fronti\u00e8res n'existent plus.\r\n\r\n10:12:19:01  10:12:21:02\r\n{\\an1}-On va descendre l\u00e0.\r\n\r\n10:12:21:07  10:12:28:00\r\n{\\an1}C'est \u00e0 gauche, le d\u00e9p\u00f4t d'Amazon,\r\nqui a ouvert en 2017, je crois.\r\n\r\n10:12:28:05  10:12:31:16\r\n{\\an1}Je regardais\r\nles e-mails de ma femme.\r\n\r\n10:12:31:21  10:12:34:06\r\n{\\an1}Elle cherchait un travail\r\n\r\n10:12:34:11  10:12:36:22\r\n{\\an1}et a re\u00e7u une notification.\r\n\r\n10:12:37:03  10:12:41:04\r\n{\\an1}Amazon ouvrait \u00e0 Leeds\r\net cherchait des chauffeurs.\r\n\r\n10:12:41:09  10:12:44:09\r\n{\\an1}J'ai postul\u00e9,\r\net j'ai re\u00e7u un message:\r\n\r\n10:12:44:13  10:12:47:01\r\n{\\an1}\"Venez et commencez !\"\r\n\r\n10:12:48:21  10:12:53:13\r\n{\\an1}Quand j'arrive, je suis \u00e0 moins\r\nd'un quart d'heure du d\u00e9part,\r\n\r\n10:12:53:18  10:12:55:09\r\n{\\an1}je peux m'enregistrer.\r\n\r\n10:12:55:13  10:12:59:08\r\n{\\an1}S'il y a des colis\r\npour cet itin\u00e9raire pr\u00e9cis,\r\n\r\n10:12:59:12  10:13:02:04\r\n{\\an1}ils me les donnent et j'y vais.\r\n\r\n10:13:02:09  10:13:05:06\r\n{\\an1}Le principe de base d'Amazon, c'est:\r\n\r\n10:13:05:11  10:13:10:01\r\n{\\an1}\"Tu arrives le jour m\u00eame\r\net on te donne X livres sterling.\"\r\n\r\n10:13:10:06  10:13:14:08\r\n{\\an1}\"On ne va rien t'offrir d'autre,\r\nsi tu n'en veux pas,\r\n\r\n10:13:14:12  10:13:19:16\r\n{\\an1}tu ne les prends pas, on trouvera\r\nquelqu'un d'autre qui acceptera.\"\r\n\r\n10:13:22:09  10:13:25:09\r\n{\\an1}Pour moi, le plus gros inconv\u00e9nient,\r\n\r\n10:13:25:13  10:13:28:23\r\n{\\an1}c'est de surveiller\r\nles propositions de travail\r\n\r\n10:13:29:04  10:13:30:19\r\n{\\an1}qui se pr\u00e9sentent.\r\n\r\n10:13:31:00  10:13:33:19\r\n{\\an1}Une proposition\r\npeut rester dix secondes\r\n\r\n10:13:34:00  10:13:36:04\r\n{\\an1}avant que quelqu'un la prenne.\r\n\r\n10:13:36:09  10:13:42:08\r\n{\\an1}A moins que ce soit un travail\r\n\u00e0 21h30 que personne ne veut.\r\n\r\n10:13:47:06  10:13:48:17\r\n{\\an1}C'est ce que c'est.\r\n\r\n10:13:48:22  10:13:52:17\r\n{\\an1}Ils t'offrent de l'argent\r\npour ce travail pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:13:52:22  10:13:56:08\r\n{\\an1}Ils ne t'engagent\r\npour aucun autre travail\r\n\r\n10:13:56:12  10:14:00:16\r\n{\\an1}et ils ne fournissent aucun avantage:\r\nque du cash\r\n\r\n10:14:00:21  10:14:03:13\r\n{\\an1}et que pour cette semaine-l\u00e0.\r\n\r\n10:14:07:01  10:14:11:22\r\n{\\an1}C'est \u00e9vident qu'ils gardent une\r\ntrace de tout ce que vous faites.\r\n\r\n10:14:12:03  10:14:16:11\r\n{\\an1}Et en ce qui concerne\r\nle licenciement,\r\n\r\n10:14:16:16  10:14:18:11\r\n{\\an1}ils peuvent juste dire:\r\n\r\n10:14:18:16  10:14:21:19\r\n{\\an1}\"On ne va plus\r\nvous donner de travail.\"\r\n\r\n10:14:22:00  10:14:24:07\r\n{\\an1}C'est eux qui d\u00e9cident.\r\n\r\n10:14:29:10  10:14:33:06\r\n{\\an1}Vous savez d\u00e8s le d\u00e9part\r\nce que vous recevrez,\r\n\r\n10:14:33:11  10:14:37:18\r\n{\\an1}et vous serez pay\u00e9 pour ce travail,\r\net c'est tout.\r\n\r\n10:14:44:00  10:14:46:12\r\n{\\an1}-D\u00e8s que j'ai quitt\u00e9 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:14:46:17  10:14:49:11\r\n{\\an1}j'ai pris des boulots \u00e0 plein temps\r\n\r\n10:14:49:15  10:14:52:19\r\n{\\an1}et \u00e0 temps partiel comme serveur.\r\n\r\n10:14:53:00  10:14:54:07\r\n{\\an1}Ce genre de trucs.\r\n\r\n10:14:54:11  10:14:56:00\r\n{\\an1}A 18 ans,\r\n\r\n10:14:56:05  10:14:58:13\r\n{\\an1}j'ai commenc\u00e9 le plein temps.\r\n\r\n10:14:58:18  10:15:02:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait surtout\r\ndu travail de manutentionnaire\r\n\r\n10:15:02:10  10:15:05:04\r\n{\\an1}dans des endroits comme Amazon.\r\n\r\n10:15:12:13  10:15:14:18\r\n{\\an1}Pour \u00eatre honn\u00eate,\r\n\r\n10:15:14:23  10:15:18:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s un mois, je ne voulais plus\r\ntravailler l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:15:18:15  10:15:21:18\r\n{\\an1}Je me laissais un peu flotter\r\ndans le syst\u00e8me.\r\n\r\n10:15:21:23  10:15:25:09\r\n{\\an1}Je travaillais dans l'emballage.\r\n\r\n10:15:25:13  10:15:29:17\r\n{\\an1}Tu as un chariot,\r\nun scanner et ta commande.\r\n\r\n10:15:29:22  10:15:32:02\r\n{\\an1}Tu scannes ta commande.\r\n\r\n10:15:32:07  10:15:40:18\r\n{\\an1}Ca te dit le nombre d'articles,\r\nle temps que \u00e7a prend, le d\u00e9lai...\r\n\r\n10:15:40:23  10:15:44:23\r\n{\\an1}Tu dois aller prendre\r\nles articles manuellement.\r\n\r\n10:15:45:04  10:15:49:08\r\n{\\an1}Il y a des centaines de milliers\r\nd'all\u00e9es diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:15:49:12  10:15:53:04\r\n{\\an1}C'est comme faire du shopping,\r\nmais les all\u00e9es\r\n\r\n10:15:53:09  10:15:56:03\r\n{\\an1}sont plus \u00e9troites et plus hautes.\r\n\r\n10:15:56:08  10:15:58:05\r\n{\\an1}C'est comme des casiers.\r\n\r\n10:15:58:10  10:16:02:21\r\n{\\an1}Tu choisis l'article,\r\ntu trouves le num\u00e9ro, tu le scannes,\r\n\r\n10:16:03:02  10:16:06:10\r\n{\\an1}et si c'est juste,\r\ntu le mets dans le panier.\r\n\r\n10:16:06:14  10:16:10:07\r\n{\\an1}-Les populations de toute l'Europe\r\nsouffrent\r\n\r\n10:16:10:11  10:16:13:16\r\n{\\an1}de l'offensive conjointe\r\ndu lib\u00e9ralisme,\r\n\r\n10:16:13:21  10:16:17:10\r\n{\\an1}de la mondialisation\r\net de la technologie.\r\n\r\n10:16:17:14  10:16:21:13\r\n{\\an1}L'aust\u00e9rit\u00e9 a supprim\u00e9\r\nleurs filets de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:16:21:18  10:16:26:12\r\n{\\an1}Et on leur dit \u00e0 tous\r\nd'adh\u00e9rer aux valeurs d'autonomie\r\n\r\n10:16:26:17  10:16:29:20\r\n{\\an1}que Jeff Bezos\r\nne cesse de promouvoir\r\n\r\n10:16:30:01  10:16:33:13\r\n{\\an1}en racontant\r\nl'histoire de son ascension.\r\n\r\n10:16:33:18  10:16:39:05\r\n{\\an1}Bezos, en consid\u00e9rant le travail\r\nqui a progressivement fait d'Amazon\r\n\r\n10:16:39:10  10:16:42:05\r\n{\\an1}l'entreprise qu'elle est\r\naujourd'hui,\r\n\r\n10:16:42:10  10:16:45:16\r\n{\\an1}justifie\r\nsa vision des relations de travail\r\n\r\n10:16:45:21  10:16:47:22\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e8re de la technologie.\r\n\r\n10:16:48:03  10:16:50:03\r\n{\\an1}-Quand j'ai lanc\u00e9 Amazon,\r\n\r\n10:16:50:08  10:16:52:11\r\n{\\an1}nous \u00e9tions tr\u00e8s peu.\r\n\r\n10:16:52:15  10:16:55:10\r\n{\\an1}Je livrais les colis en esp\u00e9rant\r\n\r\n10:16:55:14  10:16:58:11\r\n{\\an1}pouvoir me payer\r\nun chariot \u00e9l\u00e9vateur.\r\n\r\n10:16:58:15  10:17:02:07\r\n{\\an1}Vingt ans apr\u00e8s,\r\nnous servons 300 millions de clients\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:06:09\r\n{\\an1}et avons 100 milliards de dollars\r\nde chiffre d'affaires.\r\n\r\n10:17:06:13  10:17:09:03\r\n{\\an1}Et nous ne sommes\r\nqu'une seule soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:17:09:08  10:17:12:08\r\n{\\an1}dans ce truc\r\nqui n'existait pas avant cela.\r\n\r\n10:17:22:23  10:17:26:13\r\n{\\an1}-Amazon encourage\r\net participe \u00e0 la gig economy,\r\n\r\n10:17:26:18  10:17:30:02\r\n{\\an1}l'\u00e9conomie\r\ndes petits boulots \u00e0 la demande.\r\n\r\n10:17:30:07  10:17:32:21\r\n{\\an1}L'entreprise a donc cr\u00e9\u00e9 Amazon Flex\r\n\r\n10:17:33:02  10:17:36:19\r\n{\\an1}pour lancer un nouveau genre\r\nde contrat de travail.\r\n\r\n10:17:37:00  10:17:40:22\r\n{\\an1}Celui des livreurs intermittents\r\npay\u00e9s \u00e0 la t\u00e2che.\r\n\r\n10:17:41:03  10:17:45:09\r\n{\\an1}-L'un des avantages de travailler\r\ndans la gig economy,\r\n\r\n10:17:45:13  10:17:49:09\r\n{\\an1}c'est que vous pouvez augmenter\r\n\r\n10:17:49:13  10:17:52:05\r\n{\\an1}ou diminuer vos heures\r\n\r\n10:17:52:10  10:17:54:04\r\n{\\an1}quand vous le voulez.\r\n\r\n10:17:54:09  10:17:56:05\r\n{\\an1}Il n'y a pas de patron\r\n\r\n10:17:56:10  10:18:00:14\r\n{\\an1}pour vous dire de venir\r\nou quelque chose du genre.\r\n\r\n10:18:00:19  10:18:02:20\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:18:03:01  10:18:07:14\r\n{\\an1}Moi, je suis bizarre,\r\nje le sais, car je suis \u00e9conome,\r\n\r\n10:18:07:19  10:18:10:16\r\n{\\an1}et la plupart des gens\r\nne le sont pas.\r\n\r\n10:18:10:21  10:18:15:07\r\n{\\an1}J'ai fait beaucoup de recherches\r\nsur les trucs mon\u00e9taires,\r\n\r\n10:18:15:11  10:18:17:00\r\n{\\an1}j'investis.\r\n\r\n10:18:17:05  10:18:19:20\r\n{\\an1}Pour les gens comme moi, c'est bien,\r\n\r\n10:18:20:01  10:18:22:17\r\n{\\an1}mais si tout le monde\r\nfaisait de m\u00eame,\r\n\r\n10:18:22:22  10:18:27:08\r\n{\\an1}la situation pourrait ressembler\r\n\u00e0 la Grande D\u00e9pression,\r\n\r\n10:18:27:12  10:18:32:08\r\n{\\an1}o\u00f9 tout le monde est fauch\u00e9\r\net qu'il n'y a plus aucune garantie.\r\n\r\n10:18:32:12  10:18:34:19\r\n{\\an1}Et \u00e7a serait vraiment mauvais.\r\n\r\n10:18:35:00  10:18:38:05\r\n{\\an1}Le GPS indique la route \u00e0 suivre\r\n\r\n10:18:38:10  10:18:40:05\r\n{\\an1}J'aime Amazon Flex,\r\n\r\n10:18:40:10  10:18:43:03\r\n{\\an1}mais je n'en ai pas besoin.\r\n\r\n10:18:43:08  10:18:46:22\r\n{\\an1}C'est le plus important\r\npour toute la gig economy\r\n\r\n10:18:47:03  10:18:48:22\r\n{\\an1}et le travail en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:18:49:03  10:18:51:22\r\n{\\an1}Si vous n'avez\r\nqu'une source de revenus,\r\n\r\n10:18:52:03  10:18:55:02\r\n{\\an1}vous risquez gros,\r\nsurtout aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:18:55:07  10:18:57:11\r\n{\\an1}Quand vous avez un travail,\r\n\r\n10:18:57:15  10:19:01:13\r\n{\\an1}si vous pouvez \u00e9conomiser\r\npour un fonds d'urgence,\r\n\r\n10:19:01:18  10:19:03:12\r\n{\\an1}c'est une bonne chose.\r\n\r\n10:19:03:17  10:19:07:01\r\n{\\an1}Si vous avez une source de revenus\r\nsuppl\u00e9mentaire\r\n\r\n10:19:07:06  10:19:10:18\r\n{\\an1}pour mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9,\r\nc'est formidable.\r\n\r\n10:19:10:23  10:19:13:22\r\n{\\an1}Ce qui se passe dans les deux cas,\r\n\r\n10:19:14:03  10:19:17:10\r\n{\\an1}c'est que vous pouvez\r\navoir de l'argent\r\n\r\n10:19:17:14  10:19:20:06\r\n{\\an1}pour les situations d'urgence.\r\n\r\n10:19:20:11  10:19:21:17\r\n{\\an1}En plus de cela,\r\n\r\n10:19:21:22  10:19:25:12\r\n{\\an1}si vous deviez perdre\r\nvotre travail un jour,\r\n\r\n10:19:25:17  10:19:29:03\r\n{\\an1}vous avez d\u00e9j\u00e0\r\nune autre source de revenus\r\n\r\n10:19:29:08  10:19:32:14\r\n{\\an1}que vous pouvez augmenter\r\ntemporairement,\r\n\r\n10:19:32:19  10:19:36:10\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 ce que vous trouviez\r\nun autre emploi.\r\n\r\n10:19:36:14  10:19:38:23\r\n{\\an1}Et Amazon Flex remplit ce r\u00f4le.\r\n\r\n10:19:39:04  10:19:41:23\r\n{\\an1}Vous devez vous servir d'Amazon Flex,\r\n\r\n10:19:42:04  10:19:45:10\r\n{\\an1}ne laissez pas Amazon Flex\r\nse servir de vous.\r\n\r\n10:19:45:14  10:19:49:20\r\n{\\an1}Trouvez un but,\r\net utilisez Amazon dans ce but.\r\n\r\n10:19:50:01  10:19:52:15\r\n{\\an1}On y est presque.\r\n\r\n10:19:55:07  10:19:58:07\r\n{\\an1}C'est l'entrep\u00f4t d'Amazon Flex.\r\n\r\n10:20:00:09  10:20:03:06\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me principal pour essayer\r\n\r\n10:20:03:11  10:20:07:05\r\n{\\an1}de faire 40 heures par semaine,\r\nc'est \u00e7a.\r\n\r\n10:20:07:10  10:20:10:11\r\n{\\an1}Vous allez devoir faire \u00e7a\r\ntoute la journ\u00e9e\r\n\r\n10:20:10:16  10:20:13:08\r\n{\\an1}pour avoir 40 heures par semaine.\r\n\r\n10:20:13:12  10:20:14:21\r\n{\\an1}C'est pas marrant.\r\n\r\n10:20:15:02  10:20:20:19\r\n{\\an1}Alors je n'essaierais pas de faire\r\n40 heures par semaine avec Amazon.\r\n\r\n10:20:21:00  10:20:23:13\r\n{\\an1}C'est possible, mais \u00e7a craint.\r\n\r\n10:20:29:20  10:20:32:15\r\n{\\an1}-Bezos use de toute sa magie\r\n\r\n10:20:33:01  10:20:36:10\r\n{\\an1}pour mettre en place\r\nun programme libertarien\r\n\r\n10:20:36:14  10:20:39:15\r\n{\\an1}\u00e9vitant la r\u00e9glementation\r\net les taxes.\r\n\r\n10:20:39:20  10:20:41:17\r\n{\\an1}Son action est soutenue\r\n\r\n10:20:41:22  10:20:45:01\r\n{\\an1}par des financiers\r\net des politiciens\r\n\r\n10:20:45:06  10:20:48:02\r\n{\\an1}d\u00e9sireux d'imposer leur id\u00e9ologie.\r\n\r\n10:20:48:07  10:20:51:11\r\n{\\an1}-Pour savoir si Bezos\r\nest libertarien,\r\n\r\n10:20:51:16  10:20:54:12\r\n{\\an1}je me suis appuy\u00e9 sur sa r\u00e9ponse\r\n\r\n10:20:54:17  10:20:56:16\r\n{\\an1}dans le New York Times.\r\n\r\n10:20:56:21  10:21:01:20\r\n{\\an1}A la question \"les cols blancs\r\nsont-ils malheureux chez Amazon ?\",\r\n\r\n10:21:02:01  10:21:04:11\r\n{\\an1}il a dit: \"Ca ne peut \u00eatre vrai,\r\n\r\n10:21:04:15  10:21:08:09\r\n{\\an1}je ne dirige pas une entreprise\r\nde gens malheureux.\"\r\n\r\n10:21:08:13  10:21:12:11\r\n{\\an1}\"Et s'ils ne sont pas heureux,\r\nils iront ailleurs.\"\r\n\r\n10:21:12:15  10:21:17:14\r\n{\\an1}\"Le fait que personne ne parte\r\nsignifie que les gens sont heureux.\"\r\n\r\n10:21:17:19  10:21:21:22\r\n{\\an1}On ne tient pas compte\r\nque c'est dur de changer de boulot,\r\n\r\n10:21:22:03  10:21:25:12\r\n{\\an1}que des raisons familiales\r\npeuvent vous retenir.\r\n\r\n10:21:25:17  10:21:28:08\r\n{\\an1}On croit que le march\u00e9 est parfait,\r\n\r\n10:21:28:12  10:21:31:21\r\n{\\an1}Que si vous traitez mal les gens,\r\nils partiront\r\n\r\n10:21:32:02  10:21:35:18\r\n{\\an1}et que votre entreprise s'effondrera\r\nsans reconna\u00eetre\r\n\r\n10:21:35:23  10:21:39:18\r\n{\\an1}qu'il faut plus de protections\r\npour les travailleurs.\r\n\r\n10:21:39:23  10:21:43:12\r\n{\\an1}C'est ce genre de fictions\r\nqui veut que le march\u00e9\r\n\r\n10:21:43:17  10:21:48:07\r\n{\\an1}se charge de tous les maux\r\net remplace le gouvernement.\r\n\r\n10:21:56:17  10:21:59:13\r\n{\\an1}-Vous aurez reconnu\r\nKatherine Mangu-Ward,\r\n\r\n10:21:59:18  10:22:02:09\r\n{\\an1}r\u00e9dactrice en chef\r\nde Reason Magazine.\r\n\r\n10:22:02:13  10:22:06:19\r\n{\\an1}-Katherine Mangu-Ward\r\nest souvent invit\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:22:07:00  10:22:08:12\r\n{\\an1}C'est aussi une maman\r\n\r\n10:22:08:17  10:22:10:11\r\n{\\an1}qui aime Amazon.\r\n\r\n10:22:10:16  10:22:13:04\r\n{\\an1}-Nous sommes le magazine\r\n\r\n10:22:13:09  10:22:15:18\r\n{\\an1}des esprits et des march\u00e9s libres.\r\n\r\n10:22:15:23  10:22:20:09\r\n{\\an1}C'est le magazine libertarien\r\nle plus important des Etats-Unis.\r\n\r\n10:22:20:13  10:22:24:23\r\n{\\an1}Nous aimons le sexe, la drogue\r\net les budgets responsables.\r\n\r\n10:22:25:04  10:22:27:23\r\n{\\an1}-Les libertariens\r\npr\u00e9f\u00e8rent les march\u00e9s\r\n\r\n10:22:28:04  10:22:29:09\r\n{\\an1}au gouvernement.\r\n\r\n10:22:29:13  10:22:33:17\r\n{\\an1}Pour eux, les consommateurs\r\nqui votent avec leur portefeuille\r\n\r\n10:22:33:22  10:22:38:01\r\n{\\an1}et la concurrence des entreprises\r\ndirigent mieux la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:22:38:06  10:22:41:04\r\n{\\an1}que des r\u00e9gulateurs\r\n\u00e9lus par les citoyens.\r\n\r\n10:22:41:09  10:22:43:04\r\n{\\an1}-D\u00e9poser les enfants,\r\n\r\n10:22:43:09  10:22:45:16\r\n{\\an1}prendre le train pour New York,\r\n\r\n10:22:45:21  10:22:47:17\r\n{\\an1}et si je timbre plus t\u00f4t,\r\n\r\n10:22:47:22  10:22:49:12\r\n{\\an1}je peux partir \u00e0 16h00\r\n\r\n10:22:49:17  10:22:52:08\r\n{\\an1}et \u00eatre \u00e0 la maison \u00e0 19h30.\r\n\r\n10:22:52:12  10:22:55:05\r\n{\\an1}Donc je peux \u00eatre tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n10:22:55:10  10:22:56:23\r\n{\\an1}Avec de la chance,\r\n\r\n10:22:57:04  10:22:59:06\r\n{\\an1}je rentre apr\u00e8s le bain,\r\n\r\n10:22:59:11  10:23:02:07\r\n{\\an1}juste avant l'heure du coucher.\r\n\r\n10:23:02:11  10:23:05:06\r\n{\\an1}Je suis la r\u00e9dactrice\r\nde Reason Magazine\r\n\r\n10:23:05:11  10:23:07:22\r\n{\\an1}et nous avons d\u00e9sign\u00e9 Jeff Bezos\r\n\r\n10:23:08:03  10:23:10:23\r\n{\\an1}comme l'un\r\ndes 35 h\u00e9ros de la libert\u00e9\r\n\r\n10:23:11:04  10:23:14:06\r\n{\\an1}pour notre trente-cinqui\u00e8me\r\nanniversaire.\r\n\r\n10:23:14:11  10:23:18:05\r\n{\\an1}Il a permis aux gens\r\nd'avoir acc\u00e8s \u00e0 l'information.\r\n\r\n10:23:18:10  10:23:21:02\r\n{\\an1}Je pense \u00e0 l'offre de livres\r\nd'Amazon.\r\n\r\n10:23:21:07  10:23:23:17\r\n{\\an1}Surtout avant qu'il ne devienne\r\n\r\n10:23:23:22  10:23:26:17\r\n{\\an1}un ph\u00e9nom\u00e8ne de vente\r\n\u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n10:23:26:22  10:23:30:12\r\n{\\an1}Ca ressemblait\r\n\u00e0 ce que fait Wikip\u00e9dia aujourd'hui.\r\n\r\n10:23:30:17  10:23:35:23\r\n{\\an1}Ce sentiment de faire quelque chose\r\nde bien en partageant l'information.\r\n\r\n10:23:36:04  10:23:40:12\r\n{\\an1}Obtenir tous les livres du monde\r\nest un objectif louable,\r\n\r\n10:23:40:17  10:23:42:13\r\n{\\an1}et Amazon y participait.\r\n\r\n10:23:42:18  10:23:47:20\r\n{\\an1}Le facteur de commodit\u00e9 est quelque\r\nchose que les gens sous-estiment,\r\n\r\n10:23:48:01  10:23:51:14\r\n{\\an1}du genre \"ah oui,\r\nbien s\u00fbr, c'est plus pratique !\"\r\n\r\n10:23:51:19  10:23:55:05\r\n{\\an1}Mais qu'en est-il\r\nde la taille de l'entreprise ?\r\n\r\n10:23:55:10  10:23:58:12\r\n{\\an1}Ou de la fa\u00e7on\r\ndont elle domine le march\u00e9 ?\r\n\r\n10:23:58:17  10:24:02:10\r\n{\\an1}C'est facile de sous-estimer\r\nce qui est pratique.\r\n\r\n10:24:02:14  10:24:07:09\r\n{\\an1}Le confort, c'est important,\r\nsurtout quand vous avez un enfant\r\n\r\n10:24:07:13  10:24:10:12\r\n{\\an1}ou que vous avez\r\nun travail stressant.\r\n\r\n10:24:14:16  10:24:18:22\r\n{\\an1}Vous vous souvenez encore\r\nde l'\u00e9poque o\u00f9 vous deviez sortir\r\n\r\n10:24:19:03  10:24:21:23\r\n{\\an1}pour trouver\r\nce dont vous aviez besoin.\r\n\r\n10:24:22:04  10:24:24:18\r\n{\\an1}Quand vous commandez sur Amazon,\r\n\r\n10:24:24:23  10:24:29:06\r\n{\\an1}vous avez toujours\r\nl'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n10:24:29:11  10:24:32:14\r\n{\\an1}Ma fille veut\r\nun d\u00e9guisement tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:24:32:19  10:24:34:11\r\n{\\an1}Je me rappelle l'\u00e9poque\r\n\r\n10:24:34:15  10:24:39:04\r\n{\\an1}o\u00f9 trouver un costume d'Ariel\r\navec la queue rose et non verte\r\n\r\n10:24:39:09  10:24:41:13\r\n{\\an1}\u00e9tait pratiquement impossible.\r\n\r\n10:24:41:18  10:24:46:08\r\n{\\an1}Ou peut-\u00eatre apr\u00e8s 17 jours\r\nde marche dans un centre commercial.\r\n\r\n10:24:46:12  10:24:50:05\r\n{\\an1}Et \u00e0 la place,\r\nvous mettez un costume d'Ariel,\r\n\r\n10:24:50:10  10:24:54:18\r\n{\\an1}sauf qu'il n'a pas la queue rose,\r\nmais au moins, vous l'avez.\r\n\r\n10:24:54:23  10:24:56:13\r\n{\\an1}C'est pratique,\r\n\r\n10:24:56:18  10:25:01:18\r\n{\\an1}mais on est aussi habitu\u00e9\r\n\u00e0 obtenir exactement ce qu'on veut.\r\n\r\n10:25:05:06  10:25:10:09\r\n{\\an1}-Pour satisfaire tous nos caprices,\r\nAmazon est devenu le p\u00e9age\r\n\r\n10:25:10:13  10:25:15:13\r\n{\\an1}par lequel les vendeurs tiers\r\nsont presque oblig\u00e9s de passer.\r\n\r\n10:25:15:18  10:25:19:14\r\n{\\an1}Les d\u00e9taillants \u00e0 tous les niveaux\r\nutilisent Amazon\r\n\r\n10:25:19:19  10:25:23:16\r\n{\\an1}pour mettre leurs produits\r\nsur le march\u00e9.\r\n\r\n10:25:23:21  10:25:27:09\r\n{\\an1}-Mon grand-p\u00e8re maternel travaillait\r\n\r\n10:25:27:13  10:25:29:06\r\n{\\an1}chez Linen Store,\r\n\r\n10:25:29:11  10:25:32:00\r\n{\\an1}o\u00f9 mon p\u00e8re \u00e9tait fabricant\r\n\r\n10:25:32:05  10:25:34:02\r\n{\\an1}de v\u00eatements pour enfants.\r\n\r\n10:25:34:07  10:25:39:03\r\n{\\an1}J'avais des cousins qui avaient\r\ndes magasins d'\u00e9lectronique.\r\n\r\n10:25:39:08  10:25:43:02\r\n{\\an1}Comment \u00e7a va, c'est oncle Charlie.\r\n*-Hello, Charlie.\r\n\r\n10:25:43:07  10:25:44:16\r\n{\\an1}-C'est ouvert ?\r\n\r\n10:25:48:00  10:25:52:04\r\n{\\an1}J'avais 11 ans,\r\nje faisais du porte-\u00e0-porte\r\n\r\n10:25:52:09  10:25:55:11\r\n{\\an1}pour vendre des serpilli\u00e8res,\r\ndes balais,\r\n\r\n10:25:55:15  10:25:58:12\r\n{\\an1}des brosses \u00e0 cheveux,\r\ndes cintres...\r\n\r\n10:26:05:04  10:26:07:09\r\n{\\an1}Amazon aujourd'hui,\r\n\r\n10:26:07:13  10:26:10:15\r\n{\\an1}c'est davantage qu'un g\u00e9ant.\r\n\r\n10:26:10:20  10:26:12:15\r\n{\\an1}Il a eu un impact\r\n\r\n10:26:12:20  10:26:16:10\r\n{\\an1}sur tout le monde,\r\nde Macy's \u00e0 Sears.\r\n\r\n10:26:16:14  10:26:21:23\r\n{\\an1}Sur tout le monde\r\ndans le secteur de la distribution.\r\n\r\n10:26:22:04  10:26:26:10\r\n{\\an1}Tous ces gens\r\nont des probl\u00e8mes d'emploi.\r\n\r\n10:26:26:14  10:26:30:01\r\n{\\an1}Et ceux qui sont all\u00e9s chez Amazon\r\n\r\n10:26:30:06  10:26:35:20\r\n{\\an1}ne b\u00e9n\u00e9ficiaient d'aucune forme\r\nde protection structur\u00e9e.\r\n\r\n10:26:36:01  10:26:40:00\r\n{\\an1}Pas de contrat,\r\npas d'assurance accident,\r\n\r\n10:26:40:05  10:26:43:10\r\n{\\an1}pas de plan de retraite,\r\n\r\n10:26:43:14  10:26:45:05\r\n{\\an1}pas d'allocations...\r\n\r\n10:26:45:10  10:26:49:06\r\n{\\an1}Je pense que les clients\r\nne se rendent pas compte\r\n\r\n10:26:49:11  10:26:53:18\r\n{\\an1}qu'il y a une arm\u00e9e\r\nde vendeurs tiers derri\u00e8re tout \u00e7a.\r\n\r\n10:26:53:23  10:26:56:16\r\n{\\an1}Ils disent:\r\n\"Je l'ai achet\u00e9 sur Amazon.\"\r\n\r\n10:26:56:21  10:26:59:10\r\n{\\an1}C'est une simple m\u00e9connaissance,\r\n\r\n10:26:59:14  10:27:04:19\r\n{\\an1}et je ne pense pas qu'ils r\u00e9alisent,\r\nquand ils ach\u00e8tent sur Amazon,\r\n\r\n10:27:05:00  10:27:09:09\r\n{\\an1}qu'il y a un type assis\r\ndans sa maison au bord de l'oc\u00e9an\r\n\r\n10:27:09:13  10:27:11:13\r\n{\\an1}qui attend une notification\r\n\r\n10:27:11:18  10:27:15:01\r\n{\\an1}pour aller chercher\r\nun article et l'emballer.\r\n\r\n10:27:15:06  10:27:18:00\r\n{\\an1}-Vous venez\r\nde recevoir une commande ?\r\n\r\n10:27:18:05  10:27:20:21\r\n{\\an1}-Oui, on peut faire\r\ntout le processus.\r\n\r\n10:27:21:02  10:27:24:21\r\n{\\an1}Je ne peux pas vous montrer\r\nle nom du client.\r\n\r\n10:27:25:02  10:27:27:17\r\n{\\an1}C'est \"A treasury of confort\",\r\n\r\n10:27:27:22  10:27:32:07\r\n{\\an1}c'est un livre reli\u00e9 de 1954\r\nde Sidney Greenberg.\r\n\r\n10:27:32:11  10:27:39:03\r\n{\\an1}Je peux voir\r\nque ce livre est rang\u00e9 en F9.\r\n\r\n10:27:39:08  10:27:41:07\r\n{\\an1}Excusez le bazar.\r\n\r\n10:27:43:08  10:27:47:20\r\n{\\an1}Il est rang\u00e9 tout au fond,\r\nje dois me frayer un chemin.\r\n\r\n10:27:48:01  10:27:49:23\r\n{\\an1}Voil\u00e0 le livre !\r\n\r\n10:27:52:13  10:27:56:10\r\n{\\an1}Une version de 1960, F9.\r\n\r\n10:27:56:14  10:28:02:01\r\n{\\an1}C'est une \u00e9dition de poche,\r\n36 dollars, comme neuf.\r\n\r\n10:28:02:06  10:28:03:20\r\n{\\an1}\"A Treasury of confort\",\r\n\r\n10:28:04:01  10:28:08:14\r\n{\\an1}c'est un tr\u00e8s beau livre,\r\npas si facile de le trouver.\r\n\r\n10:28:08:19  10:28:11:10\r\n{\\an1}C'est une de mes sp\u00e9cialit\u00e9s.\r\n\r\n10:28:13:05  10:28:14:22\r\n{\\an1}J'am\u00e8ne le livre ici,\r\n\r\n10:28:15:03  10:28:18:13\r\n{\\an1}je le mets sur la balance,\r\n331 grammes.\r\n\r\n10:28:18:18  10:28:24:06\r\n{\\an1}Au bureau de poste,\r\nenvoi par Media Mail.\r\n\r\n10:28:24:11  10:28:28:19\r\n{\\an1}C'est un tr\u00e8s beau livre,\r\n\u00e7a me fait mal de le voir partir.\r\n\r\n10:28:29:00  10:28:32:00\r\n{\\an1}Mais bon,\r\nje suis dans la vente de livres,\r\n\r\n10:28:32:05  10:28:36:05\r\n{\\an1}et je dois accepter que parfois,\r\nils quittent la maison.\r\n\r\n10:28:36:10  10:28:39:21\r\n{\\an1}L'id\u00e9e d'obtenir\r\nce qu'il veut quand il veut\r\n\r\n10:28:40:02  10:28:42:16\r\n{\\an1}est valorisante pour l'individu.\r\n\r\n10:28:42:21  10:28:44:11\r\n{\\an1}Mais si on ne voit pas\r\n\r\n10:28:44:16  10:28:48:19\r\n{\\an1}les co\u00fbts que \u00e7a engendre\r\npour nous en tant que soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:28:49:00  10:28:53:16\r\n{\\an1}si on manque de confiance en soi,\r\nqu'on ne veut pas \u00eatre surpris...\r\n\r\n10:28:53:21  10:28:56:04\r\n{\\an1}Ou qu'on reste \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:28:56:09  10:28:58:17\r\n{\\an1}accroch\u00e9 \u00e0 son t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:28:58:22  10:29:00:15\r\n{\\an1}ou son ordinateur,\r\n\r\n10:29:00:20  10:29:03:11\r\n{\\an1}c'est limitant par rapport\r\n\r\n10:29:03:15  10:29:05:19\r\n{\\an1}\u00e0 l'exp\u00e9rience du monde r\u00e9el.\r\n\r\n10:29:11:01  10:29:13:03\r\n{\\an1}Archive\r\n-Des milliers de vendeurs\r\n\r\n10:29:13:08  10:29:14:20\r\n{\\an1}travaillent chaque jour.\r\n\r\n10:29:15:01  10:29:18:12\r\n{\\an1}La plupart\r\noffrent des produits fiables.\r\n\r\n10:29:18:17  10:29:20:11\r\n{\\an1}Les autres sont rus\u00e9s.\r\n\r\n10:29:20:15  10:29:23:11\r\n{\\an1}Ne vous sentez pas\r\noblig\u00e9s d'acheter.\r\n\r\n10:29:23:16  10:29:26:04\r\n{\\an1}Donnez-vous le temps de r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:29:26:15  10:29:29:18\r\n{\\an1}-En devenant la marque\r\nla plus fiable au monde,\r\n\r\n10:29:29:23  10:29:35:01\r\n{\\an1}Amazon a r\u00e9alis\u00e9 le r\u00eave\r\nde tout vendeur au porte-\u00e0-porte:\r\n\r\n10:29:35:06  10:29:37:15\r\n{\\an1}p\u00e9n\u00e9trer dans votre maison.\r\n\r\n10:29:37:20  10:29:40:13\r\n{\\an1}C'est devenu une place du march\u00e9\r\n\r\n10:29:40:18  10:29:42:16\r\n{\\an1}occup\u00e9e par des individus\r\n\r\n10:29:42:21  10:29:46:02\r\n{\\an1}reli\u00e9s par un unique fournisseur:\r\nAmazon.\r\n\r\n10:29:50:05  10:29:52:21\r\n{\\an1}Amazon Prime est un abonnement.\r\n\r\n10:29:53:02  10:29:59:21\r\n{\\an1}Il donne acc\u00e8s aux films en ligne\r\net \u00e0 la livraison gratuite.\r\n\r\n10:30:00:02  10:30:04:07\r\n{\\an1}Ce forfait a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u\r\npour enfermer le consommateur.\r\n\r\n10:30:04:11  10:30:08:01\r\n{\\an1}-Il n'est pas n\u00e9cessaire pour Amazon\r\n\r\n10:30:08:06  10:30:11:11\r\n{\\an1}de couvrir les frais de livraison\r\n\r\n10:30:11:16  10:30:13:04\r\n{\\an1}d'un compte Prime.\r\n\r\n10:30:13:09  10:30:17:04\r\n{\\an1}Il faut juste que le client\r\nait investi assez d'argent\r\n\r\n10:30:17:09  10:30:20:15\r\n{\\an1}pour qu'il se sente\r\npsychologiquement impliqu\u00e9\r\n\r\n10:30:20:20  10:30:23:17\r\n{\\an1}au point o\u00f9 il est plus fut\u00e9 pour lui\r\n\r\n10:30:23:22  10:30:27:06\r\n{\\an1}d'obtenir tel article\r\nchez Amazon qu'ailleurs.\r\n\r\n10:30:30:10  10:30:33:20\r\n{\\an1}Le colis chante en anglais\r\n\r\n10:30:34:01  10:30:37:06\r\n{\\an1}-La confusion totale\r\nentre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, amour\r\n\r\n10:30:37:11  10:30:41:10\r\n{\\an1}et commodit\u00e9\r\na rendu Amazon Prime invincible.\r\n\r\n10:30:41:14  10:30:46:07\r\n{\\an1}-A little bit of my life to you\r\n\r\n10:30:46:11  10:30:49:01\r\n{\\an1}-Vous devriez avoir honte\r\n\r\n10:30:49:06  10:30:54:09\r\n{\\an1}de ne pas utiliser\r\nAmazon Prime comme il se doit\r\n\r\n10:30:54:13  10:30:57:12\r\n{\\an1}pour vous et votre famille.\r\n\r\n10:30:57:17  10:31:04:08\r\n{\\an1}Si vous payez les frais de livraison\r\nchaque fois que vous utilisez Amazon,\r\n\r\n10:31:04:12  10:31:09:08\r\n{\\an1}c'est de l'argent\r\nqui ne profitera pas \u00e0 vos enfants.\r\n\r\n10:31:12:12  10:31:14:20\r\n{\\an1}Dieu nous regarde.\r\n\r\n10:31:15:01  10:31:18:13\r\n{\\an1}-Who gives a toast\r\nat her own wedding ? I do.\r\n\r\n10:31:18:18  10:31:20:22\r\n{\\an1}-\"La fabuleuse Mme Maisel\"\r\n\r\n10:31:21:03  10:31:24:00\r\n{\\an1}a gagn\u00e9 le Golden Globe.\r\n\r\n10:31:24:05  10:31:29:01\r\n{\\an1}Amazon est devenu un membre\r\nde millions de foyers.\r\n\r\n10:31:29:06  10:31:31:19\r\n{\\an1}-Ce Golden Globe nous a fait vendre\r\n\r\n10:31:32:00  10:31:33:08\r\n{\\an1}plus de chaussures.\r\n\r\n10:31:33:12  10:31:38:17\r\n{\\an1}C'est devenu un programme num\u00e9rique\r\npour les membres.\r\n\r\n10:31:38:22  10:31:42:01\r\n{\\an1}Nous voulons\r\nque vous soyez un membre Prime\r\n\r\n10:31:42:06  10:31:44:19\r\n{\\an1}pour recevoir le meilleur d'Amazon.\r\n\r\n10:31:47:22  10:31:53:21\r\n{\\an1}-La strat\u00e9gie d'Amazon: des produits\r\nqui s'alimentent r\u00e9ciproquement.\r\n\r\n10:31:54:02  10:31:58:22\r\n{\\an1}Le but est de garder le client\r\nau sein de son univers.\r\n\r\n10:31:59:03  10:32:00:11\r\n{\\an1}-Alexa.\r\n\r\n10:32:00:16  10:32:02:22\r\n{\\an1}-Pour les clients, Amazon\r\n\r\n10:32:03:03  10:32:06:10\r\n{\\an1}est une entit\u00e9 commerciale divine.\r\n\r\n10:32:10:05  10:32:16:04\r\n{\\an1}-Imaginez un monde o\u00f9 vous pourriez\r\nvous concentrer sur votre force.\r\n\r\n10:32:16:09  10:32:18:07\r\n{\\an1}-Les donn\u00e9es transmises\r\n\r\n10:32:18:11  10:32:21:16\r\n{\\an1}\u00e0 Amazon sont utilis\u00e9es\r\npour vous satisfaire.\r\n\r\n10:32:21:21  10:32:25:13\r\n{\\an1}Toutes vos habitudes\r\nsont transport\u00e9es\r\n\r\n10:32:25:18  10:32:27:17\r\n{\\an1}dans le cloud d'Amazon\r\n\r\n10:32:27:22  10:32:29:21\r\n{\\an1}et analys\u00e9es par des robots.\r\n\r\n10:32:30:02  10:32:31:19\r\n{\\an1}Les Amazon Web Services\r\n\r\n10:32:32:00  10:32:36:23\r\n{\\an1}g\u00e8rent le cloud, qui alimente\r\nles services publics au Royaume-Uni.\r\n\r\n10:32:37:04  10:32:41:03\r\n{\\an1}Ce m\u00eame cloud\r\nest devenu le fid\u00e8le compagnon\r\n\r\n10:32:41:08  10:32:43:08\r\n{\\an1}de la CIA,\r\n\r\n10:32:43:12  10:32:46:10\r\n{\\an1}de Netflix\r\net d'une multitude de services.\r\n\r\n10:32:46:14  10:32:50:13\r\n{\\an1}Un cloud qui constitue\r\nla principale source de revenus\r\n\r\n10:32:50:18  10:32:52:17\r\n{\\an1}et de domination d'Amazon.\r\n\r\n10:32:52:22  10:32:54:23\r\n{\\an1}-Amazon Web Services\r\n\r\n10:32:55:04  10:32:57:07\r\n{\\an1}est l'un des secteurs\r\n\r\n10:32:57:11  10:33:00:03\r\n{\\an1}\u00e0 la plus forte expansion.\r\n\r\n10:33:00:08  10:33:04:10\r\n{\\an1}C'est extraordinaire\r\nqu'une soci\u00e9t\u00e9 de commerce en ligne\r\n\r\n10:33:04:14  10:33:07:15\r\n{\\an1}ait pu g\u00e9n\u00e9rer un march\u00e9 diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:33:07:20  10:33:12:01\r\n{\\an1}Il y a 15 ans, Amazon avait du mal\r\n\u00e0 g\u00e9rer ses serveurs\r\n\r\n10:33:12:06  10:33:16:18\r\n{\\an1}et a r\u00e9alis\u00e9 qu'elle avait besoin\r\nde plateformes modulables.\r\n\r\n10:33:16:23  10:33:21:02\r\n{\\an1}Alors, elle a d\u00e9velopp\u00e9\r\ncette plateforme pour elle-m\u00eame\r\n\r\n10:33:21:07  10:33:24:07\r\n{\\an1}avant de la proposer\r\nau reste du monde.\r\n\r\n10:33:24:11  10:33:28:19\r\n{\\an1}Ca fait d'Amazon une cible dangereuse\r\npour ses concurrents,\r\n\r\n10:33:29:00  10:33:32:01\r\n{\\an1}car ce secteur\r\nva g\u00e9n\u00e9rer des b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n10:33:32:06  10:33:33:21\r\n{\\an1}qui seront achemin\u00e9s\r\n\r\n10:33:34:02  10:33:37:01\r\n{\\an1}vers d'autres secteurs\r\nde l'entreprise.\r\n\r\n10:33:37:06  10:33:41:06\r\n{\\an1}-Les autres distributeurs\r\nne peuvent pas faire cela.\r\n\r\n10:33:41:11  10:33:44:17\r\n{\\an1}Ils n'ont pas de soci\u00e9t\u00e9\r\nde cloud computing.\r\n\r\n10:33:44:22  10:33:47:13\r\n{\\an1}C'est un gros avantage pour Amazon.\r\n\r\n10:33:47:18  10:33:50:16\r\n{\\an1}-Cet avantage fournit les liquidit\u00e9s\r\n\r\n10:33:50:21  10:33:54:16\r\n{\\an1}qui permettent \u00e0 Amazon\r\nde dominer le march\u00e9 logistique\r\n\r\n10:33:54:21  10:33:56:15\r\n{\\an1}dans le monde entier.\r\n\r\n10:33:56:20  10:33:58:09\r\n{\\an1}-Amazon force souvent\r\n\r\n10:33:58:13  10:34:00:23\r\n{\\an1}la main \u00e0 ses partenaires.\r\n\r\n10:34:01:04  10:34:04:12\r\n{\\an1}Notamment pour ce qui\r\nest des services postaux.\r\n\r\n10:34:04:17  10:34:08:08\r\n{\\an1}Amazon contourne\r\nles services postaux.\r\n\r\n10:34:08:12  10:34:13:01\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9f\u00e8re utiliser\r\nson service de distribution.\r\n\r\n10:34:13:06  10:34:17:09\r\n{\\an1}Elle met aussi la pression\r\nsur les magasins traditionnels.\r\n\r\n10:34:17:13  10:34:20:09\r\n{\\an1}C'est un fardeau\r\npour ses partenaires,\r\n\r\n10:34:20:13  10:34:25:09\r\n{\\an1}car elle s'associe\r\navec eux \u00e0 court terme seulement.\r\n\r\n10:34:25:13  10:34:28:11\r\n{\\an1}Amazon a tant d'ambitions !\r\n\r\n10:34:28:15  10:34:32:19\r\n{\\an1}Voil\u00e0 pourquoi elle ne s'associe\r\npas sur le long terme.\r\n\r\n10:34:36:17  10:34:40:14\r\n{\\an1}-Tout en exploitant\r\nles entreprises priv\u00e9es,\r\n\r\n10:34:40:19  10:34:43:20\r\n{\\an1}Amazon exploite\r\naussi le domaine public.\r\n\r\n10:34:44:01  10:34:46:11\r\n{\\an1}Jeff Bezos ne cache pas le fait\r\n\r\n10:34:46:16  10:34:49:07\r\n{\\an1}que sans structure pr\u00e9existante,\r\n\r\n10:34:49:11  10:34:52:21\r\n{\\an1}Amazon n'aurait jamais pu r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:34:55:23  10:34:57:13\r\n{\\an1}-L'infrastructure\r\n\r\n10:34:57:18  10:35:01:05\r\n{\\an1}qui a fait le gros du travail\r\npour soutenir Amazon\r\n\r\n10:35:01:10  10:35:02:18\r\n{\\an1}\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en place.\r\n\r\n10:35:02:23  10:35:05:09\r\n{\\an1}Si nous avions d\u00fb mettre en place\r\n\r\n10:35:05:13  10:35:09:01\r\n{\\an1}le transport du dernier kilom\u00e8tre\r\nil y a 20 ans,\r\n\r\n10:35:09:06  10:35:11:13\r\n{\\an1}\u00e7a aurait co\u00fbt\u00e9 des milliards !\r\n\r\n10:35:11:18  10:35:14:06\r\n{\\an1}Il aurait \u00e9t\u00e9 impossible pour Amazon\r\n\r\n10:35:14:11  10:35:17:16\r\n{\\an1}de concevoir\r\nla possibilit\u00e9 de le faire.\r\n\r\n10:35:29:17  10:35:33:04\r\n{\\an1}-Jouant d'une optimisation fiscale\r\nimpitoyable,\r\n\r\n10:35:33:09  10:35:36:04\r\n{\\an1}Amazon refuse de contribuer\r\n\r\n10:35:36:09  10:35:39:15\r\n{\\an1}au renouvellement\r\nde ces m\u00eames infrastructures\r\n\r\n10:35:39:20  10:35:42:15\r\n{\\an1}qui ont rendu\r\nson existence possible.\r\n\r\n10:35:42:20  10:35:44:08\r\n{\\an1}-Amazon fait du tort\r\n\r\n10:35:44:12  10:35:47:08\r\n{\\an1}\u00e0 beaucoup\r\nde consommateurs am\u00e9ricains,\r\n\r\n10:35:47:12  10:35:50:19\r\n{\\an1}car elle ne paie pas\r\nl'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n10:35:51:00  10:35:53:17\r\n{\\an1}que d'autres commer\u00e7ants paient.\r\n\r\n10:35:53:22  10:35:57:14\r\n{\\an1}Ces imp\u00f4ts serviraient\r\n\u00e0 reconstruire des routes,\r\n\r\n10:35:57:19  10:35:59:06\r\n{\\an1}construire des \u00e9coles\r\n\r\n10:35:59:11  10:36:02:08\r\n{\\an1}et engager des policiers\r\net des pompiers.\r\n\r\n10:36:02:12  10:36:06:20\r\n{\\an1}-Comme les villes\r\nont choisi le pouvoir d'Amazon,\r\n\r\n10:36:07:01  10:36:10:10\r\n{\\an1}elles finiront\r\npar lui d\u00e9l\u00e9guer le contr\u00f4le\r\n\r\n10:36:10:14  10:36:12:16\r\n{\\an1}sur les services vitaux:\r\n\r\n10:36:12:21  10:36:15:23\r\n{\\an1}eau, voirie,\r\ngestion des d\u00e9chets, sant\u00e9, etc.\r\n\r\n10:36:16:04  10:36:18:09\r\n{\\an1}D'usagers, les citoyens\r\n\r\n10:36:18:13  10:36:22:18\r\n{\\an1}deviendront des consommateurs\r\ncontractuellement li\u00e9s\r\n\r\n10:36:22:23  10:36:24:18\r\n{\\an1}\u00e0 une entreprise priv\u00e9e.\r\n\r\n10:36:24:23  10:36:29:16\r\n{\\an1}Ces services, une fois d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s,\r\nseront administr\u00e9s pour chacun\r\n\r\n10:36:29:21  10:36:32:05\r\n{\\an1}de fa\u00e7on plus ad\u00e9quate\r\n\r\n10:36:32:10  10:36:36:16\r\n{\\an1}par les magiciens omniscients\r\net riches en donn\u00e9es d'Amazon.\r\n\r\n10:36:36:21  10:36:38:13\r\n{\\an1}-Le but de Jeff Bezos\r\n\r\n10:36:38:18  10:36:42:05\r\n{\\an1}est de faire d'Amazon\r\nle plus grand fournisseur\r\n\r\n10:36:42:10  10:36:44:16\r\n{\\an1}et interm\u00e9diaire dans l'absolu\r\n\r\n10:36:44:21  10:36:48:22\r\n{\\an1}en termes de ventes\r\net de circulation des marchandises.\r\n\r\n10:36:49:03  10:36:53:09\r\n{\\an1}Ca ne se limite pas \u00e0 la seule\r\ndistribution, \u00e7a englobe tout,\r\n\r\n10:36:53:13  10:36:57:06\r\n{\\an1}de la publicit\u00e9 en passant\r\npar la vente de d\u00e9tail\r\n\r\n10:36:57:11  10:37:00:01\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 l'exp\u00e9dition\r\net la logistique.\r\n\r\n10:37:00:06  10:37:02:04\r\n{\\an1}C'est une mission colossale.\r\n\r\n10:37:02:09  10:37:05:04\r\n{\\an1}Ils ont commenc\u00e9\r\navec la vente de d\u00e9tail,\r\n\r\n10:37:05:09  10:37:10:10\r\n{\\an1}maintenant, ils ont la publicit\u00e9\r\nau sommet de la cha\u00eene des services\r\n\r\n10:37:10:14  10:37:13:01\r\n{\\an1}et la distribution \u00e0 l'autre bout.\r\n\r\n10:37:13:06  10:37:16:15\r\n{\\an1}Vous allez voir\r\ntous ces secteurs converger,\r\n\r\n10:37:16:20  10:37:20:06\r\n{\\an1}et Amazon devenir l'acteur\r\nle plus important\r\n\r\n10:37:20:11  10:37:23:11\r\n{\\an1}de la cha\u00eene\r\nde distribution mondiale.\r\n\r\n10:37:23:15  10:37:26:04\r\n{\\an1}-La Compagnie britannique\r\n\r\n10:37:26:09  10:37:28:08\r\n{\\an1}des Indes orientales\r\n\r\n10:37:28:12  10:37:31:06\r\n{\\an1}exer\u00e7ait son monopole avec la loi.\r\n\r\n10:37:31:11  10:37:33:01\r\n{\\an1}Dans le cas d'Amazon,\r\n\r\n10:37:33:06  10:37:37:01\r\n{\\an1}elle exerce son monopole\r\npar du code informatique.\r\n\r\n10:37:37:06  10:37:40:15\r\n{\\an1}Vous programmez une chose\r\nsur la plateforme\r\n\r\n10:37:40:20  10:37:44:04\r\n{\\an1}plut\u00f4t que\r\ndans une structure l\u00e9gale.\r\n\r\n10:37:52:14  10:37:57:10\r\n{\\an1}-Amazon a fait de Jeff Bezos\r\nl'homme le plus riche du monde.\r\n\r\n10:37:57:14  10:38:02:20\r\n{\\an1}Son emprise sur chaque rouage\r\ndes activit\u00e9s humaines\r\n\r\n10:38:03:01  10:38:05:23\r\n{\\an1}a convaincu les investisseurs\r\n\r\n10:38:06:04  10:38:08:19\r\n{\\an1}qu'il les emm\u00e8nerait au nirvana.\r\n\r\n10:38:09:00  10:38:11:08\r\n{\\an1}Le monopole invisible absolu.\r\n\r\n10:38:13:13  10:38:16:19\r\n{\\an1}-Ce que j'appelle\r\n\"paradoxe antitrust d'Amazon\",\r\n\r\n10:38:17:00  10:38:21:11\r\n{\\an1}c'est le fait qu'une entreprise\r\narrive \u00e0 une position de monopole\r\n\r\n10:38:21:15  10:38:25:15\r\n{\\an1}sans d\u00e9clencher\r\nnos lois antimonopole.\r\n\r\n10:38:25:20  10:38:28:09\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime am\u00e9ricain est centr\u00e9\r\n\r\n10:38:28:13  10:38:30:15\r\n{\\an1}sur un cadre de protection\r\n\r\n10:38:30:20  10:38:32:02\r\n{\\an1}du consommateur.\r\n\r\n10:38:32:07  10:38:35:05\r\n{\\an1}Ce cadre dit\r\nque le but des lois antitrust\r\n\r\n10:38:35:10  10:38:38:15\r\n{\\an1}est de promouvoir\r\nles int\u00e9r\u00eats du consommateur.\r\n\r\n10:38:38:20  10:38:41:11\r\n{\\an1}En th\u00e9orie,\r\n\u00e7a implique des facteurs;\r\n\r\n10:38:41:16  10:38:45:19\r\n{\\an1}dans la pratique, \u00e7a signifie\r\nque les autorit\u00e9s de contr\u00f4le\r\n\r\n10:38:46:00  10:38:49:04\r\n{\\an1}ne consid\u00e8rent\r\nque les prix \u00e0 la consommation.\r\n\r\n10:38:49:09  10:38:52:04\r\n{\\an1}-Les monopoles traditionnels\r\n\r\n10:38:52:09  10:38:54:19\r\n{\\an1}facturent leurs produits\r\n\r\n10:38:55:00  10:38:58:02\r\n{\\an1}dans l'exercice\r\nd'une position dominante.\r\n\r\n10:38:58:07  10:39:01:18\r\n{\\an1}Fixer des prix plus \u00e9lev\u00e9s\r\nen est un exemple.\r\n\r\n10:39:01:23  10:39:04:22\r\n{\\an1}Mais Amazon ne facture rien du tout !\r\n\r\n10:39:05:03  10:39:09:09\r\n{\\an1}Ils offrent leurs services\r\net leurs produits gratuitement.\r\n\r\n10:39:09:13  10:39:12:05\r\n{\\an1}Ils subventionnent ces produits,\r\n\r\n10:39:12:10  10:39:16:18\r\n{\\an1}comme les livres \u00e9lectroniques\r\nen lan\u00e7ant la liseuse Kindle.\r\n\r\n10:39:16:23  10:39:20:08\r\n{\\an1}Quand de telles entreprises\r\nne facturent rien\r\n\r\n10:39:20:12  10:39:25:18\r\n{\\an1}ou en dessous du prix de revient,\r\nil est dur de traiter le probl\u00e8me\r\n\r\n10:39:25:23  10:39:29:15\r\n{\\an1}dans le cadre habituel\r\nde la l\u00e9gislation antitrust\r\n\r\n10:39:29:20  10:39:33:07\r\n{\\an1}et d'attaquer\r\nce type de comportement offensif.\r\n\r\n10:39:35:11  10:39:39:15\r\n{\\an1}-A certains \u00e9gards,\r\nil est tr\u00e8s utile de regarder Amazon\r\n\r\n10:39:39:20  10:39:41:10\r\n{\\an1}non comme un revendeur,\r\n\r\n10:39:41:14  10:39:44:10\r\n{\\an1}mais comme une soci\u00e9t\u00e9\r\nd'infrastructures.\r\n\r\n10:39:44:14  10:39:48:08\r\n{\\an1}On raconte que quand Jeff Bezos\r\nconcevait l'entreprise,\r\n\r\n10:39:48:12  10:39:51:11\r\n{\\an1}il ne la consid\u00e9rait pas\r\ncomme un revendeur\r\n\r\n10:39:51:16  10:39:54:13\r\n{\\an1}mais comme un service\r\nd'utilit\u00e9 publique.\r\n\r\n10:39:54:18  10:39:57:16\r\n{\\an1}Si vous \u00eates\r\nun producteur ind\u00e9pendant,\r\n\r\n10:39:57:21  10:40:01:00\r\n{\\an1}vous devez suivre les rails d'Amazon\r\n\r\n10:40:01:05  10:40:04:18\r\n{\\an1}pour acc\u00e9der\r\nau march\u00e9 du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:40:04:23  10:40:09:00\r\n{\\an1}Je vois Amazon comme les chemins\r\nde fer de ce si\u00e8cle.\r\n\r\n10:40:09:05  10:40:12:13\r\n{\\an1}Et comme pour les chemins de fer\r\nil y a 120 ans,\r\n\r\n10:40:12:18  10:40:16:14\r\n{\\an1}\u00e7a pose des probl\u00e8mes\r\nquand il s'agit de la puissance\r\n\r\n10:40:16:19  10:40:20:04\r\n{\\an1}que cette entreprise\r\npeut exercer sans contr\u00f4le.\r\n\r\n10:40:20:09  10:40:24:20\r\n{\\an1}-C'est au niveau des donn\u00e9es\r\nque si situe leur vrai pouvoir,\r\n\r\n10:40:25:01  10:40:26:23\r\n{\\an1}pas au niveau du prix.\r\n\r\n10:40:27:04  10:40:31:16\r\n{\\an1}Comme nous n'avions pas un bon mod\u00e8le\r\nth\u00e9orique sur la question,\r\n\r\n10:40:31:21  10:40:35:05\r\n{\\an1}nous nous sommes retrouv\u00e9s\r\ndans une situation\r\n\r\n10:40:35:10  10:40:39:15\r\n{\\an1}o\u00f9 il n'y a pratiquement plus aucun\r\nrisque de les voir tomber\r\n\r\n10:40:39:20  10:40:42:06\r\n{\\an1}sous le coup des lois antitrust,\r\n\r\n10:40:42:11  10:40:45:14\r\n{\\an1}comme elles l'avaient fait\r\ntraditionnellement.\r\n\r\n10:40:45:19  10:40:47:07\r\n{\\an1}-L'antitrust sera\r\n\r\n10:40:47:11  10:40:49:13\r\n{\\an1}un probl\u00e8me pour Amazon.\r\n\r\n10:40:49:18  10:40:53:12\r\n{\\an1}Comme l'entreprise est\r\nde plus en plus monolithique\r\n\r\n10:40:53:17  10:40:56:23\r\n{\\an1}et que sa part de march\u00e9\r\ndans divers secteurs\r\n\r\n10:40:57:04  10:40:59:06\r\n{\\an1}est toujours plus importante,\r\n\r\n10:40:59:11  10:41:01:23\r\n{\\an1}elle sera forc\u00e9ment\r\npass\u00e9e au crible.\r\n\r\n10:41:02:04  10:41:05:11\r\n{\\an1}-Beaucoup d'entreprises am\u00e9ricaines\r\n\r\n10:41:05:15  10:41:07:01\r\n{\\an1}sont confront\u00e9es\r\n\r\n10:41:07:06  10:41:10:22\r\n{\\an1}\u00e0 des r\u00e9glementations\r\nsur les march\u00e9s europ\u00e9ens\r\n\r\n10:41:11:03  10:41:13:07\r\n{\\an1}et de la zone Asie-Pacifique.\r\n\r\n10:41:13:11  10:41:16:15\r\n{\\an1}Ca freinera s\u00fbrement\r\nla croissance d'Amazon\r\n\r\n10:41:16:20  10:41:20:12\r\n{\\an1}comme celle\r\nde beaucoup de ces march\u00e9s.\r\n\r\n10:41:33:19  10:41:37:06\r\n{\\an1}-Amazon envahit maintenant\r\nl'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n10:41:37:11  10:41:41:01\r\n{\\an1}et fait l'objet\r\nd'une surveillance attentive.\r\n\r\n10:41:41:06  10:41:44:19\r\n{\\an1}Le management\r\net le marketing mis en oeuvre\r\n\r\n10:41:45:00  10:41:46:19\r\n{\\an1}sont tr\u00e8s conqu\u00e9rants.\r\n\r\n10:41:47:00  10:41:50:14\r\n{\\an1}L'entreprise exporte\r\ndes principes ultralib\u00e9raux\r\n\r\n10:41:50:19  10:41:53:04\r\n{\\an1}qui constituent l'ADN d'Amazon.\r\n\r\n10:41:53:09  10:41:58:22\r\n{\\an1}Le g\u00e9ant \u00e9conomique qu'est l'Europe\r\nse bat depuis sa cr\u00e9ation\r\n\r\n10:41:59:03  10:42:02:02\r\n{\\an1}pour emp\u00eacher tout abus\r\n\r\n10:42:02:07  10:42:04:06\r\n{\\an1}de position dominante.\r\n\r\n10:42:08:01  10:42:09:20\r\n{\\an1}-La tentative\r\n\r\n10:42:10:01  10:42:13:16\r\n{\\an1}d'\u00e9viter la concurrence est forte.\r\n\r\n10:42:13:21  10:42:17:17\r\n{\\an1}Quand l'avidit\u00e9\r\net la peur sont li\u00e9es au pouvoir,\r\n\r\n10:42:17:22  10:42:20:17\r\n{\\an1}vous avez un dangereux m\u00e9lange.\r\n\r\n10:42:30:18  10:42:34:20\r\n{\\an1}Je suis dans la Commission\r\nde la concurrence.\r\n\r\n10:42:35:01  10:42:38:19\r\n{\\an1}L'Europe est diff\u00e9rente\r\ndes Etats-Unis ou de la Chine.\r\n\r\n10:42:39:00  10:42:42:09\r\n{\\an1}C'est une union construite\r\nsur l'\u00e9tat de droit.\r\n\r\n10:42:42:13  10:42:45:11\r\n{\\an1}Au fil des d\u00e9cennies,\r\ncela s'est traduit\r\n\r\n10:42:45:15  10:42:49:00\r\n{\\an1}par une volont\u00e9\r\nd'encadrer le march\u00e9, de dire:\r\n\r\n10:42:49:05  10:42:52:23\r\n{\\an1}\"Nous ne voulons pas\r\nd\u00e9truire notre environnement.\"\r\n\r\n10:42:53:04  10:42:57:08\r\n{\\an1}\"Nous voulons des conditions\r\nde travail raisonnables.\"\r\n\r\n10:42:57:12  10:43:00:23\r\n{\\an1}\"Nous ne voulons pas\r\ndu travail des enfants\r\n\r\n10:43:01:04  10:43:05:10\r\n{\\an1}ni de substances qui causent\r\nle cancer dans nos produits.\"\r\n\r\n10:43:05:14  10:43:09:11\r\n{\\an1}\"Dans cet encadrement du march\u00e9,\r\nsoyez comp\u00e9titifs !\"\r\n\r\n10:43:09:15  10:43:11:17\r\n{\\an1}C'est ce qui fait de l'Europe\r\n\r\n10:43:11:22  10:43:15:02\r\n{\\an1}un excellent endroit\r\npour faire des affaires.\r\n\r\n10:43:15:07  10:43:17:22\r\n{\\an1}Parce que nous avons\r\nun march\u00e9 unique,\r\n\r\n10:43:18:03  10:43:20:10\r\n{\\an1}avec une r\u00e9glementation commune.\r\n\r\n10:43:20:14  10:43:23:17\r\n{\\an1}C'est une r\u00e9gion du monde\r\ntr\u00e8s prosp\u00e8re.\r\n\r\n10:43:23:22  10:43:27:08\r\n{\\an1}C'est certainement\r\nle meilleur endroit\r\n\r\n10:43:27:12  10:43:31:15\r\n{\\an1}pour vivre aujourd'hui\r\net pour faire des affaires,\r\n\r\n10:43:31:20  10:43:36:01\r\n{\\an1}mais cela doit se faire\r\ndans le respect des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:43:36:06  10:43:39:06\r\n{\\an1}Vous pouvez venir\r\nde n'importe quel pays,\r\n\r\n10:43:39:11  10:43:43:02\r\n{\\an1}tant que vous jouez\r\ndans les r\u00e8gles europ\u00e9ennes,\r\n\r\n10:43:43:07  10:43:45:10\r\n{\\an1}vous \u00eates plus que bienvenu.\r\n\r\n10:43:50:13  10:43:56:10\r\n{\\an1}-Pour Jeff Bezos, cette surveillance\r\nest la cons\u00e9quence logique\r\n\r\n10:43:56:14  10:44:01:04\r\n{\\an1}de la croissance rapide\r\net exponentielle d'Amazon,\r\n\r\n10:44:01:09  10:44:04:07\r\n{\\an1}qui va\r\njusqu'\u00e0 une position dominante.\r\n\r\n10:44:04:11  10:44:07:18\r\n{\\an1}-Nous avons 560'000 employ\u00e9s\r\ndans le monde.\r\n\r\n10:44:07:23  10:44:11:09\r\n{\\an1}Je m'attends\r\n\u00e0 ce que nous soyons examin\u00e9s.\r\n\r\n10:44:11:13  10:44:14:04\r\n{\\an1}Il faut que nous passions\r\n\r\n10:44:14:09  10:44:15:17\r\n{\\an1}sous la loupe.\r\n\r\n10:44:15:22  10:44:18:06\r\n{\\an1}Toutes les grandes institutions\r\n\r\n10:44:18:11  10:44:21:19\r\n{\\an1}devraient faire l'objet\r\nd'un examen minutieux.\r\n\r\n10:44:22:00  10:44:23:12\r\n{\\an1}C'est raisonnable.\r\n\r\n10:44:23:17  10:44:27:20\r\n{\\an1}-Je vois un retour de b\u00e2ton\r\ncontre la technologie,\r\n\r\n10:44:28:01  10:44:30:16\r\n{\\an1}qui me fait vraiment tr\u00e8s peur.\r\n\r\n10:44:30:21  10:44:32:11\r\n{\\an1}Je vois appara\u00eetre\r\n\r\n10:44:32:15  10:44:35:19\r\n{\\an1}une sorte de peur de la technologie.\r\n\r\n10:44:36:00  10:44:39:10\r\n{\\an1}\"Il faut contr\u00f4ler Internet\r\net ce qu'il fait.\"\r\n\r\n10:44:39:14  10:44:42:12\r\n{\\an1}Si vous pensez\r\nqu'un outil technologique\r\n\r\n10:44:42:17  10:44:44:20\r\n{\\an1}peut nous rendre malfaisants,\r\n\r\n10:44:45:01  10:44:48:11\r\n{\\an1}c'est que vous n'avez pas foi\r\nen votre prochain.\r\n\r\n10:44:48:15  10:44:52:02\r\n{\\an1}Autant abandonner\r\nla notion de soci\u00e9t\u00e9 organis\u00e9e.\r\n\r\n10:44:52:07  10:44:56:09\r\n{\\an1}Je suis optimiste,\r\nje pense qu'Internet est trop jeune.\r\n\r\n10:44:56:13  10:44:59:07\r\n{\\an1}On ne sait pas\r\nquel est son potentiel.\r\n\r\n10:44:59:11  10:45:02:23\r\n{\\an1}On voit encore dans le futur\r\nl'analogie au pass\u00e9.\r\n\r\n10:45:03:04  10:45:06:20\r\n{\\an1}-Nous ne savons pas\r\nce qui se passera dans dix ans.\r\n\r\n10:45:07:01  10:45:10:04\r\n{\\an1}Il y a dix ans,\r\nnous ne pouvions pas pr\u00e9voir\r\n\r\n10:45:10:09  10:45:12:21\r\n{\\an1}que nous en serions l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n10:45:13:02  10:45:16:06\r\n{\\an1}Le d\u00e9veloppement technologique\r\nest si rapide,\r\n\r\n10:45:16:11  10:45:18:19\r\n{\\an1}les soci\u00e9t\u00e9s ont chang\u00e9 si vite !\r\n\r\n10:45:19:00  10:45:22:23\r\n{\\an1}On ne peut pas consid\u00e9rer les choses\r\ncomme allant de soi.\r\n\r\n10:45:23:04  10:45:26:11\r\n{\\an1}On ne peut pas pr\u00e9voir\r\nque c'est une ligne droite\r\n\r\n10:45:26:16  10:45:28:13\r\n{\\an1}et que \u00e7a continuera ainsi.\r\n\r\n10:45:28:18  10:45:30:02\r\n{\\an1}Ca peut changer !\r\n\r\n10:45:30:07  10:45:35:06\r\n{\\an1}Parfois, des entreprises en relation\r\navec la plateforme disent:\r\n\r\n10:45:35:11  10:45:39:10\r\n{\\an1}\"Quelqu'un a verrouill\u00e9\r\nla porte de mon entreprise,\r\n\r\n10:45:39:14  10:45:42:19\r\n{\\an1}je n'ai pas clients,\r\ncomment est-ce arriv\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:45:43:00  10:45:45:20\r\n{\\an1}Vous devriez faire preuve\r\nde transparence\r\n\r\n10:45:46:01  10:45:49:14\r\n{\\an1}pour obtenir une r\u00e9ponse\r\net r\u00e9gler les probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:45:49:19  10:45:52:18\r\n{\\an1}Nous travaillons\r\navec les flux de donn\u00e9es\r\n\r\n10:45:52:23  10:45:57:05\r\n{\\an1}pour faire appliquer au mieux\r\nnos lois sur la concurrence.\r\n\r\n10:45:57:10  10:46:00:10\r\n{\\an1}Et pour dire,\r\ncomme dans le cas de Google:\r\n\r\n10:46:00:14  10:46:05:18\r\n{\\an1}\"Vous ne pouvez pas vous mettre\r\nen avant en r\u00e9trogradant les autres,\r\n\r\n10:46:05:23  10:46:09:02\r\n{\\an1}car ce n'est pas\r\nune concurrence loyale\r\n\r\n10:46:09:07  10:46:12:06\r\n{\\an1}et vous abusez\r\nd'une position dominante.\"\r\n\r\n10:46:12:11  10:46:16:12\r\n{\\an1}Si nous parvenons \u00e0 conjuguer\r\nle droit de la concurrence\r\n\r\n10:46:16:17  10:46:19:22\r\n{\\an1}et la r\u00e9glementation faite\r\npar mes coll\u00e8gues,\r\n\r\n10:46:20:03  10:46:23:18\r\n{\\an1}nous pourrons aider\r\nles entreprises \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:46:23:23  10:46:27:19\r\n{\\an1}-Un jour, j'\u00e9tais \u00e0 Berlin\r\npour donner une conf\u00e9rence.\r\n\r\n10:46:28:00  10:46:31:04\r\n{\\an1}Quelqu'un m'a lanc\u00e9\r\nsur le paradoxe am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:46:31:09  10:46:35:12\r\n{\\an1}On m'a dit: \"L'Am\u00e9rique a toujours eu\r\nde bons gouvernements,\r\n\r\n10:46:35:17  10:46:39:00\r\n{\\an1}plus longtemps que la plupart\r\ndes autres pays.\"\r\n\r\n10:46:39:05  10:46:43:07\r\n{\\an1}\"Mais les Am\u00e9ricains ne font pas\r\nconfiance au gouvernement.\"\r\n\r\n10:46:43:11  10:46:47:14\r\n{\\an1}Ils ont de mauvaises entreprises,\r\nmais leur font confiance.\r\n\r\n10:46:47:19  10:46:52:08\r\n{\\an1}Au contraire, l'Europe est plus\r\nsceptique envers les entreprises\r\n\r\n10:46:52:12  10:46:55:15\r\n{\\an1}et plus confiante\r\nenvers les gouvernements.\r\n\r\n10:46:55:20  10:46:59:09\r\n{\\an1}Il y a un r\u00e9flexe diff\u00e9rent\r\nsur chaque continent.\r\n\r\n10:46:59:13  10:47:02:09\r\n{\\an1}En Europe, le r\u00e9flexe\r\nest r\u00e9glementaire\r\n\r\n10:47:02:13  10:47:06:17\r\n{\\an1}et dit qu'un gouvernement\r\nrepr\u00e9sentatif est le mieux plac\u00e9\r\n\r\n10:47:06:22  10:47:09:01\r\n{\\an1}pour prot\u00e9ger nos int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:47:09:06  10:47:12:07\r\n{\\an1}Aux Etats-Unis,\r\nle r\u00e9flexe est \u00e9conomique.\r\n\r\n10:47:12:11  10:47:16:12\r\n{\\an1}Il dit que nous devons\r\nessayer et voir ce qui se passera.\r\n\r\n10:47:16:17  10:47:21:12\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s am\u00e9ricain en ce sens,\r\net je pense qu'Internet est con\u00e7u\r\n\r\n10:47:21:17  10:47:24:11\r\n{\\an1}pour une vision du monde am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:47:24:15  10:47:28:21\r\n{\\an1}-Les avantages\r\nde l'id\u00e9ologie de libre march\u00e9\r\n\r\n10:47:29:02  10:47:32:08\r\n{\\an1}sont peut-\u00eatre difficiles \u00e0 nier.\r\n\r\n10:47:34:00  10:47:35:19\r\n{\\an1}Au bout du compte,\r\n\r\n10:47:36:00  10:47:40:11\r\n{\\an1}quelle sera notre marge de libert\u00e9\r\n\r\n10:47:40:15  10:47:44:07\r\n{\\an1}en tant que consommateurs\r\nsur ce march\u00e9 ?\r\n\r\n10:47:52:17  10:47:55:22\r\n{\\an1}-Les humains\r\nsont un organisme social\r\n\r\n10:47:56:03  10:47:57:20\r\n{\\an1}et le but du jeu est\r\n\r\n10:47:58:01  10:48:00:04\r\n{\\an1}de trouver les autres,\r\n\r\n10:48:00:09  10:48:02:05\r\n{\\an1}de cr\u00e9er des liens\r\n\r\n10:48:02:10  10:48:05:12\r\n{\\an1}et de forger la solidarit\u00e9\r\navec les autres.\r\n\r\n10:48:05:17  10:48:09:08\r\n{\\an1}Au lieu d'utiliser\r\nla technologique pour le faire,\r\n\r\n10:48:09:12  10:48:12:00\r\n{\\an1}nous l'utilisons pour nous isoler\r\n\r\n10:48:12:05  10:48:16:11\r\n{\\an1}et atomiser les individus\r\ndans leurs cloisonnements s\u00e9par\u00e9s\r\n\r\n10:48:16:15  10:48:21:11\r\n{\\an1}o\u00f9 ils peuvent \u00eatre manipul\u00e9s\r\nplus efficacement par des algorithmes\r\n\r\n10:48:21:15  10:48:25:22\r\n{\\an1}et pour agir dans leurs trajets\r\nstatistiquement d\u00e9termin\u00e9s.\r\n\r\n10:48:26:03  10:48:28:17\r\n{\\an1}Nous utilisons donc la technologie\r\n\r\n10:48:28:22  10:48:32:15\r\n{\\an1}pour rendre les humains\r\nplus semblables aux machines\r\n\r\n10:48:32:20  10:48:35:14\r\n{\\an1}et nos machines\r\nplus semblables humaines.\r\n\r\n10:48:35:19  10:48:40:03\r\n{\\an1}Ils ont appris \u00e0 extraire\r\nla richesse d'un march\u00e9\r\n\r\n10:48:40:08  10:48:42:15\r\n{\\an1}et \u00e0 passer \u00e0 autre chose.\r\n\r\n10:48:42:20  10:48:46:23\r\n{\\an1}Amazon ne cr\u00e9e pas de richesses,\r\nAmazon l'extrait.\r\n\r\n10:48:47:04  10:48:50:11\r\n{\\an1}Vous devez nourrir le march\u00e9\r\ndont vous d\u00e9pendez.\r\n\r\n10:48:50:15  10:48:54:02\r\n{\\an1}Vous ne pouvez pas mettre\r\ntout le monde en faillite\r\n\r\n10:48:54:07  10:48:56:07\r\n{\\an1}et esp\u00e9rer continuer.\r\n\r\n10:48:56:11  10:48:59:17\r\n{\\an1}-Mais Jeff Bezos\r\na l'intention de continuer\r\n\r\n10:48:59:22  10:49:04:07\r\n{\\an1}\u00e0 \u00e9voluer et \u00e0 se d\u00e9velopper\r\nquoi qu'il arrive.\r\n\r\n10:49:04:11  10:49:08:05\r\n{\\an1}Il essaie m\u00eame\r\nd'\u00e9tendre son influence...\r\n\r\n10:49:09:16  10:49:12:01\r\n{\\an1}A l'espace.\r\n\r\n10:49:15:22  10:49:19:20\r\n{\\an1}-Jeff voit Blue Origin\r\ncomme une forme de philanthropie.\r\n\r\n10:49:20:01  10:49:21:09\r\n{\\an1}Il encaisse\r\n\r\n10:49:21:13  10:49:24:12\r\n{\\an1}un milliard de dollars par ann\u00e9e\r\n\r\n10:49:24:17  10:49:26:06\r\n{\\an1}en actions Amazon\r\n\r\n10:49:26:11  10:49:28:09\r\n{\\an1}pour financer Blue Origin.\r\n\r\n10:49:28:13  10:49:30:22\r\n{\\an1}Il veut cr\u00e9er les technologies\r\n\r\n10:49:31:03  10:49:34:11\r\n{\\an1}qui permettront\r\nla colonisation de l'espace.\r\n\r\n10:49:34:15  10:49:39:10\r\n{\\an1}Jeff dit qu'il veut voir une sorte\r\nd'entreprenariat dans l'espace\r\n\r\n10:49:39:14  10:49:41:08\r\n{\\an1}comme celui d'Internet.\r\n\r\n10:49:41:12  10:49:45:21\r\n{\\an1}Il voit en lui la cl\u00e9\r\nde la survie de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:49:46:02  10:49:48:02\r\n{\\an1}C'est une passion publique\r\n\r\n10:49:48:07  10:49:50:11\r\n{\\an1}et un int\u00e9r\u00eat personnel.\r\n\r\n10:49:50:16  10:49:54:00\r\n{\\an1}C'est quelque chose\r\nqu'il pourra transmettre\r\n\r\n10:49:54:05  10:49:56:02\r\n{\\an1}aux g\u00e9n\u00e9rations futures\r\n\r\n10:49:56:07  10:49:59:10\r\n{\\an1}et qui pourrait permettre\r\n\u00e0 l'humanit\u00e9\r\n\r\n10:49:59:14  10:50:01:12\r\n{\\an1}de quitter la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:50:03:07  10:50:07:01\r\n{\\an1}Je crois\r\nque la soci\u00e9t\u00e9 spatiale Blue Origin\r\n\r\n10:50:07:06  10:50:11:19\r\n{\\an1}est le travail le plus important\r\nque j'accomplis.\r\n\r\n10:50:12:00  10:50:14:21\r\n{\\an1}-Jeff Bezos,\r\ndont le mod\u00e8le \u00e9conomique\r\n\r\n10:50:15:02  10:50:18:17\r\n{\\an1}est enti\u00e8rement bas\u00e9\r\nsur une expansion constante,\r\n\r\n10:50:18:22  10:50:22:06\r\n{\\an1}a une vision h\u00e9ro\u00efque\r\nde la destin\u00e9e humaine.\r\n\r\n10:50:22:11  10:50:24:05\r\n{\\an1}Au lieu d'\u00eatre pr\u00e9occup\u00e9\r\n\r\n10:50:24:10  10:50:27:14\r\n{\\an1}par les ressources limit\u00e9es\r\nde la Terre\r\n\r\n10:50:27:19  10:50:29:11\r\n{\\an1}et sa surpopulation,\r\n\r\n10:50:29:16  10:50:33:00\r\n{\\an1}il croit\r\nque ce qui nous menace le plus,\r\n\r\n10:50:33:05  10:50:34:22\r\n{\\an1}c'est l'immobilisme.\r\n\r\n10:50:35:03  10:50:39:19\r\n{\\an1}Avec Blue Origin,\r\nson projet pour l'humanit\u00e9\r\n\r\n10:50:40:00  10:50:45:15\r\n{\\an1}est de coloniser l'espace plut\u00f4t\r\nque tenter de g\u00e9rer la p\u00e9nurie.\r\n\r\n10:50:45:20  10:50:50:20\r\n{\\an1}-Je ne veux pas que ma descendance\r\nvive dans l'immobilisme.\r\n\r\n10:50:51:01  10:50:55:23\r\n{\\an1}Imaginez le sc\u00e9nario o\u00f9 vous partez\r\ndans le syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n10:50:56:04  10:50:59:19\r\n{\\an1}Il peut accueillir\r\nmille milliards d'humains.\r\n\r\n10:51:00:00  10:51:01:09\r\n{\\an1}Pourquoi pas ?\r\n\r\n10:51:01:13  10:51:06:00\r\n{\\an1}C'est le monde\r\ndans lequel je veux que vivent\r\n\r\n10:51:06:05  10:51:11:09\r\n{\\an1}les arri\u00e8re-petits-enfants\r\nde mes arri\u00e8re-petits-enfants.\r\n\r\n10:51:14:14  10:51:19:12\r\n{\\an1}-Les incursions d'Amazon dans tout\r\nce qui est public se multiplient.\r\n\r\n10:51:19:17  10:51:23:18\r\n{\\an1}Et ce, \u00e0 mesure\r\nqu'elle livre et informe.\r\n\r\n10:51:23:23  10:51:27:18\r\n{\\an1}Et qu'elle recueille\r\net analyse les donn\u00e9es\r\n\r\n10:51:27:23  10:51:31:01\r\n{\\an1}qui accompagnent nos transactions.\r\n\r\n10:51:31:06  10:51:35:00\r\n{\\an1}Amazon est devenue\r\nl'interm\u00e9diaire ultime.\r\n\r\n10:51:35:05  10:51:39:23\r\n{\\an1}Cela remet en cause\r\nla souverainet\u00e9 de chacun de nous.\r\n\r\n10:51:40:04  10:51:44:09\r\n{\\an1}Amazon est aussi puissante\r\nque de nombreux gouvernements.\r\n\r\n10:51:44:13  10:51:48:02\r\n{\\an1}Ses activit\u00e9s\r\ntransforment notre monde.\r\n\r\n10:51:48:07  10:51:51:02\r\n{\\an1}Pour pr\u00e9server le bien-\u00eatre,\r\nla d\u00e9mocratie\r\n\r\n10:51:51:07  10:51:54:08\r\n{\\an1}et tant d'autres choses\r\nque nous ch\u00e9rissons,\r\n\r\n10:51:54:12  10:51:57:14\r\n{\\an1}nous devons \u00eatre conscients\r\nqu'Amazon,\r\n\r\n10:51:57:19  10:52:01:18\r\n{\\an1}sans un contr\u00f4le externe,\r\nn'est pas une option.\r\n\r\n10:52:07:03  10:52:10:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CARR-BROWN, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1766595", "comment": "logo RTS en fin de programme", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR eng / CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZT045100", "position": "1"}}]}]}