{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2350&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2375&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2325&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-95D71181-2339-4E3B-A3A6-A1C28A2CC85E", "internalArchiveId": "95D71181-2339-4E3B-A3A6-A1C28A2CC85E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;GHAZI;Boukari, Fouad;Ignazio Cassis, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res;Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan;Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente de la jeunesse socialiste;Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes lib\u00e9rales-radicales;Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Vert vaudois\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(16/US-IRAN CA MONTE PAPIER TEHERAN) Ils disent ne pas vouloir d'une guerre mais ce nouvel incident entre l'Iran et les Etats-Unis fait craindre encore un peu plus le sc\u00e9nario un conflit arm\u00e9e... \r\nL'Iran a annonc\u00e9 hier matin avoir abattu un drone am\u00e9ricain qui violait son territoire. \r\nInformation confirm\u00e9 c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain...\r\nWaashington reconna\u00eet la perte d'un appareil Global Hawk, l'un des plus moderne et les plus sophistiqu\u00e9, mais pas dans la m\u00eame zone.Siavosh Gazzi...\r\n  0'55''\r\n(( Pour la premi\u00e8re fois, la t\u00e9l\u00e9vision iranienne a montr\u00e9 les images de l'attaque du drone am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 abattu par les Gardiens de la r\u00e9volution. \r\nOn voit sur les images, un missile tir\u00e9 dans la nuit. quelques secondes plus tard, on aperoit une tr\u00e8s forte explosion et des cris de Allah Akbar. \r\nEn revanche, aucune image n'a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 sur les d\u00e9bris du drone. \r\nSelon les m\u00e9dias iraniens, le drone am\u00e9ricain de type Global Hawk a \u00e9t\u00e9 abattu par un missile de fabrication iranienne capable de frapper une cible \u00e0 distance de 75 kilom\u00e8tres. \r\nLes Gardiens de la r\u00e9volution ont affirm\u00e9 que ce drone a \u00e9t\" abattu dans l'espace a\u00e9rien iranien alors que les Am\u00e9ricains affirment qu'il se trouvait dans l'espace a\u00e9rien international. \r\nLe ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Mohammad Javad Zarif a repris \u00e0 son compte la version des Gardiens en d\u00e9non\u00e7ant une agression am\u00e9ricaine. \r\nSurtout dans un autre tweet il a affirm\u00e9 que les Iraniens avaient recup\u00e9r\u00e9 une partie du drone dans les eaux territoriales iraniennes. \r\nEn tout cas, ce premier accident direct entre l'Iran et les Etats-Unis ne peut qu'aggraver la tension entre les deux pays et provoquer une \u00e9ventuelle confrontation. ))\r\nEXTRO : Donald Trump a approuv\u00e9 une  op\u00e9ration militaire devant cibler vendredi des installations  iraniennes avant de se raviser et d'annuler les frappes au dernier moment, a rapport\u00e9 le New York Times, citant des repr\u00e9sentants de l'administration am\u00e9ricaine ayant pris part ou \u00e9tant inform\u00e9s des discussions. Washington a interdit aux compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines le survol de l'espace a\u00e9rien contr\u00f4l\u00e9 par T\u00e9h\u00e9ran au-dessus du Golfe et du Golfe d'Oman \"jusqu'\u00e0 nouvel ordre\".\r\n(Bve Gouv UK) L'un de ces deux hommes sera le prochain Premier ministre britannique : Boris Johnson ou Jeremy Hunt. \r\nLeur point commun : les Affaires \u00e9trang\u00e8res. Boris Johnson \u00e9tait chef de la diplomatie de 2016 \u00e0 2018.\r\nJeremy Hunt occupe le poste actuellement. \r\nLes deux se battent pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May. \r\nAu terme de cinq votes des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, ce sont les derniers en lice depuis hier.\r\nBoris Johnson est favori avec 160 voix contre 77 pour Jeremy Hunt au dernier tour. \r\nLes deux finalistes seront d\u00e9partag\u00e9s par les 160 000 adh\u00e9rents du parti conservateur d'ici la fin juillet...\r\n(Bve Commission UE) Les 28 membres de l'Union europ\u00e9enne ne sont pas au bout de leur peine. \r\nR\u00e9unis hier soir en sommet a Bruxelles, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le nom d'un candidat \u00e0 la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission. \r\nParis et Madrid refusent notamment la nomination du pr\u00e9tendant d\u00e9fendu par Angela Merkel, l'Allemand Manfred Weber, 46 ans, candidat d\u00e9sign\u00e9 par la droite Europ\u00e9en.\r\nUn nouveau sommet est pr\u00e9vu le 30 juin.\r\nUn accord sur le nom de son successeur doit \u00eatre trouv\u00e9 avant le 2 juillet.\r\n(04/ACCORD-CADRE UE PI) *** La question europ\u00e9enne, c\u00f4t\u00e9 suisse a pr\u00e9sent, avec le feuillton de l'accord cadre... Sujet \u00e0 nouveau discut\u00e9 hier soir au Conseil national...\r\nFaut-il oui ou non signer ce fameux trait\u00e9 qui vise \u00e0 organiser les relations entre la Suisse et l'Europe..?\r\nLes d\u00e9put\u00e9s se sont \u00e9charp\u00e9  une bonne heure autour de cette question... \r\nLe Conseil national a accept\u00e9 une motion exigeant une ren\u00e9gociation de ce trait\u00e9. \r\nM\u00eame si Bruxelles refuse de nouvelle n\u00e9gociations...\r\nThibaut Schaller,  les forces politiques ont martel\u00e9 hier leurs positions... et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, a tent\u00e9 de surnager.\r\n  1'05''\r\n((Trait\u00e9 colonial pour l'UDC, accord lib\u00e9ral sapant la protection des salaires en Suisse pour la gauche... Ignazio Cassis a une nouvelle fois subi les foudres du Parlement. Le Conseil national a exig\u00e9 une ren\u00e9gociation des points qui f\u00e2chent... soutien aux banques cantonales et salaire helv\u00e9tiques en danger, et aide sociale suisse accord\u00e9e potentiellement aux Europ\u00e9ens. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res s'est d\u00e9fendu en disant que les discussions  avec l'UE \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9es.\r\nSON\r\nVoil\u00e0 le chemin trac\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral - qui devrait une nouvelle fois discuter d'Europe aujourd'hui dans sa s\u00e9ance - esp\u00e9rer que l'UE accepte via une d\u00e9claration de laisser aux Suisses leur marge de manoeuvre. Et apr\u00e8s le d\u00e9bat d'hier, il pourra d\u00e9montrer \u00e0 Bruxelles aussi que le Parlement ne soutiendra jamais un accord sans ces \"clarifications\"... ce qui devrait l'aider - bien malgr\u00e9 lui - dans les discussions.))\r\n(06/COUP DE FORCE DES LOBBYS IMMO IV NANTERMOD) *** Les droits des locataires pourraient \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 l'avenir,c'est en tout cas le souhait du Conseil national...\r\nUne majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s ont notamment d\u00e9cid\u00e9 hier d'augmenter le rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs...\r\nIls ont aussi red\u00e9fini la notion de loyer abusif. \r\nPour le contester, il faudra d\u00e9sormais qu'il y ait une p\u00e9nurie de logement. \r\nUne proposition du conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod.\r\n  0'35''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(TF4/CONGE PATERNITE PI) Deux semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, vot\u00e9es hier par le Conseil des Etats hier...\r\nUne premi\u00e8re \u00e9tape pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9. \r\nMais d\u00e9j\u00e0 des \u00e9lus, de gauche \u00e0 droite, imaginent d'autres pistes pour mieux concilier vie priv\u00e9e et professionnelle, Alexandra Richard.\r\n  1'31''\r\n((Etendre les horaires du t\u00e9l\u00e9travail: c'est ce que sugg\u00e8re le PLR, pour r\u00e9cup\u00e9rer les enfants \u00e0 la cr\u00e8che et travailler ensuite tard le soir quand ils dorment. A l'inverse, les jeunes socialistes proposent de ralentir, r\u00e9duire le temps de travail, pour r\u00e9partir \u00e9quitablement les t\u00e2ches entre femmes et hommes. Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente de la jeunesse socialiste: \r\n...\r\nAutre inspiration scandinave: le cong\u00e9 parental. 38 semaines, comme le pr\u00e9conise la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales, ou cette forme d\u00e9riv\u00e9e, tr\u00e8s abbr\u00e9g\u00e9e, relanc\u00e9e hier par le PLR: 2 semaines qui seraient ajout\u00e9es au cong\u00e9 maternit\u00e9, 16 semaines donc \u00e0 partager librement entre p\u00e8re et m\u00e8re. Pour rompre avec les mod\u00e8les traditionnels... Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes lib\u00e9rales-radicales :\r\n...\r\nCong\u00e9 parental, t\u00e9l\u00e9travail, temps libre pour mieux r\u00e9partir les t\u00e2ches entre hommes et femmes... Les \u00e9lus imaginent des solutions pour aller au-del\u00e0 de cette premi\u00e8re \u00e9tape: le cong\u00e9 paternit\u00e9, qui sera propos\u00e9 en votation.))\r\n(08/VD ARGENT MONSANTO BIODIVERSITE IV MAHAIM) *** Monsanto devra rembourser des imp\u00f4ts au canton de Vaud. \r\nLe conseil d'Etat l'a annonc\u00e9 hier. \r\nLa multinationale qui va quitter la r\u00e9gion de Morges apr\u00e8s avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exon\u00e9ration, devra passer \u00e0 la caisse en raison d'une clause sp\u00e9cifique. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 Vert Rapha\u00ebl Mahain, qui avait interpell\u00e9 les autorit\u00e9s, cet argent pourrait servir \u00e0 pr\u00e9server la biodiversit\u00e9.\r\n  0'47''\r\nEXTRO: Rapha\u00ebl Mahaim avec Martine Clerc\r\nLe Conseil d'Etat ne donne aucun d\u00e9tails sur le montant des recettes en jeu, en raison du secret fiscal.\r\n(Bve OR) Si vous cachez des lingots d'or dans votre grenier, c'est le moment de les vendre. \r\nLes cours du m\u00e9tal pr\u00e9cieux ont bondi jusqu'\u00e0 froler hier les 1 400 dollars  pour une once. \r\nSon niveau le plus haut depuis cinq ans. \r\nEn laissant penser, mercredi soir, que la banque centrale am\u00e9ricaine pourrait baisser tr\u00e8s prochainement ses taux d'int\u00e9r\u00eat, Jerome Powell a fait des heureux.\r\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9voqu\u00e9 la mont\u00e9e des menaces qui p\u00e8sent sur la croissance \u00e9conomique.\r\nPour les investisseurs, le message est clairement favorable au m\u00e9tal qu'ils voient comme une valeur refuge.\r\n(Bve Angelina Jolie) Du cin\u00e9ma \u00e0 la presse \u00e9crite. \r\nAngelina Jolie va int\u00e9grer la r\u00e9daction du magazine am\u00e9ricain Time en tant que journaliste. \r\nSon premier article sera publi\u00e9 le 1er juillet, \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s, et traitera du r\u00f4le des femmes dans les n\u00e9gociations de paix en Afghanistan...\r\nCelle qui est r\u00e9alisatrice, mannequin, com\u00e9dienne, sc\u00e9nariste et ambassadrice ajoute donc une nouvelle corde \u00e0 son arc en devenant journaliste pour le prestigieux titre de presse.", "durationSec": 539, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505793", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-21T06:30:37_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-21T06:30:37_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10505816", "ece-10505793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:17:26Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\n10 heures et demie, le journal de Foued Boukari bonjour Fouad bonjour, personne ne veut d'un nouveau conflit arm\u00e9, mais la situation entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis semblent chaque jour se tendre davantage en attendant Washington et T\u00e9h\u00e9ran m\u00e8ne une guerre de communication apr\u00e8s la destruction, hier, d'un drone am\u00e9ricain ce coup de force en Suisse des lobbies immobiliers les droits des locataires pourraient \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 l'avenir, une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s ont notamment red\u00e9fini hier la notion de loyer abusif qu'il sera peut-\u00eatre compliqu\u00e9 de contester et puis le canton de Vaud r\u00e9clame de l'argent \u00e0 Monsanto, apr\u00e8s l'annonce de son d\u00e9part de la r\u00e9gion de Morges, de l'argent qui pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nIls disent ne pas vouloir d'une guerre mais ce nouvel incident entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis fait craindre encore un peu plus le sc\u00e9nario d'un conflit arm\u00e9 l'Iran a annonc\u00e9 hier matin avoir abattu un drone am\u00e9ricain qui violait son territoire information confirm\u00e9 c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain : Washington reconna\u00eet la perte d'un appareil Global Hawk, l'un des plus modernes et les plus sophistiqu\u00e9s, mais pas dans la m\u00eame zone Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [94%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision iranienne a montr\u00e9 les images de l'attaque de drone am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 abattu par les Gardiens de la r\u00e9volution, on voit sur les images, un missile tir\u00e9 dans la nuit, quelques secondes plus tard, on aper\u00e7oit une forte explosion dans le ciel et des cris de Allah qui part en revanche, aucune image n'a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 pour l'instant sur les d\u00e9bris du drone les Gardiens de la r\u00e9volution ont affirm\u00e9 que ce drone a \u00e9t\u00e9 abattu dans l'espace a\u00e9rien iranien, alors que les Am\u00e9ricains affirment qu'ils se trouvaient dans l'espace a\u00e9rien international, le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res a repris \u00e0 son compte la version des Gardiens de la r\u00e9volution en d\u00e9non\u00e7ant une agression am\u00e9ricaine, surtout dans un autre tweet, il a affirm\u00e9 que les Iraniens avaient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une partie du drone dans les eaux territoriales iraniennes en tout cas ce premier accident Direct entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis ne peut qu'aggraver la tension entre les 2 pays et provoquer m\u00eame une confrontation directe entre les 2 pays Siavosh Asie pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nEt cette information, rapport\u00e9e par le New York Times, Donald Trump pourrait approuver une op\u00e9ration militaire devant cibler vendredi des installations iraniennes avant de se raviser et d'annuler les frappes au dernier moment, Washington, qui en tout cas, interdit aux compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines le survol de l'espace a\u00e9rien contr\u00f4l\u00e9 par T\u00e9h\u00e9ran l'un de ces 2 hommes sera le prochain 1er ministre britannique Boris Johnson ou J\u00e9r\u00e9my Hunt, leur point commun : les Affaires \u00e9trang\u00e8res Boris Johnson \u00e9tait chef de la diplomatie, J\u00e9r\u00e9my Hunt, occupe le poste actuellement, les 2 se battent donc pour succ\u00e9der \u00e0 Theresa May au terme de cinq votes des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, ce sont les derniers en lice depuis hier, ces 2 finalistes seront d\u00e9partag\u00e9s par les adh\u00e9rents du parti conservateur, d'ici la fin juillet les 28 membres de l'Union europ\u00e9enne ne sont pas au bout de leurs peines, r\u00e9unis hier soir au sommet en Bruxelles, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le nom d'un candidat \u00e0 la succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la commission, Paris et Madrid refusent notamment la nomination du pr\u00e9tendant d\u00e9fendu par Angela Merkel, l'Allemand Manfred Weber, candidat d\u00e9sign\u00e9 par la droite europ\u00e9enne, un nouveau sommet est pr\u00e9vu le 30 juin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [94%] :\r\nEt la question europ\u00e9enne, c\u00f4t\u00e9 suisse, maintenant avec le feuilleton de l'accord cadre Sujet \u00e0 nouveau discut\u00e9 hier au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [91%] :\r\nMais faut -il oui ou non signer ce fameux trait\u00e9 qui vise \u00e0 organiser les relations entre la Suisse et l'Europe, les d\u00e9put\u00e9s se sont \u00e9charp\u00e9 une bonne heure autour de cette question, le Conseil national accept\u00e9 une motion exigeant une ren\u00e9gociation de ce trait\u00e9, m\u00eame si Bruxelles refuse de nouvelles n\u00e9gociations Thibaut Schaller, les forces politiques ont martel\u00e9 hier leurs positions et le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis a tent\u00e9 de surnager. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [94%] :\r\nTrait\u00e9 colonial pour l'UDC accord lib\u00e9ral sapant la protection des salaires en Suisse pour la gauche, Ignazio Cassis, a une nouvelle fois subi les foudres du Parlement, le Conseil national a exig\u00e9 une ren\u00e9gociation des points qui f\u00e2chent : soutien aux banques cantonales les salaires helv\u00e9tiques en danger et aide sociale suisse accord\u00e9e potentiellement aux Europ\u00e9ens, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res s'est d\u00e9fendu en disant que les discussions sur ces points avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:54) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude \u00e0 Juncker a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il \u00e9tait ouvert \u00e0 des discussions compl\u00e9mentaires sous la forme d'une ou plusieurs d\u00e9clarations afin de trouver une solution satisfaisante qui nous permet de signer l'accord cadre institutionnel et de vous le adress\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le chemin trac\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devrait une nouvelle fois discuter d'Europe aujourd'hui, dans sa s\u00e9ance esp\u00e9rer que l'UE accepte via une d\u00e9claration de laisser aux Suisses, leur marge de manoeuvre et apr\u00e8s le d\u00e9bat d'hier, il pourra d\u00e9montrer \u00e0 Bruxelles aussi que le Parlement ne soutiendra jamais en accord cens\u00e9 clarifications, ce qui devrait l'aider, bien malgr\u00e9 lui dans les discussions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [91%] :\r\nLes droits des locataires pourraient \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 l'avenir s'en tout cas le souhait du Conseil national hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [97%] :\r\nUne majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s ont notamment d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter le rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs, ils ont aussi red\u00e9fini la notion de loyer abusif pour le contester, il faudrait qu'il y ait une p\u00e9nurie de logements, une proposition du conseiller national PLR valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [92%] :\r\nDans les r\u00e9gions o\u00f9 il n'y a pas de p\u00e9nurie, on en conna\u00eet quelques-unes en Suisse romande, notamment par exemple en Valais, vous avez des milliers de logements vides, les propri\u00e9taires offrent des mois voire des semestres de de loyer gratuit pour trouver des locataires, donc le les r\u00e8gles du march\u00e9 fonctionne assez bien et cette cette distorsion des r\u00e8gles du march\u00e9 qui, qui veut qu'on signe un contrat, et imm\u00e9diatement apr\u00e8s, on peut aller demander de de baisser le prix du contraste, quand m\u00eame assez choquant du point de vue de de l'engagement contractuel a vraiment pas son sens l\u00e0 o\u00f9 vous avez pl\u00e9thore d'offres d'appartements disponible et que finalement, vous avez les moyens d\u00e9j\u00e0 de d'obtenir un loyer tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9 vot\u00e9es hier par le Conseil des \u00c9tats, une premi\u00e8re \u00e9tape pour s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, mais d\u00e9j\u00e0 des \u00e9lus de gauche \u00e0 droite imaginent d'autres pistes pour mieux concilier vie priv\u00e9e et professionnelle, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:47) [97%] :\r\n\u00e9tendre les horaires du t\u00e9l\u00e9travail, c'est par exemple ce que sugg\u00e8re le PLR pour r\u00e9cup\u00e9rer les enfants \u00e0 la cr\u00e8che et travailler ensuite tard le soir, quand ils dorment \u00e0 l'inverse, les jeunes socialistes proposent de ralentir, r\u00e9duire le temps de travail pour r\u00e9partir \u00e9quitablement les t\u00e2ches entre femmes et hommes, Tamara Funiciello, pr\u00e9sidente de la jeunesse socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [90%] :\r\nPour nous, c'est clair, il baissement du temps de travail pour donner aux familles la possibilit\u00e9 de vraiment garder aussi les enfants et si on regarde les pays du nord, l\u00e0 on a vraiment c'est temps travail et maintenant on a une r\u00e9partition des t\u00e2ches non pay\u00e9s \u00e0 la maison on, hommes et femmes qui est beaucoup mieux que celui qu'on a en Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:26) [92%] :\r\nAutre inspiration scandinave, le cong\u00e9 parental 38 semaines comme le pr\u00e9conise la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales ou cette forme d\u00e9riv\u00e9e tr\u00e8s abr\u00e9g\u00e9e relanc\u00e9e hier par le PLR 2 semaines qui seraient ajout\u00e9es au cong\u00e9 maternit\u00e9 16 semaines donc \u00e0 partager librement entre p\u00e8re et m\u00e8re pour rompre avec les mod\u00e8les traditionnels, c'est l'avis de Doris Fiala, pr\u00e9sidente des femmes lib\u00e9ralradical. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:48) [88%] :\r\nMaintenant, s'il manque quand m\u00eame encore l'image de la femme qui doit faire le grand bout \u00e0 la maison, les premi\u00e8res semaines et le mari va gentiment, elle pourrait encore avoir les 2 semaines, c'est clair que c'est un progr\u00e8s, mais je pense pour beaucoup de familles, ce mod\u00e8le parental \u00eatre vraiment mieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:08) [94%] :\r\nCong\u00e9 parental t\u00e9l\u00e9travail temps libre pour mieux r\u00e9partir les t\u00e2ches entre hommes et femmes, les \u00e9lus imaginent donc des solutions pour aller au-del\u00e0 de cette premi\u00e8re \u00e9tape, le cong\u00e9 paternit\u00e9, qui sera propos\u00e9 en votation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:19) [92%] :\r\nMonsanto devra rembourser des imp\u00f4ts au canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [96%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat l'a annonc\u00e9 hier la multinationale, qui va quitter la r\u00e9gion de Morges apr\u00e8s avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exon\u00e9ration devra passer \u00e0 la caisse en raison d'une clause sp\u00e9cifique pour le d\u00e9put\u00e9 Vert, Rapha\u00ebl Mahaim, qui avait interpell\u00e9 les autorit\u00e9s cet argent pourrait servir \u00e0 pr\u00e9server la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:38) [96%] :\r\nOn parle probablement d'une grande somme d'un montant important et on estime que, symboliquement, surtout vu l'urgence climatique, biodiversit\u00e9, agriculture de proximit\u00e9, ce serait judicieux que l'\u00e9tat engage des investissements d'un montant comparable pour ces domaines Labro au vu des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par Monsanto, ici comme ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [88%] :\r\nVous souhaitez \u00e0 l'avenir, que l'\u00c9tat de Vaud ne puissent plus exon\u00e9rer ce type d'entreprise mais sur quels crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:04) [94%] :\r\nJe ne suis pas d'accord qu'on d\u00e9roule le tapis rouge \u00e0 des entreprises qui se font condamner par des tribunaux dans le monde entier pour des violations des droits fondamentaux ou d'obligations environnementales, donc il faut poser des crit\u00e8res stricts, on ne donne pas d'exon\u00e9ration fiscale pour des entreprises qui ne respectent pas un certain nombre de crit\u00e8res pour ce type d'entreprise, il faut \u00eatre beaucoup plus restrictif \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [94%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s, Rapha\u00ebl Mahaim, interrog\u00e9 par Martine Clerc et puis si vous cachez des lingots d'or dans votre grenier, bien c'est le moment de les vendre, les cours du m\u00e9tal pr\u00e9cieux ont bondi jusqu'\u00e0 fr\u00f4ler hier les 1400 dollars autrement 1400 francs pour une Once, son niveau le plus \u00e9lev\u00e9 depuis 5 ans en laissant penser mercredi soir que la banque centrale am\u00e9ricaine pourrait bient\u00f4t baisser ses taux d'int\u00e9r\u00eat J\u00e9r\u00f4me Powell a fait des heureux, le pr\u00e9sident de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9voqu\u00e9 la mont\u00e9e des menaces qui p\u00e8sent sur la croissance \u00e9conomique pour les investisseurs, le message est donc clairement favorable au m\u00e9tal qu'il voit comme une valeur refuge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [87%] :\r\nOn Foued Boukari pour le journal, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-754B8746-9098-4DE1-8324-AD9B8A55C0DD", "internalArchiveId": "754B8746-9098-4DE1-8324-AD9B8A55C0DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kim Jong-Un accueille le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping \u00e0 Pyongyang", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ojardias\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nKim Jong-Un accueille le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping \u00e0 Pyongyang LANCEMENT 1 / XI CHEZ KIM\r\n*** Tout \u00e9tait millim\u00e9tr\u00e9. organis\u00e9. minutieusement pr\u00e9par\u00e9. pour cette visite de deux jours de Xi Jinping en Cor\u00e9e du Nord. C'est la premi\u00e8re fois depuis 14 ans qu'un pr\u00e9sident chinois se rendait \u00e0 Pyongyang. Kim Jong-un, le dirigeant nord-cor\u00e9en a r\u00e9serv\u00e9 un accueil grandiose \u00e0 son alli\u00e9 chinois. Il lui a notamment offert une grande parade dans les rues de sa capitale... Cette visite \u00e9tait importante pour les deux pays, qui avaient besoin de resserrer leurs liens... Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias vous avez suivi de pr\u00e8s cette visite, depuis S\u00e9oul. Tout d'abord qu'a donn\u00e9 cette rencontre qui s'ach\u00e8ve en ce moment.\r\n  SON 1\r\n((Ce sommet \u00e9tait avant tout une question d'image... un domaine que la Cor\u00e9e du Nord ma\u00eetrise \u00e0 la perfection. \r\nKim Jong-un a d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge \u00e0 Xi Jinping\u00a0: la presse officielle ce matin publient d'\u00e9normes photos montrant la poign\u00e9e de main entre les deux dirigeants, les dizaines de milliers de Nord-Cor\u00e9ens amass\u00e9s sur les avenues de Pyongyang, agitant des fleurs en plastique rose, le grandiose spectacle de gymnastique de masse que les deux hommes ont vu ensemble... Tout n'est que sourires et effusion.\r\nKim Jong-un et Xi Jinping affichent ainsi leur proximit\u00e9 et l'amiti\u00e9 entre leur deux pays... apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de froid et de relations tendues. M\u00eame si concr\u00e8tement, la rencontre ne devrait rien apporter de tangible et d'imm\u00e9diat en termes d'accord ou de coop\u00e9ration.))\r\n*** Sait-on de quoi les deux hommes ont discut\u00e9\u00a0?\r\n  SON  2\r\n((Oui. Ils ont parl\u00e9 d\u00e9nucl\u00e9arisation et d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Selon l'agence de presse Xinhua, Xi Jinping aurait mentionn\u00e9 la d\u00e9nucl\u00e9arisation a plusieurs reprises. Il semble vouloir se pr\u00e9senter en m\u00e9diateur sur la question nucl\u00e9aire, et il d\u00e9fend une solution \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb \u00e0 la crise...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Kim Jong-un a d\u00e9clar\u00e9 qu'il restera \u00ab\u00a0patient\u00a0\u00bb, et il a accus\u00e9 les Etats-Unis de ne pas \u00ab\u00a0r\u00e9pondre activement\u00a0\u00bb \u00e0 ses pr\u00e9tendus \u00ab\u00a0efforts pour apaiser les tensions\u00a0\u00bb... Mais il n'a rien promis quant \u00e0 la d\u00e9nucl\u00e9arisation.\r\nSur la question \u00e9conomique, toujours selon Xinhua, la Cor\u00e9e du Nord se serait montr\u00e9e \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 apprendre de l'exp\u00e9rience chinoise\u00a0\u00bb, et serait dite \u00ab\u00a0tr\u00e8s attach\u00e9e au d\u00e9veloppement de son \u00e9conomie\u00a0\u00bb...))\r\n*** Quels sont les int\u00e9r\u00eats de chacun des deux dirigeants ce sommet\u00a0?\r\n  SON 3\r\n((Xi Jinping veut rappeler qu'il joue un r\u00f4le incontournable dans toute r\u00e9solution de la crise cor\u00e9enne. Xi Jinping montre son influence sur la p\u00e9ninsule... ce qui lui donne des cartes de n\u00e9gociations suppl\u00e9mentaires dans la guerre commerciale qui l'oppose aux Etats-Unis.\r\nCe n'est pas un hasard si dans une semaine a lieu le sommet du G20 \u00e0 Osaka, pendant lequel il devrait rencontrer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Kim Jong-un affiche son alliance avec la Chine pour renforcer sa propre position de n\u00e9gociation dans les pourparlers nucl\u00e9aires avec Donald Trump. \u00a0En interne, il montre aussi \u00e0 sa population et \u00e0 ses apparatchiks qu'il peut compter sur le grand fr\u00e8re chinois, alors que les relations avec les Etats-Unis se d\u00e9gradent.\r\nKim Jong-un a aussi besoin du soutien de P\u00e9kin sur la question des sanctions\u00a0: au Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la Chine vient d'ailleurs de s'opposer \u00e0 une demande am\u00e9ricaine d'interdiction compl\u00e8te des livraisons de p\u00e9trole au Nord. P\u00e9kin pourrait aussi faire parvenir \u00e0 Pyongyang des convois de nourriture.))\r\n*** Comment la rencontre est-elle vue depuis chez vous, en Cor\u00e9e du Sud\u00a0?\r\n  SON 4\r\n((De fa\u00e7on plut\u00f4t positive\u00a0! Le gouvernement sud-cor\u00e9en esp\u00e8re que cette rencontre permettra de relancer les n\u00e9gociations nucl\u00e9aires... et de renouer le dialogue avec le Nord. \r\nPyongyang refuse en effet de parler avec S\u00e9oul depuis plusieurs mois. M\u00eame quand le Sud envoie 50 000 tonnes de riz au Nord... ce silence radio persiste.\r\nLa presse sud-cor\u00e9enne se montre plus circonspecte\u00a0: le quotidien conservateur Joongang par exemple esp\u00e8re aussi que la visite de Xi Jinping aura un impact sur les pourparlers nucl\u00e9aires... mais il redoute surtout que la Chine se serve de la crise cor\u00e9ene comme d'un carte dans sa \u00ab\u00a0guerre h\u00e9g\u00e9monique\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis.\r\nLe journal craint aussi que P\u00e9kin accepte de rel\u00e2cher l'\u00e9tau des sanctions qui frappet le Nord... une inqui\u00e9tude souvent exprim\u00e9e ici.))", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505782", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Kim Jong-Un accueille le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping \u00e0 Pyongyang / TUM_2019-06-21T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 21.06.2019"], "variantIds": ["ece-10505782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:24:37Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nTout \u00e9tait millim\u00e9tr\u00e9 organis\u00e9 minutieusement pr\u00e9par\u00e9 pour cette visite de 2 jours de Xi Jinping en Cor\u00e9e du Nord, c'est la premi\u00e8re fois depuis 14 ans qu'un pr\u00e9sident chinois se rendait \u00e0 Pyongyang, Kim Jong Eun le dirigeant nord- cor\u00e9en a r\u00e9serv\u00e9 un accueil grandiose \u00e0 son alli\u00e9 chinois lui a notamment offert une grande parade dans les rues de sa capitale, cette visite \u00e9tait importante pour les 2 pays, qui avait besoin de resserrer leurs Liens Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias vous avez suivi de pr\u00e8s cette visite depuis S\u00e9oul, alors tout d'abord qu'a donn\u00e9 cette rencontre qui s'ach\u00e8ve en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nAlors ce sommet, c'est avant tout une question d'image, et \u00e7a tombe bien parce que c'est un domaine que la Cor\u00e9e du Nord, ma\u00eetrise \u00e0 la perfection, Kim Jong-Un a vraiment d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge Jinping la presse officielle ce matin publient d'\u00e9normes photos montrant la poign\u00e9e de main entre les 2 dirigeants les les dizaines de milliers de Nord-Cor\u00e9ens amass\u00e9s le long des avenues de Pyongyang en agitant des fleurs en plastique rose, on a vu aussi le grandiose spectacle de gymnastique de masse que les 2 hommes ont vu ensemble, tout n'est que sourires et effusion Kim Jong-Un n'est Jinping affichent ainsi leur proximit\u00e9 et l'amiti\u00e9 entre leurs 2 pays apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de froid et de relations tendues, m\u00eame si, concr\u00e8tement, la rencontre ne devrait rien apporter de tangible et d'imm\u00e9diat en termes d'accord ou le ou de coop\u00e9ration et 7 ont de quoi, les 2 hommes ont discut\u00e9 oui alors ils ont parl\u00e9 d\u00e9nucl\u00e9arisation et d\u00e9veloppement \u00e9conomique, selon l'agence de presse chinois, Xi Jinping aurait mentionn\u00e9 la d\u00e9nucl\u00e9arisation \u00e0 plusieurs reprises, il semble vouloir en fait se pr\u00e9senter en m\u00e9diateur sur la question nucl\u00e9aire et il d\u00e9fend une solution politique \u00e0 la crise, de son c\u00f4t\u00e9, Kim Jong-Un, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il restera, passion et il a accus\u00e9 les \u00c9tats-Unis de ne pas r\u00e9pondre activement \u00e0 ses pr\u00e9tendus z'efforts pour apaiser les tensions, mais il n'a rien promis non plus de, de, de concret quant \u00e0 la d\u00e9nucl\u00e9arisation sur la question \u00e9conomique, toujours selon chinois, la Cor\u00e9e du Nord se serait montr\u00e9e pr\u00eate \u00e0 apprendre de l'exp\u00e9rience chinoise et elle se serait dit tr\u00e8s attach\u00e9 au d\u00e9veloppement de son \u00e9conomie et quels sont Fr\u00e9d\u00e9ric les int\u00e9r\u00eats de chacun des 2 dirigeants lors de ce sommet alors Xi Jinping lui ce qu'il veut rappeler qu'il joue un r\u00f4le incontournable dans toute r\u00e9solution de la crise cor\u00e9enne, il montre son influence sur la p\u00e9ninsule, ce qui en fait lui donne des cartes de n\u00e9gociations suppl\u00e9mentaires dans la guerre commerciale qui l'oppose aux \u00c9tats-Unis, c'est d'ailleurs pas un hasard si dans une semaine, a lieu le sommet du G20 \u00e0 Osaka au Japon, sommet pendant lequel il devrait rencontrer le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, de son c\u00f4t\u00e9, Kim Jong-Un, il affiche son alliance avec la Chine pour renforcer sa propre position de n\u00e9gociation dans les pourparlers nucl\u00e9aires avec Donald Trump et puis en interne, il montre \u00e0 sa population et \u00e0 ses apparatchiks qu'il peut compter sur le grand fr\u00e8re chinois alors que que les relations avec les \u00c9tats-Unis se d\u00e9gradent, Kim Jong-Un a aussi besoin du soutien de P\u00e9kin sur la question des sanctions au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la Chine vient d'ailleurs de s'opposer \u00e0 une demande am\u00e9ricaine d'interdiction compl\u00e8te des livraisons de p\u00e9trole au Nord P\u00e9kin pourrait aussi faire parvenir \u00e0 \u00e0 Pyongyang des convois de nourriture alors Fr\u00e9d\u00e9ric, vous \u00eates \u00e0 S\u00e9oul, alors comment la rencontre justement est per\u00e7u du c\u00f4t\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud de fa\u00e7on plut\u00f4t positive, le gouvernement sud- cor\u00e9en esp\u00e8re que cette rencontre permettra de relancer les n\u00e9gociations nucl\u00e9aires et aussi de renouer le dialogue avec le Nord, il faut savoir que Pyongyang refuse de parler avec S\u00e9oul depuis plusieurs mois et m\u00eame quand quand le Sud envoie 50000 tonnes de riz au Nord ce silence radio persiste, la presse sud- cor\u00e9enne se montre plus circonspecte, le quotidien conservateur Tchoungang par exemple esp\u00e8re aussi que la visite de chez Jinping aura un impact sur les pourparlers nucl\u00e9aires mais il redoute surtout que la Chine se serve de la crise cor\u00e9enne comme d'une carte dans sa guerre h\u00e9g\u00e9monique avec les \u00c9tats-Unis, le journal craint aussi que P\u00e9kin accepte de rel\u00e2cher l'\u00e9tau des sanctions qui frappent le nord, une inqui\u00e9tude qui est, qui est souvent exprim\u00e9e ici, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, notre correspondant dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T07:10:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C01E336-7AA1-4747-9819-019BA0238904", "internalArchiveId": "7C01E336-7AA1-4747-9819-019BA0238904", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Le National rejette les initiatives populaires sur l'interdiction des pesticides: Interview de Nathalie Ch\u00e8vre", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9co-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nInterview de Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9co-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\nLe National rejette les initiatives populaires sur l'interdiction des pesticides: Interview de Nathalie Ch\u00e8vre   Nathalie Ch\u00e8vre, direct studio Lausanne\r\nNathalie Ch\u00e8vre, \u00e9co-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne \r\nDIRECT STUDIO LS  ** 63\r\nL'initiative populaire pour une Suisse sans pesticides de synth\u00e8se\" et l'initiative \"pour une eau potable propre et une alimentatoin saine ont toutes les deux \u00e9cart\u00e9es...sans contre-projet.\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------\r\n***9 heures de d\u00e9bat.. et au final un double NON.. \r\nLe Conseil national a rejet\u00e9 deux initiatives anti-pesticides.. \r\nSans contre-projet... \r\nPour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s.. les mesures pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral - dans le cadre de sa future politique agricole et dans son plan d'action \"Produits phytosanitaires\" -  sont suffisantes.. \r\nC'est le peuple qui aura le dernier mot en votation.\r\non va tenter de comprendre les pr\u00e9occupations qui entourent la pr\u00e9sence de pesticides en Suisse..\r\nPr\u00e9occupations autour leur nocivit\u00e9 \r\nAvec vous.. Nathalie Ch\u00e8vre, bonjour!\r\nEco-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Univerist\u00e9 de Lausanne....\r\n****Hier, pendant le d\u00e9bat, Albert R\u00f4sti, pr\u00e9sident de l'UDC a parl\u00e9 \"'d'attaques intol\u00e9rables contre l monde paysan.. \"\r\nC'est le cas? \r\nLes paysans suisses ne peuvent pas se  passer compl\u00e8tement de pesticides, comme le demandait l'une des  initiatives? \r\n \t(imaginable, mais compliqu\u00e9 pour certaines cultures plus sp\u00e9cifiques ou \u00e0 certaines saisons, une voix m\u00e9diane serait pr\u00e9f\u00e9rable pour tendre  \tvers une r\u00e9duction    progressive, un usage raisonn\u00e9 comme pour les M\u00e9dicaments)\r\n- Est-ce que la quantit\u00e9 totale de pesticides en Suisse est train de diminuer. \r\nQu'est-ce qui pourrait favoriser une r\u00e9duction?\r\n   (ne plus suivre les plans d'\u00e9pandage des pesticides recommand\u00e9s par les industriels qui livrent la substance, se baser sur des vulgarisations agricoles, comme les plans mis en place dans plusieurs cantons)\r\n***Parmelin; les mesures prises par le cons fed - dans le cadre de sa future politique agricole et dans son plan d'action \"Produits phytosanitaires\" - sont suffisantes... faisons le point apr\u00e8s leur mise en oeuvre.. \r\nAttentitsme? \r\nLe cons fed pas assez courageux.. ou les pieds sur terre? \r\n*****Hier, pendant le d\u00e9bat, un \u00e9lu a demand\u00e9 des mesures pour \u00e9viter l'Apocalypse.. \r\nOn est dans l'\u00e9motionnel... dans l'exag\u00e9ration?\r\nSANTE\r\n*****Est-ce qu'il y a un consensus scientifique aujourd'hui sur la dangerosit\u00e9 des pesticides, notamment leur effet canc\u00e9rig\u00e8ne?\r\n- \u00e7a se retrouve dans ce que l'on mange??\r\n    (Peu de doute sur les cas pour des paysans aux USA, qui ont gagn\u00e9 en justice Contre Monsanto, mais ici, il y a aussi d'autres produits auxquels    on est expos\u00e9s qui sont tr\u00e8s nocifs)\r\n- si c'est bio, aucune certitude que ce soit ok.. mais c'est mieux? \r\n******Le combats contre les pesticides ne se limite pas qu'\u00e0 l'agriculture. Il touche aussi les villes et d'autres aspects de notre quotidien?\r\n   (fa\u00e7ades de maison, produits anti-puces des animaux, peinture de bateaux. il y a toute une s\u00e9rie d'autres produits toxiques auxquels on est expos\u00e9s. difficile \u00e0 mesure. Pr\u00e8s   de 10% des pesticides en France hors agriculture...)\r\n- Aujoud'hui en termes d'effet de ces substances sur notre sant\u00e9, on court plus de risque lorsqu'on habite en ville ou en campagne?\r\n\t(d\u00e9pend aussi de situatoins sp\u00e9cifiques, si votre chat a un collier anti-puces, c'est d\u00e9j\u00e0 un gros risque ,comme l'usage de cosm\u00e9tiques, ...il n'y a pas que le lieu de r\u00e9sidence) \r\n*****Si on vous entend bien, une des difficult\u00e9s en Suisse, c'est de distinguer en terme de nocivit\u00e9,  l'effet de  l'agriculture \u00e0 proprement dite...de l'effet d'autres facteurs?\r\n******Le g\u00e9ant de l'agro-chimie Bayer a annonc\u00e9 vendredi dernier vouloir investir cinq milliards d'euros dans de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations d'herbicides. Vous jugez \u00e7a cr\u00e9dible? Il y a des alternatives, des produits moins toxiques qui pourraient voir le jour dans l'industrie chimique?\r\nCONSOMMATEUR\r\n****Vous travaillez depuis 15 ans sur les questions de dangerosit\u00e9 de divers produits? Vous avez constatez un int\u00e9r\u00eat croissant du public sur ces questions?\r\n- Consommateur mieux inform\u00e9? ou pas assez\r\n***en Suisse on vote..", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505802", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le National rejette les initiatives populaires sur l'interdiction des pesticides: Interview de Nathalie Ch\u00e8vre / LME_2019-06-21T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 21.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9co-toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10505802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:10:20Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBon \u00e7a on revient un petit peu sur sur la politique avec les 9 heures de d\u00e9bat et, au final, ce double NON hier au Conseil national, le conseiller national qui a rejet\u00e9 deux initiatives anti- pesticides et sans contre- projet alors pour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes en la mati\u00e8re et et ce sera le peuple qui aura le dernier mot sur ces, sur ces 2 initiatives, alors ce matin on va tenter de comprendre les pr\u00e9occupations qui entourent la la pr\u00e9sence de pesticides en Suisse pr\u00e9occupations notamment autour de leur nocivit\u00e9, avec vous, Nathalie Ch\u00e8vre bonjour, bonjour, vous \u00eates \u00e9co- toxicologue h\u00e9 mec ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'universit\u00e9 de de Lausanne alors hier pendant le d\u00e9bat, on a pu entendre Albert R\u00f6sti qui est pr\u00e9sident du de l'UDC parler d'attaques intol\u00e9rables contre le monde paysan en \u00e9voquant ses ces initiatives, c'est le cas, c'est vraiment mauvais pour les paysans, l'id\u00e9e de limiter, voire de supprimer les pesticides, alors c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\nMauvais en soi pour les paiements seront, je pense que \u00e7a implique de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout le syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que si on supprime, effectivement, les pesticides, on doit produire de mani\u00e8re diff\u00e9rente, mais nous, on a aussi un grand r\u00f4le \u00e0 jouer en tant qu'acteur consommateurs puisqu'on doit aussi par exemple accepter d'avoir peut-\u00eatre de payer plus cher les fruits et l\u00e9gumes peut-\u00eatre d'avoir des fruits qui sont plus aussi jolies ou peut-\u00eatre aussi d'accepter certaines ann\u00e9es \u00e0 des r\u00e9coltes, qu'on n'aura pas donc c'est pas uniquement les agriculteurs qui sont concern\u00e9s, le syst\u00e8me lui- m\u00eame est concern\u00e9e, si on d\u00e9cide de produire sans pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [91%] :\r\nOn avait sur cette antenne pourparlers 20 l'oenologue cantonale il y a, il y a quelques jours, et elle, elle nous disait on a encore besoin, on a besoin de certains pesticides pour travailler la vigne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [94%] :\r\nAlors moi j'ai tendance \u00e0 dire que les pesticides devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 un peu comme des m\u00e9dicaments, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont leur utilit\u00e9, parfois parce qu'effectivement il y a des ravageurs qu'on ne peut pas combattre autrement, mais il devrait pas \u00eatre utilis\u00e9e de mani\u00e8re syst\u00e9matique et avant que la maladie par exemple soit soit d\u00e9clar\u00e9 syst\u00e9matiquement, donc on a laiss\u00e9 pendant des ann\u00e9es l'industrie d\u00e9cid\u00e9 des plans d'\u00e9pandage et puis c'est vrai que souvent ben voil\u00e0, on a, on a mis beaucoup, parfois peut-\u00eatre trop et puis peut-\u00eatre syst\u00e9matiquement alors que c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire, alors que c'est un peu comme les antibiotiques, \u00e7a devrait pas \u00eatre syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [88%] :\r\nOn entendait Guy Parmelin tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures il a dit aussi hier de devant le Conseil national la Suisse prend des mesures, notamment dans le cadre de sa future politique agricole, il aurait la Suisse mesures elles sont suffisantes, faisons le point apr\u00e8s voyons d'abord ce que \u00e7a donne, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que vous qualifiez fiez auriez \u00e7a d'attentisme ou, au contraire, on a pris des mesures et puis on voit ce qui est ce que \u00e7a va donner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [93%] :\r\nAlors, effectivement, la Conf\u00e9d\u00e9ration a un plan de r\u00e9duction des risques de phytosanitaires et puis ces plans ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s au niveau cantonaux l'ann\u00e9e pass\u00e9e, notamment par le canton de Vaud le canton du Valais diff\u00e9rents comptant et vise \u00e0 une utilisation plus raisonn\u00e9e des pesticides qui va un petit peu dans le sens de ce que je disais tout \u00e0 l'heure, et du coup, c'est vrai qu'on va certainement voir une baisse aussi de la contamination de la pollution de l'environnement par les pesticides, maintenant il faut aussi savoir que les pesticides ne sont pas utilis\u00e9s qu'en agriculture, et il y a toute une r\u00e9flexion qui doit aussi avoir lieu sur leur utilisation hors agriculture, qui peut avoir des cons\u00e9quences aussi sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [89%] :\r\nQuand vous dites aura hors agriculture, \u00e7a veut dire que les les pesticides touche aussi les villes et et d'autres aspects au fond de notre quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [89%] :\r\nBah, simplement par exemple les priv\u00e9s utilisent 5 pour 100 de ce qui est utilis\u00e9 en agriculture, et puis \u00e7a effectivement c'est dans les villes, il y a une interdiction par exemple d'utiliser des pesticides sur les surfaces imperm\u00e9ables en ville, moi j'ai vu mon voisin le faire un de mes voisins \u00e0 le faire, derni\u00e8rement, donc il y a peu de gens qui le sage, on en utilisant ville et puis apr\u00e8s \u00e0 des pesticides qui sont utilis\u00e9s dans les peintures, il y a des pesticides qui sont utilis\u00e9es sur les animaux comme antipuce etc et cela, il faudrait aussi \u00e9ventuellement y r\u00e9fl\u00e9chir Nathalie Ch\u00e8vre vous \u00eates \u00e9co-. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [91%] :\r\nToxicologue \u00e0 quel point ces pesticides sont dangereux, on parle de de produits canc\u00e9rig\u00e8nes est -ce que vraiment aujourd'hui la science le sait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [88%] :\r\nAlors la science le c'est pas parce qu'effectivement on peut pas exposer une personne \u00e0 seulement un pesticides pour conclure au bout de 10, 20 ans, qui a un effet, donc on est expos\u00e9 \u00e0 tout un tas de substances chimiques au-del\u00e0 des pesticides, il y a des cosm\u00e9tiques, il y a des m\u00e9dicaments et tout, donc c'est tr\u00e8s difficile de de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question par compte, ce qui est clair c'est qu'on doit distinguer entre les agriculteurs qui sont expos\u00e9s syst\u00e9matiquement r\u00e9guli\u00e8rement et puis, nous qui sommes expos\u00e9s via l'alimentation via comme disaient les antipuce familiaux etc donc pour les agriculteurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 reconnu maintenant, par exemple, la maladie de Parkinson est une maladie professionnelle, donc l\u00e0 effectivement il y a des risques qui sont certainement bien plus importants pour nous consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [92%] :\r\nCertains commencent d'ailleurs \u00e0 gagner des proc\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en France, si on prend le cas des des consommateurs qui nous \u00e9coutent aujourd'hui, il y a moyen d'\u00e9viter ces pesticides est -ce que si on mange bio on peut dire qu'on \u00e9vite de retrouver dans la nourriture c'est pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [89%] :\r\nAlors je dirais que c'est comme dans le cas de toutes les substances chimiques, je pense qu'il faut arr\u00eater de penser qu'on peut \u00e9viter, on est entour\u00e9 de substances chimiques, on peut diminuer notre Exposition, mais un peu plus l'\u00e9viter \u00e7a, c'est trop tard, donc maintenant la question qui se pose c'est de savoir qu'est ce qu'on veut \u00e9viter, il y a, il y a beaucoup de \u00e0 \u00e9viter, il y a les pesticides, mais il y a aussi beaucoup de cosm\u00e9tiques qui sont perturbateur endocrinien, il y a aussi certaines substances sont contenus dans les v\u00eatements, on parlait des, des, des plastiques dont on a g\u00e9r\u00e9 une une carte de cr\u00e9dit, chaque semaine, enfin voil\u00e0, il y a beaucoup de choses auxquelles on est expos\u00e9 et je pense qu'il faut voir une r\u00e9flexion beaucoup plus globale, en tant que consommateur que simplement les pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [91%] :\r\nAlors vous Nathalie Ch\u00e8vre vous travaillez de depuis une quinzaine d'ann\u00e9es sur justement la question de la dangerosit\u00e9 de 2 de ses diff\u00e9rents produits, vous diriez que les consommateurs sont de plus en plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette dont je dangerosit\u00e9 de plus en plus inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [89%] :\r\nAlors je dirais qu'il sont plus en plus interpell\u00e9 effectivement le probl\u00e8me qu'on a, c'est qu'on n'a pas de r\u00e9ponses \u00e0 leur donner, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement on ne peut pas vous dire ben oui \u00e9viter ceci et \u00e7a et vous allez vivre plus longtemps ou ben justement par la baisse de la fertilit\u00e9 chez l'homme, qui pourrait \u00eatre en partie due aux substances chimiques mais \u00e9viter, je ne sais pas telle telle substance elle substances et \u00e7a ira mieux, donc on a beaucoup de questions et tr\u00e8s tr\u00e8s peu de r\u00e9ponses \u00e0 donner, et tr\u00e8s vite malheureusement s'appuyer un peu sur le principe de pr\u00e9caution, en disant, ben il faut diminuer de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a qu'on est expos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [90%] :\r\nEt je reviens donc au d\u00e9bat politique d'hier, parce que vous dites, au fond, on a tr\u00e8s peu de certitudes, on sait tr\u00e8s peu d'chose et on demande en m\u00eame temps au aux agriculteurs de faire \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment d'efforts pour baisser ses pesticides, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [91%] :\r\nAlors disons que la question des pesticides, moi qui, qui a plut\u00f4t sur l'aspect effet dans les cours d'eau par exemple le c'est vrai qu'on d\u00e9tecte beaucoup de pesticides dans les cours d'eau apr\u00e8s justement, ils ne sont pas attribuables uniquement \u00e0 l'agriculture, et je pense que dans l'agriculture, ils peuvent avoir leur utilit\u00e9 alors que hors de l'agriculture, il y aurait des efforts, il y a des des rejets industriels, qui rejette des pesticides hors de l'agriculture, il y a aussi toute une r\u00e9flexion \u00e0 avoir et si on arrive \u00e0 baisser d\u00e9j\u00e0 cette partie l\u00e0, peut-\u00eatre qu'on peut avoir le d\u00e9bat aussi sur l'agriculture, de mani\u00e8re un peu plus sereine, vous parlez de de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 hier durant le d\u00e9bat, il y a un \u00e9lu de gauche qui qui qui a parl\u00e9 d'apocalypse, l\u00e0 on exag\u00e8re, alors c'est \u00e0 dire qu'\u00e0 parler d'apocalypse en parlant seulement des pesticides oui on exag\u00e8re, je pense qu'il y a tout un tas de substances chimiques et les pesticides, juste pour vous donner un ordre grandeur, il y en a 400 si on parle des cosm\u00e9tiques, et en 1000 et si on parle des agents colorants \u00e0 14000 et selon les r\u00e9gule pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [91%] :\r\nEt on en parle beaucoup moins, derni\u00e8re question : vous avez parl\u00e9 avant du consommateur qui est de plus en plus inform\u00e9, interpell\u00e9 en Suisse, on a cette particularit\u00e9 de voter ce sont deux initiatives sur lesquelles on va voter est -ce qu'\u00e0 la France et le consommateur qui va trancher et puis peut-\u00eatre dire si oui ou non il veut mettre en avant ce ce principe de pr\u00e9caution dont vous parliez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [94%] :\r\nAlors je ne sais pas comment le consommateur va voter \u00e0 la fin, mais c'est vrai que, il faut vraiment se poser la question aussi de notre consommation avant dire les agriculteurs ne doivent plus utiliser de pesticides, c'est vraiment notre consommation qu'on doit questionner en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Nathalie Ch\u00e8vre, je rappelle que vous \u00eates \u00e9co- toxicologue et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci pour ces explications et d'\u00eatre venu en Studio, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T06:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ch\u00e8vre, Nathalie", "role": "biologiste et sp\u00e9cialiste des eaux du lac", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93A1A938-76D2-462B-9AA7-495593DF4A6B", "internalArchiveId": "93A1A938-76D2-462B-9AA7-495593DF4A6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte;extrait Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Catherine Reichlin, responsable de la Recherche Financi\u00e8re \u00e0 la banque Mirabaud;Daniele Finzi Pasca, directeur artistique de la F\u00eate des Vignerons 2019\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/REJET INTERDICTION PESTICIDES PA) Pas question d'interdire les pesticides de synth\u00e8se en Suisse...\r\nLe conseil national a nettement rejet\u00e9... hier...  deux initatives populaires qui le demandent... \r\nIl refuse \u00e9galement de leur opposer un contre-projet\r\nMarie Giovanola... dans ce d\u00e9bat... les agricultureurs du parlement ont pes\u00e9 de tout leur poids!\r\n  0'51''\r\n((Markus Ritter, conseiller national PDC et Jacques Bourgeois, conseiller national PLR, respectivement pr\u00e9sident et directeur de l'Union suisse des paysans ont largement convaincu leurs groupes de les suivre...m\u00eame si les lib\u00e9raux-radicaux, qui tentent depuis ce printemps de verdir leur politique, \u00e9taient divis\u00e9s. \r\nAjout\u00e9 \u00e0 cela l'UDC et ses nombreux \u00e9lus du monde agricole.\r\nUne fois de plus, le lobby paysan aura d\u00e9montr\u00e9 sa puissance sous la Coupole, multipliant les interventions et les questions et r\u00e9ussissant \u00e0 faire rejeter toute v\u00e9ll\u00e9it\u00e9 d'interdire ou r\u00e9duire l'utilisation de pesticides. Leur argument: nous avons d\u00e9j\u00e0 fait des efforts et les mesures pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. Tr\u00e8s s\u00fbr de lui, le lobby paysan a aussi obtenu le rejet de toute contre-projet. Une strat\u00e9gie risqu\u00e9e.\r\nFace \u00e0 l'inaction, c'est le peuple, inquiet, qui pourrait d\u00e9cider de faire bouger les choses en acceptant ces initiatives, m\u00eame si elles sont jug\u00e9es extr\u00eames par tous les partis.))\r\n(02/REJET INTERDICTION PESTICIDES IV THORENS (REP 22H30)) Le dossier doit encore \u00eatre examin\u00e9 par le Conseil des Etats.\r\nSi la chambre des cantons maintient le cap.... les Verts promettent de soutenir les initiatives lors de la votation\r\nAd\u00e8le Thorens ((Torrent))... conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste....\r\n  0'30''\r\nAd\u00e8le Thorens r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter\r\n(Loyers) **** Et puis cette autre d\u00e9cision du conseil national hier... les droits des locataires devraient \u00eatre restreints\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont red\u00e9fini la notion de loyer abusif... il ne pourront \u00eatre contest\u00e9s qu'en cas de p\u00e9nurie de logement\r\nLe rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs sera \u00e9galement augment\u00e9\r\nLe dossier sera bient\u00f4t examin\u00e9 par les s\u00e9nateurs.\r\n(15/ IRAN) **** La tension monte encore d'un cran... entre l'Iran et les Etats-Unis... apr\u00e8s l'abattage d'un drone am\u00e9ricain par T\u00e9h\u00e9ran hier\r\nL'Iran a \u00e9crit une lettre au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU... ainsi qu'au conseil de s\u00e9curit\u00e9... pour d\u00e9noncer une action provocatrice et dangereuse\r\nLa r\u00e9publique islamique affirme que l'appareil se trouvait dans son espace a\u00e9rien\r\nUne information contest\u00e9e par le pr\u00e9sident des Etats-Unis...\r\n  0'10''\r\nDonald Trump... qui aurait approuv\u00e9 hier soir des frappes contre plusieurs installations militaires iraniennes... en guise de repr\u00e9sailles\r\nC'est une information du New York Times ce matin\r\nLe pr\u00e9sident aurait ensuite fait marche arri\u00e8re....\r\nAutre cons\u00e9quence... d\u00e8s aujourd'hui... les compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines n'ont plus le drit de survoler l'espace contr^l\u00e9 par l'Iran au-dessus du Golfe et du Golfe d'Oman\r\n(10/XI JINPING COREE DU NORD) **** Il veut jouer un r\u00f4le constructif dans la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne... et aider la cor\u00e9e du nord dans les domaines de la s\u00e9curit\u00e9 et du d\u00e9veloppement\r\nLes promesses de Xi Jinping... hier... lors de sa premi\u00e8re visite d'Etat \u00e0 Pyongang\r\nIl \u00e9tait le premier pr\u00e9sident chinois \u00e0 se rendre en Cor\u00e9e du Nord depuis 14 ans\r\nEt \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump... en marge du G20 au Japon... Xi Jinping tente de renforcer sa stature\r\nDe Shanghai, les explications de Michael Peuker.\r\n  0'59''\r\n((Xi Jinping tente de se muer en chef d'orchestre, en m\u00e9diateur entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord. Depuis l'\u00e9chec du sommet de Hanoi, il y a de la friture sur la ligne entre Pyongyang et Washington. De son c\u00f4t\u00e9, emp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Donald Trump, le pr\u00e9sident chinois - quelque peu affaibli - tente de renforcer sa stature internationale. En jouant de son influence sur son voisin et alli\u00e9, Xi Jinping rappelle son poids dans la r\u00e9gion. Message \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 Trump : la Chine peut lui \u00eatre utile dans l'\u00e9pineux dossier du nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en, porte-drapeau de la politique \u00e9trang\u00e8re du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Est-ce que \u00e7a suffira \u00e0 lui faire l\u00e2cher du lest dans le conflit avec P\u00e9kin ? Peut-\u00eatre. Les chinois esp\u00e8rent \u00e9viter de nouvelles taxes sur l'entier de leurs exportations vers les Etats-Unis et la reprise des n\u00e9gociations.\r\nUn d\u00e9placement strat\u00e9gique donc. A plus d'un titre : cette escapade nord-cor\u00e9enne permet aussi \u00e0 Xi Jinping de d\u00e9tourner partiellement l'attention de Hong Kong o\u00f9 des manifestations sans pr\u00e9c\u00e9dents entachent son autorit\u00e9 et l'image de la Chine. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(UE - pr\u00e9sident commission) La succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la commission europ\u00e9enne divise les dirigeants europ\u00e9ens\r\nAucun des trois candidats en lice n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9... hier lors du sommet organis\u00e9 \u00e0  Bruxelles\r\nLes discussions devraient reprendre la semaine prochaine en marge du sommet du G20 \u00e0 Osaka\r\nMais le temps presse... pour les 28: ils ont jusqu'au 2 juillet pour se mettre d'accord sur un nom... \u00e0 proposer au parlement.\r\n(TF5/TAUX LIBOR 6H) *** Il a servi de r\u00e9f\u00e9rence dans le monde de la finance pendant plus de 30 ans: Le Libor va rendre l'\u00e2me... dans deux ans\r\nC'est lui qui d\u00e9termine \u00e0 quel taux les institutions financi\u00e8res se pr\u00eatent de l'argent. \r\nEt donc, en cascade, c'est lui qui fixe les taux qui nous concernent : cr\u00e9dits \u00e0 court terme ou encore pr\u00eats immobiliers \u00e0 taux variable.\r\nCl\u00e9a Favre... ce syst\u00e8me va prendre fin en raison de nombreux scandales...\r\n  1'29''\r\n((Le Libor n'est encadr\u00e9 par aucune autorit\u00e9. Il repose uniquement sur les d\u00e9clarations des banques, et non sur la loi de l'offre et la demande.\r\nD'o\u00f9 la tentation pour les \u00e9tablissements financiers de s'arranger avec les chiffres.\r\nBut de la manoeuvre : cacher des vuln\u00e9rabilit\u00e9s ou r\u00e9aliser des plus-values.\r\nCatherine Reichlin, responsable de la Recherche Financi\u00e8re \u00e0 la banque Mirabaud...\r\nSON LIBOR 1\r\nPour rappel, le scandale a \u00e9t\u00e9 \u00e9clat\u00e9 en 2012.\r\nUBS \u00e9tait impliqu\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s d'autres banques comme City Group ou HSBC.\r\nAujourd'hui, se pose la question du remplacement de ce taux qui en d\u00e9termine tant d'autres.\r\nEt d\u00e9j\u00e0, des successeurs apparaissent.\r\nSON LIBOR 2\r\nCes nouvelles r\u00e9f\u00e9rences devraient apporter davantage de transparence et de s\u00e9curit\u00e9.))\r\n(20/FEVI DEFI SON IV FINZI PASCA) *** 70% de billets vendus...:27 jours apr\u00e8s la premi\u00e8re repr\u00e9sentation de la f\u00eate des vignerons, les organisateurs se disent plut\u00f4t satisfaits\r\nUn bilan pr\u00e9sent\u00e9 hier... qui a aussi permis de faire le point sur les r\u00e9p\u00e9titions du spectacle\r\nPour le directeur artistique... la plus grosse interrogation \u00e9tait la question du son....\r\nOn \u00e9coute Daniele FInzi Pasca\r\n  0'39''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet\r\n(19/PORTES-MONNAIES ABANDONNES ETUDE SOCIO PA) Et si l'\u00eatre humain \u00e9tait plus honn\u00eate qu'on ne le croyait?\r\nC'est ce que semble indiquer une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich\r\nCaroline Stevan... les chercheurs ont pu prouver que l'app\u00e2t du gain a ses limites...\r\n  1'00''\r\n((Garnissez un portefeuille, perdez-le et observez.\r\nPlus il contient d'argent, plus il sera retourn\u00e9 \u00e0 son propri\u00e9taire.\r\nC'est la conclusion surprenante \u00e0 laquelle ont abouti des chercheurs des Universit\u00e9 de Zurich, du Michigan et de l'Utah.\r\nDans 350 villes de 40 pays, ils ont rapport\u00e9 plus de 17'000 portefeuilles qu'ils venaient soi-disant de trouver \u00e0 des r\u00e9ceptionnistes d'h\u00f4tels, de banques, ou de mus\u00e9es. Les portefeuilles contenaient une carte de visite, une liste de courses, parfois une cl\u00e9 et une certaine somme d'argent.\r\nEn moyenne, 40% des portefeuilles sans argent ont \u00e9t\u00e9 rendus, contre 51% de ceux qui contenaient quelques billets. Et ce taux est pass\u00e9 \u00e0 72% pour une grosse somme.\r\nExplications des auteurs de l'\u00e9tude publi\u00e9e dans Science :\r\n\u00ab Quand les gens peuvent profiter d'un comportement malhonn\u00eate, le d\u00e9sir de tricher augmente mais le co\u00fbt psychologique de se voir soi-m\u00eame comme un voleur augmente aussi. \u00bb\r\nDes diff\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es d'un pays \u00e0 l'autre. En Norv\u00e8ge et en Suisse, le taux de portefeuille rendus a d\u00e9pass\u00e9 les 70%.\r\nEn Chine ou au Kenya, il se situait autour de 10-20%.\r\nDes variations qui s'expliquent par les diff\u00e9rences de niveau de vie et la culture locale.\r\nCette \u00e9tude, qui contredit les habituelles th\u00e9ories \u00e9conomiques, a co\u00fbt\u00e9 600'000 dollars.))\r\n(Tennis) Et puis un mot de tennis pour finir ce journal\r\nRoger Federer a battu hier le fran\u00e7ais Jo Wilfried Tsonga... au tournoi de Halle\r\nUne victoire en trois manches... qui permet au b\u00e2lois de se hisser en quart de finale... o\u00f9 il affronte aujourd'hui l'Espagnol Roberto Bautista Agut\r\nStan Wawrinka lui... est \u00e9limin\u00e9 du tournoi du Queen's \r\nIl s'est inclin\u00e9 face au fran\u00e7ais  Nicolas Mahut\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Iran-USA) \r\n(USA armes ryad) \r\n(Yemen) \r\n(Pyongyang-P\u00e9kin) \r\n(UE neutrali\u00e9t\u00e9 carbone et capitale verte) \r\n(Turquie condamnations) \r\n(Traitement Journal) \r\n(UK finalistes primaire conservateurs) L'ancien maire de Londres... Boris Johnson... contre l'ancien chef de la diplomatie britannique, Jeremy Hunt\r\nLa succession de Theresa May \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique se jouera entre ces deux hommes\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s conservateurs... hier... lors du dernier tour du vote pour \u00e9lire leur dirigeant\r\nLes 160 000 adh\u00e9rents du parti devront maintenant les d\u00e9partag\u00e9s... \r\nLes r\u00e9sultats sont attendus dans un mois... mais Boris Johnson... idole des bro-brexit... est largement favori...", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-06-21T06:00:17_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-06-21T06:00:17_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10505740", "ece-10505732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:10:18Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nUne heure propice aux informations et c'est avec vous Marielle Savoie bonjour bonjour Coraline bonjour \u00e0 tous, pas de vague verte hier au Conseil national les d\u00e9put\u00e9s refusent 2 initiatives populaires qui demande d'interdire les pesticides de synth\u00e8se, les \u00e9cologistes sont d\u00e9\u00e7us, cette fois ce sont les agriculteurs qui ont obtenu gain de cause, c'\u00e9tait une premi\u00e8re depuis 14 ans, le pr\u00e9sident chinois \u00e9tait hier en visite d'\u00c9tat en Cor\u00e9e du Nord en d\u00e9placement tout strat\u00e9gique pour Xi Jinping, une semaine d'une nouvelle rencontre avec Donald Trump et puis on le dit parfois, obs\u00e9d\u00e9 par l'app\u00e2t du gain, mais selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, l'\u00eatre humain pourrait en fait \u00eatre plus honn\u00eate qu'on ne l'imaginait, on vous explique pourquoi \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nPas question d'interdire les pesticides de synth\u00e8se en Suisse, le Conseil national a nettement rejet\u00e9 hier 2 initiatives populaires qui le demandent, il refuse \u00e9galement de leur opposer un contre- projet Marine Giovanola dans ce d\u00e9bat, les agriculteurs du parlement ont pes\u00e9 de tout leur poids. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [96%] :\r\nMarcus Ritter, conseiller national PDC et Jacques Bourgeois, conseiller national PLR, respectivement pr\u00e9sident et directeur de l'Union suisse des paysans ont largement convaincu leurs groupes de les suivre, m\u00eame si les lib\u00e9raux- radicaux qui tentent depuis ce printemps de verdir leur politique \u00e9taient divis\u00e9s, ajoutez \u00e0 cela l'UDC ses nombreux \u00e9lus du monde agricole, une fois de plus, le lobby paysan aura d\u00e9montr\u00e9 sa puissance sous la Coupole, multipliant les interventions et les questions et r\u00e9ussissant \u00e0 faire rejeter toute vell\u00e9it\u00e9 d'interdire ou r\u00e9duire l'utilisation de pesticides, leur argument : nous avons d\u00e9j\u00e0 fait des efforts et les mesures pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes, tr\u00e8s s\u00fbr de lui, le lobby paysan a aussi obtenu le rejet de tout contre- projet une strat\u00e9gie risqu\u00e9e face \u00e0 l'inaction, c'est le peuple inquiet qui pourrait d\u00e9cider de faire bouger les choses, en acceptant ces initiatives, m\u00eame si elles sont jug\u00e9es extr\u00eames par tous les partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nLe dossier doit encore \u00eatre examin\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats si la Chambre des cantons maintient le cap, les Verts promettent de soutenir les initiatives lors de la votation Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [89%] :\r\nJe crois que c'est extr\u00eamement important, il y a un double enjeu : le 1er rouge, il est bien s\u00fbr un environnemental, c'est la protection de la biodiversit\u00e9, on le sait, les abeilles, les insectes, les oiseaux morts, c'est vraiment un enjeu fondamental pour la Suisse, on parle toujours, maintenant de l'urgence climatique, je crois qu'il y a aussi une urgence biodiversit\u00e9 qu'on doit maintenant d\u00e9clar\u00e9 et puis il y a l'enjeu de sant\u00e9 publique puisque c'est pesticides, on les retrouve dans notre corps sera nous les ench\u00e8res ont quotidiennement avec notre nourriture et \u00e7a c'est aussi un gros probl\u00e8me qui pr\u00e9occupe les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [94%] :\r\nAd\u00e8le Torrent r\u00e9pondait \u00e0 Julien Bangerter et puis cette autre d\u00e9cision du conseil national, hier, les droits des locataires devraient \u00eatre restreints et les d\u00e9put\u00e9s ont red\u00e9fini la notion de loyer abusif il ne pourront \u00eatre contest\u00e9s qu'en cas de p\u00e9nurie de logements, le rendement autoris\u00e9 pour les investisseurs, sera \u00e9galement augment\u00e9 le dossier sera bient\u00f4t examin\u00e9 par les s\u00e9nateurs, la tension monte encore d'un cran entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis apr\u00e8s l'abattage d'un drone am\u00e9ricain par T\u00e9h\u00e9ran, hier, l'Iran a \u00e9crit une lettre au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, ainsi qu'au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour d\u00e9noncer une action provocatrice et dangereuse, la R\u00e9publique islamique affirme que l'appareil se trouvait dans son espace a\u00e9rien, une information contest\u00e9e par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [85%] :\r\nS'Brown Western ce drone \u00e9tait clairement en eaux internationales, nous avons tous document\u00e9 s'est document\u00e9 scientifiquement ce ne sont pas que des mots, ils ont commis une terrible erreur une tr\u00e8s grosse erreur myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [96%] :\r\nDonc, Donald Trump, qui aurait approuv\u00e9 hier soir des frappes contre plusieurs installations militaires iraniennes en guise de repr\u00e9sailles, c'est une information du New York Times ce matin le pr\u00e9sident aurait ensuite fait marche arri\u00e8re et puis autre cons\u00e9quence d\u00e8s aujourd'hui les compagnies a\u00e9riennes am\u00e9ricaines n'ont plus le droit de survoler l'espace contr\u00f4l\u00e9 par l'Iran au-dessus du Golfe et du Golfe d'Oman, il veut jouer un r\u00f4le constructif dans la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne et aider la Cor\u00e9e du Nord, dans les domaines de la s\u00e9curit\u00e9 et du d\u00e9veloppement, les promesses de Xi Jinping hier lors de sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat \u00e0 Pyongyang, il \u00e9tait le 1er pr\u00e9sident chinois \u00e0 se rendre en Cor\u00e9e du Nord depuis 14 ans, et \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump en marge du G20 au Japon, Xi Jinping tente de renforcer sa stature de Shanghai, les explications de Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [96%] :\r\nSi Jinping tente de se muer en chef d'orchestre en m\u00e9diateur entre les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord depuis l'\u00e9chec du sommet de Hanoi il y a de la friture sur la ligne entre Pyongyang et Washington, de son c\u00f4t\u00e9, emp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Donald Trump, le pr\u00e9sident chinois quelque peu affaibli tente de renforcer sa stature internationale en jouant de son influence sur son voisin et alli\u00e9 Xi Jinping rappelle son poids dans la r\u00e9gion, message \u00e0 peine voil\u00e9 \u00e0 Trump la Chine peut lui \u00eatre utile dans l'\u00e9pineux dossier du nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, porte- drapeau de la politique \u00e9trang\u00e8re du pr\u00e9sident am\u00e9ricain est ce que \u00e7a suffira \u00e0 lui faire l\u00e2cher du lest dans le conflit avec P\u00e9kin, peut-\u00eatre les Chinois esp\u00e8rent en tout cas \u00e9viter de nouvelles taxes sur l'entier de leurs exportations vers les \u00c9tats-Unis, et surtout la reprise des n\u00e9gociations, un d\u00e9placement strat\u00e9gique donc \u00e0 plus d'un titre cette escapade nord- cor\u00e9enne permet aussi et je suis Jinping de d\u00e9tourner partiellement l'attention de Hong Kong, o\u00f9 des manifestations sans pr\u00e9c\u00e9dents entachent son autorit\u00e9 et l'image de la Chine, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [97%] :\r\nLa succession de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne divise les dirigeants europ\u00e9ens, aucun des 3 candidats en lice n'a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre une majorit\u00e9 hier lors du sommet organis\u00e9 \u00e0 Bruxelles, les discussions devraient reprendre la semaine prochaine en marge du sommet du G 20 \u00e0 Osaka, mais le temps presse pour les 28 ils ont jusqu'au 2 juillet pour se mettre d'accord sur un nom \u00e0 proposer au Parlement, il a servi de r\u00e9f\u00e9rence dans le monde de la finance pendant plus de 30 ans Le Libor va rendre l'\u00e2me dans 2 ans, c'est lui qui d\u00e9termine \u00e0 quel taux les institutions financi\u00e8res se pr\u00eatent de l'argent et donc en cascade, c'est lui qui fixe les taux qui nous concernent, cr\u00e9dits \u00e0 court terme ou encore pr\u00eats immobiliers \u00e0 taux variable, Cl\u00e9a Favre, ce syst\u00e8me va prendre fin en raison de nombreux scandales le Libor n'est encadr\u00e9 par aucune autorit\u00e9 il repose uniquement sur les d\u00e9clarations des banques et non sur la loi de l'offre et la demande, d'o\u00f9 la tentation pour les \u00e9tablissements financiers de s'arranger avec les chiffres, but de la manoeuvre cacher des vuln\u00e9rabilit\u00e9s ou r\u00e9aliser des plus- values Catherine Reichlin, responsable de la recherche Financi\u00e8re \u00e0 la banque Mirabaud. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:14) [89%] :\r\nEn 2008 avec la crise financi\u00e8re, la faillite de Lehman, le climat est devenue tendue certainement manquer de liquidit\u00e9s et de voir annoncer qu'elle devait payer des taux plus \u00e9lev\u00e9s pour emprunter de l'argent n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour leur r\u00e9putation puisque Libor sert aussi d'indicateurs de liquidit\u00e9s notre dictateur de confiance, ce que les banques, ce que font confiance entre elles ou non et donc \u00e9videmment pour une banque, un taux plus \u00e9lev\u00e9, attirer l'attention sur le fait qu'il avait peut-\u00eatre des probl\u00e8mes de liquidit\u00e9s, c'est un des noeuds du probl\u00e8me puisque les banques ne voulaient pas appara\u00eetre aussi vuln\u00e9rable, pour certaines, que ce qu'elles \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [95%] :\r\nPour rappel, le scandale a \u00e9clat\u00e9 en 2012 UBS \u00e9tait impliqu\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s d'autres banques comme Citigroup pour HSBC aujourd'hui se pose la question du remplacement de ce taux, qui en d\u00e9termine tant d'autres, et d\u00e9j\u00e0 des successeurs apparaissent. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:03) [88%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e dans certains march\u00e9s, je pense notamment aux Sonia en Grande-Bretagne, ou bien le et souhaite faire ou aux \u00c9tats-Unis, en Suisse, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 aussi par le sort en c'est un taux qui se base sur des transactions r\u00e9elles et sur des transactions s\u00e9curis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [94%] :\r\nCes nouvelles r\u00e9f\u00e9rences devraient apporter davantage de transparence et de s\u00e9curit\u00e9 70 pour 100 de billets vendus 27 jours avant la premi\u00e8re repr\u00e9sentation de la F\u00eate des vignerons alors les organisateurs se disent plut\u00f4t satisfaits, un bilan pr\u00e9sent\u00e9 hier, qui a aussi permis de faire le point sur les r\u00e9p\u00e9titions du spectacle pour le directeur artistique et la plus grosse interrogation \u00e9tait la question du son, h\u00e9 bien il est rassur\u00e9, on \u00e9coute Dani\u00e8le Finzi Pasca. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [89%] :\r\nPour chanter \u00e0 une certaine distance \u00e0 \u00e7a se complique, jouer \u00e0 avoir des solistes \u00e0 une distance importante de l'Orchestra s'impose physiquement des contraintes parce que normalement on pourrait pas le faire parce que le sang vous savez se propage \u00e0 une certaine v\u00e9locit\u00e9 qui est \u00e9tonnamment pas assez rapide, comment on pourrait imaginer, donc qu'est ce qui se passe, il faut construire tout un environnement une captation du sang et une forme de le re- offrir aux spectateurs Dender pr\u00e9cise condition pour chaque spectateur donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout un d\u00e9fi que je crois bien bien r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet et puis cette question \u00e0 pr\u00e9sent et si l'\u00eatre humain \u00e9tait plus honn\u00eate qu'on ne le croyait, c'est ce que semble indiquer une \u00e9tude publi\u00e9e hier par l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich Caroline Stevan, les chercheurs ont pu prouver que l'app\u00e2t du a ses limites. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:40) [95%] :\r\nGarnissez un portefeuille perdez -le et observez plus il contient d'argent puis il sera retourn\u00e9 \u00e0 son propri\u00e9taire, c'est la conclusion surprenante \u00e0 laquelle ont abouti, des chercheurs des universit\u00e9s de Z\u00fcrich du Michigan et de l'Utah dans 350 villes de 40 pays ils ont rapport\u00e9 plus de 17000 portefeuilles qu'ils venaient soi-disant de trouver \u00e0 des r\u00e9ceptionnistes d'h\u00f4tels, de banques ou de mus\u00e9es les portefeuilles contenaient une carte de visite, une liste de courses parfois une cl\u00e9 et une certaine somme d'argent en moyenne 40 pourcent des portefeuilles sans argent ont \u00e9t\u00e9 rendus contre 51 pourcent de ceux qui contenaient quelques billets et ce taux est pass\u00e9 \u00e0 72 pourcent pour une grosse somme, explications des auteurs de l'\u00e9tude publi\u00e9e dans Science, quand les gens peuvent profiter d'un comportement malhonn\u00eate, le d\u00e9sir de tricher augmente, mais le co\u00fbt psychologique de se voir soi -m\u00eame comme un voleur augmente aussi les diff\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es d'un pays \u00e0 l'autre en Norv\u00e8ge et en Suisse, le taux de portefeuille rendus a d\u00e9pass\u00e9 les 70 pourcent en Chine ou au Kenya, il se situait autour de 10 20 pourcent des variations qui s'expliquent par les diff\u00e9rences de niveau de vie et la culture locale, cette \u00e9tude qui contredit les habituelles th\u00e9ories \u00e9conomiques a co\u00fbt\u00e9 60000 dollars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [90%] :\r\nEt puis un mot de tennis pour finir ce journal, Roger Federer a battu hier le Fran\u00e7ais Jo-Wilfried Tsonga au tournoi de Halle, une victoire en 3 manches qui permet au B\u00e2lois de se hisser en quarts de finale, o\u00f9 il affronte aujourd'hui l'espagnol Roberto bat autiste \u00e0 a Goutte Stan Wawrinka lui \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 du tournoi du Queen's, il s'est inclin\u00e9 face au Fran\u00e7ais Nicolas Mahut merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T05:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C7EEC3B-123C-47BA-B1C3-7E3ABBB31BBE", "internalArchiveId": "0C7EEC3B-123C-47BA-B1C3-7E3ABBB31BBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les dirigeants de l'Union Europ\u00e9enne \u00e9lisent le successeur de Jean Claude Juncker", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Stroobants, correspondant \u00e0 Bruxelles du quotidien Le Monde;extrait Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande;extrait Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLes dirigeants de l'Union Europ\u00e9enne \u00e9lisent le successeur de Jean Claude Juncker   Guillaume Meyer, direct studio Bruxelles\r\n***Qui pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne? \r\nCette question - capitale pour la suite - a occup\u00e9 les dirigeants europ\u00e9ens une bonne partie de la nuit.. \u00e0 Bruxelles.. \r\nMais ce matin.. toujours pas de r\u00e9ponse.. \r\nAucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus.\r\n***Guillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. \r\nPas de consensus.. et surtout.. un candidat semble plus fragilis\u00e9 que jamais: c'est Manfred Weber, le candidat de la droite proeurop\u00e9enne.\r\nOui, la majorit\u00e9 des dirigeants ne soutiennent pas le conservateur bavarois. Plus grave pour lui, il n'a pas l'appui du Parlement europ\u00e9en, dont il est issu. On l'a appris hier matin, de plusieurs sources. C'est un d\u00e9veloppement majeur. Manfred Weber esp\u00e9rait rassembler une majorit\u00e9 sur son nom, au Parlement, pour forcer la main des dirigeants. Mais les groupes social-d\u00e9mocrate et centriste, lui refusent leur soutien.\r\n***si je vous comprends bien... sans le soutien du parlement.. le favori de la course \u00e0 la succession Juncker est hors jeu... \u00e0 moins bien s\u00fbr d'un rebondissement spectaculaire... \r\nFavori, c'est lui-m\u00eame qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 comme tel. Son manque de charisme et d'exp\u00e9rience ont fait douter beaucoup d'observateurs, d\u00e8s l'annonce de sa candidature. Mais Manfred Weber semblait \u00e9tonnamment s\u00fbr de lui. \u00c7a a frapp\u00e9 Jean-Pierre Stroobants, correspondant \u00e0 Bruxelles du quotidien Le Monde: il a rencontr\u00e9 Weber au d\u00e9but de sa campagne, il y a quelques semaines.\r\n((7H22 SUCCESSION JUNCKER STROOBANTS\r\n\u00abC'\u00e9tait l'hypoth\u00e8se, \u00e0 l'\u00e9poque, o\u00f9 Michel Barnier serait le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne. \u00c7a circulait dans tout Bruxelles et au-del\u00e0. Et Manfred Weber m'a dit: ce probl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9. J'en ai d\u00e9duit: il est certain de devenir le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, ce qui d\u00e9montre une grande foi en lui-m\u00eame et en ses sponsors. Mais peut-\u00eatre, effectivement, que lesdits sponsors vont changer d'avis d'ici \u00e0 quelques heures ou \u00e0 quelques jours.\u00bb))\r\n***Le principal soutien de Manfred Weber parmi les dirigeants, c'est la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. \r\nEst-ce qu'elle pourrait le l\u00e2cher?\r\nOn s'attend \u00e0 ce qu'elle le l\u00e2che, t\u00f4t ou tard. Hier, elle ne l'a pas fait formellement, mais presque, avec ce commentaire en apparence anodin sur les nominations.\r\n((7H22 SUCCESSION JUNCKER MERKEL\r\n\u00abComme toujours, il faut avancer pas \u00e0 pas, et cela, en respectant l'opinion des chefs d'Etat et de gouvernement, mais aussi, je tiens \u00e0 le souligner, en respectant le Parlement europ\u00e9en. Nous avons besoin d'une solution commune: pour cette raison, je ne peux pas accepter l'id\u00e9e que les dirigeants puissent faire une proposition qui, au final, n'aurait pas le soutien du Parlement europ\u00e9en.\u00bb))\r\nSi on prend la chanceli\u00e8re au mot, \u00e0 partir du moment o\u00f9 le Parlement ne soutient pas Manfred Weber, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de pousser sa candidature. De quoi apaiser les tensions avec Emmanuel Macron, qui ne veut pas de Weber \u00e0 la t\u00eate de la Commission. Il le consid\u00e8re avant tout comme un homme de parti, qui n'a pas les \u00e9paules pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker. Mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais se d\u00e9fend de toute germanophobie.\r\n((7H22 SUCCESSION JUNCKER MACRON\r\n\u00abJe n'ai rien contre une candidature allemande! Je l'ai dit et \u00e7a n'\u00e9tait pas une boutade: la chanceli\u00e8re aurait elle-m\u00eame \u00e9t\u00e9 candidate, je l'aurais soutenue. Mais c'est aujourd'hui ce que les syst\u00e8mes des partis politiques ont fait \u00e9merger qui a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9. Et donc, il ne faut pas du tout y voir un d\u00e9bat franco-allemand. Il faut y voir un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique, politique et de projet au sein de l'UE.\u00bb))\r\n***on l'a compris.. \u00e7a semble tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour Manfred Weber.. \r\nMais si \u00e7a n'est pas lui, Guillaume.. alors qui???\r\n\u00c7a reste tr\u00e8s difficile \u00e0 dire. La majorit\u00e9 des dirigeants ne soutiennent pas Manfred Weber. Mais ils ne soutiennent pas non plus, ses deux concurrents directs parmi les candidats officiels: le social-d\u00e9mocrate n\u00e9erlandais Frans Timmermans et la lib\u00e9rale danoise Margrethe Vestager. Par contre, les chances de Michel Barnier semblent intactes. Le n\u00e9gociateur du Brexit fait figure de candidat de compromis. Beaucoup de surprises sont possibles, d'ici au 30 juin. C'est la date \u00e0 laquelle les dirigeants ont convenu de se retrouver, pour tenter d'arracher un accord.", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505801", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les dirigeants de l'Union Europ\u00e9enne \u00e9lisent le successeur de Jean Claude Juncker / LME_2019-06-21T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 21.06.2019"], "variantIds": ["ece-10505801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:02:45Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va parler d'un d'un casse- t\u00eate qui pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, cette question capitale pour la suite, a occup\u00e9 les dirigeants europ\u00e9ens, une bonne partie de la nuit \u00e0 Bruxelles mais ce matin, toujours pas de r\u00e9ponse et surtout aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus bonjour Guillaume Meyer, bonjour, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles, vous avez suivi \u00e7a cette nuit : pas de consensus et surtout un candidat semble plus fragilis\u00e9 que jamais c'est Manfred Weber, le candidat de la droite proeurop\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [98%] :\r\nOui, la majorit\u00e9 des dirigeants ne soutiennent pas le conservateur bavarois plus grave pour lui, il n'a pas l'appui du Parlement europ\u00e9en, dont il est issu, on l'a appris hier matin de plusieurs sources, c'est un d\u00e9veloppement majeur Manfred Weber esp\u00e9rait rassembler une majorit\u00e9 sur son nom au Parlement pour forcer la main des dirigeants mais les groupes social- d\u00e9mocrate et centriste lui refusent leur soutien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [93%] :\r\nMais si on vous comprend bien, Guillaume sans le soutien du Parlement, le favori de la course \u00e0 la succession Juncker est hors jeu, \u00e0 moins bien s\u00fbr d'un d'un rebondissement spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nFavori, c'est lui- m\u00eame qui s'est pr\u00e9sent\u00e9e comme telle, hein, son manque de charisme et d'exp\u00e9rience ont fait douter, beaucoup d'observateurs, d\u00e8s l'annonce de sa candidature mais Manfred Weber semblait \u00e9tonnamment s\u00fbr de lui, \u00e7a a frapp\u00e9 Jean-Pierre Stroobants, correspondant \u00e0 Bruxelles du quotidien Le Monde, il a rencontr\u00e9 Weber au d\u00e9but de sa campagne, il y a quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [91%] :\r\nC'\u00e9tait du Pontaise du poke, o\u00f9 Michel Barnier serait le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, circulait dans tout Bruxelles et au-del\u00e0, et Manfred Weber, m'a dit, ce probl\u00e8me est r\u00e9gl\u00e9, j'en ai d\u00e9duit, il est certain, devenir le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, ce qui d\u00e9montre une grande foi en lui- m\u00eame, et on sait sponsors mais peut-\u00eatre effectivement que lesdits sponsors vont changer d'avis d'ici \u00e0 quelques heures ou quelques jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [90%] :\r\nD'ailleurs l'un des des sponsors que, comme il dit, l'un des principaux soutiens de Manfred Weber parmi les dirigeants, c'est la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel Guillaume parce qu'elle pourrait le l\u00e2cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nOn s'attend \u00e0 ce qu'elle le l\u00e2che, t\u00f4t ou tard hier, elle ne l'a pas fait formellement mais presque, avec ce commentaire en apparence anodin sur les nominations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [89%] :\r\nMoscou, comme toujours, il faut avancer pas \u00e0 pas, et cela en respectant l'opinion des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, mais aussi, je tiens \u00e0 le souligner, en respectant le Parlement europ\u00e9en, nous avons besoin d'une solution commune et pour cette raison, je ne veux pas accepter l'id\u00e9e que les dirigeants puissent faire une proposition qui au final n'aurait pas le soutien du Parlement europ\u00e9en fait Sopra la n'est otage toute faute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [96%] :\r\nSi on prend la chanceli\u00e8re au mot \u00e0 partir du moment o\u00f9 le Parlement ne soutient pas Manfred Weber, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de pousser sa candidature de quoi apaiser les tensions, peut-\u00eatre avec Emmanuel Macron, qui ne veut pas de Weber \u00e0 la t\u00eate de la Commission, il le consid\u00e8re avant tout comme un homme de parti qui n'a pas les \u00e9paules pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Juncker mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais se d\u00e9fend de toute germanophobie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [99%] :\r\nJe n'ai rien contre une candidature allemande. \r\nJe l'ai dit, et ce n'\u00e9tait pas une boutade, la chanceli\u00e8re aurait elle- m\u00eame \u00e9t\u00e9 candidate l'aurais soutenue mais c'est aujourd'hui ce que le syst\u00e8me des partis politiques ont fait \u00e9merger, qui a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 et donc il ne faut pas y voir du tout un d\u00e9bat franco- allemand, il faut y voir un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique politique et de projet au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [90%] :\r\nOui, alors on l'aura compris, \u00e7a semble assez compliqu\u00e9 et compromis pour Manfred Weber, mais si ce n'est pas lui Guillaume, ce sera qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [97%] :\r\n\u00e7a reste tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, la majorit\u00e9 des dirigeants ne soutiennent pas Manfred Weber, mais il ne soutiennent pas non plus ses 2 concurrents Directs parmi les candidats officiels, c'est-\u00e0-dire le social- d\u00e9mocrate n\u00e9erlandais Frans Timmermans et la lib\u00e9rale danoise Margrethe Vestager par contre, les chances de Michel Barnier semblent intactes, le n\u00e9gociateur du Brexit fait toujours figure de candidat de compromis beaucoup de surprises sont possibles d'ici au 30 juin c'est la date \u00e0 laquelle les dirigeants ont convenu de se retrouver pour tenter d'arracher un accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [98%] :\r\nLa difficile succession Juncker merci beaucoup Guillaume Meyer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T06:16:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C0A3ED6-BBA4-431D-96EE-7D8098D88853", "internalArchiveId": "5C0A3ED6-BBA4-431D-96EE-7D8098D88853", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui commente abondamment la d\u00e9cision du conseil des Etats, hier, d'accorder un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines.\r\nCette \u00e9tape - il reste encore au national puis au peuple \u00e0 se prononcer - est salu\u00e9e, mais sans enthousiasme d\u00e9bordant: timide, pour la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, et le journal du Jura. \r\nMinimaliste, pour le Courrier et le Temps. \r\n***Et en fait la presse ne veut pas de quelques semaines pour les p\u00e8res, mais plut\u00f4t un cong\u00e9 parental. \r\nPour le Courrier, c'est tout un mod\u00e8le, qu'il faut changer, un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9.\r\nLe Temps estimque que la suisse est un pays en voie de d\u00e9veloppement en mati\u00e8re de politique familiale, et ces deux semaines n'y changeront rien.\r\nL'avenir appartient \u00e0 un cong\u00e9 parental; 20 ou 24 semaines. C'est le seul mod\u00e8le qui permettra l'\u00e9galit\u00e9. \r\nLa NZZ va elle aussi dans ce sens: le cong\u00e9 parental que les parents peuvent prendre comme bon leur semble laisse plus de libert\u00e9 \u00e0 la jeune famille pour s'organiser. Un cong\u00e9 maternit\u00e9, et un cong\u00e9 parternit\u00e9, c'est reproduire de vieux sch\u00e9mas. \r\nPour le Tages Anzeiger, c'est aussi une question d'\u00e9galit\u00e9 sociale, avant m\u00eame d'\u00eatre une question de politique familiale : pour que les femmes ne soient pas les seules \u00e0 risquer de perdre leur emploi \u00e0 leur retour. \r\nEnfin, dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, deux journalistes s'affrontent sur le sujet: donner aux p\u00e8res un cong\u00e9 digne de ce nom, rendrait plus concr\u00e8te l'\u00e9galit\u00e9, leur donnerait un aper\u00e7u d'un autre monde, et les lib\u00e9rerait de l'obligation d'\u00eatre soutien de famille. \r\nSon coll\u00e8gue lui se questionne sur le changement de statut qu'on imposerait ainsi aux p\u00e8res: un cong\u00e9 paternit\u00e9 n'apporterait rien \u00e0 un enfant. Mieux vaut s'assurer qu'un seul salaire suffit pour nourrir une famille. \r\n*** Des p\u00e8res, il en est encore question dans la presse; on parle de leur attitude au bord des stades de football.\r\nLe Tages Anzeiger revient sur l'acquittement de deux p\u00e8res de familles devant la justice zurichoise. Ils en qui en \u00e9taient venus aux mains au bord d'un stade de foot lors d'un match junior. Acquittement, parce qu'on ne sait toujours pas qui a commenc\u00e9 - on est au niveau cour d'\u00e9cole enfantine, il n'y en a aucun des deux que je peux croire, a tonn\u00e9 le juge. \r\nL'article propose aussi un sur la violence autour des stades zurichois pour les juniors. La police n'est au courant que d'une partie des violences physiques ou verbales ; souvent les agressions ne sont pas signal\u00e9es.\r\nEnfin, l'excellent dessin de presse au milieu de la page: c'est le stade de football junior 2019: il a en son centre un ring de boxe pour parents. Les deux buts sont not\u00e9s comme \"facultatifs\" sur le sch\u00e9ma. \r\n*** Football toujours: dans le Nouvelliste, l'interview d'une pionni\u00e8re en Suisse, la valaisanne Madeleine Boll.\r\nElle insiste sur un point: il ne faut pas comparer le football f\u00e9minin et masculin. Ils sont parfaitement distincts. \r\nLes hommes ont pour eux, sur le terrain, la force et la rapidit\u00e9. Une \u00e9quipe f\u00e9minine peut en revanche rivaliser au niveau de la technique ou de la vision du jeu. D'ailleurs, pour elle, le football f\u00e9minin ne doit pas imiter celui des hommes mais trouver sa propre voie. \r\nQuant \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 des primes touch\u00e9es par les \u00e9quipes f\u00e9minines, elle temp\u00e8re: il faut tenir compte de l'histoire, qui n'est pas la m\u00eame. Et elle ne souhaite pas du tout que le foot f\u00e9minin atteingne les m\u00eames salaires ind\u00e9cents que le foot masculin. \r\n*** Du sport encore, mais automobile cette fois-ci: Berne se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir demain un grand prix de voitures \u00e9lectriques.\r\nCette formule E, qui fait couler beaucoup d'encre dans la presse bernoise cette semaine. Et pas tellement sur l'aspect sportif. \r\nAujourd'hui, dans le Bund, ce sont les transports publics bernois et les commer\u00e7ants qui sont en col\u00e8re. Ils d\u00e9plorent un manque d'information des organisateurs. \r\nDans la berner zeitung: Un grand prix qui bouleversera beaucoup plus les habitudes que les bernois ne s'y attendaient. \r\nM\u00eame la NZZ s'y met: les voitures prendront d'assaut le cour rouge-vert de Berne. Un quartier r\u00e9sidentiel sera m\u00eame compl\u00e8tement boucl\u00e9.\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, une aide bienvenue pour pr\u00e9prarer la bonne quantit\u00e9 de raclette.\r\nCar pour ceux qui n'ont pas \u00e7a dans le sang, c'est parfois difficile de sa voir combien de fromage, combien de patates et combien de cornichons il faut compter.\r\nMais vous n'\u00eates plus seuls: un soci\u00e9t\u00e9 sierroise qui fabrique les fours pour les demi-meules a mis en ligne un \"calculateur \u00e0 raclette\". \r\nIl suffit d'y entrer le bomre de convives et le nombre de raclettes que chacun va manger, et hop ! on vous dit tout.\r\nDonc, par exemple, si vous \u00eates 4 consommateurs et que vous mangerez 10 raclettes chacun, \u00e7a fera 2 kilos 4 de fromage, 3 kilos de patates et 800 de cornichons.", "durationSec": 568, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505806", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-21T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-21T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10505820", "ece-10505806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:17:26Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va passer la presse en revue, si vous le voulez bien avec vous Val\u00e9rie Droux une presse alors qu'il commente tr\u00e8s largement, la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats hier d'accorder un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [84%] :\r\nCette \u00e9tape, il reste encore national puis au peuple \u00e0 se prononcer, mais cette \u00e9tape est salu\u00e9e, mais sans enthousiasme d\u00e9bordant timide pour la Libert\u00e9 Arc Info le Nouvelliste la c\u00f4t\u00e9 et le Journal du Jura minimaliste pour le Courrier et le temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [96%] :\r\nEt en fait la la presse ne veut pas juste quelques semaines pour les p\u00e8res, mais plut\u00f4t un cong\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [94%] :\r\nParental oui pour le Courrier, c'est tout un mod\u00e8le qu'il faut changer un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9, le temps, estime que la Suisse est un pays en voie de d\u00e9veloppement en mati\u00e8re de politique familiale, et ces 2 semaines n'y changeront rien, l'avenir appartient \u00e0 un cong\u00e9 parental 20 ou 24 semaines, par exemple, c'est le seul mod\u00e8le qui permettra l'\u00e9galit\u00e9 la NZZ va elle aussi dans ce sens, le cong\u00e9 parental que les parents peuvent prendre comme bon leur semble, laisse plus de libert\u00e9 \u00e0 la jeune famille pour s'organiser en cong\u00e9 maternit\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de l'autre, c'est reproduire de vieux sch\u00e9mas pour le Tages-Anzeiger, c'est aussi une question d'\u00e9galit\u00e9 sociale, avant m\u00eame d'\u00eatre une question de politique familiale, pour que les femmes ne soient pas les seuls \u00e0 risquer de perdre leur emploi, leur emploi \u00e0 leur retour, enfin dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, 2 journalistes s'affrontent sur le sujet, donner aux p\u00e8res un cong\u00e9 digne de ce nom rendrait plus concr\u00e8te, l'\u00e9galit\u00e9 leur donnerait un aper\u00e7u d'un autre monde et les lib\u00e9rerait de l'obligation d'\u00eatre soutien de famille dit l\u00e0 son coll\u00e8gue, lui qui est contres se questionne sur le changement de statut qu'on imposerait ainsi aux p\u00e8res en cong\u00e9 paternit\u00e9 n'apporterait en plus rien \u00e0 un enfant, mieux vaut s'assurer qu'un seul salaire suffit pour nourrir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [92%] :\r\nUne famille Guillaume Hoarau, le d\u00e9bat en Suisse sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, vous faites plut\u00f4t partie de ceux qui pensent que \u00e7a servirait pas \u00e0 grand chose, au fond, il faut surtout ramen\u00e9 l'argent \u00e0 la maison ou qu'au contraire il faut pouvoir passer pour un p\u00e8re du temps tr\u00e8s rapidement avec son enfant, vous vous \u00eates permet, j'imagine que cong\u00e9 paternit\u00e9 n'est pas tellement en discussion dans le milieu du football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [90%] :\r\nMoi, j'aimerais qu'on qu'on am\u00e8ne le d\u00e9bat c'est ce justement dans dans le foot, moi j'ai pas avec mon fils, donc c'est clair que si je pouvais passer plus de temps avec lui \u00e7a serait bah \u00e7a serait mon r\u00eave, tout simplement, donc, oui, moi je suis plus pour le le cong\u00e9 paternit\u00e9 pour que le p\u00e8re s'amuse avec son 5 fils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps je j'imagine, \u00e7a para\u00eet difficile de rater un match important ou un match tout court pour cause de naissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [91%] :\r\nOui, je l'ai fait quand mon fils est n\u00e9 \u00e0 Paris, j'avais demand\u00e9 la permission de d'assister \u00e0 l'accouchement, donc le coach m'a m'a lib\u00e9r\u00e9, donc voil\u00e0 et puis \u00e0 faire du v\u00e9lo avec son fils, \u00e7a vaut mieux une finale de Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [89%] :\r\nC'est vous qui le dites, oui, je sais pas, j'ai jamais, je voudrais vous croit Fr\u00e9d\u00e9ric oui, oui, j'ai l'impression mais romaine, vous connaissez mieux les questions f\u00e9d\u00e9rales que moi j'ai l'impression quand m\u00eame qu'il a une une impatience par rapport \u00e0 ce cong\u00e9 parental enfin ce ce cong\u00e9 qui serait mieux que le cong\u00e9 paternit\u00e9, il y a une impatience d'aller beaucoup plus vite, alors finalement, cong\u00e9 maternit\u00e9, tellement d'ann\u00e9es pour que ce soit enfin mis en place, donc voil\u00e0, c'est l'impatience est -ce que c'est bon est -ce que c'est mauvais, \u00e7a je ne je n'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [86%] :\r\nOn verra ce donc encore pass\u00e9 en tout cas au Conseil national et et et en votation, on parle de p\u00e8re aussi et encore dans la presse sur toute leur attitude et \u00e7a va vous int\u00e9resser, Guillaume Hoarau, l'attitude des p\u00e8res au bord des stades de football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [95%] :\r\nLe Tages-Anzeiger revient sur l'acquittement de 2 p\u00e8res de famille devant la justice z\u00fcrichoises ils en \u00e9taient venus aux mains, au bord d'un stade de foot lors d'un match junior acquittement parce qu'on ne sait toujours pas qui a commenc\u00e9, on en est au niveau cour d'\u00e9cole enfantine, il n'y a aucun des 2 que je peux croire, a tonn\u00e9 le juge et l'article propose aussi en non sur la violence autour des stades z\u00fcrichois pour les juniors, la police n'est au courant que d'une partie des violences qui sont physiques ou verbales, souvent les agressions ne sont m\u00eame pas signal\u00e9es enfin l'excellent dessin de presse au milieu de la page, c'est le stade de football junior 2019, il a en son centre un ring de boxe pour parents les 2 buts sont not\u00e9s comme \u00e9tant facultatifs sur le sch\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [93%] :\r\nGuillaume Hoarau \u00e7a pose toute la question de du mod\u00e8le je vous vois rire c'est vrai que \u00e7a semble compl\u00e8tement path\u00e9tique d'avoir des parents qui se battent autour d'un stade de foot vous les footballeurs, vous \u00eates tellement adul\u00e9 par les par les par les jeunes, par les enfants, j'ai d'ailleurs m\u00eame re\u00e7u un SMS d'un petit bernois qui s'appelle Oscar qui compl\u00e8tement fan de vous, quand on aime, mod\u00e8le comme \u00e7a, on se doit d'avoir un comportement irr\u00e9prochable, c'est trop vous demander. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [89%] :\r\nNon, je pense que que c'est la base, c'est clair, c'est par l'\u00e9ducation d'abord et puis moi j'ai jamais eu de, de, de probl\u00e8mes de comportement sur sur le terrain, en tout cas j'essaye de de bien maintenir tenir et et c'est vrai qu'on peut p\u00e8res de temps en temps, se fait que que que les jeunes nous nous nous regardent comme comme des exemples, donc c'est un travail sur soi qui qu'il faut faire et et c'est clair que \u00e7a part, \u00e7a part d\u00e9j\u00e0 chez chez les parents, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [93%] :\r\nEt qu'est ce que vous pensez de la de la pression que mettent les parents sur leurs enfants, qui veut absolument que leurs enfants fassent une carri\u00e8re peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [89%] :\r\nSi moi mon p\u00e8re l'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9s \u00e0 moi depuis le d\u00e9part, donc sans \u00e7a, je pense pas que que je serai l\u00e0 aujourd'hui maintenant apr\u00e8s aujourd'hui le foot prend des des tournures un peu, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'argent qui circule, donc on voit que que les parents sont de plus en plus pr\u00e9sent et cette pression pour moi elle est tr\u00e8s n\u00e9gative, maintenant ce qu'il faut, il faut faire des, des, des r\u00e9unions pour essayer de, de parler, d'\u00e9changer pour pour le foot \u00e0 la basse et c'est c'est un sport, donc il faut que le petit lui puissent s'amuser et puis voil\u00e0, il y a tellement de, de, de personnes qui, qui r\u00eave de devenir footballeur, il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9lus, donc voil\u00e0, il faut prendre un maximum de de recul par rapport \u00e0 \u00e7a nous, en tout cas je pense qu'on qu'on peut \u00eatre aussi une voix et des et des les les futures g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 essayer d'avoir un meilleur comportement je sais pas mais en tout cas \u00eatre, comment dire, voir les choses diff\u00e9remment, le sport, le le foot ce n'est pas une fin en soi et \u00eatre footballeur professionnel, il y a tellement d'chose mais c'est clair que c'est un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [98%] :\r\nFootball toujours dans la presse et je vous promets qu'on n'a pas fait expr\u00e8s, c'est dans le Nouvelliste avec l'interview d'une pionni\u00e8re en Suisse la valaisanne Madeleine Boll. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:08) [94%] :\r\nElle insiste sur un point : Madeleine Boll, il ne faut pas comparer le football f\u00e9minin et masculin, ils sont parfaitement distincts, les hommes ont pour eux sur le terrain, dit -elle, la force et la rapidit\u00e9, une \u00e9quipe f\u00e9minine peut en revanche rivaliser au niveau de la technique ou de la vision du jeu d'ailleurs, pour elle, le football f\u00e9minin ne doit pas imiter celui des hommes, mais trouver sa propre voie quant \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 des primes touch\u00e9es par les \u00e9quipes f\u00e9minines au Mondial, par exemple, elle temp\u00e8re : il faut tenir compte de l'histoire qui n'est pas la m\u00eame et elle ne souhaite pas du tout que le foot f\u00e9minin Ath\u00e8nes et les m\u00eames salaires ind\u00e9cents que le foot masculin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [90%] :\r\nGuillaume Hoarau c'est vrai que les stades sont pleins, que les audiences sont tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes, \u00e7a vous surprend cet engouement populaire lors de cette Coupe du monde pour le football f\u00e9minin, on dit beaucoup qu'elles sont plus fair-play, en effet, le fait qu'elle soit moins pay\u00e9s, c'est, c'est c'est c'est plus agr\u00e9able \u00e0 regarder. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:04) [87%] :\r\nBon, je sais pas, pour moi, c'est, c'est c'est un faux, un faux d\u00e9bat et c'est comme la musique, par exemple, pour ne pas comparer une chanteuse et et un chanteur, je veux dire, ils font tous les 2 leur leur m\u00e9tier et puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [88%] :\r\nNon mais c'est vrai qu'on compare pas, vous faites partie de ceux qui disent on doit pas comparer le foot f\u00e9minin et le foot masculin, au fond, c'est, c'est 2 choses presque diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [91%] :\r\nNon, pour moi, c'est, c'est le m\u00eame sport, donc apr\u00e8s c'est clair que le foot masculin avec tous les moyens que que \u00e7a englobe c'est normal que la diff\u00e9rence, elle est, elle est quand m\u00eame flagrante et puis mais le foot f\u00e9minin aujourd'hui \u00e0 \u00e0 sa place et je pense que que sont fiers d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 elles sont, aujourd'hui, on voit avec cette belle Coupe du monde, moi je prends plaisir \u00e0 regarder, je ne me pose pas la question des des salaires ou je regarde juste derri\u00e8re un match de foot et et je trouve \u00e7a coule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [97%] :\r\nDu sport encore dans la presse mais du sport automobile cette fois puisque Berne se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir demain un grand prix de voitures et les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [92%] :\r\nOui, cette formule et qui fait couler beaucoup d'encre dans la presse bernoise cette semaine et pas tellement sur l'aspect sportif finalement aujourd'hui dans le Bund, ce sont les transports publics bernois et les commer\u00e7ants qui sont en col\u00e8re ils de d\u00e9plorent un manque d'information de la part des organisateurs de la Bernard Zeitung, un grand prix qui bouleversera beaucoup plus les habitudes que les bernois ne s'y attendait et m\u00eame la NZZ 6 mais les voitures prendront d'assaut le coeur rouge- Vert politiquement donc de Berne, un quartier r\u00e9sidentiel sera m\u00eame compl\u00e8tement boucl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:29) [93%] :\r\nEt puis on termine cette revue de presse Val\u00e9rie avec une aide fort bienvenus pour pr\u00e9parer la bonne quantit\u00e9 de raclette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [93%] :\r\nOui, car pour ceux qui n'ont pas \u00e7a dans le sang, h\u00e9 bien, c'est parfois difficile de savoir combien de fromage, combien de patates et combien de cornichons, il faut compter, mais vous n'\u00eates plus seul maintenant, car une soci\u00e9t\u00e9 sierrois ce qui fabrique des fours pour les demi- meules, a mis en ligne un calculateur \u00e0 raclette, il suffit d'y entrer, le nombre de convives et le nombre de raclettes que chacun va manger et hop, on vous dit tout \u00e0 l'heure, par exemple, si vous \u00eates 4 consommateurs et que vous allez vous allez manger 10 raclettes chacun environ alors \u00e7a fera 2 kilos quatre de fromage 3 kilos de patates et quand m\u00eame 800 grammes de cornichons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:08) [85%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame pas mal 10 raclettes par personne, non, \u00e7a va, \u00e7a d\u00e9pend de l'ap\u00e9ro, fait savoir combien de temps, surtout le pas et Guillaume Hoarau, vous disiez, vous \u00eates tellement int\u00e9gr\u00e9 que vous parlez m\u00eame presque le le Berne raclette aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:21) [91%] :\r\nMais j'esp\u00e8re \u00e7a j'adore ce pays, hein, c'est incroyable, je ne partirai pas j'imagine pas avant un match de foot quand m\u00eame les, les, les 10 raclettes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5B2B44C-00AD-441E-9003-848C75911581", "internalArchiveId": "E5B2B44C-00AD-441E-9003-848C75911581", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - La Banque nationale suisse \"makes america great again\"", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - La Banque nationale suisse \"makes america great again\"   Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, direct studio Lausanne\r\nALTER ECO - 21.06.19 - \u00a0LA BANQUE NATIONALE SUISSE \u00ab\u00a0MAKES AMERICA GREAT AGAIN\u00a0\u00bb \r\n7h43 sur La Premi\u00e8re, c'est l'heure d'Alter Eco. \r\nCe matin, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous vous int\u00e9ressez aux milliards de la Banque nationale suisse. \r\nLa BNS qui investit toujours beaucoup d'argent dans les GAFA. \r\nApple, Microsoft, Amazon, Google, voil\u00e0 les quatre multinationales am\u00e9ricaines dans lesquelles notre Banque nationale investit le plus aux Etats-Unis. Les chiffres sont sortis hier\u00a0: la BNS investit plus de nonante milliards de francs dans les actions am\u00e9ricaines, et les GAFA sont les plus pris\u00e9es. \r\nLa BNS, qui, on le rappelle, investit un peu moins de 20% de ses r\u00e9serves de devises dans les actions, soit 138, 5 milliards de francs. La Banque nationale ne d\u00e9voile pas d'information sur son portefeuille, sauf pour les entreprises cot\u00e9es. L'an dernier, l'amour de la BNS pour les nouvelles technologies am\u00e9ricaines \u00e9tait telle qu'elle d\u00e9tenait davantage d'actions Facebook que son fondateur Mark Zuckerberg lui-m\u00eame\u00a0! Pas de quoi s'imaginer pour autant que Berne soit le nouveau si\u00e8ge de Facebook, il s'agit d'actions qui donne dix fois moins de droit de vote que celles de Zuckerberg. \r\n***RELANCE\u00a0: Fr\u00e9d\u00e9ric.. ces  investissements de la BNS aux Etats-Unis sont souvent critiqu\u00e9s.. \r\nQuel est le probl\u00e8me?\r\nOui, en particulier sur les questions environnementales. Car dans les vingt entreprises am\u00e9ricaines dont la BNS est actionnaire, on trouve deux grosses p\u00e9troli\u00e8res - Exxon Mobile et Chevron, qui sont aussi les num\u00e9ro 1 et 4 mondiale parmi les plus grosses du secteur. Notre banque nationale d\u00e9tient pour 1,23 milliard de dollars d'action Exxon Mobile et pour pr\u00e8s de 800 millions de dollars de Chevron. Ajoutez \u00e0 cela 700 millions de dollars d'action Coca-Cola, entreprise tr\u00e8s polluante, et des parts \u00e9galement importante dans les high tech comme Intel qui consomment aussi beaucoup d'\u00e9nergie. \r\nAlors \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, des demandes \u00e9closent pour r\u00e9clamer la fin des investissements dans les \u00e9nergies fossiles. On lui a aussi demand\u00e9 de ne pas acheter d'actions de soci\u00e9t\u00e9s qui r\u00e9alisent au moins 5% de leur revenu dans l'armement. \r\nEn avril dernier, lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la BNS, certains actionnaires ont r\u00e9clam\u00e9 qu'elle verdisse ses placements. Car c'est vrai, on trouve peu de renouvelable dans ses actions. Mais inflexible, la BNS ne bouge pas\u00a0: elle ne changera pas sa politique d'investissement. Et Andrea Maechler, membre du directoire, invoque un manque de consensus en Suisse pour un tel virage. La Banque nationale, dit-elle, travaille pour toute la Suisse et non pour des int\u00e9r\u00eats politiques particuliers.\r\n***RELANCE\u00a0: Pas question donc de verdir les placements, on l'entend... \r\nCirculez, y a rien \u00e0 voir.. \r\nLes demandes sont quand m\u00eame vite balay\u00e9es, non? \r\nAh c'est le moins qu'on puisse dire. Parce qu'en mati\u00e8re de durabilit\u00e9, la Suisse n'est pas un exemple. Et pourtant, \u00a0l'ancien pr\u00e9sident de la BNS, Philip Hildebrand, aujourd'hui vice-pr\u00e9sident du plus gros fonds d'investissement au monde, milite pour que les entreprises et les investisseurs prennent le virage \u00e9cologique. La banque nationale, elle, s'est content\u00e9e d'adh\u00e9rer \u00e0 un r\u00e9seau de banques centrales sensible aux questions climatiques. Mais aucune contrainte, aucun changement dans la strat\u00e9gie d'investissement. Non, il s'agit simplement de discuter et de se renseigner sur les changements climatiques et ses effets sur la finance. Bref, palabre, palabre. \u00a0\r\nLa BNS p\u00e8se 843 milliards de francs, un mastodonte, mais qui reste scrupuleusement discret sur ses placements financiers. \r\n***EXTRO\u00a0: \u00ab\u00a0La Banque nationale suisse \u00ab\u00a0makes America Great Again\u00a0\u00bb, c'\u00e9tait votre chronique, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505805", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - La Banque nationale suisse \"makes america great again\"", "Alter Eco - La Banque nationale suisse \"makes america great again\" / LME_2019-06-21T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - La Banque nationale suisse \"makes america great again\" / LME_2019-06-21T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10505811", "ece-10505805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-27T07:17:26Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00e0 passer Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, ce matin, vous vous int\u00e9ressez aux milliards de la Banque nationale suisse, la BNS qui investit toujours beaucoup d'argent dans les GAFA Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nOui, la BNS investit plus de 90 milliards de francs dans les actions am\u00e9ricaines et les GAFA, les Google, Amazon, Facebook Apple sont les plus pris\u00e9es, la BNS investit un peu moins de 20 pourcent de ses r\u00e9serves de devises dans les actions 63138,5 milliards de francs, la Banque nationale ne d\u00e9voile pas d'informations sur son portefeuille, sauf pour les entreprises cot\u00e9es \u00e9videmment alors l'an dernier par exemple, elle d\u00e9tenait davantage d'actions Facebook que son fondateur, Mark Zuckerberg lui- m\u00eame, alors, n'allez pas croire que Facebook est en train d'installer son si\u00e8ge mondial sur la Place f\u00e9d\u00e9rale parce que les actions de la BNS donne 10 fois moins de droits de vote que celles que d\u00e9tient Zuckerberg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [87%] :\r\nLe Fr\u00e9d\u00e9ric ces investissements de la BNS aux \u00c9tats-Unis sont sont souvent critiqu\u00e9s, quel est le probl\u00e8me au fond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nBah, dans les 20 premi\u00e8res entreprises am\u00e9ricaines dont la BNS est actionnaire, on trouve 2 grosses p\u00e9troli\u00e8res Exxon Mobile et Chevron, qui sont elles-m\u00eames les num\u00e9ro 1 et 4 mondiale du secteur, notre banque nationale d\u00e9tient pour1,23 milliard de dollars d'action Exxon Mobile et pour pr\u00e8s de 800 millions de dollars d'actions de Chevron alors \u00e0 intervalle r\u00e9gulier des demandes \u00e9closent pour r\u00e9clamer la fin des investissements Driss \u00e9nergies fossiles, on lui a aussi demand\u00e9 de ne pas acheter d'actions de soci\u00e9t\u00e9s qui r\u00e9alisent au moins de 5 pourcent de leur revenus dans l'armement, alors c'est vrai, on trouve peu de renouvelable dans ses actions, mais la BNS ne changera pas sa politique d'investissement, elle travaille, dit -elle, pour toute la Suisse, et non pas pour des groupes politiques, en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nPas question donc de verdir les placements, on l'entend, circulez y a rien \u00e0 voir, mais les demandes sont quand m\u00eame un peu vite balay\u00e9es, me semble -t-il, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nVoil\u00e0 la Banque nationale d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 ses propres crit\u00e8res et puis r\u00e9cemment, elle a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seau de banques centrales, sensible aux questions climatiques mais enfin ce sont des discussions des palabre aucune contrainte, aucun changement dans la strat\u00e9gie d'investissement, cela dit, on peut se demander pourquoi la BNSM. autant les actions am\u00e9ricaines et en particulier les GAFA h\u00e9 bien la raison n'a rien \u00e0 voir avec l'amour, la BNS p\u00e8sent au total 843 milliards de francs et elle n'investit pas directement dans les entreprises cot\u00e9es, elles ach\u00e8tent des indices boursiers et donc ces investissements r\u00e9plique en quelque sorte le poids des entreprises sur le march\u00e9 am\u00e9ricain d\u00e8s lors pas \u00e9tonnant qu'elle poss\u00e8de autant d'actions Apple ou Amazon, ce sont les plus grosses capitalisations du monde il y a 2 ans, la BNS dit je disais d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un investisseur neutre neutre comme la Suisse, finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [96%] :\r\nLa Banque nationale suisse makes America great Again, c'\u00e9tait votre chronique Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E527CFBC-BB17-4B8E-84C6-5275D0663813", "internalArchiveId": "E527CFBC-BB17-4B8E-84C6-5275D0663813", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9sexil de l'exil, des clefs pour les migrants", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Les migrations s'imposent aujourd'hui comme un ph\u00e9nom\u00e8ne global et traumatique dans la globalisation. A l'initiative de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de l'Universit\u00e9 Ouvri\u00e8re de Gen\u00e8ve, une rencontre internationale avec projection de films et d\u00e9bats a eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve pour lancer des pistes de r\u00e9flexion et des actions concr\u00e8tes pour d\u00e9senclaver les migrants dont la situation de plus en plus pr\u00e9caire, par le durcissement des politiques d'accueil en Europe et dans le monde occidental, aggrave leur sant\u00e9 mentale et physique. De plus, les aspects culturels, litt\u00e9raires et politiques du ph\u00e9nom\u00e8ne ouvre un champ critique \u00e9mergent. ", "durationSec": 2263, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10490078", "imageURL": "http://www.rts.ch/10124689.image", "thematicThemes": ["exil", "migration de population", "philosophie", "immigration"], "alternativeTitle": ["D\u00e9sexil de l\u02b9exil, des clefs pour les migrants", "D\u00e9sexil de l\u02b9exil, des clefs pour les migrants / VSS_2019-06-21T09:07:08_versus-lire-et-penser", "D\u00e9sexil de l\u02b9exil, des clefs pour les migrants / VSS_2019-06-21T09:07:08_versus-lire-et-penser"], "alternativeSummary": ["Les migrations s\u02b9imposent aujourd\u02b9hui comme un ph\u00e9nom\u00e8ne global et traumatique dans la globalisation. A l\u02b9initiative de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de l\u02b9Universit\u00e9 Ouvri\u00e8re de Gen\u00e8ve, une rencontre internationale avec projection de films et d\u00e9bats a eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve pour lancer des pistes de r\u00e9flexion et des actions concr\u00e8tes pour d\u00e9senclaver les migrants dont la situation de plus en plus pr\u00e9caire, par le durcissement des politiques d\u02b9accueil en Europe et dans le monde occidental, aggrave leur sant\u00e9 mentale et physique. De plus, les aspects culturels, litt\u00e9raires et politiques du ph\u00e9nom\u00e8ne ouvre un champ critique \u00e9mergent. \nAvec Valeria Wagner, ma\u00eetre d\u02b9enseignement et de recherche \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Antoine Chollet, ma\u00eetre d\u02b9enseignement et de recherche \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne  \nPar Christian Ciocca", "Les migrations s\u02b9imposent aujourd\u02b9hui comme un ph\u00e9nom\u00e8ne global et traumatique dans la globalisation. A l\u02b9initiative de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de l\u02b9Universit\u00e9 Ouvri\u00e8re de Gen\u00e8ve, une rencontre internationale avec projection de films et d\u00e9bats a eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve pour lancer des pistes de r\u00e9flexion et des actions concr\u00e8tes pour d\u00e9senclaver les migrants dont la situation de plus en plus pr\u00e9caire, par le durcissement des politiques d\u02b9accueil en Europe et dans le monde occidental, aggrave leur sant\u00e9 mentale et physique. De plus, les aspects culturels, litt\u00e9raires et politiques du ph\u00e9nom\u00e8ne ouvre un champ critique \u00e9mergent. \nAvec Valeria Wagner, ma\u00eetre d\u02b9enseignement et de recherche \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Antoine Chollet, ma\u00eetre d\u02b9enseignement et de recherche \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne  \nPar Christian Ciocca", "Les migrations s\u02b9imposent aujourd\u02b9hui comme un ph\u00e9nom\u00e8ne global et traumatique dans la globalisation. A l\u02b9initiative de l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de l\u02b9Universit\u00e9 Ouvri\u00e8re de Gen\u00e8ve, une rencontre internationale avec projection de films et d\u00e9bats a eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve pour lancer des pistes de r\u00e9flexion et des actions concr\u00e8tes pour d\u00e9senclaver les migrants dont la situation de plus en plus pr\u00e9caire, par le durcissement des politiques d\u02b9accueil en Europe et dans le monde occidental, aggrave leur sant\u00e9 mentale et physique. De plus, les aspects culturels, litt\u00e9raires et politiques du ph\u00e9nom\u00e8ne ouvre un champ critique \u00e9mergent. \nAvec Valeria Wagner, ma\u00eetre d\u02b9enseignement et de recherche \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et Antoine Chollet, ma\u00eetre d\u02b9enseignement et de recherche \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne  \nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-10490084", "ece-10490078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T05:54:04Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:01) [95%] :\r\nAu Sri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nLes migrations s'impose aujourd'hui comme un ph\u00e9nom\u00e8ne traumatique dans notre \u00e9poque contemporaine, on en parle tous les jours une perte du monde, comme le souligne 3 ouvrages collectifs, r\u00e9cemment paru aux \u00e9ditions L'Harmattan autour du th\u00e8me et des \u00eeles des exil 3 ouvrages impressionnant un rouge et un bleu, un jour, on pr\u00e9cisera de quoi il s'agit tout \u00e0 l'heure que 90 textes contributions politiques philosophique, po\u00e9tique pour d\u00e9senclaver les exil\u00e9s dans la situation de plus en plus pr\u00e9caire \u00e0 l'initiative de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et de l'Universit\u00e9 Ouvri\u00e8re de Gen\u00e8ve une rencontre internationale avec projection de films d\u00e9bat a eu lieu dans la cit\u00e9 de Calvin, les 6 7 et 8 juin dernier pour lancer des pistes de r\u00e9flexion et pour dialoguer avec la soci\u00e9t\u00e9 civile pour \u00e9voquer ce th\u00e8me tr\u00e8s actuel, nous recevons ce matin avec Christian Valeria Wagner qui est ma\u00eetre d'enseignement et de recherche, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en unit\u00e9s d'espagnol et d'anglais, bonjour bonjour et bienvenue \u00e0 vous et puis Antoine Cholet, vous \u00eates son coll\u00e8gue et diversit\u00e9 de Lausanne, \u00e9galement ma\u00eetre d'enseignement et de recherche de la facult\u00e9 de sciences sociales et politiques, vous \u00eates tous les 2 auteurs d'articles dans ces 3 livres exil des exil histoire et globalisation, que pr\u00e9face Marie- Claire quel autre merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 notre invitation, et en particulier \u00e0 celle de Christophe, je crois que je salue \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [84%] :\r\nEh bien bonjour bonjour Antoine bonjour dans les raves Valeria Wagner tr\u00e8s contents, effectivement, vu la complexit\u00e9 de cette mati\u00e8re, un peu de d\u00e9cortiquer ces th\u00e8mes rencontre toute r\u00e9cente David Collin nous le pr\u00e9ciser 7 et 8 juin rencontre Valeria, Valeria Wagner qui en fait se poursuivent depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [80%] :\r\nOui, on a fait c'est c'\u00e9tait le colloque o\u00f9 les rencontres plut\u00f4t de 6 7 juin c'\u00e9tait derri\u00e8re les rencontres de boucler mon quelque part d'un programme de 6 ans men\u00e9e par Marie- Claire calotte Chopin avec le Coll\u00e8ge international de philosophie et avec lequel moi m\u00eame, mais Antoine avant collabor\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve notamment \u00e0 participer, enfin, nous avons pu accueillir ses programmes \u00e0 plusieurs reprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [91%] :\r\nUniversit\u00e9 Ouvri\u00e8re de Gen\u00e8ve aussi la participation de la soci\u00e9t\u00e9 civile et je crois que c'est tr\u00e8s important de d\u00e9senclaver non seulement la question de la migration, mais \u00e9galement des participants, et puis un regard international, notamment en ce qui vous concerne, vers l'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [86%] :\r\nOn a trop trop oui, en effet, alors c'\u00e9tait des rencontres qui \u00e0 chaque fois, des intellectuels, des penseurs, des chercheurs et des militants, des travailleurs sociaux, donc des diff\u00e9rences horizon donc pas seulement 2 rencontres interdisciplinaires autour de l'exil, mais vraiment interprofessionnel intersection vraiment dans tous les sens du terme non il a l'id\u00e9e \u00e9tant de mettre en commun \u00e0 partager \u00e0 au m\u00eame titre n'est -ce pas des r\u00e9flexions et des exp\u00e9riences et des probl\u00e9matiques autour de l'exil, c'est un espace qui a tr\u00e8s bien march\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant comme exp\u00e9rience de recherche intellectuel aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [89%] :\r\nAlors il y a une question que l'on se pose, nous, ici dans nouveau pratique dans notre quotidien dans notre vie professionnelle, avec un passeport, une identit\u00e9 avec \u00e0 titre qui pourrait rassurer mais en fait, l'exil ou le des exil\u00e9s, c'est-\u00e0-dire cette fa\u00e7on de le d\u00e9senclaver de voir autrement la notion d'exil Val\u00e9rie Wagner, je reste avec vous encore un moment concerne en fait tout le monde ne pas seulement les exil\u00e9s ou les migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [85%] :\r\nC'est un peu l'id\u00e9e que, et qui a \u00e9t\u00e9 explor\u00e9es au fil des ann\u00e9es avec l'id\u00e9e \u00e9tant que, bon, \u00e9videmment, l'exil peut est est v\u00e9cue comme une exp\u00e9rience individuelle mais que finalement c'est une, c'est une exp\u00e9rience et une r\u00e9alit\u00e9 qui traverse tout le monde qui va traverser toute la soci\u00e9t\u00e9, mais surtout que, on a tout \u00e0 fait int\u00e9r\u00eat des privatiser l'exp\u00e9rience et la notion m\u00eame d'exil pour en faire si vous voulez un capital exp\u00e9rience ciel commun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [78%] :\r\nDes pr\u00e9pos\u00e9s privatis\u00e9 pour en faire un capital c'est des mots oui oui c'est c'est fort parfum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [89%] :\r\nC'est c'est la m\u00e9taphore tout \u00e0 fait oui, car l\u00e0, l'exil peut-\u00eatre v\u00e9cu comme une souffrance tr\u00e8s profonde et les r\u00e9cits d'exil souvent porte justement sur cette souffrance autour de cette souffrance, or il y a des disons des, des, des caract\u00e9ristiques de l'exil de l'exp\u00e9rience de l'exil qui font que disons tout d'abord, on peut les mettre en lien avec d'autres r\u00e9alit\u00e9s sociales mais aussi que pendant l'exil, on apprend beaucoup de choses, c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [86%] :\r\n\u00e7a touche finalement beaucoup d'autres choses, beaucoup d'autres domaines et qu'il faut pas resserrer ou enfermer cette question de l'exil pendant les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [88%] :\r\nVillageois voil\u00e0 content partage l'exp\u00e9rience, allez savoir qu'on acquiert pendant l'exil, ce qui est ressenti comme une perte individuelle devient en fait un bien collectif qui est une vraie source pour toute la soci\u00e9t\u00e9, et pas seulement pour lundi encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [87%] :\r\nVoil\u00e0 apport et non seulement souffrance ne pas rester sur cet aspect doloriste de la douleur seulement qui est non seulement on va enfermer l'exil\u00e9 o\u00f9 le migrants dans sa douleur ou non son parcours exclusivement tragique, il y a n\u00e9anmoins une r\u00e9alit\u00e9 Antoine Cholet qui parcourt ces rencontres, mais aussi nous r\u00e9alit\u00e9 sociale, c'est la violence, la violence, au coeur des processus soit soit politiques, l'oppression qui pousse les gens \u00e0 migrer ou \u00e0 s'exiler, cette violence, je crois, et elle est un des piliers de la r\u00e9flexion pour voir comment ou la d\u00e9tourner ou ce qu'on appellerait volontiers la haine \u00e0 la haine au coeur des processus de rejet des exil\u00e9s des migrants et cette haine, dites -vous, je l'\u00e9lu dans la pr\u00e9face de Marie Marie- Claire quel autre chose, on y reviendra, elle est tout \u00e0 fait anti- politique et ce qu'il faut repolitiser la notion d'exil et de migration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:23) [88%] :\r\nOui, l\u00e0 je je reviens sur cette question de violence parce que parce que le le programme a eu une tout \u00e0 coup un tournant tout \u00e0 fait inattendu puisque l'une des rencontres avaient eu lieu \u00e0 Istanbul avec \u00c9tienne Balibar sur la question de la violence et d'incivilit\u00e9 avant le coup d'\u00c9tat et de la r\u00e9pression de d'Erdogan juste voil\u00e0 oui exactement, \u00c9tienne Balibar, qui est un philosophe dans la de tradition marxiste, mais un peu h\u00e9t\u00e9rodoxe maintenant qui donc \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 Istanbul avait discut\u00e9 avec les les universitaires militants et et autres et puis une ann\u00e9e plus tard, ces personnes \u00e9taient en exil dans l'exil tout \u00e0 fait concret en Suisse, en France, aux \u00c9tats-Unis, en Allemagne, puisqu'ils ont d\u00fb partir apr\u00e8s avoir sign\u00e9 une une p\u00e9tition des universitaires pour pour la paix contre la r\u00e9pression, notamment au Kurdistan et ce sont des personnes qui \u00e9taient \u00e0 Gen\u00e8ve lors du lors du colloque et qui ne peuvent plus rentrer en Turquie, donc il y a, il y a 7 il y a cette violence et violence vraiment dans dans son sens le le plus le plus concret et ensuite sur sur la question de la politisation et de la d\u00e9politisation, bon, la Suisse a quand m\u00eame servi de laboratoire \u00e0 toutes, toutes ces politiques depuis depuis tr\u00e8s longtemps, ces ces, ces politiques de rejet plus politique de rejet des \u00e9trangers de rejet des migrants de de x\u00e9nophobie, on se souvient des des campagnes des ann\u00e9es 70 autour des initiatives fortes n'contre les comptes de l'acc\u00e8s population \u00e9trang\u00e8re telle qu'elle \u00e9tait appel\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis ensuite dans les ann\u00e9es 80 90 2000, avec une s\u00e9rie d'initiatives, l'a lanc\u00e9 plus t\u00f4t par un par par l'UDC et c'est aussi un des un des sens de l'engagement de de Marie- Claire, quel autre depuis les ann\u00e9es 80 de d'essayer de penser ces ces questions- l\u00e0, au-del\u00e0 des des id\u00e9es n\u00e9cessit\u00e9 politique imm\u00e9diate disons et des campagnes successives de repenser que qu'est -ce que signifie cette c'est ce rejet des \u00e9trangers cette cette crainte cette peut-\u00eatre des des \u00e9trangers \u00e9videmment cette mise en remise en question, retour de de l'identit\u00e9 particuli\u00e8rement d'une identit\u00e9 suisse qui nage qu'on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 v\u00e9ritablement d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [93%] :\r\nOui c'est pr\u00e9cieux que vous rappeliez ce temps historique 1970 69 70 ces 2 initiatives Schwartz une barre peut-\u00eatre pour souligner Antoine Cholet que on suisse malgr\u00e9 une ouverture malgr\u00e9 l'espace Schengen, la libre circulation des biens, des capitaux et des personnes et nous avons quand m\u00eame un terrain x\u00e9nophobes qui pr\u00e9pare \u00e0 certains r\u00e9flexes de rejet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [87%] :\r\nOui, la Suisse, moi je, je cite toujours cette cette phrase Gonzague de Reynold qui disait qu'on est Suisse seulement si on peut compter ses anc\u00eatre les g\u00e9n\u00e9rations d'anc\u00eatre enterr\u00e9 dans son jardin, donc \u00e7a c'est maurrassien exactement et l\u00e0 il y a, il y avait quand m\u00eame une tradition qui est extr\u00eamement forte et on sait bien que les difficult\u00e9s qu'il y a \u00e0 gagner une une identit\u00e9 ou de nationalit\u00e9 suisse, on ne l'est jamais v\u00e9ritablement il faudrait attendent des si\u00e8cles pour un pour le devenir et en effet, de ce point, c'est pour \u00e7a que je parlais de laboratoire dans dans le cas de la Suisse, puisque dans ce, dans un pays qui, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, a \u00e9t\u00e9 aussi ferm\u00e9 \u00e0 \u00e0 la pas explicitement ferm\u00e9 \u00e0 la \u00e0 l'apport \u00e9tranger c'est quelque chose d'int\u00e9ressant mais qui ne correspond pas v\u00e9ritablement \u00e0 l'histoire de la Suisse, puisque si l'on prend le 19\u00e8me si\u00e8cle, la Suisse a \u00e9t\u00e9 le le Carrefour des 2 Carrefour de de l'accueil des migrants et des exil\u00e9s des exil\u00e9s de, de, de 48 heures en France des exil\u00e9s de la commune, ensuite on a accueilli Courbet, pas tr\u00e8s loin d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [90%] :\r\nOn a recueilli tous les intellectuels allemands va se r\u00e9fugier concret les universit\u00e9s par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [85%] :\r\nEt donc c'est c'\u00e9tait il y a une esp\u00e8ce de, de, de virages, tout \u00e0 coup bas qui date du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, un pour l'essentiel, l\u00e0 o\u00f9 tout \u00e0 coup un virage de fermeture et de r\u00e9affirmation d'une identit\u00e9 un peu fantasmer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [89%] :\r\nJ'aimerais revenir Valeria Wagner Marie- Claire quel chope je la recevais il y a exactement une ann\u00e9e autour de la figure de Rosa Luxembourg qui fut victime oh combien de cette violence tragique son assassinat \u00e0 Berlin le 15 janvier 1919 et c'est elle qui, depuis des ann\u00e9es, notamment au sein du Coll\u00e8ge international de philosophie soit \u00e0 Paris soit Gen\u00e8ve entre les 2 villes, poursuit stimule ses recherches Katell on f\u00eate voulue avec vous marquez de particuli\u00e8rement significatif au mois de juin dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:46) [87%] :\r\nAlors, pas seulement avec moi d'abord oui oui d'accord, c'est \u00e0 vous, je m'adresse, oui, non, non, mais elle car je profite tout de m\u00eame pour \u00e9voquer des absents qui ont particip\u00e9 au fil des ann\u00e9es de mani\u00e8re, disons tr\u00e8s, tr\u00e8s, qui ont \u00e9t\u00e9 des piliers aussi pour Marie- Claire quel auteur, c'est-\u00e0-dire Omar Odermatt Aeppli la d\u00e9coulant qui vont participer, avec Antoine et moi- m\u00eame, \u00e0 la suite de ce projet et qu'est -ce qu'on voulait marquer au mois de juin, h\u00e9 bien reprendre l'id\u00e9e \u00e9tait de faire un bilan de ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant \u00e0 retenir des des ann\u00e9es de r\u00e9flexion sur l'ex- il et puis est -ce que le l'id\u00e9e de des exil la notion, le concert de la m\u00e9taphore valait la peine d'\u00eatre continuer ce qu'elle avait tenus la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [83%] :\r\nAlors justement, peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, la discussion, ce serait bien que vous nous pr\u00e9cisiez vraiment ce que \u00e7a veut dire des exil \u00e0 quelles pratiques auxquelles r\u00e9flexion collective s'invite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:42) [82%] :\r\nAlors historiquement, donc c'est un terme qui a \u00e9t\u00e9 qui qui a invent\u00e9, si vous voulez on aux ann\u00e9es 80 et puis qui ram\u00e8ne \u00e0 l'exil politique du Sud un c'\u00e9tait mal, ironisait -il de l'Uruguay, qui l'a invent\u00e9e pour nommer le retour des exil\u00e9s \u00e0 leur pays d'origine et de \u00e9viter \u00e7a peut \u00eatre aussi les petits oui oui oui, les romanciers oui on va revenir beaucoup \u00e0 la litt\u00e9rature pour des exil\u00e9s l'exil, c'est-\u00e0-dire que la litt\u00e9rature a beaucoup beaucoup parl\u00e9 effet model\u00e9, fa\u00e7onn\u00e9 l'exil dans notre notre imaginaire, l'exil main tout cas le des exil le sexe il y a un an, mais initialement, donc le 2\u00e8me exil que l'air ce qui retournaient vivaient dans leur pays d'origine, ayant d\u00e9couvert que on ne retourne jamais \u00e0 l'endroit d'o\u00f9 on est parti, que je pense, ce qui n'est d\u00e9j\u00e0 plus le m\u00eame de 300, il n'a plus la m\u00eame qu'on n'a plus la m\u00eame et puis tout d'imp\u00f4t en fait l'exp\u00e9rience d'une rupture n'est -ce pas qui n'est pas disons vrai m\u00e9dia blanc sur un mot qu'on ne peut pas juste REP alors r\u00e9soudre \u00e0 l'identique : non, voil\u00e0, donc nous, nous avons trait\u00e9 le des exil d'une autre mani\u00e8re ou d'une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente bien s\u00fbr parmi les participations, il y a des gens qui ont parl\u00e9 des probl\u00e8mes du aurait tour \u00e0 mais nous avons plut\u00f4t traiter la notion de des exil comme un travail sur l'exil, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t que le 2\u00e8me exil apr\u00e8s le retour au pays, le retournement de l'exil ou que l'on soit homme qui permet de r\u00e9utiliser justement toutes les supports source tout ce qu'on a pris toutes ces ces, ces, les exp\u00e9riences d'adaptation, la transformation les re- subjectivation pendant des ann\u00e9es les transformer clefs r\u00e9orient\u00e9e dans un autre pr\u00e9sente donc comme une vraie source pour les futurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [88%] :\r\nOui, et \u00e7a, \u00e7a nous permet, pr\u00e9cis\u00e9ment, comme nous l'\u00e9voquions tout \u00e0 l'heure de sortir du de l'or isthme de la victimisation de redevenir acteur ou actrice de sa vie dans l'exil, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, mais j'aimerais quand m\u00eame revenir \u00e0 la situation commune \u00e0 nous tous les exil\u00e9s les migrants comme les s\u00e9dentaires, si je puis dire, Antoine Cholet et ce que nous ne sommes pas dans la mondialisation par la vitesse de nos vies d\u00e9connexion du travail du stress, les bornes \u00e0 \u00f4ter tout cela est -ce que nous ne sommes pas tous commis ou en tout cas, victime entre guillemets de de cet exil quelque part quelque chose nous d\u00e9poss\u00e8de de notre monde tous les jours, alors les vaste question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [91%] :\r\nFaudrait revenir peut-\u00eatre \u00e0 Narbonne sur la question du bout du monde et de la de la transformation, il faut, il faut aussi faire attention \u00e0 cette, cette affaire de mondialisation, c'est-\u00e0-dire si l'on parle si l'on parle d'internationalisme toute la le la projection au niveau au niveau de la plan\u00e8te au niveau du monde entier n'est pas n'est pas un probl\u00e8me politique, en tant que telle, il faut bien, il faut bien distinguer entre ce qu'il est convenu d'appeler mondialisation, globalisation capitaliste, ouverture des march\u00e9s et des des fronti\u00e8res aux capitaux comme vous le mentionniez tout tout \u00e0 l'heure, mais pas aux personnes et une forme de mondialisation aussi, et \u00e7a je crois que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait dans dans les dans la dans les r\u00e9flexions du programme du Coll\u00e8ge international de philosophie, une mondialisation qui a \u00e0 voir avec une autre tradition qui est pr\u00e9cis\u00e9ment une tradition internationaliste, on parle un peu de d'un auteur qui pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 mondialis\u00e9 des des ann\u00e9es 50 qui a James Baldwin et on on voit, on voit tr\u00e8s bien cette c'est cette ouverture au monde au monde entier et d'une certaine mani\u00e8re, qui n'est pas une qui qui n'est pas une ouverture qui ne conduit qu'\u00e0 la destruction des espaces de vie et et de l'environnement, d'ailleurs, comme on le voit d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, donc, l\u00e0, l\u00e0- dessus il faut et c'\u00e9tait la m\u00eame chose avec l'acc\u00e9l\u00e9ration, je pense qu'il n', que c'est une bonne acc\u00e9l\u00e9ration d'une certaine mani\u00e8re l'acc\u00e9l\u00e9ration r\u00e9volutionnaire que d\u00e9crit Jules Michelet dans l'histoire de la R\u00e9volution fran\u00e7aise n'est pas une une acc\u00e9l\u00e9ration de destruction du monde mais au contraire une acc\u00e9l\u00e9ration de construction d'une d'une nouvelle d'une nouvelle solidarit\u00e9 d'une nouvelle socialit\u00e9 nouvelle civilit\u00e9 peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:55) [86%] :\r\nEffectivement, voil\u00e0, c'est une mani\u00e8re de r\u00e9pondre qu'il y a 2 vitesses possibles, le probl\u00e8me c'est que nous sommes un peu sid\u00e9r\u00e9 par un rythme et une destruction du monde, la notion d'effondrement, la notion de de perte de Collapse de cas le collapsus \u00e9tait aussi \u00e9voqu\u00e9 lors de ces rencontres, comment faire pour reconstruire le monde Hannah Arendt de cette grande philosophe du 20\u00e8me si\u00e8cle, rappeler qu'il y avait une menace d'A Cosmi, le mot est peut-\u00eatre savant \u00e0 Cosmi c'est-\u00e0-dire privation du monde tout simplement Valeria Wagner, comment faire pour retrouver le monde, les termes sont peut-\u00eatre tr\u00e8s vague mais nous son temps on nous une un besoin de recomposition de requins collectivisation des esp\u00e9rances des projets, peut-\u00eatre m\u00eame de la joie tout simplement retrouver quelque chose qui nous meuvent un peu mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:51) [91%] :\r\nOui, alors je dirais que, plut\u00f4t que de de recomposer le monde se, vraiment on a besoin de r\u00e9inventer le pr\u00e9sent m\u00eame c'est un peu \u00e7a le probl\u00e8me, il ne s'agit pas en ce moment si on part des th\u00e9ories de l'effondrement, donc l'id\u00e9e que le syst\u00e8me est d\u00e9j\u00e0 en train de, de, disons de de collapsus et qu'\u00e0 long terme \u00e0 moyen ou long terme, donc on ne pourra pas tenir ce mode de vie, je ne sais pas si j'ai souscrit un, je dis bien comme hypoth\u00e8se de travail, c'est int\u00e9ressant, alors si on tient \u00e0 cette hypoth\u00e8se, donc le probl\u00e8me est justement qu'on ne peut pas imaginer le futur comme on l'imaginait jusqu'\u00e0 maintenant, on ne peut pas se projeter dans le futur comme on pouvait jusqu'\u00e0 maintenant et du coup \u00e7a r\u00e9percute sur le pr\u00e9sent m\u00eame alors comment est -ce qu'on imagine le pr\u00e9sent pour justement comment est -ce qu'on leur imagine pour pour le r\u00e9invente pour pouvoir construire survivre refaire d'autres mondes, non vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:58) [88%] :\r\nBen oui justement pour imaginer c'est vous nous ouvrez la piste vers autre chose pour imaginer une des r\u00e9ponses peut-\u00eatre, c'est la litt\u00e9rature, vous portez une attention particuli\u00e8re \u00e0 \u00e7a qui nous permet justement d'd\u00e9colonis\u00e9s peut-\u00eatre nos pens\u00e9es dans l'amener d'autres oui et puis de d'imaginer, oui, d'autres types de projets, on a parl\u00e9 de Mario B\u00e9n\u00e9dicte si ce grand po\u00e8te uruguayen, qui est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s ont ou pas assez connue ici, mais qui est tr\u00e8s connu en Am\u00e9rique latine et c'est par exemple un des mod\u00e8les que vous suivez qui vous ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:26) [80%] :\r\nDire non pas tellement, on n'aura pas sur la moto, la TV du r\u00e9glage imagination du futur, elle \u00e9tait vraiment un peu dans la nostalgie, c'\u00e9tait comme un corps est pas quand m\u00eame que je travaille sur 2 autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:38) [80%] :\r\nJames Baldwin pour \u00e9voquer et d'autres non Antoine Cholet va nous parler tout \u00e0 l'heure fait essayer non quelques voil\u00e0 que que vous, \u00e0 quoi sert la litt\u00e9rature dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:48) [86%] :\r\nAlors tout d'abord dire que moi je travaille sur la litt\u00e9rature, donc c'est dans la litt\u00e9rature que je vais chercher c'est vision autre du pr\u00e9sent, mais qu'on peut le trouver partout, enfin, donc ce n'est pas un Champ exclusif \u00e0 la litt\u00e9rature, l'imagination, la cr\u00e9ativit\u00e9 ne sont pas vraiment exclusif des des des arts litt\u00e9raires ou des autres arm\u00e9es quand m\u00eame en ce qui concerne les visions alternatives disons il y a 2 mani\u00e8res de le voir je pense il y a les petites d\u00e9couvertes qu'on peut faire dans certains textes qui nous permettent de lire ensuite le pr\u00e9sident d'une autre mani\u00e8re, un exemple, un texte que j'ai beaucoup travaill\u00e9 d'un argentin qui a \u00e9crit, on nous apr\u00e8s, juste avant, en fait, l'effondrement syst\u00e9mique de l'Argentine en 2001, o\u00f9 il y a eu un double effondrement \u00e9conomique et politique, homme il aime, c'est \u00e7a, A\u00efda, \u00e9crit un Penny ce qui s'appelle la vie il y a le bidonville CDM qui commence avec un geste tout \u00e0 fait ordinaire inattendu mais absolument inimaginable pour une classe moyenne Argentine et mondiale qui est celle d'un jeune homme de la rue donc comme d'une pancarte Y\u00e9z\u00e9dis Buenos-Aires qui tout d'un coup on va et porte la Charette des cartonn\u00e9 donc c\u00e9der car tout ni\u00e9 les cartons chiffonnier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'est pas moi c'est pas, on dit tout d'un coup, on ne sait pas pourquoi et on ne sera jamais pourquoi il va puis il aide ses chiffonniers la Charette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:26) [85%] :\r\nAlors change tout, alors que, effectivement, il ne serait pas enclin \u00e0 part sa classe sociale, il \u00e9tait plut\u00f4t enfin il s'appelle Maxime, donc il est tr\u00e8s grand, et du coup cet homme franchit un pas une transgression et il ose une transgression. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:43) [82%] :\r\nQui n'est pas v\u00e9cue par lui- m\u00eame comme une transgression, tout, tout simplement, il ignore des codes d'invisibles, ils assurent de la vie et de stigmatisation des plus pauvres et des rejet\u00e9s des exclus, s'est dit : voil\u00e0, moi je suis plus fort que cet homme qui est en train de pousser la Charette qui a l'air mal nourris, puis un peu r\u00e9gie qui est pour moi j'ai v\u00e9cu, je pousse puis je tire et voil\u00e0, \u00e0 partir de l\u00e0, qui est un tout petit geste, on peut se poser la question en tant qu'\u00e9lecteur de pourquoi c'est tellement inimaginable d\u00e9j\u00e0 pourquoi est -ce que \u00e7a peut me surprendre tant comment Fakhet sont les effets de ces petits gestes ordinairement qui ram\u00e8ne aussi rien m\u00eame pas plein de penseurs, surtout des femmes d'ailleurs, qui pense au h\u00e9ros ordinaires et aux petits actes voil\u00e0 comment un petit geste peut d\u00e9cha\u00eener l'imagination. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:33) [88%] :\r\nMais pas seulement : l'imagination, l'action aussi l'action commence se d\u00e9senclaver par le petit geste et comment aussi oser se raconter de belles histoires pour changer peut-\u00eatre aussi un peu le projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:47) [85%] :\r\nJe fais une petite insert rapide l\u00e0- dessus parce que vient d'ouvrir \u00e0 Bienne, une immense installation de Thomas chante devant la gare, qui rend hommage \u00e0 Robert Val-d'Is\u00e8re, qui \u00e9tait un chantre de ces petits gestes et ce lieu qu'il a construit, c'est pour tous les habitants et aussi les gens les plus d\u00e9favoris\u00e9s, voil\u00e0, alors \u00e7a fait un \u00e9cho, voil\u00e0 qu'ils ont une relation et \u00e7a fait tout \u00e0 fait quoi \u00e7a si. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:09) [85%] :\r\nPeux dire un mot, on a parl\u00e9 de chiffonniers King fait imm\u00e9diatement pour sa Valter Benjamin et parmi les auteurs qui, qui ont beaucoup qui nous ont permis de repenser ce qui \u00e9tait le temps et en particulier le le pr\u00e9sent, il y a, Valter Benjamin l'id\u00e9e que le le pr\u00e9sent puisse ne pas \u00eatre simplement la continuation de la catastrophe, comme il le disait, mais \u00e0 un moment d'arr\u00eat de suspens c'est quelque c'est une id\u00e9e qui est absolument, absolument central et qui trouve \u00e7a \u00e7a disant \u00e7a sa traduction la plus la plus directe dans les moments r\u00e9volutionnaires, mais aussi dans des petits moments r\u00e9volutionnaires, je pense que les personnes des centaines de milliers de personnes qui ont particip\u00e9, le 14 juin dernier vendredi \u00e0 la la gr\u00e8ve des femmes ont v\u00e9cu quelque chose comme ce suspens historique et Gilles des discussions avec quantit\u00e9 de personnes ces derniers jours mais on me l'ont d\u00e9montr\u00e9, c'est-\u00e0-dire que cette id\u00e9e de Valter Benyamin qu'on peut arr\u00eater le temps qui qui semble lorsqu'on en parle comme cela compl\u00e8tement absurde inimaginable qu'est -ce que \u00e7a signifie arr\u00eater le temps tir\u00e9 sur les horloges, j'ai en m\u00eame temps le on le vit v\u00e9ritablement d'enseignement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:05) [91%] :\r\nEt on le vit avec sourire et joie nos coll\u00e8gues, nos coll\u00e8gues ici dans le Studio de la salle \u00e0 Lausanne par exemple les 2 ascenseurs avec des photos, des citations autour du f\u00e9minisme autour de l'exclusion autour des in\u00e9galit\u00e9s et du coup, depuis une semaine, quand on prend ces ascenseurs il y a l'ascenseur f\u00e9ministe \u00e0 l'ascenseur pour on peut choisir son ascenseur d'une certaine fa\u00e7on, en le d\u00e9corant en mettant des des citations, elles ont vraiment je dirais donner de la joie autour de ce petit moment de ce moment dans dans la ou de ce grand moment collectif en Suisse et puis il y a une notion Valeria Wagner qui vous vient d'Am\u00e9rique latine, que les que les exil\u00e9s d'Am\u00e9rique latine ont promu pour nous aider \u00e0 penser ce changement, c'est le terme d'esprit dit miennes donc qu'est -ce que \u00e7a signifie : \u00e7a, c'est un terme un petit peu composite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:05) [80%] :\r\nOui, alors c'est pas les exil\u00e9s, hein, \u00e7a c'est vraiment la pens\u00e9e contemporaine qui part de, de, disons, des \u00e9tudes coloniales et qui a cr\u00e9\u00e9 il y a comme un mouvement qui s'appelle les \u00e9tudes des coloniale qui ne sont pas les m\u00eames que les \u00e9tudes des coloniale des longs pire au anglo- saxons et hein, c'est un peu diff\u00e9rent parce que la situation coloniale en Am\u00e9rique latine \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rente mais C\u00e9cilia de laisse planer bient\u00f4t, c'est l'id\u00e9e que bon effectivement envie plus une \u00e9poque coloniale, mais il y a la pens\u00e9e qui les cat\u00e9gories les bibliographie : les 2 licences encore les dominations qui sont encore tout \u00e0 fait organis\u00e9 selon l'action europ\u00e9en et ressent Rick et \u00e9videmment \u00e9tats-uniens Centris et puis que si on veut des changements, donc il ne suffit pas, des politiques, enfin de changer de politique, mais de nous devons aussi lib\u00e9rer les pens\u00e9es et les cat\u00e9gories D toute cette matrice eurocentrisme que Les prennent d'aller d\u00e9tacher non c'est d\u00e9tach\u00e9 le concept et puis leur redonner un autre sens, une autre un autre poids d'autres pour, petit \u00e0 petit de faire la matrice coloniale la maladie qu'on a jou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pist\u00e9mologie de d\u00e9crocher, comme le cong\u00e9 qu'on restreigne la autrement oui c'est moi, j'aime beaucoup ce cette image ses commandes d\u00e9croche son tube \u00e9trange le d\u00e9crocher pas tout oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:33) [79%] :\r\nOn va rester avait, on va rester avec vous pas d\u00e9crocher, non plus de cette \u00e9mission elle est passionnante, Valeria Wagner Antoine chose on va revenir \u00e0 un \u00e9crivain afro- am\u00e9ricain qu'on a d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9, et James Baldwin, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1908 ans 17 en France, o\u00f9 il avait \u00e9lu domicile pour se prot\u00e9ger, j'ai la chance, comme c'est un devoir, juste avant sa mort, justement dans cette r\u00e9gion -l\u00e0 et qui questionner notre rapport \u00e0 l'exclusion en proposant une mot morale du minoritaire et non pas d'une autoroute du minoritaire, une morale du minoritaire oui \u00e7a c'est aussi lui m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:02) [84%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est Didier Eribon qui nous sugg\u00e8re cette morale du minoritaire en lien avec le spectacle qui a \u00e9t\u00e9 la pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 raison dit retour \u00e0 Reims serait effectivement et Baldwin ou est au coeur de ce questionnement et nous avions l'Automne dernier avec Antoine Cholet propos\u00e9 5 \u00e9missions de 40 minutes qui sont d'ailleurs toujours disponible par RTS culture donc Alesi voire Alesi \u00e9coutez un grand format qui nous permet de r\u00e9colter toutes les tout \u00e0 fait et James Bond Lwin Antoine Cholet lui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment celui qui a voulu d\u00e9crocher d\u00e9pendre tout ce qu'on lui coller sur le dos comme noir comme homosexuel comme exclus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:44) [87%] :\r\nOui, et pour eux, pour ce faire, il part, il traverse l'Atlantique pour venir \u00e0 Paris dans un 1er temps Pierre un petit s\u00e9jour en Suisse aussi o\u00f9 il termine son son 1er son 1er roman qui a \u00e9t\u00e9 traduit par la conversion qui est un roman sur son enfance \u00e0 Harlem comme enfant pr\u00e9dicateur d'une certaine mani\u00e8re, c'est disons que la la r\u00e9flexion de de James Baldwin, par rapport \u00e0 l'exil et elle est particuli\u00e8rement particuli\u00e8rement int\u00e9ressant puisque et l\u00e0 elle a quelque chose \u00e0 voir avec \u00e0 la fois comme vous l'avait bien dit la la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine de Harlem, donc noir du nord des \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle du Sud, la question de la religion qui est absolument centrale chez chez Baldwin, du d\u00e9but \u00e0 la fin de son de son parcours puisqu'il commence dans les \u00e9glises de de de Harlem comme pr\u00e9dicateur il en sort ensuite il recommence \u00e0 lire comme recommence \u00e0 lire \u00e0 l'eau, au th\u00e9\u00e2tre, au cin\u00e9ma une fois qui sortira de l'\u00e9glise et puis elle a \u00e0 voir aussi, avec ce ce d\u00e9tachement de l'Am\u00e9rique ou des \u00c9tats-Unis et de cette soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle \u00e9videmment il appara\u00eet uniquement comme noir et le dit tr\u00e8s bien dans ces taxes qui viennent d'\u00eatre traduits d'ailleurs du 1er du 1er, recueil d'essais les les notes alors je sais plus l\u00e0 le type de la nouvelle traduction en fran\u00e7ais mais la une, les notes d'un d'un ding-ding pays natal non justement pas d'un pays natal, mais d'un d'un homme du pays natal notre fen\u00eatre, \u00e7a vient de ressortir chez Gallimard exactement et o\u00f9 il d\u00e9crit bien comment lorsqu'il est arriv\u00e9 \u00e0 Paris, on a consid\u00e9r\u00e9, pour la 1\u00e8re fois, d'abord comme am\u00e9ricains et ensuite comme ensuite comme noir, ce qui \u00e9videmment \u00e9tait l'inverse de la situation en Am\u00e9rique du Nord, notre pays, c'\u00e9tait dans un autre pays ne renon\u00e7ait \u00e0 sa visite dans notre pays, \u00e7a c'est le le roman qui vient en effet d'\u00eatre r\u00e9imprim\u00e9 en Folio Gallimard qui est peut-\u00eatre son son roman le plus le plus impressionnant et que j'invite tout le monde \u00e0 lire parce que c'est un roman magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:35) [88%] :\r\nOn va \u00e9couter un extrait de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions que pr\u00e9sentent Jacques avait consacr\u00e9 \u00e0 James Baldwin avec un \u00e9pisode qui s'intitulait L'\u00e9tranger au village, alors que je vais oser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:44) [82%] :\r\nVoil\u00e0, nous remontons \u00e0 je les bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:51) [99%] :\r\nSelon toute \u00e9vidence. \r\nCannois n'avait jamais mis les pieds pour moi un sceptique il ce qui. \r\nAvant monde pas on m'avait dit que je serais imparablement point de mieux depuis la. \r\nMais, conclut l'envoyer en ajournement couleur de peau, en Suisse et aussi que les \u00e9tudes un sont toujours un peu le point de mire au d\u00e9but. \r\nIl n'est pas venu \u00e0 l'esprit, peut-\u00eatre parce que ce que ce n'est qu'un, qu'il peut y avoir des gens ou que ce soit. \r\nMais jamais vu, elle n'est. \r\nPaysage est affreusement sinistre avec ses montagnes dominant de tous c\u00f4t\u00e9s, avec sa classe et sa neige \u00e0 perte de vue. \r\nDans ce d\u00e9sert, pas encore, hommes, femmes et enfants pour rien de la langue de journ\u00e9e transportant de la et du poids de l'hebdo \u00e0 l'en qui on croit, ce qui est le cong\u00e9 apr\u00e8s midi. \r\nC'est, permettez, j'ai achet\u00e9 2 semaines et je n'\u00e9tais une tension de l'avenir oui ben pourtant les Verts pour travailler. \r\nMaintenant, c'est de nouveau l'hiver et je suis du Goncourt. \r\nOui, l'\u00e2ge, tout \u00e7a \u00e0 mon nom bien qu'il ne l'utilisent couramment tous savent que je viens d'Am\u00e9lie. \r\nBien que c'est tout \u00e0. \r\nIls ne croiront jamais vraiment. \r\nJacques comme c'est que je suis l'ami de depuis c'est une femme qui est n\u00e9 ici et que j'ai plut\u00f4t m\u00eame Chalet. \r\nEt je suis tout autant d'\u00e9trangers aujourd'hui que je voudrais les enfants aucune est ailleurs, mais quand j'ai pas stable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:26) [86%] :\r\nQue faisait donc James Bond n'en revenant \u00e0 l'ouest en 1962 la r\u00e9ponse d'Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:35) [89%] :\r\nBien y retourner en fait dans ce ce village de l'eau Aix-les-Bains o\u00f9 il avait pass\u00e9 3 mois 10 ans auparavant dans l'hiver 51 52 pour aller aller travailler, il se reposer apr\u00e8s son son s\u00e9jour parisien et il \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Loches, pas du tout par hasard parce que son amant de l'\u00e9poque qui s'appelait Lucien Perth Berger \u00e9tait originaire de Loches Bains et donc il est d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 passer 2 semaines il le raconte dans le texte et dans le l'entretien, la TSR, il a pass\u00e9 2 semaines durant l'\u00e9t\u00e9 1951 ans, ce genre de plusieurs mani\u00e8res, mettent les pieds et finalement il retourne pendant l'hiver il y passe 3 mois et il va y terminer son 1er roman qui est traduit actuellement sous le titre la conversion paru aux \u00c9tats-Unis en 1953 sous un autre titre qui s'appelle Hugo Telly tant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:22) [74%] :\r\nC'est un mot cette relation assez forte, je crois, avec le sien ah parce Berger nous situe d\u00e9j\u00e0 \u00e9videmment l'homosexualit\u00e9 de James Baldwin pour Baldwin, une rencontre qu'il avait fait un pari. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:36) [86%] :\r\nOui, il l'avait rencontr\u00e9 \u00e0 Paris \u00e0 parce Margat\u00e9 artiste- peintre Paul \u00e9tait \u00e9crivain, 2 artistes de la boh\u00e8me parisienne de de l'\u00e9poque, ils s'\u00e9taient rencontr\u00e9s dans ces circonstances -l\u00e0 cette rencontre le conduit \u00e0 \u00e0 se r\u00e9fugier, d'une certaine mani\u00e8re, alors je suis bien o\u00f9 il va passer donc 3 mois dans ce petit village et il va \u00e9crire \u00e0 son retour \u00e0 Paris, \u00e0 la fin de 1952 un long texte qui s'appelle St\u00e9phane Genevay l\u00e8che l'\u00e9tranger dans le village o\u00f9 l'\u00e9tranger au village qui para\u00eetra en 1953 dans le Harper ce magazine et qui sera repris, c'est cela qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre entendent la le 1er, recueil de d\u00e9c\u00e8s de James Paul, note sauf n'a \u00e9t\u00e9 fait, donc, chronique d'un pays natal dans la traduction fran\u00e7aise, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que le texte qu'il lit dans le documentaire de la TSR, c'est sans doute sa propre traduction, puisque la traduction fran\u00e7aise sort en 1973 c'est-\u00e0-dire plus de 10 ans plus tard, il y a quelques petites diff\u00e9rences qui sont assez amusante et notamment sur certains des termes qui l'utilise dans son texte d'origine, en anglais, la TSR l'avait contact\u00e9 pour faire cet enregistrement qu'il tourne dans l'hiver 61 62 et puis qui va \u00eatre diffus\u00e9e sur la TSR 1962. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:49) [84%] :\r\nAntoine solaire en toute seule et en Direct pour la c'\u00e9tait d\u00e9mission diffus\u00e9e le 19 octobre 2018 dans Versus qui est toujours disponible, on le rappelle sur RTS culture dans le grand format consacr\u00e9 qui sont toutes l\u00e0, \u00e0 James Baldwin et puis alors justement James Goldwin autour de cette notion de d\u00e9colonisation, il y a 2 il y a 2 aspects de cette d\u00e9colonisation \u00e9videmment le rapport aussi \u00e0 la colonisation et l'esclavage, et puis aussi \u00e0 la question de l'imaginaire a lib\u00e9r\u00e9 les imaginaires Baldwin a travaill\u00e9 sur ces 2 choses sur ces 2 aspects de la d\u00e9colonisation, Antoine Cholet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:23) [87%] :\r\nOui, tout, absolument, donc la la la la r\u00e9flexion sur la d\u00e9colonisation Ch\u00e9ch\u00e9 dans le cas am\u00e9ricain, elle prend \u00e9videmment une forme un peu un peu diff\u00e9rente puisque, comme il le dit souvent, les esclaves \u00e9taient l\u00e0 avant vous, enfin ces journ\u00e9es l\u00e0 depuis 400 ans aux \u00c9tats-Unis donc, comme vous dites, et on a peut-\u00eatre un pr\u00e9sident dans quelques dizaines pendant 40 ou 50 ans on on peut, on peut sourire un peu, donc c'est pas v\u00e9ritablement une colonisation sous la forme qu'elle a prise dans les dans dans l'\u00eele, l'exp\u00e9rience coloniale fran\u00e7aise ou anglaise, par exemple, mais ce qui ce qui en effet me semble tr\u00e8s int\u00e9ressant et important chez chez BOL oui, notamment dans son dans son passage en Suisse, c'est la mani\u00e8re dont son regard de Noirs am\u00e9ricains de Harlem qui a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re d'une certaine mani\u00e8re dans la religion qui qui qui devient qui est en train de devenir \u00e9crivain qui deviendra une des figures importantes du mouvement des droits civiques ou aux \u00c9tats-Unis, un peu plus tard quand il rentrera aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 60, comment est -ce qui son son regard ausculte la r\u00e9alit\u00e9 suisse et cette r\u00e9alit\u00e9 suisse particuli\u00e8re du du village de les Bains o\u00f9 il le dit tr\u00e8s bien : aucun noir n'avait sans doute jamais mis les pieds et il nous renvoie bien s\u00fbr \u00e0 notre propre colonisation, d'une certaine mani\u00e8re, puisque il d\u00e9crit notamment une esp\u00e8ce de rituel qui existaient \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'OMS, o\u00f9 les gens se grimer en noir pour et envoyer de l'argent en Afrique, c'est un truc de de missionnaires catholiques plus ou moins avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:47) [89%] :\r\nQue \u00e0 un \u00e9pisode tout \u00e0 fait frappant, ce sont des enfants qui a lors du carnaval se grime en noir, mais aussi mettent une petite pi\u00e9cette dans une figurine d'un petit noir qui hochent la t\u00eate pour dire merci, oui bon soumission et \u00e7a c'est extr\u00eamement frappant parce que ces gens, vous le rappeliez dans la s\u00e9rie Antoine, ces gens n'ont jamais vu de noir de leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:09) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une c'est une fille et une finit par dire le probl\u00e8me, c'est que ces personnes ont un rapport imm\u00e9diat \u00e0 la cath\u00e9drale de Chartres et aux pi\u00e8ces de Shakespeare qui n'ont sans doute jamais vu ou jamais lu alors que moi, comme noir am\u00e9ricain je suis exclu par principe de cette, de cette tradition, alors que lui- m\u00eame est all\u00e9 \u00e0 Chartres a a lu Shakespeare et et toute une s\u00e9rie d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:30) [87%] :\r\nAlors effectivement, on retrouvera donc la figure de Baldwin dans l'un des articles de ces 3 volumes exil des exil l'histoire de la globalisation, aux \u00e9ditions L'Harmattan donc pr\u00e9fac\u00e9 par Marie- Claire quel autre choper dans les lesquelles Valeria Wagner, vous avez \u00e9galement \u00e9crit avec une attention tr\u00e8s particuli\u00e8re, justement au langage nous langage notre langage longue langage, ce n'est pas la m\u00eame chose, sont toujours pi\u00e9g\u00e9s par des repr\u00e9sentations dominantes que dont nous sommes un peu les porteurs, les porteurs clandestins en somme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:05) [87%] :\r\nOui, absolument, c'est pour \u00e7a que je suis tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par tous les efforts pour pigeons changer le rapport au langage, c'est-\u00e0-dire un rapport parce que dans un sens, s'approprier d\u00e9ment les raies, c'est aussi s'approprier de la r\u00e9alit\u00e9. \r\nLe mot et la r\u00e9alit\u00e9, vaste question, ce sera un peu la course ce que je je vois justement qu'il y a pas de temps, alors ce n'mesure on on va sur les occupants ordinateur d'accord si non non non, il reste plus beaucoup de temps, mais vous pouvez conclure non mais c'est pas je dirais toutes les r\u00e9alit\u00e9s sont fiction analyser, de toute fa\u00e7on c'est des r\u00e9cipients se disputent pour des r\u00e9cits de ce qui est la r\u00e9alit\u00e9, oui, oui, mais par rapport au langage de r\u00e9appropriation c'est justement redonner d'autres sens au mot qu'on utilise couramment et je pense \u00e0 d\u00e9terminer des cat\u00e9gories simples quotidienne comme le travail oui le capital par exemple, auquel vous aviez r\u00e9agi au-del\u00e0 oui missions \u00e7a va penser que le capital est n\u00e9cessairement capitaliste, on peut tout \u00e0 fait, donner un sens pour tout autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:12) [75%] :\r\nIl faut r\u00e9investir dans les mots efforts investis, c'est important, avait encore utilis\u00e9 justement r\u00e9investir \u00e7a peut voil\u00e0 des Polonais chez votre pens\u00e9e cracher pas de demand\u00e9 notre merci, merci en tout cas, et bonne suite dans ce projet puisque \u00e7a continue, si j'ai bien compris et on se reportera \u00e0 ces ces publications \u00e9galement plus \u00e0 l'Harmattan merci bien Val\u00e9rie \u00e0 Wagner et Antoine Cholet \u00e9crit sur ce cas pour pour ce tr\u00e8s flexions sur l'exil des des exil \u00e9galement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T07:54:06Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chollet, Antoine", "role": "ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wagner, Valeria", "role": "ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B9D778E-AB45-4A38-87BC-BDD8E6869187", "internalArchiveId": "6B9D778E-AB45-4A38-87BC-BDD8E6869187", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice genevoise valide le r\u00e8glement sur les \u00e9l\u00e8ves frontaliers: d\u00e9bat entre Antoine Vieilliard et Jean Romain", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antoine Vielliard, maire de la commune de St-Julien-en Genevois (France);Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil genevois, membre de la commission de l'enseignement\r\nD\u00e9bat entre Antoine Vieilliard, maire de Saint-Julien-en-Genevois et Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil genevois.\r\n\r\nLa justice genevoise valide le r\u00e8glement sur les \u00e9l\u00e8ves frontaliers: d\u00e9bat entre Antoine Vieilliard et Jean Romain  \r\nA Gen\u00e8ve, une mauvaise nouvelle pour les \u00e9l\u00e8ves frontaliers scolaris\u00e9s en Suisse. La justice a tranch\u00e9. Ils ne pourront plus faire leur scolarit\u00e9 dans le canton, sauf exception. La Chambre administrative de la Cour de Justice donne ainsi raison au Conseil d'Etat et rejette les recours d\u00e9pos\u00e9s par des parents. Seuls les \u00e9l\u00e8ves qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 leur scolarit\u00e9 dans le canton ou qui ont un fr\u00e8re ou une soeur dans cette situation pourront encore \u00eatre admis. Cela concerne 1'500 \u00e0 2'000 enfants.\r\nPour en d\u00e9battre, deux invit\u00e9s:\r\n- Antoine Vielliard, maire de la commune de St-Julien-en Genevois, en France\r\n- Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil, membre de la commission de l'enseignement\r\nAntoine Vielliard:\r\n- la justice a tranch\u00e9: les familles qui avaient fait recours sont d\u00e9bout\u00e9es... le Conseil d'Etat est d\u00e9sormais confort\u00e9 dans sa d\u00e9cision, vous comprenez cette d\u00e9cision?\r\n(- la question \u00e9tait \u00e9pineuse, il y avait plusieurs avis de droit contradictoires...mais aujourd'hui la Cour de justice affirme que le r\u00e8glement est conforme au droit... (pas de violation de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, pas de violation non plus des accords bilat\u00e9raux)... vous allez vous conformer \u00e0 ce jugement ou continuer le combat?)\r\n- il y a quand m\u00eame une logique \u00e0 scolariser les enfants pr\u00e8s de leur lieu de domicile non? plut\u00f4t que de faire des kilom\u00e8tres en voiture pour les amener dans des \u00e9coles en Suisse?\r\n- certaines \u00e9coles proches de la fronti\u00e8re n'arrivaient plus \u00e0 faire face \u00e0 cet afflux d'\u00e9l\u00e8ves frontaliers, n'est-ce pas l\u00e9gitime de mettre un frein \u00e0 cet afflux? (\u00e0 Bardonnex ou \u00e0 Troinex, selon certains chiffres, ce sont 12% \u00e0 19% des enfants scolaris\u00e9s qui habitent en France)\r\n- 1'500 \u00e0 2'000 \u00e9l\u00e8ves domicili\u00e9s en France et concern\u00e9s par ces mesures sur les 10 prochaines ann\u00e9es environ selon les estimations... les \u00e9coles en France voisine sont-elles en mesure d'accueillir ces \u00e9l\u00e8ves?\r\n(Pour info: our l'ann\u00e9e scolaire 2**, sur les 257 demandes de scolarisation d'enfants hors canton, seuls 73 enfants ont \u00e9t\u00e9 admis et 184 refus\u00e9s par le D\u00e9partement de l'instruction publique.)\r\nJean Romain:\r\n- cette d\u00e9cision de justice donne raison au Conseil d'Etat sur cette question, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, les avis de droits \u00e9taient contradictoires... mais est-ce que la mesure n'est pas discriminatoire?\r\n- la plupart de ces \u00e9l\u00e8ves frontaliers sont des Suisses, ne faudrait-il pas faire preuve d'une certaine souplesse \u00e0 leur \u00e9gard? sachant qu'ils ne sont peut-\u00eatre que temporairement domicili\u00e9s en France?\r\n- seuls les enfants d\u00e9j\u00e0 scolaris\u00e9s ou les fr\u00e8res et soeurs de ceux-ci peuvent continuer \u00e0 suivre l'\u00e9cole obligatoire dans le canton. Au fond, tout cela n'est-il pas un peu hypocrite?\r\n(- Est-ce qu'il n'y aurait pas eu une solution interm\u00e9diaire. Accepter les \u00e9l\u00e8ves frontaliers, mais les scolariser dans les \u00e9tablissements qui ont encore de la place et pas forc\u00e9mment dans ceux qui sont le plus proches de la fronti\u00e8re?)\r\n- Il y a la d\u00e9cision judiciaire, mais il y a aussi les aspects politiques. On construit le Grand Gen\u00e8ve et on laisse de c\u00f4t\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves frontaliers, \u00e7a ne brouille pas un peu le message?\r\n- le L\u00e9man Express va arriver (c'est pour la fin de l'ann\u00e9e)... et pourtant on r\u00e9tablit les fronti\u00e8res dans certains domaines?\r\n- les frontaliers sont impos\u00e9s \u00e0 la source... est-ce qu'il ne faut pas revoir la redistribution de cet imp\u00f4t si les charges pour le canton diminuent?\r\n(deux tiers de l'imp\u00f4t \u00e0 la source reste \u00e0 GE, un tiers est r\u00e9troc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la France)", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505751", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La justice genevoise valide le r\u00e8glement sur les \u00e9l\u00e8ves frontaliers: d\u00e9bat entre Antoine Vieilliard et Jean Romain / FOR_2019-06-21T18:02:00_developpement-4", "Forum du 21.06.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Antoine Vieilliard, maire de Saint-Julien-en-Genevois et Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil genevois."], "variantIds": ["ece-10505751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:26Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une mauvaise nouvelle pour les \u00e9l\u00e8ves frontaliers scolaris\u00e9s en Suisse, la justice a tranch\u00e9 : ils ne pourront plus faire leur scolarit\u00e9 dans le canton, sauf exception, la Chambre administrative de la Cour de justice donne raison au Conseil d'\u00c9tat, elle rejette les recours d\u00e9pos\u00e9s par des parents, seuls les \u00e9l\u00e8ves qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 leur scolarit\u00e9 dans le canton ou qui ont un fr\u00e8re ou une soeur dans cette situation, pourront encore \u00eatre admis, cela concerne 1500 \u00e0 2000 enfants pour en d\u00e9battre ce soir, 2 invit\u00e9s dans notre Studio de Gen\u00e8ve, Antoine Vielliard, maire de la commune de Saint-Julien Saint-Julien -en Genevois en France et Jean Romain d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand conseil, membre de la commission de l'enseignement, messieurs bonsoir. \r\nAlors je ne vous entends pas est -ce qu'on vous entend, est ce que vos micros sont ouverts voil\u00e0 alors Antoine Vieillard, je vais commencer avec vous, je rappelle que vous \u00eates le maire de la commune de Saint-Julien en Genevois en France comment est -ce que vous r\u00e9agissez aujourd'hui \u00e0 cette d\u00e9cision de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nJe suis tr\u00e8s surpris puisque il y a 3 avocats suisses qui ont sp\u00e9cialiste du d\u00e9j\u00e0 au droit europ\u00e9en qui avait \u00e9tudi\u00e9 la question sur les 3, il y en a 2 qui ont estim\u00e9 que c'\u00e9tait contraire aux accords donc manifestement c'est une vision assez laxiste en fait de par la Chambre administrative genevoise, les engagements pris par la Suisse dans le cas des aides et des accords de libre circulation laxiste, c'est-\u00e0-dire ben c'est-\u00e0-dire qu'elle a pas l'air de de prendre de feu de d'accorder beaucoup d'attention en fait aux engagements qui sont pris par la Suisse et qui pr\u00e9voit, comme son nom l'indique, les accords de libre- circulation, c'est-\u00e0-dire que ben, chacun est libre de choisir ou il emm\u00e9nage et o\u00f9 il vit et ne peut pas subir de discrimination \u00e0 ce titre l\u00e0 plus particuli\u00e8rement s'agissant de citoyen suisse, je vous rappelle qu'on parle de frontaliers qui sont des citoyens suisses et qui sont par ailleurs aussi des contribuables du canton de Gen\u00e8ve, donc c'est une premi\u00e8re d\u00e9cision de justice, moi j'attends de voir le d\u00e9tail parce que \u00e0 ce stade, on n'a eu qu'un communiqu\u00e9 de presse, on n'a pas l'argumentation juridique les \u00e9chos que j'ai de juristes qui ont eu acc\u00e8s, c'est que l'argumentation est assez faible et donc \u00e7a nous conduira \u00e0 demander l'avis du tribunal f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s probablement dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est la suite Jean Romain est -ce qu'on discrimine des \u00e9l\u00e8ves qui sont Suisse dont les parents payent des \u00e9poux des imp\u00f4ts en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [91%] :\r\nNon, \u00e9coutez, je crois que maintenant nous avons une clart\u00e9 qui est arriv\u00e9 sur le fond depuis une ann\u00e9e, on entendait que quelqu'un se se pr\u00e9cise qu'il en \u00e9tait, c'est fait aujourd'hui la Chambre administrative a jug\u00e9 que la r\u00e9glementation genevoise, h\u00e9 bien \u00e0 2 niveaux, n'\u00e9tait pas incriminant discriminant d'abord les accords internationaux et ben, ces accords internationaux sign\u00e9s en 1999 sont respecter le droit, je ne vois ni contrevient pas c'est en tout cas ce que l'on dit dans dans dans le dans le communiqu\u00e9 de presse, mais c'est aussi ce que j'ai lu dans les avis de droits dont parle monsieur monsieur Fayard et puis il y a un 2\u00e8me rang, c'est que il y a un rang f\u00e9d\u00e9ral qui est propre \u00e0 la Suisse et que imp\u00f4t et avantages sociaux ne sont pas comme telle n\u00e9cessairement unis, c'est-\u00e0-dire c'est pas parce qu'on paye des imp\u00f4ts qu'on a n\u00e9cessairement droit \u00e0 tout ce qui ressortit aux avantages sociaux alors la premi\u00e8re chose que je voudrais dire c'est que il y a de la clart\u00e9 et que cette clart\u00e9, h\u00e9 bien, elle montre que le gouvernement Genevois ne s'est pas moqu\u00e9 ni des accords internationaux, ni du droit f\u00e9d\u00e9ral la 2\u00e8me chose c'est que \u00e7a tombe au bon moment, nous sommes maintenant \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire dans 2 mois, h\u00e9 bien il y a une nouvelle ann\u00e9e scolaire et pour le d\u00e9partement de l'Instruction publique et vous savez madame logeant que je suis assez critique envers ce d\u00e9partement, h\u00e9 bien je l'ai l\u00e0 d'aujourd'hui puisque d'une certaine mani\u00e8re, h\u00e9 bien ils ont eu juste et puis ils peuvent continuer \u00e0 tabler sur ce qui existe et de ce point de vue l\u00e0 c'est une clart\u00e9 dont Gen\u00e8ve avait besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [89%] :\r\nAntoine Vieillard si on reste sur le principe, est ce qu'il n'y a pas une logique \u00e0 ce que les enfants soient scolaris\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de dollars du lieu o\u00f9 ils habitent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [92%] :\r\nSi il peut y avoir une logique \u00e0 \u00e7a, la seule chose, c'est qu'on est dans une agglom\u00e9ration qui est un peu particuli\u00e8re, d'abord on habite dans une commune pour un temps de vie et, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est une dur\u00e9e qui est assez limit\u00e9, hein, la dur\u00e9e de r\u00e9sidence, m\u00eame pour un propri\u00e9taire de sa r\u00e9sidence principale, c'est une dizaine d'ann\u00e9es seulement, donc, les familles qui aujourd'hui sont en France, elles ont pas forc\u00e9ment vocation \u00e0 rester toute leur vie, par ailleurs, la Suisse est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'enseignement des langues nationales, donc ce qu'il peut pas se trouver dans l'enseignement fran\u00e7ais en tout cas pas de la m\u00eame mani\u00e8re et puis sur enfin et surtout, c'est ce sont des enfants, que dans l'avenir professionnel est en Suisse, donc nous ce qu'on d\u00e9fend, c'est pas l'obligation qu'ils aillent \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la libert\u00e9, et en l'occurrence, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, la commune de Saint-Julien accueille 50 enfants Genevois install\u00e9 dans la commune et on les accueille bien volontiers et on estime que cette libert\u00e9 de choix, elle est importante et puis par ailleurs, enfin je rappelle et les Genevois r\u00e9p\u00e8te tr\u00e8s souvent cette phrase : on ne peut pas avoir le beurre et l'argent du beurre et je crois que c'est tr\u00e8s vrai et en l'occurrence le canton de Gen\u00e8ve per\u00e7oit l'imp\u00f4t \u00e0 l'addition \u00e0 la source de ces frontaliers en garde les 2 tiers mais rejette sur la France, les charges publiques correspondante de cette population, donc il y a un moment, alors moi je, je suis convaincu que le droit sera dit de mani\u00e8re final un jour qu'on en est qu'on n'a pas termin\u00e9 sur la la r\u00e9solution juridique de cette question, mais si un jour, par ailleurs, \u00e7a devait \u00eatre final \u00e7a engendrerait n\u00e9cessairement une r\u00e9ouverture des accords fiscaux entre la Suisse et la France, parce qu'on ne peut pas d'un c\u00f4t\u00e9, regardez toutes les recettes fiscales et de l'autre reporter sur les collectivit\u00e9s fran\u00e7aises ont 200 millions d'euros de charges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [89%] :\r\nOn va laisser r\u00e9pondent Jean Romain, est ce que les Genevois veulent le beurre et l'argent du beurre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [90%] :\r\nPas les Genevois, il est \u00e9vident que toute une s\u00e9rie de 2 ressortissants suisses ou Genevois ont trouv\u00e9 un h\u00e9bergement en France ont trouv\u00e9 une maison o\u00f9 trouver un appartement en France voisine pour des raisons qui leur sont propres et que je n'ai pas \u00e0 juger, ils ont un Avantage r\u00e9el un Avantage concernant justement l'allocation justement aussi le co\u00fbt de la nourriture, bref le co\u00fbt de la vie est sensiblement inf\u00e9rieur en France voisine, h\u00e9 bien si on a un Avantage : il faut aussi accepter un certain des avants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [73%] :\r\nT\u00e2che mais je ne sais pas je perdu 3 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [92%] :\r\nTermine, je termine ce n'est pas n\u00e9cessairement un d\u00e9savantage, vous avez pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure, fondamental, on va \u00e0 l'\u00e9cole dans son quartier, il y a l\u00e0 quelque chose qui est structurant, on se plaint que nos jeunes ont bien souvent des manques de rep\u00e8res, h\u00e9 bien c'est vrai qu'on n'a pas en France la m\u00eame conception des langues, et notamment des langues \u00e9trang\u00e8res, je pense principalement \u00e0 l'Allemand et puis \u00e0 l'anglais, mais enfin il y a un quartier qui fait qu'on va, on ne choisit pas son \u00e9cole, on va dans l'\u00e9cole de quartier, \u00e7a vaut pour les \u00e9l\u00e8ves qui sont en Suisse et \u00e0 mon sens, \u00e7a vaut aussi pour les \u00e9l\u00e8ves qui sont en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:41) [86%] :\r\nMais Jean Romain les frontaliers, on l'a dit, sont impos\u00e9s \u00e0 la source, est-ce que par un transfert de charge finalement trop important sur ces communes frontali\u00e8res en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [92%] :\r\nCrois pas, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas un rapport Direct entre l'imp\u00f4t que je paye et ce que je peux attendre de l'\u00c9tat, moi je paye des imp\u00f4ts par exemple pour les transports communs et si je n'utilise pas les transports communs ces imp\u00f4ts vont dans un pot commun, il se trouve que ce n'est pas une taxe lorsqu'on paye une taxe, h\u00e9 bien on a droit \u00e0 une contre, on a un droit de retour par rapport \u00e0 une taxe si je paye la taxe militaire en retour en compensation, j'ai le droit de ne pas faire mon service militaire, en revanche, si je paye en imp\u00f4ts, j'ai un certain nombre de droits et les Fran\u00e7ais qui sont frontaliers et les Suisses, qui habite la France voisine ont le droit d'utiliser les infrastructures mais ils ne peuvent pas, \u00e0 ce titre l\u00e0, r\u00e9clamer le droit que leurs enfants suivent l'\u00e9cole obligatoire, parce qu'il s'agit seulement de l'\u00e9cole obligatoire sur le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [90%] :\r\nAntoine Vieillard, payer ses imp\u00f4ts, quelque part, \u00e7a ne nous a pas tous les droits, finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [92%] :\r\nMais en tout cas la seule raison pour laquelle le canton de Gen\u00e8ve a une l\u00e9gitimit\u00e9 de percevoir l'imp\u00f4t et d'en garder une partie, c'est parce qu'il y a des charges, donc si il y a plus de charges, il y a plus de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 garder cet imp\u00f4t donc \u00e7a n\u00e9cessite la r\u00e9ouverture des discussions sur la r\u00e9partition fiscale et puis un autre \u00e9l\u00e9ment que que je tiens \u00e0 souligner, c'est que le d\u00e9tail de cet arr\u00eat\u00e9 va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant pour la Commission europ\u00e9enne, parce que \u00e7a va donner hein, une explication concr\u00e8te de comment la justice suisse met en oeuvre les engagements pris par la Suisse en Suisse et dans le cas des discussions en cours sur l'accord-cadre ben c'est une information qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante, et si la justice alors, en l'occurrence c'est pas la justice suisse et la justice cantonale \u00e0 ce stade -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [88%] :\r\nAlors effectivement, on va laisser Jean Romain r\u00e9pond : c'est vrai que le contexte avec l'Union europ\u00e9enne et pas forc\u00e9ment bon et au beau fixe un l\u00e0, on est, on est all\u00e9 les je les jours prochains se seront cruciaux, une telle d\u00e9cision est ce qu'elle peut faire, elle peut donner une mauvaise image, une fois de plus, de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [93%] :\r\nMais je pense pas, c'est pas une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise de mani\u00e8re compl\u00e8tement arbitraire, il y a des juristes, chez nous, il y a maintenant la chambre constitutionnelle qui disent un certain nombre de choses, monsieur Vielliard peut-\u00eatre demandera mettre Jourdan, d'aller plus loin et c'est son droit, pour le moment, on a des d\u00e9cisions qui sont claires et qu'ils ne contreviennent pas aux accords sign\u00e9s alors le Crop ne pourra pas nous reprocher d'avoir respect\u00e9 ses accords d'avoir un droit qui n'est pas en contradiction avec ces accords europ\u00e9ens, et en m\u00eame temps nous dire oui mais quand m\u00eame, vous auriez pu prendre une autre d\u00e9cision quant \u00e0 la r\u00e9ouverture sur la r\u00e9partition fiscale j'invite Monsieur Viallet d'ailleurs \u00e0 faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention parce qu'il y a des partis au sein du Parlement qui demande cette cette r\u00e9ouverture et qui va pas n\u00e9cessairement dans le sens que vous souhaiteriez, moi j'ai peur que cet \u00e9quilibre fragile cet \u00e9quilibre qu'on peut toujours remettre en 2 ans en cause h\u00e9 bien enfin sous le joug d'un certain nombre de partis qui n'attendent que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:32) [84%] :\r\nEt dans ce qu'il faut pas qu'on compris dire d\u00e9charge publique voil\u00e0 on va conclure l\u00e0 dessus, merci beaucoup, messieurs 1 puis \u00e0, je rappelle que peut-\u00eatre il y aura donc recours \u00e0 je vous entends bien Monsieur Vieillard, il y aura peut-\u00eatre recours aupr\u00e8s du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il n'emp\u00eache que la rentr\u00e9e 2019 pour ces \u00e9l\u00e8ves, elle se fera en France c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [92%] :\r\nManifestement, ce je pense que Antoine de notre c\u00f4t\u00e9, jamais nous prendrions une d\u00e9cision de refus d'\u00e9l\u00e8ves suisses dans nos \u00e9coles, ce serait scandaleux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [98%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous 2 d'\u00eatre venus d\u00e9battre de cette question ce soir dans Forum. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": "Philosophe, d\u00e9put\u00e9 PLR, Gd conseil GE ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vielliard, Antoine", "role": "Maire de Saint-Julien en Genevois (2014)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97B90E28-3587-4A09-8C62-1270BA9AF377", "internalArchiveId": "97B90E28-3587-4A09-8C62-1270BA9AF377", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: le Zimbabwe affronte l'Egypte pour l'ouverture de la Coupe d'Afrique des Nations au Caire", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buccianti\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nFootball: le Zimbabwe affronte l'Egypte pour l'ouverture de la Coupe d'Afrique des Nations au Caire  \r\nEt nous nous rendons maintenant au Caire o\u00f9 le coup d'envoi de la Coupe d'Afrique des nations, la CAN, va \u00eatre donn\u00e9 ce soir \u00e0 22 heures. A l'affiche, le pays organisateur, l'Egypte face au Zimbabwe. Cette CAN 2019 est la premi\u00e8re de l'histoire organis\u00e9e \u00e0 24 \u00e9quipes. \r\nAlexandre BUCCIANTI, vous \u00eates notre correspondant au Caire.\r\nL'Egypte va accueillir le gratin du football africain. Pourquoi cette Coupe d'Afrique des nations est si importante - d'un point de vue politique - pour l'Egypte\u00a0? \r\nDirect \r\nL'Egypte a engag\u00e9 d'\u00e9normes moyens financiers pour l'organisation de la CAN 2019. Pour quelles raisons\u00a0? \r\nDirect\r\nSi l'Egypte a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 \u00e0 quatre reprises la CAN, cette \u00e9dition 2019 est celle de tous les dangers en ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9. D'\u00e9normes moyens sont d\u00e9ploy\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9. On craint des attaques terroristes\u00a0? \r\nDirect\r\nAlexandre BUCCIANTI, notre correspondant en Egypte, en direct du Caire.", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10505752", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Football: le Zimbabwe affronte l'Egypte pour l'ouverture de la Coupe d'Afrique des Nations au Caire / FOR_2019-06-21T18:02:00_developpement-5", "Forum du 21.06.2019"], "variantIds": ["ece-10505752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:27Z", "speechToTexts": ["27.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu Caire, o\u00f9 le coup d'envoi de la Coupe d'Afrique des nations, la CAN va \u00eatre donn\u00e9 ce soir \u00e0 22 heures \u00e0 l'affiche le pays organisateur, l'\u00c9gypte face au Zimbabwe, cette CAN 2019 est la premi\u00e8re de l'histoire, organis\u00e9e \u00e0 24 \u00e9pique \u00e9quipe Alexandre Boutchanti vous \u00eates notre correspondant au Caire l'\u00c9gypte va accueillir le gratin du football africain, pourquoi cette Coupe d'Afrique des nations est -elle si importante d'un point de vue politique pour l'\u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [93%] :\r\nLe coup d'ailleurs, dans d'organisation a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher, alors c'est d'abord pour des r\u00e9gions politique le pr\u00e9sident Sissi a besoin d'un grand \u00e9v\u00e9nement pour montrer qu'il a r\u00e9tabli la stabilit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 en \u00c9gypte, une mani\u00e8re de r\u00e9pondre aux critiques qui lui sont faites de non- respect des droits de l'homme critiques auxquelles il r\u00e9pond qu'il est en guerre contre le terrorisme, mais c'est aussi une possibilit\u00e9 de d'avoir et de pr\u00e9tendre \u00e0 une position r\u00e9gionale importante et puis au niveau int\u00e9rieur, c'est de montrer au peuple que le gouvernement est capable de g\u00e9rer le pays et d'am\u00e9liorer les situations actuelle en jouant un peu ce que faisaient les empereurs Romains, c'est-\u00e0-dire des Jeux du cercle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [92%] :\r\nAlexandre Buccianti \u00e0 la ligne n'est pas n'est pas tr\u00e8s bonne, veuillez nous en excuser \u00e0 l'\u00c9gypte a engag\u00e9 d'\u00e9normes moyens financiers pour l'organisation de la CAN 2019 pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [92%] :\r\nAlors bah, pour des raisons politiques, d'abord parce que pour le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Sissi il est import\u00e9 de est important de montrer que la stabilit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis dans le pays, une mani\u00e8re de r\u00e9pondre aux voix qui l'accuse de non- respect des droits de l'homme, ce qui justifie par la guerre contre le terrorisme et puis \u00e7a permet \u00e0 l'\u00c9gypte d'asseoir une position r\u00e9gionale importante et puis au niveau int\u00e9rieur, c'est de montrer \u00e0 la population que le gouvernement est capable de g\u00e9rer le pays, comme il a organis\u00e9 la CAN et puis de donner au peuple des jeux du cirque corps les empereurs Romains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [94%] :\r\nEt si l'\u00c9gypte a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 \u00e0 4 reprises la CAN cette \u00e9dition 2019, elle et tous les dangers en ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait puisque l'\u00c9gypte a connu toute une s\u00e9rie d'attentats depuis 2013 lors de la destitution du pr\u00e9sident entr\u00e8rent musulman Mohammad boursier et m\u00eame si ces attentats ont baiss\u00e9 en nombre et en intensit\u00e9 des attentats perp\u00e9tr\u00e9s par des affili\u00e9s au groupe \u00c9tat islamique, il n'emp\u00eache que durant les 6 derniers mois, il y a eu 2 attentats visant des touristes au Caire et puis il y a aussi les Fr\u00e8res musulmans ou qui aimerait bien que cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [87%] :\r\nCAN chaud pour que le gouvernement \u00e9choue et qui appelle \u00e0 travers leur t\u00e9l\u00e9 bas\u00e9 en Turquie, la population surtout leurs sympathisants \u00e0 essayer de r\u00e9gler ce championnat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [96%] :\r\nMerci beaucoup, Alexandre Buccianti, je rappelle que vous \u00e9tiez que vous \u00eates donc notre correspondant au Caire, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-21T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Buccianti, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1844438", "internalArchiveId": "AA1906843948", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 1840, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10524168", "imageURL": "http://www.rts.ch/10524167.image", "backgrounds": ["Le journaliste Julien Von Roten parle de la F\u00eate des Vignerons au lieu de la F\u00eate de la musique lors de son duplex depuis le Parc des Bastions \u00e0 Gen\u00e8ve (00:28:42:07)."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10524168"], "isOnline": true, "remarks": "M\u00e9t\u00e9o pas enregistr\u00e9e.", "lastModifiedDate": "2019-07-03T16:20:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:23  00:00:18:15\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:17  00:00:22:18\r\n{\\an1}L'escalade des tensions\r\nentre les USA et l'Iran.\r\n\r\n00:00:22:20  00:00:26:19\r\n{\\an1}D.Trump admet avoir annul\u00e9\r\ndes frappes \u00e0 la derni\u00e8re minute\r\n\r\n00:00:26:21  00:00:28:21\r\n{\\an1}contre la R\u00e9publique islamique.\r\n\r\n00:00:28:23  00:00:32:04\r\n{\\an1}Mais le pr\u00e9sident maintient\r\nses menaces contre T\u00e9h\u00e9ran\r\n\r\n00:00:32:06  00:00:35:11\r\n{\\an1}qui a abattu un drone am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:00:35:23  00:00:39:08\r\n{\\an1}La justice genevoise a statu\u00e9\r\nsur la scolarisation\r\n\r\n00:00:39:10  00:00:41:08\r\n{\\an1}des \u00e9l\u00e8ves frontaliers.\r\n\r\n00:00:41:10  00:00:45:04\r\n{\\an1}Elle se fera dor\u00e9navant en France,\r\net non \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:45:06  00:00:49:12\r\n{\\an1}La d\u00e9cision a fait r\u00e9agir nos voisins\r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:00:49:20  00:00:53:16\r\n{\\an1}Pour le canton de Neuch\u00e2tel,\r\nc'est le chantier du si\u00e8cle.\r\n\r\n00:00:53:18  00:00:57:05\r\n{\\an1}La ville de Neuch\u00e2tel\r\nsera reli\u00e9e \u00e0 la Chaux-de-Fonds\r\n\r\n00:00:57:07  00:01:02:07\r\n{\\an1}par une ligne ferroviaire directe,\r\nc'est une r\u00e9volution dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:01:02:15  00:01:06:23\r\n{\\an1}Pourrons nous bient\u00f4t voyager\r\n\u00e0 bord d'un avion \u00e9lectrique ?\r\n\r\n00:01:07:01  00:01:09:04\r\n{\\an1}Des projets sont sur la table.\r\n\r\n00:01:09:06  00:01:11:11\r\n{\\an1}L'homme de Solar Impulse,\r\nAndre Borschberg,\r\n\r\n00:01:11:13  00:01:14:02\r\n{\\an1}pr\u00e9sente son avion biplace\r\nz\u00e9ro \u00e9mission.\r\n\r\n00:01:14:11  00:01:18:06\r\n{\\an1}Avec le Pal\u00e9o, le Montreux Jazz\r\nFestival, la F\u00eate des Vignerons,\r\n\r\n00:01:18:08  00:01:22:01\r\n{\\an1}la Suisse est l'un des pays qui\r\na le plus de festivals par habitant.\r\n\r\n00:01:22:03  00:01:24:14\r\n{\\an1}Cette offre pl\u00e9thorique\r\na des cons\u00e9quences\r\n\r\n00:01:24:16  00:01:26:15\r\n{\\an1}sur leur vente de billets.\r\n\r\n00:01:27:14  00:01:31:00\r\n{\\an1}La tension entre les USA et l'Iran\r\nne faiblit pas\r\n\r\n00:01:31:02  00:01:35:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s la destruction d'un drone\r\nam\u00e9ricain vers le d\u00e9troit d'Ormuz.\r\n\r\n00:01:35:05  00:01:39:21\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a ordonn\u00e9\r\ndes frappes de repr\u00e9sailles hier soir\r\n\r\n00:01:39:23  00:01:44:00\r\n{\\an1}avant de les annuler\r\nin extremis.\r\n\r\n00:01:44:02  00:01:47:19\r\n{\\an1}D'intenses \u00e9changes diplomatiques\r\nse sont succ\u00e9d\u00e9s dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:01:49:22  00:01:52:11\r\n{\\an1}-Une \u00e9pave en morceaux,\r\n\r\n00:01:52:12  00:01:55:19\r\n{\\an1}c'est ce qu'il reste\r\ndu drone abattu par les Iraniens.\r\n\r\n00:01:55:21  00:02:00:03\r\n{\\an1}T\u00e9h\u00e9ran exhibe l'appareil accus\u00e9\r\nd'avoir viol\u00e9 son espace a\u00e9rien,\r\n\r\n00:02:00:05  00:02:04:05\r\n{\\an1}et pr\u00e9cise que l'incident\r\naurait pu \u00eatre plus grave.\r\n\r\n00:02:05:12  00:02:08:00\r\n{\\an1}-Au moment o\u00f9 nous suivions\r\n\r\n00:02:08:02  00:02:10:13\r\n{\\an1}cet appareil,\r\n\r\n00:02:10:15  00:02:14:06\r\n{\\an1}un autre avion espion\r\nde type P8 volait pr\u00e8s du drone.\r\n\r\n00:02:14:08  00:02:17:23\r\n{\\an1}Cet avion avait un \u00e9quipage\r\nd'environ 35 personnes.\r\n\r\n00:02:18:01  00:02:20:23\r\n{\\an1}Nous aurions pu cibler\r\ncet avion am\u00e9ricain,\r\n\r\n00:02:21:01  00:02:23:22\r\n{\\an1}c'\u00e9tait notre droit,\r\nmais nous ne l'avons pas fait.\r\n\r\n00:02:25:00  00:02:28:01\r\n{\\an1}-La tension n'en est pas moins\r\nmont\u00e9e d'un cran\r\n\r\n00:02:28:03  00:02:32:17\r\n{\\an1}et a bien failli d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en\r\nconflit ouvert entre les deux pays.\r\n\r\n00:02:32:19  00:02:36:19\r\n{\\an1}Dans la soir\u00e9e, Donald Trump\r\nd\u00e9cide de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n00:02:36:21  00:02:40:15\r\n{\\an1}Les objectifs sont choisis,\r\nles avions sont en vol,\r\n\r\n00:02:40:17  00:02:43:17\r\n{\\an1}mais au dernier moment,\r\nle pr\u00e9sident am\u00e9ricain renonce.\r\n\r\n00:02:57:21  00:03:02:09\r\n{\\an1}-La nuit a visiblement \u00e9t\u00e9 chaude\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:05:15\r\n{\\an1}et a vu une intense\r\nactivit\u00e9 diplomatique.\r\n\r\n00:03:05:17  00:03:09:15\r\n{\\an1}Le Minist\u00e8re\r\ndes Affaires \u00e9trang\u00e8res iranien\r\n\r\n00:03:09:17  00:03:14:20\r\n{\\an1}a annonc\u00e9 avoir transmis un message\r\nd'urgence \u00e0 la Maison-Blanche\r\n\r\n00:03:14:22  00:03:18:03\r\n{\\an1}via l'ambassade suisse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n00:03:18:05  00:03:21:23\r\n{\\an1}Un message dans lequel\r\nle r\u00e9gime des Mollahs soulignait\r\n\r\n00:03:22:01  00:03:25:07\r\n{\\an1}qu'il d\u00e9fendrait son territoire\r\ncontre toute agression.\r\n\r\n00:03:25:09  00:03:31:02\r\n{\\an1}Signe de l'extr\u00eame instabilit\u00e9 de\r\nla situation, plusieurs compagnies\r\n\r\n00:03:31:07  00:03:35:18\r\n{\\an1}ont interdit tout survol\r\nde la r\u00e9gion du d\u00e9troit d'Ormuz.\r\n\r\n00:03:35:23  00:03:37:15\r\n{\\an1}-Rapha\u00ebl Grand, bonsoir.\r\n\r\n00:03:37:20  00:03:41:12\r\n{\\an1}On sent vraiment une confusion totale\r\n\u00e0 Washington ?\r\n\r\n00:03:43:17  00:03:44:05\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:03:44:10  00:03:48:03\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre aussi de l'improvisation.\r\n\r\n00:03:48:07  00:03:54:16\r\n{\\an1}On pense aux avions qui avaient\r\nd\u00e9coll\u00e9 avec des armes charg\u00e9es.\r\n\r\n00:03:54:20  00:03:59:16\r\n{\\an1}Toute la strat\u00e9gie de n\u00e9gociation\r\nde Donald Trump\r\n\r\n00:03:59:21  00:04:02:08\r\n{\\an1}est en train de vaciller.\r\n\r\n00:04:02:11  00:04:06:15\r\n{\\an1}Il met une pression maximale\r\nsur ses ennemis.\r\n\r\n00:04:06:19  00:04:09:09\r\n{\\an1}Certains conseillers poussent\r\n\r\n00:04:09:12  00:04:13:06\r\n{\\an1}\u00e0 ce qu'il y ait des repr\u00e9sailles.\r\n\r\n00:04:13:10  00:04:17:11\r\n{\\an1}Si les \u00c9tats-Unis ne font rien\r\nface \u00e0 l'Iran,\r\n\r\n00:04:17:14  00:04:23:12\r\n{\\an1}demain ce sera peut-\u00eatre\r\nla Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n00:04:26:09  00:04:31:14\r\n{\\an1}Trump ne veut pas d'une guerre, mais\r\nse retrouve un peu pouss\u00e9 \u00e0 agir.\r\n\r\n00:04:31:18  00:04:35:01\r\n{\\an1}Il a besoin de diplomatie.\r\n\r\n00:04:35:01  00:04:39:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:04:39:11  00:04:43:10\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, les \u00e9l\u00e8ves frontaliers\r\n\r\n00:04:43:11  00:04:54:10\r\n{\\an1}ne pourront plus \u00eatre scolaris\u00e9s\r\ndans le canton.\r\n\r\n00:04:55:21  00:04:58:21\r\n{\\an1}-Fr\u00e9quenter les bancs\r\nd'\u00e9coles genevois,\r\n\r\n00:04:58:23  00:05:02:11\r\n{\\an1}une image qui devrait bient\u00f4t\r\nappartenir au pass\u00e9.\r\n\r\n00:05:02:13  00:05:06:16\r\n{\\an1}La justice vient de trancher:\r\nle refus du Conseil d'Etat genevois\r\n\r\n00:05:06:18  00:05:11:08\r\n{\\an1}de prendre en charge de nouveaux\r\n\u00e9l\u00e8ves frontaliers d\u00e8s la rentr\u00e9e\r\n\r\n00:05:11:10  00:05:13:06\r\n{\\an1}est l\u00e9gitime et conforme.\r\n\r\n00:05:20:10  00:05:24:00\r\n{\\an1}-Pour la rentr\u00e9e prochaine,\r\ncette d\u00e9cision frappe 200 enfants\r\n\r\n00:05:24:02  00:05:28:06\r\n{\\an1}frontaliers, interdits d'inscription\r\ndans les \u00e9coles genevoises.\r\n\r\n00:05:28:08  00:05:31:11\r\n{\\an1}Cet avocat repr\u00e9sente\r\ndes familles concern\u00e9es.\r\n\r\n00:05:32:12  00:05:34:17\r\n{\\an1}-Ils re\u00e7oivent une d\u00e9cision mi-juin,\r\n\r\n00:05:34:19  00:05:37:02\r\n{\\an1}la rentr\u00e9e est dans deux mois,\r\n\r\n00:05:37:04  00:05:40:23\r\n{\\an1}c'est d\u00e9sar\u00e7onnant,\r\ncar il faut trouver une solution.\r\n\r\n00:05:41:01  00:05:45:08\r\n{\\an1}Les collectivit\u00e9s fran\u00e7aises\r\nconcern\u00e9es risquent de se retrouver\r\n\r\n00:05:45:10  00:05:48:03\r\n{\\an1}avec un afflux de nouveaux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:05:49:11  00:05:53:00\r\n{\\an1}-Les \u00e9coles fran\u00e7aises\r\ndevront absorber ces \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n00:05:53:01  00:05:56:20\r\n{\\an1}au grand dam de ce maire.\r\n\r\n00:05:58:05  00:06:01:07\r\n{\\an1}-Pour Saint-Julien, 80 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:06:01:09  00:06:04:05\r\n{\\an1}Pour tout le Genevois fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:06:04:07  00:06:08:11\r\n{\\an1}c'est 2'000 \u00e9l\u00e8ves, une charge\r\npublique de 200 mios d'euros.\r\n\r\n00:06:08:12  00:06:13:11\r\n{\\an1}Nous d\u00e9fendons le libre choix.\r\n\r\n00:06:16:08  00:06:20:11\r\n{\\an1}-Les familles frontali\u00e8res\r\nrevendiquent aussi ce choix.\r\n\r\n00:06:20:13  00:06:25:11\r\n{\\an1}Elles estiment l'accord de libre\r\ncirculation viol\u00e9 par la justice.\r\n\r\n00:06:25:13  00:06:31:14\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat\r\ngenevois est d'avis contraire.\r\n\r\n00:06:32:21  00:06:36:03\r\n{\\an1}-On scolarise les enfants\r\n\r\n00:06:36:04  00:06:37:20\r\n{\\an1}sur le lieu de r\u00e9sidence.\r\n\r\n00:06:37:22  00:06:40:19\r\n{\\an1}Chacun doit assumer ses choix\r\nen mati\u00e8re d'habitat.\r\n\r\n00:06:41:06  00:06:45:10\r\n{\\an1}-La d\u00e9cision fera sans doute l'objet\r\nd'un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:06:45:11  00:06:49:11\r\n{\\an1}Seuls les \u00e9l\u00e8ves qui ont d\u00e9j\u00e0\r\ncommenc\u00e9 leur parcours scolaire\r\n\r\n00:06:49:12  00:06:52:01\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve et leurs fr\u00e8res\r\net soeurs pourront encore\r\n\r\n00:06:52:03  00:06:54:04\r\n{\\an1}fr\u00e9quenter les \u00e9coles genevoises.\r\n\r\n00:06:55:13  00:06:57:22\r\n{\\an1}-Le canton l'attendait\r\ndepuis longtemps.\r\n\r\n00:06:58:00  00:07:00:18\r\n{\\an1}D'ici \u00e0 15 ans,\r\nune ligne ferroviaire directe\r\n\r\n00:07:00:19  00:07:03:17\r\n{\\an1}reliera la ville de Neuch\u00e2tel\r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:07:03:19  00:07:12:03\r\n{\\an1}Ce matin, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont\r\napprouv\u00e9 l'\u00e9tape d'am\u00e9nagement 2035\r\n\r\n00:07:12:05  00:07:19:20\r\n{\\an1}de l'infrastructure ferroviaire\r\npour un budget de 13 mias de francs.\r\n\r\n00:07:23:16  00:07:25:16\r\n{\\an1}-Julien Guillaume, bonsoir.\r\n\r\n00:07:25:18  00:07:30:07\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e0 la gare de Chambrelien\r\nqui va bient\u00f4t dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:07:30:11  00:07:33:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:07:33:14  00:07:36:16\r\n{\\an1}Cette ligne est d\u00e9su\u00e8te.\r\n\r\n00:07:36:20  00:07:38:23\r\n{\\an1}Les trains qui arrivent ici\r\n\r\n00:07:39:03  00:07:40:14\r\n{\\an1}doivent rebrousser chemin\r\n\r\n00:07:40:18  00:07:43:02\r\n{\\an1}pour repartir vers La Chaux-de-\r\nFonds.\r\n\r\n00:07:43:05  00:07:47:15\r\n{\\an1}C'est une perte de temps.\r\n\r\n00:07:47:18  00:07:52:13\r\n{\\an1}D'ici 10 \u00e0 15 ans, cette structure\r\nsera d\u00e9mont\u00e9e\r\n\r\n00:07:52:16  00:07:55:14\r\n{\\an1}pour faire place \u00e0 une ligne\r\nferroviaire directe.\r\n\r\n00:07:55:18  00:08:01:16\r\n{\\an1}C'est la fin d'un serpent de mer.\r\n\r\n00:08:02:01  00:08:08:00\r\n{\\an1}En 2012, les citoyens avaient refus\u00e9\r\nle projet.\r\n\r\n00:08:13:03  00:08:19:03\r\n{\\an1}Cette fois, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration\r\nqui va tout payer.\r\n\r\n00:08:22:00  00:08:25:22\r\n{\\an1}-Neuch\u00e2tel d\u00e9croche aussi 1 milliard\r\npour la route.\r\n\r\n00:08:26:02  00:08:28:05\r\n{\\an1}-2 milliards d'un coup,\r\n\r\n00:08:28:09  00:08:31:00\r\n{\\an1}\u00e7a peut para\u00eetre beaucoup.\r\n\r\n00:08:31:04  00:08:33:07\r\n{\\an1}Le canton a besoin de rattrapage\r\n\r\n00:08:33:11  00:08:36:11\r\n{\\an1}dans ces structures.\r\n\r\n00:08:36:14  00:08:40:13\r\n{\\an1}Il est moins bien loti.\r\n\r\n00:08:40:17  00:08:45:11\r\n{\\an1}Une fois que ces structures seront\r\nr\u00e9alis\u00e9es,\r\n\r\n00:08:45:14  00:08:48:11\r\n{\\an1}\u00e7a va ouvrir de nouvelles\r\nperspectives pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:08:48:15  00:08:50:20\r\n{\\an1}Je vous propose de faire le point.\r\n\r\n00:08:50:20  00:08:54:09\r\n{\\an1}-Champagne et sourires\r\nce matin au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:08:54:11  00:08:57:23\r\n{\\an1}Pour f\u00eater une journ\u00e9e\r\nhistorique pour Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:08:58:01  00:09:00:00\r\n{\\an1}la r\u00e9volution de sa mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:09:00:02  00:09:03:03\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 ferroviaire d'abord.\r\n\r\n00:09:03:05  00:09:06:07\r\n{\\an1}Entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds\r\nil faut 28 minutes.\r\n\r\n00:09:06:09  00:09:08:15\r\n{\\an1}En 2035, il en faudra la moiti\u00e9.\r\n\r\n00:09:09:23  00:09:12:06\r\n{\\an1}-Neuch\u00e2tel, La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n00:09:12:08  00:09:14:11\r\n{\\an1}le Locle, seront des quartiers\r\n\r\n00:09:14:12  00:09:17:03\r\n{\\an1}d'une m\u00eame agglom\u00e9ration\r\nde 140'000 habitants.\r\n\r\n00:09:17:05  00:09:19:19\r\n{\\an1}C'est comparable \u00e0 Lausanne\r\navec son M2.\r\n\r\n00:09:19:21  00:09:22:12\r\n{\\an1}On conna\u00eet l'effet\r\nde transformation et d'attractivit\u00e9\r\n\r\n00:09:22:14  00:09:26:01\r\n{\\an1}r\u00e9sidentielle et \u00e9conomique\r\nde cette agglom\u00e9ration.\r\n\r\n00:09:26:15  00:09:29:01\r\n{\\an1}-A La Chaux-de-Fonds on se r\u00e9jouit.\r\n\r\n00:09:29:03  00:09:33:04\r\n{\\an1}On y voit les fondations\r\nd'une meilleure coh\u00e9sion cantonale.\r\n\r\n00:09:33:12  00:09:35:08\r\n{\\an1}-La Chaux-de-Fonds deviendra\r\n\r\n00:09:35:10  00:09:37:11\r\n{\\an1}une ville du Plateau suisse,\r\n\r\n00:09:37:13  00:09:41:03\r\n{\\an1}car elle sera reli\u00e9e\r\n\u00e0 l'ensemble de la Suisse.\r\n\r\n00:09:41:05  00:09:47:06\r\n{\\an1}Une partie de la population pourrait\r\naller chercher un emploi hors canton.\r\n\r\n00:09:47:08  00:09:52:21\r\n{\\an1}Cette mani\u00e8re de se d\u00e9placer\r\npeut induire une prosp\u00e9rit\u00e9 nouvelle.\r\n\r\n00:09:53:21  00:09:56:14\r\n{\\an1}-Le second jackpot,\r\nc'est pour les routes.\r\n\r\n00:09:56:16  00:10:00:13\r\n{\\an1}Un milliard de frs pour contourner\r\nLa Chaux-de-Fonds et le Locle.\r\n\r\n00:10:00:15  00:10:04:10\r\n{\\an1}Les deux villes sont \u00e9touff\u00e9es\r\npar un trafic important.\r\n\r\n00:10:04:11  00:10:08:23\r\n{\\an1}28'000 v\u00e9hicules traversent\r\nla ville chaque jour au Locle.\r\n\r\n00:10:09:01  00:10:14:10\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s esp\u00e8rent un regain\r\nd'attractivit\u00e9 pour son centre.\r\n\r\n00:10:15:17  00:10:18:03\r\n{\\an1}-On a un taux de vacance important,\r\n\r\n00:10:18:05  00:10:20:10\r\n{\\an1}notamment au centre ville,\r\n\r\n00:10:20:11  00:10:24:22\r\n{\\an1}en raison du trafic, de la p\u00e9joration\r\nde la qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n00:10:25:00  00:10:29:16\r\n{\\an1}Dans le futur, on pourra r\u00e9habiliter\r\nce patrimoine mondial de l'Unesco.\r\n\r\n00:10:30:03  00:10:35:03\r\n{\\an1}-Avec ces 2 mias de frs, Neuch\u00e2tel\r\nveut se lancer dans sa m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n00:10:35:05  00:10:38:16\r\n{\\an1}Le chantier du si\u00e8cle,\r\nporteur d'ambitions et d'espoirs.\r\n\r\n00:10:39:12  00:10:42:17\r\n{\\an1}-Le Parlement se penchera \u00e0 nouveau\r\nsur l'initiative PDC.\r\n\r\n00:10:42:19  00:10:46:15\r\n{\\an1}Apr\u00e8s l'annulation de la votation\r\nsur l'imposition des couples mari\u00e9s,\r\n\r\n00:10:46:17  00:10:49:13\r\n{\\an1}une votation invalid\u00e9e\r\npar le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:10:49:15  00:10:53:13\r\n{\\an1}en raison d'une erreur\r\nsur le nombre de couples concern\u00e9s.\r\n\r\n00:10:53:15  00:10:56:19\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na d\u00e9cid\u00e9 que les Chambres\r\n\r\n00:10:56:21  00:10:59:17\r\n{\\an1}doivent pouvoir pr\u00e9parer\r\nun \u00e9ventuel contre-projet.\r\n\r\n00:11:01:04  00:11:05:13\r\n{\\an1}Un an apr\u00e8s le voyage controvers\u00e9\r\nde Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi,\r\n\r\n00:11:05:15  00:11:08:09\r\n{\\an1}que devient le ministre PLR ?\r\n\r\n00:11:08:11  00:11:13:07\r\n{\\an1}Dans une semaine,\r\nil aura droit \u00e0 une rente \u00e0 vie.\r\n\r\n00:11:13:09  00:11:19:02\r\n{\\an1}Comment occupe-t-il ses journ\u00e9es\r\n\r\n00:11:19:04  00:11:22:15\r\n{\\an1}depuis que le Conseil d'Etat l'a\r\npriv\u00e9 de beaucoup de ses dossiers ?\r\n\r\n00:11:23:10  00:11:27:09\r\n{\\an1}-Ce matin-l\u00e0, pour trouver Pierre\r\nMaudet, il faut aller \u00e0 Palexpo.\r\n\r\n00:11:27:11  00:11:30:14\r\n{\\an1}A l\u2019inauguration du Salon\r\ninternational de la haute pr\u00e9cision:\r\n\r\n00:11:30:16  00:11:32:18\r\n{\\an1}discours, ruban et visite.\r\n\r\n00:11:33:08  00:11:35:08\r\n{\\an1}C\u2019est l\u2019opportunit\u00e9 pour moi\r\n\r\n00:11:35:10  00:11:37:07\r\n{\\an1}de rencontrer en peu de temps\r\n\r\n00:11:37:09  00:11:39:16\r\n{\\an1}beaucoup d\u2019acteurs\r\nde la place \u00e9conomique.\r\n\r\n00:11:40:06  00:11:43:20\r\n{\\an1}-Un ministre occup\u00e9, et pourtant\r\n\u00e0 la t\u00eate d'un petit d\u00e9partement\r\n\r\n00:11:43:22  00:11:46:03\r\n{\\an1}du d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n00:11:46:05  00:11:50:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s sa mise en pr\u00e9vention\r\npour acceptation d\u2019un avantage,\r\n\r\n00:11:50:05  00:11:54:09\r\n{\\an1}le gouvernement lui avait retir\u00e9\r\nla majorit\u00e9 de ses dossiers.\r\n\r\n00:11:54:11  00:11:59:18\r\n{\\an1}Une r\u00e9organisation\r\nsynonyme de disparition.\r\n\r\n00:12:01:01  00:12:03:17\r\n{\\an1}-Il \u00e9tait pr\u00e9sident du CE,\r\n\r\n00:12:03:19  00:12:06:08\r\n{\\an1}\u00e9lu au premier tour,\r\n\r\n00:12:06:10  00:12:09:14\r\n{\\an1}avec un temp\u00e9rament hyperactif\r\net communicateur.\r\n\r\n00:12:09:16  00:12:13:11\r\n{\\an1}Apr\u00e8s \u00e7a, il a perdu la pr\u00e9sidence,\r\net ne communique plus.\r\n\r\n00:12:13:12  00:12:15:22\r\n{\\an1}Il se fait oublier des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:12:16:06  00:12:20:02\r\n{\\an1}-Pour mesurer l'activit\u00e9 de Pierre\r\nMaudet, nous avons compt\u00e9\r\n\r\n00:12:20:04  00:12:24:01\r\n{\\an1}les dossiers de son d\u00e9partement\r\ntrait\u00e9s au Grand Conseil.\r\n\r\n00:12:24:03  00:12:28:03\r\n{\\an1}Leur nombre a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 15 par\r\nrapport \u00e0 la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n00:12:28:05  00:12:31:20\r\n{\\an1}Entre 2014 et 2018,\r\n9 affaires courantes par session\r\n\r\n00:12:31:21  00:12:34:05\r\n{\\an1}\u00e9taient du ressort du magistrat.\r\n\r\n00:12:34:07  00:12:38:12\r\n{\\an1}Depuis la r\u00e9organisation de janvier,\r\nce chiffre est tomb\u00e9 \u00e0 0,6.\r\n\r\n00:12:38:14  00:12:42:00\r\n{\\an1}Une moyenne en dessous\r\nde celle de ses coll\u00e8gues:\r\n\r\n00:12:42:02  00:12:46:02\r\n{\\an1}entre 4 et 17 objets par session.\r\n\r\n00:12:46:04  00:12:49:08\r\n{\\an1}Pour Serge Hiltpold,\r\nc'est un d\u00e9s\u00e9quilibre\r\n\r\n00:12:49:10  00:12:54:04\r\n{\\an1}qui aurait d\u00e9j\u00e0 g\u00e2ch\u00e9\r\nla l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:12:55:18  00:12:58:08\r\n{\\an1}-On est plus dans la gestion\r\n\r\n00:12:58:10  00:13:01:15\r\n{\\an1}d\u2019affaires courantes\r\n\r\n00:13:01:17  00:13:04:19\r\n{\\an1}que dans une vision politique\r\n\u00e0 plus long terme.\r\n\r\n00:13:05:07  00:13:10:02\r\n{\\an1}-Cette situation est-elle tenable\r\npour le futur ?\r\n\r\n00:13:10:10  00:13:12:05\r\n{\\an1}-Nous avons effectivement\r\n\r\n00:13:12:07  00:13:13:21\r\n{\\an1}plus de travail chacun,\r\n\r\n00:13:13:23  00:13:16:21\r\n{\\an1}mais les dossiers sont port\u00e9s\r\npar des magistrats\r\n\r\n00:13:16:23  00:13:20:06\r\n{\\an1}qui ne sont pas entach\u00e9s\r\nd\u2019une mise en pr\u00e9vention.\r\n\r\n00:13:20:08  00:13:22:15\r\n{\\an1}Les lois sortent, l'Etat fonctionne,\r\n\r\n00:13:22:17  00:13:25:22\r\n{\\an1}les prestations sont donn\u00e9es,\r\nles projets avancent.\r\n\r\n00:13:26:07  00:13:29:15\r\n{\\an1}-Au-del\u00e0 du gouvernement, plusieurs\r\nsources rel\u00e8vent un malaise\r\n\r\n00:13:29:17  00:13:32:08\r\n{\\an1}au sein du tissu\r\n\u00e9conomique genevois.\r\n\r\n00:13:32:10  00:13:36:02\r\n{\\an1}D'apr\u00e8s nos informations,\r\non tenterait m\u00eame d'\u00e9viter\r\n\r\n00:13:36:03  00:13:39:20\r\n{\\an1}de s'afficher aux c\u00f4t\u00e9s du magistrat\r\nlors d'\u00e9v\u00e9nements publics,\r\n\r\n00:13:39:22  00:13:42:00\r\n{\\an1}pour \u00e9viter un d\u00e9g\u00e2t d'image.\r\n\r\n00:13:42:02  00:13:46:04\r\n{\\an1}Pierre Maudet n\u2019a pas souhait\u00e9\r\nr\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n\r\n00:13:46:06  00:13:49:06\r\n{\\an1}Il met en avant\r\nson travail de terrain\r\n\r\n00:13:49:08  00:13:52:18\r\n{\\an1}aupr\u00e8s des entrepreneurs\r\net pour la cr\u00e9ation d'emplois.\r\n\r\n00:13:53:11  00:13:58:03\r\n{\\an1}-Les \u00e9missions de CO2 ne sont pas\r\nune fatalit\u00e9 dans l'aviation.\r\n\r\n00:13:58:05  00:14:01:18\r\n{\\an1}Les alternatives aux carburants\r\nfossiles se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n00:14:01:20  00:14:03:18\r\n{\\an1}Preuve suppl\u00e9mentaire \u00e0 Sion,\r\n\r\n00:14:03:20  00:14:06:15\r\n{\\an1}avec la pr\u00e9sentation\r\nd'un avion \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:14:06:17  00:14:10:03\r\n{\\an1}Aux commandes du projet:\r\n\r\n00:14:10:05  00:14:13:20\r\n{\\an1}l'ancien directeur de Solar Impulse,\r\nAndr\u00e9 Borschberg.\r\n\r\n00:14:14:21  00:14:18:00\r\n{\\an1}-Ca ventile au d\u00e9collage,\r\nmais pas de p\u00e9tarade,\r\n\r\n00:14:18:02  00:14:20:11\r\n{\\an1}ni de gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n00:14:20:12  00:14:26:00\r\n{\\an1}100 % \u00e9lectrique, cet avion est issu\r\nde l'aventure Solar Iumpulse.\r\n\r\n00:14:26:02  00:14:29:17\r\n{\\an1}Il vole sans turbor\u00e9acteur,\r\nni moteur \u00e0 explosion.\r\n\r\n00:14:30:21  00:14:32:21\r\n{\\an1}-Remplacer le gros moteur\r\n\r\n00:14:32:23  00:14:34:17\r\n{\\an1}\u00e0 combustion de 100 kg\r\n\r\n00:14:34:19  00:14:38:20\r\n{\\an1}par un moteur \u00e9lectrique de 20 kg.\r\n\r\n00:14:38:22  00:14:42:22\r\n{\\an1}On a encore 80 kg pour les batteries.\r\n\r\n00:14:44:03  00:14:48:05\r\n{\\an1}-Les batteries lithium sont g\u00e9r\u00e9es\r\navec un syst\u00e8me maison.\r\n\r\n00:14:48:07  00:14:50:13\r\n{\\an1}H55 n'est pas la premi\u00e8re start-up\r\n\r\n00:14:50:15  00:14:53:13\r\n{\\an1}\u00e0 propulser un biplace\r\nau lithium ion.\r\n\r\n00:14:53:15  00:15:01:01\r\n{\\an1}Pipistrel livre des Alpha Electro\r\nplus petits et plus l\u00e9gers.\r\n\r\n00:15:02:15  00:15:05:04\r\n{\\an1}-Nous sommes dans une cat\u00e9gorie\r\n\r\n00:15:05:06  00:15:08:02\r\n{\\an1}qui permet de former les pilotes\r\n\r\n00:15:08:04  00:15:10:10\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 leur licence.\r\n\r\n00:15:10:11  00:15:13:16\r\n{\\an1}Il faut un avion sup\u00e9rieur \u00e0 600 kg.\r\n\r\n00:15:13:18  00:15:17:23\r\n{\\an1}Il en fait 850 kg\r\net on est les seuls pour l'instant.\r\n\r\n00:15:18:00  00:15:25:15\r\n{\\an1}Ca nous permet de certifier\r\nnos technologies\r\n\r\n00:15:25:17  00:15:32:14\r\n{\\an1}pour les futurs taxis volants.\r\n\r\n00:15:34:05  00:15:38:14\r\n{\\an1}-Taxis volants, entre le drone\r\net les petits avions passagers.\r\n\r\n00:15:38:16  00:15:43:21\r\n{\\an1}Dufour Aerospace travaille dessus\r\ncomme d'autres.\r\n\r\n00:15:43:23  00:15:49:23\r\n{\\an1}Airbus et Boeing ont leur prototype.\r\n\r\n00:15:50:01  00:15:53:16\r\n{\\an1}L'avion \u00e9lectrique,\r\nc'est aussi la pile \u00e0 combustible\r\n\r\n00:15:53:18  00:15:56:03\r\n{\\an1}au lieu de batterie lithium.\r\n\r\n00:15:56:05  00:15:58:08\r\n{\\an1}On fait le plein d'hydrog\u00e8ne,\r\n\r\n00:15:58:10  00:16:02:22\r\n{\\an1}converti en courant \u00e9lectrique\r\ndurant le vol.\r\n\r\n00:16:03:01  00:16:05:18\r\n{\\an1}Mais pour l'heure,\r\nla batterie domine.\r\n\r\n00:16:05:20  00:16:08:09\r\n{\\an1}Elle alimente aussi\r\ndes avions hybrides.\r\n\r\n00:16:08:11  00:16:13:23\r\n{\\an1}Les moteurs \u00e9lectriques\r\nsur les ailes pour le d\u00e9collage.\r\n\r\n00:16:14:01  00:16:19:08\r\n{\\an1}Et le gros turbopropulseur\r\nsur le nez pour le vol de croisi\u00e8re.\r\n\r\n00:16:22:04  00:16:24:08\r\n{\\an1}L'\u00e9lectricit\u00e9 conquiert l'aviation.\r\n\r\n00:16:26:04  00:16:28:07\r\n{\\an1}-Pascal Jeannerat, bonsoir.\r\n\r\n00:16:28:09  00:16:33:21\r\n{\\an1}Peut-on s'imaginer voyager un jour\r\nen avion \u00e9lectrique ?\r\n\r\n00:16:34:02  00:16:37:23\r\n{\\an1}-On l'a vu avec les syst\u00e8mes\r\n\u00e0 batterie.\r\n\r\n00:16:38:03  00:16:40:06\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 possible.\r\n\r\n00:16:40:11  00:16:44:02\r\n{\\an1}Mais \u00e7a limite \u00e0 des avions l\u00e9gers\r\n\r\n00:16:44:06  00:16:49:05\r\n{\\an1}ou \u00e0 des parcours tr\u00e8s courts.\r\n\r\n00:16:49:09  00:16:53:10\r\n{\\an1}L'hydrog\u00e8ne a une immense densit\u00e9\r\n\u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:16:53:13  00:16:57:21\r\n{\\an1}Elle permet de transformer\r\nen \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:16:58:01  00:17:01:05\r\n{\\an1}Il a besoin de r\u00e9servoirs\r\nqui sont lourds.\r\n\r\n00:17:01:09  00:17:08:18\r\n{\\an1}Ces r\u00e9servoirs, c'est ce qu'on voit\r\nsur le dos de ce projet d'Airbus.\r\n\r\n00:17:08:22  00:17:14:20\r\n{\\an1}On peut imaginer des perc\u00e9es\r\ndans la recherche des mat\u00e9riaux.\r\n\r\n00:17:20:04  00:17:24:11\r\n{\\an1}Voler \u00e9cologique,\r\nce n'est pas qu'\u00e9lectrique.\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:28:12\r\n{\\an1}Il y a aussi du carburant solaire.\r\n\r\n00:17:28:16  00:17:33:00\r\n{\\an1}Pour un probl\u00e8me de CO2,\r\nil y a plusieurs solutions.\r\n\r\n00:17:33:04  00:17:35:23\r\n{\\an1}C'est souvent le cas\r\ndans les questions\r\n\r\n00:17:36:04  00:17:37:21\r\n{\\an1}de transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:17:38:02  00:17:42:00\r\n{\\an1}Ces technologies\r\nsont appel\u00e9es \u00e0 coexister\r\n\r\n00:17:42:05  00:17:44:08\r\n{\\an1}pour remplacer le CO2.\r\n\r\n00:17:44:11  00:17:47:23\r\n{\\an1}C'est un ensemble de choses\r\n\r\n00:17:48:04  00:17:54:02\r\n{\\an1}et ces technologies concurrentes\r\nvont coexister.\r\n\r\n00:17:54:02  00:17:55:14\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:17:55:16  00:17:57:17\r\n{\\an1}En Allemagne,\r\nvenus de toute l'Europe,\r\n\r\n00:17:57:18  00:18:00:13\r\n{\\an1}des milliers de manifestants\r\nont converg\u00e9 vers la Ruhr.\r\n\r\n00:18:00:15  00:18:02:21\r\n{\\an1}L'objectif\r\nde ces militants anticharbon:\r\n\r\n00:18:02:23  00:18:05:16\r\n{\\an1}occuper l'immense gisement de lignite\r\n\u00e0 Garzweiler.\r\n\r\n00:18:05:18  00:18:07:15\r\n{\\an1}Leurs slogans:\r\n\r\n00:18:07:17  00:18:11:08\r\n{\\an1}\"Rien ne peut nous arr\u00eater.\r\nUn autre monde est possible\".\r\n\r\n00:18:12:10  00:18:19:03\r\n{\\an1}Au Royaume-Uni, ils sont deux \u00e0\r\nesp\u00e9rer devenir Premier ministre.\r\n\r\n00:18:19:05  00:18:22:10\r\n{\\an1}Boris Johnson,\r\nle favori des eurosceptiques,\r\n\r\n00:18:22:11  00:18:26:06\r\n{\\an1}affrontera Jeremy Hunt,\r\nl'actuel chef de la diplomatie.\r\n\r\n00:18:26:08  00:18:34:02\r\n{\\an1}Les 160'000 membres du Parti\r\nconservateur vont les d\u00e9partager.\r\n\r\n00:18:36:04  00:18:40:00\r\n{\\an1}-Une section locale\r\ndu Parti conservateur \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:18:40:02  00:18:45:17\r\n{\\an1}Une capsule temporelle\r\nr\u00e9veill\u00e9e par la saga\r\n\r\n00:18:45:19  00:18:50:05\r\n{\\an1}de la course au poste\r\nde prochain Premier ministre.\r\n\r\n00:18:50:07  00:18:54:14\r\n{\\an1}Ici, Boris Johnson\r\na le public dans sa poche.\r\n\r\n00:18:55:23  00:18:58:01\r\n{\\an1}-C'est une super star,\r\n\r\n00:18:58:03  00:19:01:01\r\n{\\an1}c'est ce que veut le public\r\n\r\n00:19:01:03  00:19:03:00\r\n{\\an1}et le parti.\r\n\r\n00:19:03:02  00:19:06:09\r\n{\\an1}Je suis s\u00fbr qu'il sera \u00e9lu.\r\n\r\n00:19:07:21  00:19:11:15\r\n{\\an1}-Une r\u00f4le d\u00e9cisif que Bob, Joe,\r\nGrant et Keith et d'autres\r\n\r\n00:19:11:17  00:19:16:02\r\n{\\an1}s'appr\u00eatent \u00e0 jouer en tant\r\nque membres du Parti conservateur;\r\n\r\n00:19:16:04  00:19:21:04\r\n{\\an1}majoritairement masculins, \u00e2g\u00e9s\r\net issus de classes sup\u00e9rieures.\r\n\r\n00:19:21:20  00:19:25:23\r\n{\\an1}L'avenir du pays repose\r\n\r\n00:19:26:00  00:19:29:06\r\n{\\an1}sur de tels hommes.\r\n\r\n00:19:29:08  00:19:34:07\r\n{\\an1}160'000 \u00e9lecteurs conservateurs\r\nd\u00e9partageront les deux finalistes\r\n\r\n00:19:34:09  00:19:38:00\r\n{\\an1}pour le poste de chef du Parti\r\net de Premier ministre.\r\n\r\n00:19:38:11  00:19:41:12\r\n{\\an1}-Moins d'1 % de la population\r\nd\u00e9cidera qui de B.Johnson\r\n\r\n00:19:41:14  00:19:44:05\r\n{\\an1}et de J.Hunt\r\ndeviendra chef du gouvernement.\r\n\r\n00:19:44:06  00:19:48:18\r\n{\\an1}Une situation caus\u00e9e par le\r\nBrexit et la d\u00e9mission de T.May.\r\n\r\n00:19:49:18  00:19:52:07\r\n{\\an1}-Nous avons une grande\r\n\r\n00:19:52:09  00:19:54:15\r\n{\\an1}responsabilit\u00e9 pour trouver\r\n\r\n00:19:54:17  00:19:56:09\r\n{\\an1}la bonne personne.\r\n\r\n00:19:56:11  00:19:59:10\r\n{\\an1}Hunt est plus subtil,\r\nc'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n00:20:00:18  00:20:02:13\r\n{\\an1}-Johnson est imparfait,\r\n\r\n00:20:02:15  00:20:05:04\r\n{\\an1}mais Churchill l'\u00e9tait aussi,\r\n\r\n00:20:05:06  00:20:08:14\r\n{\\an1}et regardez ce qu'il a accompli !\r\n\r\n00:20:10:00  00:20:13:09\r\n{\\an1}-Ils misent sur Johnson\r\npour r\u00e9unir un parti affaibli\r\n\r\n00:20:13:11  00:20:17:21\r\n{\\an1}et mener \u00e0 bien le Brexit,\r\nquitte \u00e0 sortir de l'UE sans accord.\r\n\r\n00:20:18:05  00:20:20:16\r\n{\\an1}-Nous avons vot\u00e9 pour quitter l'UE,\r\n\r\n00:20:20:18  00:20:23:22\r\n{\\an1}nous devons le faire.\r\n\r\n00:20:24:23  00:20:28:16\r\n{\\an1}-Les 48 % de Britanniques\r\nayant vot\u00e9 contre le Brexit\r\n\r\n00:20:28:18  00:20:31:12\r\n{\\an1}assistent impuissants\r\n\u00e0 la situation.\r\n\r\n00:20:31:14  00:20:33:12\r\n{\\an1}Une fois \u00e9lu,\r\n\r\n00:20:33:14  00:20:38:12\r\n{\\an1}Boris Johnson ou Jeremy Hunt\r\nsera leur Premier ministre.\r\n\r\n00:20:39:12  00:20:41:16\r\n{\\an1}-Ce samedi,\r\nla ville de Berne\r\n\r\n00:20:41:18  00:20:44:19\r\n{\\an1}accueille une manche\r\ndu championnat du monde de Formule-E,\r\n\r\n00:20:44:21  00:20:47:16\r\n{\\an1}de la Formule 1,\r\nmais en version \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:20:47:18  00:20:51:08\r\n{\\an1}Au d\u00e9part, la star suisse\r\nde la discipline, Sebastien Buemi,\r\n\r\n00:20:51:10  00:20:54:00\r\n{\\an1}vainqueur des 24 Heures du Mans.\r\n\r\n00:20:54:02  00:20:58:06\r\n{\\an1}Les organisateurs mettent en avant\r\nl'aspect \u00e9cologique de la course.\r\n\r\n00:20:59:00  00:21:02:16\r\n{\\an1}-Une partie de la ville de Berne\r\nbarricad\u00e9e.\r\n\r\n00:21:02:18  00:21:06:03\r\n{\\an1}Des palissades grillag\u00e9es,\r\ndes murs de b\u00e9ton,\r\n\r\n00:21:06:05  00:21:09:16\r\n{\\an1}une semaine que \u00e7a dure.\r\n\r\n00:21:09:18  00:21:14:07\r\n{\\an1}Hier, des centaines de cyclistes\r\nont manifest\u00e9 leur m\u00e9contentement.\r\n\r\n00:21:14:08  00:21:17:22\r\n{\\an1}Il y a m\u00eame eu des actes\r\nde vandalisme la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n00:21:18:00  00:21:22:18\r\n{\\an1}Certains habitants\r\nse sentent comme pris au pi\u00e8ge.\r\n\r\n00:21:24:11  00:21:30:01\r\n{\\an1}-Je n'arrive presque plus\r\n\u00e0 mon appartement.\r\n\r\n00:21:31:09  00:21:35:15\r\n{\\an1}-C'est beaucoup d'efforts\r\npour 2 jours de course.\r\n\r\n00:21:37:00  00:21:40:21\r\n{\\an1}-Le m\u00eame genre de course\r\nqu'avait connu Zurich l'an dernier.\r\n\r\n00:21:40:23  00:21:44:04\r\n{\\an1}Une manche du championnat\r\ndu monde de Formule E,\r\n\r\n00:21:44:06  00:21:47:06\r\n{\\an1}des Formules 1\r\nen version \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:21:48:14  00:21:51:03\r\n{\\an1}-Je suis content\r\ncar c'est exceptionnel.\r\n\r\n00:21:51:05  00:21:54:21\r\n{\\an1}La derni\u00e8re course\r\nque j'ai vue \u00e0 Berne, j'avais 4 ans.\r\n\r\n00:21:56:07  00:21:59:03\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait le 22 ao\u00fbt 1954,\r\n\u00e0 Bremgarten.\r\n\r\n00:21:59:04  00:22:03:14\r\n{\\an1}Avec au volant un certain Fangio.\r\n\r\n00:22:03:16  00:22:09:08\r\n{\\an1}Ce matin, les \u00e9curies avaient ouvert\r\nleurs stands aux journalistes,\r\n\r\n00:22:09:11  00:22:15:06\r\n{\\an1}histoire de faire passer la pilule.\r\n\r\n00:22:16:11  00:22:19:13\r\n{\\an1}-Nous organisons les courses en ville\r\n\r\n00:22:19:15  00:22:22:19\r\n{\\an1}pour aller vers les gens.\r\n\r\n00:22:22:22  00:22:27:02\r\n{\\an1}Nous ne voulons pas que les gens\r\ndoivent venir chez nous.\r\n\r\n00:22:27:04  00:22:32:15\r\n{\\an1}C'est une motivation pour les gens\r\nde r\u00e9fl\u00e9chir au futur de la mobilit\u00e9.\r\n\r\n00:22:32:17  00:22:41:16\r\n{\\an1}La Formule E donne des solutions.\r\n\r\n00:22:42:21  00:22:49:06\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient 100'000 spectateurs\r\nl'an dernier \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:22:49:08  00:22:54:08\r\n{\\an1}L\u00e0 aussi, des m\u00e9contents\r\navaient fait du bruit.\r\n\r\n00:22:56:09  00:22:59:16\r\n{\\an1}-Le FC Sion s'entra\u00eene\r\n\u00e0 Crans-Montana\r\n\r\n00:22:59:18  00:23:03:17\r\n{\\an1}pour pr\u00e9parer sa nouvelle saison.\r\n\r\n00:23:03:19  00:23:07:23\r\n{\\an1}Avec \u00e0 sa barre St\u00e9phane Henchoz,\r\nl\u2019ancien mentor de Xamax.\r\n\r\n00:23:09:07  00:23:12:05\r\n{\\an1}-Le 2 juin, St\u00e9phane Henchoz\r\net Xamax r\u00e9alisaient\r\n\r\n00:23:12:07  00:23:15:12\r\n{\\an1}le fameux miracle d'Aarau.\r\n\r\n00:23:15:15  00:23:19:13\r\n{\\an1}Quelques jours plus tard,\r\nchangement de lieu et de club\r\n\r\n00:23:19:15  00:23:21:00\r\n{\\an1}pour S.Henchoz.\r\n\r\n00:23:21:14  00:23:24:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait court, mais j'avais h\u00e2te\r\n\r\n00:23:24:02  00:23:25:17\r\n{\\an1}de recommencer \u00e0 Sion.\r\n\r\n00:23:26:19  00:23:29:00\r\n{\\an1}-Il est propuls\u00e9\r\n\u00e0 la t\u00eate du FC Sion.\r\n\r\n00:23:29:01  00:23:34:10\r\n{\\an1}Sous sa conduite,\r\nles 30 joueurs ne ch\u00f4ment pas.\r\n\r\n00:23:34:19  00:23:37:06\r\n{\\an1}-Il nous montre sa philosophie.\r\n\r\n00:23:37:08  00:23:39:20\r\n{\\an1}On doit s'adapter.\r\n\r\n00:23:39:22  00:23:49:13\r\n{\\an1}Il nous a dit de mettre\r\nde l'intensit\u00e9 et d'\u00eatre s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:23:50:01  00:23:52:17\r\n{\\an1}-La pr\u00e9paration est toujours\r\n\r\n00:23:52:20  00:23:55:09\r\n{\\an1}une p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n00:23:55:11  00:23:59:21\r\n{\\an1}Ce n'est pas la p\u00e9riode pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\r\ndes footballeurs.\r\n\r\n00:23:59:23  00:24:04:04\r\n{\\an1}Il faut se remettre en forme\r\npour montrer son potentiel technique.\r\n\r\n00:24:04:18  00:24:10:07\r\n{\\an1}-Henchoz a une mission: redonner\r\nle go\u00fbt de la victoire au FC Sion.\r\n\r\n00:24:10:18  00:24:12:15\r\n{\\an1}-C'est un coach exigeant,\r\n\r\n00:24:12:17  00:24:15:07\r\n{\\an1}tant mieux pour le club.\r\n\r\n00:24:15:09  00:24:19:19\r\n{\\an1}On avait besoin de \u00e7a.\r\n\r\n00:24:20:07  00:24:25:06\r\n{\\an1}-Le Fribourgeois arrive dans un\r\nchamp de mines pour les entra\u00eeneurs.\r\n\r\n00:24:25:08  00:24:28:02\r\n{\\an1}L'an dernier,\r\nC.Constantin en avait us\u00e9 trois.\r\n\r\n00:24:29:05  00:24:32:09\r\n{\\an1}-Ce qui compte \u00e0 la fin,\r\nc'est les r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:24:32:11  00:24:36:07\r\n{\\an1}On ne va pas partir\r\ndans l'optique de penser au pire.\r\n\r\n00:24:36:16  00:24:39:21\r\n{\\an1}-L'objectif:\r\natteindre les cinq premi\u00e8res places.\r\n\r\n00:24:43:02  00:24:49:03\r\n{\\an1}-En Suisse, l'offre culturelle\r\nest pl\u00e9thorique, surtout en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:24:49:05  00:25:00:10\r\n{\\an1}Les billets des festivals\r\npeinent \u00e0 se vendre.\r\n\r\n00:25:00:11  00:25:01:23\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois depuis dix ans,\r\nle Pal\u00e9o n'affiche pas complet.\r\n\r\n00:25:03:13  00:25:07:23\r\n{\\an1}-Presque symbolique: le Pal\u00e9o\r\nn'est pas sold-out cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:25:09:02  00:25:12:00\r\n{\\an1}-C'est un sujet de pr\u00e9occupation.\r\n\r\n00:25:12:02  00:25:15:01\r\n{\\an1}Mais on a vendu 97 % de nos billets.\r\n\r\n00:25:25:22  00:25:35:20\r\n{\\an1}C'est presque un billet par Romand\r\nsur le march\u00e9.\r\n\r\n00:25:36:04  00:25:39:14\r\n{\\an1}-La Suisse est l'un des pays qui a\r\n\r\n00:25:39:16  00:25:45:00\r\n{\\an1}le plus de festivals par habitant.\r\n\r\n00:25:45:02  00:25:52:18\r\n{\\an1}Arrive-t-on \u00e0 saturation ?\r\n\r\n00:25:52:21  00:25:55:12\r\n{\\an1}L'offre est sup\u00e9rieure \u00e0 la demande.\r\n\r\n00:25:56:00  00:25:58:22\r\n{\\an1}-Un constat partag\u00e9 par tous.\r\n\r\n00:25:59:00  00:26:05:04\r\n{\\an1}Pourtant, le ph\u00e9nom\u00e8ne de baisse\r\ndes ventes n'est pas nouveau.\r\n\r\n00:26:05:14  00:26:08:10\r\n{\\an1}-Trop de festivals se ressemblent.\r\n\r\n00:26:08:11  00:26:11:04\r\n{\\an1}On constate depuis 2-3 ans\r\n\r\n00:26:11:06  00:26:14:17\r\n{\\an1}une diminution de 5 \u00e0 10 %\r\ndes fr\u00e9quentations\r\n\r\n00:26:14:19  00:26:17:19\r\n{\\an1}dans tous les festivals.\r\n\r\n00:26:23:00  00:26:26:13\r\n{\\an1}-Une tendance que ne conna\u00eet\r\npas Festi'Neuch,\r\n\r\n00:26:26:15  00:26:30:01\r\n{\\an1}qui a vendu ses 50'000 billets\r\ncette ann\u00e9e\r\n\r\n00:26:30:03  00:26:35:00\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 une strat\u00e9gie\r\ndite socioculturelle.\r\n\r\n00:26:35:10  00:26:38:18\r\n{\\an1}-On est \u00e0 contre-courant\r\n\r\n00:26:38:20  00:26:40:17\r\n{\\an1}du business de la musique.\r\n\r\n00:26:40:19  00:26:44:23\r\n{\\an1}C'est d'abord le festival\r\ndes Neuch\u00e2telois\r\n\r\n00:26:45:02  00:26:48:20\r\n{\\an1}avec les pieds ancr\u00e9s\r\ndans un contexte r\u00e9gional.\r\n\r\n00:26:49:13  00:26:51:13\r\n{\\an1}-Le plus important,\r\n\r\n00:26:51:15  00:26:54:19\r\n{\\an1}c'est que chaque organisateur\r\n\r\n00:26:54:21  00:26:58:07\r\n{\\an1}r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 son mod\u00e8le \u00e9conomique\r\net \u00e0 ses sp\u00e9cificit\u00e9s.\r\n\r\n00:26:58:18  00:27:01:15\r\n{\\an1}-Le Montreux Jazz\r\na stabilis\u00e9 ses ventes.\r\n\r\n00:27:01:17  00:27:07:22\r\n{\\an1}Quant au Pal\u00e9o, il devra se remettre\r\n\u00e0 faire de la promotion !\r\n\r\n00:27:09:12  00:27:14:03\r\n{\\an1}-Elle na\u00eet en France, en 1982,\r\nsur l'impulsion de Jack Lang.\r\n\r\n00:27:14:05  00:27:19:20\r\n{\\an1}Et depuis elle ne cesse de prendre\r\nde l'ampleur: la F\u00eate de la musique.\r\n\r\n00:27:19:22  00:27:24:17\r\n{\\an1}C'est aujourd'hui, et c'est c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\ndans une centaine de pays.\r\n\r\n00:27:24:20  00:27:29:16\r\n{\\an1}Ici les festivit\u00e9s\r\nont d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:27:29:18  00:27:33:10\r\n{\\an1}o\u00f9 professionnels et amateurs\r\nse produiront sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:27:33:11  00:27:35:08\r\n{\\an1}Ce sera le cas \u00e0 Lausanne, Fribourg,\r\nSion, et Neuch\u00e2tel encore.\r\n\r\n00:27:36:00  00:27:37:17\r\n{\\an1}-Julien Von Roten, bonsoir.\r\n\r\n00:27:37:22  00:27:41:03\r\n{\\an1}Vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nqui a sa particularit\u00e9,\r\n\r\n00:27:41:08  00:27:44:21\r\n{\\an1}puisque le canton fera\r\nla f\u00eate pendant 3 jours.\r\n\r\n00:27:45:01  00:27:48:12\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n00:27:48:17  00:27:51:15\r\n{\\an1}C'est la seule ville\r\nde Suisse romande\r\n\r\n00:27:51:20  00:27:55:15\r\n{\\an1}o\u00f9 vous pourrez profiter\r\nde la F\u00eate de la musique\r\n\r\n00:27:55:19  00:28:00:19\r\n{\\an1}pendant plus de 48 heures.\r\n\r\n00:28:00:23  00:28:06:21\r\n{\\an1}Les organisateurs ont mis\r\nles petits plats dans les grands.\r\n\r\n00:28:09:12  00:28:15:12\r\n{\\an1}Il y a plein d'animations\r\nculturelles.\r\n\r\n00:28:16:07  00:28:20:14\r\n{\\an1}Il y aura l'embarras du choix\r\nau niveau musical.\r\n\r\n00:28:20:18  00:28:23:08\r\n{\\an1}De la pop, du rock, de l'\u00e9lectro.\r\n\r\n00:28:23:12  00:28:30:23\r\n{\\an1}Des ensembles de musiques classiques\r\nqui viennent jouer le jeu.\r\n\r\n00:28:31:03  00:28:33:01\r\n{\\an1}De quoi satisfaire\r\n\r\n00:28:33:06  00:28:43:13\r\n{\\an1}les 300'000 personnes attendues ici,\r\n\u00e0 la F\u00eate de la musique.\r\n\r\n00:28:43:18  00:28:45:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:28:45:14  00:28:50:08\r\n{\\an1}Et avant de se quitter,\r\nnotre chronique photo hebdomadaire,\r\n\r\n00:28:50:10  00:28:54:23\r\n{\\an1}qui illustre la probl\u00e9matique\r\ndu r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:28:56:09  00:29:00:11\r\n{\\an1}-C'est beau, mais \u00e7a ne devrait pas.\r\n\r\n00:29:00:13  00:29:05:03\r\n{\\an1}Lumi\u00e8re liquide \u00e0 l'horizon et\r\n7 chiens de tra\u00eeneau qui pataugent:\r\n\r\n00:29:05:05  00:29:09:20\r\n{\\an1}\u00e9trange et v\u00e9ridique.\r\n\r\n00:29:09:22  00:29:13:20\r\n{\\an1}La photo est prise jeudi 13 juin\r\npar le climatologue danois,\r\n\r\n00:29:13:22  00:29:17:12\r\n{\\an1}Steffen Olsen, alors qu'il traverse\r\nle fjord d'Inglefield\r\n\r\n00:29:17:14  00:29:19:05\r\n{\\an1}au nord-ouest du Groenland.\r\n\r\n00:29:19:07  00:29:23:06\r\n{\\an1}A la place de la glace, de l'eau,\r\nou plut\u00f4t une mer de glace inond\u00e9e.\r\n\r\n00:29:23:08  00:29:27:12\r\n{\\an1}40 \u00e0 50 cm d'eau qui recouvrent\r\nles 120 cm d'\u00e9paisseur de banquise.\r\n\r\n00:29:27:13  00:29:31:09\r\n{\\an1}La faute \u00e0 la fonte printani\u00e8re\r\nrecord et pr\u00e9coce.\r\n\r\n00:29:31:11  00:29:36:23\r\n{\\an1}15 degr\u00e9s enregistr\u00e9s ce jour-l\u00e0;\r\nc'est trop chaud, trop t\u00f4t.\r\n\r\n00:29:37:01  00:29:43:05\r\n{\\an1}L'image fait le tour du monde,\r\ntandis que son auteur s'explique.\r\n\r\n00:29:55:12  00:29:58:09\r\n{\\an1}Selon les calculs\r\nde l'\u00e9quipe de chercheurs\r\n\r\n00:29:58:11  00:30:03:09\r\n{\\an1}plus de 2 mias de tonnes de glace\r\nauraient fondu le 13 juin.\r\n\r\n00:30:03:11  00:30:14:02\r\n{\\an1}Voici l'avenir: le Groenland fond.\r\n\r\n00:30:14:04  00:30:17:20\r\n{\\an1}D'ici \u00e0 la fin du mill\u00e9naire, toute\r\nsa glace pourrait avoir disparu.\r\n\r\n00:30:18:19  00:30:20:18\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:20:20  00:30:24:10\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o suivie\r\ndu magazine \"Une Ann\u00e9e \u00e0 la Vigne\".\r\n\r\n00:30:24:11  00:30:26:13\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:26:15  00:30:34:01\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, E.Payot, N.Bally,\r\nP.Pouranpir, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT049939\r\nDate de transcription : 28-JUN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:28) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 m'escalade de tensions entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, Donald Trump admet avoir annul\u00e9 des frappes contre la R\u00e9publique islamique \u00e0 la derni\u00e8re minute, mais le pr\u00e9sident maintient ses menaces contre T\u00e9h\u00e9ran qui a abattu un drone am\u00e9ricain nous verrons avec Rapha\u00ebl Grand la confusion qui r\u00e8gne ce soir \u00e0 Washington la justice genevoise a statu\u00e9 sur la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves frontaliers, elle se fera dor\u00e9navant en France et non \u00e0 Gen\u00e8ve, comme le souhaite beaucoup de parents, la d\u00e9cision n'a pas tard\u00e9 \u00e0 faire r\u00e9agir chez nos voisins de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re pour le canton, c'est le chantier du si\u00e8cle, la ville de Neuch\u00e2tel sera reli\u00e9 \u00e0 la Chaux-de-Fonds par une ligne ferroviaire directe le trajet passera de 30 \u00e0 15 minutes une r\u00e9volution dans la r\u00e9gion, nous y serons avec Julien Guillaume pourrons-nous bient\u00f4t voyager \u00e0 bord d'un avion \u00e9lectrique des projets sont sur la table aujourd'hui l'homme de cela rime Paul s'Andr\u00e9 Borschberg pr\u00e9sente son avion biplace 0 \u00e9mission et Pal\u00e9o le Montreux Jazz Festival : la F\u00eate des Vignerons Sion sous les \u00e9toiles, la Suisse est l'un des pays qui a le plus de festivals par habitant ouvert et que cette offre pl\u00e9thorique, a des cons\u00e9quences sur les ventes de billets, la tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:28 > 0:02:49) [90%] : \r\nEntre les \u00c9tats-Unis et l'Iran ne faiblit pas apr\u00e8s qu'un drone am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 abattu dans la zone du Detroit d'Ormuz, Donald Trump souffler le chaud et le froid, le pr\u00e9sident mais am\u00e9ricain a ordonn\u00e9 des frappes de repr\u00e9sailles la nuit pass\u00e9e avant de les annuler in-extremis d'intenses ceux \u00e9changes diplomatiques se sont succ\u00e9d\u00e9es ces derni\u00e8res heures entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington Antoine c'est la accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:50 > 0:03:05) [94%] : \r\nUne \u00e9pave en morceaux, c'est tout ce qu'il reste du drone abattu par les Iraniens : T\u00e9h\u00e9ran exhibe l'appareil, accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 son espace a\u00e9rien mais pr\u00e9cise que l'incident aurait pu \u00eatre beaucoup plus grave, s'il avait voulu lui est grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:05 > 0:03:24) [90%] : \r\nAu moment m\u00eame o\u00f9 nous suivions cet appareil \u00e0 un autre avion espion de type 8 a vol\u00e9 pr\u00e8s du drone, cet avion avait un \u00e9quipage d'environ 35 personnes, nous aurions pu cibler cet avion qui \u00e9tait am\u00e9ricain, c'\u00e9tait notre droit d'avancer, mais nous ne l'avons pas faire de mon Rimbaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:25 > 0:03:41) [95%] : \r\nLa tension n'en est pas moins mont\u00e9 d'un cran et a bien failli d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en conflit ouvert entre les 2 pays dans la soir\u00e9e, Donald Trump d\u00e9cide de repr\u00e9sailles, les objectifs sont choisis les avions sont en vol mais au dernier moment le pr\u00e9sident am\u00e9ricain renonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:42 > 0:03:57) [91%] : \r\nLa nuit derni\u00e8re nous \u00e9tions arm\u00e9s charg\u00e9 pour mettre en oeuvre des repr\u00e9sailles sur 3 diff\u00e9rentes cibles quand j'ai demand\u00e9 combien de personnes vont mourir un g\u00e9n\u00e9ral m'a r\u00e9pondu 150 Monsieur 10 minutes avant la frappe je stopp\u00e9 pas proportionn\u00e9e au fait d'avoir descendu un drone sans \u00e9quipage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:30) [96%] : \r\nSi l'escalade militaire, a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9, la nuit a visiblement \u00e9t\u00e9 chaude et a vu une intense activit\u00e9 diplomatique, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res iranien a annonc\u00e9 avoir transmis un message d'urgence \u00e0 la Maison Blanche, via l'ambassade suisse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran un message dans lequel le r\u00e9gime des mollahs soulign\u00e9 ne pas vouloir la guerre mais qu'il d\u00e9fendrait son territoire contre toute agression, signe de l'extr\u00eame instabilit\u00e9 de la situation, plusieurs compagnies a\u00e9riennes dont suisses ont d\u00e9cid\u00e9 d'interdire tout survol de la r\u00e9gion du Detroit d'Ormuz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:31 > 0:04:38) [81%] : \r\nRapha\u00ebl Grand que les d\u00e9cisions, les mots de Donald Trump l'instabilit\u00e9 sociale cette situation sans vraiment une confusion totale \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:40 > 0:05:35) [91%] : \r\nOui, de la de la confusion, peut-\u00eatre aussi, m\u00eame de l'improvisation, hein, quand on pense \u00e0 ces avions qui avaient d\u00e9coll\u00e9 armes charg\u00e9es pr\u00eats \u00e0 attaquer, 10 minutes avant, avant le les frappes le pr\u00e9sident qui annule l'op\u00e9ration, au fond, c'est toute la strat\u00e9gie de n\u00e9gociation de Donald Trump, qui est en train de vaciller en ce moment, cette id\u00e9e de mettre une pression maximale sur ses ennemis avec ce drone abattu les faucons de la Maison- Blanche, des gens comme John Bolton, le conseiller la S\u00e9cur national, pousse \u00e0 ce qui est des repr\u00e9sailles pour que les \u00c9tats-Unis r\u00e9agissent face \u00e0 l'Iran, parce que s'il y a les \u00c9tats-Unis ne font rien, aujourd'hui, face \u00e0 l'Iran, peut-\u00eatre que demain ce sera la Cor\u00e9e du Nord, qui lancera un missile donc Trump ce pr\u00e9sident qui fondamentalement ne veut pas une guerre contre l'Iran se retrouvent un peu pouss\u00e9 \u00e0 agir, c'est sa cr\u00e9dibilit\u00e9 qui est en jeu, il a besoin, aujourd'hui plus que jamais de de diplomatie, il essaye de, de, de nouer un dialogue avec l'Iran et la diplomatie, le probl\u00e8me c'est que dans l'administration Trump, \u00e7a ne fait pas vraiment partie de la bo\u00eete \u00e0 outils, merci beaucoup, Ravel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:37 > 0:05:56) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la justice a tranch\u00e9 : les \u00e9l\u00e8ves frontaliers ne pourront plus \u00eatre scolaris\u00e9 dans le canton, avant ce qui y vivaient de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, on avait la possibilit\u00e9, dans la mesure des places disponibles, d\u00e9sormais, il faudra que l'enfant est d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 sa scolarit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ou qu'il ait un fr\u00e8re ou une soeur dans le canton, Matthew Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:56 > 0:06:13) [89%] : \r\nFr\u00e9quenter les bancs d'\u00e9cole, Genevois, une image qui devrait bient\u00f4t appartenir au pass\u00e9 pour les \u00e9coliers r\u00e9sidant hors du canton, la justice vient de trancher : le refus du Conseil d'\u00c9tat Genevois de prendre en charge de nouveaux \u00e9l\u00e8ves frontaliers m\u00eame suisse d\u00e8s la rentr\u00e9e 2019 h\u00e9 bien l\u00e9gitime et conforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:13 > 0:06:21) [96%] : \r\nLes nouvelles dispositions relatives \u00e0 l'enseignement primaire et au cycle d'orientation ne viole pas les constitutions f\u00e9d\u00e9rale et genevoise, elle repose sur une base l\u00e9gale suffisante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:21 > 0:06:31) [90%] : \r\nPour la rentr\u00e9e prochaine, cette d\u00e9cision fera pas directement environ 200 enfants frontaliers interdit d'inscriptions dans les \u00e9coles genevoises cet avocat repr\u00e9sente plusieurs dizaines des familles concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:31 > 0:06:50) [91%] : \r\nOui, soit une d\u00e9cision mi- juin la rentr\u00e9e dans 2 mois, c'est \u00e9videmment quelque chose d'assez des arsenaux, parce qu'il faut se remettre \u00e0 la recherche d'une \u00e9cole, parall\u00e8lement, il y a aussi le probl\u00e8me pour les collectivit\u00e9s fran\u00e7aises concern\u00e9es qui risque de se retrouver avec un afflux soudain de nouveaux \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:50 > 0:06:57) [95%] : \r\nEn effet, ce sont bien les \u00e9coles fran\u00e7aises qui devront ouvrir de nouvelles classes ces prochaines ann\u00e9es, au grand dam de cet \u00e9lu maire d'une commune haut- savoyarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:57 > 0:07:17) [91%] : \r\nPour Saint-Julien ses 80 \u00e9l\u00e8ves \u00e0 terme, c'est-\u00e0-dire 4 classes pour tout le Genevois fran\u00e7ais ces 2000 \u00e9l\u00e8ves, c'est-\u00e0-dire sans classe et c'est-\u00e0-dire au total une charge publique de 200 millions d'euros sur les 10 prochaines ann\u00e9es, ce qu'on d\u00e9fend, c'est le libre choix, c'est-\u00e0-dire que le ce cette charge de de scolarisation des enfants, des Genevois puissent \u00eatre r\u00e9partis, \u00e0 la fois sur Gen\u00e8ve et sur la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:17 > 0:07:30) [84%] : \r\nLe choix entre \u00e9coles fran\u00e7aises et suisses, c'est aussi ce que revendiquent les familles frontali\u00e8re au nom de la libre circulation, accord qu'elles estiment viol\u00e9 par la d\u00e9cision de justice avis tout \u00e0 fait contraire pour le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:30 > 0:07:40) [94%] : \r\nLe principe est simple, c'est qu'on scolarise les enfants sur leur lieu de r\u00e9sidence, je crois qu'il il faut que chacun assume les cons\u00e9quences des choix qu'il fait en mati\u00e8re d'habitat et c'est finalement \u00e7a que retenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:40 > 0:07:52) [97%] : \r\nLa d\u00e9cision sera sans doute l'objet d'un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral si elle est confirm\u00e9e, seuls les \u00e9l\u00e8ves qui avaient d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 leur parcours scolaire \u00e0 Gen\u00e8ve et leurs fr\u00e8res et soeurs pourront encore fr\u00e9quenter les \u00e9coles genevoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:52 > 0:08:25) [93%] : \r\nLe canton n'attendait depuis longtemps cette fois \u00e7a y est, d'ici 15 ans une ligne ferroviaire directe souterraine reliera la ville de Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds, en moins de 15 minutes contre 30 aujourd'hui un parcours 2 fois plus courts qui ne passera plus par chambre lien ce matin les Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont approuv\u00e9 l'\u00e9tape d'am\u00e9nagement 2035 de l'infrastructure ferroviaire pour un budget de presque 13 milliards de francs, dont 2 pour le canton de Neuch\u00e2tel alors Julien Guillaume, vous \u00eates \u00e0 la gare de chambre lien qui \u00e0 terme va dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:27 > 0:09:09) [90%] : \r\nOui, cette gare et cette ligne ferroviaire construite au XIXe si\u00e8cle, sont aujourd'hui compl\u00e8tement d\u00e9su\u00e8te, alors imaginez un les trains qui arrivent ici de Neuch\u00e2tel sont oblig\u00e9s de rebrousser chemin pour repartir vers La Chaux-de-Fonds cette gare, c'est un culs-de-sac et \u00e7a, c'est une sacr\u00e9e perte de temps, mais d'ici 10 15 ans toute cette infrastructure ferroviaire sera d\u00e9mont\u00e9, place \u00e0 une ligne ferroviaire directe entre le haut et le bas du canton, c'est donc la fin d'un serpent de mer \u00e0 Neuch\u00e2tel, souvenez-vous en 2012, les citoyens avaient refus\u00e9 le projet de transfert run, mais cette fois, \u00e0 la diff\u00e9rence, h\u00e9 bien c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui va payer le toute presque le tout environ un milliard de francs via son fonds d'infrastructures ferroviaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:09 > 0:09:16) [89%] : \r\nEt en plus de ce milliard pour le rail, Neuch\u00e2tel d\u00e9croche aussi un milliard pour la route pour les contournements autoroutiers du nord et de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:18 > 0:09:47) [92%] : \r\nOui, alors 2 milliards d'un coup pour le canton de Neuch\u00e2tel, \u00e7a peut para\u00eetre beaucoup mais il faut dire que le canton a un s\u00e9rieux besoin de rattrapage dans ses infrastructures de mobilit\u00e9, il est beaucoup moins bien lotis que d'autres cantons et une fois que ces infrastructures routi\u00e8res et ferroviaires seront r\u00e9alis\u00e9s dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 l'horizon 2030 2035, h\u00e9 bien \u00e7a va ouvrir \u00e0 \u00e7a va ouvrir de nouvelles perspectives pour la r\u00e9gion, je vous propose, \u00e0 ce propos, de faire le point avec \u00c9lodie voteront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:49 > 0:10:06) [94%] : \r\nChampagne et sourires ce matin au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour f\u00eater une journ\u00e9e d\u00e9sormais historique pour Neuch\u00e2tel : la r\u00e9volution de sa mobilit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 ferroviaire d'abord, aujourd'hui il faut 28 minutes pour rallier Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds d'ici 2035, il en faudrait la moiti\u00e9 avec une cadence au quart d'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:06 > 0:10:27) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire que Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds Le Locle, mais aussi de rue seront des quartiers d'une m\u00eame agglom\u00e9ration de 140000 habitants, \u00e7a se compare finalement \u00e0 l'agglom\u00e9ration lausannoise, avec son M2 et on conna\u00eet l'effet de transformation et d'attractivit\u00e9 r\u00e9sidentielle \u00e9conomique de de cette agglom\u00e9ration et finalement d'une large partie du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:27 > 0:10:34) [94%] : \r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds aussi, on se r\u00e9jouit : on y voit les fondations d'une meilleure coh\u00e9sion cantonale et un d\u00e9senclavement des montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:34 > 0:10:54) [89%] : \r\nLa ville de La Chaux-de-Fonds deviendra aussi une ville du Plateau suisse parce qu'elle sera reli\u00e9e \u00e0 l'ensemble de l'ensemble de la Suisse, une partie de cette population pourrait aller facilement chercher de l'emploi aussi or canton cette mani\u00e8re nouvelle de se d\u00e9placer, peut induire une une prosp\u00e9rit\u00e9 y compris d\u00e9mographique nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:55 > 0:11:15) [92%] : \r\nLe second Jack Jackpot, c'est pour les routes, un milliard de francs de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour contourner la Chaux-de-Fonds et Le Locle aujourd'hui les 2 villes du Haut du canton sont \u00e9touff\u00e9s par un trafic important chaque jour au Locle 28000 v\u00e9hicules traversent la ville avec la nouvelle route de contournement, les autorit\u00e9s esp\u00e8rent un regain d'attractivit\u00e9 pour son centre- notamment dans l'immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:15 > 0:11:28) [93%] : \r\n\u00e0 l'heure actuelle, on a un taux de vacance extr\u00eamement important notamment au centre- ville, vous l'aurez compris en raison du trafic, la p\u00e9joration de la qualit\u00e9 de vie, je crois qu'un futur, on pourra reprendre, r\u00e9habiliter requalifier ce Patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:29 > 0:11:38) [89%] : \r\nAvec ses 2 milliards de francs de la Conf\u00e9d\u00e9ration Neuch\u00e2tel veut se lancer dans sa m\u00e9tamorphose : le chantier du si\u00e8cle, le porteur de nombreuses ambitions et espoir pour tout le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:40 > 0:11:59) [93%] : \r\nLe parlement se penchera \u00e0 nouveau sur l'initiative PDC apr\u00e8s l'annulation de la votation sur l'imposition des couples mari\u00e9s une votation invalid\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en raison d'une erreur sur le nom bleu de couples concern\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que les Chambres doivent pouvoir d\u00e9battre sur ce th\u00e8me et pr\u00e9parer un \u00e9ventuel contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:00 > 0:12:22) [93%] : \r\nNotre enqu\u00eate ce soir, nous ram\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve, un an apr\u00e8s le voyage controvers\u00e9 de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi, que devient le ministre PLR dans une semaine, il aura officiellement droit \u00e0 une rente \u00e0 vie apr\u00e8s 8 ans pass\u00e9s au gouvernement, mais depuis que le Conseil d'\u00c9tat l'a priv\u00e9 de la majorit\u00e9 de ces dossiers comment occupe-t-il s\u00e9journ\u00e9 l'enqu\u00eate est sign\u00e9e Valentin Tombez Martial G\u00e9rardin et Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:23 > 0:12:31) [91%] : \r\nPour trouver Pierre Maudet, ce matin-l\u00e0, il faut aller \u00e0 Palexpo, \u00e0 l'inauguration du Salon international de la haute pr\u00e9cision discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:31 > 0:12:38) [92%] : \r\nRuban visite, c'est l'opportunit\u00e9 pour moi de rencontrer en peu de temps, beaucoup d'acteurs importants pour la place \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:38 > 0:13:01) [93%] : \r\nUn ministre occup\u00e9 et pourtant depuis fin janvier, il est \u00e0 la t\u00eate d'un mini- d\u00e9partement du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, apr\u00e8s sa mise en pr\u00e9vention pour acceptation d'un Avantage suite \u00e0 son voyage \u00e0 Abou Dhabi, le gouvernement Genevois lui avait \u00f4t\u00e9 la majorit\u00e9 de ces dossiers, une r\u00e9organisation synonyme de disparition de Pierre Maudet pour ce d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la commission de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:01 > 0:13:16) [84%] : \r\nLa situation, c'est qu'il n'\u00e9tait pr\u00e9sent, le Conseil d'\u00c9tat, elle au 1er tour avec un temp\u00e9rament hyperactif communicateur \u00e0 fond : voil\u00e0, apr\u00e8s \u00e7a, on pense \u00e0 quelqu'un qui a perdu la pr\u00e9sidence qui communique plus qui se fait oublier les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:16 > 0:13:55) [94%] : \r\nPour tenter de mesurer l'activit\u00e9 de Pierre Maudet, nous avons compt\u00e9 les dossiers concernant son d\u00e9partement au Grand Conseil, r\u00e9sultat, leur nombre a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 15 par rapport \u00e0 la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente entre 2014 et 2018 en moyenne 9 affaires courantes par session \u00e9tait du ressort du magistrat depuis la r\u00e9organisation de janvier, ce chiffre est tomb\u00e9 \u00e0 0,6 une moyenne bien en dessous de celle de ses coll\u00e8gues qui aussi entre 4 et 17 objet par session en moyenne depuis f\u00e9vrier pour Serge Hiltpold, ce n'est pas le travail de Pierre Maudet, qui pose probl\u00e8me, il le fait bien, mais c'est le d\u00e9s\u00e9quilibre entre d\u00e9partements qui met en p\u00e9ril toute la l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:55 > 0:14:04) [89%] : \r\nOn est plus dans la gestion d'affaires courantes ou de probl\u00e9matiques effective qu'on donne une vision politique \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:04 > 0:14:11) [95%] : \r\nCette situation est-elle tenable ces prochaines ann\u00e9es pour le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, pas d'autres choix, en tout cas que de faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:11 > 0:14:26) [88%] : \r\nAujourd'hui, nous avons effectivement plus de travail chacun mais les dossiers sont port\u00e9es par des magistrats qui ne sont pas entach\u00e9es d'une mise en pr\u00e9vention dans le fond, les Lillois sortent le \u00c9tat fonctionne : les prestations, la population sont donn\u00e9s les projets avancent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:27 > 0:14:50) [96%] : \r\nAu-del\u00e0 du gouvernement, plusieurs sources nous ont confi\u00e9 un certain malaise au sein du tissu \u00e9conomique Genevois d'apr\u00e8s nos informations, lors d'\u00e9v\u00e9nements publics tenterait m\u00eame d'\u00e9viter de trop s'afficher aupr\u00e8s du magistrat pour \u00e9viter un d\u00e9g\u00e2t d'image Pierre Maudet, n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions sur ces aspects-l\u00e0 \u00e0 propos de son emploi du temps, il met cependant en avant son travail de terrain aupr\u00e8s des entrepreneurs et pour la cr\u00e9ation d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:51 > 0:15:15) [93%] : \r\nLes \u00e9missions de CO2 ne sont pas une fatalit\u00e9 dans l'aviation, les alternatives aux carburants fossiles se d\u00e9veloppe pour la vue cette semaine au Salon du Bourget, preuve suppl\u00e9mentaire aujourd'hui avec la pr\u00e9sentation \u00e0 Sion d'un avion \u00e9lectrique aux commandes du projet, l'ancien directeur de Solar Impulse Andr\u00e9 Borschberg, le biplace fonctionne sur une batterie d'une autonomie d'une heure et demie Flore Dussey Fr\u00e9d\u00e9ric Pernet et Pascal Jamard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:17 > 0:15:30) [86%] : \r\n\u00e7a ventile serr\u00e9 au d\u00e9collage mais pas de p\u00e9tarades ni gaz d'\u00e9chappement 100 pourcent \u00e9lectrique cet avion est issue de l'aventure cela rime peut voler sans turbor\u00e9acteurs ni moteur \u00e0 explosion, voil\u00e0 le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:30 > 0:15:44) [92%] : \r\nRemplac\u00e9 en fait le gros moteur \u00e0 combustion qui est situ\u00e9e devant dans l'avion j'un peu plus de 100 kilos par un moteur \u00e9lectrique qui lui ont fait 20 ans qu'on a encore 80 kilos \u00e0 peu pr\u00e8s pour les batteries par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:44 > 0:16:03) [85%] : \r\nLes batteries lithium- assembl\u00e9e dispos\u00e9 g\u00e9rer avec des syst\u00e8mes maison H 55 n'est pas la premi\u00e8re Start-Up a propuls\u00e9 un biplace au Lithium-Ion, le slov\u00e8ne Pistre elles livrent d\u00e9j\u00e0, Sesam \u00e9lectro dans le monde entier, certes, mais plus petit et plus l\u00e9ger que la Star du jour \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:04 > 0:16:33) [92%] : \r\nNous sommes d\u00e9j\u00e0 dans une cat\u00e9gorie qui permet de former les pilotes jusqu'\u00e0 leur licence, donc vous \u00eates un avion qui est sup\u00e9rieur \u00e0 600 kilos lui en fait 850 et l\u00e0, on est les seuls en fait dans ce dans ce domaine-l\u00e0, pour l'instant, il y aura certainement d'autres, mais surtout ce qui est important, c'est que \u00e7a nous force et permet de certifier les technologies on a ici pour les applications que l'on veut d\u00e9velopper dans le futur, qui sont les taxis volants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:35 > 0:17:04) [91%] : \r\nTaxis volants entre le drone pour le transport d'objets et les petits avions passagers Dufour Aerospace Start-Up bas\u00e9e \u00e0 Vi\u00e8ge travaille dessus, beaucoup d'autres qui travaillent \u00e9galement, et des gros Airbus \u00e0 son prototype Boeing aussi l'avion \u00e9lectrique, c'est aussi \u00e7a la pile \u00e0 combustible, en lieu et place de batteries lithium- ont fait le plein d'hydrog\u00e8ne au sol et on le convertit en courant \u00e9lectrique durant le vol, l'hydrog\u00e8ne permettrait de propulser de gros avion \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:05 > 0:17:24) [88%] : \r\nMais pour l'heure, la batterie domine, elle sert aussi \u00e0 alimenter des avions hybride comme celui-ci, pr\u00e9sent\u00e9 au Bourget cette semaine les moteurs \u00e9lectriques sur les ailes pour le d\u00e9collage, silencieux et propre et le bon gros propulseur sur le nez pour le vol de croisi\u00e8re oui l'\u00e9lectricit\u00e9 conquiert l'aviation mais ce n'est encore que le tout des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:27 > 0:17:33) [94%] : \r\nPascal Jardin, vous dites c'est encore que le d\u00e9but, mais est-ce qu'on peut imaginer qu'un jour on va y arriver, on va voyager en avion \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:33 > 0:18:47) [90%] : \r\nBen, on l'a vu avec les syst\u00e8mes \u00e0 batterie c'est d\u00e9j\u00e0 possible aujourd'hui mais c'est vrai qu'en raison du poids de la batterie, par rapport \u00e0 l'\u00e9nergie qu'elle contient, \u00e7a limite sa limite \u00e0 des avions l\u00e9gers ou \u00e0 des parcours tr\u00e8s court maintenant, contrairement \u00e0 la batterie lithium l'hydrog\u00e8ne \u00e0 une immense densit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, il permet vous savez de transform\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 cet hydrog\u00e8ne \u00e0 une grande densit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, mais il a besoin de r\u00e9servoir qui sont lourds parce qu'il faut l'parce qu'il faut le refroidir, qui sont tr\u00e8s lourds, d'ailleurs ses r\u00e9servoirs, c'est ce qu'on voit sur le dos de ce projet d'Airbus d'avion \u00e0 hydrog\u00e8ne qui a d\u00e9j\u00e0 une vingtaine d'ann\u00e9es, mais on peut imaginer des perc\u00e9es dans la recherche des mat\u00e9riaux qui permettraient de r\u00e9duire la taille et le poids de ces bonbonnes et puis volet \u00e9cologique, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9lectrique, il a aussi ces carburants solaire dont on parlait la semaine pass\u00e9e dans le t\u00e9l\u00e9journal carburants renouvelables qui n'\u00e9mettent en br\u00fblant que le CO2 qui a \u00e9t\u00e9 capt\u00e9, captur\u00e9 lors de leur fabrication, \u00e7a aussi c'est une technologie qui est tr\u00e8s prometteuse pour l'avenir de l'a\u00e9ronautique neutre en CO2, donc on le voit, pour un probl\u00e8me de CO2 de produits p\u00e9troliers, il y a plusieurs solutions, c'est souvent le cas dans ces questions \u00e9nerg\u00e9tiques de transition \u00e9nerg\u00e9tique, on peut imaginer que ces technologies sont appel\u00e9s \u00e0 quoi exister pour remplacer le le le le le CO2 et les probl\u00e8mes p\u00e9troliers, on voit que c'est une ensemble de choses et que ces technologies certes concurrentes vont co- exister dans l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:47 > 0:19:09) [94%] : \r\nMerci beaucoup Pascal et le climat mobiliser aussi aujourd'hui en Allemagne, venus de toute Europe des milliers de manifestants ont converg\u00e9 vers la Ruhr pour une action d'une ampleur in\u00e9dite, l'objectif de ces militants anti- charbon occuper l'immense gisement de lignite \u00e0 ciel ouvert \u00e0 Garzweiler, pr\u00e8s de Cologne, pr\u00f4nant la d\u00e9sob\u00e9issance civile non- violente, ils ont d\u00e9fil\u00e9 avec des slogans tels que, je cite : rien ne peut nous arr\u00eater \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:09 > 0:19:11) [90%] : \r\nTout le monde est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:12 > 0:19:35) [92%] : \r\nAu Royaume-Uni, la course \u00e0 la succession de Theresa May s'acc\u00e9l\u00e8re, ils ne sont plus que 2 a esp\u00e9rer devenir locataire du 10 Downing Street le mois prochain, Boris Johnson, le favori des eurosceptiques affrontera J\u00e9r\u00e9my Anne, l'actuel chef de la diplomatie, les quelque 160000 membres du parti conservateur, vont les d\u00e9partager des \u00e9lecteurs qui p\u00e8se lourd sur l'avenir de leur pays, leur portrait avec Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:37 > 0:19:57) [92%] : \r\nUne section locale du Parti conservateur \u00e0 l'est de Londres comme une capsule temporelle, sous le regard des ic\u00f4nes nationales r\u00e9veill\u00e9e par l'irruption d'une saga qui focalise le pays, la course au poste de prochain 1er ministre et ici, Boris Johnson a le public dans sa poche et \u00e7a, c'est que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:57 > 0:20:05) [90%] : \r\nEffectivement, qu'importe, c'est une superstar, c'est une pop Star, il attire la foule, c'est ce que veut le public et le parti, je suis certain qu'il va \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:05 > 0:20:08) [67%] : \r\nTenter de faire un autre comme toujours le m\u00eame, c'est au pour l'actrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:09 > 0:20:22) [90%] : \r\nUn r\u00f4le d\u00e9cisif que Bob Joe Grant et il s'appr\u00eate \u00e0 jouer aux c\u00f4t\u00e9s d'une poign\u00e9e d'autres \u00e9lecteurs, membre du parti conservateur comme majoritairement masculins \u00e2g\u00e9s et issus des classes moyennes et sup\u00e9rieures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:22 > 0:20:36) [94%] : \r\nL'avenir du pays repose en partie sur des hommes comme ceux-ci, ces prochaines semaines 160000 \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices conservateur \u00e0 travers le pays d\u00e9partageront les 2 finalistes pour le poste de chef du parti et de 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:36 > 0:20:49) [90%] : \r\nMoins d'1 pourcent de la population qui d\u00e9cide qui de ces 2 hommes, Boris Johnson ou J\u00e9r\u00e9my deviendra chef du gouvernement, une situation extraordinaire caus\u00e9e par la crise du Brexit et la d\u00e9mission de Theresa May.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:49 > 0:20:51) [80%] : \r\nIl Garorock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:51 > 0:21:08) [89%] : \r\nParce qu'on ne s'appelle, je ne dirais pas que nous avons du pouvoir, mais oui, nous avons une grande responsabilit\u00e9 pour trouver la bonne personne Hunt est plus subtil : je pense que c'est un probl\u00e8me oui Johnson est un parfait, on le sait, mais Winston Churchill aussi il \u00e9tait regardez ce qu'il a accompli c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:09 > 0:21:17) [97%] : \r\nIl mise sur Johnson pour r\u00e9unir un parti affaibli et surtout pour mener \u00e0 bien le Brexit quitte \u00e0 sortir le pays de l'Union europ\u00e9enne sans accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:19 > 0:21:24) [80%] : \r\nEt oui, nous avons vot\u00e9 pour quitter l'Union, nous devons le faire l\u00e0, je m'\u00e9tonne, c'est s\u00fbr, et les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:24 > 0:21:38) [90%] : \r\nUne situation \u00e0 laquelle assistent, impuissants, en dehors de ses murs les 48 pourcent des Britanniques qui ont vot\u00e9 pour rester dans l'Union europ\u00e9enne, une fois \u00e9lu, Boris Johnson ou J\u00e9r\u00e9my round aura la lourde t\u00e2che d'\u00eatre \u00e9galement leur 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:40 > 0:21:59) [96%] : \r\nLa ville de Berne accueille ce samedi une manche du championnat du monde de Formule et de la Formule 1 mais en version \u00e9lectrique au d\u00e9part demain la Star suisse de la discipline, S\u00e9bastien Buemi vainqueur des 24 heures du Mans, il y a quelques jours, les organisateurs mettent en avant l'aspect \u00e9cologique de la course, mais l'\u00e9v\u00e9nement ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:00 > 0:22:24) [93%] : \r\nBerne barricad\u00e9 bien s\u00fbr une partie de la ville, seulement des palissades grillag\u00e9es, des murs de b\u00e9ton des quartiers quasi en \u00e9tat de si\u00e8ge une semaine que \u00e7a dure, hier, ce sont des centaines de cyclistes qui ont manifest\u00e9 leur m\u00e9contentement et il y a m\u00eame eu la nuit derni\u00e8re, des actes de vandalisme, les d\u00e9g\u00e2ts sont assez cons\u00e9quents, certains habitants en tout cas, fulmine sous le capot, ils se sentent comme pris au pi\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:25 > 0:22:31) [91%] : \r\nOui, exactement, j'a, j'arrive presque pas \u00e0 mon appartement, maintenant je vais avoir de trouver un chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:31 > 0:22:36) [83%] : \r\nSe stabilise non 28 fin c'est beaucoup d'efforts pour juste 2 jours de course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:36 > 0:22:47) [90%] : \r\nOui, un peu pr\u00e8s le m\u00eame genre de course qu'avait connu Z\u00fcrich l'an dernier une manche du championnat du monde de Formule et vous savez ces bolides de course comme les Formule 1 mais en version \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:47 > 0:22:55) [88%] : \r\nSeweryn, moi je suis content, pourquoi, parce que c'est exceptionnel, la derni\u00e8re course que j'ai vu ici \u00e0 Berne j'avais 4 ans alors l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:56 > 0:23:16) [88%] : \r\nOui, c'\u00e9tait le 22 ao\u00fbt 1954 \u00e0 Bremgarten le dernier Grand Prix automobile en Suisse avec au volant, \u00e0 l'\u00e9poque un certain enfin Joe matraqu\u00e9s, ce matin, retour \u00e0 la couleur, les \u00e9curies avaient ouvert leurs stands, journaliste, on y a vu des moteurs des carrosseries des m\u00e9caniciens tout propres histoire bien s\u00fbr de faire passer la pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:17 > 0:23:43) [92%] : \r\nNous organisons-les les courses en ville parce que nous allons directement vers les champs et nous voulons pas que les champs doivent venir chez nous, \u00e7a, c'est aussi une sorte de philosophie, c'est un symbole, c'est une sorte de motivation pour les champs de Fr\u00e9mont r\u00e9fl\u00e9chir sur le futur de la mobilit\u00e9 ici dans ce pays, dans les villes et je pense la formule donne des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:43 > 0:23:54) [92%] : \r\nAlors combien demain assisteront \u00e0 la course, ils \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 spectateurs l'an dernier \u00e0 Z\u00fcrich et l\u00e0 aussi quelques m\u00e9contents avait fait du bruit, plus de bruit en tout cas que ces voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:55 > 0:24:04) [91%] : \r\nEn football, le FC Sion s'entra\u00eene en ce moment \u00e0 Crans-Montana pour pr\u00e9parer sa nouvelle saison avec \u00e0 sa barre, St\u00e9phane Henchoz, l'ancien mentor de Xamax Michel dites rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:06 > 0:24:15) [86%] : \r\nLe 2 juin dernier St\u00e9phane Henchoz avec Samak se r\u00e9aliser le fameux miracle Darras, ou \u00e0 peine quelques jours plus tard, changement de lieu, changement de club pour le Fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:17 > 0:24:26) [90%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 relativement court, mais comme je me r\u00e9jouissais de recommencer ici \u00e0 Sion, en Valais, le fait que ce soit court, c'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:26 > 0:24:35) [96%] : \r\nLe voici propuls\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du FC Sion, \u00e0 la fois un honneur et un sacr\u00e9 Challenge sous sa conduite, la trentaine de joueurs ne ch\u00f4me pas en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:35 > 0:24:50) [84%] : \r\nIl arrivait nous dont il nous montre peu sa philosophie, donc \u00e0 nous, \u00e0 nous maintenant de nous adapter \u00e0 par rapport \u00e0 \u00e7a, donc voil\u00e0, il a, il nous a toujours dit il faut mettent l'intensit\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement, il faut \u00eatre s\u00e9rieux, c'est un langage que voil\u00e0, toute personne est concentr\u00e9e et concern\u00e9e doit savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:50 > 0:25:04) [89%] : \r\nLa pr\u00e9paration, c'est toujours une p\u00e9riode difficile, c'est pas la p\u00e9riode pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des footballeurs parce qu'il faut, il faut se remettre en forme, si on va avoir une chance de le montrer son potentiel technique, il faut que physiquement, les joueurs, soit ils sont ils pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:04 > 0:25:11) [88%] : \r\nEn show \u00e0 une mission fa\u00e7onn\u00e9 le FC Sion, un peu \u00e0 son image et lui redonner le go\u00fbt de la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:11 > 0:25:19) [92%] : \r\nUn coach qui exigeant au niveau du travail et tant mieux pour le pour le club parce qu'on avait besoin de \u00e7a, donc \u00e0 partir de l\u00e0, ben nous, on est habitu\u00e9 \u00e0 cette cadence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:19 > 0:25:25) [93%] : \r\nLe Fribourgeois c'est qu'il arrive dans un Champ de mines pour les entra\u00eeneurs l'an dernier, Constantin on avait us\u00e9 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:25 > 0:25:36) [89%] : \r\nLes r\u00e9sultats, je veux dire c'est ce qui compte \u00e0 la fin, donc ce n'est pas diff\u00e9rent, que ce soit, Sion ou ailleurs, maintenant, on ne va pas partir dans l'optique de penser, de penser au pire ou de penser \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:36 > 0:25:41) [98%] : \r\nL'objectif, c'est d'atteindre les 5 premi\u00e8res places, histoire de faire oublier une saison d\u00e9cevante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:44 > 0:25:58) [95%] : \r\nNous nous arr\u00eatons maintenant sur une situation qui pourrait bien s'installer en Suisse l'offre culturelle est pl\u00e9thorique, surtout en \u00e9t\u00e9, les billets des festivals peinent \u00e0 se vendre, un exemple pour la premi\u00e8re fois depuis 10 ans Pal\u00e9o n'affiche pas complet Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:01 > 0:26:07) [87%] : \r\nC'est presque symbolique, le Pal\u00e9o n'est pas soldat de cette ann\u00e9e, alors qu'il \u00e9tait depuis presque 2 d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:08 > 0:26:15) [93%] : \r\nC'est un sujet de pr\u00e9occupation bien s\u00fbr, mais comme on a vendu 97 pourcent de nos billets on un peu moins stress\u00e9 que d'autres peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:16 > 0:26:38) [89%] : \r\nAvec les 200000 billets du Pal\u00e9o 105000 du Montreux Jazz Festival, les 60000 de Sion, sous les \u00e9toiles, ajout\u00e9s aux 120000 du Cirque du Soleil et 400000 de la F\u00eate des Vignerons, c'est plus de 808 tentes 1000 billets en vente, sans compter tous les autres festivals, difficile de savoir o\u00f9 s'arr\u00eate le compteur mais c'est presque un billet par Roman sur le march\u00e9, la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:38 > 0:26:54) [92%] : \r\nEt et tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est vrai que c'est un des pays qui a le plus de festivals et d'activit\u00e9s par habitant, donc c'est c'est un peu un eldorado de la musique et du spectacle, est ce qu'on arrive \u00e0 un niveau o\u00f9 il y a une saturation, je pense qu'effectivement, l'offre est nettement sup\u00e9rieure \u00e0 la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:54 > 0:27:04) [96%] : \r\nUn constat partag\u00e9 par tous les observateurs du milieu musical, pourtant le ph\u00e9nom\u00e8ne de baisse des ventes de billets est loin d'\u00eatre nouveau pour les festivals en Suisse, et m\u00eame en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:04 > 0:27:23) [92%] : \r\nJe pense qu'il y a trop de festivals qui se ressemblent trop de festivals avec le m\u00eame genre de de programmation alors ce qu'on peut constater depuis 2 3 ans, c'est qu'il a, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une diminution de 5 \u00e0 10 pourcent de fr\u00e9quentation dans tous les festivals Pal\u00e9o \u00e9tait pour le moment \u00e9pargn\u00e9 par cette tendance baissi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:24 > 0:27:34) [88%] : \r\nUne tendance que ne conna\u00eet pourtant pas Festi'Neuch qui a r\u00e9ussi cette ann\u00e9e \u00e0 vendre ses 50000 billets des soir\u00e9es compl\u00e8tes obtenue gr\u00e2ce \u00e0 une strat\u00e9gie dite socio- culturel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:34 > 0:27:47) [89%] : \r\nOn est un peu \u00e0 contre- courant du Business de la musique, je pense, et d'autres, certains mod\u00e8les de de festivals, c'est d'abord le festival du neuch\u00e2telois avec vraiment les pieds bien ancr\u00e9s dans un terroir dans une r\u00e9alit\u00e9 et un contexte aussi r\u00e9gionale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:47 > 0:27:55) [94%] : \r\nParce que le plus important, c'est que chaque organisateur de spectacles se pose la question par rapport \u00e0 son mod\u00e8le par rapport \u00e0 son mod\u00e8le \u00e9conomique et par rapport \u00e0 ses sp\u00e9cificit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:56 > 0:28:08) [95%] : \r\nDes sp\u00e9cificit\u00e9s qui ont permis au Montreux Jazz de stabiliser ses ventes pour le moment par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, quant au Pal\u00e9o, il devra se remettre \u00e0 faire ce qu'il n'a pas fait depuis des ann\u00e9es pour \u00e9couler ses derniers billets de la promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:10 > 0:28:16) [91%] : \r\nUn \u00e9v\u00e9nement gratuit, cette fois elle n\u00e9 en France en 1982 sous l'impulsion de Jack Lang, alors ministre de la cure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:16 > 0:28:34) [93%] : \r\nSur et depuis elle ne cesse de prendre de l'ampleur, la f\u00eate de la musique, c'est aujourd'hui le 21 juin et elle est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans une centaine de pays, dont la Suisse, ici, on va les festivit\u00e9s qui ont d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, professionnels et amateurs se produiront sur sc\u00e8ne, ce sera \u00e9videmment le cas aussi \u00e0 Lausanne, Fribourg Sion et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:34 > 0:28:40) [88%] : \r\nJulien Von-t-elle, on va vous retrouver \u00e0 Gen\u00e8ve alors Gen\u00e8ve \u00e7a a sa particularit\u00e9, puisque quand on va faire la f\u00eate pendant 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:41 > 0:28:43) [90%] : \r\nCertes, le web, pas de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:43 > 0:29:38) [91%] : \r\nExactement, Jennifer, c'est la seule ville de Suisse Romande, vous pourrez profiter de la F\u00eate des Vignerons de la F\u00eate des Vignerons pardon pendant la f\u00eate de la musique pendant plus de 48 heures, et je peux vous dire que pour cette 28\u00e8me \u00e9dition, les organisateurs ont mis les petits plats dans les grands, je vous laisse imaginer jusqu'\u00e0 dimanche soir, c'est plus de 525 concerts, animations culturelles en tous genres que le public pourra d\u00e9couvrir pr\u00e8s de 5000 artistes qui vont se produire ici en vieille ville de Gen\u00e8ve, mais c'est aussi au parc des Bastions, nous sommes actuellement et je peux vous dire qu'au niveau du choix musical, vous aurez l'emballage du choix, vous l'entendez peut-\u00eatre derri\u00e8re moi, de la pop, du rock, de l'\u00e9lectro mais aussi de musique traditionnelle, folklorique et m\u00eame des grands ensembles de musique classique qui acceptent de plus en plus de jouer le jeu et de sortir pour venir se frotter \u00e0 un public de profane pendant la f\u00eate de la musique, bref, vous l'aurez entendu de quoi satisfaire les quelque 300000 personnes attendues ici, \u00e0 la F\u00eate de la musique, j'aurais je je pr\u00e9cise bien, et non pas la la f\u00eate des vendanges, donc vous peut-\u00eatre Jenifer je vous conseille pleut pas d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:39 > 0:29:40) [97%] : \r\nMerci beaucoup Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:41 > 0:29:53) [92%] : \r\nEt avant de se quitter notre chronique photo hebdomadaire consacr\u00e9e cette semaine \u00e0 une image choc qui illustre la probl\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique, le Groenland est en train de fondre Sedrine Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:56 > 0:30:05) [87%] : \r\nC'est beau mais \u00e7a ne devrait pas lumi\u00e8re liquide \u00e0 l'horizon et cette chiens de tra\u00eeneaux qui patauge \u00e9trange et v\u00e9ridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:05 > 0:30:16) [90%] : \r\nLa photo est prise jeudi 13 juin en milieu d'apr\u00e8s- midi par le climatologue danois Steffen Olson, alors qu'il traverse le fjord Field au nord- ouest du Groenland.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:16 > 0:30:21) [91%] : \r\n\u00e0 la place de la glace de l'eau, ou plut\u00f4t une mer de glace inond\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:22 > 0:30:36) [94%] : \r\n40 \u00e0 50 centim\u00e8tres d'eau qui recouvre les 120 centim\u00e8tres d'\u00e9paisseur de la banquise, la faute \u00e0 la fonte printani\u00e8re record et pr\u00e9coce 15 degr\u00e9s enregistr\u00e9 ce jour- l\u00e0, c'est trop chaud, trop t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:37 > 0:30:46) [95%] : \r\nAlors l'image fait le tour du monde, tandis que son auteur s'explique les communaut\u00e9s du Groenland compte sur la calotte glaci\u00e8re pour le transport, la chasse et la p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:46 > 0:31:14) [93%] : \r\nLes \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames comme ici l'inondation par la fonte brutale et de la glace en surface, nous permet de mieux \u00e9valuer ce qui va se produire dans l'Arctique, selon les calculs de l'\u00e9quipe de chercheurs, plus de 2 milliards de tonnes de glace aurait fondu durant la seule journ\u00e9e du 13 juin, voici donc l'avenir, le Groenland fond \u00e0 vue d'oeil d'ici la fin du mill\u00e9naire toute sa glace pourraient avoir disparu et, soudain, c'est nous qui patauge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:15 > 0:31:25) [95%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz, puis votre magazine une ann\u00e9e \u00e0 la vigne, je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:33 > 0:31:37) [97%] : \r\nAlors suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:54 > 0:31:55) [78%] : \r\nOn la laisse pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:00 > 0:32:01) [94%] : \r\nAttention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:26 > 0:32:29) [83%] : \r\nIl est pass\u00e9 de : dans mon Dieu, mon Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:39 > 0:32:41) [61%] : \r\nGivet de sur notre quant toutes sortes.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1906846001", "durationSec": 29, "title": "SO ALLEMAGNE CHARBON MANIF V2_RTS000001883303", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Aachen, Allemagne, cet apr\u00e8s-midi)) Le climat a mobilis\u00e9 aussi aujourd'hui en Allemagne...Venus de toute l'Europe, des milliers de manifestants ((CLIP)) ont converg\u00e9 vers la Ruhr pour une action d'une ampleur in\u00e9dite... L'objectif de ces militants anti-charbon, occuper l'immense gisement de lignite \u00e0 ciel ouvert \u00e0 Garzweiler pr\u00e8s de Cologne... Pr\u00f4nant la d\u00e9sob\u00e9issance civile non-violente, ils ont d\u00e9fil\u00e9 avec des slogans tels que, je cite \"rien ne peut nous arr\u00eater. Un autre monde est possible.\"", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1906846002", "durationSec": 132, "title": "SO AVIONS TAXIS ELECTRIQUES V2_RTS000001883540", "excerpt": "L'ex-directeur de Solar Impulse Andr\u00e9 Borschberg a pr\u00e9sent\u00e9 un petit avion \u00e9lectrique destin\u00e9 \u00e0 la formation des pilotes. Ce prototype d'avion biplace, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Sion, fonctionne sur batterie d'une autonomie d'une heure trente. De nombreux constructeurs d\u00e9veloppent leurs avions \u00e9lectriques avec pile \u00e0 combustible ou batterie.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "thematicPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846003", "durationSec": 83, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO_RTS000001883391", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photographie prise par le scientifique danois Steffen Olsen montrant des chiens de tra\u00eeneau marchant sur l'eau au Groenland, qui illustre la pr\u00e9coce fonte des glaces en Arctique et la probl\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GROENLAND"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846004", "durationSec": 125, "title": "SO ELECTEURS TORIES_RTS000001883516", "excerpt": "L'ex-ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res britannique Boris Johnson et le ministre actuel des Affaires \u00e9trang\u00e8res britannique Jeremy Hunt sont finalistes pour la succession de la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May au Royaume-Uni. Ils devront \u00eatre d\u00e9partag\u00e9s par les 160000 membres du parti conservateur. Ces \u00e9lecteurs tories, qui repr\u00e9sentent moins de 1% de la population britannique, vont d\u00e9cider qui deviendra chef du gouvernement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement Hornchurch", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846005", "durationSec": 117, "title": "SO ELEVES FRONTALIERS GE_RTS000001883542", "excerpt": "Les \u00e9l\u00e8ves frontaliers ne pourront plus \u00eatre scolaris\u00e9 dans le canton de Gen\u00e8ve. Le Conseil d'Etat genevois est en droit d'interdire l'acc\u00e8s des \u00e9coles du canton aux nouveaux \u00e9l\u00e8ves frontaliers, avec une exception pour les enfants ayant d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 leur scolarit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, ou qu'il aie un fr\u00e8re ou une soeur scolaris\u00e9 dans le canton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9L\u00c8VE", "\u00c9COLE PRIMAIRE", "FRONTALIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846006", "durationSec": 99, "title": "SO FC SION REPRISE_RTS000001883458", "excerpt": "Les footballeurs du FC Sion s'entra\u00eenent \u00e0 Crans-Montana sous la supervision de leur nouvel entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz en vue de la saison 2019 - 2020 du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "SUPER LEAGUE", "CLUB SPORTIF"], "thematicPersons": ["HENCHOZ, ST\u00c9PHANE"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1846777"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846007", "durationSec": 111, "title": "SO FERROVIAiRE NE_RTS000001883374", "excerpt": "La construction d'une ligne ferroviaire directe souterraine pour relier par train les villes de Neuch\u00e2tel et de La Chaux-de-Fonds a re\u00e7u l'assentiment des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Lors des votations finales, le Conseil national et a approuv\u00e9 l'am\u00e9nagement de l'infrastructure ferroviaire \u00e0 l'horizon 2035 et environ 2 milliards de francs seront investis par la Conf\u00e9d\u00e9ration. 1 milliard de francs de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 pour la route et pour construire un contournement routier des villes de La Chaux-de-Fonds et Le Locle qui souffrent de la circulaiton routi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "COSTA GUIMIL, Thiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA", "LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "FINANCEMENT", "INFRASTRUCTURE DE TRANSPORT", "LIGNE FERROVIAIRE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "VOIE DE CONTOURNEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846008", "durationSec": 24, "title": "SO FETE MUSIQUE V2_RTS000001883601", "excerpt": "Concert de musique classique lors de la F\u00eate de la musique \u00e0 Gen\u00e8ve.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DE LA MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846009", "durationSec": 149, "title": "SO MAUDET V2_RTS000001883584", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois PLR Pierre Maudet, priv\u00e9 de la majorit\u00e9 de ses offices depuis fin janvier 2019, a vu le nombre de ses dossiers fortement diminuer par rapport \u00e0 la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente. Le magistrat, qui n'a conserv\u00e9 que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, la recherche et l'innovation, met en avant ses rencontres avec les acteurs de la place \u00e9conomique genevoise.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "role": "Statement Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TOMBEZ, Valentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INAUGURATION", "FOIRE COMMERCIALE", "CONSEILLER D'ETAT", "VIE POLITIQUE", "CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846010", "durationSec": 131, "title": "SO PALEO BILLETS_RTS000001883581", "excerpt": "Les billets des festivals d'\u00e9t\u00e9 en Suisse peinent \u00e0 se vendre. Le Pal\u00e9o festival de Nyon n'a pas encore vendu tous ses billets, ce qui n'\u00e9tait pas arriv\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es. La Suisse est l'un des pays qui a le plus de festivals et d'activit\u00e9s par habitants, ce qui pourrait entra\u00eener une situation de saturation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON", "MONTREUX", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "TICKET"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846011", "durationSec": 18, "title": "SO PC CF VOTATION PDC_RTS000001883586", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 une date pour revoter sur l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s \"Pour l'\u00e9galit\u00e9 fiscale du mariage\", invalid\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en raison d'une erreur sur le nombre de couples concern\u00e9s. Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 que les chambres doivent pouvoir d\u00e9battre sur ce th\u00e8me et pr\u00e9parer un \u00e9ventuel contre-projet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "MARIAGE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846012", "durationSec": 59, "title": "SO TAPIS FETE V3_RTS000001883585", "excerpt": "D\u00e9but des festivit\u00e9s et concerts de la F\u00eate de la musique au Parc des Bastions \u00e0 Gen\u00e8ve.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DE LA MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846013", "durationSec": 51, "title": "SO TAPIS TRUMP DRONE_RTS000001883587", "excerpt": "Pr\u00e9paratifs \u00e0 Berne, qui accueille le 22.06.2019 une comp\u00e9tition comptant pour le championnat du monde d'automobilisme cat\u00e9gorie Formule-E. La population de la ville de Berne est partag\u00e9e quant \u00e0 la tenue de cette comp\u00e9tition. Itw du porte-parole de Swiss E-Prix Op\u00e9rations AG Stephan Oehen qui en \u00e9vidence l'int\u00e9r\u00eat de cette comp\u00e9tition."}, {"internalArchiveId": "AA1906846014", "durationSec": 101, "title": "SO TRUMP IRAN V2_RTS000001883554", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1906846015", "durationSec": 117, "title": "SO GP FORMULE E V2 OK_RTS000001883667", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FORMULE E"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1906846287", "summary": "Crans-Montana : arriv\u00e9e de St\u00e9phane Henchoz, entra\u00eeneur du FC Sion.\nItw St\u00e9phane Henchoz.\nSt\u00e9phane Henchoz durant entra\u00eenement des footballeurs du FC Sion.\nItw Xavier Kouassi, footballeur FC Sion.\nFootballeurs du FC Sion s'entra\u00eenant.\nItw Christian Zermatten, coordinateur technique FC Sion.", "id": "1846777", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CLUB SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR", "SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "visualPersons": ["HENCHOZ, ST\u00c9PHANE"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846956", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : images neutres d'\u00e9l\u00e8ves dans cour d'\u00e9cole et en classe. Itw 36 Romain Jordan, avocat. Itw Antoine Vielliard, maire de St-Julien. Itw Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois.", "id": "1847446", "visualThemes": ["\u00c9L\u00c8VE", "\u00c9COLE PRIMAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906846995", "summary": "Berne-ville : politiciens neuch\u00e2telois dont Laurent Favre, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois et Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois, trinquant au champagne. \nNeuch\u00e2tel-ville : politiciens neuch\u00e2telois de retour de Berne descendant d'un train. Itw Laurent Favre. \nLa Chaux-de-Fonds : Itw Th\u00e9o Huguenin-\u00c9lie, conseiller communal de La Chaux-de-Fonds. \nLe Locle : Circulation routi\u00e8re dans centre-ville. Itw C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal Le Locle.", "id": "1847485", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "VOIE DE CONTOURNEMENT", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA", "LOCLE, LE"], "visualPersons": ["FAVRE, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847000", "summary": "Le Grand-Saconnex : Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois, participant \u00e0 l'inauguration du Salon International de la Haute Pr\u00e9cision. Itw Pierre Maudet.\nGen\u00e8ve-ville : Itw Serge Hiltpold, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois et entrepreneur. Pierre Maudet participant \u00e0 une s\u00e9ance du Grand Conseil genevois. Itw Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois.", "id": "1847490", "visualThemes": ["INAUGURATION", "FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847025", "summary": "A\u00e9roport de Sion : avion biplace \u00e9lectrique H55 d\u00e9collant et volant. Itw S\u00e9bastien Demont, cofondateur H55. Avion \u00e9lectrique pr\u00e9sent\u00e9 dans hangar. Images Safran, avion alpha \u00e9lectro du constructeur slov\u00e8ne Pipstrel volant. Itw Andr\u00e9 Borschberg, ex-directeur de Solar Impulse. Images de synth\u00e8se d'un taxi volant de Dufour Aerospace. Images A\u00e9roport de Stuttgart, avion \u00e9lectrique avec pile \u00e0 combustible volant.", "id": "1847515", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847186", "summary": "Hornchurch : ext et int section locale du parti conservateur avec membres du parti conservateur. Itw membres du parti conservateur.", "id": "1847676", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1906847207", "summary": "Nyon : Itw Daniel Rossellat, directeur Pal\u00e9o Festival.\nMontreux : Mathieu Jaton, directeur Montreux Jazz Festival. \nNeuch\u00e2tel-ville : Images messieurs.ch, concerts du festival de musique Festi'Neuch. Itw Antonin Rousseau, directeur Festi'Neuch", "id": "1847697", "visualThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["NYON", "MONTREUX", "NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Chambrelien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1789157", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT049939", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-22DDEAD8-55F7-4EE8-B8DE-6E0CCE1C8A50", "internalArchiveId": "22DDEAD8-55F7-4EE8-B8DE-6E0CCE1C8A50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Marie-H\u00e9l\u00e8ne Grinevald, guide culture et tourisme chez geneve-kalvingrad.ch", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 128, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502954", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Grinevald, Marie-H\u00e9l\u00e8ne"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lue \u2013 Marie-H\u00e9l\u00e8ne Grinevald, guide culture et tourisme  / LMA_2019-06-20T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502954"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-13T09:35:48Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTraditionnelle capsule : Si j'\u00e9tais \u00e9lu, si vous suivez r\u00e9guli\u00e8rement l'\u00e9mission, vous commencez \u00e0 la conna\u00eetre cette capsule en parall\u00e8le de la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre, nous demandons \u00e0 nos invit\u00e9s ce qu'ils feraient s'ils avaient le pouvoir de changer la Suisse s'ils \u00e9taient \u00e9lus, et si vous avez les pleins pouvoirs, m\u00eame ce matin, la r\u00e9ponse de Marie- H\u00e9l\u00e8ne Grinevald, alias Marylou elle \u00e9t\u00e9 dans ce Studio, le 4 juin dernier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nJ'essaye d\u00e9j\u00e0 de me poser la question : qui a le plus besoin, j'esp\u00e8re que j'aurai l'acuit\u00e9 de me tourner vers les les personnes qui, qui ont besoin d'aide et puis vers la jeunesse, parce que la jeunesse, c'est l'avenir et que c'est eux qui peuvent changer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [93%] :\r\nComment on fait pour savoir qui a besoin, qui a le plus besoin d'aide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [92%] :\r\nCe qui est difficile c'est clair en fait les gens qui ont besoin d'aide souvent se cachent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [85%] :\r\nEst ce qu'il faudrait justement d'en parler, ouvrir la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [91%] :\r\nParole oui oui \u00e7a c'est \u00e9vident, c'est ce qu'on en fait ces gens qui d\u00e9j\u00e0 vont mal qui, bien s\u00fbr, il y a une souffrance souci moral, ils doivent assumer le fait qu'on est sans arr\u00eat en train de lire oui mais vous avez donn\u00e9 \u00e7a, mais vous \u00eates pas donn\u00e9 \u00e7a et tout \u00e7a, enfin c'est c'est et en fait il y a plus d'espoir, c'est \u00e7a qui est horrible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [92%] :\r\nMais, dans, dans ce cas, Marie- H\u00e9l\u00e8ne Grinevald qu'est -ce que vous feriez pour ces gens -l\u00e0 que vous avez c\u00f4toy\u00e9s pour ce que vous avez v\u00e9cu aussi, on parlait des gens qui ont le plus besoin d'aide, on peut parler de qu'est -ce que vous feriez pour eux si vous aviez les pleins pouvoirs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [88%] :\r\nC'est un travail varie de l'longue haleine je pense que la la chose la plus un importante, c'est la bienveillance et \u00e7a, \u00e7a n'a pas de prix, c'est d'essayer de changer les mentalit\u00e9s, vous seriez donc une reine positive si vous \u00e9tiez Rennes oui, bah, on a quelques jours, du d\u00e9c\u00e8s de de Michel Serres qui disait : je suis un optimiste de combat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [98%] :\r\nL'optimisme de combat pour d\u00e9finir Marylou Marie- H\u00e9l\u00e8ne Grinevald, ancienne squatteuse genevoise qui a choisi de cr\u00e9er des visites dans la ville pour retrouver les squats des ann\u00e9es 80 l'optimisme et le combat. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grinevald, Marie-H\u00e9l\u00e8ne", "role": "guide culture et tourisme chez geneve-kalvingrad.ch", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60A1FE82-AF18-4E5D-8A8D-EEE67A7D9E1B", "internalArchiveId": "60A1FE82-AF18-4E5D-8A8D-EEE67A7D9E1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Bach, pr\u00e9sident du CIO;Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR AI;Philippe Bauer, Conseiller national  PLR NE;Rapha\u00ebl Comte, Conseiller aux Etats PLR NE;Markus Ritter, conseiller national PDC et pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans;Revoin;Marc-Olivier Buffat, chef du groupe PLR au Grand Conseil VD;Jean-Claude Yon, historien - Biographe d'Offenbach;Extrait musical\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/CIO SESSION ET JO 2026 PI (7H))  \r\nLa boxe a t-elle encore sa place aux Jeux  olympiques ? Qui de Milan-Cortina ou Stockholm-Or\u00e9 organisera ceux d'hiver en 2026 ? Thomas Bach r\u00e9ussira-t-il \u00e0 faire \u00e9voluer rapidement le CIO, dont  la commission ex\u00e9cutive est r\u00e9unie depuis hier \u00e0 Lausanne avant l'ouverture formelle de sa 134\u00e8me session lundi prochain. Autant de r\u00e9ponses attendues de la part d'une organisation, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, qui fait le forcing pour r\u00e9tablir sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\nCr\u00e9dibilit\u00e9 et bonne gouvernance, durabilit\u00e9 et jeunesse sont les lignes directrices du fameux Agenda 2020 adopt\u00e9 il y a presque cinq ans. Alors, que  Milan-Cortina - favorite - ou Stockholm-Are l'emporte n'a que peux d'importance dans l'absolu. Car l'essentiel pour le CIO est de lancer les premiers Jeux d'Hiver respectant \u00e0 100%, de la conception \u00e0 la r\u00e9alisation, les directives et l'esprit de l'Agenda 2020. Le CIO est partie prenante de la conception des dossiers de candidature permettant, entre autre,  d'\u00e9conomiser des dizaines de millions en frais d'\u00e9tude et d'expertise. \r\n*** Une assembl\u00e9e qui va aussi valider une \u00e9volution majeure....\r\nOui une \u00e9volution propos\u00e9e par le pr\u00e9sident Thomas Bach: les jeux ne seraient plus forc\u00e9ment attribu\u00e9s 7 ans avant qu'ils ne se d\u00e9roulent... \u00e7a pourrait  prendre plus ou moins de temps. Beaucoup plus de souplesse \u00e9galement pour trouver des solutions hors fronti\u00e8re nationale s'il le faut. En clair Thomas Bach, depuis 2014, casse les codes pourtant bien \u00e9tabli d'une institution r\u00e9ticente jusqu'alors \u00e0 toute acc\u00e9l\u00e9ration de ses processus de fonctionnement et de d\u00e9cision\r\n 0'32''\r\nUn changement qui s'acc\u00e9l\u00e8re et une institution qui devra attendre le bon d\u00e9roulement des jeux d'hiver 2024 et 2026 pour prouver que la voie emprunt\u00e9e est la bonne. \r\n*** Et puis enfin la boxe...qui devraiut sauver sa place\r\nC'est aussi une preuve de l'\u00e9volution du CIO.  La commission ex\u00e9cutive demande \u00e0 ce que la boxe soit maintenue au programme des Jeux de Tokyo mais elle suspend l'Association Internationale de Boxe Amateur pour mauvaise gestion. \r\nPatrick Deletroz de notre rubrique des sports\r\n(01/SUITE AFFAIRE LAUBER PA) *** Les enqu\u00eates sur la FIFA changent de main au sein du MPC apr\u00e8s la r\u00e9cusation de Michael Lauber et de deux procureurs.\r\nLe Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait prendre encore d'autres mesures, et les rencontres informelles entre Michael Lauber et Gianni Infantino vont encore faire d'elles. Il y a notamment cette enqu\u00eate disciplinaire ouverte par l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public, Camille Degott, dont le r\u00e9sultat se fait attendre\r\n 0'56''\r\n((L'autorit\u00e9 de surveillance n'a toujours pas nomm\u00e9 l'expert ou l'experte qui doit faire la lumi\u00e8re sur ce volet de l'affaire. Mais elle veut aller \u00e0 son rythme... M\u00eame si elle nous a confi\u00e9 comprendre l'impatience du public.\r\nLes parlementaires attendent notamment avec impatience de savoir si Michael Lauber a viol\u00e9 ses devoirs de fonction en rencontrant Gianni Infantino de mani\u00e8re informelle \u00e0 plusieurs reprises... La commission judiciaire aimerait pouvoir se prononcer d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9 sur le cas Lauber. Bien s\u00fbr, ils savent que Michael Lauber a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9... mais selon certains d'entre eux, ce n'est pas suffisant pour entamer une proc\u00e9dure de non-r\u00e9election.\r\nMais trouver la personne comp\u00e9tente pour mener l'enqu\u00eate, ce n'est pas si simple et \u00e7a prend du temps, explique l'autorit\u00e9 de surveillance. La perle rare doit \u00eatre qualifi\u00e9e, disponible... mais surtout il faut qu'il n'existe aucun motif de r\u00e9cusation. Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a en effet son mot \u00e0 dire sur cette question... \r\nLa proc\u00e9dure est donc encore en cours, nous a expliqu\u00e9 l'autorit\u00e9 de surveillance. Elle esp\u00e8re pouvoir communiquer le nom de la personne choisie d'ici deux semaines.)))\r\n(breve quotas) Faut-il y voir l'effet de la gr\u00e8ve des femmes de vendredi dernier: le Conseil des Etats a finalement accept\u00e9 de renforcer leur repr\u00e9sentation \u00e0 la t\u00eate des entreprises suisses. A savoir 30% de femmes dans les conseils d'administration, et 20% \u00e0 la direction des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, dans le cadre de la r\u00e9vision de loi sur les soci\u00e9t\u00e9s. Sa commission s'y \u00e9tait oppos\u00e9e, mais le soutien massif du PDC et des \u00e9lus romands tous partis confondus a modifi\u00e9 la donne. \r\nNous y reviendrons dans une dizaine de minutes avec notamment Dominique Faesch, pr\u00e9sidente du Cercle suisse des administratrices\r\n(TF2/CONGE PATERNITE CLIVAGES PI) *** Un autre d\u00e9bat attend ce matin le Conseil des Etats: le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nLa Chambre des cantons doit se prononcer sur l'initiative populaire qui r\u00e9clame quatre semaines de cong\u00e9 pour les p\u00e8res, et sur le contre-projet qui en demande la moiti\u00e9. Un vrai sujet de soci\u00e9t\u00e9, Pauline Rappaz, et \u00e0 droite les positions semblent \u00e9voluer\r\n 1'33''\r\nCe dossier du cong\u00e9 paternit\u00e9 passera ensuite au Conseil national.\r\n(03/PESTICIDES ITV RITTER) *** Le Conseil national, justement, qui doit voter tout \u00e0 l'heure sur les initiatives exigeant l'interdiction des pesticides en Suisse. \r\nApr\u00e8s un d\u00e9bat-fleuve de 4 heures hier, les deux textes devraient \u00eatre rejet\u00e9s sans contre-projet: pour la majorit\u00e9, les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. Markus Ritter, conseiller national PDC et pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans.\r\n 0'37''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(breve chine-coree) Pour la premi\u00e8re depuis 2005 un dirigeant chinois a atterri ce matin \u00e0 Pyongyang, capitale de la Cor\u00e9e du Nord. Xi Jinping a r\u00e9pondu favorablement aux nombreuses invitations lanc\u00e9es par Kim Jong-Un. Les deux pays veulent renforcement leur alliance, au moment o\u00f9 le rapprochement entre la Cor\u00e9e du Nord et les Etats-Unis pi\u00e9tine. Et \u00e0 une semaine de la rencontre du pr\u00e9sident chinois avec Donald Trump, pr\u00e9vue en marge du G20.\r\n(13/MH17 MOSCOU CRIE A L'INSTRUMENTALISATION PA) *** Les conclusions de l'enqu\u00eate internationale sur le crash du MH-17 n'ont pas plus du tout \u00e0 Moscou\r\nTrois Russes et un Ukrainien ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s en effet de meurtre par les procureurs charg\u00e9s de faire la lumi\u00e8re sur l'accident de ce Boeing 777 de Malaysian Airlines abattu par un missile de fabrication russe dans le ciel ukrainien en 2014. Des accusations gratuites, selon la Russie. A Moscou, Jean-Didier Revoin\r\n 0'50''\r\n((Le minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9nonc\u00e9 des accusations sans fondement, bas\u00e9es sur des sources d'information douteuses, dans le but de discr\u00e9diter la Russie devant la communaut\u00e9 internationale. Moscou regrette en outre d'avoir \u00e9t\u00e9 tenu \u00e0 l'\u00e9cart de l'enqu\u00eate devant d\u00e9terminer qui a tir\u00e9 le missile qui a provoqu\u00e9 le crash du MH-17 dans l'Est de l'Ukraine \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014 et la mort de ses 298 occupants. La Russie a toujours ni\u00e9 d\u00e9tenir une quelconque responsabilit\u00e9 dans cette catastrophe puisqu'officiellement, des soldats russes n'ont jamais combattu dans le Donbass. Apr\u00e8s avoir d\u00e9termin\u00e9 l'an dernier que le missile Buk qui a abattu l'appareil civil provenait de Russie, le groupe d'enqu\u00eate conjoint dirig\u00e9 par les Pays-Bas tient \u00e0 juger trois ressortissants russes et un citoyen ukrainien pour cette catastrophe. Leur proc\u00e8s doit commencer en mars prochain. Mais comme ni la Russie ni l'Ukraine n'extradent leurs citoyens, il est peu probable de voir ces personnes dans le box des accus\u00e9s.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(breve khassogi) L'Arabie saoudite devrait en plus pour que les responsables du meurtre du journaliste Jamal Khashoggi rendent des comptes, a d\u00e9clar\u00e9 hier un responsable am\u00e9rican. Sans pour autant viser nomm\u00e9ment le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salman, directement mis en cause hier par une enqu\u00eate independante des Nations-Unies.\r\n(breve sarko) Nicolas Sarkozy sera bel et bien jug\u00e9 pour corruption. La justice fran\u00e7aise a valid\u00e9 son renvoi devant le tribunal correctionnel. L'ex-pr\u00e9sident francais poursuivi notamment pour avoir corrompu un haut magistrat de la Cour de cassation dans une affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\n(10/VD EF19 PLR/UDC PAS D'APPARENTEMENT ITV BUFFAT) *** En Suisse, le PLR vaudois ne concluera pas d'apparentement \u00e0 droite pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. \r\nR\u00e9uni hier soir en congr\u00e8s extraordinaire, ses membres ont d\u00e9cid\u00e9 de partir seuls. Comme il y a quatre ans, o\u00f9 ils avaient d\u00e9croch\u00e9 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire. Le PLR vaudois n'aurait-t-il pas malgr\u00e9 tout besoin des voix de l'UDC pour soutenir son candidat au Conseil des Etats, Olivier Fran\u00e7ais, seule face au du rose-vert Ada Mara - Ad\u00e8le Thorens? La r\u00e9ponse de son pr\u00e9sident, Marc-Olivier Buffat.\r\n 0'34''\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie Hauert\r\n(breve roth) Deux mois apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 son d\u00e9part de l'UDC, la ministre argovienne de la sant\u00e9 Franziska Roth d\u00e9missionnera fin juillet Nouvelle en politique au moment de son \u00e9lection en 2016, ellefaisait l'objet de vives critiques depuis plusieurs mois. Y compris au sein de son propre parti, sur la mani\u00e8re de diriger son d\u00e9partement.\r\n(NEW CASSIUS POUR 7H) LANCER \r\n 2'42''((pas de script))\r\nC'\u00e9tait l'une des moiti\u00e9s de Cassius, duo pionnier \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 de la French Touch, ce courant majeur de la musique \u00e9lectro...Philippe Cerboneschi, dit Zdar est mort mercredi \u00e0 Paris. Accidentellement, selon son agent. Cassius et son m\u00e9lange de hip-hop, house et funk puis, plus tard, de rock\r\n(TF6/200\u00e8me ANNI OFFENBACH PI) *** Dans un tout autre genre, Jakob Offenbach\r\nest \u00e0 l'honneur aujourd'hui\r\nN\u00e9 il y a 200 ans jour pour jour, le c\u00e9l\u00e8bre compositeur d'op\u00e9rettes deviendra Jacques Offenback apr\u00e8s son admission au conservatoire de Paris. Le voil\u00e0 notamment c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 l'opera de Lausanne, qui jouera cette saison les Contes d'Hoffmann et la Belle H\u00e9l\u00e8ne. Le compositeur, \u00e0 son \u00e9poque, c'\u00e9tait un peu le roi du buzz. David Christoffel..\r\n  1'32''\r\n((Surnomm\u00e9 le Liszt du violoncelle, Offenbach \u00e9tait un animateur de la vie musicale parisienne. En organisant les vendredis d'Offenbach, le compositeur a construit lui-m\u00eame sa popularit\u00e9 : il est certainement celui qui au 19\u00e8me si\u00e8cle a le plus travaill\u00e9 son image m\u00e9diatique, comme nous l'explique son biographe, l'historien Jean-Claude Yon.\r\nMAG\r\nOffenbach est all\u00e9 jusqu'\u00e0 publier la critique de ses propres spectacles. Comme tout artiste qui ma\u00eetrise le storytelling, il pouvait en arriver \u00e0 agacer le public, comme pour mieux capter son attention.\r\nMAG\r\nSa musique qui reste d'une efficacit\u00e9 redoutable, comme ce galop infernal extrait de l'Orph\u00e9e aux enfers))\r\n(breve tennis) En tennis, dans une rencontre interminable car intrerrompue par la pluie londonienne, Stan Wawrinka est finalement parvenu \u00e0 passer le 1er tour du tournoi sur gazon du Queen's. Le Vaudois a battu en deux manches le r\u00e9gional de l'\u00e9tape, le Britannique Daniel Evans\r\n(breve humour vaudois) Eux c'est sur le terrain de l'humour qu'ils exercent leur talent...et r\u00e9compens\u00e9s hier par le prix de l'humour 2019 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des auteurs: les Vaudois \r\nSimon Rosang dans la cat\u00e9gorie nouveaux talent et Nathana\u00ebl Rochat dans celle des humoristes confirm\u00e9s. Des prix dot\u00e9s de 10.000 francs.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 814, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502914", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-20T07:00:17_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-06-20T07:00:17_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10502940", "ece-10502914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T06:27:33Z", "webPublicationDate": "2019-06-20T05:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1073EE32-5400-481D-94E1-53411167C0F6", "internalArchiveId": "1073EE32-5400-481D-94E1-53411167C0F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9 de La Matinale - Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales (INVITE XAVIER 20.06 DAMIEN COTTIER candidat PLR/NE)   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nDamien Cottier, candidat au CN pour le PLR NE\r\nDAMIEN COTTIER\r\nA la peine dans les sondages depuis la vague \u00e9colo,\r\nle PLR Suisse se r\u00e9unit samedi pour se redonner des couleurs en vue des F\u00e9d\u00e9rales.\r\nDes couleurs, Damien Cottier en a toute une palette. \r\nCe Neuch\u00e2telois, ancien conseiller personnel de Didier Burkhalter, associe le bleu de son parti avec le vert de ses convictions \u00e9cologistes.\r\nIl y ajoute l'arc-en-ciel depuis qu'il a fait son \u00ab coming out \u00bb. C'est rare en politique et encore plus rare en Suisse romande. \r\nQuestions Damien Cottier, BONJOUR \r\nClimat\r\nSamedi assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Zurich. Le PLR officialise son tournant climatique. C'est encore cr\u00e9dible \u00e0 5 mois des F\u00e9d\u00e9rales ?\r\nLe PLR perd des plumes dans les sondages. Mais pas en Suisse romande : pourquoi ? \r\nCe papier climatique va marquer une rupture de l'alliance tacite avec l'UDC aux chambres f\u00e9d\u00e9rales ?\r\nVous proposez, \u00e0 titre personnel, 3 amendements au document climat du PLR dont celui de la r\u00e9introduction des trains de nuits comme alternative \u00e0 l'avion. C'est plus romantique qu'efficace ?\r\nUne taxe sur le CO2, vous y \u00eates favorable ?\r\nOn l'a oubli\u00e9, mais il est vrai que le PLR a toujours eu une sensibilit\u00e9 \u00e9cologiste (Gilles Petitpierre). Pourquoi c'\u00e9tait si dur de le faire savoir au sein du PLR ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ? \r\nL'impression est que le PLR navigue sans boussole ? Un sondage en urgence aupr\u00e8s des membres (12%), est-ce repr\u00e9sentatif ?\r\n((On vous a lu en train de ferrailler avec Philippe Nantermod. D'habitude ce genre de passe d'armes)) \r\nPuisque le climat est une priorit\u00e9, le PLR devrait-il c\u00e9der un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux Verts si ces derniers progressent. \r\nDidier Burkhalter\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 conseiller personnel de Didier Burkhalter, c'\u00e9tait grisant d'\u00eatre au cour du r\u00e9acteur du pouvoir ? \r\nQu'est-ce qui vous a manqu\u00e9 quand tout \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 ?\r\nVous revendiquez le bilan de cette d\u00e9cennie ?\r\nHomosexualit\u00e9\r\nLe 14 f\u00e9vrier dernier, vous avez fait votre coming out. Vous avez quoi comme type de r\u00e9actions ? \r\n\tPourquoi l'avoir fait maintenant ?\r\nContrairement aux Al\u00e9maniques, les politiciens suisses romands sont si peu nombreux \u00e0 d\u00e9clarer leur homosexualit\u00e9. Vous l'expliquez.", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502919", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale \u2013 Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "L'invit\u00e9 de La Matinale \u2013 Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-06-20T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale \u2013 Damien Cottier, candidat PLR neuch\u00e2telois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-06-20T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10502928", "ece-10502919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:26:25Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBenjamin Lewis, on retrouve Damien Cottier, il est PLR, les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne et c'est votre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [96%] :\r\nDamien Cottier bonjour bonjour samedi assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich le PLR officialise son tournant climatique c'est cr\u00e9dible \u00e0 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [93%] :\r\nJe crois que c'est cr\u00e9dible, je crois que, au fond, on est tous un peu les m\u00eames toute la population, c'est qu'il y y a un d\u00e9fi climatique est un d\u00e9fi environnemental et puis \u00e7a nous arrive tous d'acheter un appareil qui est pas, en plus, plus, \u00e7a nous arrive tous de prendre l'avion pour aller passer un week- end quelque part en Europe, alors qu'on pourrait peut-\u00eatre faire un peu autrement et je crois que l'ensemble de la population, ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois a pris conscience de l'urgence climatique et du fait qu'il faut changer certaines de nos habitudes et le PLR n'est pas diff\u00e9rent de de la population suisse, il a mis un certain temps et ce qu'se rendre compte de l'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nQue les sondages et autres favorables ont un peu aid\u00e9 \u00e0 se rendre compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [92%] :\r\n\u00e9coutez je, je, je sais pas, tr\u00e8s franchement je sais pas, j'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait une pression forte \u00e0 l'interne, moi j'ai discut\u00e9 beaucoup avec mes, mes coll\u00e8gues, les autres candidats des diff\u00e9rents cantons et avant il y avait vraiment ce d\u00e9bat \u00e0 l'interne, moi, c'est un des sujets qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 lancer ma candidature annonc\u00e9 ma candidature au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, en janvier, disons, je trouve que mon parti, c'est faux et manque un peu de courage sur cette question climatique sur d'autres questions aussi et qu'il faut une \u00e9volution et on \u00e9tait plusieurs, et il y a eu ce d\u00e9bat qui s'est lanc\u00e9e \u00e0 l'interne, apr\u00e8s il y a aussi quelques \u00e9lections dans certains cantons al\u00e9maniques dont certains assez grand et administration suppl\u00e9mentaire donc tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [97%] :\r\nPourquoi cette diff\u00e9rence entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique parce qu'on l'a peut-\u00eatre pas assez soulign\u00e9 mais le PLR en Suisse romande se porte plut\u00f4t bien et est en progression, contrairement \u00e0 la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [89%] :\r\nOui, traditionnellement, le PLR et plus fort en Suisse romande qu'en Suisse al\u00e9manique et il est un peu plus \u00e0 l'\u00e9coute de ce genre de questions de soci\u00e9t\u00e9 sur la question environnementale, on l'a vu dans votre reportage tout \u00e0 l'heure par exemple aussi sur la question de l'\u00e9galit\u00e9, on a vu tous les s\u00e9nateurs romands hier en ont fait un vote favorable \u00e0 la \u00e0 la proposition, donc il y a une ouverture peut-\u00eatre plus grande incertain sur tout cit\u00e9 qu'en Suisse al\u00e9manique et on se dit entre Romands parfois que peut-\u00eatre nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques devraient co\u00fbter un petit peu plus la mani\u00e8re dont les dans les romans s'exprimer et j'esp\u00e8re que ce sera le cas \u00e0 Z\u00fcrich, ce samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [89%] :\r\nEst ce qu'il y a une distance plus grande \u00e0 l'UDC je pense notamment aux chambres f\u00e9d\u00e9rales avec avec cette union ou quelque part ce papier, ce papier que vous allez ent\u00e9riner samedi va vous d\u00e9finitivement marquer une rupture avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [92%] :\r\nMais vous savez, je crois qu'en politique il faut pas se d\u00e9finir par rapport aux autres, il faut se d\u00e9finir par rapport \u00e0 ce qu'on veut, il faut se fixer un cap ainsi S\u00e9n\u00e8que qui disait : il n'y a pas de vent favorable pour celui qui ne sait pas o\u00f9 il va, il faut savoir o\u00f9 on va, et il faut d\u00e9finir la ligne qu'est ce qu'on veut, quels probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler pour ce pays, quelles sont les propositions qu'on fait pour y arriver, puis apr\u00e8s les autres \u00e0 d'autres leur ligne donc faut jamais se d\u00e9finir par rapport aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [93%] :\r\n\u00e0 titre personnel vous proposer 3 amendements \u00e0 ce document climat du PLR de, de, de, de samedi prochain, et notamment celui qui m'a fait sourire la r\u00e9introduction des trains de nuit comme alternative \u00e0 l'avion, c'est c'est romantique mais est -ce que c'est efficace et sympathique, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [90%] :\r\nAlors je ne comprends pas pourquoi \u00e7a vous a fait sourire, c'est extr\u00eamement efficace et, et, moi, quand j'\u00e9tais il y a une vingtaine d'ann\u00e9es quand j'\u00e9tais jeune, quand je faisais une course par une course d'\u00e9cole une une sortie, on avait fait notre sortie de Bach apr\u00e8s la maturit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, on \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 Prague en train en train de nuit, c'est une \u00e9vidence, et puis l'autre toujours, j'ai appris que, \u00e0 ma ma filleule, partez \u00e0 Londres partout en avion avec sa classe, on peut parfaitement y aller en train, il faut simplement qu'elles offrent, et pour \u00e7a il faut que l'offre se red\u00e9velopper, elle a diminu\u00e9 parce qu'il y avait cette alternative de l'avion qui \u00e9tait bien meilleur march\u00e9 \u00e9videmment bien plus rapide, il y a une prise de conscience de la population, j'entends \u00e9norm\u00e9ment de gens aujourd'hui et notamment parmi les jeunes, mais pas seulement, qui disent : on est pr\u00eat \u00e0 faire l'effort de prendre un petit peu plus de temps que \u00e7a co\u00fbte un petit peu plus cher mais il faut que l'offre soit l\u00e0 aujourd'hui l'offre de trains de nuit et elle a pratiquement compl\u00e8tement disparu et c'est vraiment dommage parce que si on veut que les gens arr\u00eatent de prendre l'avion en Europe, il faut une alternative si vous voulez aller passer un week- end dans une ville qui est \u00e0 quelques heures de la Suisse, le train de nuit est une excellente solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [96%] :\r\nEt la taxe sur le CO2, vous \u00eates favorable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [91%] :\r\nLa taxe sur le CO2, alors \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend dans quel dans quel ordre de grandeur et sur quel type de produits, mais le PLR propose maintenant d'introduire une taxe sur le sur les carburants, ce qui est une nouveaut\u00e9, ce qui est ce virage qu'on n'attendait pas seulement sur les combustibles mais aussi sur les carburants et je crois que c'est vraiment le genre de chose qui vous fait oui, il faut il faut inciter et des inciter avec les instruments dont que l'\u00c9tat \u00e0 sa disposition, c'est notamment la taxation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [90%] :\r\nOn va prendre un peu distance mais justement, on l'a un peu oubli\u00e9, le PLR, c'est vrai, a toujours eu une sensibilit\u00e9 \u00e9cologiste, hein, on pense notamment \u00e0 Gilles Petitpierre pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 si dure, toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es de d'afficher ces convictions l\u00e0 au sein de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [93%] :\r\nBen je sais pas il y a eu un d\u00e9bat peut-\u00eatre comme vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 que le positionnement du PLR par rapport \u00e0 d'autres partis, et en particulier en Suisse al\u00e9manique a mis une certaine pression et une certaine peur de s'\u00e9loigner des des pr\u00e9occupations des milieux \u00e9conomiques et je crois que c'est toujours faux quand on, quand on regarde les choses, \u00e0 trop court terme et par rapport aux autres, encore une fois il faut pas se positionner par rapport aux autres, c'est pour \u00e7a que moi je, je suis tr\u00e8s content de ce papier, je fais aussi des propositions, une de celles -ci, c'est de taxer les vols, les morts en avion parce que je crois vraiment qu'il faut une incitation forte parce qu'on est dans un cas de figure assez particulier sur la question climatique, on est face \u00e0 une urgence, une urgence internationale et face \u00e0 l'urgence, il faut agir de mani\u00e8re extr\u00eamement d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [91%] :\r\nCe Cottier, justement, on vous entend bien le climat est une priorit\u00e9, est ce que le PLR devrait c\u00e9der un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ouvert si ces derniers progressent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [97%] :\r\n\u00e9coutez, il y a aucune raison que ce soit le cas, ce que je remarque dans le dernier sondage, c'est que les Verts sont pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [96%] :\r\nD'accord, donc vous n'irez pas plus loin, vous avez \u00e9t\u00e9 conseiller personnel de Didier Burkhalter, c'est un fait important dans votre carri\u00e8re, est-ce que c'\u00e9tait grisant d'\u00eatre au coeur du du r\u00e9acteur du pouvoir et c'est quoi \u00eatre conseiller personnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [90%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, c'est beaucoup d'chose et ses conseillers, c'est analyser s'est accompagn\u00e9, c'est aussi \u00eatre un peu l'confidents, au fond, le conseiller personnel, c'est un peu celui qui murmure \u00e0 l'oreille du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il lui donne son avis sur sur un 2\u00e8me avis ou un 3\u00e8me avis sur sur les les dossiers importants du moment et puis, il essaye de l'aider \u00e0 trouver des solutions \u00e0 transmettre aussi l'information et la volont\u00e9 du chef du d\u00e9partement au sein de l'administration de garder les oreilles grandes ouvertes par rapport \u00e0 ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 dans le monde, beaucoup de contacts avec le Parlement, avec les m\u00e9dias avec le le parti avec la la population pour essayer de, de comprendre les grandes tendances et les relayer aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que le pouvoir a tendance \u00e0 isoler un petit peu, et puis il y a, il faut, il faut rester au contact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [90%] :\r\nDidier Burkhalter a a pris beaucoup de distance avec le monde politique, semble -t-il, et vous est -ce que vous revendiquez le bilan de cette d\u00e9cennie que vous avez pass\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [92%] :\r\nAlors \u00e0 int\u00e9gralement et totalement, absolument, j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 travailler avec lui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un moment passionnant, je crois qu'on a fait des choses qui \u00e9taient utiles pour le pays, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le but \u00e9tait de servir le pays et sa population h\u00e9 oui, je revendique totalement d'avoir eu l'honneur de participer \u00e0 ce \u00e0 ce bilan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [86%] :\r\nEst ce que \u00e7a manque quand, quand tout \u00e7a s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [93%] :\r\nNon, pas du tout, non, j'avais envie que \u00e7a s'arr\u00eate, en r\u00e9alit\u00e9, j'ai fait 8 ans \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, donc tout son mandat, c'est un m\u00e9tier absolument passionnant, mais c'est vrai qu'on n'a pas beaucoup de vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9, y compris en soir\u00e9e le week- end, c'est un m\u00e9tier dans lequel on travaille tout le temps, c'est passionnant, mais c'est aussi bien de prendre un petit peu distance, donc moi je souhaitais apr\u00e8s 8 ans prendre un petit peu distance et j'ai la chance de pouvoir le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [91%] :\r\nMais apr\u00e8s 2 ans, vous voulez retourner \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [93%] :\r\nOui, c'est vrai, j'ai la chance d'avoir un tr\u00e8s bon r\u00e9seau \u00e0 Berne et je crois qu'il peut \u00eatre utile au canton de Neuch\u00e2tel, qui va perdre quatre de ses 6 parlementaires, le fait d'avoir un r\u00e9seau d'avoir des connexions ou quelque chose d'extr\u00eamement important, \u00e7a prend du temps pour le construire, moi je, je l'ai \u00e0 disposition, j'aimerais le mettre \u00e0 disposition de mon canton et comme je vous l'ai dit \u00e0 certains th\u00e8mes politiques qui, sur lesquels je m'\u00e9chauffer un peu sur la politique europ\u00e9enne sur la politique climatique ou d'autres, je me disais : Mon parti va pas tout \u00e0 fait dans la bonne ligne il a un peu corrig\u00e9 le Tir depuis et j'en suis tr\u00e8s content, mais c'est \u00e7a qui m'a m'a m'inciter \u00e0 me dire : ben va le dire plut\u00f4t que de le penser dans ton coin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [91%] :\r\nDamien Cottier, le 14 14 janvier j'\u00e9cris non la Saint-Valentin c'est f\u00e9vrier lors de la derni\u00e8re Saint-Valentin vous avez fait votre coming out, vous avez eu quoi comme type de r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [90%] :\r\nQue des r\u00e9actions positives, j'ai eu nombreuses personnes qui m'ont dit : ben, honte, honte f\u00e9licite, on trouve que c'est bien que tu les entre les sites pour ton courage, donc j'ai j'ai eu la chance d'avoir vraiment 100 pourcent de r\u00e9actions positives et \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [95%] :\r\nPourquoi vous l'avez fait maintenant et uniquement maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [89%] :\r\n\u00e9coutez, quand j'\u00e9tais un personnage public, quand j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, c'\u00e9tait quelque chose que je n'assume pas encore publiquement, c'\u00e9tait il y a une dizaine, douzaine d'ann\u00e9es, et puis ensuite c'est un personnage de longs mois, j'\u00e9tais dans l'ombre du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, j'\u00e9tais pas moi- m\u00eame dans la lumi\u00e8re, j'avais pas raison de l'annoncer publiquement, je le disais \u00e0 toutes les personnes qui souhaitaient savoir o\u00f9, \u00e0 qui j'ai donc on taxe, on le cacher mais je n'avais pas \u00e0 faire de d\u00e9claration publique la j'ai annonc\u00e9 ma candidature au Conseil national au mois de janvier, et je me suis dit ben il faut il faut clarifier cette question, mais au fond, il ne faut pas en faire toute une histoire comme un autre candidat, mais sur son sur son employeur, je suis mari\u00e9, j'ai 2 enfants, moi j'ai dit je vis avec un partenaire point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [88%] :\r\nContrairement, contrairement aux Suisses al\u00e9maniques les les politiciens suisses romands sont tr\u00e8s peu nombreux \u00e0 faire ce que vous avez fait donc \u00e0 d\u00e9clarer son homosexualit\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:17) [91%] :\r\n\u00e9coutez, il y en a de plus en plus, on l'a vu en cours dans dans certains m\u00e9dias, d'autres se sont aussi exprim\u00e9s, c'est quelque chose qui probablement va aller en augmentant, il faut probablement que quelques heures, le face au d\u00e9but puis, apr\u00e8s, d'autres suivent \u00e7a devient quelque chose de parfaitement naturel, je crois pas qu'il y a une diff\u00e9rence fondamentale entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique, je crois que c'est quelque chose qui va, qui va s'ouvrir tout \u00e0 fait naturellement, comme \u00e7a se fait partout et dans tous les domaines, il y a pas que la politique est le domaine sportif, il y a les m\u00e9dias et \u00e0 la culture ou des fois, \u00e7a prend un peu de temps, puis ensuite il y a quelques personnes qui le disent et tout d'un coup \u00e7a devient quelque chose de parfaitement naturel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [99%] :\r\nDamien Cottier merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cottier, Damien", "role": "Porte-parole, Collaborateur personnel et chef de cabinet du chef du DFAE Didier Burkhalter - Parti Lib\u00e9ral Radical Suisse (PLR)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1E833DC-F6E8-4CE0-9CCE-8C5404F02E00", "internalArchiveId": "B1E833DC-F6E8-4CE0-9CCE-8C5404F02E00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re d'Etat PS VD;Romain de Sainte-Marie, D\u00e9put\u00e9 Grand Conseil PS GE et vice-pr\u00e9sident du PS GE;Boukari, Fouad;Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re nationale VERTS-LIB VD;Gobert\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/VD/APPEL PROJETS JEUX VIDEOS PI) Sur console, sur ordinateur ou sur mobile, plus d'une Suisse sur 3, joue r\u00e9guli\u00e8rement aux jeux vid\u00e9os. \r\nLe Canton de Vaud pourrait ainsi devenir un des leaders de cette industrie culturelle.\r\nLe gouvernement vaudois a \u00e9tendu hier sa politique culturelle aux jeux vid\u00e9o. \r\nAvec pour la premi\u00e8re fois un appel \u00e0 projets qui encourage la cr\u00e9ation. \r\nA la cl\u00e9, 50'000 francs \u00e0 partag\u00e9s entre les projets les plus originaux, aboutis d'un point de vue technique et pouvant \u00eatre commercialis\u00e9s.\r\nCette d\u00e9marche est in\u00e9dite en Suisse,  J\u00e9r\u00f4me Jeannin... \r\nElle contribue \u00e0 l\u00e9gitimer un domaine culturel en plein essor...\r\n  1'31''\r\n((La cr\u00e9ation de jeu vid\u00e9o fait appel \u00e0 des comp\u00e9tences artistiques, scientifiques et \u00e9conomiques... mais elle a longtemps manqu\u00e9 de reconnaissance. \r\nLe premier programme de soutien est arriv\u00e9 il y a dix ans gr\u00e2ce \u00e0 Pro Helvetia. \r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un rapport qui l\u00e9gitime le potentiel culturel, \u00e9conomique et innovatif de ce secteur.\r\nAujourd'hui, c'est au tour du Canton de Vaud de passer aux actes, sous l'impulsion de la Conseill\u00e8re d'Etat Cesla Amarelle...\r\nSON\r\nUn nouvel art dans lequel le canton de Vaud se montre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s actif, par le biais des hautes \u00e9coles, des ind\u00e9pendants et d'\u00e9v\u00e9nements comme les Numerik Games, \u00e0 Yverdon. \r\nSelon Cesla Amarelle, les projets retenus le seront pour leur valeur artistique et innovante. Ce qui n'emp\u00eache pas une ambition p\u00e9dagogique...\r\nSON\r\nA moyen terme,  la d\u00e9marche vaudoise pourrait aussi contribuer \u00e0 la cr\u00e9ation d'une fili\u00e8re de formation compl\u00e8te en Suisse romande.))\r\nEXTRO : et  cet appel \u00e0 projets du canton de Vaud dans le domaine des jeux vid\u00e9o court  jusqu'au 26 juillet.\r\n(08/GE/CE VOTE ELECTRO EF19 ITV DE STE MARIE) *** Pas de vote \u00e9lectronique pour les Genevois lors des prochaines f\u00e9d\u00e9rales! Les autorit\u00e9s cantonales l'ont annonc\u00e9 hier : elles abandonnent avec effet imm\u00e9diat leur syst\u00e8me de e-voting . \r\nSon arr\u00eat \u00e9tait pourtant pr\u00e9vu en f\u00e9vrier prochain. \r\nUn changement de calendrier est en cause...\r\nUn audit demand\u00e9 trop tardivement par Berne estime le Conseil d'Etat. \r\nPour Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste, cet abandon est inacceptable. \r\n  0'36'' \r\nPropos recueillis par Adrien Krause. \r\nA noter que cette d\u00e9cision impacte \u00e9galement les cantons de Bern, de Lucerne et d'Argovie qui utilisaient aussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le syst\u00e8me genevois...\r\n(Bve Fifa MPC) Au lendemain de la r\u00e9cusation du procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 hier de premi\u00e8res mesures. \r\nLes enqu\u00eates sur la FIFA sont d\u00e9sormais confi\u00e9es au procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Jacques Rayroud.\r\nMichael Lauber ne participera plus aux s\u00e9ances qui concernent ces enqu\u00eates.\r\n(02/PESTICIDES ITV CHEVALLEY) *** Le Conseil national doit voter ce matin sur les  initiatives qui exigent une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse. \r\nUn d\u00e9bat fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4h hier (MER).\r\nLes deux textes devraient \u00eatre balay\u00e9s, sans contre-projet. L'UDC, le PBD, et une majorit\u00e9 du PDC et du PLR n'en veulent pas. Ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. \r\nComme le PS et les Verts, la Conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre-projet.\r\n   0'35''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(D\u00e9bat reprend ce matin, \u00e0 8h)\r\n(Bve Sarko) Il y aura bien un proc\u00e8s Sarkozy.\r\n(Bve Migrants) Vingt-sept migrants \u00e0 bord d'une embarcation de fortune ont \u00e9t\u00e9 secourus en mer M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nAu moins 20 autres sont port\u00e9s disparus, ont annonc\u00e9 mercredi les gardes-c\u00f4tes espagnols.\r\nEn mer M\u00e9diterran\u00e9e, 569 migrants sont morts ou ont disparu depuis janvier, dont 173 en tentant de gagner l'Espagne, selon l'OIM, l'Organisation internationale pour les migrations.\r\n(12/MH17 UKRAINIENS SATISFAITS PA) *** trois suspects russes et un Ukrainien seront jug\u00e9s pour leur implication pr\u00e9sum\u00e9e dans la destruction du vol MH17 de la Malaysia Airlines....\r\nLe crash en 2014, au-dessus de l'est de l'Ukraine  en guerre avait fait 298 morts\r\nUne \u00e9quipe de procureurs internationaux a donc nomm\u00e9 hier 4 suspects...\r\nMais Il est peu probable de les voir se pr\u00e9senter devant la justice aux Pays Bas  le 9 mars 2020. \r\nA Kiev en tout cas, S\u00e9bastien Gobert l'annonce des procureurs est une victoire diplomatique. \r\n 0'51''\r\n((Peu \u00e0 peu, la v\u00e9rit\u00e9 sur la trag\u00e9die se fait jour, et elle prouve que l'Ukraine n'\u00e9tait pas impliqu\u00e9e. Kiev s'est longtemps d\u00e9fendue contre des accusations russes infond\u00e9es, notamment la th\u00e9orie d'un jet militaire ukrainien qui aurait vis\u00e9 le Boeing. Des all\u00e9gations d\u00e9mont\u00e9es par l'enqu\u00eate. Victimes de cette situation, et de l'agression russe en g\u00e9n\u00e9ral, les Ukrainiens ont fait de ce cas un exemple de leur coop\u00e9ration avec les instances internationales, et un test du soutien des pays occidentaux. Le nouveau pr\u00e9sident Volodymyr Zelenskyy esp\u00e8re \"pleine justice\", et que l'ensemble des coupables soient jug\u00e9s. Les services de s\u00e9curit\u00e9 ont mis en examen, par contumace, les suspects. Olena Zerkal, vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, promet que l'affaire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0: elle veut obtenir des signes de coop\u00e9ration de la Russie. Pour avoir des r\u00e9sultats concrets, mais aussi pour sauvegarder la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me du droit international. \r\nS\u00e9bastien Gobert - RTS Info - Kiev\r\n))\r\n(15/AFFAIRE KASHOGGI PA) Des preuves suffisantes pour enqu\u00eater sur le prince h\u00e9ritier saoudien selon l'ONU\r\nUne enqu\u00eate ind\u00e9pendante affirme que l'Arabie saoudite et Mohamed Ben Salman, sont  \"responsable\" de l'ex\u00e9cution extrajudiciaire du journaliste et critique du pouvoir saoudien Jamal Khashoggi.... abattu brutalement en octobre dernier. \r\nBenjamin Luis\r\n  0'54'' \r\n((La rapporteur sp\u00e9ciale Agnes Callamart pr\u00e9sentait hier une enqu\u00eate qui a dur\u00e9 6 mois. et qui a selon elle d\u00e9montr\u00e9 qu' \"il existe des \u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles, justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire sur la responsabilit\u00e9 individuelle de hauts responsables saoudiens... y compris celle du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane\".... celui que l'on surnomme MBS. Pour l'enquetrice, les sanction impos\u00e9es par plusieurs pays, dont les Etats-Unis contre 17 individus pour leur r\u00f4le dans ce meurtre ne sont pas suffisantes. Elle devraient inclure MBS qui devrait \u00eatre personellement vis\u00e9, ainsi que ses biens \u00e0 l'etranger.\r\nElle ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 et en appelle \u00e9galement \u00e0 une r\u00e9forme des procedures onusienne en la matiere : La rapporteure sp\u00e9ciale invite \u00e0 trouver des m\u00e9canismes, tels qu'un tribunal ad-hoc, qui puissent \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s dans cette affaire. Le chef de l'ONU, dit elle,  \"devrait lui-m\u00eame \u00eatre en mesure d'ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale internationale de suivi sans qu'un Etat n'ait \u00e0 intervenir\", rel\u00e8ve-t-elle dans un appel directement adress\u00e9 \u00e0 Antonio Guterres, le secr\u00e9taire general.))\r\n(Bve climat  New York) L'Etat de New York prend les devants en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. La r\u00e9gion de vingt millions d'habitants a adopt\u00e9 hier un texte pr\u00e9voyant la r\u00e9duction de 85% de ses \u00e9missions polluantes d'ici 2050.\r\nl'une des lois de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre les plus ambitieuses de la plan\u00e8te. \r\nL'Etat est \u00e0 contre-pied du d\u00e9ni climatique de Donald Trump, qui a fini d'enterrer le m\u00eame jour le plan anti-charbon de Barack Obama.\r\nL'Union europ\u00e9enne, la France, le Royaume-Uni, la Su\u00e8de, la Nouvelle-Z\u00e9lande, la Californie sont quelques-unes des juridictions \u00e0 s'\u00eatre donn\u00e9 comme objectif d'\u00eatre neutres en carbone d'ici le milieu du si\u00e8cle, mais la plupart n'ont pas encore adopt\u00e9 de l\u00e9gislation contraignante.", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502909", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T06:30:22_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T06:30:22_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10502931", "ece-10502909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:26:25Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nSix heures, ni le journal Foued Boukari, le canton de Vaud, capitale du jeu vid\u00e9o en Suisse, hypoth\u00e8se qui pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9, le canton a lanc\u00e9 hier son 1er appel \u00e0 projets destin\u00e9s \u00e0 soutenir la production de jeux vid\u00e9o, une premi\u00e8re en Suisse, faire confiance aux paysans ou agir en urgence pour \u00e9viter une catastrophe sanitaire, les 2 initiatives populaires anti- pesticides ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu hier au National les d\u00e9put\u00e9s qui doivent passer au vote aujourd'hui, ils sont attendus le 9 mars prochain \u00e0 10 heures pr\u00e9cises devant le tribunal de s'Ripoll en banlieue d'Amsterdam, 3 Russes et un Ukrainien accus\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du crash du vol MH17 en 2014 au-dessus de l'Ukraine, une victoire diplomatique pour Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nSur console sur ordinateur ou sur mobile, plus d'un Suisse sur 3 jours r\u00e9guli\u00e8rement aux jeux vid\u00e9o, le canton de Vaud pourrait ainsi devenir un des leaders de cette industrie culturelle le gouvernement Vaudois, il y a \u00e9tendu hier sa politique culturelle aux jeux vid\u00e9o avec pour la premi\u00e8re fois un appel \u00e0 projets qui encourage la cr\u00e9ation \u00e0 la cl\u00e9 50000 francs \u00e0 partag\u00e9s entre les projets les plus originaux aboutis, d'un point de vue technique et pouvant \u00eatre commercialis\u00e9s, cette d\u00e9marche est in\u00e9dite en Suisse J\u00e9r\u00f4me j'en hein, elle contribue \u00e0 l\u00e9gitimer un domaine culturel en plein essor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [95%] :\r\nLa cr\u00e9ation de jeux vid\u00e9o fait appel \u00e0 des comp\u00e9tences artistiques, scientifiques, \u00e9conomiques, mais elle a longtemps manqu\u00e9 de reconnaissance le 1er programme de soutien est arriv\u00e9 il y a 10 ans gr\u00e2ce \u00e0 Pro Helvetia l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un rapport qui l\u00e9gitime le potentiel culturel, \u00e9conomique et Innovative de ce secteur et aujourd'hui c'est au tour du canton de Vaud de passer aux actes, sous l'impulsion de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [91%] :\r\nC'est vrai que le jeu vid\u00e9o, il prend une dimension extr\u00eamement importante depuis plusieurs ann\u00e9es dans le domaine culturel, mais aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 et puis dans la formation et la formation continue et donc l'id\u00e9e de cet appel \u00e0 projets, c'est de reconna\u00eetre que vraiment cet art et cette compilation de plusieurs disciplines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [93%] :\r\nUn nouvel art dans lequel le canton de Vaud se montre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s active par le biais des hautes \u00e9coles, mais aussi des ind\u00e9pendants et d'\u00e9v\u00e9nements comme les num\u00e9riques Games \u00e0 Yverdon, selon Cesla Amarelle, les projets retenus le seront pour leur valeur artistique innovantes, ce qui n'emp\u00eache pas une ambition p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [88%] :\r\nC'est clair, aujourd'hui, le jeu vid\u00e9o a un potentiel \u00e9ducatif \u00e9vident puisque on parle beaucoup de jeudi s\u00e9rieux qui sont utilis\u00e9s en formation et en formation continue, de plus en plus donc l'id\u00e9e c'est d'utiliser le jeu vid\u00e9o dans cet appel \u00e0 projets pour permettre et encourager la cr\u00e9ation mais pour aussi montrer que, il y a derri\u00e8re aussi la la volont\u00e9 d'aider les acteurs p\u00e9dagogiques culturel actif dans le canton pour le bien, justement, d'un d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique qui soit intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [96%] :\r\nEt, \u00e0 moyen terme la d\u00e9marche vaudoise pourrait \u00e9galement contribuer \u00e0 la mise en place d'une v\u00e9ritable fili\u00e8re de formation compl\u00e8te en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [95%] :\r\nEt cet appel \u00e0 projets du canton de Vaud dans le domaine des jeux vid\u00e9o court donc jusqu'au 26 juillet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [92%] :\r\nIl n'y aura pas de vote \u00e9lectronique pour les Genevois lors des prochaines f\u00e9d\u00e9rales, les autorit\u00e9s cantonales l'ont annonc\u00e9, hier, elles abandonnent avec effet imm\u00e9diat, leur syst\u00e8me de il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [91%] :\r\nSingh et son arr\u00eat \u00e9tait pourtant pr\u00e9vue en f\u00e9vrier prochain, un changement de calendrier est en cause, un audit demand\u00e9 trop tardivement par Berne, estime le Conseil d'\u00c9tat le pour Romain de Sainte-Marie, d\u00e9put\u00e9 socialiste, cet abandon est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:14) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat n'applique pas la loi telle que vot\u00e9e par le Parlement, puisque j'ai simplement en mai \u00e0 la quasi- unanimit\u00e9 le Grand Conseil g\u00e9nevois a vot\u00e9 une loi demandant \u00e0 ce qu'il est un syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique accessible aux genevoise Genevois le Grand Conseil ne va rien l\u00e2cher, je vous le garantis, nous allons faire en sorte que les jeunes oiseaux Genevois puissent voter \u00e9lectroniquement, s'il doit y avoir une pause d'une ann\u00e9e parce que nous devons d\u00e9velopper un nouveau syst\u00e8me on appelle2,0, alors nous aurons une pause d'une ann\u00e9e, peut-\u00eatre, mais \u00e0 terme, nous voulons un vote \u00e9lectronique s'est inscrit dans la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [89%] :\r\nC'\u00e9tait des propos recueillis par Adrien \u00e0 noter que cette d\u00e9cision impacte \u00e9galement le les cantons de Berne de Lucerne et d'Argovie qui utilisaient aussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le syst\u00e8me, je ne vois au lendemain de la r\u00e9cusation du procureur g\u00e9n\u00e9ral, Michael Lauber, par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a annonc\u00e9 hier de premi\u00e8res mesures les enqu\u00eates sur la FIFA sont d\u00e9sormais confi\u00e9e au procureur g\u00e9n\u00e9ral adjoint Jacques rire ou Michael Lauber ne participera donc plus haut, c'est en ce qui concerne ces enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [93%] :\r\nLe Conseil national doit voter ce matin sur les initiatives qui exigent une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse, c'est un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [93%] :\r\nLe feu qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4 heures hier les 2 textes devraient \u00eatre balay\u00e9s sans contre- projet, l'UDC le PBD et une majorit\u00e9 du PDC du PLR n'en veulent pas, ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes, comme le PS et les Verts, la conseill\u00e8re nationale vers lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:45) [91%] :\r\nIls font un contre- projet parce que, aujourd'hui, les gens sont inquiets, on a 2 initiatives populaires c'est quand m\u00eame assez rare sur une m\u00eame th\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire plus de 200000 personnes sign\u00e9 et aujourd'hui on leur dit : bon, on va m\u00eame pas vous offrir un contre- projet de toute fa\u00e7on, tout va bien, on vous avez rien compris et on fait tout juste, et l\u00e0, quand m\u00eame, c'est une sacr\u00e9e gifle pour la population que de dire \u00e7a, le monde paysan dit tout va bien, tout ne va pas bien, et aujourd'hui on aimerait pouvoir construire quelque chose ensemble, mais le fait qu'il nie l'\u00e9vidence fait que \u00e7a braque les camps et \u00e7a rend difficile le dialogue, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley, interrog\u00e9 par Marie de Giovanola et les d\u00e9bats qui reprennent donc ce matin \u00e0 8 heures Nicolas Sarkozy sera bien jug\u00e9 pour corruption, la justice a d\u00e9finitivement valid\u00e9 hier le renvoi devant le tribunal correctionnel de l'ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais poursuivi notamment pour la corruption d'un haut magistrat de la Cour de cassation dans une affaire, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques ces ultimes recours dans l'affaire ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es, le proc\u00e8s devrait se tenir dans les mois prochains, pour la premi\u00e8re fois sous la Ve R\u00e9publique, donc un ancien pr\u00e9sident sera jug\u00e9 pour corruption vingt-sept migrants \u00e0 bord d'une embarcation de fortune ont \u00e9t\u00e9 secourues en mer M\u00e9diterran\u00e9e, au moins 20 autres sont port\u00e9s disparus depuis hier, selon les garde- c\u00f4tes espagnols en mer M\u00e9diterran\u00e9e 569 migrants sont morts ou ont disparu depuis janvier dans 173 en tentant de gagner l'Espagne selon l'OIM, l'Organisation internationale pour les migrations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [94%] :\r\n3 suspects russes et un Ukrainien, seront jug\u00e9s pour leur implication pr\u00e9sum\u00e9e dans la destruction du vol MH17 de la Malaisienne Airlines le crash. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [93%] :\r\nEn 2014 au-dessus de l'Est de l'Ukraine, en guerre, avait fait 298 morts, une \u00e9quipe de procureurs internationaux donc nomm\u00e9 hier ses 4 suspects mais il est peu probable de le voir se pr\u00e9senter devant la justice aux Pays-Bas le 9 mars 2020 \u00e0 Kiev, en tout cas, S\u00e9bastien Gobert l'annonce des procureurs est une victoire diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [93%] :\r\nPeu \u00e0 peu la v\u00e9rit\u00e9 sur la trag\u00e9die se fait jour et elle prouve que l'Ukraine n'\u00e9tait pas impliqu\u00e9e Kiev s'est longtemps d\u00e9fendue contre des accusations russes infond\u00e9es, notamment la th\u00e9orie d'un jet- militaire ukrainien qui aurait vis\u00e9 le Boeing des all\u00e9gations d\u00e9mont\u00e9es par l'enqu\u00eate, victime de cette situation, les Ukrainiens ont fait de ce cas, un exemple de leur coop\u00e9ration avec les instances internationales et un test du soutien des pays occidentaux, le nouveau pr\u00e9sident Volodymyr Sundance qui esp\u00e8re donc pleine justice et que l'ensemble des coupables soient jug\u00e9s, les services de s\u00e9curit\u00e9 ont mis en examen, les suspects par contumace au L\u00e9na Zerkal, vice- ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res promet que l'affaire ne s'arr\u00eatera pas l\u00e0 : elle veut obtenir des signes de coop\u00e9ration de la Russie pour avoir des r\u00e9sultats concrets, mais aussi pour sauvegarder la cr\u00e9dibilit\u00e9 du syst\u00e8me du droit international S\u00e9bastien Gobert RTS Info Kiev. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [95%] :\r\nDes preuves suffisantes pour enqu\u00eater sur le prince h\u00e9ritier saoudien, selon l'ONU, une enqu\u00eate ind\u00e9pendante, affirme que l'Arabie Saoudite et Mohamed Ben Salmane sont responsable de l'ex\u00e9cution extrajudiciaire du journaliste et critique du pouvoir saoudien Jamal Khashoggi abattu brutalement en octobre dernier, Benjamin Luis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [92%] :\r\nLe rapporteur sp\u00e9cial, Agn\u00e8s Callamard, pr\u00e9sent\u00e9 hier une enqu\u00eate qui a dur\u00e9 6 mois et qui, selon elle, a d\u00e9montr\u00e9 qu'il existe des \u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire sur la responsabilit\u00e9 individuelle de hauts responsables saoudiens, y compris celle du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane, celui qu'on surnomme MBS pour l'enqu\u00eatrice les sanctions impos\u00e9es par plusieurs pays dont les \u00c9tats-Unis contre 17 individus pour leur r\u00f4le dans ce meurtre ne sont pas suffisantes, elles devraient inclure MBS, qui devrait \u00eatre personnellement vis\u00e9, ainsi que ses biens \u00e0 l'\u00e9tranger, elle ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, et elle en appelle \u00e9galement \u00e0 une r\u00e9forme des proc\u00e9dures onusiennes en la mati\u00e8re, la rapporteure sp\u00e9ciale invite \u00e0 trouver des m\u00e9canismes tels qu'un tribunal ad-hoc qui puissent \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s dans cette affaire, le chef de l'ONU dit elle devrait lui- m\u00eame \u00eatre en mesure d'ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale internationale de suivi sans qu'un \u00e9tat n'est intervenir, c'est ce qu'elle rel\u00e8ve dans un appel directement adress\u00e9 \u00e0 Antonio Gutteres S. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [93%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU et puis un mot d'\u00e9cologie pour terminer avec l'\u00c9tat de New York, qui prend les devants en mati\u00e8re de lutte contre le bouleversement climatique, la r\u00e9gion de 20 millions d'habitants, adopt\u00e9 hier un texte pr\u00e9voyant la r\u00e9duction de 85 pourcent de ses \u00e9missions polluantes d'ici 2050, l'une des lois de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre les plus ambitieuses de la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [79%] :\r\nPlan\u00e8te le journal sign\u00e9 Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gobert, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CEDBA9B-635C-4AA2-8667-F8A6B757430E", "internalArchiveId": "5CEDBA9B-635C-4AA2-8667-F8A6B757430E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arabie saoudite, Russie: \u00e0 la poursuite des criminels insaisissables", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Currat, avocat sp\u00e9cialiste du droit international\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nArabie saoudite, Russie: \u00e0 la poursuite des criminels insaisissables Khashoggi, MH17: que peuvent les enqu\u00eates internationales?\r\n*** Hasard de l'actualit\u00e9: deux affaires qui concernent la justice internationale ont connu des \u00e9tapes spectaculaires hier. Dans les deux cas, le contexte est tr\u00e8s sensible car il implique des Etats. L'Arabie saoudite d'abord, dans le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi: le prince h\u00e9ritier est directement mis en cause par une enqu\u00eate de l'ONU. La Russie ensuite, dans l'affaire de l'avion de ligne abattu au-dessus de l'Ukraine en 2014. Quatre suspects ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s par une \u00e9quipe d'enqu\u00eateurs internationaux. Alexandre Habay, on a l\u00e0 deux deux types d'investigations sur le plan international, avec des issues judiciaires tr\u00e8s diff\u00e9rentes...\r\nOui autant dire que les responsables de ces crimes ne sont pas pr\u00e8s de se trouve dans le bureau d'un juge, surtout dans le cas saoudien. C'est le chef de l'Etat en exercice qui est soup\u00e7onn\u00e9. Le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salman est en effet nomm\u00e9ment vis\u00e9 par la rapporteure de l'ONU Agn\u00e8s Callamard. Elle a enqu\u00eat\u00e9 pendant 6 mois sur la mort de Jamal Khashoggi tu\u00e9 - on le rappelle - dans le consultat d'Istanbul et dont le corps a disparu. L'experte dit disposer d'\u00e9l\u00e9ments de preuves cr\u00e9dibles justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire contre des dirigeants saoudiens, y compris le prince.\r\n*** MBS ouvertement suspect\u00e9 par une enqu\u00eatrice de l'ONU... quelle est donc la prochaine \u00e9tape?\r\nC'est l\u00e0 que \u00e7a se complique. On n'est pas dans une enqu\u00eate p\u00e9nale donc pas de proc\u00e8s \u00e0 la cl\u00e9. Pire, les preuves collect\u00e9es ne serviront m\u00eame pas \u00e0 l'avenir, si un tribunal \u00e9tait un jour saisi. C'est ce que nous explique Philippe Currat, avocat sp\u00e9cialiste du droit international\r\n  0'29''SON 1 \r\nCar ces enqu\u00eateurs de l'ONU sont en r\u00e9alit\u00e9 des experts pas des magistrats et leurs conclusions ne sont pas contraignantes sur un plan juridique\r\n 0'43'' SON 2 \r\n*** Pour qu'un proc\u00e8s puisse avoir lieu, il faut que des justices nationales soient comp\u00e9tentes?\r\n\u00e7a facilite \u00e9videmment les choses. C'est justement le cas de l'enqu\u00eate internationale sur la destruction d'un avion au-dessus de l'Ukraine. Pour rappel un boeing de la Malaysian Airlines avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un tir de missile attribu\u00e9 \u00e0 des forces pro-russes. Bilan 298 morts en majorit\u00e9 des N\u00e9\u00e9rlandais. 4 suspects ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s hier. Et on a appris qu'un proc\u00e8s aura bien lieu l'an prochain, m\u00eame en l'absence des accus\u00e9s. L\u00e0 on est dans une vraie action judciaire rel\u00e8ve Philippe Currat\r\n  0'29''SON 3 \r\nAlors pourquoi dans le premier cas dont on a parl\u00e9, celui du meutrre de Jamal Khashoggi, n'a-t-on pas fait la m\u00eame chose, c'est \u00e0 dire mettre en place un m\u00e9canisme international similaire? En impliquant la justice turque par exemple. R\u00e9ponse courte: immunit\u00e9 consulaire. Impossible d'enqu\u00eater sur le lieu du crime sans l'accord du pays concern\u00e9. A noter que l'auteur du rapport de l'ONU demande au FBI am\u00e9ricain d'ouvrir \u00e0 son tour une enqu\u00eate puisque Jamal Khashoggi \u00e9tait r\u00e9sident aux Etats-Unis. Une option donc dans cette affaire mais les liens politiques entre Washigton et son alli\u00e9 saoudien vont sans doute peser de tout leurs poids.", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10503008", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Arabie saoudite, Russie: \u00e0 la poursuite des criminels insaisissables / TUM_2019-06-20T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10503008"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:04:00Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nHasard de l'actualit\u00e9 deux affaires qui concernent la justice internationale ont connu des \u00e9tapes spectaculaires hier alors le contexte est sensible car il implique des \u00c9tats, l'Arabie Saoudite, d'abord dans le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi, le prince h\u00e9ritier est directement mis en cause par une enqu\u00eate de l'ONU et puis la Russie ensuite dans l'affaire de l'avion de ligne abattu au-dessus de l'Ukraine en 2014 quatre suspects ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s par une \u00e9quipe d'enqu\u00eateurs internationaux alors Alexandre Habay, on a l\u00e0 2 types d'investigations sur le plan international, avec des issues judiciaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [92%] :\r\nTr\u00e8s diff\u00e9rentes : oui, alors autant dire que les responsables de ces crimes ne sont pas pr\u00e8s de se trouver dans le bureau d'un juge, enfin surtout dans le cas saoudien, h\u00e9 bien oui, c'est le chef de l'\u00c9tat en exercice lui- m\u00eame qui est soup\u00e7onn\u00e9, le prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salmane est en effet nomm\u00e9ment vis\u00e9 par la rapporteure de l'ONU, Agn\u00e8s Callamard, elle a enqu\u00eat\u00e9 pendant 6 mois sur la mort de Jimmal de Jamal Khashoggi tu\u00e9, on le rappelle dans le consulat d'Istanbul et donc aura disparu, l'experte dit disposer d'\u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire contre des dirigeants saoudiens, y compris le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\nFran\u00e7ois le prince donc Mohammed bin Salman donc est ouvertement suspect\u00e9 par une enqu\u00eatrice de l'ONU, mais quelle est la prochaine \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [94%] :\r\nAlors c'est l\u00e0 que \u00e7a se complique, on n'est pas dans une enqu\u00eate p\u00e9nale en fait donc pas de proc\u00e8s \u00e0 la clef, pire, les preuves collect\u00e9es ne serviront probablement m\u00eame pas \u00e0 l'avenir si un tribunal \u00e9tait un jour saisi, c'est ce que nous explique Philippe Currat, avocat g\u00e9nevois, sp\u00e9cialiste du droit international. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [94%] :\r\nIls ne peuvent pas \u00eatre utilis\u00e9e telle quelle, parce que n'importe quel procureur dans n'importe quelle juridiction devra v\u00e9rifier ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 pour d\u00e9terminer s'il existe des soup\u00e7ons suffisants contre une personne pouvant justifier l'ouverture d'une enqu\u00eate, la tenue d'un proc\u00e8s apr\u00e8s l'\u00e9tablissement d'un acte d'accusation, par exemple, donc on n'est pas l\u00e0 du tout dans une enqu\u00eate de nature p\u00e9nale et c'est ce qui fait toute la difficult\u00e9 de ce rapport lorsqu'il s'agit de les utiliser ensuite devant des juridictions p\u00e9nales nationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [98%] :\r\nCar ces enqu\u00eateurs de l'ONU sont en r\u00e9alit\u00e9 des experts et pas des magistrats et leurs conclusions ne sont pas contraignantes sur un plan juridique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [94%] :\r\nLeur travail est un travail d'investigation, certes, mais qui n'est pas celui d'un procureur qui n'ob\u00e9it pas aux r\u00e8gles p\u00e9nales dans la collecte des preuves qui ne permet pas notamment d'avoir une collecte des preuves qui puisse \u00eatre contradictoire, c'est-\u00e0-dire en pr\u00e9sence de toutes les parties \u00e9videmment que si ce rapport arrive dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale, il va falloir r\u00e9entendre toutes les personnes qui pourraient avoir donn\u00e9 des informations pour les v\u00e9rifier et que le probl\u00e8me, c'est qu'on n'aura jamais les noms de ces personnes, parce que \u00e7a sera consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant confidentiel parce que l'ONU prot\u00e9gera ses sources pour des questions de s\u00e9curit\u00e9 et qu'\u00e0 partir de l\u00e0, on ne saura jamais qui a dit quoi au rapporteur sp\u00e9cial et que ce sera totalement inexploitable dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\nAlors, Alexandre pour qu'un proc\u00e8s puisse avoir lieu, il faut que des justices nationales soient comp\u00e9tentes et \u00e7a \u00e7a facilite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [93%] :\r\n\u00e9videmment les choses et c'est justement le cas de l'enqu\u00eate internationale sur la destruction d'un avion au-dessus de l'Ukraine, pour rappel, rappelle les faits : un Boeing de la Malaisienne Airlines avait \u00e9t\u00e9 abattu par un Tir de missile, attribu\u00e9 \u00e0 des forces pro- russe en 2014, bilan 298 morts, en majorit\u00e9 des N\u00e9erlandais, 4 suspects ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s hier et on a appris qu'un proc\u00e8s aura bien lieu l'an prochain aux Pays-Bas, m\u00eame en l'absence des accus\u00e9s des accus\u00e9s, l\u00e0 on est dans une vraie action judiciaire, rel\u00e8ve Philippe Currat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:24) [95%] :\r\nC'est un procureur n\u00e9erlandais qui dirige cette \u00e9quipe par rapport \u00e0 ce \u00e0 ce cas et l\u00e0 on a v\u00e9ritablement une enqu\u00eate p\u00e9nale dans un cadre de coop\u00e9ration judiciaire internationale au niveau europ\u00e9en, les enqu\u00eateurs travaillent sur la base du droit applicable dans l'\u00c9tat, sur lequel il enqu\u00eate donc en l'occurrence le droit ukrainien et l\u00e0 on a effectivement quelque chose qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent et qui peut \u00eatre la base d'un proc\u00e8s qui peut servir de base \u00e0 un acte d'accusation \u00e9ventuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [96%] :\r\nAlors pourquoi, vous demandez -vous dans le 1er cas dont on a parl\u00e9, celui du meurtre de Jamal Khashoggi on n'a pas fait la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire mettre en place un m\u00e9canisme international en impliquant la justice turque, par exemple, r\u00e9ponse courte immunit\u00e9 immunit\u00e9 consulaire impossible d'enqu\u00eater sur le lieu du Crime sans l'accord du pays concern\u00e9, \u00e0 noter que l'auteur du rapport de l'ONU demande maintenant au FBI am\u00e9ricain d'ouvrir \u00e0 son tour une enqu\u00eate puisque Jamal Khashoggi \u00e9tait r\u00e9sident aux \u00c9tats-Unis, une option \u00e9ventuelle donc dans cette affaire, mais les Liens politiques entre Washington et son alli\u00e9 saoudien vont sans doute peser de tout leur poids. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [71%] :\r\nAlexandra B merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBF1F9A4-8909-41D0-996F-04AB03A7461B", "internalArchiveId": "DBF1F9A4-8909-41D0-996F-04AB03A7461B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Tong Zhao, Sp\u00e9cialiste du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en aupr\u00e8s de l'institut Carnegie-Tsinghua de P\u00e9kin;Boukari, Fouad;Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re nationale VERTS-LIB VD;Serge Dal Busco, Conseiller d'Etat PDC GE en charge des finance;J\u00e9r\u00e9mie Fosse, pr\u00e9sident de l'ONG Eco Union;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/XI-JING PING EN COREE DU NORD PI) Xi Jinping est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Nord pour sa premi\u00e8re visite d'Etat... \r\nLe pr\u00e9sident chinois a l'intention de se rapprocher du r\u00e9gime nord-cor\u00e9en alors Donald Trump et Kim Jong-un s'\u00e9loignent.\r\nLe dernier d\u00e9placement d'un dirigeant chinois \u00e0 Pyongyang, c'\u00e9tait en 2005, il y a 14 ans. \r\nXi r\u00e9pond ainsi aux nombreuses invitations de Kim Jong-Un \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump, en marge du G20. \r\nUn timing Michael Peuker.  loin d'\u00eatre un hasard. \r\n  1'29 \r\n((Emp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Washington, Xi Jinping tentera d'obtenir de Donald Trump une nouvelle tr\u00eave et la reprise des n\u00e9gociations. Il le sait, pour y arriver, il devra convaincre son homologue am\u00e9ricain sceptique face \u00e0 la r\u00e9elle volont\u00e9 de P\u00e9kin de r\u00e9former son syst\u00e8me. Pour l'adoucir, Xi Jinping aimerait lui offrir un cadeau\u00a0: la reprise des n\u00e9gociations sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, au point mort depuis le fiasco du sommet de Hanoi. Tong Zhao est sp\u00e9cialiste du programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en aupr\u00e8s de l'institut Carnegie-Tsinghua de P\u00e9kin. \r\nTONG Zhao (Homme)\r\nAu moment o\u00f9 ni les Etats-Unis, ni la Cor\u00e9e du Sud ne sont en mesure de reprendre les discussions avec la Cor\u00e9e du Nord, la capacit\u00e9 de la Chine \u00e0 dialoguer avec Pyongyang a beaucoup de valeur. Des officiels russes et chinois se sont rencontr\u00e9s r\u00e9cemment. Ils ont esquiss\u00e9 une possible feuille de route pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation. Xi Jinping va pr\u00e9senter ce plan \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord qui fera peut-\u00eatre en plus des concessions. Tout \u00e7a peut aider les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 reprendre le dialogue tout en sauvant la face.\r\nLa venue de Xi est une aubaine pour Kim Jong-Un, d\u00e9sireux de renforcer sa stature \u00e0 l'interne. Le pr\u00e9sident chinois devrait aussi s'engager \u00e0 apporter une aide alimentaire substantielle aux pays, actuellement en difficult\u00e9. Le mar\u00e9chal de Pyongyang pourrait se montrer ouvert \u00e0 la discussion et permettre \u00e0 Xi Jinping d'obtenir les faveurs de Donald Trump tout en affirmant le r\u00f4le d'acteur majeur de la Chine dans la r\u00e9gion. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(Bve Iran) En pleine tension avec les \u00c9tats-Unis dans le Golfe, l'Iran a annonc\u00e9 avoir abattu un drone espion am\u00e9ricain qui \u00e9tait entr\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien du pays non loin du d\u00e9troit d'Hormuz.\r\nCette nouvelle escalade intervient une semaine jour pour jour apr\u00e8s l'attaque de deux p\u00e9troliers en mer d'Oman. \r\nWashington a accus\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque de jeudi dernier. L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a \u00e9galement affirm\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran avait tent\u00e9 d'abattre un drone am\u00e9ricain le m\u00eame jour.\r\n(14/SUCCESSION JUNCKER AP) *** Les dirigeants de l'UE vont tenter de s'entendre aujourd'hui sur le nom d'une personnalit\u00e9 acceptable par le Parlement europ\u00e9en pour la pr\u00e9sidence de la Commission,...\r\nCar aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus.\r\nLes dirigeants des Vingt-Huit en parleront ce soir  lors d'un sommet \u00e0 Bruxelles. \r\nL'objectif est, sinon de s'entendre sur un nom, du moins de r\u00e9duire la liste des papables. \r\nMais les divergences de vues entre Paris et Berlin compliquent la donne. Guillaume Meyer.\r\n  0'52''\r\n((Un candidat cristallise les tensions: Manfred Weber, le chef de file de la droite proeurop\u00e9enne. Le conservateur bavarois a le soutien de la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Mais il peine \u00e0 convaincre, au-del\u00e0 de son camp. Manque d'exp\u00e9rience, manque de charisme: Manfred Weber est contest\u00e9, en particulier, par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron.T\u00f4t ou tard, on s'attend \u00e0 ce que la chanceli\u00e8re, l\u00e2che le candidat Weber. Mais quand, au profit de qui, et surtout, en \u00e9change de quoi? C'est le genre de questions qui vont occuper les Vingt-Huit, ce soir. Rappelons que d'autres postes importants sont \u00e0 pourvoir, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidence de la Banque centrale europ\u00e9enne. L'\u00e9quation est si complexe, qu'on peine \u00e0 croire, qu'elle sera r\u00e9solue d'ici demain.Mais les dirigeants disent vouloir aller vite. Objectif: trouver un accord AVANT l'entr\u00e9e en fonction du nouveau Parlement europ\u00e9en, le 2 juillet. Histoire de donner le ton.Guillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve  cong\u00e9 paternit\u00e9 CH) Le sort du cong\u00e9 paternit\u00e9 se joue aujourd'hui au Conseil des Etats.\r\nL'initiative populaire qui veut quatre semaines pour les jeunes p\u00e8res n'est soutenue que par la gauche. \r\nPour la droite, les assurances sociales ne sont actuellement pas en mesure de supporter les charges suppl\u00e9mentaires qui d\u00e9couleraient d'un cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\nMais le Parlement pourrait se laisser s\u00e9duire par le contre-projet indirect.\r\nLes s\u00e9nateurs pourraient trouver un compromis sur un cong\u00e9 de deux semaines.\r\n(02/PESTICIDES ITV CHEVALLEY) *** Le Conseil national doit voter ce matin sur les  initiatives qui exigent une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse. \r\nUn d\u00e9bat fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4h hier (MER).\r\nLes deux textes devraient \u00eatre balay\u00e9s, sans contre-projet. L'UDC, le PBD, et une majorit\u00e9 du PDC et du PLR n'en veulent pas. Ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes. \r\nComme le PS et les Verts, la Conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre-projet.\r\n   0'35''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(D\u00e9bat reprend ce matin, \u00e0 8h)\r\n(17/ETUDE VACCINS)  *** Les Suisses parmis les plus sceptiques face aux vaccins, selon une enqu\u00eate mondiale\r\nConclusion d'une \u00e9tude in\u00e9dite publi\u00e9e hier pour le compte de l'ONG m\u00e9dicale britannique Wellcome.\r\nPr\u00e9s  d'un quart de la populations Suisse ne croit pas que les vaccins soient s\u00fbrs...\r\nCette recherche s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 ce que pensent 140 000 personnes dans 144 pays au sujet de la science, des professionnels de sant\u00e9 et des vaccins.\r\nR\u00e9sultat, Cl\u00e9a Favre : les habitants des pays riches sont ceux qui font le moins confiance aux vaccins...\r\n----\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne particuli\u00e8rement fort en Europe.\r\nLa France s'affiche en t\u00eate du cort\u00e8ge des sceptiques.\r\nDans la patrie de Louis Pasteur, une personne sur trois ne croit pas que les vaccins sont s\u00fbrs.\r\nElle est suivie du Gabon, du Togo, de la Russie... et donc de la Suisse... o\u00f9 ce sont 22% des habitants qui ne font pas confiance aux vaccins.\r\nA l'autre bout de ce classement : le Bangladesh et le Rwanda... o\u00f9, l\u00e0, la quasi-totalit\u00e9 de la population les trouve fiables.\r\n*** REALANCE : Et quelle est la raison de cette \u00e9norme diff\u00e9rence de perception ?\r\nExplications avanc\u00e9e par l'auteur de l'\u00e9tude : au Bangladesh par exemple, il y a davantage de maladies contagieuses.\r\nLes habitants voient donc ce qu'il arrive lorsqu'ils ne sont pas vaccin\u00e9s.\r\nEn revanche, en France, moins de risque de tomber malade quand on n'est pas vaccin\u00e9.\r\nEt quand on est contamin\u00e9, on risque moins de mourir.\r\nAu niveau mondial, plus des 3/4 de la population reste n\u00e9anmoins convaincue que les vaccins sont sans danger.\r\nCes chiffres sont tr\u00e8s importants : on sait que pour \u00eatre efficaces, les vaccins ont besoin d'une couverture \u00e9lev\u00e9e.\r\n(09/PRESENTATION LEMAN PASS ITV DAL BUSCO) *** Les futurs tarifs du L\u00e9man Express ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s hier  \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nCette ligne ferroviaire transfrontali\u00e8re ((, qui permettra de relier La France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve et au canton de Vaud)), sera en service d\u00e8s d\u00e9cembre... \r\nCe futur syst\u00e8me tarifaire a un nom: L\u00e9man Pass... et tarifs modulables...\r\nTrain, tram, ou encore bus: cette offre regroupe 10 op\u00e9rateurs de transports publics suisses et fran\u00e7ais. \r\nSerge Dal Busco, le ministre genevois charg\u00e9 du dossier, se f\u00e9licite de ce syst\u00e8me in\u00e9dit... selon lui, les tarifs pratiqu\u00e9s sont suffisamment incitatifs.\r\n  0'39''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(Bve Berlin Loyers) Une d\u00e9cision visant \u00e0 lutter contre la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier. \r\nA Berlin, les loyers seront d\u00e8s 2020 gel\u00e9s et plafonn\u00e9s durant cinq ans, selon un document pr\u00e9sent\u00e9 mardi 18 juin par la mairie de la capitale allemande. Car la r\u00e9putation de \"ville pauvre mais sexy\" de Berlin para\u00eet de moins en moins justifi\u00e9e, m\u00eame si les tarifs y restent encore nettement moins \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 Paris ou \u00e0 Londres ou dans certaines ville suisse. \r\nReste que les loyers ont doubl\u00e9 en dix ans et que le manque de logement se fait de plus en plus sentir dans la ville, de plus en plus gentrifi\u00e9e.\r\n(TF5/TOURISME \"BLEU\" DURABLE PI) L'Institut du D\u00e9veloppement durable et des relations internationales, l'IDDRI, publie ce matin  un rapport sur le tourisme marin et c\u00f4tier. \r\nSelon les chercheurs, ce tourisme \"bleu\" peut devenir durable. Cela n\u00e9cessite un soutien politique, une sensibilisation des voyageurs et la participation de la population locale pour prot\u00e9ger l'environnement c\u00f4tier. Natacha Van Cutsem. \r\n  1'28'' \r\n((Le document s'est concentr\u00e9 sur les Petits Etats Insulaires en D\u00e9veloppement comme Cuba ou les Maldives par exemple. Dans ces endroits, le tourisme et ses activit\u00e9s de loisirs g\u00e9n\u00e8rent parfois jusqu'\u00e0 25% du produit Int\u00e9rieur brut. Probl\u00e8me: ils ont tendance \u00e0 d\u00e9grader les \u00e9cosyst\u00e8mes. Sur l'eau, il faudrait d\u00e9velopper une \"planification spatiale maritime\". J\u00e9r\u00e9mie Fosse, pr\u00e9sident de l'ONG Eco Union et auteur du rapport. \r\nDIGAS Fosse spatiale (24'')\r\nCertaines c\u00f4tes notamment en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 trop loin dans le d\u00e9veloppement touristique. D'autres comme le Mozambique, le Cap vert ou la Tanzanie ont encore le choix. J\u00e9r\u00e9mie Fosse. \r\nDIGAS Fosse choix (20'') \r\n600 millions de personnes vivent dans ces zones c\u00f4ti\u00e8res. Pour d\u00e9velopper cet \u00e9cotourisme, les auteurs du rapport souhaitent collecter encore plus de donn\u00e9es via les communaut\u00e9s locales, les visiteurs et les acteurs de l'industrie touristique.))\r\n(Bve Wawrinka) Le retour sur gazon de Stan Wawrinka d\u00e9bute avec une victoire... \r\nIl a pass\u00e9 hier le 1er tour du tournoi ATP 500 du Queen's \u00e0 Londres. \r\nSucc\u00e9s en deux sets contre le Britannique Daniel Evans.\r\nEn 8e de finale, Stan Wawrinka affrontera le Fran\u00e7ais Nicolas Mahut.\r\n(Bve Van Gogh) 162 500 euros. \r\nC'est le prix auquel a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9, lors d'une vente aux ench\u00e8res \u00e0 Paris, le revolver dont Vincent Van Gogh se serait servi pour se suicider en 1890. L'acheteur est un particulier dont on ignore l'identit\u00e9, qui a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'achat par t\u00e9l\u00e9phone. Le prix de l'arme \u00e9tait estim\u00e9 entre 40 000 et 60 000 euros, avec un prix de d\u00e9part de 20 000 euros.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502923", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T08:00:17_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-06-20T08:00:17_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10502939", "ece-10502923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:19:03Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari, le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Nord au moment o\u00f9 le rapprochement entre Kim Jong Donald Trump pi\u00e9tine le pr\u00e9sident chinois, qui pourrait ainsi rendre service \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles pour s'entendre sur une personnalit\u00e9 apte \u00e0 prendre les r\u00eanes de la Commission europ\u00e9enne, mais jusqu'ici, aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus, et puis les Suisses parmis les plus sceptiques face aux vaccins, selon une enqu\u00eate mondiale, la premi\u00e8re du genre et vous entendrez notamment que les pays plus le pays riches et moins la confiance est grande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nXi Jinping est arriv\u00e9 ce matin en Cor\u00e9e du Nord, pour sa premi\u00e8re visite d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident chinois a l'intention de se rapprocher du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en alors que Donald Trump et Kim Jong Eun s'\u00e9loigne le dernier d\u00e9placement d'un dirigeant chinois \u00e0 Pyongyang, c'\u00e9tait en 2005, il y a 14 ans c'est Jinping r\u00e9pond ainsi aux nombreuses invitations de Kim Jong Eun \u00e0 une semaine de sa rencontre avec Donald Trump en marge du G20 un timing Michael Peuker loin d'\u00eatre un hasard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nEmp\u00eatr\u00e9 dans son conflit commercial avec Washington, Xi Jinping tentera d'obtenir de Donald Trump une nouvelle tr\u00eave et la reprise des n\u00e9gociations, il le sait, pour y arriver, il devra convaincre son homologue am\u00e9ricain sceptique face \u00e0 la r\u00e9elle volont\u00e9 de P\u00e9kin de r\u00e9former son syst\u00e8me pour l'adoucir, Xi Jinping aimerait lui offrir un cadeau, la reprise des n\u00e9gociations sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord, au point mort depuis le fiasco du sommet de Hanoi Tandja au et sp\u00e9cialiste du programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en aupr\u00e8s de l'institut Carnegie Tsinghua de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [90%] :\r\nLa data-align, Wendy Darina au moment o\u00f9 ni les \u00c9tats-Unis ni la Cor\u00e9e du Sud ne sont en mesure de reprend les discussions avec la Cor\u00e9e du Nord, la capacit\u00e9 de la Chine \u00e0 dialoguer avec Pyongyang, a beaucoup de valeur, a fait chose from anciens officiels russes et chinois se sont rencontr\u00e9s r\u00e9cemment ils ont esquiss\u00e9 une possible feuille de route pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation Xi Jinping va pr\u00e9senter ce plan \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, qui fera peut-\u00eatre, en plus des concessions tout \u00e7a peut aider les \u00c9tats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 reprendre le dialogue, tout en sauvant la face stable King Ouest d\u00e9j\u00e0 de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [96%] :\r\nLa venue de Xi Jinping est une aubaine pour Kim Jong-Un d\u00e9sireux de renforcer sa stature \u00e0 l'interne, le pr\u00e9sident chinois devrait aussi s'engager \u00e0 apporter une aide alimentaire substantielle aux pays actuellement en difficult\u00e9, le mar\u00e9chal de Pyongyang pourrait se montrer ouvert \u00e0 la discussion et permettre \u00e0 Xi d'obtenir les faveurs de Donald Trump, tout en affirmant le r\u00f4le d'acteur majeur de la Chine dans la r\u00e9gion, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [96%] :\r\nEn pleine tension avec les \u00c9tats-Unis dans le Golfe, l'Iran annonce ce matin avoir abattu un drone espion am\u00e9ricain qui \u00e9tait entr\u00e9 dans l'espace a\u00e9rien du pays, non loin du Detroit d'Ormuz, cette nouvelle escalade intervient une semaine jour pour jour apr\u00e8s l'attaque de deux p\u00e9troliers en mer d'Oman Washington accus\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque de jeudi dernier, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a \u00e9galement affirm\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran avait tent\u00e9 d'abattre un drone am\u00e9ricain, le m\u00eame jour, les dirigeants de l'UE vont tenter de s'entendre aujourd'hui sur le nom d'une personnalit\u00e9 acceptable par le Parlement europ\u00e9en pour la pr\u00e9sidence de la commission, car aucun des pr\u00e9tendants en lice ne fait consensus, le dirigeant des 28 en parleront ce soir lors d'un sommet \u00e0 Bruxelles, l'objectif est, sinon de s'entendre sur un nom, du moins de r\u00e9duire la liste des papables mais les divergences Guillaume Meyer les divergences de vues entre Paris et Berlin compliquent la donne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [93%] :\r\nUn candidat cristallise les tensions Manfred Weber, le chef de file de la droite pro- europ\u00e9enne, le conservateur bavarois a le soutien de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel mais il peine \u00e0 convaincre au-del\u00e0 de son camp, manque d'exp\u00e9rience, manque de charisme, Manfred Weber est contest\u00e9e en particulier par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron t\u00f4t ou tard on s'attend \u00e0 ce que la chanceli\u00e8re l\u00e2che le candidat Weber mais quand au profit de qui, et surtout en \u00e9change de quoi, c'est le genre aux questions qui vont occuper les 28 ce soir, rappelons que d'autres postes importants sont \u00e0 pourvoir, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidence de la Banque centrale europ\u00e9enne, l'\u00e9quation est si complexe qu'on peine \u00e0 croire qu'elle sera r\u00e9solue d'ici demain, mais les dirigeants disent vouloir aller vite, objectif : trouver un accord avant l'entr\u00e9e en fonction du nouveau Parlement europ\u00e9en le 2 juillet, histoire de donner le ton, Guillaume Meyer rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [95%] :\r\nLe sort du cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse se joue aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, l'initiative populaire qui veut quatre semaines pour les jeunes p\u00e8res n'est soutenue que par la gauche pour la droite, les assurances sociales ne sont actuellement pas en mesure de supporter des charges suppl\u00e9mentaires qui d\u00e9couleraient d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, mais le Parlement pourrait se laisser s\u00e9duire par le contre- projet indirect : les s\u00e9nateurs pourraient notamment trouver un compromis sur un cong\u00e9 de 2 semaines et le Conseil national doit voter ce matin sur les initiatives qui demande une production sans pesticides et sans antibiotiques en Suisse un d\u00e9bat fleuve qui a d\u00e9j\u00e0 dur\u00e9 4 heures hier les 2 textes devraient \u00eatre balay\u00e9s sans contre- projet, l'UDC le PBD une majorit\u00e9 du PDC du PLR n'en veulent pas, ils estiment que les mesures d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont suffisantes, comme le PS et les Verts, la conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley a plaid\u00e9 pour un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [91%] :\r\nIls font un contre- projet parce que, aujourd'hui, les gens sont inquiets, on a 2 initiatives populaires c'est quand m\u00eame assez rare sur une m\u00eame th\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire plus de 200000 personnes sign\u00e9 et aujourd'hui on leur dit on va m\u00eame pas vous offrir un contre- projet toute fa\u00e7on tout va bien, on vous avez rien compris et on fait tout juste, et l\u00e0, quand m\u00eame, c'est une sacr\u00e9e gifle pour la population que de dire \u00e7a, le monde paysan dit tout va bien, tout ne va pas bien, et aujourd'hui on aimerait pouvoir construire quelque chose ensemble, mais le fait qu'il nie l'\u00e9vidence fait que \u00e7a braque les camps et \u00e7a rend difficile le dialogue, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola les d\u00e9bats qui vont donc reprendre d'ici quelques minutes, les Suisses sont parmi les plus sceptiques face aux vaccins, selon une enqu\u00eate mondiale pr\u00e8s d'un quart de la population suisse ne croit pas que les vaccins soient s\u00fbrs, conclusion d'une \u00e9tude in\u00e9dite publi\u00e9e hier pour le compte de l'ONG m\u00e9dicale britannique Wellcome cette recherche s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce que pensent 140000 personnes dans 144 pays au sujet de la science des professions de sant\u00e9 et des vaccins r\u00e9sultat Cl\u00e9a Favre, les habitants des pays riches sont ceux qui font le moins confiance aux vaccins. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:10) [93%] :\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne particuli\u00e8rement fort en Europe, la France s'affiche en t\u00eate du cort\u00e8ge des sceptiques dans la patrie de Louis Pasteur, une personne sur 3 ne croit pas que les vaccins sont s\u00fbrs, elle est suivie du Gabon, du Togo, de la Russie, et donc de la Suisse, o\u00f9 ce sont 22 pourcent des habitants qui ne font pas confiance aux vaccins \u00e0 l'autre bout de ce classement, le Bangladesh et le Rwanda ou la la quasi- totalit\u00e9 de la population, les trouve fiables et quelle est la raison de cette \u00e9norme diff\u00e9rence de perception explication avanc\u00e9e par l'auteur de l'\u00e9tude, au Bangladesh, par exemple, il y a davantage de maladies contagieuses, les habitants voient donc ce qui arrive quand ils ne sont pas vaccin\u00e9s, en revanche, en France, moins de risque de tomber malade, quand on n'est pas vaccin\u00e9 et quand bien m\u00eame on est contamin\u00e9, on risque moins de mourir au niveau mondial, plus des 3 quarts de la population reste n\u00e9anmoins convaincue que les vaccins sont sans danger, ces chiffres sont tr\u00e8s importants, on sait que pour \u00eatre efficace, les vaccins ont besoin d'une couverture \u00e9lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Cl\u00e9a Favre et les futurs tarifs du L\u00e9man Express ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s hier \u00e0 Gen\u00e8ve, cette ligne ferroviaire transfrontali\u00e8re qui permettra de relier la France voisine \u00e0 Gen\u00e8ve et au canton de Vaud sera en service d\u00e8s d\u00e9cembre ce futur syst\u00e8me tarifaire un nom L\u00e9man Pass avec des tarifs modulables, train, tram ou encore bus cette offre regroupe 10 op\u00e9rateurs de transports publics suisses et fran\u00e7ais Serge Dal Busco le ministre, je ne vois charg\u00e9 de dossier, se f\u00e9licite de ce syst\u00e8me in\u00e9dit, selon lui, les tarifs pratiqu\u00e9s sont suffisamment incitatifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [89%] :\r\nC'est pas un projet absolument unique en Europe qui permet de de faire la jonction dans le fond, entre en des cultures non seulement entre des pays diff\u00e9rents, mais \u00e9galement des cultures en mode de transport en commun qui sont diff\u00e9rentes, et c'\u00e9tait vraiment un travail tr\u00e8s important et aujourd'hui et les tarifs que l'on pr\u00e9sente la gamme de tarifs L\u00e9man Pass je pense sera attractive si on la compare \u00e0 ce que co\u00fbte par exemple l'utilisation d'une d'un v\u00e9hicule individuel motoris\u00e9 Robin jusque par exemple les gens qui pendule la Haute-Savoie et Gen\u00e8ve aujourd'hui utilise \u00e0 87 pourcent leur voiture individuelle et qu'on esp\u00e8re \u00e9videmment diminuer fortement ce pourcentage en tout cas le potentiel est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [95%] :\r\nSerge Dal Busco le ministre, je ne Genevois, interrog\u00e9 par Guillaume Rey une d\u00e9cision visant \u00e0 lutter contre la flamb\u00e9e des prix de l'immobilier \u00e0 Berlin, les loyers seront d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, gel\u00e9s et plafonn\u00e9s durant 5 ans, selon un document pr\u00e9sent\u00e9 par la mairie de la capitale allemande, car la r\u00e9putation de ville pauvre mais sexy de Berlin para\u00eet de moins en moins justifi\u00e9e, m\u00eame si les tarifs, il reste encore nettement moins \u00e9lev\u00e9s qu'\u00e0 Paris ou \u00e0 Londres ou dans certaines villes suisses reste que les loyers ont doubl\u00e9 en 10 ans et que le manque de logements se fait de plus en plus sentir dans la ville de plus en plus gentrifier ce tourisme bleu peut devenir durable selon les chercheurs, l'Institut du d\u00e9veloppement durable et des relations internationales publie ce matin un rapport sur le tourisme marin et c\u00f4tier, selon les chercheurs, cela n\u00e9cessite un soutien politique, une sensibilisation des voyageurs et la participation de la population locale pour prot\u00e9ger l'environnement c\u00f4tier Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:12) [96%] :\r\nLe document s'est concentr\u00e9 sur les petits \u00c9tats insulaires en d\u00e9veloppement comme Cuba ou les Maldives par exemple dans ces endroits, le tourisme et ses activit\u00e9s de loisirs g\u00e9n\u00e8rent parfois jusqu'\u00e0 25 pourcent du produit int\u00e9rieur brut, probl\u00e8me, ils ont tendance \u00e0 d\u00e9grader les \u00e9cosyst\u00e8mes sur l'eau, il faudrait d\u00e9velopper une planification spatiale maritime J\u00e9r\u00e9mie Fosse, pr\u00e9sident de l'ONG \u00e9co Union et auteur de ce rapport. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:35) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire comprendre ce qui se passe dans l'\u00e9cosyst\u00e8me marin et mettre en place une division de g\u00e9ographique de l'espace et des conditions d'utilisation, donc \u00e7a c'est quelque chose de compl\u00e8tement nouveau, hein, qu'on a rarement fait le tourisme c\u00f4tier maritimes se d\u00e9velopper sur un match, matelas, on y avait pas de r\u00e9gulation, donc il va falloir faire le hein le m\u00eame travail qu'on a fait sur terre, il va falloir le faire en mer et de fa\u00e7on beaucoup plus rapide et beaucoup plus urgentes, parce que l'impact est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:59) [95%] :\r\nCertaines c\u00f4tes, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 trop loin dans le d\u00e9veloppement touristique, d'autres comme le Mozambique, le Cap Vert ou la Tanzanie ont encore le choix J\u00e9r\u00e9mie face. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:08) [92%] :\r\nSoit on leur laisse le Champ libre et du coup on reproduit le mod\u00e8le qui qui sature l'espace c\u00f4tier, comment l'avion M\u00e9diterran\u00e9e ou dans les Cara\u00efbes, soit on essaye de d\u00e9velopper un tourisme beaucoup plus de qualit\u00e9, bas\u00e9 sur des s\u00e9jours avec une plus forte valeur ajout\u00e9e et \u00e7a c'est un choix qui peut \u00eatre fait pratiquement d\u00e8s le d\u00e9but parce que les 2 ne sont pas compatibles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:28) [98%] :\r\n600 millions de personnes vivent dans ces zones c\u00f4ti\u00e8res pour d\u00e9velopper cet \u00e9cotourisme les auteurs du rapport souhaitent collecter encore plus de donn\u00e9es via les communaut\u00e9s locales, les visiteurs et les acteurs de l'industrie touristique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [93%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 Natacha Van Cutsem Stan Wawrinka d\u00e9bute sa saison sur gazon avec une victoire, il a pass\u00e9 hier le 1er tour du tournoi ATP 500 du Queen's \u00e0 Londres, succ\u00e8s en 2 sets contre le Britannique Daniel Evans en huiti\u00e8mes de finale, Stan Wawrinka affrontera le Fran\u00e7ais Nicolas Mahut, ce chiffre enfin 162500 euros, c'est le prix auquel a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 lors d'une vente aux ench\u00e8res \u00e0 Paris hier Le Revolver dont Vincent Van Gogh se serait servi pour se suicider en 1890 l'acheteur est un particulier, dont on ignore l'identit\u00e9, qui a donc proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'achat, par t\u00e9l\u00e9phone, le prix de l'arme \u00e9tait estim\u00e9 entre 40000 et 60000 euros, avec un prix d\u00e9part de 20000 euros, bon c'est un peu moins cher qu'une toile de Van Gogh, mais toutes mais quand m\u00eame impressionnant le chiffre merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T06:23:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-575061C4-34BA-47E5-B22E-47647E569F1A", "internalArchiveId": "575061C4-34BA-47E5-B22E-47647E569F1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Revoin;Manuel Valls, Conseiller municipal \u00e0 Barcelone, ancien premier ministre fran\u00e7ais;Jean-Michel Borne, Pr\u00e9sident de l'Association fribourgeoise du commerce, de l'artisanat et des services;Marc Bidan, professeur des universit\u00e9s en management des syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nantes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (05/QUOTAS ITV SAVARY) 30% de femmes dans les conseils d'administration, 20% \u00e0 la direction des soci\u00e9t\u00e9s anonymes: c'est l'objectif, non contraignant, fix\u00e9 hier par le Conseil des Etats. Apr\u00e8s avoir refus\u00e9 cette mesure en commission, les s\u00e9nateurs ont finalement accept\u00e9 de renforcer la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises suisses. Si \u00e0 droite certains y voient un signal sans grande prise de risque, le PS estime que c'est un premier pas, modeste, apr\u00e8s la gr\u00e8ve f\u00e9ministe. Ecoutez  la s\u00e9natrice socialiste, G\u00e9raldine Savary.... \r\n  0'23''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(04/REPRESENTATION FEMMES PA) Un premier pas, modeste, suite \u00e0 la gr\u00e8ve f\u00e9ministe, se f\u00e9licite donc le PS.... mais, on l'a dit certains \u00e0 droite et  au centre y voient un signal, sans grande prise de risque.... Un symbole, mais qui pourrait \u00eatre annonciateur...... Marc Menichini. \r\n  0'53''\r\n((Les s\u00e9nateurs de droite et du centre ne pouvaient pas rester totolament insensibles, sourds, aux revendications des femmes descendues dans la rue vendredi dernier. Mais ces parlementaires n'ont pas non plus pris un \u00e9norme risque en votant des seuils de repr\u00e9sentation f\u00e9minine au sommet des entreprises. Il n'est pas question ici de quotas, mais on parle bien d'objectifs. Ils ne concernent d'ailleurs qu'entre 200 \u00e0 250 grandes soci\u00e9t\u00e9s. Des groupes, c\u00f4t\u00e9s en bourse, et qui comptent au moins 250 employ\u00e9s. Ils auront entre 5 et 10 ans pour remplir ces nouvelles exigences fond\u00e9es sur le genre. Mais s'ils n'y arrivent pas, aucune sanction n'est pr\u00e9vue, ils devront simplement s'en expliquer. Autant dire que le vote des s\u00e9nateurs d'hier rel\u00e8vent davantage du geste symbolique, que d'un acte politique fort. Mais peut-\u00eatre pr\u00e9sage-t-il de d\u00e9cisions plus courageuses en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 homme femme. Comme par exemple aujourd'hui au Conseil des Etats sur le cong\u00e9 paternit\u00e9.))\r\n(LEMAN EXPRESS/ LEMAN PASS) Le L\u00e9man Express d\u00e9voile....ses tarifs..... le future r\u00e9seau de RER tranfrontalier  l\u00e9manique se dote du l\u00e9man pass....une offre sur mesure afin de tenter de simplifier un peu la vie des futurs usagers clients..... Les autorit\u00e9s genevoises et fran\u00e7aises l'ont d\u00e9voil\u00e9 ensemble hier..... avant la mise en service pr\u00e9vue pour le 15 d\u00e9cembre prochain.\r\nLe syst\u00e8me tarifaire harmonis\u00e9 baptis\u00e9 L\u00e9man Pass regroupe dix r\u00e9seaux de transports publics pr\u00e9sents dans une r\u00e9gion couvrant Gen\u00e8ve, une partie du canton de Vaud et des d\u00e9partements fran\u00e7ais de la Haute-Savoie et de l'Ain. On vous laisse imaginer le travail que cela a necessit\u00e9..... d\u00e9but\u00e9 en 2012..... Il s'agit d'un projet d'une complexit\u00e9 incroyablemais selon les autorit\u00e9s fancaises et genevoises \"Tout a \u00e9t\u00e9 fait pour faciliter la vie des usagers et gommer l'effet de la fronti\u00e8re\"\r\nIl y aura tenez vous bien environ 2500 possibilit\u00e9s de tarifs diff\u00e9rents en fonction du point de d\u00e9part et de la destination qui auront \u00e9t\u00e9 choisis.\r\n(11/RENCONTRE CASSIS-LAVROV PI) Proposition de lancement :\r\nIgnazio Cassis et son homologue Serguei Lavrov, le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, se sont quitt\u00e9 hier tout sourires au terme d'une visite de travail. Au menu, relations bilat\u00e9rales et questions d'actualit\u00e9 internationale, autant de th\u00e8me qui ont donn\u00e9 lieu a un dialogue critique et constructif.\r\n 1'07''\r\nA Moscou, Jean-Didier Revoin\r\nPapier :\r\n((C'est la troisi\u00e8me fois en 9 mois qu'Ignazio Cassis, le patron du DFAE, rencontre le chef de la diplomatie russe. Hier \u00e0 Moscou, les deux hommes ont pass\u00e9 en revue les relations bilat\u00e9rales et se sont f\u00e9licit\u00e9s de l'am\u00e9lioration des \u00e9changes commerciaux, en hausse de 18% au premier trimestre, de celle des investissements directs ou encore de l'augmentation des contacts entre les milieux d'affaires des deux pays. Mais au-del\u00e0 de ces d\u00e9veloppements positifs les discussions ont \u00e9t\u00e9 plus vives, notamment sur le plan international, comme l'explique le conseiller f\u00e9d\u00e9ral :\r\nNos relations sont bonnes. Nous avons des contacts tr\u00e8s fr\u00e9quents, des contacts constructifs, critiques quand il le faut parce que entre amis on peut aussi \u00eatre critiques si on n'est pas d'accord sur certaines choses.\r\nAu cour des discussions, la situation en Ukraine. Ignacio Cassis a pr\u00e9cis\u00e9 que la lib\u00e9ration des marins arr\u00eat\u00e9s dans le d\u00e9troit de Kertch en novembre dernier et d\u00e9tenus depuis en Russie pourrait \u00eatre un geste susceptible de contribuer \u00e0 d\u00e9bloquer la situation. Les ministres ont \u00e9galement abord\u00e9 la question du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, de la non prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, de la situation en Syrie ou de la lutte contre les cybermenaces, Ignazio Cassis rappelant que la Suisse \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 fournir toute l'aide diplomatique n\u00e9cessaire. L'affaire d'espionnage qui avait plomb\u00e9 les relations l'an dernier semble tourn\u00e9e, du moins au niveau politique.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(Khashoggi) L'Arabie saoudite devrait faire davantage pour que les responsables du meurtre du journaliste Jamal Khashoggi rendent des comptes, a d\u00e9clar\u00e9 hier un \u00e9missaire am\u00e9ricain........  tout en s'abstenant de pointer du doigt le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salman..... MBS mis en cause directement hier par une enqu\u00eate independante, command\u00e9e par les nations unies et pr\u00e9sent\u00e9e hier. \r\nPour la rapporteure sp\u00e9ciale charg\u00e9e du dossier.... \"il existe des \u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles, justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire sur la responsabilit\u00e9 individuelle de hauts responsables saoudiens... y compris celle du prince h\u00e9ritier Mohammed ben Salmane\"....  qui devrait \u00eatre - selon elle-  personellement vis\u00e9, ainsi que ses biens \u00e0 l'etranger.\r\n(16/ESP/VALLS TANCE CIUDADANOS PI) Le torchon br\u00fble entre Manuel Valls, conseiller municipal \u00e0 Barcelone, et le parti lib\u00e9ral Ciudadanos. Cette formation politique, qui l'avait soutenu lors de la campagne municipale \u00e0 Barcelone, a rompu les liens lundi. Motif : une partie des voix de la plateforme de Manuel Valls a permis de r\u00e9\u00e9lire la maire Ada Colau, un geste de l'ancien premier ministre fran\u00e7ais pour \u00e9viter l'arriv\u00e9e des ind\u00e9pendantistes \u00e0 Barcelone. Manuel Valls a r\u00e9pondu publiquement mardi lors d'une conf\u00e9rence de presse.\r\nVal\u00e9rie Demon\r\n  1'09\r\n((Val\u00e9rie/12 secondes : on connaissait Manuel Valls en France pour son franc-parler. Il n'a pas perdu ses habitudes en Espagne. Apr\u00e8s la rupture lundi du parti lib\u00e9ral qui le soutenait, l'ancien premier ministre fran\u00e7ais n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots envers ses anciens compagnons de route.\r\nSON 1 Manuel Valls. A TRADUIRE. 12'5 secondes.\r\n\u00ab Je ne re\u00e7ois aucune le\u00e7on sur ce qu'est l'opposition aux populismes et au nationalisme. Ni en France ni ici. Moi, je suis coh\u00e9rent \u00bb.\r\nVal\u00e9rie/8 secondes : Manuel Valls en profite pour attaquer durement les lib\u00e9raux pour leur virage \u00e0 droite et pour avoir sceller des alliances avec les conservateurs et l'extr\u00eame droite.\r\nSON 2 MANUEL VALLS. A TRADUIRE. 32 secondes\r\n\u00ab Je ne suis pas entr\u00e9 en politique pour finir dans une lutte pour savoir qui va prendre la t\u00eate des partis de droite ou qui va d\u00e9passer les conservateurs, ou pour emp\u00eacher la formation d'un gouvernement en Espagne avec une majorit\u00e9 constitutionaliste. Ciudadanos se pr\u00e9sente comme un parti lib\u00e9ral, progressiste et europ\u00e9en. Mais Ciudadanos s'est converti en un parti qui scelle des alliances de fait maintenant avec une formation antilib\u00e9rale, r\u00e9actionnaire et anti europ\u00e9enne. Chacun est responsable de ses actes \u00bb.\r\nVal\u00e9rie : l'ancien premier ministre fran\u00e7ais entre d\u00e9finitivement dans la politique espagnole et ses pol\u00e9miques.))\r\n(06/FR/OUVERTURE COMMERCES 17H ITV BORNE) Retour en suisse...... ou Les citoyens fribourgeois se prononceront le 30 juin prochain, sur l'extension des horaires d'ouverture des commerces le samedi, de 16 \u00e0 17h. Cette prolongation avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en octobre dernier, par le Parlement \u00e0 majorit\u00e9 de droite. Elle est combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum, soutenu par la gauche. Pr\u00e9sident de l'Association fribourgeoise du commerce, de l'artisanat et des services, Jean-Michel Borne fustige l'attitude des syndicats...\r\n  0'24''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nA relever qu'avec Fribourg, Lucerne \u00e9tait le seul canton o\u00f9 les magasins ferment \u00e0 16 heures le samedi. Et que les syndicats et le patronat viennent de signer une conventions collective, en \u00e9change d'une extension d'ouverture d'une heure le samedi.\r\n(RS) Facebook et les autres op\u00e9rateurs de r\u00e9seaux sociaux vont devoir commencer \u00e0 se chercher une boite aux lettres en terre helv\u00e9tique..... non pas pour des riasons fiscales, mais jde justice........ selon le parlement il serait de bon aloi que ceux ci disposent d'un domicile de notification en Suisse pour faciliter, si besoin, les proc\u00e9dures judiciaires. Le Conseil des Etats a tacitement adopt\u00e9 hier une motion du National d\u00e9pos\u00e9e par le vert zurichois Balthasar Gl\u00e4ttli  en ce sens.\r\nSelon lui, les plates-formes internet \u00e0 but lucratif qui comptent plus de 200'000 utilisateurs helv\u00e9tiques devraient avoir une adresse locale publi\u00e9e de telle mani\u00e8re qu'elle soit reconnaissable et imm\u00e9diatement accessible.\r\n(Adidas) Trois bandes paral\u00e8lles....sur des baskets ou un survetement...cela ne veut pas forc\u00e9ement dire que c'est du Adidas.... non, la marque franciase n'a pas le monopole de ce logo.... \r\nLa cour de justice de l'union europ\u00e9enne en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi et elle estime que ces trois bandes constituent \"une marque figurative ordinaire\" et qu'\"Adidas ne prouve pas\" qu'elles ont \"acquis, dans l'ensemble du territoire de l'Union, un caract\u00e8re distinctif \u00e0 la suite de l'usage qui en avait \u00e9t\u00e9 fait\".\r\n(TF7/CUISINE DE DEMAIN PI) A l'avenir, nos logements ne compteront peut-\u00eatre plus de cuisines.\r\nPourquoi ? Eh bien, parce que cette pi\u00e8ce ne sera plus n\u00e9cessaire, puisque nous ne confectionnerons plus nos repas nous-m\u00eames.\r\nCe sc\u00e9nario peut para\u00eetre aujourd'hui fantaisiste. \r\nMais, Cl\u00e9a Favre, plusieurs entreprises y travaillent...\r\n  1'24''\r\n((La cuisine devient de plus en plus une activit\u00e9 ludique r\u00e9serv\u00e9e aux week-ends.\r\nEt les acteurs de ce march\u00e9 ne se contentent plus de livrer, ils veulent aussi produire.\r\nC'est le cas de l'une des entreprises les plus puissantes du monde. \r\nMarc Bidan, professeur des universit\u00e9s en management des syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nantes.\r\nBIDAN1 OK\r\nLes restaurants sont donc de plus en plus int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la fili\u00e8re. \r\nL'int\u00e9r\u00eat, c'est de prendre des commissions \u00e0 chaque \u00e9tape : la confection, en plus de la livraison...\r\nBIDAN2\r\nA terme, il n'y aura peut-\u00eatre plus de restaurants physiques, mais simplement des \"cloud kitchens\"...\r\nqui pourront prendre la forme d'entrep\u00f4ts dans lesquels on confectionnera des repas industriels pour tous les go\u00fbts.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502955", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-06-20T06:00:41_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-06-20T06:00:41_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10502965", "ece-10502955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:11:30Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nBenjamin Luis bonjour, bonjour, c'est une mesure modeste, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise G\u00e9raldine Savary r\u00e9agit \u00e0 l'adoption par les s\u00e9nateurs du quota non contraignant pour boost\u00e9 la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises helv\u00e9tiques, vous l'entendrez dans quelques instants, car oui, le Conseil des \u00c9tats, a finalement accept\u00e9 de faire un 1er pas timide vers plus d'\u00e9galit\u00e9 et la gr\u00e8ve des femmes, il y a \u00e9videmment pas pour rien, nous dira marque Mini ni dans son n'analyse entre la Suisse et la Russie tout va presque bien, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des 2 pays, Ignazio Cassis et Sergue\u00ef Lavrov se rencontraient hier \u00e0 Moscou, sur le plan de l'\u00e9conomie, les \u00e9changes sont en hausse sur le plan international, c'est un peu plus mouvement\u00e9e, on fera le point dans ce journal, le march\u00e9 de la cuisine est en plein boom, il n'\u00e9chappe pas au ph\u00e9nom\u00e8ne de l'uberisation oui m\u00eame votre bon vieux plan de travailler votre gazini\u00e8re pourrait bien finir dans le Cloud, \u00e7a vous para\u00eet farfelue Cl\u00e9a Favre prouve en fin de journal que non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [94%] :\r\n30 pour 100 de femmes dans les conseils d'administration 20 pourcent \u00e0 la direction des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, c'est l'objectif non contraignant fix\u00e9 hier par le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir refus\u00e9 cette mesure en commission, les s\u00e9nateurs ont finalement accept\u00e9 de renforcer la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises suisses si, \u00e0 droite, certains y voient un signal sans grande prise de risque, le PS estime que c'est un 1er pas modeste apr\u00e8s la gr\u00e8ve, f\u00e9ministe, \u00e9coutez la s\u00e9natrice socialiste G\u00e9raldine Savary. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:20) [91%] :\r\nEn disant : non, on aurait donn\u00e9 un signal absolument catastrophique \u00e0 ces 500000 femmes qui se sont mobilis\u00e9s vendredi dernier d'une part, et puis d'autre part, c'est vraiment une mesure modeste, hein, donc, si m\u00eame \u00e7a, on avait dit non, ici au Conseil des \u00c9tats alors \u00e7a voulait v\u00e9ritablement dire qu'on refusait aux femmes le droit d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise ou des grandes entreprises dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [95%] :\r\n30 pourcent de femmes dans les conseils d'administration 20 pourcent \u00e0 la direction des soci\u00e9t\u00e9s anonymes, c'est donc l'objectif non contraignant fix\u00e9 hier par le Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s avoir refus\u00e9 cette mesure en commission, les s\u00e9nateurs ont finalement accept\u00e9 de renforcer la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 la t\u00eate des entreprises suisses sans grande prise de risque, mais un symbole qui pourrait \u00eatre annonciateur Marc Meunier qui y. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:04) [93%] :\r\nLes s\u00e9nateurs de droite et du centre ne pouvait pas rester totalement insensible, sourd aux revendications des femmes descendues dans la rue vendredi dernier, mais ces parlementaires n'ont pas non plus pris un \u00e9norme risque en votant des seuils de repr\u00e9sentation f\u00e9minine au sommet des entreprises, il n'est pas question ici de quotas, mais on parle bien d'objectif, il ne concerne d'ailleurs contre 200 \u00e0 200 50 ou grandes soci\u00e9t\u00e9s des groupes c\u00f4t\u00e9s en bourse et qui compte au moins 250 employ\u00e9es, ils auront entre 5 et 10 ans pour remplir ces nouvelles exigences, fond\u00e9e sur le genre et s'il n'y arrive pas, aucune sanction n'est pr\u00e9vue, ils devront simplement s'en expliquer, autant dire que le vote des s\u00e9nateurs d'hier rel\u00e8ve davantage du geste symbolique que d'un acte politique fort mais peut-\u00eatre pr\u00e9sage -t-il de d\u00e9cisions plus courageuses en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, comme par exemple aujourd'hui \u00e0 nouveau au Conseil des \u00c9tats sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [95%] :\r\nLe L\u00e9man Express d\u00e9voile ses tarifs le futur r\u00e9seau de RER transfrontalier l\u00e9manique se dote du L\u00e9man Pass. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [95%] :\r\nOui, une offre sur mesure afin de tenter de simplifier un peu la vie des futurs usagers clients les autorit\u00e9s genevoises et fran\u00e7aises ont d\u00e9voil\u00e9 ensemble hier, avant la mise en service pr\u00e9vue pour le 15 d\u00e9cembre prochain le syst\u00e8me tarifaire harmonis\u00e9 baptis\u00e9 L\u00e9man Pass regroupe dix r\u00e9seaux de transports publics pr\u00e9sents dans une r\u00e9gion couvrant Gen\u00e8ve une partie du canton de Vaud et des d\u00e9partements fran\u00e7ais, de la Haute-Savoie et de l'Ain, on vous laisse imaginer le travail que cela n\u00e9cessitait d\u00e9but\u00e9e en 2012, il s'agit d'un projet d'une complicit\u00e9 d'complexit\u00e9 incroyable mais selon les autorit\u00e9s fran\u00e7aises et genevoises, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour faciliter la vie des usagers et gommer l'effet de la fronti\u00e8re, il y aura, tenez -vous bien, environ 2500 possibilit\u00e9s de tarifs diff\u00e9rents en fonction du point de d\u00e9part et de la destination qui auront \u00e9t\u00e9 choisis \u00e0 l'international, hier, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res suisse et russe se rencontraient \u00e0 Moscou, les explications de Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:00) [96%] :\r\nC'est la 3\u00e8me fois en 9 mois qu'Ignazio Cassis, le patron du DFAE rencontrent le chef de la diplomatie russe, hier \u00e0 Moscou, les 2 hommes ont pass\u00e9 en revue les relations bilat\u00e9rales et se sont f\u00e9licit\u00e9s de l'am\u00e9lioration des \u00e9changes commerciaux en hausse de 18 pourcent au 1er trimestre de celle des investissements Directs ou encore de l'augmentation des contacts entre les milieux d'affaires des 2 pays, mais au-del\u00e0 de ces d\u00e9veloppements positifs, les discussions ont \u00e9t\u00e9 plus vives, notamment sur le plan international, comme l'explique le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, nos relations sont bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:28) [96%] :\r\nNous avons des contacts tr\u00e8s fr\u00e9quents des contacts constructifs critiques quand il le faut parce que, entre amis, on peut aussi \u00eatre critiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [97%] :\r\nSi on n'est pas d'accord sur certaines choses au coeur des discussions : la situation en Ukraine Ignacio Cassis a pr\u00e9cis\u00e9 que la lib\u00e9ration des marins arr\u00eat\u00e9s dans le Detroit de Kertch en novembre dernier et d\u00e9tenus depuis en Russie pourrait \u00eatre un geste susceptible de contribuer \u00e0 d\u00e9bloquer la situation, les ministres ont \u00e9galement abord\u00e9 la question du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la de la non prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, de la situation en Syrie ou de la lutte contre les cybermenaces Ignazio Cassis, rappelant que la Suisse \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 fournir toute l'aide diplomatique n\u00e9cessaire Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [97%] :\r\nL'Arabie Saoudite devrait faire davantage pour que les responsables du meurtre du journaliste Jamal Khashoggi, rendent des comptes, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier un \u00e9missaire am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [94%] :\r\nOui, tout en s'abstenant de pointer du doigt le prince h\u00e9ritier saoudien Mohammed Ben Salman MBS, mis en cause directement hier par une enqu\u00eate ind\u00e9pendante command\u00e9e par les Nations unies et pr\u00e9sent\u00e9e hier pour la rapporteure sp\u00e9ciale charg\u00e9e du dossier, il existe des \u00e9l\u00e9ments de preuve cr\u00e9dibles justifiant une enqu\u00eate suppl\u00e9mentaire sur la responsabilit\u00e9 individuelle de hauts responsables saoudiens, y compris celle du prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salmane qui devrait \u00eatre, selon elle, personnellement vis\u00e9, ainsi que ses biens \u00e0 l'\u00e9tranger, le torchon br\u00fble entre Manuel Valls, conseiller municipal \u00e0 Barcelone et le Parti lib\u00e9ral ciudadanos cette forme formation politique qui l'avait soutenu lors de la campagne municipale \u00e0 Barcelone, a rompu les Liens lundi, motif : une partie des voix de la plateforme de Manuel Valls, a permis de r\u00e9\u00e9lire la maire Ada Colau un geste de l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais pour \u00e9viter l'arriv\u00e9e des ind\u00e9pendantistes \u00e0 Barcelone, Manuel Valls a r\u00e9pondu publiquement mardi lors d'une conf\u00e9rence de presse Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:06) [95%] :\r\nOn connaissait Manuel Valls en France pour son franc- parler, il n'a pas perdu ses habitudes en Espagne apr\u00e8s la rupture, lundi, du Parti lib\u00e9ral qui le soutenait l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots envers ses anciens compagnons de route. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [80%] :\r\nN'estivaux laissions naissent de je ne re\u00e7ois aucune le\u00e7on sur ce qu'est l'opposition aux populismes et au nationalisme, ni en France ni ici \u00e0 qui, moi, je suis coh\u00e9rent Lyon sur corps l'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:31) [97%] :\r\nManuel Valls, en profite pour attaquer durement les lib\u00e9raux pour leur virage \u00e0 droite et pour avoir sceller des alliances avec les conservateurs et l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [86%] :\r\nNourrit une tr\u00e8s \u00e9mouvant issue pas entr\u00e9 en politique, pas finir dans une lutte pour savoir qui va prendre la t\u00eate des partis de droite aura lieu qui va d\u00e9passer les consommateurs pilier pour emp\u00eacher la formation bac gouvernement en Espagne avec une majorit\u00e9 constitutionnaliste Furano os c'est Ciudadanos se pr\u00e9sente comme un parti lib\u00e9ral progressiste et europ\u00e9en comme Bellmer Ciudadanos s'est converti en un parti qui scelle des alliances de fait maintenant avec une formation antilib\u00e9rale r\u00e9actionnaire et anti- europ\u00e9enne, chacun est responsable de ses actes, responsable des sous- jacent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:11) [96%] :\r\nL'ancien 1er ministre fran\u00e7ais entre d\u00e9finitivement dans la politique espagnole et ces pol\u00e9miques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:16) [98%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 les citoyens fribourgeois se prononceront le 30 juin prochain sur l'extension des horaires d'ouverture des commerces le samedi de 16 heures \u00e0 17 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [96%] :\r\nCette prolongation avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en octobre dernier par le Parlement \u00e0 majorit\u00e9 de droite, elle est combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum, soutenu par la gauche, pr\u00e9sident de l'Association fribourgeoise du commerce, de l'artisanat et des services Jean-Michel Borne fustige l'attitude des syndicats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [90%] :\r\nOn a canton de Vaud avec Payerne et Avenches o\u00f9 les magasins ferment \u00e0 17 heures Vevey Quetta 18 heures on a encore le canton de Berne, qui est aussi \u00e0 17 heures, mais qui est en train d'\u00e9tudier, de passer \u00e0 18 heures on a Neuch\u00e2tel, qui est aussi \u00e0 18 heures puis on voit que \u00e7a marche, et les syndicats sont, je pense qu'ils ont de moins ou de plus que les syndicats du canton de Fribourg, mais je pense qu'ils sont un peu plus pragmatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:03) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano a relev\u00e9 qu'avec Fribourg Lucerne \u00e9tait le seul canton o\u00f9 les magasins ferme \u00e0 16 heures le samedi et que les syndicats et le patronat viennent de signer une convention collective en \u00e9change d'une extension d'ouverture d'une heure, le samedi, Facebook et les autres op\u00e9rateurs de r\u00e9seaux sociaux vont devoir commencer \u00e0 se chercher une bo\u00eete aux lettres en terre helv\u00e9tique, non pas pour des raisons fiscales, mais de justice, selon le parlement il serait de bon aloi, que ceux -ci disposent d'un domicile de notification en Suisse pour faciliter si besoin les proc\u00e9dures judiciaires, le Conseil des \u00c9tats a tacitement adopt\u00e9 hier une motion du National d\u00e9pos\u00e9e par le Vert z\u00fcrichois Baltasar Gl\u00e4ttli en ce sens, selon lui, les plates-formes internet \u00e0 but lucratif qui compte plus de 200000 utilisateurs helv\u00e9tiques, devraient avoir une adresse locale publi\u00e9e de telle mani\u00e8re qu'elle soit reconnaissable et imm\u00e9diatement accessible trois bandes parall\u00e8les sur des baskets tout un surv\u00eatement, cela ne veut pas forc\u00e9ment dire que c'est du Adidas non la marque fran\u00e7aise n'a pas le monopole de ce logo, la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi et elle estime que ces trois bandes constituent une marque figurative ordinaire et qu'Adidas ne prouve pas qu'elles ont acquis dans l'ensemble du territoire de l'Union, un caract\u00e8re distinctif \u00e0 la suite de l'usage qui en avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'avenir, nos logements ne compteront peut-\u00eatre plus de cuisines pourquoi et de parce que cette pi\u00e8ce ne sera plus n\u00e9cessaire puisque nous ne confectionneront plus nos repas nous-m\u00eames ce sc\u00e9nario peut para\u00eetre aujourd'hui un peu fantaisiste mais Cl\u00e9a Favre plusieurs entreprises y travaillent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:24) [96%] :\r\nLa cuisine devient de plus en plus une activit\u00e9 ludique r\u00e9serv\u00e9e au week- end et les acteurs de ce march\u00e9 ne se contentent plus de livrer, ils veulent aussi produire, c'est le cas de l'une des entreprises les plus puissantes du monde Marc Bidan, professeur des universit\u00e9s en Management des syst\u00e8mes d'information \u00e0 l'universit\u00e9 de Nantes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:42) [90%] :\r\nIl a par exemple Amazon qui vient d'entrer dans le capital de Deliveroo afin de proposer un service de production, distribution qui va passer par ce qu'ils appellent des cuisines partag\u00e9es et ses cuisines partag\u00e9es effectivement regroupe d\u00e9j\u00e0 Des restaurateurs et ces restaurateurs produisent en commun, donc de la restauration et qui est livr\u00e9e par les livreurs de Deliveroo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:06) [96%] :\r\nLes restaurants sont donc de plus en plus int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la fili\u00e8re, l'int\u00e9r\u00eat c'est de prendre des commissions \u00e0 chaque \u00e9tape, la confection, en plus de la livraison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:16) [88%] :\r\nOui, grande plateforme ont encore besoin de l'authenticit\u00e9 d'un restaurateur pour livrer soit \u00e0 domicile, soit sur le lieu de travail, les plats d'un restaurant, c'est comme \u00e7a qu'ils communiquent et c'est comme \u00e7a qu'ils se positionnent ici la plateforme prend le pouvoir, et est capable de produire une restauration qui soient consomm\u00e9s et rentable, ils vont faire l\u00e0, c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [93%] :\r\n\u00e0 terme, il n'y aura peut-\u00eatre plus de restaurants physiques mais simplement des Cloud Kitchen, qui pourront prendre la forme d'entrep\u00f4ts, ils seront confectionner des repas industriels pour tous les go\u00fbts, Benjamin Luis c'\u00e9tait votre journal et et et vous la la cuisine ub\u00e9ris\u00e9s \u00e7a vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [83%] :\r\nOf je voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 ma r\u00e9action, en somme, non vous cuisinez j'ai un peu ub\u00e9ris\u00e9s, mon rapport \u00e0 la cuisine et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, d'accord, vous \u00eates donc \u00e0 un pur produit de ce qu'on vient d'\u00e9couter, je sais pas, je ne sais pas merci Benjamin Luis c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T05:19:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1719B36-C484-41D6-87A9-54104874850E", "internalArchiveId": "F1719B36-C484-41D6-87A9-54104874850E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par un petit pas, pour la cause f\u00e9minine; petit pas qu'il ne fait pas sous-estimer.\r\nC'est en substance le contenu des deux commentaires, sur le renforcement de la repr\u00e9sentation des femmes dans les sph\u00e8res dirigeantes des enterprises, d\u00e9cid\u00e9 hier par le conseil des Etats.\r\nUn petit pas, pour Lise Bailat dans l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, qui fait figure de symbole: les dizaines de milliers de personnes qui ont d\u00e9fil\u00e9 vendredi pass\u00e9, ont pes\u00e9 davantage que les 13 hommes qui ont vot\u00e9 non \u00e0 la r\u00e9forme.\r\nUn petit pas, mais qui vaut mieux que des effets de manches. Il prendra du temps, mais c'est n\u00e9cessaire pour que \u00e7a marche. \r\nUn petit pas, qui en appelle d'autres, aussi. Notamment aujourd'hui lors du d\u00e9bat aux Etats sur le cong\u00e9 paternit\u00e9. \r\nUn petit pas n\u00e9cessaire, dit en \u00e9cho l'\u00e9ditorial du Tages Anzeiger. M\u00eame si c'est une atteinte \u00e0 la libre organisation des entreprises. Les politiciens ne pouvaient, ne devaient, que r\u00e9pondre \u00e0 l'immense mobilisation de la gr\u00e8ve des femmes.\r\nMais attention quand m\u00eame: toutes les id\u00e9es qui \u00e9mergent maintenant pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 ne sont pas bonnes. Elles risqueraient parfois de faire plus de mal que de bien; le journaliste \u00e9voque notamment l'id\u00e9e d'un droit au travail \u00e0 temps partiel. \r\n*** POlitique encore, avec les inqui\u00e9tudes de la Weltwoche: la question cruciale pour la Suisse ne joue aucun r\u00f4le en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale. Et cette question, c'est celle du financement de l'avenir.\r\nAvec une couverture fa\u00e7on Ast\u00e9rix, et le titre \"ils sont fous ces conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, ces suisses\", le r\u00e9dacteur en chef Roger K\u00f6ppel d\u00e9marre sa d\u00e9monstration en s'appuyant sur l'histoire romaine, et notamment la chute de l'empire.\r\nUne des raisons - multiples - c'est que les romains avaient v\u00e9cu trop longtemps au-dessus de leurs moyens.\r\nEt \u00e7a devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir les Suisses. \r\nActuellement, explique le journaliste et \u00e9galement conseiller national UDC, la Suisse s'int\u00e9resse surtout \u00e0 3 sujets: le climat, le climat et les femmes. \r\nOr, les lois de la nature, en politique, tournent toutes autour de la richesse: comment en produire, comment la d\u00e9penser.\r\nIl rappelle en conclusion: \r\nLa d\u00e9cadence du Bas-Empire peut se r\u00e9sumer au moment o\u00f9: tout le monde r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la fa\u00e7on de d\u00e9penser l'argent, mais plus personne ne se demande d'o\u00f9 vient la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\nQuand l'\u00e9conomie d\u00e9clinera vraiment, plus personne ne parlera du climat, pr\u00e9dit-il. \r\n*** Le climat, justement. Le Tages Anzeiger s'interroge sur la baisse de fr\u00e9quentation de l'a\u00e9roport de Zurich.\r\nAvec le titre de cet article, qui est sans aucun doute le titre du jour:\r\n\"Greta statt Kreta\": Greta - la militante du climat - au lieu de la Cr\u00e8te: l'a\u00e9roport perd des passagers. Une formule, rendons \u00e0 C\u00e9sar, invent\u00e9e par un journaliste du groupe CH m\u00e9dia, et pas par le Tagi.\r\nEn avril et mai, le nombre de passagers locaux et le nombre total de mouvements a\u00e9riens ont diminu\u00e9. Alors que les transits des voygeurs \u00e9trangers ont augment\u00e9.\r\nAlors: anomalie statistique comme le dit l'a\u00e9roport ? ou effet \"urgence climatique\" ?\r\nPas de diagnostic d\u00e9finitif. Mais on constate, \u00e0 Zurich, une augmentation des r\u00e9servation pour le voyages vers les villes accessibles par le train, note le journal. \r\n*** On va parler sant\u00e9, maintenant. La sant\u00e9 des adolescents, et leur d\u00e9pendance aux \u00e9crans.\r\nVous avec peut-\u00eatre re\u00e7u hier soir \u00e0 20h, comme moi, une alerte du Temps, sur votre t\u00e9l\u00e9phone; elle disait ceci: \"il est 20h. Dans une heure, les ados devraient \u00e9teindre leurs \u00e9crans pour am\u00e9liorer leur sommeil.\"\r\nC'est ce que dit un \u00e9tude \u00e0 para\u00eetre, de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, et des h\u00f4pitaux universitaires genevois.\r\nLes \u00e9crans prennent du temps de sommeil, excitent et rendent l'endormissement difficile, et leur lumi\u00e8re retarde le m\u00e9canisme du sommeil. \r\nEt \u00e0 l'adolescence, qui dit manque de sommeil, dit moins de concentration, moins de vigilance, ou encore risque de d\u00e9velopper de l'hypertension, de l'ob\u00e9sit\u00e9 ou des troubles de l'humeur. \r\nL'\u00e9tude montre qu'en limitant le temps d'\u00e9cran d\u00e8s 21heures, les jeunes gagnaient de pr\u00e9cieuses minutes de sommeil.\r\nUn des participants a m\u00eame expliqu\u00e9 que \u00e7a faisait des ann\u00e9es qu'il dormait mal, qu'il avait essay\u00e9 de nombreux m\u00e9dicaments; il n'en revenait pas que le seul fait d'arr\u00eater les \u00e9crans lui permette de passer de bonnes nuit. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, on va se pencher sur la l\u00e9gislation vaudoise...\r\nEt avec le sourire, contre toute attente.\r\n24heures nous r\u00e9gale ce matin d'un floril\u00e8ge de vieilles lois et r\u00e9glementations, qui sont toujours en vigueur.\r\nLe gouvernement en abroge r\u00e9guli\u00e8rement, mais il en reste une vingtaine, issue du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\nParmi elles: 1899, l'obligation de faire sonner les cloches \u00e0 20h30 pr\u00e9cises le 1er ao\u00fbt. \r\nEn 1894: la loi impose de fa\u00e7onner les pains par mutliples de 500 grammes, et de vendre le fromage au poids, sauf pour les petits fromages de luxe, qui peuvent, eux, \u00eatre vendus \u00e0 la pi\u00e8ce.\r\nEnfin, en vertu d'une convention de 1834 avec le royaume de Bavi\u00e8re, il faut informer les allemands si un vaudois fait faillite.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502921", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-06-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10502934", "ece-10502921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T07:19:04Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl est donc lors de la presse, Val\u00e9rie, vous \u00eates l\u00e0 pour \u00e7a, ce matin, on va commencer avec un un petit pas pour la cause f\u00e9minine petit pas, qu'il ne faudrait pas sous- estimer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nC'est en substance le contenu des 2 commentaires sur le renforcement de la repr\u00e9sentation des femmes dans les sph\u00e8res dirigeantes des entreprises d\u00e9cid\u00e9es hier par le Conseil des \u00c9tats un petit pas pour Lise Bella dans l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures petit pas qui fait figure de symbole, les dizaines de milliers de personnes qui ont d\u00e9fil\u00e9 vendredi pass\u00e9 ont pes\u00e9 davantage que les 13 hommes qui ont vot\u00e9 non \u00e0 la r\u00e9forme, un petit pas mais qui vaut mieux que des effets de manche, il prendra du temps mais c'est n\u00e9cessaire pour que \u00e7a marche un petit pas qui en appelle d'autres aussi, notamment aujourd'hui lors du d\u00e9bat aux \u00c9tats sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, un petit pas n\u00e9cessaire, dit en \u00e9cho l'\u00e9ditorial du Tages-Anzeiger, m\u00eame si c'est une atteinte \u00e0 la libre organisation des entreprises, les politiciens ne pouvaient ne devaient que r\u00e9pondre \u00e0 l'immense mobilisation de la gr\u00e8ve des femmes mais attention quand m\u00eame toutes les id\u00e9es qui \u00e9mergent maintenant pour r\u00e9aliser l'\u00e9galit\u00e9 ne sont pas bonnes, elles risqueraient parfois de faire plus de mal que de bien le journaliste \u00e9voque notamment l'id\u00e9e d'un droit au travail \u00e0 temps partiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [88%] :\r\nC'est c'est int\u00e9ressant parce qu'en effet il faut maintenant que les choses se mettent en place, mais on sait que les conseils d'illustrations, c'est beaucoup plus facile de mettre des femmes au Conseil lustration que de l'est nomm\u00e9 dans une direction, c'est quand m\u00eame beaucoup plus, beaucoup plus difficile dans son cela nos voisins fran\u00e7ais, eux, on y avoir, il y avait Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 dont on ne sait pas beaucoup de bien, on garde pas faisant bon souvenir mais il avait fait passer une loi pour qui et 40 pourcent de femmes dans les conseils d'administration France h\u00e9 bien l'objectif, c'\u00e9tait d'y arriver en 2017 en 2019, ils y sont, \u00e043,6 pourcent donc \u00e7a peut aller relativement vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [87%] :\r\nOn parle beaucoup effectivement de questions femmes y aura le cong\u00e9 paternit\u00e9 encore cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, on parle beaucoup d'\u00e9cologie, on a pas simplement critiqu\u00e9 votre parti ou en tout cas, dit qu'il faisait de du greenwashing, il faut aussi du par Paul au Chine quand on voit la le changement, en tout cas de d'opinion et quand on voit le les votes hier au Conseil des \u00c9tats est -ce que c'est OK, une bonne action apr\u00e8s la gr\u00e8ve, une bonne action en faveur des femmes avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis apr\u00e8s tout, \u00e7a reviendra dans courant normal, comme on dit \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [88%] :\r\nNon, mais je crois que simplement la la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue, et les gens \u00e9voluent avec elle et les politiciens ou les \u00e9lus \u00e0 Berne ne sont pas ne sont pas diff\u00e9rents, cela dit, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris des des reflets de presse Lala, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la d\u00e9putation al\u00e9manique PLR c'\u00e9tait plut\u00f4t oppos\u00e9s \u00e0 ces mesures, par contre, les romans, et je crois que c'est traditionnel en Suisse romande ce ce genre de sujets de soci\u00e9t\u00e9 se sont montr\u00e9s plus ouverts, moi je suis totalement roman sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [90%] :\r\nQuand on voit les les sondages li\u00e9e \u00e0 votre parti, le PLR, il y a quelques mois, le vent en poupe, presque au coude \u00e0 coude avec le parti socialiste d'ailleurs, c'\u00e9tait un des ambitions d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par P\u00e9tra G\u00f6ssi puis apr\u00e8s paf la question climatique la question femme et \u00e7a devient beaucoup plus compliqu\u00e9 dans les urnes, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure dans les cantons et puis dans les sondages, aussi, on se dit c'est quand m\u00eame la poisson manne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [91%] :\r\nNon mais c'est \u00e7a, une campagne \u00e9lectorale c'est d\u00e9battre de sujets, il y a des actualit\u00e9s qui viennent qui viennent s'ins\u00e9rer dans la campagne et puis il faut il faut r\u00e9agir, faut se positionner, ce serait tr\u00e8s ennuyeux, avouez -le comme journaliste aussi de sur une campagne o\u00f9 il ne se passe rien et ceux qui sont en t\u00eate d\u00e8s le d\u00e9but, le reste long, donc il y a des \u00e9volutions et puis il peut y avoir des choses qui \u00e9voluent dans l'autre sens, aussi je note quand m\u00eame qu'en Suisse romande, les sondages sont extr\u00eamement bon pour le, pour le PLR, qui reste le 1er parti et donc je crois que \u00e7a nous conforte dans la dans la ligne que que nous que nous d\u00e9veloppons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:17) [96%] :\r\nPolitique encore figurez -vous dans la presse du jour avec les inqui\u00e9tudes Val\u00e9rie de la Weltwoche, la question cruciale pour la Suisse ne joue aucun r\u00f4le en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, et cette question pour la Weltwoche, c'est celle du financement de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [95%] :\r\nAvec une couverture fa\u00e7on Ast\u00e9rix, c'est le titre, ils sont fous ces conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, ces suisses, le r\u00e9dacteur en chef, Roger K\u00f6ppel d\u00e9marre sa d\u00e9monstration dans son \u00e9dito, en s'appuyant sur l'histoire romaine et notamment la chute de l'empire, une des raisons, elles sont multiples, mais une des raisons, c'est que les Romains avaient v\u00e9cu trop longtemps au-dessus de leurs moyens et \u00e7a devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir les Suisses actuellement, explique le journaliste, \u00e9galement conseiller national UDC la Suisse s'int\u00e9resse surtout \u00e0 3 sujets : le climat, le climat et les femmes, or les lois de la nature en politique tournent toutes autour de la richesse, comment en produire, comment la d\u00e9penser, dit -il, et il rappelle en conclusion la d\u00e9cadence du bas empire peut se r\u00e9sumer au moment o\u00f9 tout le monde r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la fa\u00e7on de d\u00e9penser l'argent, mais plus personne ne se demande d'o\u00f9 vient la prosp\u00e9rit\u00e9 et quand l'\u00e9conomie d\u00e9clinera vraiment plus personne ne parlera du climat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [91%] :\r\nPr\u00e9dit, dit -il, vous vous faites le m\u00eame constat au fond la l'\u00e9conomie suisse va bien, le ch\u00f4mage est bas et donc les Suisses s'int\u00e9resse \u00e0 autre chose que les th\u00e8mes qui sont mis en avant, souvent les caisses le ch\u00f4mage etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [89%] :\r\nBon, c'est traditionnel compte : l'\u00e9conomie va plut\u00f4t bien, on s'int\u00e9resse \u00e0 d'autres th\u00e9matiques compte : l'\u00e9conomie va mal c'est le, c'est le th\u00e8me principal reste que quand on regarde les sondages de pr\u00e9occupations, l'emploi reste traditionnellement une pr\u00e9occupation importante des Suisses et dans ce cadre l\u00e0 tout le d\u00e9bat sur la la relation avec l'Union europ\u00e9enne et les accords bilat\u00e9raux atteint d\u00e9bat essentiel et l\u00e0 le journaliste et conseiller national UDC que vous avez cit\u00e9 va plut\u00f4t dans une ligne qui va qui vise malheureusement \u00e0 affaiblir l'\u00e9conomie suisse, plut\u00f4t qu'\u00e0 la soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [96%] :\r\nLe climat justement on en parle dans le Tages-Anzeiger qui s'interroge sur la baisse de fr\u00e9quentation de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [94%] :\r\nAvec le titre de cet article qui est sans aucun doute le titre du jour greta statt cr\u00e9tin greta la militante du climat au lieu de la Cr\u00e8te l'a\u00e9roport perd des passagers, une formule rendons \u00e0 C\u00e9sar, invent\u00e9e par un journaliste du groupe CH m\u00e9dia et pas par le Tagi bref en avril et en mai, le nombre de passagers locaux et le nombre total de mouvements a\u00e9riens ont diminu\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, alors que les transits des voyageurs \u00e9trangers ont eux augment\u00e9 alors anomalie statistique, comme le dit l'a\u00e9roport ou effet urgence climatique, pas de diagnostic d\u00e9finitif dans l'article, mais on constate \u00e0 Zurich, une augmentation des r\u00e9servations pour les voyages vers les villes accessibles par le train, note le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va dans votre sens, mais pourquoi s'en prend tellement \u00e0 l'avion, quand on voit ces mastodontes des mers ces \u00e9normes cargos, paquebots, je sais pas comment on les appelle avec des des croisi\u00e8res \u00e0 4 1000 personnes qui sont aussi tr\u00e8s tr\u00e8s polluant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [90%] :\r\nBon, on est en Suisse, on n'a pas beaucoup de paquebots, pourquoi s'en prendre \u00e0 la parce que, pour 2 raisons : parce que elle Suisse qui vend des croisi\u00e8res non mais l'aviation repr\u00e9sente 12 pourcent des \u00e9missions de CO2 hausse en Suisse, c'est 4 fois plus que dans dans l'Union europ\u00e9enne, donc c'est un point sur lequel il faut agir et deuxi\u00e8mement, il y a pas de taxation sur le k\u00e9ros\u00e8ne alors qu'il y en a sur toutes les autres sources d'\u00e9nergie, donc pourquoi la question c'est, en fait, pourquoi a -t-on favoriser l'avion aussi longtemps et aujourd'hui, il faut simplement corriger cette anomalie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [97%] :\r\nOn va parler sant\u00e9 maintenant la sant\u00e9 des adolescents et leur d\u00e9pendance aux \u00e9crans Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [95%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre re\u00e7u hier soir \u00e0 20 heures comme moi une alerte du temps sur votre t\u00e9l\u00e9phone, elle disait ceci : il est 20 heures dans une heure, les ados devraient \u00e9teindre leurs \u00e9crans pour am\u00e9liorer leur sommeil, c'est ce que dit une \u00e9tude \u00e0 para\u00eetre de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et des h\u00f4pitaux universitaires, je vois, on la retrouve ce matin dans le journal, les \u00e9crans prennent du temps de sommeil excitent et rendent l'endormissement difficile et leur lumi\u00e8re retarde le m\u00e9canisme du sommeil et \u00e0 l'adolescence, qui dit manque de sommeil dit moins de concentration moins de vigilance ou encore risque de d\u00e9velopper, de l'hypertension de l'ob\u00e9sit\u00e9 ou des troubles de l'humeur, l'\u00e9tude montre qu'en limitant le temps d'\u00e9cran d\u00e8s 21 heures les jeunes gagnaient de pr\u00e9cieuses minutes de sommeil, un des participants, a m\u00eame expliqu\u00e9 que \u00e7a faisait des ann\u00e9es qu'il dormait mal, qu'il avait essay\u00e9 de nombreux m\u00e9dicaments et il n'en revenait pas, que le seul fait d'arr\u00eater les \u00e9crans lui permettent de passer de meilleures ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [86%] :\r\nSi purin terminer Val\u00e9rie en se penchant sur un sujet qui vous a beaucoup plu, s'il s'agit de d'une l\u00e9g\u00e8re la l\u00e9gislation vaudoise ton petit peu particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [92%] :\r\nOui, justement, avec le sourire sur la l\u00e9gislation contre toute attente 24 heures nous r\u00e9gale ce matin dans floril\u00e8ge de vieilles lois et r\u00e9glementations qui sont toujours en vigueur, alors le gouvernement en abroge r\u00e9guli\u00e8rement, mais il en reste une vingtaine quand m\u00eame issu du 19\u00e8me si\u00e8cle, alors, parmi elles, 1899 l'obligation de faire sonner les cloches \u00e0 20 heures 30 pr\u00e9cises le premier ao\u00fbt en 1894 la loi impose de fa\u00e7onner les pains par multiple de 500 grammes et de vendre le fromage au poids, sauf, sauf pour les petits fromages de luxe qui peuvent eux \u00eatre vendus \u00e0 la pi\u00e8ce, enfin, en vertu d'une convention de 1834 avec le royaume de Bavi\u00e8re, il faut informer les allemands si en Vaudois fait faillite, pourquoi pas, et donc tout \u00e7a est encore en vigueur cette au corps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [95%] :\r\nEt c'est \u00e0 lire dans 24heures merci beaucoup pour la presse Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T06:09:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50841230-4D59-4D56-A2A8-84B38E893F7E", "internalArchiveId": "50841230-4D59-4D56-A2A8-84B38E893F7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ensemble \u00e0 gauche lance deux militants vaudois pour la course aux Etats", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nEnsemble \u00e0 gauche lance deux militants vaudois pour la course aux Etats 12H30: VD ensemble \u00e0 gauche CLERC\r\nOn conna\u00eet maintenant tous les candidats vaudois pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Ce matin, la coalition Ensemble \u00e0 gauche a d\u00e9voil\u00e9 sa liste. Franziska Meinherz, militante pour le climat, et le d\u00e9put\u00e9Yvan Luccarini briguent le Conseil des Etats et tirent la liste du National aux c\u00f4t\u00e9s de 17 candidats. Deux personnalit\u00e9s peu connues, Martine Clerc, pour une extr\u00eame gauche qui part divis\u00e9e. \r\nOn aurait pu attendre un Jean-Michel Dolivo, candidat r\u00e9current au Conseil d'Etat vaudois. C'est finalement un ticket mixte et passablement \u00e9cologiste qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par Ensemble \u00e0 gauche. L'id\u00e9e n'est pas de mettre en avant des \"stars\", nous a-t-on dit, mais bien des militants et des militantes. Franziska Mein-herz en est l'incarnation. A 28 ans, elle est doctorante \u00e0 l'EPFL et c'est une figure de la gr\u00e8ve pour le climat dans le canton de Vaud. Quant \u00e0 Yvan Luccarini, 48 ans, il est d\u00e9put\u00e9, conseiller communal \u00e0 Vevey et milite pour la d\u00e9croissance. \r\n*** Et c\u00f4t\u00e9 programme Martine quels sont les points forts?? \r\nEt bien, trois revendications principales: pour la Justice climatique, la baisse du temps de travail et la libert\u00e9 de circulation. Pour la coalition, \u00e7a passe par la gratuit\u00e9 des transports publics, l'abandon des \u00e9nergies fossiles ou encore une politique d'asile plus g\u00e9n\u00e9reuse. \r\n*** Le but de la gauche radicale vaudoise est de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge \u00e0 Berne... et pourtant, elle part en ordre dispers\u00e9...\r\nxxxxx", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502991", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ensemble \u00e0 gauche lance deux militants vaudois pour la course aux Etats / 12H30_2019-06-20T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T11:28:05Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on conna\u00eet maintenant, tous les candidats Vaudois pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce matin, la coalition Ensemble \u00e0 gauche a d\u00e9voil\u00e9 sa liste Franziska mani\u00e8re ce militant pour le climat, le d\u00e9put\u00e9 Yvan Luccarini briguent le Conseil des \u00c9tats et tirent la liste du National aux c\u00f4t\u00e9s de 17 candidats de personnalit\u00e9s peu connues Martine Clerc pour une extr\u00eame gauche qui part divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nOn aurait pu attendre un Jean-Michel Dolivo candidat r\u00e9current au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c'est finalement un ticket mixte \u00e9cologiste qui est d\u00e9voil\u00e9 : l'id\u00e9e n'est pas de mettre en avant des Stars, nous a -t-on dit, mais des militantes et des militants Franziska Neiertz on est l'incarnation, \u00e0 28 ans elle est doctorante \u00e0 l'PFL et figure de la gr\u00e8ve pour le climat quant \u00e0 Yvan Luccarini 48 ans, il est d\u00e9put\u00e9 et milite aussi pour la d\u00e9croissance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [92%] :\r\nEt, c\u00f4t\u00e9 programme, Martine quels sont alors les points forts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [95%] :\r\nEt bien trois revendications principales pour la justice climatique la baisse du temps de travail et la libert\u00e9 de circulation parmi les propositions concr\u00e8tes, on peut citer la gratuit\u00e9 des transports publics ou une politique d'asile plus g\u00e9n\u00e9reuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nEt le but de la gauche radicale vaudoise et de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge \u00e0 Berne et, pourtant, elle part en ordre dispers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [91%] :\r\nEh bien c'est le POPB qui a tir\u00e9 le 1er, il a d\u00e9cid\u00e9 de faire cavalier seul, il a en effet d\u00e9voil\u00e9 sa liste pour les f\u00e9d\u00e9rales, il y a quelques semaines une d\u00e9sunion qui avait d\u00e9j\u00e0 aliment\u00e9 les tensions lors de la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat Vaudois mais Ensemble \u00e0 gauche ne perd pas espoir, selon la coalition une liste commune p\u00e8serait plus lourd \u00e0 Berne, quoi qu'il en soit, un sous- apparentement entre les 2 listes \u00e9tant une revanche d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 histoire au moins de ne pas disperser les voix de l'ultra- gauche. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-419AFC61-C539-4D3F-A16F-358305E120FD", "internalArchiveId": "419AFC61-C539-4D3F-A16F-358305E120FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Angelo Dello lacono pr\u00e9sente \"Op\u00e9ra en F\u00eate\" \u00e0 Avenches", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait musical;Angelo, Dello Iacono\r\nInterview d'Angelo Dello lacono, chor\u00e9graphe, metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\nAngelo Dello lacono pr\u00e9sente \"Op\u00e9ra en F\u00eate\" \u00e0 Avenches (12h30 / INVITE ANGELO DELLO IACONO) 12h30 ANGELO DELLO IACONO - ** 79  - info@adndialect.ch - il vient \u00e0 la Sallaz pour 12h30\r\nChor\u00e9graphe, Metteur en sc\u00e8ne, Op\u00e9ra en f\u00eate du 21 au 29 juin, Avenches Op\u00e9ra.\r\nL'Op\u00e9ra est de retour dans les ar\u00e8nes antiques d'Avenches.. \r\nLe public pourra \u00e9couter des grands airs lyriques connus... \r\n  SON medley de titres d'op\u00e9ra 1'56''\r\nVoil\u00e0..on ne pouvait tout de m\u00eame pas interrompre Fernando Varela...dans cette interpr\u00e9tation de Nessun Dorma de Giacomo Puccini.\r\nAlors vous l'avez entendu tout un recueil d'airs d'op\u00e9ra vont retentir dans les ar\u00e8nes d'Avenches. Le Barbier de S\u00e9ville de Rossini...Nabucco et A\u00efda de Verdi...ou encore Carmen de Bizet... \r\nLes Ar\u00e8nes d'Avanches qui accueillent Op\u00e9ra en F\u00eate... du 21 au 29 juin...\r\nPour en parler Angelo Dello Iacono est avec nous bonjour!\r\nBonjour!\r\n*** Vous serez charg\u00e9 de la mise en sc\u00e8ne...\r\nOn a entendu ce medley d'airs d'op\u00e9ra c\u00e9l\u00e8bres... Est-ce que vous avez une pr\u00e9f\u00e9rence ?\r\n*** Angelo Dello Iacono, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de la compagnie de danse ADN Dialect bas\u00e9e \u00e0 Vevey. Vous aimez m\u00e9langer les genres, les danses, vous \u00eates un cr\u00e9ateur et vous aimez prendre des risques dans vos spectacles en g\u00e9n\u00e9ral...\r\nS'attaquer \u00e0 l'Op\u00e9ra c'est un d\u00e9fi pour vous? \r\n*** Et l\u00e0, \u00e0 Avenches c'est un peu particulier.. vous n'avez pas beaucoup de marge de manoeuvre?\r\n(seulement 1m50 d'avant-sc\u00e8ne.. donc pas vraiment mise en sc\u00e8ne ni chor\u00e9graphie... le r\u00e9cital est un floril\u00e8ge de grands airs, donc pas de fil rouge narratif... c'est d'abord un concert - il joue sur l'espace sc\u00e9nique... la spatialisation... le dress code - une chor\u00e9graphie prend des mois de r\u00e9p\u00e9titions..)\r\n2500 spectateurs! Il faut aller les chercher!\r\n*** Avec cette difficult\u00e9.. qu'il faut pallier le c\u00f4t\u00e9 fig\u00e9 de ce best of d'airs d'op\u00e9ra...\r\n*** Est-ce qu'on pourra retrouver votre patte? \r\n(il n'y aura pas de m\u00e9lange de genre, c'est un concert d'abord... tout au plus quelques gags... mais il a fait un teaser vid\u00e9o, pour les r\u00e9seaux sociaux, il veut faire le buzz - le m\u00e9tier de chor\u00e9graphe / metteur en sc\u00e8ne a chang\u00e9, on ne peut plus se contenter de \"diriger\" un spectacle, il faut attirer de nouveaux publics)\r\n*** L'op\u00e9ra : un univers qui vous est proche ? Pourquoi avoir accept\u00e9 cette mission?\r\n(son objectif... attirer un public non captif... le renouveler... il veut amener de la diversit\u00e9, d\u00e9mocratiser l'op\u00e9ra, vital parce que c'est du patrimoine )\r\n*** pour d\u00e9mocratiser l'op\u00e9ra, encore faut-il que ce soit \u00e0 port\u00e9e de bourse? \r\n70 francs le billet le moins cher, \u00e7a fait beaucoup pour une famille?\r\n(les tarifs ne sont pas de son ressort, (c'est celui de la Fondation) mais il pense qu'il faudrait trouver le moyen de les baisser..  revoir la politique des prix - il faudrait faire des efforts pour faire venir les \"petites gens\")\r\n*** Qu'est-ce que cela a de particulier de r\u00e9aliser une mise en sc\u00e8ne dans des ar\u00e8nes comme \u00e0 Avenches? le lieu est mythique...\r\n(2500 spectateurs... il faut aller les chercher!!)\r\n*** Tout comme l'an dernier, une sc\u00e8ne couverte par une grande bulle de plastique doit permettre aux artistes de se produire par n'importe quelle m\u00e9t\u00e9o...\r\nLa sc\u00e8ne enti\u00e8rement couverte permet de garantir les repr\u00e9sentations par tous les temps....\r\n*** Vous ne vous \u00eates jamais c\u00e2ch\u00e9... l'art contemporain vous a d\u00e9\u00e7u...trop format\u00e9, fait pour plaire \u00e0 un maximum et garantir des subventions... Le monde de l'op\u00e9ra est lui aussi extr\u00eamement codifi\u00e9?\r\n*** Sur sc\u00e8ne..  Orchestre et choeurs d'enfants aussi.. et des solistes de renomm\u00e9e internationale \u00e9galement...comment on g\u00e8re tout ce petit monde?\r\n(orchestre = pro, choeur = 75 amateurs et 25 pros)\r\n*** L'an dernier... cette manifestation avait d\u00e9j\u00e0 fait le choix... d'interpr\u00e9ter plusieurs morceaux... plut\u00f4t que toute une oeuvre... une formule qui avait attir\u00e9... plus de 10 mille personnes...\r\nvous \u00eates optimistes pour cette ann\u00e9e??\r\n*** Je l'ai dit vous \u00eates aussi directeur de la compagnie de danse ADN Dialect...toujours beaucoup de projets en routes, des workshop...\r\ncomment trouvez vous le temps de vous consacrer \u00e0 ce projet d'op\u00e9ra en f\u00eate.. vous aimez les d\u00e9fis ? \r\n*** Merci Angelo Dello Iacono...je sais que votre temps est pr\u00e9cieux...je vais vous laisser retourner \u00e0 votre mise en sc\u00e8ne...\r\nMise en sc\u00e8ne donc d'Op\u00e9ra en F\u00eate dans les ar\u00e8nes d'Avanches... du 21 au 29 juin....\r\nMerci et bon travail!\r\nLa m\u00e9t\u00e9o...\r\nJINGLE\r\n--------------------------------------------------------------\r\nINFOS:\r\nArtiste polymorphe, Angelo Dello Iacono commence le ballet \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans. Apr\u00e8s 10 ans de formation, il quitte son Italie natale avec un dipl\u00f4me d'\u00e9tat en danse classique et moderne, ainsi qu'un brevet en design et architecture int\u00e9rieure des Beaux Arts de Naples.\r\nA 17 ans il commence un parcours en tant que danseur au Rudra B\u00e9jart de Lausanne. Enrichi et influenc\u00e9 par de nombreux chor\u00e9graphes, ma\u00eetres de ballet et d'arts martiaux et par les musiciens avec lesquels il a travaill\u00e9, Angelo fonde la compagnie ADN Dialect en 2001 et travaille depuis sur les points communs entre la danse, la musique live et les d\u00e9cors interactifs.\r\nSc\u00e9nographe aux id\u00e9aux humanistes, en 18 ans de productions Angelo Dello Iacono a cr\u00e9\u00e9 22 spectacles, 7 films, 13 cr\u00e9ations musicales, de nombreuses sc\u00e9nographies et concepts sc\u00e9niques et a remport\u00e9 3 prix pour la cr\u00e9ation.\r\nP\u00e9dagogue engag\u00e9 en faveur de la jeunesse, il a enseign\u00e9 la danse et les arts visuels dans les \u00e9tablissements publiques et priv\u00e9s, les conservatoires et les universit\u00e9s dans pr\u00e8s de 25 pays, sur les 5 continents.\r\nAujourd'hui metteur en sc\u00e8ne sp\u00e9cialis\u00e9 en \u00e9v\u00e9nements interdisciplinaires au sein des festivals et des th\u00e9\u00e2tres du monde, Angelo Dello Iacono est \u00e9galement auteur du livre \u00abLe Point Z\u00e9ro\u00bb d\u00e9crivant sa technique de danse contemporaine bas\u00e9e sur la connexion avec le souffle, le contact avec les partenaires et avec les \u00e9l\u00e9ments de la nature.", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502999", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Angelo Dello lacono pr\u00e9sente \"Op\u00e9ra en F\u00eate\" \u00e0 Avenches", "Angelo Dello lacono pr\u00e9sente \"Op\u00e9ra en F\u00eate\" \u00e0 Avenches  / 12H30_2019-06-20T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Angelo Dello lacono pr\u00e9sente \"Op\u00e9ra en F\u00eate\" \u00e0 Avenches  / 12H30_2019-06-20T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Interview d'Angelo Dello lacono, chor\u00e9graphe, metteur en sc\u00e8ne.", "Interview d'Angelo Dello lacono, chor\u00e9graphe, metteur en sc\u00e8ne.", "Interview d'Angelo Dello lacono, chor\u00e9graphe, metteur en sc\u00e8ne."], "variantIds": ["ece-10503001", "ece-10502999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T11:34:56Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'op\u00e9ra est de retour dans les ar\u00e8nes antiques d'Avenches, le public pourra \u00e9couter des grands airs lyriques connus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [91%] :\r\nUne chute au r\u00f4le de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [84%] :\r\nMais bon vu oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on ne pouvait tout de m\u00eame pas interrompre Fernando var est l\u00e0, dans cette interpr\u00e9tation de des sous Dorma de de Giacomo Puccini, alors vous l'avez entendu tout un recueil d'airs d'op\u00e9ra vont retentir dans les ar\u00e8nes d'Avenches Le Barbier de S\u00e9ville de Rossini Nabucco, A\u00efda de Verdi ou encore Carmen de Bizet, les ar\u00e8nes d'Avenches qui accueillent Op\u00e9ra en F\u00eate du 21 au 29 juin pourront pas r\u00e2ler Angelo Dello Iacono est avec nous, bonjour, bonjour \u00e0 tous, vous serez charg\u00e9 de la mise en sc\u00e8ne en Dello alors on a entendu ce medley d'airs d'op\u00e9ra c\u00e9l\u00e8bres je voyais chanter, bouger, vous avez une pr\u00e9f\u00e9rence pour un C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [88%] :\r\nAh le nez ce n'Dorma c'est c'est la partition que tout le monde attend, elle est plac\u00e9e en finale et puis non, je me r\u00e9gale avec tous les choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits au niveau du programme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [90%] :\r\nAlors vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate de la compagnie, une danse ADN Dialect bas\u00e9e \u00e0 Vevey, vous aimez m\u00e9langer les genres, vous en vous \u00eates un cr\u00e9ateur vous aimez prendre des risques dans au spectacle en g\u00e9n\u00e9ral s'attaquer \u00e0 l'op\u00e9ra, c'\u00e9tait un un v\u00e9ritables d\u00e9fis pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [90%] :\r\nCe n'est un oui, c'est un d\u00e9fi, \u00e7a ne change pas en mon envie de placer l'humain au centre, hein, ce sont 200 personnes et puis de tout \u00e2ge, des professionnels qui se m\u00eale avec des amateurs et des enfants, au milieu de tout \u00e7a qui am\u00e8ne un peu de sourire de tendresse un peu des canailles qui se faufiler qui am\u00e8ne de la surprise aussi, oui, c'est l'humain qui est au centre, \u00e0 chaque fois, comme pour les spectacles ADN en effet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [92%] :\r\nMais mettre en sc\u00e8ne un spectacle \u00e0 Avenches et c'est tout de m\u00eame assez particulier et il y a peu de marge de manoeuvre finalement pour une mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [91%] :\r\nPeu peu d'espace sc\u00e9nique et des choix donc d\u00e9licat mais l'envie tout de m\u00eame de laisser cette libert\u00e9 intuitive que les solistes dans les services tant besoin pour s'exprimer, parce que donc j'ai serr\u00e9, j'avais le souci d'une sc\u00e8ne tr\u00e8s pleines avec peu d'espace pour les mouvements moi qui vient de l'univers de la danse temps chor\u00e9graphe j'avais peu de marge et j'ai donc plus mis l'accent sur les effets d'\u00e9clairage et elle une spatialisation de sc\u00e8ne qui permet au au soliste donc de d'\u00eatre au tour \u00e0 tour au coeur de l'orchestre et en devanture de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [88%] :\r\nL'op\u00e9ra, c'est un \u00e0 ce que \u00e7a un univers qui vous est proche, \u00e0 la base pour, pourquoi vous avez accept\u00e9 cette mission, parce que c'est vrai qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [86%] :\r\nCe qui est impossible, c'est le d\u00e9fi en peu mais si on peut dire, alors je je ne sais pas si proche de cet univers, mais tout de m\u00eame, j'ai \u00e9t\u00e9 danseur de ballet donc les grands, les orchestres, on a grandi avec essentiellement dans le dans le monde classique du ballet, puis ensuite ce grand virage dans la danse contemporaine, o\u00f9 j'ai pass\u00e9 une quinzaine d'ann\u00e9es et puis bient\u00f4t 20 ans avec la compagnie ADN donc, oui, l'op\u00e9ra, c'est un Patrimoine pour moi quelque chose qui m\u00e9rite d'\u00eatre enfin valoriser de voyager \u00e0 travers des g\u00e9n\u00e9rations et le d\u00e9fi, celui -l\u00e0, c'est essentiellement celui de porter ce grand Patrimoine ces grand airs d'op\u00e9ra \u00e0 un public sans cesse renouvel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [92%] :\r\nD\u00e9mocratiser en fait finalement l'op\u00e9ra mais encore faudra -t-il que ce soit \u00e0 port\u00e9e de de bourse 170 francs le billet le moins cher, \u00e7a fait beaucoup quand m\u00eame pour une famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [93%] :\r\nOn est d'accord, \u00e7a fait beaucoup, mais quand vous voyez l'\u00e9motion en Live quand vous vivez l'exp\u00e9rience d'\u00eatre aux ar\u00e8nes d'Avanche avec 200 personnes qui donne tout ce qu'ils peuvent pour c'est pour interpr\u00e9ter ses grands airs d'op\u00e9ra, disons que je pense, l'\u00e9motion vaut la peine, et puis c'est un c'est un c'est un moment, c'est le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et en ce moment, travaille la nuit, sous un ciel \u00e9toil\u00e9 \u00e0 la pleine lune et puis c'est il y a quelque chose de magique \u00e0 Avenches qui m\u00e9rite qu'on mette le prix, et naturellement de mon c\u00f4t\u00e9, j'insiste pour que tous les efforts soient faits pour pour que l'acc\u00e8s soit offert \u00e0 des familles de tous horizons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [90%] :\r\nAlors vous \u00eates, vous \u00eates jamais cach\u00e9 en l'art contemporain, vous a un peu d\u00e9\u00e7u, vous trop format\u00e9 fait pour plaire \u00e0 un maximum garantir garantir des subventions, le monde de l'op\u00e9ra, lui, est aussi extr\u00eamement codifi\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 justement de de se plonger dans une mise en sc\u00e8ne de travailler dans ce monde- l\u00e0 de l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:38) [88%] :\r\nOui, disons passionnant puisque pas simple, pas simple, il faut amener et un public non captifs \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 cette op\u00e9ra dans du coup il faut il faut casser corps des proposer des id\u00e9es risqu\u00e9 et la premi\u00e8re chose que j'ai donc fait c'est de demander \u00e0 tous les participants d'adopter un Dress code, je ne dirais pas le le contenu, mais je suis content que tout le monde est un peu jou\u00e9 le jeu, j'avais manqu\u00e9 cet amour pour les gens, j'ai, j'avais envie de voir des individualit\u00e9s, des gens au plus proche de leur personnalit\u00e9 qui puisse \u00e0 la fois \u00eatre se montrer d\u00e9contract\u00e9 ou extr\u00eamement \u00e9l\u00e9gant, donc le le le Dress code permet une certaine unit\u00e9 visuelle mais permet aussi certaines fresques individualis\u00e9 comme \u00e7a et puis je suis content que tout le monde et jouer le jeu, parce que \u00e7a, \u00e7a m'a l'air de fonctionner sur sc\u00e8ne, les premiers retours sont sont bons, c'est nous tombe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:36) [90%] :\r\nUne jolie mani\u00e8re de de mettre votre patte l\u00e0- dedans, je l'ai dit, en vous \u00eates aussi directeur de la compagnie de danse ADN Dialect, vous avez toujours beaucoup de projets en routes des workshop etc, comment vous avez trouv\u00e9 le temps de vous consacrer \u00e0 ce projet d'op\u00e9ra, en fait c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:52) [87%] :\r\nTr\u00e8s bonne question mais on utilise les nuits en ce moment une journ\u00e9e faite de 24 heures et j'en profite pour saluer le travail immense qui est abattu \u00e0 tous les niveaux, hein, par l'\u00e9quipe et merci par Michel fran\u00e7ais qui dirige un peu toute cette production, mais aussi et surtout par leur engendre, qui est un chef d'orchestre magique et Pascal Meyer, qui dirige le coeur mais aussi Vincent Vincent Fischer qui a, qui dirige le Choeur des marmots c'est et c'est bien un travail d'\u00e9quipe soud\u00e9e et seules les \u00e9quipes soud\u00e9es plus constante peuvent peuvent accomplir des tour de force en s'en si peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [93%] :\r\nNon, un travail gigantesque, vous l'avez vous le soulignez bien l'an dernier la manifestation avait le je fais le choix justement d'interpr\u00e9ter plusieurs morceaux plut\u00f4t que toute une oeuvre, une formule qui avait attir\u00e9 plus de 10000 personnes, vous \u00eates optimiste pour cette \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:46) [89%] :\r\nJe le suis, je le suis parce que je, je me r\u00e9gale, j'apprends, en fait je c'est le grand dilemme, c'\u00e9tait pour moi de de cr\u00e9er une coh\u00e9rence du moins visuels et dans le temps, disons dans toutes ces perles qui \u00e9mergent du du Patrimoine de du r\u00e9pertoire classique et cr\u00e9er un fil qui puisse en faire un, un collier de perles, coh\u00e9rent, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple, donc que les gens viennent viennent voir mes erreurs, mise en sc\u00e8ne, parce que j'apprends, j'apprends tout le temps et puis qu'on en discute, comme \u00e7a, j'apprends encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:19) [90%] :\r\nMerci beaucoup rendent jaloux parce Iacono, \u00e0 vous, oui, je sais que votre 30 ans est pr\u00e9cieux, je vous laisse retourner \u00e0 votre mise en sc\u00e8ne, mise en sc\u00e8ne, donc d'op\u00e9ra en fait dans les ar\u00e8nes d'Avenches du 21 au 29 juin tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T11:16:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC1368EB-882D-4A2C-A53E-D526019430DD", "internalArchiveId": "EC1368EB-882D-4A2C-A53E-D526019430DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national n'en finit plus de d\u00e9battre sur les initiatives voulant l'interdiction des pesticides de synth\u00e8se", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Nicolet, conseiller national UDC;Roger Nordmann, conseiller national PS\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLe Conseil national n'en finit plus de d\u00e9battre sur les initiatives voulant l'interdiction des pesticides de synth\u00e8se 12H30: Pesticides CN \r\nLe Conseil national... n'en finit plus de d\u00e9battre... des initiatives qui veulent interdire les pesticides de synth\u00e8se en Suisse... \r\n8 heures... d'un d\u00e9bat initi\u00e9 hier... et qui se poursuit en ce moment...\r\nSi tous les \u00e9lus reconnaissent que les 2 textes sont extr\u00eames... les fronts sont divis\u00e9s sur la n\u00e9cessit\u00e9 de proposer une alternative \u00e0 travers un contre-projet...\r\nAu final... toutes les propositions devraient \u00eatre balay\u00e9es par une majorit\u00e9 de droite...Marie Giovanola\r\n//\r\nIl n'y a pas eu de vague verte ce matin au Parlement.\r\nApr\u00e8s 8h de d\u00e9bats sur deux jours et une bataille de chiffres, le Conseil national a nettement rejet\u00e9 les 2 initiatives qui demandaient l'interdiction des pesticides de synth\u00e8se en Suisse. Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous avez suivi ce d\u00e9bat fleuve...\r\nLa majorit\u00e9 n'a pas voulu non plus d'un contre-projet indirect...par X voix contre X....\r\nCar selon les partisans de cette option, la politique des petits pas est insuffisante et l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 est dramatique. Il faut agir et vite. Et entendre les pr\u00e9occupations de la population. La Gauche et les Verts lib\u00e9raux ont admis que les initiatives \u00e9taient excessives, ils ont d\u00e8s lors appel\u00e9 de leurs voeux, en vain, l'adoption d'un contre-projet. \r\n.....son 1  Nordmann 34''\r\nPour la majorit\u00e9 de droite, les mesures prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le cadre de la politique agricole 2022+ et dans le plan d'action \"Produits phytosanitaires\" sont suffisantes. Les paysans estiment qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 fait suffisamment d'efforts pour r\u00e9duire l'utilisation de pesticides.  \r\nJacques Nicolet, conseiller national UDC\r\nson 2... UDC 35''\r\nLe Conseil des Etats devra \u00e0 son tour d\u00e9battre de ces initiatives.\r\nPeut-\u00eatre encore avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national n'en finit plus de d\u00e9battre sur les initiatives voulant l'interdiction des pesticides de synth\u00e8se  / 12H30_2019-06-20T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T11:21:11Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on reste \u00e0 Berne, le Conseil national, justement, n'en finit plus de d\u00e9battre sur des initiatives qui veulent interdire les pesticides de synth\u00e8se en Suisse, plus de 8 heures d'un d\u00e9bat initi\u00e9 hier qui se poursuit en ce moment les fronts sont divis\u00e9s sur la n\u00e9cessit\u00e9 de proposer une alternative \u00e0 travers un contre- projet au final toutes les propositions devraient \u00eatre balay\u00e9es par une majorit\u00e9 de droite, qui estime que les efforts consentis jusqu'ici par le monde agricole suffisent Maryse et d'Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, au grand dam du PS, des Verts et des Verts, lib\u00e9raux, selon ces parti la politique des petits pas, est insuffisante et l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 est dramatique, il faut agir et vite et entendre les pr\u00e9occupations de la population s'ils ont admis que les initiatives \u00e9taient excessives, ils ont appel\u00e9 de leurs voeux l'adoption d'un contre- projet Roger Nordmann, conseiller national PS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [89%] :\r\nVous implore tous et toutes, et sp\u00e9cialement les repr\u00e9sentants du lobby agricole de soutenir leurs propositions Jones pour un renvoi en commission pour qu'on puisse avoir une solution raisonnable, si on fait pas mesdames et messieurs les 2 initiatives vont \u00eatre accept\u00e9, c'est exactement comme l'initiative Weber, elles sont un tout petit peu radical, c'est vrai, mais fondamentalement, ces initiatives vont dans la bonne direction et \u00e0 mon avis, le lobby paysans devraient pas se comporter comme la Mannschaft au foot et croire qu'elle gagne tout le taux parce qu'\u00e0 la fin, elle va finir par perdre, et \u00e7a, elle va d\u00e9fendre tr\u00e8s mal, c'est mon boulot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [96%] :\r\nEt pour la majorit\u00e9 de droite, les mesures prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le cadre de la politique agricole 2020 de plus et dans le plan d'action Produits phytosanitaires sont suffisantes, les paysans estiment qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 fait suffisamment d'efforts pour r\u00e9duire l'utilisation de pesticides Jacques Nicolet, conseiller national UDC l'agriculture suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [90%] :\r\nA d\u00e9j\u00e0 fourni de magnifiques efforts en termes de diminution de l'utilisation de produits phytosanitaires, moins 29 pourcent en 2011 et 2018 l'utilisation glyphosate a diminu\u00e9 de 45 pourcent en 10 ans, la diminution de l'utilisation des antibiotiques, moins 54 pourcent 110 ans l'\u00e9volution des techniques culturales et les choix de production plus adapt\u00e9 avec la compte pas niemand solide de la recherche agronomique, montre la volont\u00e9 des agriculteurs de diminuer l'utilisation des phytosanitaires et des antibiotiques et ces initiatives viennent maintenant savourer cet immense travail de longue haleine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [95%] :\r\nUn d\u00e9bat qui se poursuit donc avec un vote qui devrait intervenir d'ici 13 heures le Conseil des \u00c9tats devra ensuite \u00e0 son tour, d\u00e9battre de ces initiatives, lors d'une prochaine cession peut-\u00eatre encore avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [97%] :\r\nMarie Giovanola en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T10:52:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0FDC85E-5793-45B4-964A-1233949D9EFA", "internalArchiveId": "A0FDC85E-5793-45B4-964A-1233949D9EFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-patron chinois d'Interpol plaide coupable de corruption \u00e0 son proc\u00e8s", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nL'ex-patron chinois d'Interpol plaide coupable de corruption \u00e0 son proc\u00e8s 12h30: Proc\u00e8s du n\u00b02 d'Interpol PEUKER\r\nSa disparition avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique.... l'ex-pr\u00e9sident chinois d'Interpol s'\u00e9tait brusquement volatilis\u00e9 en 2018 de l'organisation internationale polici\u00e8re bas\u00e9e \u00e0 Lyon. Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai.Il a reconnu aujourd'hui  \u00eatre coupable de corruption lors de son proc\u00e8s.\r\n  0'42''\r\n((Oui. en tenue kaki, entour\u00e9 de deux policiers au garde-\u00e0-vous, Meng Hongwei a fait face aux juges d'un tribunal de Tianjin, au nord de la Chine. L'ancien pr\u00e9sident d'interpole s'est vu signifier les diff\u00e9rents chefs d'accusation \u00e0 son encontre : essentiellement l'acceptation de pots-de-vin. \u00c2g\u00e9 de 65 ans, Meng Hongwei a admis avoir touch\u00e9 indument pr\u00e8s de 2 millions de francs suisse et a fait montre de repentance indique le quotidien du peuple, le porte-voix du parti communiste chinois. Sa sentence sera connue dans les jours \u00e0 venir. C'est la derni\u00e8re victime de la campagne de lutte-anticorruption lanc\u00e9e en 2013 par Xi Jinping. Depuis, 1.5 million de cadres du parti sont tomb\u00e9s selon les chiffres officiels. Une op\u00e9ration qui a aussi permis \u00e0 Xi de se d\u00e9barrasser de ses potentiels adversaires politique))\r\n***Et est-ce que l'affaire Meng Hongwei tombe dans cette cat\u00e9gorie-l\u00e0 de victimes ?\r\n  0'35''\r\n((Ce qui est s\u00fbr c'est que Meng Hongwei \u00e9tait autrefois une \u00e9toile montante au sein du parti communiste. Il a gravi patiemment les \u00e9chelons de l'appareil s\u00e9curitaire, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sider le bureau chinois d'interpole en 2004 avant de prendre les r\u00eanes de l'organisation mondiale en 2016. C'est d'ailleurs le premier ressortissant chinois \u00e0 avoir occup\u00e9 un tel poste. D'o\u00f9 le d\u00e9g\u00e2t d'image pour la Chine lors de son enl\u00e8vement en septembre. Cette affaire a d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 P\u00e9kin, pourtant d\u00e9sireux d'accro\u00eetre sa pr\u00e9sence \u00e0 des postes cl\u00e9s d'organisations internationales. Certains se demandent d'ailleurs si le co\u00fbt de cette arrestation valait vraiment une simple affaire de pot-de-vin.))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502994", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ex-patron chinois d'Interpol plaide coupable de corruption \u00e0 son proc\u00e8s / 12H30_2019-06-20T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T11:21:12Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSa disparition avait d\u00e9fray\u00e9 la chronique, l'ex- pr\u00e9sident chinois d'Interpol s'\u00e9tait brusquement volatilis\u00e9 volatilis\u00e9 en 2018, de l'organisation internationale polici\u00e8re bas\u00e9e \u00e0 Lyon, Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai, il a reconnu aujourd'hui \u00eatre coupable de corruption lors de son proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, en tenue kaki, entour\u00e9 de 2 policiers au garde-\u00e0 -vous mais un grand, il a fait face au juge d'un tribunal de Tianjin, au nord de la Chine, l'ancien pr\u00e9sident d'Interpol s'est vu signifier les diff\u00e9rents chefs d'accusation \u00e0 son encontre, essentiellement l'acceptation de pots-de-vin, \u00e2g\u00e9 de 65 ans, mais un grand, il a admis avoir touch\u00e9 ind\u00fbment en pr\u00e8s de 2 millions de francs Suisses et a fait montre de repentance, indique Le Quotidien du Peuple le porte- voix du Parti communiste chinois sa sentence sera connue dans les jours \u00e0 venir, c'est la derni\u00e8re victime de la campagne de lutte corruption lanc\u00e9e en 2013 par Xi Jinping depuis1,5 millions de cadres du parti sont tomb\u00e9s, selon les chiffres officiels, une op\u00e9ration qui a aussi permis ainsi de se d\u00e9barrasser de ses potentiels adversaires politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [88%] :\r\nEt Michael est ce que l'affaire Meng Hongwei tombe dans cette cat\u00e9gorie -l\u00e0 de victimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [92%] :\r\nAlors ce qui est s\u00fbr c'est que manqueront il \u00e9tait autrefois une \u00e9toile montante au sein du Parti communiste, il a gravi patiemment les \u00e9chelons de l'appareil s\u00e9curitaire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sider le bureau chinois d'Interpol, en 2004, avant de reprendre les r\u00eanes de l'Organisation mondiale en 2016, c'est d'ailleurs le 1er ressortissant chinois \u00e0 avoir occup\u00e9 a -t-elle postes d'o\u00f9 le d\u00e9g\u00e2t d'image pour la Chine lors de son enl\u00e8vement en septembre, cette affaire a d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 P\u00e9kin pourtant d\u00e9sireux d'accro\u00eetre sa pr\u00e9sence \u00e0 des postes cl\u00e9s d'organisations internationales, certains se demandent donc si le co\u00fbt de cette arrestation valait vraiment une simple affaire de pots-de-vin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F083FBD-2990-4BA6-AC38-8620E2DC8CF5", "internalArchiveId": "2F083FBD-2990-4BA6-AC38-8620E2DC8CF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des maires allemands menac\u00e9s de mort apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu la politique d'accueil des migrants", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nDes maires allemands menac\u00e9s de mort apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu la politique d'accueil des migrants 12H30: Politique alld menac\u00e9s MILCENT\r\nEn Allemagne, des personnalit\u00e9s politiques ont re\u00e7u des menaces de mort, quelques jours apr\u00e8s l'ex\u00e9cution d'un \u00e9lu local de la CDU. Blandine Milcent....leur point commun : ils ont tous d\u00e9fendu la politique d'accueil des migrants...\r\nDeux personnes au moins ont re\u00e7u des menaces de mort : la maire de Cologne, qui avait \u00e9t\u00e9 victime d'une attaque au couteau en 2015, elle avait failli mourir, et son agresseur \u00e9tait un militant d'extr\u00eame droite qui voulait d\u00e9noncer l'arriv\u00e9e de demandeurs d'asile \u00e0 Cologne. Donc Henriette Reker a re\u00e7u il y a quelques jours des menaces de mort, la police de Cologne l'a confirm\u00e9 ; L'autre personne concern\u00e9e est le maire d'une petite ville de 17 mille habitants, Altena, qui a fait de sa ville une ville mod\u00e8le en terme d'int\u00e9gration, et qui lui aussi avait \u00e9t\u00e9 victime d'une attaque au couteau en 2017. Tous deux ont donc re\u00e7u des menaces APRES l'ex\u00e9cution de Walther L\u00fcbcke, cet homme politique local qui avait d\u00e9fendu l'accueil des migrants en 2015, et qui a \u00e9t\u00e9 abattu d'une balle dans la t\u00eate le 2 juin dernier. Le principal suspect est lui aussi un militant d'extr\u00eame droite. Et d'apr\u00e8s plusieurs m\u00e9dias allemands, d'autres personnalit\u00e9s politiques auraient re\u00e7u \u00e9galement ces derniers jours des menaces de mort.\r\nEt Blandine est-ce que la classe politique a r\u00e9agit? \r\nCela a suscit\u00e9 un vif d\u00e9bat sur le r\u00f4le de la violence dans les discours politiques, et notamment + BLA BLA", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502993", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des maires allemands menac\u00e9s de mort apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu la politique d'accueil des migrants  / 12H30_2019-06-20T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 20.06.2019"], "variantIds": ["ece-10502993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-26T11:21:11Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt en Allemagne, des personnalit\u00e9s politiques ont re\u00e7u des menaces de mort, quelques jours apr\u00e8s l'ex\u00e9cution d'un \u00e9lu local de la CDU, Blandine Milcent leur point commun : ils ont tous d\u00e9fendu la politique d'accueil des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nOui, absolument, 2 personnes au moins ont re\u00e7u des menaces de mort, d'abord, la maire de Cologne, qui avait \u00e9t\u00e9 victime d'une attaque au couteau en 2015 \u00e0 l'avait failli mourir et son agresseur \u00e9tait un militant d'extr\u00eame droite qui voulait d\u00e9noncer l'arriv\u00e9e de demandeurs d'asile \u00e0 Cologne, donc la police de la ville, a confirm\u00e9 que Rennes rillettes Reker avait re\u00e7u il y a quelques jours, des menaces de mort, l'autre personne concern\u00e9e, c'est le maire d'une petite ville de 17000 habitants Altena qui avait fait, qui a fait sa ville un mod\u00e8le en terme d'int\u00e9gration des migrants et qui lui aussi avait \u00e9t\u00e9 victime d'une attaque au couteau en 2017 donc, tous 2 ont re\u00e7u des menaces apr\u00e8s l'ex\u00e9cution de Walther L\u00fcbcke cet homme politique local conservateur qui avait d\u00e9fendu l'accueil des migrants, en 2015 et qui a \u00e9t\u00e9 abattu d'une balle dans la t\u00eate le 2 juin dernier, le principal suspect de ce meurtre est lui aussi un militant d'extr\u00eame droite et d'apr\u00e8s plusieurs m\u00e9dias allemands d'autres personnalit\u00e9s politiques auraient re\u00e7u \u00e9galement ces derniers jours des menaces de mort alors Blandine est que la classe politique a r\u00e9agi oui alors au-del\u00e0 du choc, cela a suscit\u00e9 un vif d\u00e9bat sur le r\u00f4le de la violence verbale, en politique, et notamment sur la violence des discours de certains \u00e9lus de l'AFD, le parti populiste d'extr\u00eame droite, une ancienne de la CDU, qui est pass\u00e9 \u00e0 l'AFD avait notamment par exemple publi\u00e9 un tweet concernant Walter L\u00fcbcke, c'\u00e9tait la photo d'un revolver avec la l\u00e9gende, il faut faire le m\u00e9nage, plusieurs personnalit\u00e9s de la CDU ont donc d\u00e9nonc\u00e9 le fait que ce genre de discours l\u00e8ve le tabou de la violence et encourage un passage \u00e0 l'acte, l'AFD, l'AFD, bien s\u00fbr, d\u00e9nonce une r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [98%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-763704ED-D67F-47F7-94C4-E6719415DB2B", "internalArchiveId": "763704ED-D67F-47F7-94C4-E6719415DB2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national rejette les deux initiatives populaires sur l'interdiction des pesticides. \u00abPour une Suisse sans pesticides de synth\u00e8se\u00bb et \u00abPour une eau potable propre et une alimentation saine\u00bb, initiative qui veut priver de subventions les exploitations agricoles qui utilisent des pesticides de synth\u00e8se : interview de Jean-Denis Perrochet, vigneron \u00e0 Auvernier et membre du comit\u00e9 d'initiative \"Pour une Suisse sans pesticides\"", "publicationDate": "2019-06-20T00:00:00Z", "summary": "Et puis l'autre grand d\u00e9bat du jour \u00e0 Berne, c'\u00e9tait sur les pesticides...\r\nLe Conseil National a livr\u00e9 son verdict sur les initiatives \u00abpour une Suisse sans pesticides de synth\u00e8se\u00bb et \u00abpour une eau potable propre et une alimentation saine\u00bb...\r\nEt c'est Niet, sur toute la ligne... Pour les parlementaires, ces deux textes vont bien trop loin...\r\nJean-Denis Perrochet nous a rejoint pour r\u00e9agir \u00e0 cette d\u00e9cision... Vigneron \u00e0 Auvernier, membre du comit\u00e9 d'initiative \"pour une Suisse sans pesticides\"... Bonsoir, bienvenue!\r\n-vous avez fait le choix, vous, de bannir les produits phytosanitaires, comment vous comprenez ce rejet?\r\nTous ces parlementaires proches du monde paysans, ils connaissent quand m\u00eame la r\u00e9alit\u00e9 du m\u00e9tier... vous ne leur faites pas confiance?\r\nC'est peut-\u00eatre pas possible pour tout le monde et pour tous les types de production?\r\nOn entendait aussi dans cette \u00e9mission la g\u00e9ographe sylvie brunel qui disait: depuis que l'Europe a d\u00e9cid\u00e9 de bannir certains pesticides, on voit certains nuisibles faire leur grand retour dans les exploitations, bio ou conventionnelles... les doryphores par exemple... C'est un risque \u00e0 prendre si on commence \u00e0 bannir les produits de synth\u00e8se?", "durationSec": 263, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10502974", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "agriculture", "politique agricole", "pesticide", "sant\u00e9 publique"], "alternativeTitle": ["Le National rejette les deux initiatives populaires sur l'interdiction des pesticides: Interview de Jean-Denis Perrochet / FOR_2019-06-20T18:02:00_developpement-4", "Forum du 20.06.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Denis Perrochet, membre du comit\u00e9 d'initiative \"pour une Suisse sans pesticides\"."], "variantIds": ["ece-10502974"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:21:24Z", "speechToTexts": ["26.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'autre grand d\u00e9bat du jour, \u00e0 Berne, c'\u00e9tait sur les pesticides, le Conseil national a livr\u00e9 son verdict sur les initiatives pour une Suisse sans pesticides de synth\u00e8se et pour une eau potable propre et une alimentation saine et c'est Niet, niet sur toute la ligne pour les parlementaires ces deux textes vont bien trop loin, Jean-Denis Perrochet nous a rejoint pour r\u00e9agir \u00e0 cette d\u00e9cision Vigneron, \u00e0 Auvernier, membre du comit\u00e9 d'initiative pour une Suisse sans pesticides Bonsoir, bienvenue, bonsoir, vous avez fait le choix, vous de bannir les produits phytosanitaires, comment vous comprenez ce rejet de la part du du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nAlors j'aimerais tout d'abord pr\u00e9ciser une chose : si je peux me permettre, il s'agit des pour ce que nous visons, c'est les produits des des pesticides de synth\u00e8se, ce n'est pas tous les pesticides, c'est tr\u00e8s important, il y a une nuance importante l\u00e0- dedans, ensuite ce que nous nous retirant de la du verdict du parlementaires aujourd'hui c'est que c'est une preuve claire et nette que le Conseil national n'est aujourd'hui pas pr\u00eat \u00e0 montrer un signe fort pour la d\u00e9fense de la sant\u00e9 publique et de la biodiversit\u00e9, reste \u00e0 savoir, c'est ce qui se passera l'Automne prochain, que ce que c'est ce qui reste au peuple les deux initiatives sont n'\u00e9mane pas d'un parti ou d'un autre, ce sont des initiatives populaires que feront le que que fera le Peuple lors des \u00e9lections de l'Automne prochain, h\u00e9 bien il verra qu'il donnera sa voix et dans une ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s quand il faudra s'exprimer sur ces 2 initiatives qui choisira la vie ou le poison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [90%] :\r\nOn le sait, il y a beau il y a, il y a beaucoup de parlementaires \u00e0 Berne, qui sont proches du monde paysan, beaucoup sont agriculteurs eux- m\u00eames, ils connaissent les r\u00e9alit\u00e9s du terrain, vous ne leur faites pas confiance Jean-Denis Perrochet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [91%] :\r\nAlors je crois qu'il faut changer le niveau dialogue, il s'agit, il s'agit pas du probl\u00e8me agricole : il s'agit d'un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, l'agriculteur et l'acteur de sc\u00e9nario qu'on \u00e9crit depuis l\u00e0 depuis longtemps et je crois qu'aujourd'hui un connaissance des produits qui sont mis \u00e0 disposition de l'agriculture des produits phytosanitaires, il est, il est largement de changer le sc\u00e9nario et de traiter et de voir les choses d'une autre fa\u00e7on, le probl\u00e8me c'est la sant\u00e9, c'est la pollution, c'est laisser les probl\u00e8mes de biodiversit\u00e9 qui dispara\u00eet, c'est pas le probl\u00e8me n'est pas l'agriculture l'agriculture et l'acteur, mais il est l'acteur avec les les outils qu'on lui donne alors il on doit le le la Conf\u00e9d\u00e9ration Les les proc\u00e9dures d'homologation doivent changer, doivent, avec les connaissances actuelles et on ne doit plus utiliser des produits qui, qui sont quand m\u00eame un peu toxique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [94%] :\r\nPour sauver dans cette \u00e9mission mardi \u00e0 la g\u00e9ographe Sylvie Brunel, ancienne pr\u00e9sidente de l'ONG Action contre la faim, elle disait : arr\u00eatons de diaboliser les pesticides de synth\u00e8se tant qu'ils sont utilis\u00e9s de mani\u00e8re raisonn\u00e9e, il repr\u00e9sente pas un si grand risque que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nAlors je crois qu'il faudrait que revoir un tout petit peu les cette cette th\u00e9orie -l\u00e0, \u00e7a me surprend beaucoup, parce qu'on sait aujourd'hui que sur \u00e0 peu pr\u00e8s les 2 tiers des produits phytosanitaires de synth\u00e8se, ce sont des perturbateurs crini\u00e8re on qu'on les consid\u00e8re consid\u00e8re un court toujours la toxicit\u00e9 des produits par leur dose leur dose les les femmes, les lignes les nano- grammes par kilo par litre, c'est une c'est une une notion qui est et qui doit \u00eatre un peu d\u00e9pass\u00e9, puisqu'on sait que c'est perturbateurs endocriniens agissent au niveau de la mol\u00e9cule, c'est des enzymes, ils sont pratiquement ind\u00e9celable mais ils ont une action sur les fonctions m\u00eame de de notre syst\u00e8me enzymatique et hormonal et c'est beau, le probl\u00e8me est beaucoup plus grave que ce qu'on veut bien le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [92%] :\r\nMais elle disait voil\u00e0 2 depuis que l'Europe par exemple, Bani certains pesticides, on voit revenir dans les exploitations, certains nuisibles comme les doryphores par exemple et \u00e7a, c'est le cas aussi bien dans le dans les exploitations conventionnelles que les exploitations bio, \u00e7a c'est un risque que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 prendre, vous qui vous combattez -les les pesticides de synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'est il y a des les les doryphores sont sont venus assez assez dans dans le si\u00e8cle pass\u00e9, il faudra penser qu'il a D des sortes de pommes de terre pas, je pense que c'est un art, la culture de la pomme de terre que vous faites allusion, il y a 10 des sortes de pommes de terre qui sont r\u00e9sistantes, il y a des il y a des moyens actuel qu'on a de lutter conduisent insectes par la la confusion sexuelle des, des, des, des, des assises, production de fers au monde la sono viticulture si on cherchait dans la direction, une autre direction que les produits de synth\u00e8se, on trouverait peut-\u00eatre quand m\u00eame des solutions et je suis persuad\u00e9 qu'on trouverait mais il faut avoir la volont\u00e9 de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [93%] :\r\nVoil\u00e0 des solutions sont possibles, le temps qu'on a la volont\u00e9, on va rester l\u00e0- dessus, Jean-Denis Perrochet, vigneron \u00e0 Auvernier, je crois que vous pratiquez la la biodynamie si je ne me trompe pas, vous \u00eates aussi membre du comit\u00e9 d'initiative pour une Suisse sans pesticides, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [93%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-06-20T16:32:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrochet, Jean-Denis", "role": "vigneron en biodynamie \u00e0 Auvernier (NE), membre comit\u00e9 d'initiative \u00ab pour une Suisse libre de pesticides de synth\u00e8se \u00bb", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}