{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4375&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4400&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4350&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-BEF06C9A-F069-4B92-80CE-2A3F04624A34", "internalArchiveId": "BEF06C9A-F069-4B92-80CE-2A3F04624A34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "POLITIQUE DE LA PEUR 2/5 - Raconter la terreur", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Catherine Bertrand \u00e9tait au Bataclan, ce 13 novembre 2015 o\u00f9 les kalachnikovs ont retenti. Elle publie une bande dessin\u00e9e, Chronique d'une survivante (\u00e9d. La Martini\u00e8re) o\u00f9 elle traite du traumatisme plut\u00f4t que de l'\u00e9v\u00e9nement. Stephan Kopp, lui, se trouve sur l'esplanade du Temple d'Hatshepsut, \u00e0 Louxor, le 17 novembre 1997. Il en est revenu, sa femme non. Comment les victimes de la terreur racontent-elles la peur?\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Catherine Bertrand \u00e9tait au Bataclan, ce 13 novembre 2015 o\u00f9 les kalachnikovs ont retenti. Elle publie une bande dessin\u00e9e, Chronique d'une survivante (\u00e9d. La Martini\u00e8re) o\u00f9 elle traite du traumatisme plut\u00f4t que de l'\u00e9v\u00e9nement. Stephan Kopp, lui, se trouve sur l'esplanade du Temple d'Hatshepsut, \u00e0 Louxor, le 17 novembre 1997. Il en est revenu, sa femme non. Comment les victimes de la terreur racontent-elles la peur?\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10158316", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 05.02.2019", "Vacarme du 05.02.2019", "POLITIQUE DE LA PEUR 2/5 - Raconter la terreur / VAC_2019-02-05T13:04:15_vacarme", "POLITIQUE DE LA PEUR 2/5 - Raconter la terreur / VAC_2019-02-05T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Catherine Bertrand \u00e9tait au Bataclan, ce 13 novembre 2015 o\u00f9 les kalachnikovs ont retenti. Elle publie une bande dessin\u00e9e, Chronique d\u02b9une survivante (\u00e9d. La Martini\u00e8re) o\u00f9 elle traite du traumatisme plut\u00f4t que de l\u02b9\u00e9v\u00e9nement. Stephan Kopp, lui, se trouve sur l\u02b9esplanade du Temple d\u02b9Hatshepsut, \u00e0 Louxor, le 17 novembre 1997. Il en est revenu, sa femme non. Comment les victimes de la terreur racontent-elles la peur?\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "Catherine Bertrand \u00e9tait au Bataclan, ce 13 novembre 2015 o\u00f9 les kalachnikovs ont retenti. Elle publie une bande dessin\u00e9e, Chronique d\u02b9une survivante (\u00e9d. La Martini\u00e8re) o\u00f9 elle traite du traumatisme plut\u00f4t que de l\u02b9\u00e9v\u00e9nement. Stephan Kopp, lui, se trouve sur l\u02b9esplanade du Temple d\u02b9Hatshepsut, \u00e0 Louxor, le 17 novembre 1997. Il en est revenu, sa femme non. Comment les victimes de la terreur racontent-elles la peur?\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10158317", "ece-10158316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T12:48:53Z", "speechToTexts": ["12.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [83%] :\r\nC'\u00e9tait par terre cach\u00e9 visage et essayer de ne pas bouger, parce que chez Saab si je bouche c'est ma mort et et l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de ne pas bouger, parce qu'en entrant de peur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:46) [90%] :\r\nLa politique de la peur, V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:54) [91%] :\r\nLa peur, une \u00e9motion mais aussi une sensation, les muscles se contractent, les jambes flanchent le corps et la voix tremble, le rythme cardiaque s'acc\u00e9l\u00e8re aujourd'hui, nous allons rencontrer, de personnes qui ont cru mourir lors d'attaques terroristes et le souvenir traumatique de ces moments qu'il le veuille ou non, marque la r\u00e9ussite de ce qui tenait les armes, parce que le terrorisme ne vise que \u00e7a faire r\u00e9gner la peur non seulement sur ceux qui \u00e9taient pr\u00e9sents le jour de l'attaque, mais sur la population toute enti\u00e8re comme par contamination g\u00e9n\u00e9r\u00e9e l'angoisse : faire croire \u00e0 une menace impr\u00e9visible qui oblige chacun \u00e0 rester en tout temps sur ses gardes jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement alors chacun se barricade, on voit appara\u00eetre des portiques de s\u00e9curit\u00e9, des hommes en gilets pare- balles dans les m\u00e9tros, devant les \u00e9coles devant les \u00e9glises devant les synagogues autant de manifestations s\u00e9curitaire qui vont maintenir le citoyen en \u00e9tat de vigilance constante St\u00e9phan Kopp se trouvait sur l'esplanade du Temple d'Hatshepsut tu \u00e0 Louxor, le 17 novembre 1997 Catherine Bertrand \u00e9tait \u00e0 Paris au Bataclan ce 13 novembre 2015 quand les Kalachnikov ont commenc\u00e9 \u00e0 tirer voici raconter la terreur, c'est un reportage d'Arnaud Robert, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:21) [100%] :\r\nMes chers compatriotes. \r\nAu moment o\u00f9 je m'exprime. \r\nDes attaques terroristes d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent sont en cours dans l'agglom\u00e9ration parisienne. \r\nIl y a plusieurs dizaines de tu\u00e9s. \r\nIl y a beaucoup de bless\u00e9s. \r\nC'est une horreur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [92%] :\r\nMais honn\u00eatement, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [91%] :\r\nCatherine Bertrand quand vous \u00eates entr\u00e9 dans ce caf\u00e9 en face de la gare Saint-Lazare : je vous ai dit voulez -vous plac\u00e9 face \u00e0 la porte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:10) [90%] :\r\nOui, c'est syst\u00e9matique pour moi quand je rentre dans un restaurant dans un caf\u00e9, je je fais tr\u00e8s attention je mets en place, je suis toujours face \u00e0 la, \u00e0 l'entr\u00e9e, en fait, pour voir qui rentre \u00e7a absolument n\u00e9cessaire, c'est indispensable pour moi n'est arriv\u00e9 ne m\u00e8tres d'eau, la rentr\u00e9e une fois et \u00e7a s'est mal pass\u00e9, je me sentais pas bien, il fallait que je vois absolument ce qui se passait dehors, donc \u00e0 partir de maintenant je je me place toujours face \u00e0 l'entr\u00e9e est ce vrai que maintenant j'ose dire aux gens qui m'accompagne, excusez -moi, mais j'ai vraiment besoin de me mettre \u00e0 cet endroit -l\u00e0 pr\u00e9cis c'est important en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se passe bien, ceux qui sont au courant, ne pose pas de questions, ce qui ne le sont pas, s'interroge, mais en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:05) [96%] :\r\nC'est \u00e7a qui est frappant quand on lit votre votre ouvrage qui est un ouvrage dessin\u00e9e chronique d'une survivante tout \u00e0 coup dans ce livre, vous avez dit tous ces petits d\u00e9tails, par lesquels on voit que votre vie a chang\u00e9 depuis le 13 novembre 2015. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:19) [92%] :\r\nMais en fait j'ai j'ai Ahead, j'ai d\u00fb adapter ma vie en fonction de, de, de mon traumatisme donc c'est c'est au quotidien, c'est du matin au soir, c'est tout le temps, tout le temps, c'est devenu une habitude, c'est devenu presque inconscient pour certaines choses, je m'invente des choses qui, forc\u00e9ment, on n'arrive pas non plus par du temps, tout se passe bien, c'est juste que mon mon cerveau interpr\u00e8te \u00e7a comme tout de suite un attentat terroriste d'une violence absolue, donc j'ai toujours besoin de v\u00e9rifier tout ce qui se passe autour de moi en permanence, que \u00e7a soit dans le m\u00e9tro, dans la rue, comment je me place dans le m\u00e9tro par exemple, je suis toujours \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la porte si jamais un probl\u00e8me je peux sortir facilement quand je rentre dans un caf\u00e9, je regarde les sorties de secours, les restaurants, il m'est arriv\u00e9, m\u00eame dans un magasin de, de, de crier sur le sur le vigile parce que il y avait donc pas une sortie de secours qui \u00e9tait condamn\u00e9 et je trouve \u00e7a absolument odieux de faire \u00e7a aux gens voil\u00e0 si un incendie n'importe quoi, les gens ont besoin de sortir de mani\u00e8re urgente, donc tout \u00e7a c'est, c'est des choses que les gens au quotidien ne ne voit pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [93%] :\r\nVous le dites dans votre livre, \u00e0 chaque fois qu'il y a un attentat tout se r\u00e9active. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:37) [94%] :\r\nOui compl\u00e8tement je, je, je peux pas m'emp\u00eacher de d'imaginer la sc\u00e8ne. \r\nJ'essaie de me prot\u00e9ger au maximum, donc voil\u00e0 je je regarde pas la t\u00e9l\u00e9, puis au bout d'un moment, je finis par mois enseigner et puis voil\u00e0, \u00e7a y est, je commence \u00e0 me dire les pauvres il y a eu tant de morts, il y a eu combien de traumatis\u00e9s, ils r\u00e9pondent bien de de, on comprend, eu leur vie d\u00e9truite \u00e0 ce moment -l\u00e0 et et c'est c'est un un sentiment terrible, j'ai l'impression d'un d'\u00eatre impuissante face \u00e0 \u00e7a, et \u00e7a recommence et qu'il y a un cycle sans fin en fait voil\u00e0, j'ai l'impression que les attentats, voil\u00e0, \u00e7a va faire partie de notre vie, notre quotidien, notre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il nous a dit qu'il fallait s'habituer au terrorisme, moi je refuse de m'habituer au terrorisme, donc \u00e0 chaque fois, je, je, je me dis : \u00e7a va aller, \u00e7a va aller et puis paf il y a une nouvelle qui arrive, \u00e7a me d\u00e9truit, \u00e7a me d\u00e9truit totalement la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:38) [94%] :\r\nQue vous ressentez le choc traumatique que vous vivez, c'\u00e9tait le but recherch\u00e9 pour la soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que ce qui est vis\u00e9 \u00e0 travers les actes de terreur, c'est de traumatiser une soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [86%] :\r\nOui, il y a des moments o\u00f9, effectivement, apr\u00e8s le 13 novembre les gens avaient peur de avait peur, il y avait vraiment une une ambiance, il part \u00e0 Paris, les gens les genre et peur de se retrouver au restaurant, ils \u00e9vitaient le m\u00e9tro \u00e9tait dans le m\u00e9tro il y scruter le voisin et scruter tout oui \u00e7a au bout de quelques mois sa part donc, voil\u00e0, les gens ont repris une vie normale pour moi c'est c'est pas le tout \u00e0 fait le cas, voil\u00e0 les gens, les gens passent la hausse chose et moi je suis l\u00e0 aussi pour leur dire : faites attention \u00e0 vous, n'oubliez pas, et puis on ne, comment dire, on ne gu\u00e9rit pas d'un traumatisme, il faut juste prendre le enfin avoir du temps pour soi quoi je sais pas, c'est pas tr\u00e8s clair, vous voulez donner surtout c'est super, vous voulez r\u00e9former et j'arriverai pas, vous \u00eates vous \u00eates d\u00e9concentr\u00e9 ou un petit peu, est ce que vous ressentez, dites -moi ce que vous ressentez ce que je ressens ce qui allume mouvement autour de moi et que mon cerveau, c'est tellement entra\u00een\u00e9 depuis 3 jours ont scrut\u00e9 tout ce qui se passe autour de moi, que m\u00eame si je parle, il y a une partie de mon cerveau qui est compl\u00e8tement une dilu\u00e9e par ce qui se passe, donc l\u00e0 2 personnes qui vient de se lever, il y a, il y a une de personne qui a charg\u00e9 la chasse, \u00e7a fait un bruit, voil\u00e0 je je scrute je scrute de mani\u00e8re inconsciente, c'est vraiment l'hyper- vigilance qui parle donc, et le fait que je sois aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que je suis en train de nous dire pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, mais \u00e7a ne monopolise de parties de mon cerveau, en m\u00eame temps et et du coup, forc\u00e9ment il y a, il y en a une qui prend le dessus sur l'autre, un bon pourquoi et \u00e7a devient compliqu\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:46) [89%] :\r\nOn est ce qu'on est bien l\u00e0 o\u00f9 est -ce qu'on bouge, non, l\u00e0, on est bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:26) [91%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [78%] :\r\nConnaissez le les temples d'Hatshepsut, c'est une grande. \r\nEt puis une rampe perd une premi\u00e8re niveau oui, et encore une rampe, on se compte niveau alors on est all\u00e9 \u00e0 la au 1er niveau avec colonnades et puis en a dans l'ont ouvert ses colonnes \u00e0 il avait \u00e9t\u00e9 peinture derri\u00e8re, on entendait des coups de fusil tout de suite, vous savez que c'est des coups de fusil, oui, oui, pourquoi, pourquoi j'ai fait le service militaire par \u00c9ric sans emploi non non c'\u00e9tait clair et le notre guide, lui disait n'aillez pas peur c'est il tire ce sur des oiseaux. \r\nJ'ai vu que 2 personnes se mettaient par terre derri\u00e8re le petit mur. \r\nEt aussi un chien sont cach\u00e9s que si oui et ce terroriste conclut de personnes ce chien tir\u00e9 et puis et et se tourner vers le haut, courant et un fusil et en courant. \r\nEt moi j'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par coups de fusil par r\u00e9flexe chez mais mettait par terre derri\u00e8re une colonne et ma femme \u00e9tait \u00e0 gauche que moi et c'est une cha\u00eene savait pas ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, oui, parce que je cachais mon mon visage et je essayer de de ne plus bouger et ce terroriste \u00e9tait autour de moi de de ces gens et tuer, tuer, tuer, tuer, alors j'ai j'ai entendu tout \u00e7a. \r\nAussi il \u00e9crit aussi les plaire oui, alors j'ai bien entendu que que les gens criaient et et et \u00e7a changeait de de r\u00e2ler et c'\u00e9tait. \r\nPlus en plus calme et moi je, je n'osais pas de me lever parce que c'est une Saab pas si c'est ce terroriste que j'ai vu et se savait m\u00eame pas si peut-\u00eatre entre- temps est venu \u00e0 un autre. \r\nAlors, chez nous, et pas de bouger et \u00e0 tuer un autre homme qui est tomb\u00e9 sur moi, c'\u00e9tait peut-\u00eatre 10 minutes aux 15 minutes sais pas. \r\nAlors finalement le \u00e7a, arr\u00eater ces coups de fusil \u00e9taient calme et puis je me suis lev\u00e9. \r\nD'abord besoin de mettre le col de son cet homme qui est s\u00fbrement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et puis je suis all\u00e9 voir o\u00f9 est ma femme et a \u00e9t\u00e9 de mettre de demain, et j'ai tout de suite vu que ce qu'elle \u00e9tait morte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:57) [93%] :\r\nSt\u00e9phan Kopp, vous me dites que \u00e7a a peut-\u00eatre dur\u00e9 et on le sert d'apr\u00e8s les t\u00e9moignages aussi que \u00e7a a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps en r\u00e9alit\u00e9 10, 15 minutes, c'est tr\u00e8s long et ce qu'il y a diff\u00e9rents moments pour vous dans cette attaque, quel souvenir vous avez de votre peur pendant l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:16) [86%] :\r\nJe me souviens que j'\u00e9tais par terre mais cacher le visage et essayer de ne pas Pouget parce que chez savait si je bouche. \r\nC'est ma mort. \r\nEt l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de ne pas se boucher parce qu'en entrant de peur. \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait vraiment le moment que j'avais. \r\nPour \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de ne pas pour juger si vous ne contr\u00f4le, il est plus votre corps savez je pense que par ce coup de fusil que j'ai r\u00e9ussi au dont j'avais beaucoup de sang. \r\nQui coulait de ce cette blessure et pour \u00e7a, que que ce terroriste croyaient que j'\u00e9tais mort, c'est une, c'est une mesure qui a plus que venez dans ma t\u00eate, mais beaucoup. \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait aider comme des films. \r\nMais je peux plus. \r\nTrouver des images, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trop trop dur de supporter ces moments. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:42) [89%] :\r\nEst ce que vous avez \u00e9t\u00e9 suivi, est ce que quelqu'un en Suisse, un psychiatre, un psychologue vous a suivi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:50) [93%] :\r\nNon, c'\u00e9tait ma famille et parmi ma famille c'est de mes fr\u00e8res lui est pr\u00eatre catholique et lui s'occuper de nous, et la famille. \r\nCe coeur et faire passer psychiatre mais. \r\nSa pr\u00e9sence. \r\nIl y a pas fait traitement si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:23) [91%] :\r\nL'exp\u00e9rience que vous d\u00e9crivez, c'est une exp\u00e9rience que presque personne vit et ce qu'il y a pas un moment donn\u00e9 o\u00f9 vous avez pu parler \u00e0 quelqu'un qui comprenait ou qui pouvaient vous aider \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:37) [88%] :\r\nLes, les, les premiers jours, les premiers semaines les premiers mois, je dirais c'est. \r\nLa traitement la plus importante et que, qu'on peut parler, oui, et qu'il y a des gens qui \u00e9coutent. \r\nPas plus chez MS, je me souviens, quelques semaines apr\u00e8s. \r\nJ'\u00e9tais dans mon bureau. \r\nEn rentrant, c'\u00e9tait part canton sous je je se suis en voiture. \r\nEt puis c'\u00e9tait voisine et d'un stand de fusils, un stand de Tir gaulliste empire. \r\nEt j'ai entendu c'est c'est ces coups de fusil, \u00e7a m'vraiment c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le seul choix que vraiment d'un d'un bruit connu. \r\nDe de d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 Luxembourg, m'a fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:44) [89%] :\r\nEst -ce que le fait, je disais tout \u00e0 l'heure 97 ont franchement on parlait beaucoup moins de terrorisme et est ce que comptent les attaques ont commenc\u00e9 \u00e0 devenir plus r\u00e9guli\u00e8res, mais en 2001, naturellement, mais ensuite, jusqu'\u00e0 en France etc partout finalement est -ce que \u00e7a vous fait quelque chose \u00e0 chaque fois qu'il y a une attaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:03) [87%] :\r\nOui, pas peur mais. \r\nVous ou autre, \u00e7a vous met en col\u00e8re, oui, mais en col\u00e8re qu'on est pas capable de faire quelque chose que conteur ce terrorisme, \u00e7a m'a f\u00e2ch\u00e9, \u00e7a m'a fait mis en col\u00e8re, chaque fois, j'ai \u00e9t\u00e9 en annonce, c'\u00e9tait avec la t\u00e9l\u00e9vision suisse al\u00e9manique ann\u00e9e chips. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:33) [99%] :\r\nC'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:36) [96%] :\r\nLa seule fois que je suis rentr\u00e9. \r\nAlors pays et 91 100 apr\u00e8s. \r\nEt l\u00e0, on a rencontr\u00e9. \r\nUn membre de ce de cette Djama a Al-Islamiya qui a pris la responsabilit\u00e9, qui a revendiqu\u00e9 l'attentat et. \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait assez comme nous sommes assis maintenant avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:10) [83%] :\r\nEst ce que vous vous \u00eates dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:14) [94%] :\r\nIl a justifi\u00e9 l'attentat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:18) [90%] :\r\nImaginez. \r\nFace \u00e0 moi et \u00e0 l'fallait fallait faire quelque chose, quand cette cette gouvernement \u00e7a c'\u00e9tait la phrase de justifier et \u00e7a s'il savait ce qui est tr\u00e8s sature oui ce que vous aviez v\u00e9cu parce qu'apr\u00e8s il me il me disait qui qui regrette infiniment, non, non, infiniment moins mais qu'il regrette que ma femme \u00e9tait morte qui est perdu et que j'ai perdu ma femme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:21) [90%] :\r\nEst ce qu'il y a une image en particulier du de ce soir -l\u00e0 du Bataclan qui vous hante une image qui revient, qui revient, qui revient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:29) [86%] :\r\nOui c'est, c'est une image s'tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis, ce que j'ai dans la t\u00eate, c'est quand je sors, donc je sors de du Bataclan, du c\u00f4t\u00e9 de de la petite rue je cours alors j'pas pens\u00e9 \u00e0 courir en zigzag, parce que forc\u00e9ment, quand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:49) [90%] :\r\nOn n'est pas soi -m\u00eame, on pense pas \u00e0 s'agitent en pilotage automatique, donc j'\u00e9tais pas moi- m\u00eame, je ne savais pas ce que je faisais mes je courais, j'ai jamais et aussi vite de ma vie, puisque je, je, je pensais qu'il avait un terroriste qui me visaient derri\u00e8re, je me suis pas retourn\u00e9 \u00e7a tirait juste avant que je sorte, donc je ne savais pas ce qui allait se passer, j'\u00e9tais pas dans un \u00e9tat normal et en fait, je suis revenu \u00e0 mon \u00e9tat normal, de peur de vraiment de panique peur panique, c'est au moment o\u00f9 j'ai tr\u00e9buch\u00e9 sur un corps o\u00f9 l\u00e0, le contact a \u00e9t\u00e9 tellement violent et le le la r\u00e9action du corps inanim\u00e9 a fait que \u00e7a m'a fait un choc, un retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, de mani\u00e8re tr\u00e8s brutale et ce qui fait que l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 paniquer de partout, j'ai failli me faire \u00e9craser, je traversais la rue sans regarder, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que j'ai eu peur, j'avais pas peur avant ce second contact avec ce corps marre ben Affleck je suis revenu \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et c'est, c'est c'est c'est quelque chose qui qui me qui me rend un peu le soir quand je j'essaye de dormir je je repense \u00e0 cette image- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:10) [91%] :\r\nDans votre livre, il y a un dessin qui est celui de votre int\u00e9rieur de votre maison qui est repr\u00e9sent\u00e9 comme comme un bunker, ce que vous aimeriez \u00eatre votre maison, parfois, c'est-\u00e0-dire un bunker avec des portes blind\u00e9es, des murs en b\u00e9ton tout pour \u00eatre ind\u00e9pendant, autonome aussi par besoin de sortir de l'alcool, des m\u00e9dicaments, une fausse fen\u00eatre un bouton d'urgence une panic room, ce serait \u00e7a l'endroit id\u00e9al, parfois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:35) [90%] :\r\nOui, un besoin de s'isoler de tout, de toute source d'angoisse, besoin de protection maximum, j'ai symboliser \u00e7a par un bunker effectivement ma maison, pour moi, c'est un monde bancaire je, je me sens en s\u00e9curit\u00e9, je sais que rien ne pourra m'arriver, c'est un moyen pour reposer mon cerveau bonjour moi mon cerveau est arrivera \u00e0 rien, je suis en s\u00e9curit\u00e9, tu as des murs de b\u00e9ton de 2 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur, voil\u00e0 enfin dans le imaginaire, c'est juste pour rassurer mon cerveau et lui dire : l\u00e0 o\u00f9 il ne se passera rien et le fait de rassurer le cerveau et faire baisser l'hyper- vigilance \u00e7a me \u00e7a me pr\u00e9serve, c'est-\u00e0-dire que le le le fait d'\u00eatre un hyper- vigilance constante fatigue \u00e9norm\u00e9ment quand le cerveau n'est plus en hyper vigilance l\u00e0 il y a un regain d'\u00e9nergie incroyable \u00e7a je m'en rends compte aussi quand je je vais \u00e0 la campagne que je je me balade dans la campagne, c'est tellement calme que mon cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:43) [88%] :\r\nPrend prend des vacances, ce qui c'est qui, voil\u00e0, il y a, il y aura pas de probl\u00e8me, sauf un petit b\u00e9mol dans la campagne, il y a des for\u00eats et il a dit qu'il y a des chasseurs, je me suis balad\u00e9 \u00e0 un dimanche en for\u00eat, allez on prend l'air, c'est calme, tout va bien et puis paf, paf, paf, TAC, TAC, TAC, voil\u00e0 des chasseurs, les chasseurs quoi, bon c'est vrai que sur le moment, je, je suis pas ravi mon cerveau il y comprend pas parce qu'il dit, je croyais en s\u00e9curit\u00e9 qui d'un coup, il y a des tirs pleine for\u00eat, donc il faut que, voil\u00e0, c'est comme si je le je le rassurais en permanence, t'inqui\u00e8te pas, c'est juste un chasseur qui veut faire son repas du midi et et voil\u00e0, donc il y a un 2\u00e8me coup je l\u00e0, bon c'est pas grave, mais les sympt\u00f4mes physiques sont sont l\u00e0 la les tremblements, la le le les palpitations, le d\u00e9but d'une crise angoisse maintenant vous vous sentez comment musique un peu forte, mais ce qui est bien c'est que les gens autour de moi sont partis, donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 moins de choses \u00e0 surveiller au final. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:57) [97%] :\r\n\u00e7a va franchement \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:10) [91%] :\r\nChronique d'une survivante, c'est le titre du livre de Catherine Bertrand Barr\u00e9, aux \u00e9ditions La Martini\u00e8re o\u00f9 elle raconte emb\u00eat\u00e9 le traumatisme de l'attentat du Bataclan, son histoire et celle de St\u00e9phan Kopp vous auront touch\u00e9, vous aussi, vous vivez dans la peur, on attend votre t\u00e9moignage au 0 58 236 236 0, vous trouvez que les r\u00e9ponses s\u00e9curitaires des \u00c9tats sont excessives, qu'elles ne font que renforcer le sentiment de peur 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:42) [87%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marty Laurence Dif\u00e9lix St\u00e9phanie Coudray. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:47) [94%] :\r\nJean Dufaux Arnaud Robert et Rodolphe Bauchau demain nous irons \u00e0 la rencontre de psychiatres et de scientifiques qui travaillent sur les m\u00e9canismes profonds de la peur dans l'id\u00e9e d'un jour pouvoir peut-\u00eatre la soigner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:00) [88%] :\r\nOn sait \u00e0 quelqu'un qui a v\u00e9cu un accident avec une voiture rouge apr\u00e8s cet accident, et il d\u00e9veloppe une part disproportionn\u00e9e, elle \u00e0 toute voiture rouge \u00e0 ce moment -l\u00e0, si on arrive \u00e0 identifier en traitement qui \u00e9radique la peur aux voitures rouges \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a sera quelque chose de bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:19) [88%] :\r\nTraumatisme des souris et des hommes, un reportage qui nous emm\u00e8nera dans les laboratoires, ce sera \u00e0 d\u00e9couvrir demain entre 13 heures et Tr\u00e9sor 30 dans vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:39) [86%] :\r\nSur la premi\u00e8re, on prend des nouvelles de ski alpin, la Suisse tient sa 1\u00e8re m\u00e9daille aux championnats du monde 2019 \u00e0 Auray Alain Th\u00e9bault, vous \u00eates notre envoy\u00e9 en Su\u00e8de o\u00f9 Corinne sous terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T12:45:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kopp, Stephan", "role": "survivant", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertrand, Catherine", "role": "b\u00e9d\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert-Nicoud, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C116062-FA61-4973-B6A1-7B8EC44A4EB1", "internalArchiveId": "8C116062-FA61-4973-B6A1-7B8EC44A4EB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes  \r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes. Et donc \u00e0 la directive de l'Union europ\u00e9enne sur les armes sur laquelle les Suisses voteront le 19 mai prochain.\r\nMarie Giovanola vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire obtient ainsi un soutien de poids en vue de la campagne qui s'annonce?\r\nOui...d'autant que c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 que la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers a rejett\u00e9 le 26 janvier dernier ce durcissement de la loi sur les armes selon le pr\u00e9sident de la SSO Stefan Holenstein.\r\nLes officiers ont estim\u00e9 que \"la directive de l'Union europ\u00e9enne visait davantage les propri\u00e9taires d'armes qui se conforment \u00e0 la loi que les d\u00e9tenteurs et marchands d'armes ill\u00e9gales.\" \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 apportera une contribution financi\u00e8re \u00e0 la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du tir suisse, qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n***Cette votation, un nouveau potentiel de f\u00e2cherie avec l'UE Marie?\r\nStefan Holenstein en tout cas ne cache pas sa mauvaise humeur et celle de ses troupes. \"Nous en avons marre des menaces de Bruxelles et de la Suisse qui capitule\" nous a-t-il dit. \"Oui le contexte g\u00e9n\u00e9ral de pression de l'UE dans les n\u00e9gociations sur l'accord cadre institutionnel a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le dans notre d\u00e9cision\" confie-t-il encore.\r\n****Que disent les parlementaires de cette prise de position de la SSO?\r\n\"C'est un acte d\u00e9loyal et irresponsable\" s'emporte le Conseil national socialiste et membre de la Commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 Carlo Sommaruga. Selon lui, des exceptions ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9es pour le maintien de l'arme d'ordonnance ou de tir sportif \u00e0 la maison. \"Les officiers n'ont pas tenu compte de la s\u00e9curit\u00e9 du pays\".\r\nDans le camp adverse, l'UDC Raymond Clottu r\u00e9torque que ce durcissement est cens\u00e9 lutter contre le terrorisme alors que dans les faits, \"on ne r\u00e9sout rien\". \"On veut juste se donner bonne conscience mais on occulte la sp\u00e9cificit\u00e9 suisse du syst\u00e8me de milice...\".\r\n****Peut-on parler de d\u00e9saveu pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nLe pr\u00e9sident des officiers Stefan Holenstein critique la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga, qui a men\u00e9 le dossier pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police jusqu'en fin d'ann\u00e9e avant de changer de D\u00e9partement...Elle n'aurait pas utilis\u00e9 toute la marge de manoeuvre dont elle disposait. \r\nQuoi qu'il en soit, les officiers se retrouvent aujourd'hui en porte \u00e0 faux avec la nouvelle Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la d\u00e9fense Viola Amherd. Faut-il y voir un premier signe de d\u00e9fiance envers leur ministre de tutelle? Fair play, elle r\u00e9pond aux attaques sur twitter: la SSO n'est pas le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense. Il s'agit d'une association priv\u00e9e, ind\u00e9pendante du D\u00e9partement, et vice versa.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175801", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-4", "Forum du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:01Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers s'oppose au durcissement de la loi sur les armes et donc \u00e0 la directive de l'Union europ\u00e9enne sur les armes, sur laquelle les Suisses voteront le 19 mai prochain Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire obtient ainsi un soutien de poids en vue de la campagne qui s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [93%] :\r\nOui, d'autant que c'est \u00e0 l'unanimit\u00e9 que la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, a rejet\u00e9 le 26 janvier dernier ce durcissement de la loi sur les armes, selon le pr\u00e9sident de la SSO, St\u00e9phane, l'Enstein, les officiers ont estim\u00e9, je cite, que la directive de l'Union europ\u00e9enne visait davantage les propri\u00e9taires d'armes qui se conforment \u00e0 la loi que les d\u00e9tenteurs et marchands d'armes ill\u00e9gales, la soci\u00e9t\u00e9 apportera une contribution financi\u00e8re \u00e0 la communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du Tir suisse qui a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [86%] :\r\nCette votation Marie c'est elle risque de provoquer une nouvelle f\u00e2cherie avec l'UE oui St\u00e9phane \u00e0 lundi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [95%] :\r\nUn, en tout cas, ne cache pas sa mauvaise humeur et celle de ses troupes, nous en avons marre des menaces de Bruxelles et de la Suisse qui capitule, nous a -t-il dit, oui, le contexte g\u00e9n\u00e9ral de pression de l'UE dans les n\u00e9gociations sur l'accord cadre institutionnel a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le dans notre d\u00e9cision, confie -t-il encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [93%] :\r\nAlors, le ton est clair de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, que disent les parlementaires de cette prise de position de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [96%] :\r\nC'est un acte d\u00e9loyal et irresponsable, s'emporte le conseiller national socialiste et membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 Carlo Sommaruga, selon lui, des exceptions ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9es pour le maintien de l'arme d'ordonnance ou de Tir sportif \u00e0 la maison, les officiers n'ont pas tenu compte de la s\u00e9curit\u00e9 du pays, nous a -t-il encore expliqu\u00e9 dans le camp adverse, l'UDC Raymond Clottu r\u00e9torque que ce durcissement est cens\u00e9 lutter contre le terrorisme, alors que dans les f\u00eates, on ne r\u00e9sout rien, on veut juste se donner bonne conscience mais on occulte la sp\u00e9cificit\u00e9 suisse du syst\u00e8me de milice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [95%] :\r\nOn peut parler de d\u00e9saveu pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident des officiers en tout cas, critique la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga qui a men\u00e9 le dossier pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police jusqu'en fin d'ann\u00e9e avant d'changer D\u00e9partement, elle n'aurait pas utilis\u00e9 toute la marge de manoeuvre dont elle disposait, selon lui, quoi qu'il en soit, les officiers se retrouvent aujourd'hui en porte-\u00e0-faux avec la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de la d\u00e9fense Viola Amherd faut -il y voir un 1er signe de d\u00e9fiance envers leur ministre de tutelle, Fair Play Viola Amherd r\u00e9pond aux attaques sur Twitter la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers n'est pas le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, il s'agit d'une association priv\u00e9e ind\u00e9pendante du d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [90%] :\r\nEt vice et versa, Marie de Giovanola en Direct de notre Studio de Berne, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:30:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C04A9704-5722-41A4-BF24-955BE33001DF", "internalArchiveId": "C04A9704-5722-41A4-BF24-955BE33001DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis se rend aux Etats-Unis pour d\u00e9finir le r\u00f4le de la Suisse dans la situation au Venezuela", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nIgnazio Cassis se rend aux Etats-Unis pour d\u00e9finir le r\u00f4le de la Suisse dans la situation au Venezuela  \r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis vole en ce moment m\u00eame vers les Etats-Unis. Au programme: une rencontre avec le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo et avec John Bolton, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \r\nIl s'agira d'avancer sur le projet d'accord de libre \u00e9change entre la Suisse et les Etats Unis... il sera question \u00e9galement de politique internationale. Muriel Ballaman, on vous rejoint dans nos studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. La Suisse tentera de faire conna\u00eetre le r\u00f4le qu'elle pourrait jouer dans l'\u00e9volution de la situation du Venezuela. \r\nFaire conna\u00eetre la tradition de bons offices de la Suisse... oui.\r\nRappeler aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines que la Suisse les a repr\u00e9sent\u00e9s en Iran... \r\nIgnazio Cassis pourrait jouer la carte du m\u00e9diateur sans agenda cach\u00e9, du cr\u00e9ateur de ponts, face \u00e0 un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui affirmait dimanche que l'option militaire au Venezuela \u00e9tait sur la table. \r\nun rappel qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler utile selon le conseiller national PLR Laurent Wehrli: les interlocteurs qu'aura Ignazio Cassis aux Etats Unis n'ont pas une \u00e9norme exp\u00e9rience en politique, rappelle t il: les bons offices de la suisse entre les Etats Unis et l'Iran, ils ne s'en souviennent pas forc\u00e9ment.\r\nDonc la Suisse pourrait se montrer un peu plus pro active dans ses propositions d'aide aux pays qui font face \u00e0 un conflit? \r\noui, c'est en tout cas de que pensent certains parlementaires, notamment socialistes et PLR. \r\nDisons que sur le march\u00e9 de la m\u00e9diation, il y a de plus en plus de concurrence. \r\nLa Norv\u00e8ge pour commencer. Comme la Suisse, elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire de la m\u00e9diation un atout disctinctif de sa politique \u00e9trang\u00e8re. Et elle s'en donne les moyens financiers. \r\nEt puis, il y a l'Autriche, le Costa Rica, l'Uruguay... c'est le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui compl\u00e8te la liste... \r\nDonc selon lui, la Suisse doit se mettre d'avantage en avant... d\u00e9passer sa modestie, nous dit le PLR Laurent Wehrli... autrement dit: faire davantage de marketing sur le segment des bons offices. \r\nEt cette anlyse, Muriel, est qu'elle est partag\u00e9e par l'UDC? \r\nUn accord au stade pr\u00e9liminaire : on en est aux premi\u00e8res esquisces d'un texte qui aura pour d\u00e9fi de s\u00e9duire les paysans en Suisse. \r\nmais le timing est int\u00e9ressant: en pleine discussion sur l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne... alors que la Suisse aimerait convaincre Bruxelles de revenir autour de la table de n\u00e9gociations... \r\nBerne montre ainsi qu'elle ne met pas tous les oeufs dans le m\u00eame panier et tente de r\u00e9duire ainsi sa d\u00e9pendance \u00e9conomique avec l'union europ\u00e9enne.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175804", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis se rend aux Etats-Unis pour d\u00e9finir le r\u00f4le de la Suisse dans la situation au Venezuela / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-7", "Forum du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:02Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis vole en ce moment m\u00eame vers les \u00c9tats-Unis au programme une rencontre avec le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo et avec John Bolton, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, il s'agira d'avancer sur le projet d'accord de libre- \u00e9change entre la Suisse et les \u00c9tats-Unis, il sera question aussi de politique internationale mais Al-Balah Mon on vous retrouve dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, la Suisse, tentera de faire conna\u00eetre le r\u00f4le qu'elle pourrait jouer dans l'\u00e9volution de la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [92%] :\r\nOui, et faire conna\u00eetre la tradition des bons offices de la Suisse, rappeler aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines que la Suisse les a repr\u00e9sent\u00e9s en Iran Ignazio Cassis pourrait jouer la carte du m\u00e9diateur sans agenda cach\u00e9 du cr\u00e9ateur de ponts face \u00e0 un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui affirmait dimanche que l'option militaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait sur la table un rappel qui pourrait se r\u00e9v\u00e9ler utile selon le conseiller national PLR Laurent Wehrli les interlocuteurs Corail tout Cassis, aux \u00c9tats-Unis, non pas une \u00e9norme exp\u00e9rience en politique, rappelle -t-il, les bons offices de la Suisse entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran, il ne s'en souviennent pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\nDonc la Suisse pourrait se montrer un peu plus proactive dans ses propositions d'aide aux pays qui font face \u00e0 un conte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [93%] :\r\nOui reste en tout cas ce que pensent certains parlementaires, notamment socialistes et PLR disons que sur le march\u00e9 de la m\u00e9diation, il y a de plus en plus de concurrence, la Norv\u00e8ge, pour commencer, comme la Suisse, elle a d\u00e9cid\u00e9 de faire de la m\u00e9diation, un atout distinctif de sa politique \u00e9trang\u00e8re, et elle s'en donne les moyens financiers et puis il y a l'Autriche, le Costa Rica, l'Uruguay, c'est le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga comme Sommaruga qui compl\u00e8te la liste donc selon lui la Suisse doit se mettre davantage en avant d\u00e9passer sa modestie, nous dit le PLR Laurent Wehrli, autrement dit, faire davantage de marketing sur le segment des bons offices cette analyse Muriel est ce qu'elle est partag\u00e9e par l'UDC n'ont en tout cas pas par le conseiller national UDC Yves Nidegger pour lui, ce n'est pas un march\u00e9 sur lequel l'agressivit\u00e9 publicitaire a le moindre impact, tout le monde sait que la Suisse pratique ces bons offices, elle a choisi ou pas par les parties en conflit, point, il ne faut pas aller au-del\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:41:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64BB629C-F2D4-428D-B0B4-880B577AB9F4", "internalArchiveId": "64BB629C-F2D4-428D-B0B4-880B577AB9F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi anti-casseurs adopt\u00e9e mardi divise la classe politique fran\u00e7aise: Interview de Jean-Pierre Mignard", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Mignard, avocat et essayiste\r\nInterview de l'avocat et essayiste Jean-Pierre Mignard.\r\n\r\nInterview de l'avocat et essayiste Jean-Pierre Mignard. Tol\u00e9rance z\u00e9ro face aux violences... En France, la loi anti-casseurs a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e cet apr\u00e8s-midi en premi\u00e8re lecture \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale... \r\nUne loi n\u00e9e de la crise des gilets jaunes, et qui a divis\u00e9 la classe politique... Des critiques se sont fait entendre y compris parmi les partisans du pr\u00e9sident... 50 d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 se sont d'ailleurs abstenu aujourd'hui...\r\nAvec nous, en ligne, l'avocat et essayiste Jean-Pierre Mignard, bonsoir monsieur!\r\n  ITW JEAN-PIERRE MIGNARD - 08'47", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175805", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La loi anti-casseurs adopt\u00e9e mardi divise la classe politique fran\u00e7aise: Interview de Jean-Pierre Mignard / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-8", "Forum du 05.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de l'avocat et essayiste Jean-Pierre Mignard."], "variantIds": ["ece-10175805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:01Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTol\u00e9rance 0 face aux violences en France la loi dite anticasseurs a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, en premi\u00e8re lecture \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, une loi, n\u00e9e de la crise des gilets jaunes et qui a divis\u00e9 la classe politique, des critiques se sont fait entendre, y compris parmi les partisans du pr\u00e9sident 50 d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, ce sont d'ailleurs abstenu aujourd'hui avec nous en ligne l'avocat, essayiste, Jean-Pierre Mignard, bonsoir monsieur, bonsoir, on vous dit proche du pr\u00e9sident Macron pourtant, ce matin encore vous parler au sujet de cette loi anticasseurs, d'un texte inefficace, mal ficel\u00e9, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [88%] :\r\nOui mais voil\u00e0, le j'ai j'ai soutenu Emmanuel Macron c'est exact, je je ne m'en repens pas et j'ai j'ai ensuite participer au mouvement en marche, etc, parce qu'il me semblait qu'il \u00e9tait indispensable qu'il r\u00e9ussisse, voil\u00e0, je sais pas de voter pour lui, il se d\u00e9tourner lendemain mais qui r\u00e9ussissent, mais je suis en d\u00e9saccord sur cette loi anticasseurs pour ce qu'elle signifie sur le plan juridique et qui me semble inutile et et dangereux sur le plan du droit, et deuxi\u00e8mement parce que je suis en d\u00e9saccord avec un certain nombre de d'analyses et de prises de position qui ont \u00e9t\u00e9 prises depuis le le mouvement des Gilets jaunes depuis son origine en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [84%] :\r\nAlors, \u00e0 quelles analyses quel constat faites -vous r\u00e9f\u00e9rence Jean-Pierre Mignard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [91%] :\r\nLa r\u00e9duction d'un mouvement social dans son \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne gilets jaunes, mais qui n'\u00e9tait que le sommet de l'iceberg \u00e0 des actions violentes des comportements grossiers, vulgaires, on a parl\u00e9, peste brune d'antis\u00e9mitisme de x\u00e9nophobie, ici ou l\u00e0, tout \u00e7a a pu constater, mais comme dans n'importe quel mouvement social de grande ampleur et n'avoir voulu \u00e0 un moment donn\u00e9 que parler de cela et que de cela c'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une v\u00e9ritable demande sociale qui s'est transform\u00e9e en crise politique et sociale, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on n'a pas vu assez longtemps, depuis longtemps, alors c'est c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on n'a pas vu depuis des dizaines d'ann\u00e9es parce que tous ces gens qui ont les gilets jaunes et qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien quand m\u00eame tr\u00e8s significatif de l'opinion publique pour les gens qui, depuis des dizaines d'ann\u00e9es apr\u00e8s leur salaire augmenter pour leur situation sociale, non plus, bon, c'est s\u00fbr, mondialisation oblige, deuxi\u00e8mement, au nom du ch\u00f4mage dont il fallait r\u00e9duire la portance en France, on a beaucoup sous- estim\u00e9 la question des revenus du salaire qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant quelque fois privil\u00e8ges de nantis ou de gens qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s content d'avoir un emploi et puis troisi\u00e8mement, je pense qu'il y a la question de la taxe sur le carburant qui a fini d'achever l'extraordinaire patience cette partie de classes moyennes \u00e0 bas revenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [91%] :\r\nOn vous entend bien, Jean-Pierre Mignard en m\u00eame temps ce mouvement social, il a aussi g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sa part de de violence et on a souvent vu au cours des derni\u00e8res semaines, les forces polici\u00e8res d\u00e9pass\u00e9 impuissante, parfois, est ce que le mouvement des Gilets jaunes n'a pas mis en lumi\u00e8re de vraies failles dans la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [89%] :\r\nAlors d'abord, premi\u00e8rement, je n'ai jamais vu avouons social se d\u00e9rouler avec des des manifestants ayant en main trait\u00e9 du savoir- vivre \u00e7a, \u00e7a n'existe pas et puis alors en plus vous connaissez -vous de Suisse, l'histoire de la France, un pays o\u00f9 la tradition sociale, une tradition de combat, c'est un pays qui tr\u00e8s facilement se cabre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [98%] :\r\nC'est pas un petit peu facile de d\u00e9douaner les \u00e9meutiers en en mettant tout cela sur le compte de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [87%] :\r\nNon, est d\u00e9j\u00e0 sur le conditions c'est pas inint\u00e9ressant de conna\u00eetre l'histoire des peuples, si vous me permettez, \u00e7a permet effectivement de prendre un peu de distance, c'est la premi\u00e8re chose, deuxi\u00e8mement les violents, les, les, les vues, les policiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9es, ce sont aussi la police et quelquefois d\u00e9pass\u00e9 aussi en nombre de de de balles de d\u00e9fense lanc\u00e9e sur les personnes, aupr\u00e8s de 10000 c'est \u00e9norme, du coup, de grenades lacrymog\u00e8nes, on arrive \u00e0 des \u00e0 des chiffres consid\u00e9rables, donc il y a eu aussi violences de la part des manifestants et violences de la part des forces de police, r\u00e9sultat, on arrive \u00e0 1000 1100 policiers bless\u00e9s, peut-\u00eatre 2000 manifestants vous avez tout \u00e0 fait consid\u00e9rable, donc la gestion de leur public, \u00e0 un moment donn\u00e9, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est pas une question d'un public, c'est pas une question de de plantes, une question politique, c'est-\u00e0-dire que si on per\u00e7oit ce qu'est la r\u00e9alit\u00e9 du mouvement \u00e0 l'origine, on utilise les forces de l'ordre qu'on expose d'ailleurs qu'on prend le risque d'exposer vraiment quand il n'est pas possible de faire autrement, il y a eu 3 semaines de non- reconnaissance de ce que repr\u00e9sentait souvent social de non- validit\u00e9 de ce qu'il pouvait exprimer il s'est cabr\u00e9, il se durcit, il s'est raidi radicalis\u00e9 qu'ici ou l\u00e0 quelques \u00e9l\u00e9ments d'extr\u00eame droite ou des l'ultra gauche et voulu utiliser cette col\u00e8re, c'est s\u00fbr, enfin, c'est la col\u00e8re qu'il faut analyser, c'est pas les parasites qui tente de l'utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [94%] :\r\nJean-Pierre Mignard, vous vous dites que cette loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e cet apr\u00e8s- midi par l'Assembl\u00e9e nationale, elle est dangereuse pour quelle raison pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:07) [91%] :\r\nBen, tout simplement parce qu'on donne \u00e0 des pr\u00e9fets qui ne sont pas des magistrats \u00e0 l'autorit\u00e9 administrative, la possibilit\u00e9 d'interdire ou non une personne de manifester sans qu'elle ait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par un juge sur des crit\u00e8res qui sont purement et simplement subjectif, enfin qui sont li\u00e9es \u00e0 des rapports de de la police sans que m\u00eame le pr\u00e9fet la possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler sans que les juges quelquefois et la possibilit\u00e9 de s'y opposer, parce qu'en 48 heures, c'est tr\u00e8s difficile de saisir le juge administratif, je fais simplement remarquer que les juges de l'Ordre judiciaire, ils sont \u00e0 la fois des juges r\u00e9pressifs parce que c'est le sens leur fonction p\u00e9nale et gardien constitutionnel de libert\u00e9 parce que c'est le seul le r\u00f4le que lors de la constitution, tout \u00e0 fait juger, condamner et interdire de para\u00eetre des personnes lors de manifestations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [89%] :\r\nCongr\u00e8s parce que pour pour qu'on comprenne bien pourquoi vous vous comprenne bien, Jean-Pierre Mignard, \u00e7a veut dire quoi avec cette loi, m\u00eame si un manifestant \u00e0 quelqu'un qui va manifester n'a pas commis auparavant un d\u00e9lit, on peut lui interdire de manifester, c'est \u00e7a qui vous g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:08) [81%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 exactement et alors les 2 question c'est mais sur quels crit\u00e8res \u00e0 partir de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [98%] :\r\nC'est tout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:14) [90%] :\r\nOui, je comprends bien, \u00e0 travers la question on comprend quand m\u00eame le le caract\u00e8re trouble et troublant de cette disposition qui, en fait, donne toute latitude toute discr\u00e9tion au pr\u00e9fet et les pr\u00e9fets \u00e0 leur tour \u00e9tant prisonnier de rapports de la police territoriale, sur lequel d'ailleurs, ils n'auront rien d'autre \u00e0 dire que d'accepter que de se plier ou de refuser, donc voil\u00e0 c'est, c'est une situation qui n'est pas bonne, il y a des principes, il y a des juges du si\u00e8ge, il y a des judiciaire voil\u00e0 c'est un monsieur \u00e9coutez, je vais vous poser peut-\u00eatre une derni\u00e8re question, mais je vous posais la question parce que des fois, pose une question, c'est plus int\u00e9ressant que d'\u00eatre affirmatif ou p\u00e9remptoire si on veut interdire des personnes de participer \u00e0 une manifestation, c'est donc premi\u00e8rement qu'on lui conna\u00eet, deuxi\u00e8mement, qu'on les a identifi\u00e9s, troisi\u00e8mement, qu'on lisait identifi\u00e9s \u00e0 l'occasion de la commission de fait qui doutent, qui ne peuvent se r\u00e9v\u00e9ler que des infractions atteintes aux biens, atteintes aux personnes atteintes \u00e0 la police, question tr\u00e8s simple mais alors, que ne les a -t-on pas poursuivis et condamn\u00e9s, voil\u00e0 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [89%] :\r\nQuelle r\u00e9ponse il aurait fallu attendre alors de d'Emmanuel Macron apr\u00e8s les les violences constat\u00e9es lors des manifs, des gilets. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:30) [87%] :\r\nCette loi anti- casseurs, mais comme je viens de le dire, est ce que cette loi anticasseurs va changer quoi que ce soit et ne changera rien, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des lois de toutes sortes d'enfance, on fait des lois comme des lapins. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:40) [77%] :\r\nOui, justement, de temps juste avant sa fermeture. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:44) [94%] :\r\nParce que c'est de l'affichage est souvent de la communication, je vous le dis, les pr\u00e9fets, le probl\u00e8me n'est pas de savoir ce qu'il aurait fallu faire le probl\u00e8me aujourd'hui de juillet d'appr\u00e9cier que ce qui est fait n'est pas bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [92%] :\r\nJean-Pierre Mignard justement Emmanuel Macron au d\u00e9but de son mandat, disait : il faut moins l\u00e9gif\u00e9rer s'abstenir, surtout de l\u00e9gif\u00e9rer sous la pression, comme \u00e7a avait pu le faire dans le pass\u00e9 cette promesse -l\u00e0, on peut dire qu'elle n'a pas totalement \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:06) [91%] :\r\nAh ben l\u00e0 je pense qu'elle n'ait pas tenu, on l\u00e9gif\u00e8re dans l'urgence, le Parlement est saisi en quelques jours de de cette loi, ce qui am\u00e8ne d'ailleurs y compris d'ailleurs des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 \u00e0 ne pas le \u00e0 ne pas voter le texte et puis quand m\u00eame beaucoup de personnalit\u00e9s de droite, de centre du gauche et s'\u00e9lever sur ce point, comme beaucoup de juristes dont mais qu'est ce que c'est que ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [90%] :\r\nEst ce que vous irez jusqu'\u00e0 dire que l'\u00e9tat de droit est en danger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:31) [91%] :\r\nEn faut pas exag\u00e9rer non plus, hein, la France n'est pas une dictature je simplement simplement que c'est un texte qui se r\u00e9v\u00e8le n\u00e9faste et puis je me permets une chose : Emmanuel Macron, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au second tour face \u00e0 Marine Le Pen, \u00e7a veut dire qu'en France le Front national a obtenu \u00e0 11 millions de voix est ce que vous pensez qu'il est sage, faire des textes de cette nature, confi\u00e9e au pr\u00e9fet qui demain pourraient peut-\u00eatre se trouver sous l'autorit\u00e9 d'un gouvernement nationaliste, je pose la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [95%] :\r\nJean-Pierre Mignard, avocat, essayiste, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, on vous souhaite une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:09) [92%] :\r\nEh bien moi aussi \u00e0 vos auditeurs aussi au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:51:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-477C0C13-FE7A-4B93-ABB3-F556DA046DA7", "internalArchiveId": "477C0C13-FE7A-4B93-ABB3-F556DA046DA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mouvement national lanc\u00e9 en faveur d'une \u00e9conomie circulaire en Suisse", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nMouvement national lanc\u00e9 en faveur d'une \u00e9conomie circulaire en Suisse  \r\nC'est un mouvement national qui a donc \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le. Son nom: \"mouvement pour une \u00e9conomie circulaire en Suisse \". L'ambition est de taille puisqu'il vise \u00e0 rassembler autour de la m\u00eame table diff\u00e9rents acteurs, y compris les entreprises, pour poser les fondements communs d'une \u00e9conomie circulaire en Suisse. Rien ne se perd, tout se transforme. Romain Bardet, vous nous avez rejoints dans ce studio. Ce mouvement, c'est le d\u00e9but d'une forme de coordonation dans le pays.\r\nOui \u00e0 B\u00e2le aujourd'hui \u00e9taient r\u00e9unis des repr\u00e9sentants politiques, \u00e9conomiques tout comme des ONG ou des start-ups. C'est le lancement d'une s\u00e9rie de projets. Le soutien financier provient du fonds de subvention Engagement...c'est un fond du groupe Migros. Mais aussi de la fondation pour la nature MAVA, pr\u00e9sid\u00e9e par Andr\u00e9 Hofmann qui est aussi le vice-pr\u00e9sident du g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois Roche. Plusieurs centaines de milliers de francs inject\u00e9s sur plusieurs ann\u00e9es. Histoire de poser les fondements.\r\n*** Et Romain, huit organisations lancent ce mouvement \u00e0 l'\u00e9chelle suisse\r\nParmi elles, le Swiss Economic Forum, plateforme qui r\u00e9unit des chefs d'entreprises et d\u00e9cideurs du pays. Ou Impact Hub: un r\u00e9seau qui a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 travers le monde des incubateurs, des espaces de travail partag\u00e9s, y compris ici en Suisse. \r\nBref, plusieurs acteurs qui veulent acc\u00e9l\u00e9rer la mise en place d'une \u00e9conomie circulaire en Suisse. En faire aussi un th\u00e8me politique central. Fin ao\u00fbt \u00e0 Lausanne, une seconde manifestation du mouvement aura lieu. D'ailleurs sur la liste des intervenants aujourd'hui on trouve la Conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge du territoire et de l'environnement Jacqueline de Quattro.\r\n*** L'\u00e9conomie circulaire au coeur est donc  de ce mouvement . De quoi parle-t-on Romain ?\r\nCe n'est pas un concept nouveau. On en parle depuis pr\u00e8s de 30 ans. Mais il a pris de l'ampleur ces derni\u00e8res ann\u00e9es face \u00e0 l'urgence climatique, l'accumulation des d\u00e9ch\u00eats et surtout la prise de conscience que les ressources terrestres ne sont pas illimit\u00e9es.\r\nCette vision s'oppose \u00e0 l'\u00e9conomie lin\u00e9aire que l'on connait bien: extraction, production, consommation, \u00e9limination. L'\u00e9conomie circulaire c'est un mod\u00e8le \"cradle to cradle\" pour utiliser le terme consacr\u00e9. C'est \u00e0 dire du berceau au berceau. L'id\u00e9al donc d'un cycle infini o\u00f9 les ressources ne se perdent plus.\r\n*** On ne parle donc pas uniquement du recyclage ?\r\nEt bien non, l'\u00e9conomie circulaire ne fait du sens que si elle est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 chaque \u00e9tape. Par exemple d\u00e8s la cr\u00e9ation d'un produit ou d'un mat\u00e9riau, celui-ci doit \u00eatre pens\u00e9 pour \u00eatre r\u00e9parable et r\u00e9utilisable. Toute la question du design finalement. Un objet qui se d\u00e9monte ais\u00e9ment est plus facilement recyclable et donc r\u00e9utilisable. \r\nOn trouve aussi cette notion d'avoir acc\u00e8s \u00e0 quelque chose au lieu d'en \u00eatre propri\u00e9taire. On le sait, aujourd'hui les objets sont concus pour une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e..objectif, que le consommateur le remplace. Avec des syst\u00e8mes de location par exemple, les industriels pourraient repenser leur mod\u00e8le d'affaire. Et au fond, dans cette \u00e9conomie circulaire se pose aussi la question: a-t-on vraiment besoin de consommer autant  ..\r\nUne vaste question \u00e0 l'orginie de l'id\u00e9e de croissance dont nous allons d\u00e9battre Romain Bardet., merci .", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175799", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Mouvement national lanc\u00e9 en faveur d'une \u00e9conomie circulaire en Suisse / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:01Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est un mouvement national qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le son nom mouvement pour une \u00e9conomie circulaire en Suisse, l'ambition est de taille puisqu'il vise \u00e0 rassembler autour de la m\u00eame table diff\u00e9rents acteurs, y compris les entreprises pour poser les fondements communs d'une \u00e9conomie en Suisse o\u00f9 rien ne se perd, tout se transforme, Romain Bardet, vous nous avez rejoint dans notre Studio de Lausanne ce mouvement, c'est en quelque sorte le d\u00e9but d'une forme de coordination dans tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nOui : \u00e0 B\u00e2le aujourd'hui \u00e9taient r\u00e9unis des repr\u00e9sentants politiques, \u00e9conomiques, tout comme des ONG ou des start-ups, c'est le lancement d'une s\u00e9rie de projets, le soutien financier lui provient du fonds de subvention Engagement cet enfant du groupe Migros, mais aussi de la Fondation pour la nature mava pr\u00e9sid\u00e9e par Andr\u00e9 Hofmann, qui est aussi le vice- pr\u00e9sident du g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois Roche, plusieurs centaines de milliers de francs inject\u00e9s sur plusieurs ann\u00e9es, histoire de poser les fondements et 8 organisations lancent ce mouvement \u00e0 l'\u00e9chelle suisse, parmi elles, le Swiss Economic Forum plateforme, qui r\u00e9unit des chefs d'entreprises et d\u00e9cideurs du pays ou Impact un r\u00e9seau qui a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 travers le monde des incubateurs, des espaces de travail partag\u00e9s, y compris ici en Suisse, bref, plusieurs acteurs qui veulent acc\u00e9l\u00e9rer la mise en place d'une \u00e9conomie circulaire en Suisse en faire aussi un th\u00e8me politique central fin ao\u00fbt \u00e0 Lausanne une seconde manifestation du mouvement aura lieu d'ailleurs sur la liste des intervenants, aujourd'hui, on trouve la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge du territoire et de l'environnement, Jacqueline de trop alors au coeur de ce mouvement il y a donc ce concept d'\u00e9conomie circulaire Romain, de quoi parle -t-on exactement bon en en parlant de ce concept depuis pr\u00e8s de 30 ans, mais c'est seulement derni\u00e8rement qu'il a v\u00e9ritablement pris de l'ampleur face \u00e0 l'urgence climatique, l'accumulation des d\u00e9chets et surtout la prise de conscience que les ressources terrestres ne sont pas illimit\u00e9es cette vision s'oppose \u00e0 l'\u00e9conomie lin\u00e9aire, que l'on conna\u00eet bien extraction, production, consommation \u00e9limination l'\u00e9conomie circulaire c'est un mod\u00e8le quoi de tout quoi pour utiliser le terme consacr\u00e9, c'est \u00e0 dire du berceau au berceau, l'id\u00e9al, donc d'un cycle infini o\u00f9 les ressources ne se perde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [88%] :\r\nPlus alors qu'on se comprenne bien, on ne parle pas uniquement la de de Rossi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [93%] :\r\nL'\u00e2ge, h\u00e9 bien non, \u00e0 l'\u00e9conomie circulaire ne fait de sens que si elle est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 chaque \u00e9tape, par exemple, d\u00e8s la cr\u00e9ation d'un produit ou d'un mat\u00e9riau, celui -ci doit \u00eatre pens\u00e9 pour \u00eatre r\u00e9parable et r\u00e9utilisable, toute la question du Design finalement un objet qui se d\u00e9monte ais\u00e9ment et plus facilement recyclable et donc r\u00e9utilisable, on trouve aussi cette notion d'avoir acc\u00e8s \u00e0 quelque chose au lieu d'en \u00eatre propri\u00e9taire, on sait aujourd'hui, hein, les objets sont con\u00e7us pour une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e, objectif que le consommateur le remplace, avec des syst\u00e8mes de location par exemple les industriels pourraient repenser leur mod\u00e8le d'affaires et au fond dans cette \u00e9conomie circulaire se pose aussi la question : a -t-on vraiment besoin de consommer autant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [90%] :\r\nOui, une vaste question qui est d'ailleurs \u00e0 l'origine de l'id\u00e9e de croissance et dont nous allons d\u00e9battre merci Romain Bardet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:24:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-636650F6-94E8-458A-A899-2F205BCB0A5B", "internalArchiveId": "636650F6-94E8-458A-A899-2F205BCB0A5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un \u00e9v\u00eaque de l'Eglise clandestine reconnu par P\u00e9kin", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Un \u00e9v\u00eaque de l'Eglise clandestine reconnu par P\u00e9kin (RTS RELIGION 05.02 EVEQUE CLANDESTIN RECONNU PAR PEKIN)   GABRIELLE DESARZENS, direct studio Lausanne\r\n((titre : Un \u00e9v\u00eaque de l'Eglise clandestine reconnu par P\u00e9kin))\r\nIl est l'heure de la chronique RTSreligion et c'est avec vous Gabrielle Desarzens, bonjour. Vous nous emmenez en Chine ce matin o\u00f9 un \u00e9v\u00eaque de l'Eglise clandestine a \u00e9t\u00e9 officiellement reconnu par P\u00e9kin. Une reconnaissance qui s'inscrit dans la foul\u00e9e de l'accord conclu r\u00e9cemment avec le Vatican.\r\nGD\r\nD\u00e9j\u00e0 \u00e9v\u00eaque depuis 12 ans aux yeux de Rome, l'\u00e9v\u00eaque de l'Eglise souterraine reconnu vendredi dernier par les autorit\u00e9s chinoises l'a \u00e9t\u00e9 suite \u00e0 la politique de main tendue par le pape. Politique qui s'est, en effet, sold\u00e9e par un accord en septembre dernier entre Rome et P\u00e9kin, concernant un rapprochement entre l'Eglise catholique patriotique chinoise et l'Eglise clandestine.  \r\n*** Un rapprochement vivement critiqu\u00e9, non ?\r\nGD\r\nEn effet, notamment par le cardinal Zen de Hong Kong qui s'est fait le porte-parole des catholiques clandestins et qui en a tout de suite parl\u00e9 en termes de trahison. Car la politique actuelle de contr\u00f4le des religions en Chine inqui\u00e8te : selon un observateur en visite dans les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, Xi Jinping tente de forcer celles-ci \u00e0 une loyaut\u00e9 absolue envers l'Etat et le Parti communiste. Dans les Eglises enregistr\u00e9es et reconnues par P\u00e9kin, tant catholiques que protestantes, les textes de pr\u00e9dication sont par exemple relus par les autorit\u00e9s et susceptibles d'\u00eatre censur\u00e9s. Pas de parole libre en fait, pourrait-on d\u00e9duire, pour le nouvel \u00e9v\u00eaque, reconnu maintenant et par le Vatican et par les autorit\u00e9s chinoises. \r\n** Et qu'en est-il du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9glises clandestines ?\r\nGD\r\nCes \u00e9glises dites \u00ab de maison \u00bb, non enregistr\u00e9es, sont ind\u00e9pendantes et ses membres ne se rencontrent plus forc\u00e9ment en secret. Mais plusieurs ont d\u00fb fermer ces derniers mois ou ont vu leur b\u00e2timent tout simplement se faire d\u00e9truire. Alors que d'autres doivent hisser le drapeau national plus haut que la croix, chanter l'hymne national avant chaque service religieux, ou encore afficher des panneaux interdisant l'entr\u00e9e aux moins de 18 ans. On assiste en fait \u00e0 un processus de \u00ab sinisation \u00bb des \u00e9glises du pays, \u00e0 la promotion d'un christianisme d'Etat. Ce qui fait craindre \u00e0 plusieurs des quelques 100 millions de chr\u00e9tiens en Chine que ce christianisme-l\u00e0 se vide, \u00e0 terme, de sa substance. Et qui pourrait avoir pour cons\u00e9quence que les fid\u00e8les retournent dans la clandestinit\u00e9 pure et dure !", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175767", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un \u00e9v\u00eaque de l\u2019Eglise clandestine reconnu par P\u00e9kin", "RTSreligion - Un \u00e9v\u00eaque de l\u2019Eglise clandestine reconnu par P\u00e9kin / LMA_2019-02-05T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un \u00e9v\u00eaque de l\u2019Eglise clandestine reconnu par P\u00e9kin / LMA_2019-02-05T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10175776", "ece-10175767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:15:10Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nGabriel desservant re bonjour, vous \u00eates l\u00e0 pour la chronique religions \u00e0 6 heures 21, vous nous emmenez en Chine ce matin o\u00f9 un \u00e9v\u00eaque de l'\u00e9glise clandestine a \u00e9t\u00e9 officiellement reconnu par P\u00e9kin reconnaissance qui s'inscrit dans la foul\u00e9e de l'accord conclu avec le Vatican d\u00e9j\u00e0 \u00e9v\u00eaque depuis 12 ans aux yeux de Rome, l'\u00e9v\u00eaque de l'\u00e9glise souterraine reconnu vendredi par les autorit\u00e9s chinoises l'a \u00e9t\u00e9, suite \u00e0 la politique de main tendue du pape politique qui s'est en effet sold\u00e9e par un accord en septembre dernier entre Rome et P\u00e9kin concernant un rapprochement entre l'\u00c9glise catholique patriotique chinoise et l'\u00e9glise clandestine rapprochement critiqu\u00e9 n'est -ce pas, en effet, notamment par le cardinal Zen de Hong-Kong qui s'est fait le porte- parole des catholiques clandestins et qui en a tout de suite parl\u00e9 en termes de trahison car la politique actuelle de contr\u00f4le des religions en Chine inqui\u00e8te, selon un observateur, en visite dans les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, Xi Jinping tente de forcer, celles -ci \u00e0 une loyaut\u00e9 absolue envers l'\u00c9tat et le Parti communiste dans les \u00e9glises enregistr\u00e9es et reconnu par P\u00e9kin tant catholiques que protestantes, les textes de pr\u00e9dication sont par exemple relus par les autorit\u00e9s et susceptibles d'\u00eatre censur\u00e9s, pas de parole libre en fait pourrait -on en d\u00e9duire pour le nouvel \u00e9v\u00eaque reconnu maintenant et par le Vatican et par les autorit\u00e9s chinoises et qu'en est -il du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9glises clandestines, alors ces \u00e9glises non enregistr\u00e9es sont ind\u00e9pendantes et ses membres ne se rencontrent plus forc\u00e9ment en secret, mais plusieurs ont d\u00fb fermer ces derniers mois et ont vu leur b\u00e2timent tout simplement se faire d\u00e9truire alors que d'autres doivent hisser le drapeau national plus haut que la croix chanter l'hymne national avant chaque service religieux ou encore afficher des panneaux interdisant l'entr\u00e9e aux moins de 18 ans, on assiste en fait \u00e0 un processus de sinisation des \u00e9glises du pays \u00e0 la promotion d'un christianisme d'\u00e9tat ce qui fait craindre \u00e0 plusieurs des quelque 100 millions de chr\u00e9tiens en Chine que ce christianisme -l\u00e0 se vide \u00e0 terme de sa substance et cela pourrait avoir pour cons\u00e9quence que les fid\u00e8les retournent dans la clandestinit\u00e9, pure et dure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B653602A-784E-4582-BB08-343F13614DE8", "internalArchiveId": "B653602A-784E-4582-BB08-343F13614DE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Revoin;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Claude Grimm, secr\u00e9taire r\u00e9gionale au Syndicat des Services Publics;Yorgos Lantinos,,r\u00e9alisateur du film \"La Favorite\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(14/SKI DU JOUR PA) Nous y sommes... la petite bourgade d'Are (\"Or\u00e9\") en Su\u00e8de et ses 1400 habitants s'appr\u00eate \u00e0 accueillir pour la 3e fois de son histoire les Championnats du monde de ski alpin d\u00e9s aujourd'hui... \r\nComme le veut la tradition, la quinzaine debutera par les \u00e9preuves de vitesse...  Avec le super G dames, \u00e0 12h30. \r\nLa station d'\u00c5re particuli\u00e8rement reconnue pour sa piste de vitesse, annonc\u00e9e spectaculaire avec un beau trac\u00e9, de belles courbes et tr\u00e8s technique.\r\nUn terrain de jeu id\u00e9ale Alain Th\u00e9voz pour l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin, la grande favorite...\r\n  0'58''\r\n((Mikaela SHIFFRIN s'est align\u00e9e \u00e0 trois reprises dans la discipline cette saison et elle s'est impos\u00e9e \u00e0 chacune de ses sorties : \u00e0 Lake Louise, \u00e0 St-Moritz et \u00e0 Cortina. L'Am\u00e9ricaine aborde ces Championnats du monde avec la ferme intention de remporter quatre m\u00e9dailles d'or. M\u00eame si - pour l'heure - elle n'a toujours pas confirm\u00e9 sa participation au combin\u00e9 alpin. La concurrence pour la victoire sera vive. avec les Autrichiennes Ramona SIEBENHOFER et la championne du monde en titre Nicole SCHMIDHOFER, avec la Liechtensteinoise Tina WEIRATHER, avec l'Italienne Sofia GOGGIA ou la Slov\u00e8ne Ilka STUHEC. En revanche, grosses incertitudes concernant Lara GUT-BEHRAMI et Lindsey VONN. Avec - seulement - deux podiums en super G, la Tessinoise n'est pas au mieux de sa forme cet hiver. La confiance lui fait cruellement d\u00e9faut. Quant \u00e0 l'Am\u00e9ricaine : elle devra se faire violence et serrer les dents pour l'avant-derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re, tant la douleur est atroce \u00e0 ses articulations des genoux. Alain Th\u00e9voz, RTS Sport, Are.))\r\nExtro : D\u00e9part du super G f\u00e9minin \u00e0 12h30 : cette \u00e9preuve est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, sur RTS deux et sur tous les vecteurs de la RTS.\r\n(Bve Incendie France) Le bilan de l'incendie qui a touch\u00e9 ce matin un immeuble \u00e0 Paris s'alourdit : 8 personnes sont mortes et plus de 30 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es... dont six pompiers. \r\nLe feu est ma\u00eetris\u00e9 et \"la th\u00e8se criminelle est privil\u00e9gi\u00e9e\", selon le procureur de la R\u00e9publique. \r\nUne femme qui habite l'immeuble a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e et plac\u00e9e garde \u00e0 vue.\r\n(Bve Gr\u00e8ve France) Veste jaune sur les \u00e9paules et drapeau rouge \u00e0 la main. \r\nLa CGT lance ce mardi une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale, avec l'espoir d'une \"convergence des luttes\"... \r\nComme les \"gilets jaunes\", le syndicat r\u00e9clame hausses de salaire et davantage de justice fiscale. \r\nEt comme une partie des protestataires mobilis\u00e9s depuis bient\u00f4t 3 mois, la CGT pr\u00e9f\u00e8re le bitume au cadre du \"grand d\u00e9bat national\" lanc\u00e9 par Emmanuel Marcon pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise qui secoue la France.\r\nUne initiative que la centrale boycotte...\r\nDe la m\u00eame mani\u00e8re qu'elle compte bouder la rencontre syndicats-patronat pr\u00e9vue demain avec le premier ministre.\r\n(09/RUSSIE MET EN GARDE UE SUR VENEZUELA PA) *** Le Venezuela \"va r\u00e9\u00e9valuer int\u00e9gralement ses relations bilat\u00e9rales\" avec plusieurs pays europ\u00e9ens...\r\nAnnonce faite hier apr\u00e9s la reconnaissance de l'opposant Juan Guaido par une vingtaine de pays europ\u00e9ens, comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim... \r\nEn plus des Europ\u00e9ens, une majorit\u00e9 des pays du Groupe de Lima ont aussi exhort\u00e9 hier l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne \u00e0 se ranger derri\u00e8re Juan Guaido, appelant \u00e0 un changement de r\u00e9gime \"sans usage de la force\"...\r\nCes soutiens sont d\u00e9nonc\u00e9s par la Russie, l'un des principaux alli\u00e9s de Nicolas Maduro... \r\nRegrettant que de l'UE se mette au diapason de la strat\u00e9gie des Etats-Unis.\r\nUne situation selon Moscou qui \u00e9loigne une r\u00e9solution pacifique de la crise. Jean-Didier Revoin\r\n  0'51''\r\n((\u00ab Nous percevons les tentatives de l\u00e9gitimer l'usurpation du pouvoir comme une ing\u00e9rence directe et indirecte dans les affaires int\u00e9rieures du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le Kremlin. Un ton ferme pour soutenir l'alli\u00e9 v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien dont Moscou estime que la souverainet\u00e9 est bafou\u00e9e. Et pour \u00e9tayer ce point de vue, le chef de la diplomatie russe s'est livr\u00e9 \u00e0 quelques observations depuis Bichkek en Kirghizistan o\u00f9 il \u00e9tait en d\u00e9placement. Sergue\u00ef Lavrov s'est \u00e9tonn\u00e9 de voir l'Union europ\u00e9enne marcher dans les pas des Etats-Unis, qui selon lui, ne cachent m\u00eame plus qu'ils cherchent \u00e0 changer le r\u00e9gime \u00e0 tout prix. Il a reproch\u00e9 aux Europ\u00e9ens de ne pas avoir invit\u00e9 les Etats-Unis, la Chine et la Russie \u00e0 participer au groupe de contact sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. Trois pays qui ont pourtant des int\u00e9r\u00eats importants \u00e0 faire valoir. Sergue\u00ef Lavrov a enfin d\u00e9plor\u00e9 que l'Union europ\u00e9enne ait attendu le mois de janvier pour d\u00e9noncer l'ill\u00e9galit\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e en mai dernier. Autant d'\u00e9l\u00e9ments qui lui ont permis d'ass\u00e9ner que cette crise n'\u00e9tait qu'une mise en sc\u00e8ne. Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(07/USA PLAIDOIRIES EL CHAPO PA) *** Apr\u00e8s plus de trois mois d'audience \u00e0 New York, le proc\u00e8s du narcotrafiquant mexicain El Chapo touche \u00e0 sa fin.\r\nLes jur\u00e9s ont commenc\u00e9 hier \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer sur son sort. \r\nJoaquin Guzman, de son vrai nom, a plaid\u00e9 non coupable mais il risque la prison \u00e0 vie pour avoir fait rentrer pr\u00e8s de 200 tonnes de coca\u00efne sur le territoire am\u00e9ricain, estim\u00e9s \u00e0 14 milliards de dollars.  \r\nLe verdict pourrait \u00eatre rendu dans les tout prochains jours alors qu'un document confidentiel non vers\u00e9 au dossier a fait l objet d'une fuite dans la presse am\u00e9ricaine. \r\nCe document Marie Bourreau accuse le narcotrafiquant d'avoir drogu\u00e9 et viol\u00e9 des fillettes \u00e2g\u00e9es de 13 ans. \r\n((Oui ou non El Chapo, est-il coupable des 10 chefs d'accusations port\u00e9s contre lui dont trafic de drogue, blanchiment d'argent et kidnapping ? \r\nPour cela les 12 jur\u00e9s ont \u00e9cout\u00e9 plus de 50 t\u00e9moins durant ces 3 mois de proc\u00e8s, qui ont apport\u00e9 leurs lots de r\u00e9v\u00e9lations, notamment la corruption au plus haut niveau des autorit\u00e9s mexicaines. L'ancien pr\u00e9sident Enrique Pena Nieto est ainsi accus\u00e9 d avoir per\u00e7u 100 millions de dollars pour fermer les yeux sur ce trafic de drogue, ce qu'il nie.\r\nSi la r\u00e9ponse des jur\u00e9s est positive, Guzman pourrait donc finir sa vie derri\u00e8re les portes d'une prison de tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9.Car si El Chapo est l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres narcotrafiquant, sa l\u00e9gende est surtout due \u00e0 ses \u00e9vasions spectaculaires au moyen de tunnels creus\u00e9s depuis sa cellule. La vraie question est donc plut\u00f4t de savoir si les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sauront maintenir cet as de l'\u00e9vasion derri\u00e8re les barreaux.))\r\n(Bve pape) Le pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 dans un stade d'Abou Dhabi. \r\nPour une grande messe en plein air, in\u00e9dite aux Emirats arabes unis...\r\nMesse \u00e0 laquelle doivent participer des dizaines de milliers de fid\u00e8les. \r\nLe souverain pontife, \u00e0 bord d'un v\u00e9hicule d\u00e9capotable, a longuement salu\u00e9 la foule enthousiaste ce matin, estim\u00e9e par les organisateurs \u00e0 170 000 personnes \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur du stade.\r\n(10/MAROC OUVERTURE PROCES DU SUISSE KEVIN ITV) *** Il clame son innocence dans le meurtre des deux touristes scandinaves au Maroc\r\nLe genevois - \u00e9tabli au Royaume depuis plusieurs ann\u00e9es -  a \u00e9t\u00e9 entendu hier (lundi) pour la premi\u00e8re fois longuement, devant un juge d'instruction antiterroriste.\r\nLes autorit\u00e9s affirment avoir d\u00e9mantel\u00e9 une v\u00e9ritable cellule djihadiste.  \r\nAvec une vingtaine de personnes arr\u00eat\u00e9es. \r\nAlors comment les Marocains r\u00e9agissent-ils \u00e0 cette affaire?\r\nEcoutez le t\u00e9moignage de cette jeune fille qui souhaite garder l'anonymat...\r\nT\u00e9moignage recueilli par notre envoy\u00e9e sur place \u00e0 Rabat Maurine Mercier\r\n(01/NE/SYNDICAT ABANDON INITIATIVE ECOLE ITV GRIMM) *** Dans le canton de Neuch\u00e2tel, Syndicats des enseignants et f\u00e9d\u00e9ration des parents d'\u00e9l\u00e8ves, abandonnent l'initiative populaire lanc\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\nL'initiative \"pour une \u00e9cole obligatoire \u00e9quitable et efficiente\" proposait de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s r\u00e9gionales au sein de l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise... en donnant davantage de pouvoir au canton. \r\nMais cette perspective n'a pas convaincu la majorit\u00e9 des enseignants. \r\nComme le reconnait Claude Grimm, secr\u00e9taire r\u00e9gionale au Syndicat des Services Publics. \r\n  0'48'' \r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(17/ETUDE DEPRESSION) *** Et si des bact\u00e9ries d\u00e9cidaient de notre humeur ?\r\nUne \u00e9tude de grande ampleur, publi\u00e9e hier dans la revue Nature Microbiology, en fait l'hypoth\u00e8se :\r\ndes bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans notre intestin pourraient avoir un impact sur notre \u00e9quilibre mental, et notamment sur la probabilit\u00e9 de souffrir de d\u00e9pression, Cl\u00e9a Favre.\r\n((Cela fait d\u00e9j\u00e0 quelques temps que la science s'int\u00e9resse de pr\u00e8s au lien entre notre cerveau et l'immense peuple de bact\u00e9ries qui est install\u00e9 dans notre intestin.\r\nDans cette veine, une \u00e9quipe de chercheurs belges a analys\u00e9 les scelles de 1 000 volontaires.\r\nR\u00e9sultat : deux familles de bact\u00e9ries \u00e9taient syst\u00e9matiquement moins nombreuses chez les personnes d\u00e9pressives, \r\ny compris celles sous antid\u00e9presseurs.\r\nIl existe donc un lien statistique entre le nombre de certaines bact\u00e9ries et le niveau de bien-\u00eatre et de sant\u00e9 mentale.\r\nEn revanche, l'\u00e9tude ne d\u00e9montre pas de lien de cause \u00e0 effet.\r\n\"L'id\u00e9e que des substances issues du m\u00e9tabolisme de microbes puissent interagir avec notre cerveau - et donc avec notre comportement et nos sentiments - est intrigante\",\r\na d\u00e9clar\u00e9 J\u00e9rone R\u00e8s.\r\nLe professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain esp\u00e8re ouvrir la voie \u00e0 un nouveau type de traitement de la d\u00e9pression :\r\nen recourant \u00e0 des m\u00e9langes issus de bact\u00e9ries.))\r\n(TF4/FILM \"LA FAVORITE\" PI) 10 nominations pour les Oscars et d\u00e9j\u00e0 un Golden Globe pour l'actrice Olivia Colman dans le r\u00f4le de Anne de Grande-Bretagne...  \r\n\"La Favorite\", dernier film du grec Yorgos Lanthimos, s'annonce comme l'un des \u00e9v\u00e9nements cin\u00e9matographiques les plus marquants de cette ann\u00e9e...\r\nAvec un fresque historique du d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle, et en son centre.....un trio amoureux, exclusiment f\u00e9minin.. Sophie Iselin ))\r\n  1'35'' ((fin paroles 1'26''))\r\n((Une reine, 2 courtisanes et trois possibilit\u00e9s...\r\nToutes plus sulfureuses et machiav\u00e9liques les unes que les autres...\r\nAvec ce trio lesbien, inspir\u00e9 de la vie de la toute premi\u00e8re souveraine de Grande-Bretagne, Yorgos Lanthimos imagine une histoire o\u00f9 la  la solitude et les jeux de pouvoirs...  auraient eu raison de la chose politique...\r\n13 sec\r\nDes sc\u00e8ne film\u00e9es dans les d\u00e9cors somptueux de l'\u00e9poque, \u00e0 la lueur de la bougie et parfois avec  un tr\u00e8s grand angle afin d'accentuer le sentiment  de clostrophobie. Yorgos Lantinos en conf\u00e9rence de presse au festival de Film de Ney-York\r\n19 sec ((Je voulais vraiment accro\u00eetre ce sentiment de tr\u00e8s grand espace.. et le peu de personne qui l'habitaient...L'utilisation de ces objactifs avec de tr\u00e8s grands angles permet d'augmenter ce sentiment.. en cr\u00e9ant d'\u00e9normes espaces d\u00e9form\u00e9s))\r\nAux c\u00f4t\u00e9 de d'Olivia Colman, Rachel Weisz et Emma Stone .. sont brillantes dans le r\u00f4le des deux rivales qui se diputent les faveurs de la reine...\r\nLes trois actrices  sont nomin\u00e9es pour lles Oscars... \r\nO\u00f9 le film part avec Roma, en t\u00eate des des favoris...))\r\nExtro: La favorite sortie ce mercredi 6 f\u00e9vrier en salle...  La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars se tiendra elle dans la nuit du 24 au 25 f\u00e9vrier\r\n(Bve Cochon) Les populations chinoises du monde entier saluaient ce matin l'ann\u00e9e du cochon, c\u00e9l\u00e9brant la Nouvelle ann\u00e9e lunaire par des pri\u00e8res, des festins en famille et des vir\u00e9es dans les magasins.\r\n15 jours de festivit\u00e9s a venir...\r\nLe cochon est le symbole de la bonne fortune et de la richesse dans la culture chinoise. \r\nLe calendrier luni-solaire chinois s'inscrit dans un cycle de 12 ann\u00e9es symbolis\u00e9es chacune par un animal, les cinq \u00e9l\u00e9ments qui forment l'univers: le m\u00e9tal, le bois, l'eau, le feu et la terre.\r\nLa boue pour cette ann\u00e9e...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 714, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175731", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-05T07:59:19_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-05T07:59:19_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10175756", "ece-10175731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:13:37Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nFoued Boukari les championnats du monde de ski d\u00e9bute ce matin avec le super- G dames \u00e0 aurait en Su\u00e8de Mikaela Shiffrin n'arrive \u00e0 pas de g\u00e9ant favorite sur toutes les \u00e9preuves o\u00f9 elle est align\u00e9 l'Am\u00e9ricaine devra tout de m\u00eame se m\u00e9fier de la concurrence au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Juan multiplie les soutiens internationaux situation vous l'entendrez d\u00e9nonc\u00e9e par la Russie, et puis des bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans notre intestin pourraient avoir un impact sur notre \u00e9quilibre mental et notamment la d\u00e9pression, on vous en parle \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nLa petite bourgade dor\u00e9 en Su\u00e8de et ses 1000 400 habitants s'appr\u00eate \u00e0 accueillir pour la 3\u00e8me fois de son histoire, les championnats du monde de ski alpin, d\u00e8s aujourd'hui, comme le veut la tradition, la quinzaine d\u00e9butera par les \u00e9preuves de vitesse avec le super- G dames \u00e0 12 heures 30 la station particuli\u00e8rement reconnue pour sa piste de vitesse annonc\u00e9e spectaculaire avec un beau trac\u00e9 de belles courbes et tr\u00e8s technique, un terrain de jeu id\u00e9ale Alain Th\u00e9voz pour l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin la grande favorite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [92%] :\r\nMikaela Shiffrin s'est align\u00e9 \u00e0 3 reprises dans la discipline cette saison, elle s'est impos\u00e9 \u00e0 chacune de ses sorties \u00e0 Lake Louise \u00e0 Saint-Moritz \u00e0 Cortina, l'Am\u00e9ricaine aborde ces championnats du monde avec la ferme intention de remporter 4 m\u00e9dailles d'or, m\u00eame si pour l'heure, n'a toujours pas confirm\u00e9 sa participation au combin\u00e9 alpin la concurrence pour la victoire s'annonce vive avec les Autrichiennes Ramona, faire la championne du monde en titre Nicole Schmidhofer avec la Liechtensteinoise Tina Weirather avec l'Italienne Sofia Goggia ou encore la slov\u00e8ne Ilka Stuhec en revanche, grosse d'incertitudes concernant Lara Gut Behrami et Lindsey Vonn avec seulement 2 podiums en super- G, la Tessinoise n'est pas au mieux de sa forme, cet hiver, la confiance qui fait cruellement d\u00e9faut quant \u00e0 l'am\u00e9ricaine, elle devra se faire violence et serrer les dents pour la bon derni\u00e8re course de sa carri\u00e8re, tant la douleur est atroce \u00e0 ces articulation des genoux Alain Th\u00e9bault, rtssport aurait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [95%] :\r\nLes d\u00e9part de super- G filin 12 heures 30 \u00e9preuves \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information sur RTS deux et surtout les vecteurs de la RTS, le bilan de l'incendie qui a touch\u00e9 ce matin un immeuble \u00e0 Paris s'alourdit, 8 personnes sont mortes et plus de 30 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, dont six pompiers, le feu est \u00e0 pr\u00e9sent ma\u00eetris\u00e9 et la th\u00e8se criminelle est privil\u00e9gi\u00e9e, selon le procureur de la R\u00e9publique, une femme qui habite l'immeuble a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 et plac\u00e9 en garde \u00e0 vue, veste jaune sur les \u00e9paules et drapeau rouge \u00e0 la main, la CGT lance ce matin une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale avec l'espoir d'une convergence des luttes comme les gilets jaunes, le syndicat r\u00e9clame hausses de salaire et davantage de justice fiscale et comme une partie des protestataires, mobilis\u00e9s depuis bient\u00f4t 3 mois, la CGT pr\u00e9f\u00e8re donc le bitume au cadre du grand d\u00e9bat national lanc\u00e9 par Emmanuel Macron pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise qui secoue la France, une initiative que la centrale boycotte de la m\u00eame mani\u00e8re qu'elle compte bouder la rencontre syndicats- patronat, pr\u00e9vue demain avec le 1er ministre le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la va r\u00e9\u00e9valuer int\u00e9gralement ses relations bilat\u00e9rales avec plusieurs pays europ\u00e9ens, annonce faite hier soir apr\u00e8s la reconnaissance de l'opposant Juan Guaido par une vingtaine de pays europ\u00e9ens comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, en plus des europ\u00e9ens, une majorit\u00e9 des pays du Groupe de Lima ont aussi exhort\u00e9 hier l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne \u00e0 se ranger derri\u00e8re Juan Guaido, appelant \u00e0 un changement de r\u00e9gime sans usage de la force soutiens sont d\u00e9nonc\u00e9s par la Russie, l'un des principaux alli\u00e9s de Nicolas Maduro regrette quand que l'UE se mette au diapason de la strat\u00e9gie des \u00c9tats-Unis une situation selon Moscou qui \u00e9loigne une r\u00e9solution pacifique de la crise Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [95%] :\r\nNous percevons les tentatives de l\u00e9gitimer l'usurpation du pouvoir comme une ing\u00e9rence directe et indirecte dans les affaires int\u00e9rieures du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, a d\u00e9plor\u00e9 le Kremlin un ton ferme pour soutenir son alli\u00e9 dont Moscou estime que la souverainet\u00e9 bafou\u00e9e et pour \u00e9tayer ce point de vue, le chef de la diplomatie russe s'est livr\u00e9 \u00e0 quelques observations depuis Bichkek au Kirghizstan, o\u00f9 il \u00e9tait en d\u00e9placement, Sergue\u00ef Lavrov, s'est \u00e9tonn\u00e9 de voir l'union europ\u00e9enne marcher dans les pas des \u00c9tats-Unis, qui selon lui ne cache m\u00eame plus qu'il cherche \u00e0 changer le r\u00e9gime \u00e0 tout prix, il a reproch\u00e9 aux Europ\u00e9ens de ne pas avoir invit\u00e9 les \u00c9tats-Unis, la Chine et la Russie, a particip\u00e9 au groupe de contact sur le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, 3 pays qui ont pourtant des int\u00e9r\u00eats importants et y faire valoir Serguey Lavrov a enfin d\u00e9plor\u00e9 que l'Union europ\u00e9enne est attendue le mois de janvier pour d\u00e9noncer l'ill\u00e9galit\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e en mai dernier, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui lui ont permis d'ass\u00e9ner que cette crise n'\u00e9tait qu'une mise en sc\u00e8ne Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [96%] :\r\nApr\u00e8s plus de 3 mois d'audience \u00e0 New York, le proc\u00e8s du narcotrafiquant mexicain El Chapo touche \u00e0 sa fin et les jur\u00e9s ont commenc\u00e9 hier \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer sur son sort qui n'Guzman, de son vrai nom, a plaid\u00e9 non coupable, mais il risque la prison \u00e0 vie pour avoir fait rentrer pr\u00e8s de 200 tonnes de coca\u00efne sur le territoire am\u00e9ricain, avec un gain estim\u00e9 \u00e0 14 milliards de dollars le verdict pourrait \u00eatre rendu dans les prochains jours alors qu'un document confidentiel non vers\u00e9 au dossier a fait l'objet d'une fuite dans la presse am\u00e9ricaine, ce document Marie Bourreau accuse le narcotrafiquant d'avoir drogu\u00e9 et viol\u00e9 des fillettes \u00e2g\u00e9es de 13 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [95%] :\r\nOui ou non, El Chapo est -il coupable des 10 chefs d'accusations port\u00e9es contre lui, dont, trafic de drogue, blanchiment d'argent et kidnapping pour cela, les 12 jur\u00e9s ont \u00e9cout\u00e9 plus de 50 t\u00e9moins durant ces 3 mois de proc\u00e8s qui ont apport\u00e9 leur lot de r\u00e9v\u00e9lations, notamment la corruption au plus haut niveau des autorit\u00e9s mexicaines, l'ancien pr\u00e9sident Enrique Pena Nieto est ainsi accus\u00e9 d'avoir per\u00e7u 100 millions de dollars pour fermer les yeux sur ce trafic de drogue, ce qu'il nie, si la r\u00e9ponse des jur\u00e9s est positive Guzman pourrait donc finir sa vie derri\u00e8re les portes d'une prison de tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9, car si El Chapo est l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres narcotrafiquant sa l\u00e9gende et surtout due \u00e0 ses \u00e9vasions spectaculaires au moyen de tunnels creus\u00e9s depuis sa cellule, la vraie question est donc plut\u00f4t de savoir si les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sauront maintenir sa tasse de l'\u00e9vasion, derri\u00e8re les barreaux, Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [94%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 ce matin dans un stade d'Abou Dhabi pour une grande messe en plein air in\u00e9dite aux \u00c9mirats arabes unis, messe \u00e0 laquelle doivent participer des dizaines de milliers de fid\u00e8les, le souverain pontife \u00e0 bord d'un v\u00e9hicule d\u00e9capotable a longuement salu\u00e9 la foule estim\u00e9e par les organisateurs \u00e0 170000 personnes Alain ext\u00e9rieur et \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, il clame son innocence dans le meurtre de 2 touristes scandinaves au Maroc, le Genevois \u00e9tablis au Royaume depuis plusieurs ann\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 entendu hier pour la premi\u00e8re fois longuement devant un juge d'instruction antiterroriste les autorit\u00e9s affirment avoir d\u00e9mantel\u00e9 une v\u00e9ritable cellule djihadiste avec une vingtaine de personnes arr\u00eat\u00e9es alors comment les Marocains r\u00e9agissent -t-il \u00e0 cette affaire, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de cette jeune fille qui souhaite garder l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:29) [89%] :\r\nVraiment, c'\u00e9tait un grand choc parce que c'\u00e9tait un Crime terrible quand on le voit dans la t\u00e9l\u00e9vision aussi Syrie Dahi tout \u00e7a mais on n'a jamais pens\u00e9 qu'on va voir \u00e7a dans notre terre au Maroc \u00e0 Marrakech o\u00f9 il y a des gens qui aiment la vie pacifique tol\u00e9rant avec les, les, les touristes jusqu'\u00e0 maintenant, donc il y avait des sit-in devant les 2 ambassades norv\u00e9gien c'est Danemark j'ai particip\u00e9 moi- m\u00eame, avec \u00e0 mes petits cousins pour s'exprimer que \u00e7a j'ai pas d'un acte qui refl\u00e8te notre eau \u00e0 culture et nous excusons les Marocains, les vont souffrir des st\u00e9r\u00e9otypes : la mont\u00e9e de l'islamophobie voil\u00e0 les Marocains, ce sont des terroristes ah, c'\u00e9tait un match contre nous aussi, pas seulement contre ces 2 jeunes filles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [94%] :\r\nT\u00e9moignages recueillis par notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Rabat Maurine Mercier dans le canton de Neuch\u00e2tel Syndicats des enseignants et f\u00e9d\u00e9ration des parents d'\u00e9l\u00e8ves abandonnent l'initiative populaire lanc\u00e9e l'\u00e9t\u00e9 dernier, initiative pour une \u00e9cole obligatoire \u00e9quitable et efficiente qui est propos\u00e9 de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s r\u00e9gionales au sein de l'\u00e9cole neuch\u00e2teloise en donnant davantage de pouvoir au canton, mais cette perspective n'a pas convaincu la majorit\u00e9 des enseignants, comme le reconna\u00eet Claude Grimm, secr\u00e9taire r\u00e9gionale au Syndicat des services publics. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:47) [89%] :\r\nOn a propos\u00e9 en fait de cantonner lisez l'\u00e9cole au niveau p\u00e9dagogique, \u00e7a nous semblait \u00eatre quelque part, une initiative de bon sens qui aurait d\u00fb vraiment r\u00e9colter le soutien de tout un chacun, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas et 100 peut l'expliquer, les enseignants pour compl\u00e8tement perdu confiance en leurs autorit\u00e9s et puis on une peur en fait en signant cette initiative vient en faisant sorte qu'elle aboutisse, que le canton, reprenant la main, allez faire un nivellement de l'\u00e9cole par le bas et puis donc les enseignants n'ont pas voulu donner davantage de pouvoir au canton et \u00e7a effectivement l\u00e0, peut-\u00eatre, on a fait une erreur, on sait pas rendu compte \u00e0 quel point ce manque de confiance \u00e9tait si important face aux Panton, \u00e7a veut dire que la situation de l'\u00e9cole est bien plus grave, mais nous ce que nous en tant que syndicat on a imagin\u00e9 jusqu'ici, donc c'est pas tr\u00e8s rassurant, faut lire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [89%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher et cit\u00e9 des bact\u00e9ries oui des bact\u00e9ries d\u00e9cidaient de notre humeur, h\u00e9 bien une \u00e9tude de grand ampleur publi\u00e9e hier dans la revue nature microbiologie, on fait l'hypoth\u00e8se des bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans notre intestin pourraient avoir un impact sur notre \u00e9quilibre mental et notamment Cl\u00e9a Favre sur la probabilit\u00e9 de souffrir de d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:55) [94%] :\r\nCela fait d\u00e9j\u00e0 quelques temps que la science s'int\u00e9resse de pr\u00e8s au lien entre notre cerveau et l'immense peuple de bact\u00e9ries qui est install\u00e9 dans notre intestin dans cette veine, une \u00e9quipe de chercheurs belges a analys\u00e9 les celle de 1000 volontaires, r\u00e9sultat de familles de bact\u00e9ries \u00e9taient syst\u00e9matiquement moins nombreux chez les personnes d\u00e9pressives, y compris celles sous antid\u00e9presseurs, il existe donc un lien statistique entre le nombre de certaines bact\u00e9ries et le niveau de bien- \u00eatre et de sant\u00e9 mentale, en revanche, les nus, l'\u00e9tude ne d\u00e9montre pas de lien de cause \u00e0 effet, l'id\u00e9e que des substances issues du m\u00e9tabolisme de microbes puissent interagir avec notre cerveau et donc avec notre comportement et nos sentiments est intrigante, a d\u00e9clar\u00e9 J\u00e9r\u00f4me reste l'un des auteurs de cette \u00e9tude, le professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain esp\u00e8re ouvrir la voie \u00e0 un nouveau type de traitement de la d\u00e9pression en recourant \u00e0 des m\u00e9langes issus de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [92%] :\r\nThierry merci Cl\u00e9a Favre did nominations pour les Oscars, et d\u00e9j\u00e0 un Golden Globe pour l'actrice Olivia Colman la favorite, dernier film Ducret qu'Yorgos Lanthimos s'annonce comme l'un des \u00e9v\u00e9nements cin\u00e9matographiques les plus marquants de l'ann\u00e9e avec une fresque historique du d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle et en son centre un trio amoureux Sophie Zlin exclusivement f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:13) [87%] :\r\nLa reine est une personne except\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:16) [93%] :\r\nUne reine 2 courtisanes et 3 possibilit\u00e9s toutes plus sulfureuses et machiav\u00e9liques les unes que les autres avec ce trio lesbien, inspir\u00e9 de la vie de la toute premi\u00e8re souveraine de Grande-Bretagne leurs gosses Lanthimos imagine une histoire o\u00f9 la solitude et les jeux de pouvoirs auraient eu raison de la chose politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:35) [87%] :\r\nQui tr\u00e8s cher reine mais vous \u00eates all\u00e9 m'offrir un palais, ceci est une monstrueuse extravagance Madame Morley, nous sommes en guerre, nous avons gagn\u00e9, elle n'est pas fini nous devons continue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:48) [93%] :\r\nAu Junior des sc\u00e8nes film\u00e9es dans les d\u00e9cors somptueux et de l'\u00e9poque \u00e0 la lueur de la bougie et parfois avec un tr\u00e8s grand angle afin d'accentuer le sentiment de claustrophobie il Yorgos Lanthimos en conf\u00e9rence de presse au Festival du film de New York. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:02) [80%] :\r\nAlors il est o\u00f9 on \u00e9tait OM je voulais vraiment accro\u00eetre ce sentiment de tr\u00e8s grand espace et le peu de personnes alors qu'il habitait propose to The few puis avait une tablette Sobeys ont une ils Sion de ses objectifs, avec de tr\u00e8s grands permet d'augmenter ce sentiment en cr\u00e9ant d'\u00e9normes espaces d\u00e9form\u00e9 l'USTO du pays 16. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:22) [90%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s d'Olivia Colman Rachel Weisz et Ema Stone sont brillantes dans le r\u00f4le des deux rivales qui se disputent les faveurs de la reine, comme le r\u00e9alisateur, les trois actrices sont nomin\u00e9s pour les Oscars, o\u00f9 le film part avec Roma en t\u00eate des favoris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [79%] :\r\nLa favorite, c'est le titre du film sortie pr\u00e9vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [94%] :\r\nEn sol demain la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars se tiendra, elle, dans la nuit du 24 au 25 f\u00e9vrier vous nous le raconterez donc le 25 f\u00e9vrier au matin Foued Boukari juste exactement, exactement, merci, rendez- vous est pris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T07:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "bourreau", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAC1E2E8-76FB-42F9-B69E-48FD46C1EAAB", "internalArchiveId": "EAC1E2E8-76FB-42F9-B69E-48FD46C1EAAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Recep Tayyip Erdogan fait tout pour limiter la consommation d'alcool en Turquie, en rediffusion", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nMode avion - Recep Tayyip Erdogan fait tout pour limiter la consommation d'alcool en Turquie, en rediffusion (REDIFF MODE AVION 05.02 TURQUIE RENOUVEAU DU VIN) 5h56 MODE AVION bis - PREMIERE DIFFUSION 08.01.2019\r\nNous partons en Turquie pour notre Mode Avion en rediffusion.\r\nLa Turquie: dans ce pays musulman, 15% de la population consommerait tout de m\u00eame de l'alcool selon des estimations, ce qui repr\u00e9sente en gros 10 millions de personnes.\r\nMais le r\u00e9gime conservateur de Recep Tayyip Erdogan fait tout pour limiter cette consommation... Au risque de fragiliser une industrie pourtant prosp\u00e8re. \r\nA Istanbul, voici le reportage d'Alexandre Billette:\r\n  2'14''\r\n((Nous sommes \u00e0 Istanbul dans un saraphane, un restaurant sp\u00e9cialis\u00e9 en vins. Sur la carte, que des vins turcs. Car la Turquie est un gros producteur de raisins. Et dans certaines r\u00e9gions la culture du vin s'est maintenue depuis des si\u00e8cles. Mais c'est un paradoxe : le vin produit en Turquie est aujourd'hui de meilleure qualit\u00e9 au moment o\u00f9 le pouvoir islamo-conservateur tente de limiter la consommation d'alcool en interdisant notamment d'\u00e9voquer le simple nom d'un vin dans une publication, difficile alors d'en faire la promotion comme l'explique le viticulteur Levon Bagis :\r\nLEVON\r\nExactement au moment o\u00f9 les producteurs ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des vins de qualit\u00e9, l'interdiction de la publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e. C'est l'un des plus grands probl\u00e8mes aujourd'hui, mais ce n'est pas seulement la pub : vous ne pouvez pas aujourd'hui, si un bon vin appara\u00eet sur le march\u00e9, \u00e9crire \u00e0 ce propos, \u00ab c'est un vin excellent, achetez-le, c'est un bon c\u00e9page, c'est un bon cru, conservez-le \u00bb, vous ne pouvez pas ! C'est le plus gros probl\u00e8me \u00e0 mes yeux aujourd'hui.\r\nUne interdiction qui s'applique m\u00eame aux r\u00e9seaux sociaux. Autre mesure pour dissuader les Turcs de consommer de l'alcool : les taxes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es qui font exploser les prix : +600 % depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de l'AKP en 2002. Des taxes qui visent aussi les \u00e9tablissements qui vendent de l'alcool ce que d\u00e9plore ce propri\u00e9taire de bar :\r\nBARMAN\r\nOn a une taxe sp\u00e9ciale sur les produits alcooliques de 75 % qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le gouvernement. C'est l'un des gros probl\u00e8mes, sans compter les soucis avec la police municipale qui fait souvent obstacle pour mettre en place des terrasses ou des chaises sur le trottoir.\r\nMalgr\u00e9 tout il n'est pas difficile de trouver de l'alcool du moins dans les grandes villes, et \u00e0 Istanbul les bars et les restaurants se comptent par milliers. Ce qui attire d'ailleurs certains touristes, comme l'explique l'historien et guide sp\u00e9cialiste du vin turc Murat Yanki :\r\nMURAT\r\nLes raisons pour lesquelles beaucoup de Moyens-Orientaux visitent la Turquie, c'est \u00e7a, c'est un grand atout pour la Turquie : l'existence du vin, du raki, des boissons alcooliques, c'est l'un des facteurs au moins qui les attirent.\r\nMalgr\u00e9 les pressions \u00e9conomiques et politiques l'industrie de l'alcool n'est donc pas menac\u00e9. Mais il y a un risque tout de m\u00eame : que les petits producteurs, qui ont fait depuis quinze ans la r\u00e9putation du vin turc, disparaissent, au profit des g\u00e9ants du secteur qui eux pourront toujours survivre.))\r\n***La consommation d'alcool en Turquie, un reportage de notre correspondant Alexandre Billete...", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175762", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Recep Tayyip Erdogan fait tout pour limiter la consommation d'alcool en Turquie, en rediffusion / LMA_2019-02-05T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:18:18Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNous partons tout de suite en Turquie pour notre Mode avion en rediffusion aujourd'hui la Turquie dans ce pays musulman 15 pourcent de la population consommerait tout de m\u00eame de l'alcool, selon les estimations, ce qui repr\u00e9sente en gros 10 millions de personnes, mais le r\u00e9gime conservateur de Recep Tayyip Erdogan fait tout pour limiter cette consommation, au risque de fragiliser une industrie pourtant prosp\u00e8re \u00e0 Istanbul, voici le reportage d'Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [92%] :\r\nNous sommes \u00e0 Istanbul dans un restaurant sp\u00e9cialis\u00e9 en vin sur la carte, que des vins turcs car la Turquie est un gros producteur de raisins et dans certaines r\u00e9gions, la culture du vin s'est maintenue depuis des si\u00e8cles, mais c'est un paradoxe, le vin produit en Turquie est aujourd'hui de meilleure qualit\u00e9, au moment o\u00f9 le pouvoir islamo- conservateur tente de limiter la consommation d'alcool, on interdisant notamment d'\u00e9voquer le simple nom d'un vin dans une publication difficile alors d'en faire la promotion, comme l'explique le viticulteur Levon br\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:01) [91%] :\r\nG\u00e9rard Proulx exactement au moment o\u00f9 les producteurs ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des vins de qualit\u00e9, l'interdiction de la publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e, c'est l'un des plus grands probl\u00e8mes aujourd'hui, mais ce n'est pas seulement la pub, vous ne pouvez pas aujourd'hui si un bon vin, appara\u00eet sur le march\u00e9, \u00e9crire \u00e0 ce propos, c'est un vin excellent, achetez -le, c'est un bon c\u00e9page, c'est un bon cru, conservez -le, vous ne pouvez pas accepter le gros probl\u00e8me \u00e0 mes yeux aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [89%] :\r\nEt inimaginable il y a lieu, une interdiction qui s'applique m\u00eame aux r\u00e9seaux sociaux, autre mesure pour dissuader les Turcs de consommer de l'alcool, les taxes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es qui font exploser les prix plus si sont pourcent depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de lacs et puis en 2002, des taxes qui visent tout si les \u00e9tablissements qui vont de l'alcool, ce que d\u00e9plore ce propri\u00e9taire de bar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [94%] :\r\nAux Alpes qui on a une taxe sp\u00e9ciale sur les produits alcooliques de 75 pourcent, c'est l'un des gros probl\u00e8mes, sans compter les soucis avec la police municipale pour mettre en place des terrasses sur le trottoir, mais on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, il n'est pas difficile de trouver de l'alcool, du moins dans les grandes villes et \u00e0 Istanbul, les bars et les restaurants se comptent par milliers, ce qui attire d'ailleurs certains touristes comme l'explique l'historien et guide sp\u00e9cialiste du vin Tiankai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [89%] :\r\nLes raisons pour lesquelles beaucoup de Moyen-Orientaux visite la Turquie c'est \u00e7a, c'est un grand atout pour la Turquie, le vin, enfin le l'existence du vin du raki et des boissons alcoolis\u00e9es et alcooliques, c'est un des facteurs au moins, mais c'est un des facteurs qui les attire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 les pressions \u00e9conomiques et politiques, l'industrie de l'alcool n'est donc pas menac\u00e9, mais il y a un risque tout de m\u00eame que les petits producteurs qui ont fait depuis 15 ans, la r\u00e9putation du vin turc disparaissent tout profit des g\u00e9ants du secteur, qui eux pourront toujours Survivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [87%] :\r\nLa consommation d'alcool en Turquie, en Turquie, un reportage de notre correspondant Alexandre Billette, nous \u00e9tions \u00e0 Istanbul dans un fan, c'est un restaurant sp\u00e9cialis\u00e9 en vain sur la carte, que des vins turcs un Arthur qui est un gros producteur de raisins. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T05:57:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92C85DB8-C3F3-4D6A-90DD-EFCDEF90BB4F", "internalArchiveId": "92C85DB8-C3F3-4D6A-90DD-EFCDEF90BB4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugo Fasel, directeur Caritas Suisse;Laurent Wehrli, conseiller national PLR;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00e9tats PLR;Martin Candinas, conseiller national PDC;Matthias Aebischer, conseiller national socialiste;Corinne Suter, skieuse professionnelle\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/ ONG SUISSE SANS SOUTIEN UE CARITAS) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit  intervenir aupr\u00e8s de Bruxelles, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus financer les ONG hors de l'Union europ\u00e9enne pour l'aide. C'est l'appel lanc\u00e9 hier par Caritas, directement impact\u00e9 par cette d\u00e9cision quoi touche 10 organisations suisses. Et c'est au nom  de la r\u00e9ciprocit\u00e9 que le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res devrait agir, Cynthia Racine\r\nPour Caritas il s'agit tout de m\u00eame d'une perte entre 6 et 10 millions par ann\u00e9e sur un budget de fonctionnement de pr\u00e8s de 150 millions. \r\nCette d\u00e9cision de Bruxelles d'exclure les ONG suisses f\u00e2che donc Caritas Suisse. \r\nSon directeur Hugo Fasel ne comprend pas pourquoi, dans ces circonstances, les ONG europ\u00e9ennes auraient, elles, encore acc\u00e8s aux projets de la Direction du d\u00e9veloppement.... et de la Coop\u00e9ration du DFAE.\r\nCaritas ne vas pas jusqu'\u00e0 demander aux d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res qu'il arr\u00eate de collaborer avec les ONG europ\u00e9enne.... en tout cas pas tout de suite... \r\nHugo Fasel pr\u00e9f\u00e8re dans un premier temps laisser la place au dialogue...\r\n*** La commission europ\u00e9enne ne ferme pas totalement la porte, Cynthia...\r\nDes discussions sont en cours avec les ONG suisses concern\u00e9es. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le D\u00e9partement F\u00e9d\u00e9ral des Affaires Etrang\u00e8res examine actuellement le contexte de la d\u00e9cision... afin d'identifier je cite \"des solutions constructives\".\r\n(12/CARITAS ITV WEHRLI) *** Et qu'en pense t-on au niveau du parlement ? \r\nInvoquer le principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, comme le fait Caritas, ne constitue pas forc\u00e9ment unen solution estime le PLR vaudois Laurent Wehrli... membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national\r\n***Votre enqu\u00eate, Cynthia Racine.\r\n(breve ate) Les billets de train d\u00e9griff\u00e9s propos\u00e9s par les CFF deviendraient-ils toujours plus rares: il semblerait bien selon l'Association transport et environnement, l'ATE, qui s'en inqui\u00e8te....Notamment sur les lignes Lausanne-Gen\u00e8ve, Lausanne-Berne et Lausanne-Fribourg. Ce que contestent les CFF, qui parlent d'une offre sup\u00e9rieure \u00e0 la demande. Selon eux les billets d\u00e9griff\u00e9s seraient victimes de leur succ\u00e8s, et donc \u00e9puis\u00e9s sur certaines lignes et \u00e0 certaines heures.\r\n(TF5/SERAFE DEBUT CHAOTIQUE PI) *** Les probl\u00e8mes de Serafe ne laissent pas la classe politique de marbre\r\nCharg\u00e9e de r\u00e9colter la nouvelle redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, l'entreprise qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ancienne Billag vit des premi\u00e8res heures difficiles. Elle a envoy\u00e9 en janvier sa facture aux plus de trois millions et demi de m\u00e9nages suisses. Une facture parfois partielle, pas toujours comprise, ou m\u00eame carr\u00e9ment fausse, Muriel Ballaman.\r\n   1'46''\r\n((Probl\u00e8mes d'adressage dans la facturation...\r\nRedevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, bien qu'accept\u00e9e en votation populaire, pas toujours bien comprise... \r\nMontants de la facture peu transparants et taxe per\u00e7ue en amont qui provoquent du m\u00e9contentement... \r\nBref... c'est un d\u00e9but compliqu\u00e9 pour la nouvelle entreprise charg\u00e9e de percevoir la redevence radio tv. \r\nPour le conseiller aux \u00e9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais, Serafe a rat\u00e9 son d\u00e9part. \r\nSON 15\"\r\nConcr\u00e8tement, que faire maintenant? Faire mieux... ou arr\u00eater d'envoyer les factures. Martin Candinas, conseiller national PDC. \r\nSON 10\"\r\nAjoutez \u00e0 ces probl\u00e8mes d'adressages les potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eat quand on sait que le directeur de Serafe en est aussi le pr\u00e9sident du conseil d'administration... et qu'un membre de ce m\u00eame conseil d'administration est mari\u00e9e \u00e0 un membre de la direction... une situation d\u00e9nonc\u00e9e par le conseiller national socialiste Matthias Aebischer. \r\nSON 17\"\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, qui a s\u00e9lectionn\u00e9 Serafe pour percevoir la redevance, va devoir s'expliquer en avril. Un rendez vous qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris l'an dernier, les parlementaires ayant vu venir des difficult\u00e9s... et qui veulent notamment savoir qui va payer les frais suppl\u00e9mentaires li\u00e9es \u00e0 ces erreurs d'adressage. ))\r\n(breve amaudruz) L'UDC genevoise a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer C\u00e9line Amaudruz dans la course au Conseil des Etats lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Pour le conseil national, le parti pr\u00e9sentera dix candidats, dont les deux \u00e9lus sortants Yves Niedegger et C\u00e9line Amaudruz.\r\n(05/VENEZUELA ITV CHAVISTE DECU) *** L'arm\u00e9e du Venezuela doit se ranger derri\u00e8re Juan Guaido\r\nC'est ce que demande une majorit\u00e9 des pays du groupe de Lima, cr\u00e9\u00e9 en 2017 pour contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique de la crise dans le pays. En Europe une quinzaine de pays europ\u00e9ens ont reconnu hier le pr\u00e9sident du Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, l'appelant \u00e0 organiser des \u00e9lections au plus vite. Au Venezuela, beaucoup de fonctionnaires se sentent toutefois oblig\u00e9s de manifester en faveur du pr\u00e9siden-\u00e9lu Nicolas Maduro. C'est le cas ce p\u00e8re de famille, fervent supporter du r\u00e9gime en place, qu'a rencontr\u00e9 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Anouk Henry.\r\n(breve el chapo) Les douze jur\u00e9s du proc\u00e8s d'El Chapo ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer hier \u00e0 New-York, apr\u00e8s trois mois d'audiences. Le narcotrafiquant mexicain doit r\u00e9pondre de dix chefs d'accusation. S'il est d\u00e9clar\u00e9 coupable, ce Mexicain devenu une l\u00e9gende dans son pays apr\u00e8s deux \u00e9vasions spectaculaires de prison risque la prison \u00e0 vie.\r\n(TF7/ LISTE DISCOURS UNION) *** Aux Etats-Unis, \u00e0 quelques heures du discours de l'Union de Donald Trump, la Maison-Blanche a publi\u00e9 une liste tr\u00e8s attendue..\r\nCelle des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui accompagneront le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de ce moment tr\u00e8s couru. Rapha\u00ebl Grand vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington...avec cette liste qui permet d\u00e9j\u00e0 de saisir la teneur du discours qui sera prononc\u00e9 ce soir au Congr\u00e8s..\r\n  pas de script\r\n(15/UNI FARMINGTON MIGRATION INDE PA) *** On reste aux Etats-Unis, o\u00f9 une universit\u00e9 s\u00e8me le trouble entre Washington et New Dehli\r\nEn col\u00e8re, les autorit\u00e9s indiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 l'arrestation sur sol am\u00e9ricain de 130 de leurs ressortissants. Pourquoi ? Parce qu'ils se sont inscrits dans une universit\u00e9 situ\u00e9e pr\u00e8s de Detroit...Mais une universit\u00e9 qui n'existe pas. Katja Schaer\r\n   0'53''\r\n((L'universit\u00e9 en question s'appelle Farmington University. Jusqu'\u00e0 tout r\u00e9cemment encore, elle disposait d'un site web, affichant les cours, les horaires, les tarifs annuels et des images d'\u00e9tudiants allong\u00e9s dans l'herbe du campus. Mais derri\u00e8re le site web, rien. Mis \u00e0 part un simple local dans la banlieue de Detroit. L'Universit\u00e9 fant\u00f4me a \u00e9t\u00e9 mise sur pied ... si on peut dire .. par les agents de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure en 2015 - avec pour mission d'attraper les immigrants qui veulent ill\u00e9galement profiter d'un visa d'\u00e9tudiants, en s'inscrivant dans une universit\u00e9 factice. Et c'est l\u00e0 le motif de l'arrestation, la semaine derni\u00e8re de ces ressortissants indiens, qui, selon les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, savaient pertinemment que leur inscription \u00e9tait ill\u00e9gale - Faux r\u00e9pondent les autorit\u00e9s indiennes - leurs ressortissants auraient \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s, manipul\u00e9s pour s'inscrire - et l'Inde d'exiger la lib\u00e9ration imm\u00e9diate des \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Farmington.))\r\n(breve wawrinka) En tennis, Stan Wawrinka n'aura pas vu Sofia tr\u00e8s longtemps. Le Vaudois est tomb\u00e9 d\u00e8s le premier tour du tournoi bulgare, battu en trois manches par le Roumain Marius Copil.\r\n(breve snow) En snowboard, la Schwytzoise Ladina Jenny a obtenu la m\u00e9daille de bronze lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le des Mondiaux de Park City, aux Etats-Unis. Une course remport\u00e9 par l'Allemande Selina Joerg. Le titre masculin est revenu au Russe Dmitry Loginov dans une \u00e9preuve qui a vu l'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e du champion olympique en titre, le Grison Nevin Galmarini.\r\n(13/SKI SUPER G ITV SUTER) *** Pas de planche mais des skis aux Mondiaux qui vont d\u00e9buter tout \u00e0 l'heure \u00e0 Ore, en Su\u00e8de...on en parle d'ailleurs juste apr\u00e8s ce journal avec Hugues Ansermoz\r\n...Et avant, \u00e0 12 heures 30, le super-G f\u00e9minin. Quatre Suissesses en lice, dont la Schwytzoise Corine Suter, l'une des skieuses en forme dans le camp helv\u00e9tique\r\nCorine Suter avec l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Ore Patrick D\u00e9l\u00e9troz. Et une course \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, sur RTS deux et sur tous les vecteurs de la RTS.\r\n(breve gotteron) Sauf rebondissement, Hubert Waeber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron. Le conseil d'administration du club de hockey sur glace a approuv\u00e9 hier sa candidature \u00e0 l'unanimit\u00e9. Ce Singinois devrait succ\u00e9der l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Michel Volet, qui avait surpris tout le monde en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission en novembre dernier.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve germania) La compagnie a\u00e9rienne allemande Germania a d\u00e9pos\u00e9 le bilan et annonc\u00e9 mardi sur son site internet l'annulation de tous les vols qu'elle pr\u00e9voyait.\r\nCette compagnie \u00e0 bas co\u00fbts, avec 37 appareils dans sa flotte et Berlin comme si\u00e8ge, desservait principalement depuis l'Allemagne et la Suisse des destinations touristiques autour de la M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient.\r\nElle avait aussi mis\u00e9 en France sur des d\u00e9parts depuis Toulouse, ainsi que sur les a\u00e9roports de Stockholm-Arlanda et London-Gatwick.\r\nElle transportait ainsi plus de quatre millions de passagers annuels.\r\nL'entreprise a dit ne pas avoir pu r\u00e9unir les financements n\u00e9cessaires pour \"couvrir un besoin \u00e0 court terme en liquidit\u00e9s\".\r\n\"Notre seule possibilit\u00e9 \u00e9tait de nous d\u00e9clarer insolvables. C'est bien s\u00fbr l'incidence qu'aura cette d\u00e9cision sur nos salari\u00e9s que nous regrettons le plus\", a \u00e9crit le directeur g\u00e9n\u00e9ral Karsten Balke.\r\nIl a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses aux passagers qui avaient achet\u00e9 un billet.\r\nCeux qui l'avaient achet\u00e9 aupr\u00e8s d'un autre voyagiste, au sein d'une formule comprenant vol et h\u00e9bergement, \"peuvent contacter leur tour-op\u00e9rateur afin d'organiser un autre transport\", a expliqu\u00e9 Germania. \"Pour les passagers qui ont r\u00e9serv\u00e9 directement avec Germania, il n'y a malheureusement pas de droit \u00e0 un transport de substitution\".\r\n\"Des \u00e9v\u00e9nements impr\u00e9visibles tels que des hausses consid\u00e9rables du prix du k\u00e9ros\u00e8ne l'\u00e9t\u00e9 dernier avec affaiblissement simultan\u00e9 de l'euro face au dollar, des retards importants dans l'int\u00e9gration d'appareils au sein de la flotte et un nombre inhabituellement \u00e9lev\u00e9 d'op\u00e9rations de maintenance n\u00e9cessit\u00e9es par les appareils de la compagnie ont \u00e9t\u00e9 de lourds fardeaux pour l'entreprise\", a expliqu\u00e9 Germania.\r\nfs-fz/je/hh/ybl\r\n(AFP) - TX-PAR-RUW07 / 0157\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 765, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10175734", "ece-10175722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-11T17:15:10Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour stupeur et incompr\u00e9hension apr\u00e8s la d\u00e9cision de Bruxelles de ne plus financer certaines ONG suisses actives sur le terrain humanitaire \u00e0 Berne d'agir mais comment des rat\u00e9s pour Serafe des d\u00e9buts difficiles, en tout cas qui font jaser dans les m\u00e9nages, et aussi le monde politique, je suis \u00e0 Trump toute ressemblance avec qui vous savez fortuite et involontaire mais il figure bel et bien sur la liste des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui auront le privil\u00e8ge d'assister au discours de l'Union, ce soir \u00e0 Washington une liste tout sauf anecdotique et puis dans ce journal aussi une universit\u00e9 fictive, aux \u00c9tats-Unis, au coeur de tensions entre l'Inde et Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit intervenir aupr\u00e8s de Bruxelles, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus financer les ONG hors de l'Union europ\u00e9enne pour l'aide humanitaire, c'est l'appel lanc\u00e9 hier par Caritas directement impact\u00e9 par cette d\u00e9cision, qui touche 10 organisations suisses et c'est au nom de la r\u00e9ciprocit\u00e9 que le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res devrait agir Cynthia Racine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [92%] :\r\nPour Caritas, il s'agit tout de m\u00eame d'une perte entre 6 et 10 millions par ann\u00e9e sur un budget de fonctionnement de pr\u00e8s de 150 millions cette d\u00e9cision de Bruxelles d'exclure les ONG suisses f\u00e2che donc Caritas, son directeur, Hugo Fasel ne comprend pas pourquoi, dans ces circonstances, les les ONG europ\u00e9ennes auraient -elle encore acc\u00e8s aux projets de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration du DFAE. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:26) [88%] :\r\nL'Union a acc\u00e8s \u00e0 notre march\u00e9 et sur la base de la r\u00e9ciprocit\u00e9, la Suisse a bien le 3 de demander qu'elle a aussi l'acc\u00e8s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, donc c'est vraiment maintenant l'intervention du d\u00e9partement qui qui est demand\u00e9e, et je pense qu'on aura des ponts, possibilit\u00e9 de corriger ce ce manque de bras sucr\u00e9 Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [94%] :\r\nCaritas ne va pas jusqu'\u00e0 demander au d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qu'il arr\u00eate de collaborer avec les ONG europ\u00e9ennes en tout cas pas tout de suite, Hugo Fasel pr\u00e9f\u00e8re dans un 1er temps laisser la place au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [92%] :\r\nOn doit clarifier avec le d\u00e9partement de quelle mani\u00e8re on veut proc\u00e9der et l\u00e0 il y a diff\u00e9rentes aspects qui fait qu'il faut discuter si la Suisse n'a plus acc\u00e8s \u00e0 l'eau, c'est aussi la la DDC qui doit r\u00e9fl\u00e9chir de quelle mani\u00e8re elle elle veut continuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [91%] :\r\nEt la Commission europ\u00e9enne Xynthia qui ne ferme pas totalement l'apport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [94%] :\r\nDes discussions sont en cours avec les ONG suisses concern\u00e9es, de son c\u00f4t\u00e9, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res examine actuellement le contexte de la d\u00e9cision afin d'identifier, je cite, des solutions constructives et puis qu'on pense -t-on au niveau du Parlement invoquer le principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, comme le fait Caritas ne constitue pas forc\u00e9ment une solution, estime le PLR Vaudois Laurent Wehrli, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:45) [90%] :\r\nJe crois que c'est par la loi du talion ainsi, je peux le dire ainsi, c'est-\u00e0-dire, tu m'as fait \u00e7a, je, je vais \u00eatre sur la m\u00eame chose que c'est pas avec \u00e7a qu'on va avancer correctement dans une relation o\u00f9 il faut quand m\u00eame rappeler que nous ne sommes pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame taille que l'Union europ\u00e9enne et que dans ce sens -l\u00e0, des mesures que nous prendrions n'auront pas le m\u00eame effet que celle que l'Union europ\u00e9enne pourrait prendre, c'est peut-\u00eatre aussi une question plus g\u00e9n\u00e9rale et auxquels la Suisse devra bien \u00eatre r\u00e9aliste par rapport \u00e0 cela au fait que, n'\u00e9tant pas membre et bien on aura de moins en moins de possibilit\u00e9s de participer aux nouvelles propositions au nouveau programme ou au d\u00e9veloppement des programmes anciens comme ce programme \u00e9chos qui nous rappellerons que ben oui, nous ne sommes pas mort et que \u00e7a a des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [93%] :\r\nLe PLR Vaudois Laurent Wehrli, c'\u00e9tait votre enqu\u00eate cimeti\u00e8re Racine, les billets de train d\u00e9griff\u00e9s propos\u00e9s par les CFF deviendraient -ils toujours plus rares, il semblerait bien, selon l'Association transports et environnement l'ATE, qui s'en inqui\u00e8te, notamment sur les lignes Lausanne- Gen\u00e8ve, Lausanne, Berne et Lausanne- Fribourg, ce que contestent les CFF qui parle d'une offre sup\u00e9rieure \u00e0 la demande, selon eux, les billets d\u00e9griff\u00e9s seraient victimes de leur succ\u00e8s et donc \u00e9puis\u00e9s sur certaines lignes et \u00e0 certaines heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:54) [94%] :\r\nLes probl\u00e8mes de Serafe ne laissent pas la classe politique indiff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [91%] :\r\nCharg\u00e9e de r\u00e9colter la nouvelle redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, l'entreprise qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'ancienne Billag vit des premi\u00e8res heures difficiles et l'envoyer en janvier sa facture au plus de 3 millions et demi de m\u00e9nages suisses une facture parfois partielle, pas toujours comprise ou m\u00eame carr\u00e9ment fausse Muriel amant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:13) [95%] :\r\nProbl\u00e8me d'adressage dans la facturation redevance pour la radio et la t\u00e9l\u00e9vision bien qu'accept\u00e9e en votation populaire, pas toujours bien comprise, montant de la facture peu transparent et taxe per\u00e7ue en amont qui provoquent du m\u00e9contentement, bref c'est un d\u00e9but compliqu\u00e9 pour la nouvelle entreprise charg\u00e9e de percevoir la redevance radio- TV pour le conseiller aux \u00e9tats PLR Olivier Fran\u00e7ais Serafe a rat\u00e9 son d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:36) [92%] :\r\nCompte tenu du fait qu'on a quand m\u00eame une votation populaire, on a une image pour qu'une partie de la population active en n\u00e9gatif par rapport \u00e0 cette redevance \u00e0 avoir eu une une approche beaucoup plus commercial et avoir plut\u00f4t un sentiment plus positif par rapport au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:51) [93%] :\r\nConcr\u00e8tement, que faire maintenant faire mieux ou suspendre l'envoi de facture, Martin Candinas, conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:59) [75%] :\r\nPour moi c'est important que l'est dans sont juste si les dans mes sont justes, alors on peut envoyer facture sinon ils sont arr\u00eat\u00e9s jusqu'en bas, les celui des contr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:08) [95%] :\r\nAjout\u00e9 \u00e0 ces probl\u00e8mes d'adressage les potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eat quand on sait que le directeur de Serafe est aussi le pr\u00e9sident du conseil d'administration et qu'un membre de ce m\u00eame conseil d'administration est mari\u00e9e \u00e0 un membre de la direction, une situation d\u00e9nonc\u00e9e par le conseiller national socialiste Matthias Ebit cher. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:25) [85%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 trop tard, on ne peut plus changer maintenant travaille \u00e0 avec Serafe mais qu'on le contrat est termin\u00e9 pour moi c'est clair, il faut changer, il faut chercher une entre autres prix o\u00f9 il faut faire des conditions pour ses forfaits qui s'ennuient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:42) [97%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication qui a s\u00e9lectionn\u00e9 Serafe pour percevoir la redevance va devoir s'expliquer en avril un rendez- vous qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pris l'an dernier les parlementaires ayant vu venir des difficult\u00e9s et qui veulent notamment savoir qui va payer les frais suppl\u00e9mentaires li\u00e9s \u00e0 ces erreurs d'adressage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [92%] :\r\nL'UDC genevoise a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer C\u00e9line Amaudruz dans la course au Conseil des \u00c9tats lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil national, le parti pr\u00e9sentera dix candidats dont les deux \u00e9lus sortants, il venait Liga Yves Nidegger et C\u00e9line Amaudruz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:13) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger maintenant l'arm\u00e9e du venezuela doit se ranger derri\u00e8re Juan quoi et d'os, en tout cas ce que demande une majorit\u00e9 des pays du groupe de Lima, cr\u00e9\u00e9 en 2017 pour contribuer \u00e0 une r\u00e9solution pacifique de la crise dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [95%] :\r\nOui, en Europe, une quinzaine de pays europ\u00e9ens ont reconnu hier le pr\u00e9sident du Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien l'appelant \u00e0 organiser des \u00e9lections au plus vite au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, beaucoup de fonctionnaires se sont toutefois oblig\u00e9s de manifester en faveur du pr\u00e9sident \u00e9lu, Nicolas Maduro, c'est le cas de ce p\u00e8re de famille, fervent supporter du r\u00e9gime en place qui a rencontr\u00e9 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:44) [85%] :\r\nMon ami m'envoyer non non au nom fr\u00f4lerait la de la politique et Nicolas Paolo au sein m\u00eame du gouvernement, il y a des gens qui ne croient plus aux politiques de Nicolas Maduro au l'inconfort mais apr\u00e8s beaucoup de gens le m\u00e9contentement et le d\u00e9saccord font qu'on y croit vraiment plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:05) [76%] :\r\n\u00e0 Dieppe fils pourtant, samedi, vous \u00eates all\u00e9 manifester votre soutien \u00e0 Paris G\u00e9rard a pour Yohann un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:11) [86%] :\r\nC'est ici que l'art et moi, et quand l'or dans la mission, mais oui oui bien s\u00fbr, on y \u00e9tait, avec plusieurs autres entit\u00e9s \u00e9tatiques, on a d\u00fb rester l\u00e0 \u00e9coutez le discours de Maduro dans son restaurant, on est rest\u00e9 au et de 3 heures, bon, on se dit que c'est un jour de plus de travail qu'il faut assister \u00e0 toutes les invitations de Nicolas Maduro bon quand on a cass\u00e9 le bras, CNT, disons que je dois faire attention \u00e0 tout \u00e7a, hein, pour garder mon travail, voil\u00e0 mon pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [94%] :\r\nLes 12 jur\u00e9s du proc\u00e8s d'El Chapo ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer hier \u00e0 New-York apr\u00e8s 3 mois d'audience le narcotrafiquant mexicain doit r\u00e9pondre de 10 chefs d'accusation, s'il est d\u00e9clar\u00e9 coupable, ce Mexicain, devenu une l\u00e9gende dans son pays apr\u00e8s deux \u00e9vasions spectaculaires de prison risque la prison \u00e0 vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:57) [93%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, \u00e0 quelques heures du discours de l'Union de Donald Trump, la Maison- Blanche a publi\u00e9 une liste tr\u00e8s attendue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [96%] :\r\nOui, celle des invit\u00e9s sp\u00e9ciaux qui accompagneront le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lors de ce moment tr\u00e8s attendu Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington avec cette liste, qui permet d\u00e9j\u00e0 de saisir la teneur du discours qui sera prononc\u00e9 ce soir au Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:16) [94%] :\r\nSes invit\u00e9s, ce sont souvent des citoyens am\u00e9ricains, h\u00e9ros de la nation, qui incarne le discours du pr\u00e9sident, ils font partie de la mise en sc\u00e8ne et ils seront pr\u00e9sents ce soir au Congr\u00e8s, la Maison Blanche a choisi une dizaine d'invit\u00e9s, dont la famille d'un couple de retrait\u00e9s qui avaient \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s dans leur maison du Nevada par un immigr\u00e9 entr\u00e9s ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, sans surprise, il sera question d'immigration et de murs dans le discours sur l'\u00e9tat de l'Union, la liste comprend aussi un survivant de la fusillade dans la synagogue de Pittsburgh, le p\u00e8re d'un soldat mort au Y\u00e9men, ainsi qu'un employ\u00e9 qui a retrouv\u00e9 du travail gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9ductions fiscales vot\u00e9es au Congr\u00e8s, et puis il y a, Joshua Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [96%] :\r\nUn jeune \u00e9l\u00e8ve de 11 ans originaire du d\u00e9lai qui porte le m\u00eame patronyme que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:03) [94%] :\r\nUn enfant harcel\u00e9 par ses camarades, \u00e0 cause de son nom de famille Joshua Trump sera au Congr\u00e8s \u00e0 Washington ce soir pour \u00e9couter son pr\u00e9sident, la liste des invit\u00e9s, leur histoire permet donc d\u00e9j\u00e0 d'anticiper toute une s\u00e9rie de de th\u00e9matiques, mais il faut rappeler aussi le contexte tr\u00e8s particulier de ce discours sur l'\u00e9tat de l'Union, l'allocution du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re fois repouss\u00e9e apr\u00e8s un bras de fer politique entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9mocrates au moment du shutdown et le danger d'une nouvelle paralysie du gouvernement n'est toujours pas \u00e9cart\u00e9e, les invit\u00e9s qui doivent symboliser le meilleur de la politique du pr\u00e9sident Trump ses invit\u00e9s comme Joshua Trump se retrouveront ce soir dans un congr\u00e8s, profond\u00e9ment divis\u00e9, c'est aussi \u00e7a les \u00c9tats-Unis en 2000 19 et le discours sur l'\u00e9tat de l'Union s'annonce d\u00e9j\u00e0 comme un moment d\u00e9cisif dans les relations disons agit\u00e9es entre le pr\u00e9sident et le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:54) [96%] :\r\nEt on reste aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 une universit\u00e9 s\u00e8me le trouble entre Washington et New Delhi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [93%] :\r\nEn col\u00e8re, les autorit\u00e9s indiennes ont d\u00e9nonc\u00e9 l'arrestation sur sol am\u00e9ricain de 130 de leurs ressortissants, pourquoi h\u00e9 bien parce qu'elles se sont inscrites dans une universit\u00e9 situ\u00e9e pr\u00e8s de Detroit dans le Michigan, mais une universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:12) [92%] :\r\nQui n'existe pas, Katia ch\u00e8re l'universit\u00e9 en question s'appelle farming Town University jusqu'\u00e0 tout r\u00e9cemment encore, elle disposait d'un site web affichant les cours, les horaires, les tarifs annuels et des images d'\u00e9tudiants dans l'herbe du Campus mais derri\u00e8re le site web rien mis \u00e0 part un simple locale dans la banlieue de Detroit, l'universit\u00e9 fant\u00f4me a \u00e9t\u00e9 mise sur pied, si on peut dire, par les agents de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en 2015 avec pour mission d'attraper les immigrants qui veulent -t-il \u00e9galement profit\u00e9 d'un VISA d'\u00e9tudiant en s'inscrivant dans une universit\u00e9 factice et c'est l\u00e0 le motif de l'arrestation la semaine derni\u00e8re de ses ressortissants indiens qui, selon les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines savaient pertinemment que leur inscription \u00e9tait ill\u00e9gale, faux r\u00e9pondent les autorit\u00e9s indiennes leurs ressortissants auraient \u00e9t\u00e9 dup\u00e9s manipul\u00e9s pour s'inscrire et l'Inde d'exiger la lib\u00e9ration imm\u00e9diate des \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de fermer une tonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [95%] :\r\nEn tennis Stan Wawrinka n'aura pas vu Sofia tr\u00e8s longtemps le Vaudois est tomb\u00e9 d\u00e8s le 1er tour du tournoi bulgare, battu en 3 manches par le Roumain Marius Copil en snowboard, la Schwytzoise Ladina Jenny a obtenu la m\u00e9daille de bronze lors du slalom g\u00e9ant parall\u00e8le des Mondiaux de Park City aux \u00c9tats-Unis, une course remport\u00e9e par l'Allemande Selina J\u00f6rg le titre masculin est revenu au Russe Dmitry innove dans une \u00e9preuve qui a vu, il l'\u00e9limination pr\u00e9matur\u00e9e du champion olympique en titre, le Grison Nevin Galmarini. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:34) [92%] :\r\nBon, et puis du ski maintenant Olivier avec les Mondiaux qui vont d\u00e9buter tout \u00e0 l'heure \u00e0 Ore et ensuite on en parle d'ailleurs juste apr\u00e8s ce journal avec Hugues Ansermoz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [87%] :\r\nEt avec \u00e0 12 heures 30 le super- G f\u00e9minin quatre Suissesses en lice, dont la Schwytzoise Corine Suter une dit skieuse en forme dans le camp helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:49) [80%] :\r\nIl y aurait pour l'avait \u00e9t\u00e9, \u00e7a \u00e7a ils sont peu mercredi, je suis mont\u00e9 en puissance dans le domaine technique \u00e9galement, j'ai bien progress\u00e9 en priorit\u00e9, il faut que le plaisir soit pr\u00e9sent Moustic leur \u00e9tait \u00e0 \u00e7a un homme esclave aim\u00e9 parce que la journ\u00e9e de la d\u00e9contraction ces Mondiaux devraient bien se d\u00e9rouler, mais il y a beaucoup de pression de l'ext\u00e9rieur, et donc je n'essaie pas de m'en rajouter mais ils savent par cette cette recrutement Rome il y a beaucoup de monde qui a de grandes ambitions, alors je dois faire attention, oui, mais pas trop en vouloir est petite moustache, un d\u00e9sir Serbes s'merci d'\u00eatre Sophie omerta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:19) [93%] :\r\nCorinne Suter avec l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \u00e0 Ore et Patrick D\u00e9l\u00e9troz est une course \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information sur RTS deux et surtout les vecteurs de la RTS, enfin sauf rebondissement Hubert Weber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg- Gott\u00e9ron le conseil d'administration du club de hockey sur glace a approuv\u00e9 sa candidature \u00e0 l'une inanit\u00e9 ce Singinois devrait succ\u00e9der l'\u00e9t\u00e9 prochain \u00e0 Michel Volet, qui avait surpris tout le monde en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission en novembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:43) [86%] :\r\nEt le journal, sign\u00e9 Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-11T16:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1767513", "internalArchiveId": "AA1901767201", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Comment l'Intelligence Artificielle va r\u00e9volutionner nos vies", "publicationDate": "2019-02-04T23:04:00Z", "durationSec": 5620, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-02-05T00:39:36Z", "program": {"href": "/programs/5112", "id": "5112", "name": "Objectif Monde"}, "medias": [{"id": "1770800", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046127", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-947586A4-BCB2-4B4C-9AF1-745B69029008", "internalArchiveId": "947586A4-BCB2-4B4C-9AF1-745B69029008", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plein feu sur l'Iran (1/5) : Du changement de r\u00e9gime \u00e0 la prise d'otages", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Du changement de r\u00e9gime \u00e0 la prise d'otages\r\nHistoire Vivante vous propose une semaine sur la r\u00e9volution iranienne qui a eu pour cons\u00e9quence le renversement de l'empire et l'instauration d'une r\u00e9publique islamique.\r\n1977 est une ann\u00e9e cruciale pour le pouvoir en Iran et pour le roi Mohammed Rezah Palavi, ma\u00eetre du pays depuis pr\u00e8s de 40 ans. Cela commence en janvier, mois durant lequel des intellectuels iraniens s'adressent aux responsables politiques de leur pays pour exiger l'application de la Constitution. Au mois de mai, les conclusions d'un s\u00e9minaire sur l'Iran organis\u00e9 \u00e0 New York remettent en cause le fondement de l'id\u00e9ologie de d\u00e9veloppement voulu par le Shah Mohammed Reza Pahlavi, qui entendait faire de l'Iran la cinqui\u00e8me puissance industrielle du monde.\r\nDimanche 10 f\u00e9vrier \u00e0 21h05 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Ambassade\", un documentaire de Daniel Wyss (Suisse, 2018).\r\nPhoto: Des membres de la \"Young Muslims Organization\" (Organisation des Jeunes Musulmans) manifestent sur les marches du Capitole, \u00e0 Washington, le 14 novembre 1977, pour protester contre la visite aux Etats-Unis du Shah d'Iran. Sur leurs cagoules on peut lire \"FOR PROTECTION FROM SAVAK\" (POUR SE PROT\u00c9GER DU SAVAK), SAVAK \u00e9tant le nom des services de s\u00e9curit\u00e9 du Shah d'Iran. (\u00a9 AP Photo/Peter Bregg/Keystone)\r\n\r\n* * Histoire Vivante vous propose une semaine sur la r\u00e9volution iranienne qui a eu pour cons\u00e9quence le renversement de l'empire et l'instauration d'une r\u00e9publique islamique.1977 est une ann\u00e9e cruciale pour le pouvoir en Iran et pour le roi Mohammed Rezah Palavi, ma\u00eetre du pays depuis pr\u00e8s de 40 ans. Cela commence en janvier, mois durant lequel des intellectuels iraniens s'adressent aux responsables politiques de leur pays pour exiger l'application de la Constitution. Au mois de mai, les conclusions d'un s\u00e9minaire sur l'Iran organis\u00e9 \u00e0 New York remettent en cause le fondement de l'id\u00e9ologie de d\u00e9veloppement voulu par le Shah Mohammed Reza Pahlavi, qui entendait faire de l'Iran la cinqui\u00e8me puissance industrielle du monde.Dimanche 10 f\u00e9vrier \u00e0 21h05 sur RTS Deux, vous pourrez voir Ambassade, un documentaire de Daniel Wyss (Suisse, 2018).\u00a0Photo: Des membres de la Young Muslims Organization (Organisation des Jeunes Musulmans) manifestent sur les marches du Capitole, \u00e0 Washington, le 14 novembre 1977, pour protester contre la visite aux Etats-Unis du Shah d'Iran. Sur leurs cagoules on peut lire FOR PROTECTION FROM SAVAK (POUR SE PROT\u00c9GER DU SAVAK), SAVAK \u00e9tant le nom des services de s\u00e9curit\u00e9 du Shah d'Iran. (\u00a9 AP Photo/Peter Bregg/Keystone)", "durationSec": 1742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154700", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 04.02.2019", "Histoire vivante du 04.02.2019", "Plein feu sur l'Iran (1/5) / HV_2019-02-04T13:30:00_histoire-vivante", "Plein feu sur l'Iran (1/5) / HV_2019-02-04T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Du changement de r\u00e9gime \u00e0 la prise d'otages\n\nHistoire Vivante vous propose une semaine sur la r\u00e9volution iranienne qui a eu pour cons\u00e9quence le renversement de l'empire et l\u02b9instauration d'une r\u00e9publique islamique.\n1977 est une ann\u00e9e cruciale pour le pouvoir en Iran et pour le roi Mohammed Rezah Palavi, ma\u00eetre du pays depuis pr\u00e8s de 40 ans. Cela commence en janvier, mois durant lequel des intellectuels iraniens s\u02b9adressent aux responsables politiques de leur pays pour exiger l\u02b9application de la Constitution. Au mois de mai, les conclusions d\u02b9un s\u00e9minaire sur l\u02b9Iran organis\u00e9 \u00e0 New York remettent en cause le fondement de l\u02b9id\u00e9ologie de d\u00e9veloppement voulu par le Shah Mohammed Reza Pahlavi, qui entendait faire de l\u02b9Iran la cinqui\u00e8me puissance industrielle du monde.\nDimanche 10 f\u00e9vrier \u00e0 21h05 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Ambassade\", un documentaire de Daniel Wyss (Suisse, 2018).\n\nPhoto: Des membres de la \"Young Muslims Organization\" (Organisation des Jeunes Musulmans) manifestent sur les marches du Capitole, \u00e0 Washington, le 14 novembre 1977, pour protester contre la visite aux Etats-Unis du Shah d'Iran. Sur leurs cagoules on peut lire \"FOR PROTECTION FROM SAVAK\" (POUR SE PROT\u00c9GER DU SAVAK), SAVAK \u00e9tant le nom des services de s\u00e9curit\u00e9 du Shah d'Iran. (\u00a9 AP Photo/Peter Bregg/Keystone)", "Du changement de r\u00e9gime \u00e0 la prise d'otages\n\nHistoire Vivante vous propose une semaine sur la r\u00e9volution iranienne qui a eu pour cons\u00e9quence le renversement de l'empire et l\u02b9instauration d'une r\u00e9publique islamique.\n1977 est une ann\u00e9e cruciale pour le pouvoir en Iran et pour le roi Mohammed Rezah Palavi, ma\u00eetre du pays depuis pr\u00e8s de 40 ans. Cela commence en janvier, mois durant lequel des intellectuels iraniens s\u02b9adressent aux responsables politiques de leur pays pour exiger l\u02b9application de la Constitution. Au mois de mai, les conclusions d\u02b9un s\u00e9minaire sur l\u02b9Iran organis\u00e9 \u00e0 New York remettent en cause le fondement de l\u02b9id\u00e9ologie de d\u00e9veloppement voulu par le Shah Mohammed Reza Pahlavi, qui entendait faire de l\u02b9Iran la cinqui\u00e8me puissance industrielle du monde.\nDimanche 10 f\u00e9vrier \u00e0 21h05 sur RTS Deux, vous pourrez voir \"Ambassade\", un documentaire de Daniel Wyss (Suisse, 2018).\n\nPhoto: Des membres de la \"Young Muslims Organization\" (Organisation des Jeunes Musulmans) manifestent sur les marches du Capitole, \u00e0 Washington, le 14 novembre 1977, pour protester contre la visite aux Etats-Unis du Shah d'Iran. Sur leurs cagoules on peut lire \"FOR PROTECTION FROM SAVAK\" (POUR SE PROT\u00c9GER DU SAVAK), SAVAK \u00e9tant le nom des services de s\u00e9curit\u00e9 du Shah d'Iran. (\u00a9 AP Photo/Peter Bregg/Keystone)"], "variantIds": ["ece-10154701", "ece-10154700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T13:24:26Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nBelle journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re tout de suite, c'est histoire Vivante. \r\nJean Leclerc et Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer vous propose Histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:00:11) [70%] :\r\nWembley promet mais et cela mais qui avait boucl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:15) [93%] :\r\nCette semaine, du changement de r\u00e9gime, la prise de Tarbes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [86%] :\r\nQu'est -ce qui a fait aussi cette audience Drubigny au-del\u00e0 des mosqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [78%] :\r\nAvec le chat, c'\u00e9tait mon notre peuple \u00e9tait un peu m\u00e9pris\u00e9, aucun peuple n'accepte pas d'\u00eatre me pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:31) [92%] :\r\nPlein feu sur l'Iran craint que le pays \u00e9tait en plein chaos, et personne n'osait parler de probl\u00e8mes politiques et de d\u00e9sordres les \u00c9tats-Unis qui avaient vendu des armes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [89%] :\r\nPassivement au chat pendant la nature pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la prise d'otages, ils avaient quand m\u00eame pas r\u00e9ussi \u00e0 comprendre qui \u00e9taient ces gens de l'opposition et \u00e0 \u00e9tablir un r\u00e9seau autre que celui du Shah. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:00:56) [98%] :\r\nPremi\u00e8re \u00e9pisode un h\u00f4te encombrant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:02) [92%] :\r\nIran 1977 une ann\u00e9e cruciale pour le pouvoir pour le roi Mohammed Reds Pahlavi le shah d'Iran, ma\u00eetre du pays depuis pr\u00e8s de 40 ans. \r\n1977 cela commence en janvier des intellectuels iraniens s'adresse aux responsables politiques de leur pays pour exiger l'application de la Constitution, c'est la politique des droits de l'homme du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Jimmy Carter fra\u00eechement et. \r\nAu mois de mai, les conclusions d'un s\u00e9minaire sur l'Iran organis\u00e9 \u00e0 New York, remettent en cause le fondement de l'id\u00e9ologie de d\u00e9veloppement voulu par le Shah Mohammed Reza Pahlavi qui entendait faire de l'Iran, la 5\u00e8me puissance industrielle du monde. \r\nAu mois de juin, 3 dirigeants d'un des partis d'opposition Front national s'adressent au chats par une d\u00e9claration publique afin d'exiger l'application stricte de la Constitution et l'abandon de la dictature pendant l'\u00e9t\u00e9, des lettres de protestation circulent clandestinement au mois d'octobre, des po\u00e8tes et \u00e9crivains contestataires prennent la parole \u00e0 l'Institut Goethe de T\u00e9h\u00e9ran pour d\u00e9noncer la censure et la r\u00e9pression. \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis longtemps ces r\u00e9unions publiques sont tol\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:36) [95%] :\r\nLa confrontation publique avec le r\u00e9gime a lieu pour la premi\u00e8re fois le 21 novembre 1977 un millier de personnes r\u00e9unies \u00e0 Caracas pour une fen\u00eatre. \r\nLa r\u00e9union est attaqu\u00e9 par des agents du gouvernement, plusieurs personnes sont bless\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [93%] :\r\nD\u00e9cembre 1977 une lettre ouverte sign\u00e9e par 28 personnalit\u00e9s exigeant l'application de la Constitution et le respect des droits de l'homme en Iran est envoy\u00e9e au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [88%] :\r\nEnfin 77 d\u00e9but 78 les r\u00e9unions religieuses se multiplient \u00e0 la mosqu\u00e9e de Koba \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pendant ces r\u00e9unions des dignitaires religieux prennent la parole et se font conna\u00eetre ainsi des \u00e9lites du pays 8 janvier le journal \u00e9tait, elle a publi\u00e9 un violente article contre un certain ayatollah Khomeiny, chass\u00e9 du pays depuis 14 ans, et qu'une grande partie de l'opinion iranienne a oubli\u00e9 Bernard Hourcade. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:42) [86%] :\r\nLes partisans de Khomeiny donc avait une activit\u00e9 politique en Irak, en Palestine, sans traitement un camp palestinien \u00e0 l'\u00e9tranger ou Bani Sadr hobs AD avait tout un r\u00e9seau \u00e9tranger soutenant l'action de Khomeiny, mais c'\u00e9tait une t\u00eate d'\u00e9pingle, c'est un tout petit groupe de religieux politiciens, tr\u00e8s proche des Fr\u00e8res musulmans, il y avait comme \u00e7a des dizaines pour tous les pays musulmans du monde qui avaient leur petite opposant \u00e0 l'\u00e9tranger mais Khomeiny ne repr\u00e9sentait en aucun cas une force politique en Iran, il \u00e9tait inconnu en Iran, qui \u00e9tait sous rappelez -moi qui s'\u00e9tait ce type -l\u00e0, oui, il est parti dans les ann\u00e9es, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant, en Irak, oui c'est un opposant au chah oui, bon, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:24) [86%] :\r\nDepuis son exil Khomeiny op\u00e9r\u00e9 la contre- attaque politique en faisant diffuser des cassettes sonores clandestine, l'effet des pr\u00eaches est jusque -l\u00e0 rest\u00e9e limit\u00e9e, l'article du journal impos\u00e9e par la cour propuls\u00e9e d'un coup, Khomeiny au devant de la sc\u00e8ne du jour au lendemain, le voici principal symbole des victimes du pouvoir imp\u00e9rial. \r\nD\u00e8s le lendemain, le cycle manifestations affrontements victime manifestation commence dans la ville de Rome, en f\u00e9vrier, \u00e0 Tabriz au mois de juin 78 le Shah d\u00e9clare : personne ne peut me renverser jouit du soutien de la plus grande partie du peuple de tous les ouvriers et de 700000 soldats le 19 ao\u00fbt 78 le cin\u00e9ma Rex de la ville d'Abadan et d\u00e9truit dans un incendie, plus de 400 victimes on a boucl\u00e9 les portes ext\u00e9rieures du cin\u00e9ma. \r\nIl y a encore querelle la Savak, les services secrets des islamistes proche de Khomeiny ou un autre clan. \r\n3 semaines plus tard, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, une manifestation, plusieurs milliers de personnes rassembl\u00e9es sur la place, l'all\u00e9e des dizaines de morts. \r\nCe vendredi noir, c'est la date d\u00e9cisive Yves Paul Vincent, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:46) [86%] :\r\nJe suis avec ma peur, le quartier de la et pr\u00e8s du bazar, v\u00e9ritable poumon commercial de T\u00e9h\u00e9ran, h\u00e9 bien l'\u00e9norme majorit\u00e9 des rideaux de vitrines sont d\u00e9faits ce refus de travailler sans doute la mani\u00e8re dont les commer\u00e7ants de la capitale ont transpos\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9, l'appel \u00e0 la r\u00e9sistance populaire lanc\u00e9 hier soir depuis l'Irak par l'ayatollah Khomeyni trop d\u00e9fenseur de ce lever un pas encore surgit sur les murs, sur les blogs de l'\u00eatre sur le front des poubelles sur les panneaux de signalisation, il dit grosso modo ceci a pas la monarchie, oui, il faut r\u00e9pondre aux armes par les armes et surtout on ferme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:29) [85%] :\r\nMais Tavakoli militant d'opposition Mountazer on attendait les instructions de Khomeiny. \r\nOn permanent, le message de l'imam a commenc\u00e9 \u00e0 circuler il fallait tenir bon et rester dans la rue plus involontaire avec la qu'on a et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, on n'a plus quitt\u00e9 la rue qui aura donc demain cela. \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la r\u00e9volution des gla\u00efeuls, ce sont des gla\u00efeuls en septembre en Iran il y a beaucoup de joyeux Bernard Hourcade, sp\u00e9cialiste de l'Iran et la foule, donner des gla\u00efeuls aux soldats et pour la premi\u00e8re fois aussi les gens chics et bien les intellectuels des femmes bien habill\u00e9es manifester avec pour la premi\u00e8re fois des religieuses \u00e9tait jamais arriv\u00e9 de leur vie, mais il y a eu cette fusion entre des troupes en quelque sorte donn\u00e9 totale Errani et 12 morts des \u00e9crivains de mouvements de la\u00efcs et qui ont trouv\u00e9 l'occasion parce c'est magnifique journ\u00e9e de fait, c'\u00e9tait la fin du ramadan, de pouvoir montrer au qu'il y avait l\u00e0 un mouvement populaire tr\u00e8s important dans la bonne humeur et dans la s\u00e9curit\u00e9 et tout le monde \u00e9tait assur\u00e9e, cette f\u00eate est extr\u00eamement enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [72%] :\r\nCe peut-\u00eatre voulez l'abus de libert\u00e9 le proverbe : vous voulez l'ind\u00e9pendance surtout du la fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:50) [95%] :\r\nBani Sadr opposant au chah en exil \u00e0 Paris, un proche de Khomeiny. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [84%] :\r\nLe chien, c'\u00e9tait notre peuple \u00e9tait un peuple m\u00e9pris\u00e9, aucun peuple n'accepte pas d'\u00eatre m\u00e9pris\u00e9s, donc c'\u00e9tait pas une d\u00e9volution pas du tout la d\u00e9cadence dans le sens que j'ai non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [90%] :\r\nComme le ma\u00eetre de l'Irak, Saddam Hussein fait \u00e0 Mohamed Reza Pahlavi, le ma\u00eetre de l'Iran, une \u00e9tonnante proposition concernant l'exil. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:32) [84%] :\r\nArt d\u00e9chire Zaidi diplomate iranien, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res dans les ann\u00e9es 60 70 ambassadeur aux \u00c9tats-Unis et en grande porte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [81%] :\r\nDamien Marty qui qui ailleurs serait lyonnais essence Voynet m\u00eame c'\u00e9tait pendant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, alors bon, va -t-il le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res irakien est venu apporter un message de Saddam Hussein \u00e0 son homologue iranien qui est, dans lequel il proposait soit expuls\u00e9 rem\u00e9dier d'Irak Hamilton \u00e0 soit si on pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de l'\u00e9liminer carr\u00e9ment les m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:08) [92%] :\r\nMohamed Reza Pahlavi, pr\u00e9f\u00e8re rester prudent. \r\nIl fait part de son choix \u00e0 son \u00e9pouse. \r\nFarah Pahlavi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [84%] :\r\n12 des oui, \u00e0 l'\u00e9poque, nous pensions que si quelqu'un nous d\u00e9barrasser de Khomeiny, il deviendrait un martyr, ce qui serait encore pire est vous ne cr\u00e9ez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:29) [90%] :\r\nDepuis l'Irak Khomeiny, c'est la panique en Iran le Shah d\u00e9cline la proposition de Saddam Hussein, de le faire assassiner, en revanche, il donne son accord pour l'expulsion Ibrahim Yazdi, conseiller de Khomeiny. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:44) [84%] :\r\nPourtant, comme les bo\u00eetes RMB vous loupera j'ai conseill\u00e9 \u00e0 Monsieur d'aller en Europe de, je lui ai dit : on n'a pas besoin de VISA pour la France on rentrerait sans probl\u00e8me, produits chimiques, Seagate et si ensuite g\u00e9rer puis \u00e7a rien ne vaut, Paris en mati\u00e8re de politique interne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:01) [91%] :\r\nNational Ahmed Salamatian opposant au Shah d'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:06) [89%] :\r\nLui- m\u00eame, qui n'avait pas envie de venir \u00e0 Paris qui, malgr\u00e9 lui, n'avait pas d'autre choix, il avait fait tout son possible pour pouvoir aller en Kowe\u00eft qu'il lui avait refus\u00e9 l'entr\u00e9e, il avait fait tout son possible pour obtenir un VISA de Pakistan pour aller au Pakistan le Pakistan refus\u00e9 qu'observer avait fait tout son possible pour essayer de lui trouver un refuge en Syrie, que la Syrie avait refus\u00e9, apr\u00e8s, il avait m\u00eame demand\u00e9 qu'on fasse des \u00e9tudes pour voir s'il pouvait partir en Alg\u00e9rie, les Alg\u00e9riens n'ont pas pu et c'est pourquoi. \r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, la seule solution qui, lui, rest\u00e9 c'est d'accepter la proposition qui lui a \u00e9t\u00e9 faite d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs semaines par Vanessa de surtout \u00e0 Paris pour venir \u00e0 Paris, donc \u00e0 mon avis, il est beau ou \u00e0 Paris malgr\u00e9 lui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:54) [99%] :\r\nBani Sadr. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:55) [83%] :\r\nOui, je re\u00e7us un un coup de t\u00e9l\u00e9phone de son suisse, me disant qu'pr\u00e9parait un appartement dans 24 heures je savais pas que c'est comme un \u00e9lu m\u00eame qui va venir parce qu'il n'a rien de. \r\nAlors il pr\u00e9f\u00e9rait venir \u00e0 Paris parce qu'il connaissait les r\u00e9gimes des pays arabes. \r\nSoleure total lui pouvait pas \u00e0 jouer un r\u00f4le, premi\u00e8rement, et deuxi\u00e8mement, il savait que pour beaucoup de questions, lui seul n'avait pas de r\u00e9ponses, donc il fallait am\u00e9liorer ou qu'il y a des gens qui puissent pr\u00e9parer des r\u00e9ponses convenables pour les questions qui se passe dans une r\u00e9volution sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de l'humanit\u00e9 que tout un peuple \u00e9tait en mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:11:55) [96%] :\r\n6 octobre 1978 d\u00e9barque \u00e0 l'a\u00e9roport de Roissy. \r\nAhmed Salamatian. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:02) [89%] :\r\nPour les vieilles la vieille tradition Paris \u00e9tait toujours consid\u00e9r\u00e9e comme la ville de d\u00e9bauche. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:12:11) [76%] :\r\nEt au par pas de Nadjaf. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:15) [79%] :\r\nFaut pas oublier que Sharif fait mamie le Premier-ministre de chats \u00e0 cette \u00e9poque, lui- m\u00eame \u00e9tait un fils de Mollah. \r\nEt apr\u00e8s, on a su que \u00e7a, c'\u00e9tait une id\u00e9e de Sharif M'Hamid, encourag\u00e9 et d'essayer de faire tout pour confirmer, arrive \u00e0 Paris avec cette id\u00e9e mis 3 mois \u00e0 Paris, \u00e7a lui suffit pour casser compl\u00e8tement sa saintet\u00e9. \r\n\u00e0 mon avis, nul il m\u00eame avait des appr\u00e9hensions pour venir \u00e0 Paris \u00e0 cause de \u00e7a, il le disait, il cachait pas un, il suffit qu'on me dise en Roundup rarissime parisien et il en serait fini de ma carri\u00e8re religieux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:52) [93%] :\r\nJean Poncet, alors ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais sous la pr\u00e9sidence de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:12:58) [92%] :\r\nCe qu'il faut savoir, c'est que nous n'avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de son arriv\u00e9e en France qu'apr\u00e8s qu'il ait pass\u00e9 les contr\u00f4les de police, la douane etc, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en France, je vous rappelle qu'\u00e0 cette \u00e9poque on avait supprim\u00e9 les visas quant \u00e0 la douane, pourquoi voulez -vous que l'arr\u00eate quelqu'un qui n'a rien dans ses bagages, donc il est tout \u00e0 fait logique que on on les laisser rentrer le probl\u00e8me se pose de savoir sur l'expulser ou non, alors que ce que nous avons fait pas, nous avons interrog\u00e9 le chat qui nous a dit surtout de l'expulser pas. \r\nEt dans un situation qui avait en Iran \u00e0 l'\u00e9poque l'expulser, aurait \u00e9t\u00e9 un geste politique de nature \u00e0 influer sur la situation extraordinairement explosive qui r\u00e9gnait \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:57) [86%] :\r\nMoshen sans \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:13:59) [81%] :\r\nLes radios persanes von \u00e9trang\u00e8res comme BBC tout \u00e7a avait de la et 24 heures d\u00e9j\u00e0 les \u00e9tudiants et les Iraniens de l'\u00e9tranger ont commenc\u00e9 \u00e0 abolir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:12) [91%] :\r\nAhmed Salamatian Matuidi Chicago, je faisais des \u00e9tudes de physique \u00e0 Chicago, quand le Docteur et Brahim Diaz dit m'a appel\u00e9 Man, il m'a demand\u00e9 de venir les rejoindre et \u00e0 2 heures du matin, j'\u00e9tais dans un avion pour Paris avec \u00e0 peine 8 dollars en poche vous Moshen 16 \u00e9gara. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:14:33) [90%] :\r\n\u00e0 quel point qu'une semaine apr\u00e8s l'appartement, mais il \u00e9tait \u00e0 Cachan, ce n'\u00e9tait plus possible qu'il reste, c'est pourquoi on s'est mis \u00e0 la recherche d'un endroit, il est all\u00e9 s'installer \u00e0 nos pochette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:42) [90%] :\r\nHistoire Vivante cette semaine plein feu sur l'Iran. \r\nAujourd'hui un h\u00f4te encombrant. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:15:51) [93%] :\r\nBof le le ch\u00e2teau, un petit village de la banlieue ouest de Paris, un petit village comme tant d'autres, plut\u00f4t joli et agr\u00e9able, un village qui est devenu un peu par hasard, la capitale de l'opposition iranienne, on passe l'\u00e9glise on descend dans la vall\u00e9e, on arrive devant un petit pavillon d'apparence ordinaire s'il n'y avait, devant la porte d'entr\u00e9e de gendarmes arm\u00e9s de mitraillettes, autre \u00e9l\u00e9ment \u00e9trange dans ce d\u00e9cor des dizaines de voitures venues d'Allemagne, de Hollande, de Suisse, les voitures des p\u00e8lerins, le grand moment de la journ\u00e9e est sans conteste la pri\u00e8re de 13 heures sous un pommier dans le jardin, on place une toile cir\u00e9e en guise de tapis, c'est l\u00e0 que tous les jours 50 ou 60 iraniens se livrent \u00e0 leur d\u00e9votion avec ferveur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:34) [84%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:35) [91%] :\r\nAux nombres de journalistes, il est temps de faire du rattrapage dans le domaine du religieux iraniens et qui sont donc ces chiffres en quoi sont -ils diff\u00e9rents des autres musulmans et que veut donc ce clerg\u00e9 barbu et enturbann\u00e9 qui est donc cet imam qui fait trembler un roi et pourquoi ce choix de la France, Khomeiny et ses collaborateurs ont adopt\u00e9 le mode de la r\u00e9ponse \u00e9vasive laissant ouvert le plus grand nombre d'interpr\u00e9tation, pas moins de 130 interviews durant le s\u00e9jour de 4 mois \u00e0 9 le ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:09) [88%] :\r\nOn aide, actuellement l'ayatollah \u00e0 monter la pente qui est boueuse, voil\u00e0, il se dirige le long de la tente qui sert actuellement de mosqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:22) [73%] :\r\nIl s'abaisse. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:28) [88%] :\r\nDans la mosqu\u00e9e on prend. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:31) [73%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:36) [86%] :\r\nPour tout savoir que l'ayatollah Khomeyni, est venu en France avec ses habitudes de vie Ahmed Salamatian ayatollahs de notori\u00e9t\u00e9 religieuse dans une sainte, c'est des habitudes qui meublent compl\u00e8tement les 24 heures les pri\u00e8res \u00e0 5 fois les pr\u00eaches de la journ\u00e9e, c'est c'est les choses qu'il faisait depuis 70 ans tous les jours ce n'\u00e9tait plus dans le cadre des mosqu\u00e9es d'eau Nadjaf o\u00f9 mais c'\u00e9tait sous le pommier de petits jardins de 9 le ch\u00e2teau mais il y avait une diff\u00e9rence que tout \u00e7a, maintenant \u00e7a se poser sous le projecteur. \r\nT\u00e9l\u00e9vision \u00e0 l'\u00e9coute des micros font de la radio de toutes sortes d'une certaine mani\u00e8re, je peux dire on ne d\u00e9couvrait pas l'ayatollah Khomeiny ou D\u00e9couvrez une certaine mani\u00e8re de vivre des musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:18:27) [79%] :\r\nMoi- m\u00eame dans la la nuit tombe sur nos le ch\u00e2teau, c'est l'heure de la pri\u00e8re \u00e0 l'instant m\u00eame de un Madelin vient de poser son front sur 9 en le petite d\u00e9ballage avoir des choses Jacques et sur une plaquette de terre cuite il \u00e7a continue, c'est sa pri\u00e8re du commando a en Mauricie les moi de surprendre moi on aura plus \u00e0 l'embl\u00e8me est important. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:18:56) [92%] :\r\nFaudrait pas croire que l'ayatollah passe son temps entre les pri\u00e8res et les audiences, c'est bien ici, ici, \u00e0 9 le le ch\u00e2teau en compagnie de 5 ou 6 proche ami, pas plus qu'il d\u00e9fini la strat\u00e9gie de sa r\u00e9volution islamique, il n'y a dans ce pavillon, qu'un seul t\u00e9l\u00e9phone mais on peut ais\u00e9ment penser qu'il est tr\u00e8s fr\u00e9quemment occuper avec T\u00e9h\u00e9ran d'ailleurs qu'on n'arrive jamais \u00e0 le joindre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:16) [97%] :\r\nBani Sadr. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:17) [86%] :\r\nComment s'auto- organiser sa vie personnelle et politique \u00e0 9 le ch\u00e2teau alors disons qu'il a fait vite 2 organisations parall\u00e8les. \r\nUne pour les ZAC irrit\u00e9 politique pratique politique, disons, l'autre pour la th\u00e9orie, on r\u00e9volutionnaire l\u00e0 les le discours de la r\u00e9volution. \r\nDonc il a nomm\u00e9 une commission que j'ai, je faisais partie, oui, il y avait aussi monsieur, monsieur Rosa d\u00e8s son fils, son gendre. \r\nJe suis un que je journaliste devrait poser ces questions avant la crise, nous avons pr\u00e9par\u00e9 anglais r\u00e9ponse r\u00e9ponse on ne donnait \u00e0 Monsieur Khomeyni et doit le journaliste il va peut-\u00eatre la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:15) [95%] :\r\nPaul Balta, sp\u00e9cialiste des mondes arabe et musulman et de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:19) [89%] :\r\nQu'est -ce qui a fait aussi cette audience de Beni au-del\u00e0 des mosqu\u00e9es, les personnes ont le sens de la diplomatie du compromis allait Percin les politiques \u00e9taient en gros des gens corrompus ou en tout cas, magouilleur qui ne savait pas dire non non Shah ou \u00e0 qui que ce soit et qu'il pr\u00e9f\u00e9rait m\u00e9nager leurs int\u00e9r\u00eats et de ce point de vue, il faut bien dire que Khomeiny a \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 dire des choses et \u00e0 s'y tenir et des personnages illustres du r\u00e9gime ou d'ailleurs qui venait, c'est eux qui en quelque sorte, faisaient all\u00e9geance et s'incliner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:06) [83%] :\r\nPetite visite d'\u00e9tudiants \u00e0 9 de ch\u00e2teaux. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:21:10) [88%] :\r\nJe suis un chef religieux un chef politique, \u00e0 mon avis il n'y a aucun des formes contre la politique et religion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:18) [95%] :\r\nC'est un symbole, le peuple soutient, c'est \u00e7a qui est important. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:21:23) [83%] :\r\nVotre chronique en noir, un tournant en arri\u00e8re mais heureusement c'est c'est pas un retour en arri\u00e8re arabe plut\u00f4t c'est cette ann\u00e9e cela moderne qui qui vont l'appliquer, s'il y aura un gouvernement islamique, il va contenir toutes, toutes les conditions qui exige l'\u00e9poque moderne et disons industriel. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:21:42) [70%] :\r\nQuasiment Linglet et cela mais boblet l'Khomeiny et cela mais pour Blick. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:21:53) [86%] :\r\nC'est la goutte \u00e7a d\u00e8s qu'on a souvent dit quand m\u00eame que le gouvernement islamique, bon bien qu'il se d\u00e9clare progressiste risquait d'\u00eatre plus r\u00e9actionnaire que celui du chat, on a des craintes quand \u00e0 la lib\u00e9ration de la femme en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:22:05) [85%] :\r\nBon alors sur la lib\u00e9ration de femmes, selon l'arr\u00eat de lorsque selon dans ce que nous avons d\u00e9clar\u00e9 plusieurs reprises les femmes sont tous les droits, exactement comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:17) [78%] :\r\nSadek Gazza, porte- parole de Khomeiny. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:22:19) [87%] :\r\nDe devenir les d\u00e9put\u00e9s \u00eatre \u00e9lu. \r\nEt \u00e0 voter, donc vous de devenir ministre, m\u00eame le pr\u00e9sident, s'il faut. \r\nIls ont parl\u00e9, ils ont r\u00e9clam\u00e9 le repos voulu symbolique parce qu'ils savent, maintenant c'est le voir l'Islande, c'est le seul pour eux de se lib\u00e9rer et donner \u00e0 leur rang, libert\u00e9 et dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:46) [98%] :\r\nBani Sadr. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:47) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre 1\u00e8re fois dans l'histoire de l'humanit\u00e9 que le dirigeant d'une r\u00e9volution s'engager devant le monde tout entier jamais c'\u00e9tait pas arriv\u00e9 bon alors, c'est pourquoi nous \u00e9tions tout \u00e0 fait s\u00fbr qu'il respecterait ses engagements et le peuple iranien aussi, donc tout le monde disait : c'est pas un homme politique qui ne respectera pas ses promesses, au contraire, c'est un Hong religieux et m\u00eame chef religieux, donc il respecterait 100 pour 100 ces engagements qui croit que, une fois au pouvoir, il faudra tout \u00e0 fait le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:22) [88%] :\r\nAslan vote aux autres voitures et leurs h\u00f4tes ces mots d'ordre lanc\u00e9s de nos le ch\u00e2teau Vienne quelques jours plus tard, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, les slogans des manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:44) [87%] :\r\nMoi, je dirais, c'est pouvoir et le Sony qui faisait le travail, d'o\u00f9 l'organisation, les technologies modernes permettez la duplication des cassettes \u00e0 des vitesses incroyables Ahmed Salamatian importante par rapport \u00e0 avant, il suffisait de enregistr\u00e9 un message l'Arm\u00e9nie par les appareils \u00e0 des vitesses 5 fois moins que la vitesse normale \u00e0 ce moment -l\u00e0, un message qui dur\u00e9 15 minutes, \u00e7a se passait au t\u00e9l\u00e9phone en 3 minutes une fois le message pris en Iran, toutes les cha\u00eenes de copies de production de cassettes qui, jusqu'\u00e0 ce jour l\u00e0, reproduisait des chansons de la musique, les plus pervers d'apr\u00e8s religion du fait m\u00eame qu'il y avait un march\u00e9 pour les cassettes de l'ayatollah Khomeiny s'\u00e9tait transform\u00e9 en nous, il encha\u00eene de reproduction des cassettes de la, de l'Arm\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:24:35) [64%] :\r\nAlloCin\u00e9 une dalle \u00e7a H\u00e9l\u00e8ne Anne Chabrol chez moi il tourne un film qui est redonner film a Man Rama Ramahatra en l\u00e2chant m\u00eame cheval microbe Bella 100 l'Inde creusant ou agent roumain dialogue lui offrait au fond li\u00e9 \u00e0 Amsterdam Meziani faisable ou Nice est ni Abdallah m\u00eame les corps basan\u00e9 ainsi volontiers les oiseaux, mais m\u00eame notion quand m\u00eame de la mais cela nous job lui est bon Jacques Faisal Alain bout et Echallens ou au moment d'sous la fl\u00e8che Gortney m\u00eame est inacceptable parce que me promener quand m\u00eame qu'on a domin\u00e9 pour lui s'a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:22) [84%] :\r\nCes appels \u00e0 la r\u00e9volution embarrasse la France jusque -l\u00e0 alli\u00e9 du Shah. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:25:27) [91%] :\r\nEn ce qui concerne l'ayatollah Khomeyni, il est venu en France dans des conditions r\u00e9guli\u00e8res et il s'est install\u00e9 comme non pas r\u00e9fugi\u00e9 politique dont il n'avait pas le statut mais comme un \u00e9tranger en r\u00e9sidence en France, il a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 \u00e0 2 reprises il y a plusieurs semaines, a \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9cemment que le chef de la France n'\u00e9tait pas un territoire d'pouvaient \u00eatre lanc\u00e9 des appels \u00e0 des actions de violence que la France \u00e9tait un pays d'asile pour ceux qui souhaitaient trouver asile mais n'\u00e9tait pas, je le r\u00e9p\u00e8te, un territoire \u00e0 partir duquel des appels \u00e0 la violence pouvait \u00eatre long. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:07) [91%] :\r\nEt celui que le pr\u00e9sident Giscard d'Estaing a envoy\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 9 le le ch\u00e2teau et Claude Chay\u00e9 \u00e9missaire du gouvernement fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:26:16) [79%] :\r\nJe suis donc arriv\u00e9 dans ce pavillon de banlieue d'incessants ouvre une voie d\u00e9nud\u00e9, \u00e7a m'avait \u00e0 m'avait impressionn\u00e9, j'ai fait le rapprochement avec basilique de moines, il y a peu de la paye \u00e0 rien pour \u00e7a soit lui \u00e9tait assis par terre en taillait enturbann\u00e9 de noir, naturellement, une balle de l'un des tr\u00e8s vif scrutateurs, je lui dis voil\u00e0 ces derniers jours, vous avez prononc\u00e9 des philippiques enflamm\u00e9e contre le chef de l'\u00c9tat, avec lesquels nous avons des relations diplomatiques normales et donc il est pas Rezala que si le territoire fran\u00e7ais, vous teniez des propos du caract\u00e8re policier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:57) [85%] :\r\nIbrahim Yazdi, conseiller de Khomeiny. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:00) [89%] :\r\nAll communal Jean-Claude fait Monsieur Romani a alors r\u00e9pondu : je n'ai aucune intention de me m\u00ealer des affaires politiques de la France, je me contente d'envoyer des courriers en Iran, ce que les gens font en Iran, une fois qu'ils ont sem\u00e9 courrier calmer \u00e7a ne regarde pas le gouvernement fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:27:15) [66%] :\r\nTu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:20) [97%] :\r\nOui. \r\nGr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:56) [92%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 un h\u00f4te encombrant, une r\u00e9alisation de David Golan demain la suite de cette \u00e9vocation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:37) [89%] :\r\nHistoire Vivante une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la participation de David Golan Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Daniel Sakher r\u00e9\u00e9couter Podcast sur histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T13:12:01Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BF5C775-4FE8-4D6D-AF98-2E719DEA6FCD", "internalArchiveId": "7BF5C775-4FE8-4D6D-AF98-2E719DEA6FCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le reseau social Facebook f\u00eate ses 15 ans: interview de Catherine Lejealle, sociologue du digital, professeure et chercheuse \u00e0 l'institut sup\u00e9rieur du commerce de Paris", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Il y a 15 ans aujourd'hui (le 4 f\u00e9vrier 2004) - apparaissait un site web nomm\u00e9 The Facebook. \r\nCette plateforme n'affichait alors gu\u00e8re d'ambition, si ce n'est de permettre aux \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 de Harvard de communiquer entre eux. \r\nPersonne n'a r\u00e9alis\u00e9, \u00e0 ce moment-l\u00e0, que  cette plateforme se d\u00e9velopperait en un r\u00e9seau social valoris\u00e9 \u00e0 des milliards de dollars.  Et surtout, personne n'anticipait alors son impact sur le monde \u00e0 plus long terme.\r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir ce matin\r\nCatherine Lejealle ((le-jal)), sociologue du digital, professeure et chercheuse \u00e0 l'institut sup\u00e9rieur du commerce de Paris.\r\nFacebook est une entreprise qui a chang\u00e9 le monde \u00e0 plusieurs niveaux - lesquels ?\r\n(... social tout d'abord- relation \u00e0 la notion de vie priv\u00e9e\r\n\u00e9conomique - l'\u00e9conomie des donn\u00e9es\r\npolitique - influence et m\u00eame ing\u00e9rence (\u00e9lections am\u00e9ricaines, printemps arabe...))\r\nFacebook est aussi l'une des premi\u00e8res sources d'informations - pour les Am\u00e9ricains notamment. Que peut-on en conclure?\r\nFacebook rend malheureux, c'est ce qu'avancent certaines \u00e9tudes. Vous partagez ce point de vue? Pour quelles raisons? (effet de mise en sc\u00e8ne permanente)\r\nFacebook a lanc\u00e9 le bouton LIKE, c'est aussi un grand changement (absence de nuance - le nombre de likes est ce qui compte / illusion d'agir)?\r\nFacebook a aujourd'hui une telle importance que certains estiment qu'il est temps que l'Etat intervienne et \"recadre\" Facebook - notamment en ce qui concerne le respect des donn\u00e9es priv\u00e9es et l'ing\u00e9rence dans les affaires politiques. \r\nQu'en pensez-vous ? Est-ce encore possible? Ou est-ce que c'est trop tard?\r\nCertains pr\u00e9disent la fin de Facebook - notamment parce que les jeunes n'aiment pas vraiment ce r\u00e9seau. Qu'en pensez-vous? Est-ce m\u00eame imaginable?\r\nO\u00f9 situez-vous les r\u00e9seaux sociaux dans 15 ans?\r\nVIRGULE !!! \r\n---\r\nEn copie ci-joint: le TF de Katja sur l'\u00e9tude qui a demand\u00e9 \u00e0 3000 personne d'arr\u00eater FB pendant un mois:\r\n((L'approche est assez in\u00e9dite - les chercheurs \u00e9valuent la place prise par Facebook dans la vie quotidienne en passant par la privation. La question est donc ...  que faites-vous et comment vous sentez-vous sans Facebook ? Et la r\u00e9ponse est tr\u00e8s sch\u00e9matiquement la suivante : d\u00e9sactiver son compte revient \u00e0 \u00eatre un peu moins inform\u00e9, mais moins polaris\u00e9, moins conflictuel aussi. Cette privation m\u00e8ne \u00e9galement \u00e0 passer plus de temps devant la t\u00e9l\u00e9vision, mais aussi avec sa famille et avec ses amis - et plus g\u00e9n\u00e9ralement, les personnes priv\u00e9es de Facebook se sentent un poil plus heureuses. Pour Romain Rissoan, consultant en transformation digitale, le bilan est celui d'une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e. \r\nSON\r\nSauf que lorsqu'on parle de m\u00e9dias sociaux ... il y a une diff\u00e9rence importante. \r\nSON\r\nCette recherche a par ailleurs permis de d\u00e9montrer un autre ph\u00e9nom\u00e8ne. Apr\u00e8s ce sevrage d'un mois, les participants ont volontairement et sans sollicitation aucune des chercheurs, diminu\u00e9 le temps consacr\u00e9 non seulement \u00e0 Facebook, mais aux r\u00e9seaux sociaux en g\u00e9n\u00e9ral.))", "durationSec": 362, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171921", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicThemes": ["r\u00e9seau social", "banque de donn\u00e9es"], "thematicPersons": ["Facebook"], "alternativeTitle": ["Facebook f\u00eate ses 15 ans: interview de Catherine Lejealle, sociologue du digital / LME_2019-02-04T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 04.02.2019"], "variantIds": ["ece-10171921"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:29:34Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va parler d'un anniversaire 15 ans aujourd'hui le 4 f\u00e9vrier 2004, qui apparaissent un site web nomm\u00e9 The Facebook cette plateforme n'affichait alors gu\u00e8re d'ambition si ce n'est de permettre aux \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 d'Harvard de communiquer entre eux, personne n'avait r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 que cette plateforme plateforme se d\u00e9velopperait en en r\u00e9seau social valoris\u00e9 aujourd'hui \u00e0 des milliards de dollars et surtout personne n'anticipait alors son impact sur le monde, \u00e0 plus long terme, bonjour Catherine Lejealle bonjour, vous \u00eates sociologue du digital, professeure et chercheuse \u00e0 l'institut sup\u00e9rieur de commerce de Paris, alors Facebook est une entreprise qui qui a chang\u00e9 le monde, on peut le dire \u00e0 plusieurs niveaux : sur ce, lesquels on parle beaucoup de de la vie priv\u00e9e, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [88%] :\r\nAlors effectivement, Facebook \u00e0 15 ans Facebook, c'\u00e9tait une vraie r\u00e9volution, c'est la premi\u00e8re fois qu'on pouvait avoir une plateforme gratuite accessible facilement sur tous les, tous les supports, portables et autres, qui va d'\u00e9changer avec ses amis, sa famille, mais c'est aussi, pour la premi\u00e8re fois la r\u00e9alisation que nos donn\u00e9es ont un prix que si c'est gratuit, c'est que les donn\u00e9es finalement sont revendus et Facebook aujourd'hui \u00e0 des tr\u00e8s bons r\u00e9sultats financiers mais un vrai d\u00e9samour au aupr\u00e8s des jeunes qui s'y inscrivent finalement communiste inscrirai un annuaire, mais vont pr\u00e9f\u00e9rer d\u00e9\u00e7u et des applications plus ludiques comme \u00e7a Chat donc un paysage contrast\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [91%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que c'est un peu comme la cr\u00e9ature de Frankenstein, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment et hors de contr\u00f4le de son cr\u00e9ateur ou est -ce que le cr\u00e9ateur a une conscience tr\u00e8s vive de ce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [89%] :\r\nJe pense que Marc Zuckerberg ma\u00eetrise tr\u00e8s bien la situation et il a, il a suffisamment d'argent pour pouvoir tester des tas de de d'application, il a essay\u00e9, Facebook ici dans le domaine professionnel, il a sorti une application de 2 sites de rencontres voir il rach\u00e8te \u00e0 100 grammes WhatsApp donc des des possibilit\u00e9s d\u00e9veloppe de d\u00e9veloppement infini dans toutes nos, nos amis, nos sph\u00e8res de la vie priv\u00e9e et professionnelle, mais il y a la question des donn\u00e9es personnelles et l\u00e0 le fait que son Business model d\u00e9pendent surtout des donn\u00e9es qui revend publicitaire, c'est une fragilit\u00e9 si on la compare au g\u00e9ant chinois qui, comme on which Duba\u00ef o\u00f9 qui int\u00e8gre des transactions financi\u00e8res et qui prennent une commission sur les transactions sont finalement moins d\u00e9pendant des donn\u00e9es personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [90%] :\r\nAlors il y a des \u00e9tudes un qui disent que Facebook rend malheureux, d\u00e9j\u00e0, est ce que vous partagez ce ce ce point de vue qu'est -ce qui qu'est ce qui rend malheureux dans dans ce r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [92%] :\r\nAlors effectivement, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que ce genre d'\u00e9tude appara\u00eet et qu'elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tonnante au d\u00e9part c'est-\u00e0-dire que il y a 2 choses quand on est en train de lire les les villes History les photos des autres et qu'on regarde \u00e7a en tant que spectateur, on se dit mais finalement moi ma vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9, elle est pas si glamour que \u00e7a, j'ai des moments o\u00f9 je fais des des des t\u00e2ches assez banal, m\u00eame si on sait que c'est une construction m\u00eame si on sait que c'est une mise en sc\u00e8ne, quand on le voit, on a l'impression que, il y a une vie beaucoup plus glamour, alors que la sienne, et du c\u00f4t\u00e9 de celui qui poste c'est vraiment une une contrainte de devoir tout le temps, nourrir son lectorat et donc de ne plus avoir de moments de r\u00e9pit de monde coulisses de moment finalement on peut faire quelque chose sans sans le mettre en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour notre notre \u00e9go, on va dire pour notre mani\u00e8re de se voir par rapport aux autres, mais il y a aussi tous les scandales Cambridge Janati Analytika toll\u00e9 les ing\u00e9rence suppos\u00e9s ou prouv\u00e9s dans dans des votations des \u00e9lections, certains estiment qu'il est temps que l'\u00c9tat recadre Facebook notamment pour pour ces ing\u00e9rence dans les affaires politiques est -ce qu'il est encore temps de le faire et surtout est -ce que les \u00c9tats ont ce pouvoir de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [88%] :\r\nAlors le, le fait que Facebook soit multinationales et sera partout, lui donne une force nous donne une fragilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les diff\u00e9rentes Knie et les, les diff\u00e9rentes, les diff\u00e9rents l\u00e9gislateurs Paris n'ont pas cette force de de s'unir pour pouvoir faire bouger quelque chose, on voit d\u00e9j\u00e0 honni Impots Europe1, on a le le r\u00e8glement sur le rgb sur la protection des donn\u00e9es personnelles qui permet au 29 ni europ\u00e9enne d'agir et de, de, d'assigner \u00e0 4 pourcent du chiffre d'affaires annuel de la compagnie pour non- respect de de ce r\u00e8glement, mais sinon c'est c'est tentaculaire puisque, on l'a vu sur le le droit \u00e0 l'oubli qui \u00e9tait le le r\u00e8glement pr\u00e9c\u00e9dent Google qui concernait surtout Google puisque c'\u00e9tait sur les droits des donn\u00e9es personnelles, o\u00f9 elle a retir\u00e9 des informations sur l'et sur les sites qui a \u00e9t\u00e9 europ\u00e9ens mais pas la laisser sur les sites asiatiques ou am\u00e9ricains, donc finalement on arrivait quand m\u00eame \u00e0 avoir les les donn\u00e9es en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [89%] :\r\nVous voyez o\u00f9 Facebook dans dans 15 ans, on va essayer de pr\u00e9dire encore plus important, avoir encore plus de de pouvoir sur sur le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [88%] :\r\nAlors il y a, il y a 2 choses : la premi\u00e8re c'est la prime au 1er entrant donc Facebook a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 abonnez -vous dire presque la plan\u00e8te enti\u00e8re, on y est : comment \u00e7a donnerait comme on s'inscrirait \u00e0 l'annuaire t\u00e9l\u00e9phonique mais est -ce que les vrais usages la vraie activit\u00e9 ne va pas aller ailleurs sur des sites sur des applications plus ludiques \u00e0 Snapchat ou autres voir Instagram qui est aussi la la canette Facebook qui r\u00e9cup\u00e8re d'une certaine mani\u00e8re on, moi je pense que tout le monde est inscrit dessus, c'est la facilit\u00e9, le fait qu'un nouveau r\u00e9seau va arriver \u00e0 va r\u00e9ussir \u00e0 attach\u00e9 tout le monde, si je puis dire, est assez, assez utopique, mais il y a quand m\u00eame des grandes menaces qui est le paiement et les Chinois, est ce que Facebook va arriver \u00e0 int\u00e9grer le paiement et les les Chinois qui sont, qui repr\u00e9sente un nombre important et qui s'et qui d\u00e9j\u00e0 distribuent leur application en Inde repr\u00e9sente une vraie menace. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [94%] :\r\nEncore des d\u00e9fis pour pour Facebook, merci beaucoup, Catherine Lejealle, sociologue du digital, professeure et chercheuse \u00e0 l'institut sup\u00e9rieur du commerce de Paris, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:45:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lejealle, Catherine", "role": "sociologue du digital, professeure et chercheuse \u00e0 l'institut sup\u00e9rieur du commerce de Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6AD6D5F-4CE5-4995-9C97-4644C4826427", "internalArchiveId": "E6AD6D5F-4CE5-4995-9C97-4644C4826427", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dix ONG suisses ne sont plus financ\u00e9es par l'UE", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lionel Frei, charg\u00e9 de communication de Solidar Suisse\r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nDix ONG suisses ne sont plus financ\u00e9es par l'UE ***...L'Union europ\u00e9enne...\r\non continue d'en parler...\r\npuisque Bruxelles ne finance plus les ONG hors Union europ\u00e9enne pour l'aide humanitaire depuis le 1er janvier.\r\n10 ONG suisses sont concern\u00e9es...\r\n(elles l'ont appris juste avant No\u00ebl)\r\nCl\u00e9a Favre vous avez contact\u00e9 certaines d'entre elles...au total on parle d'un trou de 50 millions d'euros...\r\nPour \u00eatre pr\u00e9cis, il s'agit de la manne qui provenait d'ECHO, la Direction g\u00e9n\u00e9rale pour la protection civile et les op\u00e9rations d'aide humanitaire europ\u00e9ennes.\r\nLes ONG continueront donc potentiellement \u00e0 recevoir de l'argent de Bruxelles via d'autres sources, comme par exemple en participant \u00e0 des appels \u00e0 projets.\r\nIl n'emp\u00eache, pour les organisations suisses, cette annonce de la part d'un contributeur institutionnel est abrupte...\r\npuisqu'elle a pris effet imm\u00e9diatement.\r\nPour l'instant, les ONG que nous avons contact\u00e9es ce matin se disent dans le flou. \r\nCertaines ont entam\u00e9 des discussions avec Bruxelles et esp\u00e8rent encore pouvoir trouver une solution.\r\nC'est le cas notamment de Terre des Hommes.\r\n*** Les ONG ne sont pas toutes affect\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\nPour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res Suisse, \u00e7a ne changera rien : depuis 2016, MSF refuse tout financement de l'Union europ\u00e9enne, en raison de sa politique migratoire.\r\nLa Fondation suisse de d\u00e9minage parle, elle, de cons\u00e9quences subtantielles, mais pas de quoi remettre en cause ses projets.\r\nElle recevait un contrat de 1 \u00e0 2 millions d'euros tous les 2 ans en moyenne, sur un budget de 13 millions par an.\r\nMais pour d'autres, comme Solidar Suisse, ce retrait est beaucoup plus probl\u00e9matique...\r\nComme l'explique \t...\r\nUne solution pour les ONG suisses, ce serait de se voir sous-traiter le travail humanitaire par une organisation qui reste accr\u00e9dit\u00e9e par ECHO.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171869", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Dix ONG suisses ne sont plus financ\u00e9es par l'UE / 12H30_2019-02-04T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 04.02.2019"], "variantIds": ["ece-10171869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T19:19:25Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBruxelles ne finance plus les ONG hors Union europ\u00e9enne pour l'aide humanitaire et cela depuis le 1er janvier dix ONG suisses sont concern\u00e9es, elles ont appris juste avant No\u00ebl, Cl\u00e9a Favre, vous avez contact\u00e9 certaines de ces ONG, au total, on parle d'un trou de 50 millions d'euros, oui, pour \u00eatre pr\u00e9cis, il s'agit de la manne qui provenait d'\u00e9cho, la direction g\u00e9n\u00e9rale pour la protection civile et les op\u00e9rations d'aide humanitaire europ\u00e9ennes les ONG continueront donc potentiellement \u00e0 recevoir de l'argent de Bruxelles pour l'aide humanitaire via d'autres sources, comme par exemple en participant \u00e0 des appels \u00e0 projets il n'emp\u00eache, pour les organisations suisses cette annonce de la part d'un contributeur institutionnel est abrupte, puisqu'elle a pris effet imm\u00e9diatement, les ONG ne sont pas toutes affect\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, non pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res Suisse par exemple, \u00e7a ne changera rien depuis 2016 MSF refuse tout financement de l'Union europ\u00e9enne en raison de sa politique migratoire, la Fondation suisse de d\u00e9minage parle elle de cons\u00e9quences substantielle, mais pas de quoi remettre en cause ses projets, elle recevait un contrat de 1 \u00e0 2 millions d'euros tous les 2 en moyenne sur un budget de 13 millions par an, mais pour d'autres comme Solidar Suisse, ce retrait est beaucoup plus probl\u00e9matique, comme l'explique Lionel ferait son charg\u00e9 de communication. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [90%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 surpris par cette annonce, nous \u00e9tions partenaires \u00e9cho depuis 2010, cette agence \u00e9cho nous fournissait un montant de 200000 euros par ann\u00e9e pour des projets dans le domaine de la pr\u00e9vention des catastrophes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [89%] :\r\nDans nos pays d'engagement pour nous avons un budget d'environ 20 millions de francs en montant cependant non n\u00e9gligeables pour mener des projets, notamment parce qu'ils \u00e9taient financ\u00e9s \u00e0 90 pourcent c'est-\u00e0-dire que le montant que nous devions apporter nous-m\u00eames pour le soutien \u00e0 ce projet \u00e9taient limit\u00e9, ce qui est certain, c'est qu'\u00e0 priori, il va falloir faire sans cet argent, maintenant nous sommes \u00e0 Nanterre travaille en partenariat avec les autres organisations en r\u00e9flexion pour trouver d'autres sources de financement, mais c'est s\u00fbr que \u00e7a, c'est une perte s\u00e8che en fait pour cr\u00e9er toutes d\u00e9veloppement suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [88%] :\r\nTerre des hommes aussi, parle d'un impact important \u00e9cho c'\u00e9tait 30 pourcent de son budget d'aide humanitaire, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'ONG n'a pas encore trouv\u00e9 d'alternative Claire Favre merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T11:53:29Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3198FCA3-44C4-43A4-8154-78B5BC34C250", "internalArchiveId": "3198FCA3-44C4-43A4-8154-78B5BC34C250", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nIci la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique Bonjour et bienvenue si vous nous rejoignez\r\nNous sommes lundi 4 f\u00e9vrier...\r\nplein de belles choses d'ici 7h. \r\nLa peur.... un sentiment utilis\u00e9, attis\u00e9, en politique, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. Arnaud Robert s'est rendu \u00e0 la C\u00f4te aux F\u00e9es, chez l'ancien conseiller d'Etat UDC Yvan Perrin. Et dans l'atelier du dessinateur genevois Exem. \r\nC'est le reportage d'Ici la Suisse, \u00e0 7h moins quart\r\nEt Sur les Pas nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre d'une forte personnalit\u00e9... l'actrice valaisanne No\u00e9mie Schmidt. \r\nKarine Vasarino s'est entretenue avec elle dans les rues de Soleure.\r\nVIRGULE IDENTIF\r\nmais tout de suite, sport matin\r\nvirgule", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171916", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique", "Ici la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique / LME_2019-02-04T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Peur et instrumentalisation en politique / LME_2019-02-04T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10171937", "ece-10171916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:57:49Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe matin, on parle de l'utilisation politique de la peur, vous vous \u00eates rendu Arnaud Robert, \u00e0 La C\u00f4te-aux-F\u00e9es chez Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [93%] :\r\nOui, l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois qui tente aujourd'hui un retour en politique parle volontiers des strat\u00e9gies de communication coup de poing de son parti et m\u00eame si l'UDC dans la r\u00e9cente campagne contre les juges \u00e9trangers ne s'est pas particuli\u00e8rement illustr\u00e9 par sa virulence, il reste dans l'ADN du mouvement des moutons au minaret d'utiliser les outils de la peur pour ses affiches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [93%] :\r\nEt ce n'est d'ailleurs pas que l'UDC un qui parie sur la peur pour se faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nPas du tout, je suis \u00e0 l'aise aussi dans l'atelier du dessinateur g\u00e9nevois exam qui lui que rayonne des pieuvres immondes, avec des pustules pour les campagnes de la gauche locale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [93%] :\r\nAlors la peur en politique, ce n'est pas seulement celle que l'on inspire, mais aussi celle que l'on ressent, vous avez demand\u00e9 \u00e0 Yvan Perrin d'ouvrir son coffre fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [88%] :\r\nVous avez un coffre c'est navrant de seront de des pistolets et 210 l'ancien pistolet d'ordonnance l'arm\u00e9e suisse et quand j'ai quitt\u00e9 la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC suisse, l'UDC suisse a offert un cadeau qui m'a permis de d'acqu\u00e9rir cette arme avec laquelle je tire nettement mieux qu'avec celle que j'avais avant, vous vivez avec l'id\u00e9e de l'apocalypse aujourd'hui de l'apocalypse, pas parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quelqu'aient \u00e9t\u00e9 les conflits l'humanit\u00e9 s'en est relev\u00e9, peut-\u00eatre qu'avec les hommes modernes, \u00e7a prendra plus de temps parce que les destructions seront tr\u00e8s certainement plus importante, et puis on aura tr\u00e8s certainement une p\u00e9riode chaotique peut-\u00eatre pas Mad Max, mais o\u00f9 ce sera quand m\u00eame assez difficile et puis petit \u00e0 petit la la vie reprendra son cours mais pour les g\u00e9n\u00e9rations qui traverseront cette \u00e9poque, la vie ne va pas \u00eatre facile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [88%] :\r\nEst -ce que la peur Yvan Perrin, c'est un outil politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [91%] :\r\nJe dirais que bien souvent on peindre le diable sur la muraille parce que pour \u00eatre un peu compris, il faut parler fort, c'est vrai que les les partis qui sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s sur l'\u00e9chiquier politique, ont une certaine tendance, voire m\u00eame dans leur ADN, le fait de d'avoir des positions extr\u00eamement tranch\u00e9s et de montrer que si d'aventure on ne va pas dans un certain sens, h\u00e9 bien l'apocalypse de promenade de sant\u00e9 parce que si vous pr\u00e9sentez votre point de vue en expliquant que si d'aventure on vous donne tant il se passera rien bah vous n'\u00eates pas tr\u00e8s convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [89%] :\r\nEst ce que justement ce vous dites peindre le diable sur la muraille, c'est aussi simplifier et finalement les les arguments les rendre le plus les plus puissants possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [89%] :\r\n\u00e9videmment, mais parce que c'est pas propre \u00e0 l'UDC chaque partie cherche \u00e0 simplifier, c'est aussi du au je dirais autant d'attention dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez aupr\u00e8s de du public, le temps d'attention dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez, tr\u00e8s court, parce que le le l'esprit sollicit\u00e9 en permanence, donc si pendant ce cette petite fen\u00eatre de Tir, vous n'arrivez pas \u00e0 imprimer votre marque, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [84%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu une essayer avec la plume \u00e7a peut plus en pointe, voil\u00e0 la petite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [89%] :\r\nDites -moi exam, vous \u00eates dessinateur, vous r\u00e9alisez r\u00e9guli\u00e8rement des affiches politiques pour diff\u00e9rents partis de gauche ou vous dessinez une pieuvre tr\u00e8s tr\u00e8s effrayante, \u00e0 quoi sert la peur en communication politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [91%] :\r\nAlors je pense que la peur sert \u00e0 sans doute \u00e0 trouver un ennemi commun, donc on on peut tr\u00e8s bien cibl\u00e9e sur un ennemi commun en en en montrant cette menace et cette peur -l\u00e0 moi j'aime, j'aime pas trop l'utiliser en tout cas de de mani\u00e8re compl\u00e8tement simple, comme le fait parfois, ou m\u00eame assez souvent l'UDC, c'est-\u00e0-dire en ne r\u00e9fl\u00e9chissant pas \u00e0 ce que pourrait raconter l'histoire, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est une image, un impact, un coup de poing dans la figure qui doit terroriser les gens et faire qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent plus et ils prennent leurs bulletins de vote, en disant, ou je ne veux pas \u00e7a, je ne veux pas qu'on s'introduit chez moi comme \u00e7a je veux pas des moutons noirs chez moi etc quand je quand je joue sur la peur, j'esp\u00e8re que je le fais autrement, j'esp\u00e8re que je que je peux raconter une histoire, que la personne qui s'arr\u00eate dans la fiche va pas se contenter de recevoir le coup de poing dans la figure parce qu'il y a un petit oeuf t'fait coup de poing dans la figure que je cherche, quand m\u00eame, il faut \u00e0 retenir les gens, mais j'esp\u00e8re qu'il va s'arr\u00eater devant l'affiche et se dire tiens on me raconte une histoire, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 je veux vous faire peur, mais en m\u00eame temps je peux pas me prendre au s\u00e9rieux, on joue \u00e0 se faire peur, joue \u00e0 se faire peur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [89%] :\r\nOn joue \u00e0 se faire peur, Arnaud Robert le sentiment \u00e7a ferme s'affirme \u00e0 l'\u00e9coute de votre reportage que la peur est un ingr\u00e9dient politique extr\u00eamement dangereux \u00e0 manier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [98%] :\r\nOui, elle est sans doute une mani\u00e8re de cliver artificiellement les positions et de faire croire \u00e0 l'existence d'une cause unique \u00e0 tous les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [91%] :\r\nEt \u00e7a, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne sp\u00e9cifiquement suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [92%] :\r\nAlors il se r\u00e9pand dans le monde entier, au Br\u00e9sil, en Hongrie, en Italie, en Turquie, des gouvernements utilisent sciemment l'anxi\u00e9t\u00e9 l\u00e9gitime de leur population \u00e0 travers les th\u00e9matiques des r\u00e9fugi\u00e9s ou du ch\u00f4mage, par exemple pour r\u00e9gner et Donald Trump lui- m\u00eame l'a dit aux journalistes Babou doit le pouvoir, c'est la peur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [85%] :\r\nMerci Arnaud Robert, alors si vous souhaitez en apprendre davantage sur la politique de la peur et ses cons\u00e9quences sur notre quotidien \u00e9coutez cette semaine les 5 reportages vos 5 reportage ces vacarme, c'est \u00e0 13 heures et c'est sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:32:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BDECC3F-9380-4F1B-8BC8-AB3FCD625929", "internalArchiveId": "8BDECC3F-9380-4F1B-8BC8-AB3FCD625929", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A-t-on encore besoin d'interdire les pesticides? D\u00e9bat entre Francis Egger et Edward Mitchell", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Francis Egger, membre de la direction de l'Union suisse des paysans et Edward Mitchell, professeur de biologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et membre du comit\u00e9 d'initiative Pour une suisse libre de pesticides.\r\n\r\nA-t-on encore besoin d'interdire les pesticides? D\u00e9bat entre Francis Egger et Edward Mitchell   \r\n*** Toujours moins de pesticides dans nos champs. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture a publi\u00e9 ce matin les statistiques de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. Les ventes de glyphosate ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9. Moins de produits phytosanitaires et plus de substances actives destin\u00e9es \u00e0 l'agriculture biologique. Tout ceci alors que deux initiatives sont entr\u00e9es dans l'agenda politique suisse. Pour r\u00e9duire fortement voir interdire les pesticides. Sont-elles vraiment n\u00e9cessaires? Quand on voit que les usages \u00e9voluent d'eux-m\u00eames. Deux invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre... Francis Egger, membre de la direction de l'Union suisse des paysans. Et Edward Mitchell, professeur de biologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et membre du comit\u00e9 d'initiative pour une suisse libre de pesticides. Bonsoir...\r\n@Francis Egger, membre de la direction de l'Union suisse des paysans.\r\n- L'usage des pesticides diminue. Une bonne nouvelle pour vous?\r\n- Mais en 2017 on parle tout de m\u00eame de 2000 tonnes de produits phytosanitaires vendus. C'est tol\u00e9rable?\r\n- La Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit de r\u00e9duire de 30% les pesticides d\u00e9vers\u00e9s dans nos sols. C'est suffisant pour prot\u00e9ger les eaux, les sols?\r\n- L'initiative pour une Suisse sans pesticide pr\u00e9voit un d\u00e9lai de 10 ans avant sa mise en oeuvre. Franchement, c'est si sorcier que \u00e7a d'envisager une agriculture sans pesticides de synth\u00e8se quand on voit la diminution sur cette derni\u00e8re d\u00e9cennie?\r\n- Une agriculture sans pesticides. C'est possible?\r\n- Alternatives aux pesticides existent. pourquoi ne pas les \u00e9tendre de mani\u00e8re plus syst\u00e9matique ?\r\n- Sans initiative... De quoi, on besoin les paysans? Pour \u00e9voluer vers une agriculture plus durable?\r\n@Edward Mitchell, professeur de biologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et membre du comit\u00e9 d'initiative pour une suisse libre de pesticides.  \r\n- L'utilisation des pesticides diminue en Suisse. Comment vous vous l'expliquez?\r\n- Donc c'est une bonne nouvelle! Vous allez donc pouvoir retirer votre initiative...\r\n- Vous demandez d'interdire totalement l'usage de ces substances, qu'est-ce qui vous fait dire que le principe de pr\u00e9caution pr\u00e9vaut?\r\n- Est-ce qu'on peut vraiment subvenir aux besoins de la Suisse, notamment face \u00e0 la concurrence internationale, en supprimant les pesticices? Est-ce qu'on ne met en danger le travail de nos agriculteurs, d\u00e9j\u00e0 passablement dans le rouge... \r\n- Il y a le probl\u00e8me de la concurrence... POurquoi interdire ces substances en Suisse si on continue \u00e0 importer des produits cultiv\u00e9s avec pesticides?\r\n- Qui dit rendements moins \u00e9lev\u00e9s, dit prix plus chers... Les Suisses sont pr\u00eats \u00e0 cela?\r\n- L'industrie fait des efforts, d\u00e9veloppe de nouveaux produits moins nocifs. Vous n'\u00eates toujours pas convaincu? N'y a-t-il pas d'autres moyens? Juridiques?\r\nQuestions Renaud\r\n-@egger Est-ce qu'il n'y a pas aussi plus de transparence \u00e0 attendre de la part des utilisateurs de pessticides? Certains disent aujourd'hui: toute personne qui utilise du glyphosate dans son champ ou dans son jardin devrait le mentionner, sur un panneau... vous en pensez quoi? \r\n-@mitchell Interdiction des pesticides en suisse entra\u00eenerait m\u00e9caniquement une hausse des importations de produits \u00e9trangers moins chers et plus charg\u00e9s encore en pesticides... vous y croyez?", "durationSec": 657, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171886", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["A-t-on encore besoin d'interdire les pesticides? D\u00e9bat entre Francis Egger et Edward Mitchell / FOR_2019-02-04T18:02:00_developpement-4", "Forum du 04.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Francis Egger, membre de la direction de l'Union suisse des paysans et Edward Mitchell, professeur de biologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et membre du comit\u00e9 d'initiative Pour une suisse libre de pesticides."], "variantIds": ["ece-10171886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:59Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nToujours moins de pesticides dans nos champs, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture a publi\u00e9 ce matin, les statistiques de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, les ventes de glyphosate ont diminu\u00e9 de moiti\u00e9 moins de produits phytosanitaires et plus de substances actives destin\u00e9es \u00e0 l'agriculture biologique, tout ceci alors que deux initiatives sont entr\u00e9es dans l'agenda politique suisse pour r\u00e9duire fortement voir interdire les pesticides alors sont -elles vraiment n\u00e9cessaires quand on voit que les usages \u00e9voluent d'eux- m\u00eames, 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre, Francis Egger, membre de la direction de l'Union suisse de des paysans et Edward Mitchell, professeur de biologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et membre du comit\u00e9 d'initiative pour une suisse libre de pesticides bonsoir bonsoir Francis Egger l'usage des pesticides qui diminue, c'est une bonne nouvelle pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [95%] :\r\nOui, c'est une bonne nouvelle, mais c'est le fruit d'un travail de longues ann\u00e9es, hein, c'est une sensibilisation aupr\u00e8s des agriculteurs, c'est la r\u00e9flexion au niveau de nouvelles techniques de mise en place de r\u00e9duction des substances c'est r\u00e9jouissant, c'est une tendance, c'est pas une chose qui se met en place en une seule fois mais c'est une planification sur de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\n\u00c9douard Mitchell tendance r\u00e9jouissante pour vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [97%] :\r\nAbsolument, on ne peut que se r\u00e9jouir de d'une diminution de l'utilisation des pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [90%] :\r\nMais c'est toujours insuffisant, d'apr\u00e8s vous, absolument et donc 2 initiatives aujourd'hui sur la table dans une donc, vous \u00eates, vous faites partie du du comit\u00e9 d'initiative pourquoi la maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [89%] :\r\nParce que, en fait, \u00e0 notre avis le, la tendance est certes r\u00e9jouissante, mais on le probl\u00e8me de mode de fond demeurent l'utilisation des pesticides de synth\u00e8se est un reste un probl\u00e8me majeur, un probl\u00e8me pour l'environnement, un probl\u00e8me pour la sant\u00e9 humaine et \u00e0 notre avis, des alternatives existent des alternatives peuvent \u00eatre encore d\u00e9velopper et puis on doit pouvoir aller vers une \u00e0 une, une agriculture qui est plus respectueuse de l'environnement et qui garantit une sant\u00e9 humaine sans sans probl\u00e8me disons la la le mythe de l'agriculture totalement d\u00e9pendant des pesticides de synth\u00e8se et bien h\u00e9 bien ancr\u00e9e chez beaucoup de monde, mais aujourd'hui on constate qu'il y a beaucoup d'exemples qui d\u00e9montrent en fait d'utilisation, la la pertinence d'une agriculture qui se qui se qui le qui fait absence enfin qui ne qui ne d\u00e9pend pas disons de ces substances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [89%] :\r\nFrance : il y a guerre prenons les chiffres en 2017 on parle tout de m\u00eame de 2000 tonnes de produits phytosanitaires vendus en Suisse, est ce que c'est encore tol\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [87%] :\r\nOui, c'est encore tol\u00e9rable parce que la, la tendance est claire d'abord parler de tonnes c'est c'est un peu limite, il fait plut\u00f4t parler des mati\u00e8res actives qui sont utilis\u00e9s, donc \u00e0 une diminution importante, on voit qu'il a de nombreux produits phytosanitaires utilis\u00e9s dans le bio qui sont maintenant utilis\u00e9s par les agriculteurs conventionnels, donc on a en plus la diminution quantitative aussi une diminution de l'Anoci visite nocivit\u00e9 des produits, donc nous les r\u00e9duit \u00e0, je crois que les les paysans aucun plaisir \u00e0 les traiter, \u00e7a co\u00fbte cher et \u00e7a prend du temps mais \u00e7a implique certains risquent de ne pas traiter les risques qu'il y aura aussi des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et oui renoncer totalement soir\u00e9e d'abord faire de la Suisse, une exception et s'accro\u00eet tr\u00e8s fortement de d\u00e9pendance par rapport \u00e0 l'importation de produits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [89%] :\r\nCette bonne volont\u00e9 de la part de du monde paysan, Edward Mitchell, vous en doutez, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [88%] :\r\nAlors c'est clair que, parmi les paysans, il y a beaucoup de beaucoup de personnes d'\u00e2ge qui comprennent tout \u00e0 fait les enjeux qui sont conscients des dont je te des dangers pour l'environnement pour leur sant\u00e9 aussi la la sant\u00e9 des consommateurs, je ne doute pas \u00e9videmment que que \u00e7a aille dans le bon sens, maintenant c'est vrai que la Suisse produits ne n'est pas n'\u00e9tablit pas autosuffisante, le co\u00fbt de production est \u00e9lev\u00e9, on a, on a, on a de la peine finalement \u00e0 maintenir notre notre agriculture une comp\u00e9titivit\u00e9 donc les on a, on a des subventions pour ceci : notre initiative en fait 10 \u00e0 \u00e0 faire de la Suisse, un pays qui s'qui s'affranchir de des pesticides de synth\u00e8se, \u00e7a contribuerait \u00e0 d\u00e9velopper ce type d'agriculture, des solutions qui sont n\u00e9cessaires pour pour s'affranchir de cette de ces pesticides \u00e7a contribuera \u00e9galement \u00e0 l'image, \u00e9videmment, de la Suisse, donc il y a, il y a un certain nombre d'avantages ah c'est clair, disons \u00e0 se passer de ces pesticides de synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [93%] :\r\nFrancis Egger, ce que nous dit Edward Mitchell en quelque sorte, c'est que tant qu'on n'interdit pas formellement les pesticides on ne soutient pas assez l'innovation, la, la, la mise sur pied de nouvelles techniques de culture qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [91%] :\r\nJe r\u00e9ponds tout d'abord qu'il faut laisser aux consommateurs le choix le consommateur que manger des produits bio sans produits phytosanitaires de synth\u00e8se, il peut le faire actuellement maintenant avec cette initiative, on n'aura plus le choix et puis on va poser des probl\u00e8mes \u00e0 l'agriculture, mais c'est peut-\u00eatre pas l'agriculture qui va \u00eatre le 1er confront\u00e9 \u00e0 ces probl\u00e8mes, \u00e7a a pos\u00e9 des probl\u00e8mes \u00e9normes, l'industrie agroalimentaire parce l'agroalimentaire devra importer des produits qui r\u00e9pondent faisait Byzance, si vous prenez par exemple le caf\u00e9, le chocolat ou d'autres produits qui sont export\u00e9s, donc il faudra importer du caf\u00e9 bio je suis pas s\u00fbr que nos grandes entreprises vont rester en Suisse, dans ces conditions -l\u00e0, et puis le consommateur qui voudra importer \u00e0 titre personnel, il pourra le faire donc ici on ouvre une porte ouverte aux touristes une consommation parce qu'on ira de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re o\u00f9 les produits seront encore meilleur march\u00e9 le diff\u00e9rentiel sera encore plus grand pour pour importer des produits est n\u00e9cessaire, pas n\u00e9cessairement des produits de meilleure qualit\u00e9, donc je ne suis pas certain qu'\u00e0 la fin, la sant\u00e9 humaine va y gagner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [92%] :\r\n\u00e7a c'est un argument qu'on a souvent entendu Edward Mitchell \u00e0 cette id\u00e9e que l'interdiction des pesticides en suisse entra\u00eenerait m\u00e9caniquement une hausse des importations de produits \u00e9trangers, de mauvaise qualit\u00e9 donc davantage charg\u00e9 en pesticides qu'est -ce que vous qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [90%] :\r\nAlors notre initiative sp\u00e9cifiquement interdit l'importation de pesticides, de, de, de, de produits alimentaires d\u00e9velopp\u00e9 avec des pesticides de synth\u00e8se, donc, pour ce qui est de l'importation officielle, c'est clair que les particuliers pourront toujours aller faire leur tourisme d'achat mais je doute franchement que ceci augmente de mani\u00e8re significative, \u00e7a existe aujourd'hui \u00e7a existera, \u00e7a existera toujours le le citoyen consommateur de plus en plus se tournent vers le vers le bio, la consommation de bio augmente tr\u00e8s fortement dans les magasins, on voit se d\u00e9velopper des des supermarch\u00e9s bio, un peu partout, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, maintenant c'est clair qu'il y a toute une frange de la population qui n'a peut-\u00eatre pas encore sensible assez \u00e0 ces questions, ou qui ne fait pas le choix, pour des questions \u00e9conomiques pour, \u00e0 cause d'une d'une diff\u00e9rence de prix cette diff\u00e9rence de prix diminuera fortement si l'ensemble des des produits alimentaires en Suisse des produits sont sans pesticides de synth\u00e8se puisqu'on ferait les m\u00eames \u00e9conomies d'\u00e9chelle et qui aurait pu la la valeur ajout\u00e9e le actuellement la grande distribution se fait des marges nettement sup\u00e9rieur sur les produits bio que sur les produits conventionnels maintenant pour ce qui est l'industrie agroalimentaire, n'oublions pas aussi que notre initiative pr\u00e9voit une p\u00e9riode de 10 ans pour s'adapter, ce qui est n\u00e9cessaire \u00e0 notre \u00e0 notre avis, pour permettre aux exploitations agricoles de de changer, mais \u00e9galement l'industrie maintenant, si on prend les les grandes marques de de d'agroalimentaire suisse qui fonde la la transformation de produits en Suisse, h\u00e9 bien on pourrait tr\u00e8s bien imaginer que leurs leurs unit\u00e9s de production en suisse r\u00e9ponde aux besoins du march\u00e9 bio qu'il sont en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger, donc on pourrait imaginer que Les capsules de caf\u00e9 ou des biscuits ou des choses comme \u00e7a sont produites en Suisse et export\u00e9 pour le march\u00e9 bio fran\u00e7ais ou europ\u00e9en, donc \u00e0 mon avis le le la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique ne ne va pas \u00e0 l'encontre, disons de de nos id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [85%] :\r\nFrancis Egger il y a ce d\u00e9lai un 10 ans 10 ans c'est long, la Suisse sans pesticides dans 10 ans, c'est irr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [87%] :\r\nSi vous voulez au niveau agricole, c'est des choses qui sont envisageables, mais \u00e7a laissera disant \u00e0 l'industrie alimentaire pour d\u00e9localiser, ici, il y aura pas de miracle, si vous voulez du caf\u00e9 bio le caf\u00e9 bio, il faudra avoir suffisamment de quantit\u00e9, \u00e0 voir la qualit\u00e9 parce qu'il y a aussi des effets sur la qualit\u00e9 \u00e0 l'agriculture conventionnelle permet d'avoir une certaine qualit\u00e9, donc le risque, c'est d'entreprise par est ville et puis je dirais le par rapport \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9part laissant au consommateur d\u00e9cider si l'ensemble des consommateurs suisses veulent manger uniquement bio en produira bio en Suisse il y a pas de probl\u00e8me parce qu'il l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:52) [87%] :\r\nEst ce qu'il est assez inform\u00e9 le consommateur aujourd'hui, c'est toute la question, Fran\u00e7ois Egger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [90%] :\r\nOh ben je crois que l'information existe je crois \u00e9galement que les 2 grands distributeurs qui qui s'occupe de 80 pourcent du march\u00e9 en une offre bio qui est qui \u00e9tait mis en place par rapport \u00e0 des produits indig\u00e8nes donc le consommateur qui le souhaitent, il le veut, mais il faut aussi peut-\u00eatre admettent qu'il y a des consommateurs qui ne le veulent pas et avec \u00e7a ils n'auront plus le choix, \u00e0 la suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [88%] :\r\nUne chose encore Francis Egger, l\u00e0 on parle aujourd'hui de de ces statistiques qui montrent, il y a de moins en moins de pesticides dans nos champs, tout le monde s'en r\u00e9jouit, vous comme les adversaires des, des, des, des pesticides, cela dit, est ce qu'il y a pas plus de transparence \u00e0 atteindre, attendent de la part des des utilisateurs de, de, de pesticides, certains disent aujourd'hui : toute personne qui utilise dans son Champ, dans son jardin du glyphosate par exemple devrait l'indiquer sur un panneau clairement qu'est -ce que vous qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [92%] :\r\nAlors les agriculteurs sont contr\u00f4l\u00e9s, on aimerait bien parfois que par exemple au niveau des traitements de fa\u00e7ade, utilisation des m\u00e9dicaments ou d'autres produits, les contr\u00f4les sont aussi important qu'au niveau agricole, l'agriculteur qui il veut obtenir des paiements Directs c'est 98 pourcent des agriculteurs doit remplir les exigences et doit signaler les produits phytosanitaires qui l'utilisent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:00) [94%] :\r\nMais l\u00e0 on parle pas de contr\u00f4les administratifs, on parle d'un simple panneau qu'on pourrait trouver dans les champs, indiquant simplement que voil\u00e0 \u00e0 cet endroit pr\u00e9cis, on utilise des pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [86%] :\r\nOui, on pourrait faire au niveau de l'information, il faut ce qui diff\u00e9rencie au niveau des pesticides, les efforts ont \u00e9t\u00e9 faits, particuli\u00e8rement au niveau des herbicides l'herbicide c'est quoi, c'est lutter contre une plante qui n'est pas \u00e0 sa bonne place ensuite vous avez des r\u00e9sidus de de c\u00e9r\u00e9ales dans des pommes de terre, \u00e7a va pas, l\u00e0, des progr\u00e8s sont possibles, il y a encore un potentiel important, notamment des luttes m\u00e9canique, ensuite il faut travailler quand et fongicides et envoie les produits fongicides on peut diminuer les fongicides, c'est le duo le mildiou lors de maladies qui attaquent les plantes, voil\u00e0, il faut lutter, il faut lutter l\u00e0 met les seuils de l'errance, il faut lutter quand c'est n\u00e9cessaire et puis les derniers types de produits o\u00f9 on doit absolument obtenir des r\u00e9ductions c'est au niveau des insecticides donc intervenir uniquement lorsqu'on a des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [91%] :\r\n\u00c9douard Mitchell, on le voit au coeur de de ce d\u00e9bat, il y a la question de l'agriculture est -ce que ce n'est pas oublier que d'autres secteurs utilise aussi des pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais le le plus gros un utilisateur \u00e7a reste l'agriculture ceci dit vous avez raison, il y a, il y a, il y a toute l'utilisation ta mystique, par exemple dans les, dans les jardins dans les parcs publics, les parcs publics de plus en plus abandonne les villes abandonne de plus en plus utilisation des pesticides de synth\u00e8se assez r\u00e9jouissant, \u00e7a prouve qu'ils ont compris que, que finalement on pouvait effectivement se passer de ces produits, moi ce qui me ce qui m'a choqu\u00e9 par exemple compte la Conf\u00e9d\u00e9ration a propos\u00e9 un 1er plan de r\u00e9duction des pesticides actions des pesticides et sont compl\u00e8tement pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la possibilit\u00e9 d'interdire purement et simplement ces produits hautement dangereux dans l'utilisation priv\u00e9e donc, alors que l\u00e0, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 facile et apparemment une justification de, de, de, de laisser des priv\u00e9s qui n'ont pas de formation ad\u00e9quate, utiliser des produits dangereux dans leur jardin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [96%] :\r\n\u00c9douard Mitchell, professeur de biologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et membre du comit\u00e9 d'initiative pour une suisse libre de pesticides et Francis Egger, membre de la direction de l'Union suisse des paysans, vous d\u00e9battiez ce soir dans Forum de cette derni\u00e8re statistique qui montre un fort recul des ventes de pesticides en Suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T17:37:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Egger, Francis", "role": "membre de la direction (USP)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mitchell, Edward", "role": "Directeur du laboratoire de biodiversit\u00e9 des sols + directeur scientifique Uni NE + Jardin botanique ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B365364-A690-4846-8731-BB341BAFB0B4", "internalArchiveId": "2B365364-A690-4846-8731-BB341BAFB0B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il g\u00e9n\u00e9raliser les outils de d\u00e9mocratie participative? D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Haury et Maxime Mellina", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Haury, ancien d\u00e9put\u00e9 Vert'lib\u00e9ral vaudois, et Maxime Mellina, membre des Verts vaudois, doctorant en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\nFaut-il g\u00e9n\u00e9raliser les outils de d\u00e9mocratie participative? D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Haury et Maxime Mellina   \r\nAlors faut-il les g\u00e9n\u00e9raliser ces outils? Ont-ils vraiment toutes les vertus qu'on leur pr\u00eate?\r\nPour en d\u00e9battre, Jacques-Andr\u00e9 Haury, ancien d\u00e9put\u00e9 vert-lib\u00e9ral vaudois, et Maxime Mellina, membre des Verts vaudois, doctorant en sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne... Bonsoir \u00e0 vous deux!\r\n@jacques-andr\u00e9 haury\r\nLa mode est au \"tout participatif\"... Et \u00e7a ne vous pla\u00eet pas trop, Jacques-Andr\u00e9 Haury, pourquoi?\r\nEn tant qu'ancien \u00e9lu, vous vous sentez un peu d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 ou m\u00e9pris\u00e9 par ceux qui d\u00e9fendent ces nouveaux outils?\r\nPas de d\u00e9samour vis-\u00e0-vis des \u00e9lus ou de la politique? Pour vous c'est une id\u00e9e re\u00e7ue? On n'a pas besoin de reconnecter les citoyens \u00e0 la vie d\u00e9mocratique? \r\nL'id\u00e9e n'est pas de remplacer un outil par un autre... Mais d'\u00e9largir la bo\u00eete \u00e0 outils!! \r\nL'initiative et le r\u00e9f\u00e9rendum suffisent, pas besoin d'ajouter de nouveaux outils? \r\nEst-ce qu'il ne faut pas quand m\u00eame donner sa chance au produit, comme on dit? Voir un peu quel r\u00e9sultat donnent ces nouveaux outils?\r\nOn voit que l'int\u00e9r\u00eat pour le participatif est encore plus grand chez nos voisins fran\u00e7ais... avec cette grande consultation nationale qui est en cours actuellement... L\u00e0, vous diriez que c'est diff\u00e9rent? \r\n@maxime mellina\r\nEst-ce qu'il n'y a pas un peu de populisme derri\u00e8re cette mode du tout-participatif? \r\nHier on entendait sur cette antenne l'auteur du texte qui demande \u00e0 introduire la \"motion populaire\" dans la commune de Del\u00e9mont... Le syndicaliste Pierluigi Fedele, \u00e9coutez ce qu'il disait: \r\nSON\r\n\"d\u00e9fiance totale vis-\u00e0-vis des \u00e9lus\"... vraiment?\r\nRevitaliser la d\u00e9mocratie... en entretenant la m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des \u00e9lus... Un peu ambigu quand m\u00eame!!\r\nPour vous on peut simplement ajouter de nouveaux outils... Sans que \u00e7a fasse concurrence aux autres?\r\nOn a un peu l'impression qu'\u00e0 force de vanter ces nouveaux outils, on en vient \u00e0 banaliser la valeur des outils traditionnels (r\u00e9f\u00e9rendum+initiative)?\r\n\u00e7a a davantage de sens de g\u00e9n\u00e9raliser ces outils dans un pays comme la france qu'en suisse?", "durationSec": 547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171892", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il g\u00e9n\u00e9raliser les outils de d\u00e9mocratie participative? D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Haury et Maxime Mellina / FOR_2019-02-04T18:02:00_developpement-10", "Forum du 04.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Haury, ancien d\u00e9put\u00e9 Vert'lib\u00e9ral vaudois, et Maxime Mellina, membre des Verts vaudois, doctorant en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10171892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:58Z", "webPublicationDate": "2019-02-04T18:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haury, Jacques-Andr\u00e9", "role": "m\u00e9decin, ancien d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral et ancien membre de la Commission de cons\u00e9cration de l'Eglise r\u00e9fom\u00e9e vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mellina, Maxime", "role": "Vice-pdt, jeune Vert VD  ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3875F6F-AC06-4A13-8274-5AFD6B5E8A5A", "internalArchiveId": "E3875F6F-AC06-4A13-8274-5AFD6B5E8A5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Douze pays europ\u00e9ens reconnaissent Juan Guaido comme pr\u00e9sident l\u00e9gitime du Venezuela", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nDouze pays europ\u00e9ens reconnaissent Juan Guaido comme pr\u00e9sident l\u00e9gitime du Venezuela  \r\nFrance, Espagne, Royaume-Uni, Allemagne.... Une dizaine de pays europ\u00e9ens ont choisi ce matin de reconna\u00eetre l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Gua\u00efdo comme pr\u00e9sident l\u00e9gitime... Depuis, Caracas a r\u00e9pliqu\u00e9, la tension diplomatique est encore mont\u00e9e d'un cran... Anouk Henry, vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Caracas... Certains parlent d'une fuite en avant!\r\nOui car avec cette d\u00e9cision tr\u00e8s forte de reconna\u00eetre Juan Guaido, les pays europ\u00e9ens viennent en effet d'abattre une de leur derni\u00e8re carte. Et comme le reconnaissent les pays bas : cette reconnaissance est symbolique, mais elle n'aura concr\u00e8tement aucun effet : il n'est mat\u00e9riellement pas possible de priver le pr\u00e9sident Maduro de son pouvoir sans utiliser la force, ce qui n'est pas une option pour les europ\u00e9ens. On voit \u00e9galement assez mal comment Juan Guaido peut, en l'\u00e9tat, organiser des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles s'il ne contr\u00f4le pas l'administration.\r\n***Pourtant, Anouk, la pression sur le gouvernement a rarement \u00e9t\u00e9 aussi forte.\r\nLa r\u00e9ponse, ce matin, de Nicolas Maduro \u00e9tait \u00e0 la mesure de cette pression. Il a annonc\u00e9 qu'il reconsid\u00e9rerait les relations diplomatiques avec les pays concern\u00e9s. et a justement brandi le spectre d'un intervention militaire am\u00e9ricaine pour galvaniser ses supporters. Nicolas Maduro d\u00e9nonce une tentative de coup d'Etat \u00e0 son encontre. \r\net juste pour l'anecdote, il fait cette d\u00e9claration alors qu'il c\u00e9l\u00e8bre les 27 ans de la premi\u00e8re tentative de coup d'Etat, lanc\u00e9e le 4 f\u00e9vrier 1992 par un certain..hugo chavez.\r\n***Et alors qu'est-ce qu'il peut se passer maintenant ?\r\nEh bien, \u00e7a, personne ici ne semble le savoir. Mais il y a quelques signes qui montrent que le filet se resserre. parce que malgr\u00e9 son discours belliciste, nicolas Maudro montre des signes d'ouverture. ou de faiblesse, selon comment on l'interpr\u00e8te. Il a affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec l'opposition. Alors l'opposition, pour l'instant, refuse cette option, elle a eu des mauvaises exp\u00e9riences par le pass\u00e9. Mais si rien ne bouge ces prochains jours, elle n'aura peut-\u00eatre pas le choix. Et puis dans ce sens, ce sera int\u00e9ressant d'observer la r\u00e9union pr\u00e9vue jeudi en Uruguay. C'est une r\u00e9union des pays, disons \u00ab neutres \u00bb, qui est impuls\u00e9e par le Mexique. Alors jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on avait accord\u00e9 peu de cr\u00e9dit aux offres de m\u00e9diations du pr\u00e9sident Mexicain Manuel Obrador. Mais maintenant, la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne Federica Mogherini, a annonc\u00e9 la venue d'une d\u00e9l\u00e9gation de l'UE \u00e0 Montevideo. \r\nIl y aussi des acteurs qui gardent une certaine distance, pour maintenir ouverte un possible m\u00e9diation. C'est le cas des nations unies, mais aussi de la Suisse, qui ne soutient pas Juan Guaido. Donc la r\u00e9union de mont\u00e9video sera d\u00e9terminante pour ceux qui croient qu'une transition politique puisse se faire violences.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171887", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Douze pays europ\u00e9ens reconnaissent Juan Guaido comme pr\u00e9sident l\u00e9gitime du Venezuela / FOR_2019-02-04T18:02:00_developpement-5", "Forum du 04.02.2019"], "variantIds": ["ece-10171887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:59Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEspagne, France, Royaume-Uni, Allemagne, une dizaine de pays europ\u00e9ens ont choisi ce matin de reconna\u00eetre l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido comme pr\u00e9sident l\u00e9gitime depuis Caracas, a r\u00e9pliqu\u00e9 la tension diplomatique est encore mont\u00e9e d'un cran, Anouk Henry, vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Caracas, certains parlent d'une fuite en avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, parce que cette d\u00e9cision de reconna\u00eetre Juan Guaido c'est une mesure tr\u00e8s forte et puis on peut dire que les payer europ\u00e9ens viennent l\u00e0 d'abattre une de leurs derni\u00e8res cartes mais comme l'ont d'ailleurs reconnu les Pays-Bas, cette annonce est symbolique, elle aura concr\u00e8tement aucun effet parce qu'il n'est mat\u00e9riellement pas possible de priver le pr\u00e9sident Maduro de son pouvoir sans utiliser la force, ce qui \u00e9videmment pas une option pour les Europ\u00e9ens, et puis on voit \u00e9galement assez mal comment Juan Guaido peut en l'\u00e9tat, organiser des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, s'il ne contr\u00f4le pas l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [98%] :\r\nEt pourtant, Anouk la pression sur le gouvernement a rarement \u00e9t\u00e9 aussi forte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [92%] :\r\nOui, la r\u00e9ponse ce matin de Nicolas Maduro, elle \u00e9tait \u00e0 la mesure de cette pression, il a annonc\u00e9 qu'il reconsid\u00e8re les relations diplomatiques avec les pays concern\u00e9s, et puis l\u00e0 aussi brandi le spectre d'une intervention militaire am\u00e9ricaine pour galvaniser ses supporters, Nicolas Maduro, ce n'est pas la premi\u00e8re fois, d\u00e9nonce une tentative de coup d'\u00c9tat \u00e0 son encontre et puis h\u00e9 bien un peu ironiquement il a fait cette d\u00e9claration aujourd'hui alors qu'il c\u00e9l\u00e8bre et justement les 27 ans, de la premi\u00e8re tentative de coup d'\u00c9tat, lanc\u00e9e le 4 f\u00e9vrier 1900 dedans de paramilitaires appel\u00e9es au Gault Chavez oui certain Hugo Chavez qu'est ce qui peut se passer maintenant, h\u00e9 bien \u00e7a, ici, personne ne semble vraiment le savoir, il y a pourtant bien quelques signes qui montrent que le filet se resserre parce que, malgr\u00e9 son discours belliciste h\u00e9 bien Nicolas Maduro montre des signes d'ouverture ou bien de faiblesse, \u00e7a d\u00e9pend comment on l'interpr\u00e8te, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec l'opposition et puis, il a aussi \u00e9crit au pape pour demander son aide alors l'opposition pour l'instant elle refuse toute n\u00e9gociation, elle a eu de mauvaises exp\u00e9riences par le pass\u00e9, mais si rien ne bouge, ces prochains jours, h\u00e9 bien n'aura peut-\u00eatre pas le choix, puis dans ce sens, h\u00e9 ben ce sera int\u00e9ressant d'observer la r\u00e9union qui est pr\u00e9vue jeudi en Uruguay, c'est une r\u00e9union des pays disons neutres, qui \u00e9tait \u00e0 la base, impuls\u00e9e par le Mexique alors jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on avait accord\u00e9 peu de cr\u00e9dit aux offres de m\u00e9diation du pr\u00e9sident Mexicain Manuel Obrador mais maintenant, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, a annonc\u00e9 la venue d'une d\u00e9l\u00e9gation de l'UE \u00e0 Montevideo, et puis c'est justement donc ce sc\u00e9nario de m\u00e9diations que certains acteurs garde c'est \u00e0 cause de ce sc\u00e9nario que certains acteurs garde la distance, c'est le cas des Nations-Unies mais aussi de la Suisse qui, on le rappelle, n'a pas reconnu Juan Guaido donc cette r\u00e9union jeudi de Montevideo sera d\u00e9terminante pour ceux qui croient encore qu'une transition politique sont violentes et possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [88%] :\r\nAnouk Henry notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T17:37:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3F82351-3D74-4970-B270-9595E76C6142", "internalArchiveId": "C3F82351-3D74-4970-B270-9595E76C6142", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les campagnes politiques en mode 4.0. Faut-il s'inqui\u00e9ter des campagnes politiques num\u00e9riques? : interviews de Philippe Nantermod, conseiller national valaisan PLR et S\u00e9bastien Fanti, avocat, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Les campagnes politiques en mode 4.0. Forum ouvre la discussion, avec deux invit\u00e9s Le vice-pr\u00e9sident du PLR Suisse et conseiller national valaisan Philippe Nantermod Bonsoir. Avec nous \u00e9galement le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais S\u00e9bastien Fanti Bonsoir\r\n-Le PLR chasse des sympathisants avec ce logiciel... Pourquoi avoir franchi le pas? La bonne vieille m\u00e9thode du stand le samedi ne suffit plus?\r\nEst-ce que c'est vraiment fair play? Risque de fausser l'opinion publique?\r\nQuelle diff\u00e9rence avec le logiciel d\u00e9velopp\u00e9 par Cambridge Analytica, v\u00e9ritable aspirateur \u00e0 donn\u00e9es?\r\nUne nouvelle mani\u00e8re de faire campagne... Qui est amen\u00e9e \u00e0 se d\u00e9velopper? Bien moins co\u00fbteux qu'acheter des encarts et des affiches? Le rapport co\u00fbt/efficacit\u00e9 est plus int\u00e9ressant?\r\nVous allez peut-\u00eatre contacter des personnes qui ne souhaitent pas \u00eatre approch\u00e9es. N'est-ce pas risqu\u00e9 en termes d'image pour votre parti?\r\nComment garantir la protection de ces donn\u00e9es ? Est-ce que vous pouvez garantir qu'elles seront stock\u00e9es en Suisse Comment va faire le PLR pour \u00eatre transparent par rapport \u00e0 l'utilisation de ces donn\u00e9es ?\r\nRisques de d\u00e9rives? D'ing\u00e9rences?\r\n@S\u00e9bastien Fanti, avocat et pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es\r\nOn parle ce soir de \"Nation buidler\". Un outil parmi d'autres. Probl\u00e9matiques?\r\nEn Valais, vous avez constat\u00e9 des cas probl\u00e9matiques?\r\nOn peut vraiment parler d'une nouveaut\u00e9 en politique suisse?Vous avez \u00e9dict\u00e9 un guide de bonnes pratiques... Suffisant? L\u00e9gif\u00e9rer?\r\nEst-ce que le sc\u00e9nario de voir une \u00e9lection invalid\u00e9e en Suisse \u00e0 cause d'une mauvaise protection / utilisation des donn\u00e9es est imaginable\r\nA qui la faute? Aux utilisateurs qui laissent trainer leurs donn\u00e9es? Aux plate-formes qui laissent les utiliser? Ou aux partis qui les utilisent?\r\nQui dit guide de bonne conduite pour les partis, dit aussi contr\u00f4le par les autorit\u00e9s de protection des donn\u00e9es. Mais est-ce qu'elles en ont les moyens ? Et les capacit\u00e9s techniques ?\r\nTout ce qui permet de stimuler la participation politique des citoyens est bon \u00e0 prendre...\r\nquestions renaud\r\n@nantermod L'important, c'est que les usagers soient inform\u00e9s, nous disait le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es qu'on recevait lundi dernier... Il faut leur dire clairement qu'on utilise certaines informations... Est-ce que vous faites vraiment cet effort-l\u00e0? \r\n@nantermod qu'est-ce que vous faites de ces donn\u00e9es une fois que la campagne est termin\u00e9e? \r\n@fanti: cette question de la conservation des donn\u00e9es au-del\u00e0 d'un certain d\u00e9lai... c'est le grand flou?\r\n@nantermod: c'est un outil d\u00e9velopp\u00e9 aux Etats-Unis il y a 10 ans... Depuis on sait que d'autres outils \u00e9quivalents ont \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9 par des start-up europ\u00e9ennes... Est-ce que le mieux ce serait pas de demander \u00e0 une start-up de chez nous de d\u00e9velopper un outil de ce genre?\r\n@fanti avec le r\u00e9seau de start-up qu'on a en suisse, en valais par exemple... on pourrait avoir l'\u00e9quivalent de cet outil, en version swissmade?", "durationSec": 728, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171884", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["banque de donn\u00e9es", "protection des donn\u00e9es", "communication sociale", "campagne \u00e9lectorale"], "alternativeTitle": ["Faut-il s'inqui\u00e9ter des campagnes politiques num\u00e9riques? D\u00e9bat entre Philippe Nantermod et S\u00e9bastien Fanti / FOR_2019-02-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR suisse et conseiller national valaisan et S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais."], "variantIds": ["ece-10171884"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:59Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn parle donc de ces campagnes politiques en mode4,0 Forum ouvre la discussion, avec 2 invit\u00e9s, le vice- pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan Philippe Nantermod bonsoir, bonsoir, et avec nous \u00e9galement, le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais, S\u00e9bastien Fanti bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Philippe Nantermod, le PLR qui utilise donc ce ce logiciel vous chasser en quelque sorte des sympathisants avec ce logiciel, pourquoi avoir franchi le pas est -ce que c'est parce que la bonne vieille m\u00e9thode Dustan le samedi, elle ne suffit plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nNon, je crois que toutes les m\u00e9thodes sont utiles, d'abord je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu'on ne s'adresse qu'aux gens qui sont inscrits, c'est nos militants, c'est les gens qui sont inscrits pour recevoir Newsletter et ce que l'on fait avec ce logiciel, c'est simplement d'adresser un message assez cibl\u00e9 aux personnes en fonction de leur int\u00e9r\u00eat, c'est ceux qui ont fait, on n'a toujours fait dans tous les partis politiques, vous ne vous exprimez pas de la m\u00eame mani\u00e8re, devant un public de retrait\u00e9s ou un public de jeunes entrepreneurs d\u00e8s le bureau Vaudois d'adressage mouvant aujourd'hui des adresses postales selon certains crit\u00e8res et, l\u00e0, c'est simplement la m\u00eame chose sur le plan informatique et sur le plan interne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [96%] :\r\nMais \u00e7a, vous pouvez le faire dans la rue aussi vous pouvez adapter votre discours suivant la personne que vous avez en face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nTout le monde le f\u00e9lin alors d'un point de vue politique on ne change pas le discours, on a simplement un discours qui correspond au sujet qui int\u00e9resse la personne que l'on a en face, il faut maintenant \u00eatre on se rende compte qu'on ne croise pas tout le monde dans la rue, les gens ont des agendas tr\u00e8s vari\u00e9s et c'est vrai qu'aujourd'hui, Internet est un moyen de communication primordial ces derni\u00e8res campagnes, on les a d\u00e9j\u00e0 fait en ligne, mais il n'y a pas de raison qu'on n'utilise pas les outils les plus efficaces, tout en restant dans la l\u00e9galit\u00e9, je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser l'ensemble de notre activit\u00e9 avec des cha\u00eenes Bilder a \u00e9t\u00e9 soumise au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es et correspond au standard suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [89%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti vous \u00eates -vous pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es, on parle donc de ce ce logiciel n'est Sch\u00f6nb\u00fchl d'air, c'est c'est un outil parmi d'autres, un outil probl\u00e9matiques \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [93%] :\r\nAlors je voudrais vous dire que l'outil, c'est le vecteur, maintenant il faudra voir ce qu'on en fait et comment on l'utilise donc l'outil en tant que telle ne me surprend pas, ni ne me choque parce qu'historiquement vous vous en souvenez peut-\u00eatre John Fitzgerald Kennedy avait utilis\u00e9 des m\u00e9thodes de campagne qui \u00e9tait tout \u00e0 fait novatrice lors de d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, auparavant, on avait utilis\u00e9 les spots, c'est une \u00e9volution naturelle, apr\u00e8s il y a des garde- fous qui doivent \u00eatre impl\u00e9ment\u00e9 alors pour la premi\u00e8re fois dans notre pays tous les pr\u00e9pos\u00e9s cantonaux et le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral ont \u00e9mis un seul guide un guide qui doit guider les partis justement lors de leur transition num\u00e9rique parce qu'on imagine bien que \u00e7a va leur permettre d'\u00e9conomiser des fonds tr\u00e8s importants, donc sur le principe, personne n'est oppos\u00e9 \u00e0 ce que les partis politiques puissent vivre et \u00e9videmment r\u00e9colter des voix d'\u00e9lecteurs le probl\u00e8me \u00e7a va \u00eatre, \u00e0 quelles conditions on exploite les outils et il a fallu \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis et si vous lisez ce guide, vous verrez qu'un r\u00e9sum\u00e9 de pages indique vraiment explicitement ce qu'on peut faire et ne pas faire, alors il faudra par la suite op\u00e9r\u00e9 des contr\u00f4les qui auront lieu lors des \u00e9lections, aussi bien aupr\u00e8s des partis mais aussi il faut le souligner parce que ce n'est pas infinit\u00e9simale cette question- l\u00e0, c'est tr\u00e8s important aupr\u00e8s des registres des \u00e9lecteurs des diff\u00e9rentes collectivit\u00e9s publiques parce que chacun une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente sur le fait de communiquer ou non les donn\u00e9es des \u00e9lecteurs et c'est la source de donn\u00e9es aussi qui doit \u00eatre encadr\u00e9e et pas seulement ceux qui r\u00e9coltent les donn\u00e9es de cette source. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [75%] :\r\nOui, c'est cette source pour qui les ach\u00e8tent ces derniers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [91%] :\r\nDu moins qui les ach\u00e8tent et l\u00e0 effectivement il y a alors le parti politique en tant que telle, il a si vous voulez de 2 enjeux : il a un 1er Range qui est celui de respecter les r\u00e8gles et puis le 2\u00e8me enjeu c'est c'est sous- traitants, avec les gens avec lesquels il va travailler doit aller contr\u00f4ler puisque c'est une d\u00e9l\u00e9gation du traitement donn\u00e9es donc il en est responsable, on vient d'avoir un cas qui a concern\u00e9 beaucoup de citoyens de Suisse romande, plus de 100000 citoyens avec une base de donn\u00e9es non s\u00e9curis\u00e9 et les gens \u00e9taient un peu surpris d'\u00eatre responsable du sous- traitant qui est une entreprise priv\u00e9e, il faut le rappeler si vous confiez des donn\u00e9es publiques ou des donn\u00e9es d'\u00e9lecteurs ou autre, \u00e0 des gens, vous en \u00eates en fait les garants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [89%] :\r\nPhilippe Nantermod, vous dites : nous ne ciblons que les militants, malgr\u00e9 tout, comment est -ce que vous vous assurez que vous avez v\u00e9ritablement la ma\u00eetrise sur ces donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [92%] :\r\nAlors on a \u00e0 l'interne du parti, un responsable de de la base de la base de donn\u00e9es hein qui c'est d'ailleurs la loi qui l'exige, nous avons un contrat avec la soci\u00e9t\u00e9 n'cha\u00eene Bilder alors actuellement, c'est vrai que les les la la base de donn\u00e9es o\u00f9 est aux \u00c9tats-Unis, mais elle va \u00eatre rapatri\u00e9 en Europe \u00e0 moyen terme, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait sous la surveillance du pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, donc on est, on est dans le cadre l\u00e9gal j'aurais \u00e9videmment appr\u00e9ci\u00e9 qu'on puisse travailler avec une soci\u00e9t\u00e9 suisse, mais dans ce cadre -l\u00e0, le leader en la mati\u00e8re ne seront malheureusement pas encore dans notre pays, mais il y a toute une s\u00e9rie de mesures qui sont prises pour prot\u00e9ger les donn\u00e9es que que nous avons, alors on ne r\u00e9colte pas \u00e9norm\u00e9ment d'donn\u00e9es, hein, on a, on a des donn\u00e9es des utilisateurs qui s'inscrivent chez nous pour recevoir de l'information ensuite alors il y a des rues coupage qui peuvent \u00eatre faits par exemple si vous \u00eates un militant, particuli\u00e8rement engag\u00e9 sur l'initiative sur le mitage du territoire, on va peut-\u00eatre plus s'adresser \u00e0 vous, sur le th\u00e9, les th\u00e9matiques du territoire et de l'environnement que sur les th\u00e9matiques des assurances sociales, \u00e7a permet aussi de d'int\u00e9resser davantage les gens \u00e0 la politique d'avoir un \u00e9change sur un terrain qui leur est souvent plus connus et en fin de compte de rendent la politique toujours plus int\u00e9ressante, je crois que si on le fait dans les r\u00e8gles du jeu, on acceptera \u00e9videmment tous les contr\u00f4les qui doivent \u00eatre faits, h\u00e9 bien on ne c'est une vraie plus- Value pour le pour une campagne \u00e9lectorale et pour la politique pour les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:05) [89%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti ben Philippe Nantermod un l'a dit, alors c'est un outil qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, voil\u00e0, on sait qu'il y a d'autres, d'autres d'autres z'outils \u00e9quivalents, plus ou moins \u00e9quivalent qui ont \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9, y compris en Europe, r\u00e9cemment, pour vous, c'est acceptable justement qu'on qu'on ait recours \u00e0 un logiciel am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [91%] :\r\nJe vous dirais c'est une analyse du risque que Jacques entreprend, c'est comme si vous achetez une voiture apr\u00e8s un scandale tels que le disait le guette, si vous choisissez une marque de voiture qui a \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s, c'est votre libre choix, donc c'est le parti qui choisit le prestataire qui en assumera les cons\u00e9quences l\u00e9gales, donc de ce point de vue -l\u00e0, c'est lui qui fait l'analyse du risque, j'ai envie de vous retourner si vous voulez l'\u00e9quation vaut 10 le 1er probl\u00e8me c'est le citoyen, le citoyen, il a un droit de blocage de ces donn\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qu'il peut dire \u00e0 sa collectivit\u00e9 publique, je ne veux pas que mes donn\u00e9es personnelles soient transmises \u00e0 un parti politique, lors d'une campagne d'\u00e9lection si les \u00e9crit qui fait donc blocage de cette communication donn\u00e9es les contr\u00f4les, les habitants ne pourront plus communiquer les donn\u00e9es aux partis politiques, il le demandent, et on aura d\u00e9j\u00e0 tarie une partie de la source, donc si vous voulez la protection initiale, elle vient du citoyen qui dit je ne veux pas participer, je ne veux pas recevoir d'e-mail, je ne veux rien recevoir chez moi, vous l'avez fait, vous, par exemple, alors moi j'ai un blocage de mes donn\u00e9es personnelles, aussi bien pour ma plaque min\u00e9ralogique que pour le reste, je sais, voil\u00e0, je pense \u00eatre en capacit\u00e9 de savoir moi- m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 pour qui je vais voter, j'estime qu'on n'a pas besoin de me rappeler quels sont les programmes des uns et des autres et puis apr\u00e8s, ben, si vous voulez oui bien s\u00fbr qu'on aimerait avoir des des loups, des logiciels et des outils suisse qui qui nous permettent \u00e9videmment de travailler l\u00e0- dessus, le probl\u00e8me c'est pas que le logiciel soit d'origine am\u00e9ricaine, le probl\u00e8me c'est de savoir comment on discute avec le fournisseur, comme avec Microsoft qui aujourd'hui a des accords aussi bien pour les \u00e9coles que pour d'autres prestataires et d'entreprises publiques et c'est de savoir \u00e0 quel point, si vous voulez votre co- contractants est sensible \u00e0 cette probl\u00e9matique de la protection des donn\u00e9es, donc si vous faites des contrats si vous allez contr\u00f4ler etc, vous n'\u00eates jamais \u00e0 l'abri, mais au moins vous avez si vous voulez cr\u00e9dibiliser votre discours parce qu'en d\u00e9finitive, il faut le rappeler parce que c'est aussi arriv\u00e9 en Valais lors des derni\u00e8res \u00e9lections si vous commettez l'irr\u00e9parable, c'est-\u00e0-dire que si vous vous faites prendre la main dans le sac en ne respectant pas ces r\u00e8gles, alors que maintenant vous avez un guide le le contre- feu, ce qui va vous arriver \u00e0 la figure, h\u00e9 bien ce sera bien plus important que tout le gain que vous avez pu r\u00e9aliser, donc moi je pense que les gens en bonne Intelligence, vont faire une utilisation raisonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod c'est vrai que tout le monde ne ne ne fait pas ce ce que fait S\u00e9bastien Fanti, c'est-\u00e0-dire demander le blocage de ses propres donn\u00e9es, donc vous allez peut-\u00eatre contacter durant cette campagne \u00e9lectorale, des personnes qui ne souhaitent pas \u00eatre approch\u00e9es qui estime qu'elles sont \u00e0 m\u00eame de faire leur, leur opinion toute seule est -ce que c'est pas risqu\u00e9 en terme d'image pour votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [91%] :\r\nVous savez internet ne cr\u00e9e rien de nouveau l\u00e0- dedans, vous parliez tout \u00e0 l'heure des stands dans la rue quand vous abordez quelqu'un dans la rue, vous pouvez avoir le m\u00eame genre de r\u00e9actions de personnes qui ne veulent pas entendre parler de politique, oui, l\u00e0, c'est peut-\u00eatre plus personnalis\u00e9e oui ou alors ce sera peut-\u00eatre un petit peu moins d\u00e9range vous instruisez fut ouah, je suis pas s\u00fbr que ce soit aussi intrusif, quand on s'adresse \u00e0 vous dans la rue ou m\u00eame quand on vous t\u00e9l\u00e9phone ou alors quand vous recevez un e-mail, mais dans le fond, je crois que, de temps en temps, il faut accepter, dans une d\u00e9mocratie, qu'on puisse \u00eatre un petit peu importun\u00e9e par les partis qui font campagne parce qu'une, un vrai d\u00e9bat public ne peut pas se faire seulement par un un \u00e9dit un individualiste complet de gens qui refusent de discuter de qui refuse absolument tout argument de temps en temps, le la politique, c'est un peu ennuyeux, c'est un peu de la de la discussion qui qui sort de du cadre des dans lequel il devrait \u00eatre, et je pense aussi le signe d'une d\u00e9mocratie vivante, alors \u00e9videmment que \u00e7a peut \u00eatre aga\u00e7ant parfois, mais c'est vrai que dans mes multiple campagnes, j'ai vu des gens s'offusquer de recevoir une lettre \u00e0 la maison et pourtant ils re\u00e7oivent des tonnes de papier pour la publicit\u00e9 commerciale dans le fond, on ne peut pas \u00e0 la fois appr\u00e9ci\u00e9 d'avoir une d\u00e9mocratie comme la n\u00f4tre, on est amen\u00e9 plusieurs fois par ann\u00e9e \u00e0 s'exprimer et refuser que les gens essayent de parler un peu de du fond du d\u00e9bat politique avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [93%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti vous parliez tout \u00e0 l'heure de 2 cas probl\u00e9matiques, est ce qu'on peut imaginer qu'en Suisse, une \u00e9lection soit invalid\u00e9e parce qu'il n'y a eu parce qu'il y a eu une mauvaise utilisation des donn\u00e9es personnelles des des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [92%] :\r\nAlors oui, je vous disais tout \u00e0 l'heure sur le ton de la boutade \u00e0 votre journaliste, que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me pr\u00e9senter au Conseil d'\u00c9tat, j'ai comme responsable de ma campagne, mes 4 enfants, 17 15 9 et 7 je suis en capacit\u00e9 aujourd'hui d'organiser une campagne en le respectant aucune des r\u00e8gles qui figurent dans ce guide ou dans d'autres et et d'influer sur la volont\u00e9 populaire, ce sont des cas qu'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu si vous arrivez par exemple a collecter sur les sites des associations socio- \u00e9conomique et sportif dans un canton comme le Valais 30000 e-mails et puis que vous faites une campagne o\u00f9 vous faites appara\u00eetre comme soutien de votre action politique des associations qui n'ont rien demand\u00e9 et que vous influer sur l'intention de voter des gens, h\u00e9 bien, vous pourriez \u00eatre en tout cas parmi des gens qui auront beaucoup de voix, \u00e9videmment que ce n'est pas l\u00e9gal et dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 nous aurions une \u00e9lection qui est, elle pourrait \u00eatre ensuite invalid\u00e9 sur la base du droit constitutionnel mais ce sont des cas qui sont rarissimes, parce que pour que les et Coire soit soit tr\u00e8s faibles, il faut d\u00e9j\u00e0 avoir des circonstances une constellation de plan\u00e8tes particuli\u00e8re, donc je n'imagine pas que \u00e7a puisse arriver, mais en th\u00e9orie, enfin en pratique, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 chez nous, tr\u00e8s clairement, lors de la derni\u00e8re campagne, on a eu des dizaines de plaintes et puis suite \u00e0 l'\u00e9mission d'un guide, on voit bien que les gens ont pris conscience du fait que \u00e7a peut leur revenir bien plus, bien plus fort dans la figure, et je voudrais juste citer un exemple AGP, j'ai pris au hasard, je peux pas vous dire qu'elle s'quel parti politique mais j'ai fait une recherche sur protection donn\u00e9es \u00c9lections 2019 j'ai ici un parti politique suisse, donc qui a au moins 6 pages pour expliquer ce qui fait des donn\u00e9es, je pense que les partis ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 expliciter vraiment tout ce qu'ils vont faire des donn\u00e9es de leurs adh\u00e9rents et des des \u00e9lecteurs, ce sera aussi un gage de s\u00e9curit\u00e9 pour la campagne et puis il ne faut pas oublier une chose, c'est que l\u00e0 on est en train de parler entre nous et et g\u00e9n\u00e9ralement en Suisse, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, mais l'influence elle peut venir de l'ext\u00e9rieur, et \u00e7a c'est plus probl\u00e9matique et contre cela, nous n'avons pas beaucoup d'outils malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [92%] :\r\nOui, Philippe Nantermod doit finalement s'en remettre \u00e0 la bonne foi des des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [90%] :\r\nNon mais attention ce que dit S\u00e9bastien Fanti c'est vous pourriez vous faire passer pour quelqu'un que vous n'\u00eates pas annoncer un soutien que vous n'avez pas si je dis publiquement que la Radio Suisse Romande me soutient dans ma campagne \u00e9lectorale, ce serait un mensonge et suivant comment \u00e7a serait peut-\u00eatre p\u00e9nal mais pas compte quand vous adressez avec un discours et vous vous engagez \u00e0 mener une certaine politique une fois que vous \u00eates \u00e9lu, mais il appartient \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9lecteur \u00e0 la fin de de trier les les positions politiques en fonction de ce qu'il attend d'une d'une campagne, je crois qu'il faut pas non plus et citoyens si on est capable de voter, on est aussi capable d'antan, des arguments de part et d'autre et de choisir en notre \u00e2me et conscience, pour un parti pour un candidat pour une position dans une votation internet n'invente rien de nouveau ici, alors faisons la distinction entre un message qui aimante qui est mensonger qui annonce, par exemple, des soutiens qui sont inexistants et puis un message qui sera un petit peu du spam qui qui viendrait \u00e0 vous sans que vous l'ayez sollicit\u00e9 mais qui vous laisse quand m\u00eame en fin de compte, le libre choix, parce que quoi qu'on mette en oeuvre \u00e0 la fois l'historique \u00e9conomique de choisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod, S\u00e9bastien Fanti, vous \u00e9tiez avec nous pour \u00e9voquer cette campagne4,0 qui nous occupera jusqu'aux f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne campagne que l'on suivra, bien s\u00fbr, de pr\u00e8s, merci de nous avoir rejoint dans ce forum, une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T17:23:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "conseiller national valaisan PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fanti, S\u00e9bastien", "role": "avocat, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7917B34-3A2C-46AF-BAC7-0917B92CDB10", "internalArchiveId": "F7917B34-3A2C-46AF-BAC7-0917B92CDB10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "POLITIQUE DE LA PEUR 1/5 - Des moutons et des pieuvres", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Dans son repaire de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, Yvan Perrin pr\u00e9pare son retour \u00e0 la vie politique. L'ancien conseiller d'\u00c9tat \u00e9voque sans langue de bois le r\u00f4le de la peur dans la communication politique de son parti, l'UDC. Sur un plan plus intime, il raconte l'origine du sentiment de catastrophe imminente qui l'habite. Le dessinateur Exem, lui, fabrique pour la gauche des affiches de campagne o\u00f9 d'immenses pieuvres menacent l'\u00e9quilibre social.\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Dans son repaire de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, Yvan Perrin pr\u00e9pare son retour \u00e0 la vie politique. L'ancien conseiller d'\u00c9tat \u00e9voque sans langue de bois le r\u00f4le de la peur dans la communication politique de son parti, l'UDC. Sur un plan plus intime, il raconte l'origine du sentiment de catastrophe imminente qui l'habite. Le dessinateur Exem, lui, fabrique pour la gauche des affiches de campagne o\u00f9 d'immenses pieuvres menacent l'\u00e9quilibre social.\r\nReportage: Arnaud Robert\r\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\r\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154694", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 04.02.2019", "Vacarme du 04.02.2019", "POLITIQUE DE LA PEUR 1/5 - Des moutons et des pieuvres / VAC_2019-02-04T13:04:15_vacarme", "POLITIQUE DE LA PEUR 1/5 - Des moutons et des pieuvres / VAC_2019-02-04T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Dans son repaire de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, Yvan Perrin pr\u00e9pare son retour \u00e0 la vie politique. L\u02b9ancien conseiller d\u02b9\u00c9tat \u00e9voque sans langue de bois le r\u00f4le de la peur dans la communication politique de son parti, l\u02b9UDC. Sur un plan plus intime, il raconte l\u02b9origine du sentiment de catastrophe imminente qui l\u02b9habite. Le dessinateur Exem, lui, fabrique pour la gauche des affiches de campagne o\u00f9 d\u02b9immenses pieuvres menacent l\u02b9\u00e9quilibre social.\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix", "Dans son repaire de la C\u00f4te-aux-F\u00e9es, Yvan Perrin pr\u00e9pare son retour \u00e0 la vie politique. L\u02b9ancien conseiller d\u02b9\u00c9tat \u00e9voque sans langue de bois le r\u00f4le de la peur dans la communication politique de son parti, l\u02b9UDC. Sur un plan plus intime, il raconte l\u02b9origine du sentiment de catastrophe imminente qui l\u02b9habite. Le dessinateur Exem, lui, fabrique pour la gauche des affiches de campagne o\u00f9 d\u02b9immenses pieuvres menacent l\u02b9\u00e9quilibre social.\n\nReportage: Arnaud Robert\nR\u00e9alisation: Rodolphe Bauchau\nProduction: Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-10154695", "ece-10154694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T12:48:52Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nLe diable sur la muraille parce que pour \u00eatre un peu compris, il faut parler fort, c'est vrai que les les parties qui sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s sur l'\u00e9chiquier politique on une certaine tendance, voire m\u00eame dans leur ADN, le fait de d'avoir des positions extr\u00eamement tranch\u00e9s de montrer que si d'aventure on ne va pas dans un certain sens, h\u00e9 bien l'apocalypse : une promenade de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [89%] :\r\nLa politique de la peur, V\u00e9ronique Marti Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:58) [93%] :\r\nPeindre le diable sur la muraille, faire croire \u00e0 l'apocalypse, voil\u00e0 des strat\u00e9gies de communication bien connu des partis politiques pour convaincre ou pour manipuler les citoyens durant cette semaine dans vacarme, nous allons parler de la peur, car cette \u00e9motion que nous connaissons tous et qui est d'ailleurs n\u00e9cessaire \u00e0 notre survie cette \u00e9motion est aussi un enjeu de pouvoir depuis tr\u00e8s longtemps, et pas uniquement dans les dictatures ou les pays totalitaires \u00e9coutez Tocqueville le grand penseur de la d\u00e9mocratie qui nous disait d\u00e9j\u00e0 au XIXe que les d\u00e9mocraties repose en permanence sur une inqui\u00e9tude et \u00e9coutez, tout pr\u00e8s de nous, Donald Trump lorsqu'il d\u00e9clare le pouvoir r\u00e9el, c'est la peur, mais quelle peur, peur du d\u00e9classement, peur de l'\u00e9tranger, peur des catastrophes naturelles, peur de la violence de la guerre du terrorisme, peur de l'isolement toutes les peurs sont bonnes \u00e0 prendre pour les agents de la peur pour ceux qui soufflent sur les braises, cette semaine, nous irons jusqu'en Turquie, voir comment depuis 2016, le pouvoir d'Erdogan fait r\u00e9gner la terreur dans certains groupes sociaux nous rencontrerons aussi des victimes de terrorisme qui vivent avec un stress post- traumatique, et nous verrons comment des chercheurs se d\u00e9m\u00e8ne pour trouver un traitement assez traumatismes tr\u00e8s particulier, nous rencontrerons enfin des hommes et des femmes qui s'appr\u00eate \u00e0 accueillir dans leur commune un centre pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s et qui doivent trouver la juste voie entre peurs fantasm\u00e9es et craintes rationnel aujourd'hui, nous allons \u00e9voquer la communication politique avec un dessinateur d'affiches bien connu Exem et \u00e7a pieuvres terrifiante mais tout d'abord, nous rejoignons Yvan Perrin chez lui \u00e0 la C\u00f4te-aux-F\u00e9es dans le Val-de-Travers, l'ancien conseiller national UDC pr\u00e9pare son retour en politique apr\u00e8s avoir travers\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es des probl\u00e8mes psychiques importants : l'homme est un anxieux, son parti lui aime attiser les peurs, voici des moutons et des pieuvres, un reportage d'Arnaud Robert, r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [77%] :\r\nOn va la 15 je c'est quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [83%] :\r\nSculpteur \u00e0 la tron\u00e7onneuse qui m'avait offert le sigle de l'UDC taill\u00e9s \u00e0 la tron\u00e7onneuse dans du bois 2 buts, point de vie homme une 2 buts \u00e0 l'\u00e9poque elle existait encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:42) [84%] :\r\nC'est qui, \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre pour nous est utile, je prends du pactole mentionne je joue plus d'un millier des chansons de Kant oui je vous en parle Johnny Cash que je reconnais assez annonce avec Charl\u00e8ne pour Johnny Cash que je reconnais assez ais\u00e9ment les autres j'avoue avoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:05) [92%] :\r\nJ'ai vu que vous aviez le g\u00e9n\u00e9ral Guy en fond d'\u00e9cran sur votre t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:11) [84%] :\r\nOui alors chez les enfants d'un cran sur tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [84%] :\r\nMais mes ordinateurs le fixe, le portable, la tablette le le natel et puis j'ai les 2 assiettes officiel la blanche et atteinte et le g\u00e9n\u00e9ral disons pas dire j'ai grandi avec son histoire, mais pas loin, puis c'\u00e9tait vraiment une personnalit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s importante dans la famille qu'est -ce qu'il incarne pour vous. \r\nLa libert\u00e9, l'ind\u00e9pendance et le courage. \r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et puis le courage face \u00e0 des forces hostiles puisque il y avait quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, 2 ou 3 doigts \u00e9tait peut-\u00eatre pas seuls conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui penchait tr\u00e8s dangereusement du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [95%] :\r\nLe combat contre les forces hostiles, il \u00e9tait \u00e9vident entre 39 et 45 \u00e0 quel moment est -ce que vous avez senti vu que m\u00eame dans votre g\u00e9n\u00e9ration. \r\nIl y avait une menace qui pesait sur sur la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [90%] :\r\nC'est venu progressivement quand je me suis rendu compte que ce avec quoi j'ai grandi, tendait \u00e0 dispara\u00eetre petit \u00e0 petit, il y a aussi des des valeurs que je croyais inalt\u00e9rable, qui ont \u00e9t\u00e9 remises en cause et j'ai esp\u00e8re je pense convaincus que j'ai eu la chance de grandir dans un pays extraordinaire, j'aimerais bien que les g\u00e9n\u00e9rations futures puissent profiter du m\u00eame privil\u00e8ge, je suis pas s\u00fbr la que nous en prenions le chemin c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:49) [98%] :\r\nPar exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [88%] :\r\nC'est quoi, c'est que j'\u00e9tais un peu pr\u00e8s de l'arbre, il faut dire que les routes sont petites, ce qui se passe, c'est que quand vous arrivez dans un contour, la cam\u00e9ra regarde devant, et puis il y a un elle d\u00e9tecte l'arbre alors vous \u00eates en train de tourner, elle se d\u00e9clenche mais le le le la s\u00e9curit\u00e9, enfin j'esp\u00e8re, n'a pas \u00e9t\u00e9 remise en question par l'aventure, \u00e7a se produit de temps en temps, normalement on devrait avoir encore un \u00e9pisode dans quelques cantons je dois pas avoir peur, j'esp\u00e8re pas c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:23) [70%] :\r\nBen oui, soins Nelly on est rare. \r\nJ'ai eu du bras, au lendemain de frais bonnes et de c'\u00e9tait bon alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [87%] :\r\nIl dit aussi, c'est difficile de rep\u00e9rer un peu le moment o\u00f9, mais ce qu'il y a quand m\u00eame des tournants, est ce qu'il y a des moments o\u00f9 vous avez vraiment ressenti justement ces ces changements ces transformations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [90%] :\r\nLa premi\u00e8re transformation qui m'a marqu\u00e9 \u00e0 jamais, c'est la crise horlog\u00e8re ma maman \u00e9tait horlog\u00e8re \u00e0 domicile donc boiteuse et la crise est arriv\u00e9e et les entreprises horlog\u00e8res ont commenc\u00e9 par ce qui est arr\u00eat\u00e9 avec la sous- traitance pour se concentrer sur leur propre personnel, ce qui \u00e9tait assez normal, moi je j'avais 5 ans, je voyais bien que mes parents avaient des mines assez inqui\u00e8te les gens qui venaient nous rendent visite aussi notamment mon nom, j'avoue qu'une id\u00e9e de ce qui se passait mais je sentais bien l'inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9rale, il y avait aussi juste en face, un atelier d'horlogerie un jour les rideaux sont rest\u00e9s baiss\u00e9s, cela n'est pas non plus ce que \u00e7a voulait dire mais c'\u00e9tait pas normal, plus il a mes copains qui habitaient l\u00e0 c'est quelque chose qui, qui m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 cette cette crise horlog\u00e8re de voir que tout \u00e0 coup un village o\u00f9 tout allait bien, on \u00e9tait tous c'est heureux tout \u00e0 coup quelque chose se grippe, les gens perdent leur travail et petites entreprises, ferme et, vraiment, \u00e7a m'a laiss\u00e9 un tr\u00e8s, tr\u00e8s fort souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [89%] :\r\nVous avez quel \u00e2ge 5 ans ce sentiment de la catastrophe, est ce que c'est un trait de votre caract\u00e8re, est ce que vous pensez que vous avez \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, tr\u00e8s clairement, \u00e7a m'a rendu peut-\u00eatre pas craintif, mais tr\u00e8s prudent par rapport \u00e0 l'avenir, j'ai pu constater tr\u00e8s t\u00f4t que ce qui est aujourd'hui peut ne plus \u00eatre demain et donc je vis, je dirais, relativement court terme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [88%] :\r\nJe vis au jour le jour, mais je veille \u00e0 ce que, en cas de gros soucis, j'ai de quoi faire tourner et \u00e7a c'est, c'est quelque chose qui, qui m'a profond\u00e9ment marqu\u00e9 que j'ai toujours fait je sais plus, il y a une \u00e9tude r\u00e9cente qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 au sujet de des provisions de r\u00e9serve que leur population suisse devrait avoir, il semble que le citoyen n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9voyant, moi je suis autonome en tout cas pendant 3 mois, vous avez quoi, des p\u00e2tes, de la farine, du sucre, de l'eau, ben, j'esp\u00e8re que la source de la si continuera de nous en donner, mais moi je m'quasiment autarcique pendant en tout cas le 3, moi j'ai des piles, j'ai des bougies, j'ai tout ce qu'il faut pour devoir pour pouvoir tenir en cas de gros probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [75%] :\r\nLa crois\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel du Val. \r\nMaintenant, il faut que j'aille v\u00e9rifier si mon portable est compatible avec le 10 morts, j'ai d\u00fb acheter un convertisseur bonsoir, je vous pose, que le groupe UDC dans la grande salle, alors vous allez nous donner 2 minutes ce qu'il y emprunt\u00e9 l'accord ne voulons pas nous passer sur le principe, pour moi, \u00e7a va \u00eatre. \r\nOn est un peu en avance, mais le je crois qu'on a bien fait parce que j'ai l'impression que vous \u00eates en train de r\u00e9attribuer la SARL. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:23) [70%] :\r\nIls travaille lentement. \r\nEntendre fait c'est v\u00e9rifier si toutes les connexions sont bien en place et puis bonne au moment o\u00f9 le corps s'inqui\u00e8te mais si \u00e7a va bien fonctionner, je pense qu'on soit parfaite, merci, merci beaucoup, tout savoir de la pens\u00e9e, \u00e0 la jeunesse alors le bien parmi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [86%] :\r\nOui, mais bon, ils ont, ils ont pass\u00e9 derni\u00e8rement sur, je crois que c'est sur Arte, la chute de Dien Bien Phu et puis la 300 17\u00e8me section actuel doit faire cela, je crois que c'est assez c'est assez, il faut en prime non non non, vous le lendemain non mais m\u00eame galette je crois oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:16) [82%] :\r\nMais au niveau timing brillant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:28) [86%] :\r\nMonsieur Wiener, vous \u00eates \u00e0 nouveau le pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise c'est quoi, la force d'Yvan. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:36) [88%] :\r\nPerrin, sa communication indiscutablement et aussi c'est sans l'engagement sur des des sujets qui lui tiennent \u00e0 coeur, un exemple tout \u00e0 fait concret, la loi sur les armes ou un r\u00e9f\u00e9rendum est en cours, o\u00f9 il fait preuve d'un engagement total. \r\nC'est quoi sa plus grande faiblesse, son \u00e9tat de sant\u00e9, indiscutablement, on ne se remet pas aussi facilement, il a une une maladie, il faut appeler un chat un chat qui a, qui l'a frapp\u00e9 et il reste \u00e0 mon avis notamment psychiquement extr\u00eamement fragile. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:19) [91%] :\r\nEst ce que la candidature que vous allez proposer au Conseil national pour, d'une certaine mani\u00e8re contrer le retour de d'Yvan Perrin, est ce que c'est pour prot\u00e9ger Yvan Perrin de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:37) [90%] :\r\nC'est pas tellement pour prot\u00e9ger Yvan Perrin parce qu'on ne peut pas le je dirais le le ma\u00eetriser, c'est qu'une personne qui est extr\u00eamement, introverti, avec laquelle, des fois, les discussions et difficile lorsqu'il s'agit notamment de son cas particulier et dans ce sens -l\u00e0, moi j'ai un objectif, c'est l'int\u00e9r\u00eat du parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [76%] :\r\nPour match du dimanche, but du monde dans une ville, moi j'ai 40 produits finaux, ses enfants, adolescents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:26) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:28) [97%] :\r\nOui bonjour, bonjour, vous prenez bien le premier ascenseur jusqu'au 12\u00e8me \u00e9tage d'accord merci. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:42) [82%] :\r\nJe vais quand m\u00eame essayer avec la plume \u00e7a peut plus on prononce voil\u00e0 depuis 2\u00e8me tentacules charg\u00e9 la plus peu d'eau qui gicle et quelquefois \u00e0 laquelle naturellement l\u00e0 agiter des yeux bien m\u00e9chant et puis, dernier \u00e9l\u00e9ment pour qu'on soit s\u00fbr qu'on bien je ne vais pas le le seul. \r\nEt voil\u00e0, oui, normalement quelques pustules aussi parce que comme c'est une m\u00e9chante pieux, faut pas qu'elle soit trop rago\u00fbtante voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:21) [89%] :\r\nMais dites -moi Exem vous \u00eates dessinateur, l\u00e0 on est dans votre appartement de guerre en a justement la vue sur le le Sal\u00e8ve que vous venez d'elle repr\u00e9sente quoi dans votre vie cette pieuvres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:33) [91%] :\r\nElle repr\u00e9sente un une esp\u00e8ce de cartes de visite maintenant puisque elle date de 88 l'\u00e9t\u00e9 88 au moment de la campagne pour d\u00e9fendre les Bains des P\u00e2quis qui \u00e9tait menac\u00e9e par tous les partis qui voulait en faire autre chose que des mains populaire, un endroit de luxe et les habitants du quartier se sont mobilis\u00e9s, ont demand\u00e9 la la participation b\u00e9n\u00e9vole d'un certain nombre de dessinateurs dont moi et c'est \u00e0 cette occasion que j'ai cr\u00e9\u00e9 cette pieuvres qui d\u00e9truit le plongeoir des Bains des P\u00e2quis et donc j'ai concr\u00e9tis\u00e9 j'ai personnifi\u00e9e sous la forme de la pieuvre, la menace sur les sur les bas, il se trouve que cette votation a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9 donc les Bains ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s et cette pieuvres tr\u00e8s mena\u00e7ante vraiment au regard m\u00e9chant puisqu'elle a, elle a un regard et rester un tout petit peu dans l'imaginaire local. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:26) [88%] :\r\n\u00e9videmment Exem j'ai pas pu m'emp\u00eacher justement de m'a demand\u00e9 d'o\u00f9 venait cette pieuvres et comment elle avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans l'imaginaire politique dans l'est, dans les repr\u00e9sentations politiques dans les campagnes politiques et c'est vrai qu'on la retrouve beaucoup \u00e0 la fois la dans une affiche contre la pieuvre europ\u00e9enne dans une affiche contre justement le communisme envoie une \u00e9norme pieuvres orange qui ressemble un peu \u00e0 la v\u00f4tre avec des tentacules mais qui qui envahissent l'Europe la contre une pieuvre qui repr\u00e9sente l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain qui qui conquiert qui conquiert la France l\u00e0 une pieuvre qui repr\u00e9sente le les juifs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:08) [91%] :\r\nDire oui parce qu'elle repr\u00e9sente le l'aspect tentaculaire que les antis\u00e9mites mettait sur sur sur les juifs, \u00e0 quoi sert la peur Exem en communication politique, alors je pense que la peur sert a sans doute \u00e0 trouver un ennemi commun, donc on peut tr\u00e8s bien cibl\u00e9e sur un ennemi commun en en en montrant cette menace et cette peur -l\u00e0 moi j'aime, j'aime pas trop l'utiliser en tout cas de de mani\u00e8re compl\u00e8tement simple, comme le fait parfois, ou m\u00eame assez souvent l'UDC, c'est-\u00e0-dire en ne r\u00e9fl\u00e9chissant pas \u00e0 ce que pouvaient raconter l'histoire, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est une image, un impact, un coup de poing dans la figure qui doit terroriser les gens et faire qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent plus et ils prennent leurs bulletins de vote, en disant, ou je ne veux pas \u00e7a, je ne veux pas qu'on s'introduit chez moi comme \u00e7a je ne veux pas des moutons noirs chez moi etc quand je quand je joue sur la peur, j'esp\u00e8re que je le fais autrement, j'esp\u00e8re que je que je peux raconter une histoire, que la personne qui s'arr\u00eate dans la fiche va pas se contenter de recevoir le coup de poing dans la figure parce qu'il y a un petit oeuf as fait coup de poing dans la figure que je cherche, quand m\u00eame, il faut \u00e0 retenir les gens, mais j'esp\u00e8re qu'il va s'arr\u00eater devant l'affiche et se dire tiens on me raconte une histoire, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 je vais vous faire peur, mais en m\u00eame temps je peux pas me prendre au s\u00e9rieux, on joue \u00e0 se faire peur, joue \u00e0 se faire peur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:23) [99%] :\r\nAu revoir. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:49) [92%] :\r\nBonsoir Mesdames et messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:52) [92%] :\r\nTechniquement, on a eu l'initiative Weber qui visait \u00e0 en finir avec les constructions envahissantes du niveau des r\u00e9sidences secondaires, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e le 11 mars 2012 avec 12 3 m\u00e9contents et50,6 pourcent de la population assez juste au niveau de la population Neuch\u00e2tel par contre a rendu un verdict plus clair, nous \u00e9tions d'accord \u00e0105,3 pourcent je suis pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:28) [94%] :\r\nVous vivez avec l'id\u00e9e de l'apocalypse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:33) [89%] :\r\nDe l'apocalypse, pas parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, quelqu'aient \u00e9t\u00e9 les conflits l'humanit\u00e9 s'en est relev\u00e9, peut-\u00eatre qu'avec les hommes modernes, \u00e7a prendra plus de temps, les destructions sont tr\u00e8s certainement plus importante, et puis on aura tr\u00e8s certainement une p\u00e9riode chaotique peut-\u00eatre pas Mad Max, mais o\u00f9 \u00e7a serait quand m\u00eame assez difficile et puis petit \u00e0 petit la la vie reprendra son cours mais pour les g\u00e9n\u00e9rations qui traverseront cette \u00e9poque, la vie ne va pas \u00eatre facile, ce sera de notre faute. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:06) [90%] :\r\nEst -ce que la peur Yvan Perrin, c'est un outil politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:15) [93%] :\r\nJe dirais que lorsque vous avez \u00e0 d\u00e9fendre une position, donc vous imaginez que la position contraire pourrait avoir des cons\u00e9quences extr\u00eamement n\u00e9fastes, il est d'usage de mettre en \u00e9vidence qui pourrait se passer si d'aventure on ne vous donne pas raison et bien souvent on peint le diable sur la muraille parce que pour \u00eatre un peu compris, il faut parler fort, c'est vrai que les les parties qui sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s sur l'\u00e9chiquier politique on une certaine tendance, voire m\u00eame dans leur ADN, le fait de d'avoir des positions extr\u00eamement tranch\u00e9s de montrer que si d'aventure on ne va pas dans un certain sens, h\u00e9 bien l'apocalypse promenade de sant\u00e9, on le voit, mais quasiment \u00e0 chaque votation compte en 92 nous avions mis en \u00e9vidence le fait que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas une bonne id\u00e9e d'aller dans l'est, on nous annon\u00e7ait la fin de la Suisse pour le 7 d\u00e9cembre et puis, avec le recul, pas loin de 30 ans plus tard, on se dit que finalement on s'en est pas trop mal tir\u00e9 cette fa\u00e7on de mettre en \u00e9vidence et de surjouer les cons\u00e9quences potentielles d'un choix, c'est quelque chose qui se fait volontiers en politique parce que si vous pr\u00e9sentez votre point de vue en expliquant que si d'aventure on vous donne tant il se passera rien bah vous n'\u00eates pas tr\u00e8s convaincant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [87%] :\r\nEst ce que justement ce vous dites peindre le diable sur la muraille, c'est aussi simplifier et finalement les les arguments les rendre le plus les plus puissants possible et part un \u00e9videmment on pense, vous \u00e9tiez l\u00e0 d'ailleurs, vous \u00e9tiez \u00e0 l'UDC \u00e0 ce moment -l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 on pense au mouton noir typiquement, on pense \u00e0 l'affiche aussi des minarets qui se transforme en missiles tout \u00e0 coup, ces images sont rest\u00e9s aujourd'hui dans l'inconscient, presque dans l'histoire politique suisse comme des moments d\u00e9cisifs de de succ\u00e8s probablement politique mais d'hyper simplification si du r\u00e9el non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:26) [90%] :\r\nOui, \u00e9videmment, mais c'est pas propre \u00e0 l'UDC chaque partie cherche \u00e0 simplifier, c'est aussi du au o\u00f9 je dirais autant d'attention dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez aupr\u00e8s de du public, le temps d'attention dont vous b\u00e9n\u00e9ficiez, tr\u00e8s court, parce que le le l'esprit sollicit\u00e9 en permanence, donc si pendant ce cette petite fen\u00eatre de Tir, vous n'arrivez pas \u00e0 imprimer votre marque, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:58) [75%] :\r\nFace \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:00) [80%] :\r\nEt puis vous vrais, elles sont donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:07) [72%] :\r\nLes talents sur le je les laisse pas tra\u00eener pour que le mien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:16) [91%] :\r\nC'est la Rolls Royce des des pistolets 210 l'ancien pistolet d'ordonnance l'arm\u00e9e suisse et quand j'ai quitt\u00e9 la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC suisse, l'UDC suisse m'a offert un cadeau qui m'a permis de d'acqu\u00e9rir cette arme avec laquelle je tire nettement mieux qu'avec ce que \u00e7a va donc celle -ci tr\u00e8s pr\u00e9cieuse d'o\u00f9 sa place bien \u00e9videmment dans le coffre-fort. \r\nEn hommage \u00e0 l'inspecteur Harry le semi- Samuelsson, 44 Magnum qui a donc l'arme mythique utilis\u00e9 par l'inspecteur Harry, Clint Eastwood manifestement un type extr\u00eamement costaud parce que moi j'ai encore jamais os\u00e9 tirer que d'une main avec \u00e7a sans de trucs qui vous assis au fond de l'ensemble, \u00e7a c'est puisse s'appliquer depuis juin, Johnny, quelques autres, mais elles sont toutes bien cach\u00e9s ici. \r\nLa plus dangereuse de toutes, si je peux dire c'est une micro- Uzi en full auto, c'est \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait incompr\u00e9hensible m\u00eame acheter celle -ci, alors elle est int\u00e9gralement ainsi que la munition dans le coffre, parce que \u00e7a proches mais pour une promenade, l'amour, \u00e7a c'est le mythe, c'est une un pistolet mitrailleur de mettre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:40) [88%] :\r\nJe me suis d\u00e9sol\u00e9 Yvan Perrin, vous disiez tout \u00e0 l'heure qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand vous \u00e9tait tellement bas, vous aviez pris vos dispositions \u00e7a veut dire que vous aviez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu l'arme. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:50) [88%] :\r\nAlors je n'en avais pas l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates, c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me, c'\u00e9tait \u00e7a le probl\u00e8me, donc il fallait trouver autre chose, romarin il y a plusieurs possibilit\u00e9s, il y a le lac, mais je sais nager et je me disais que, une fois au fond l'instinct de survie ferait que je remonterais relativement rapidement, autre possibilit\u00e9 le train mais professionnellement, j'ai d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a donne donc je me dis que c'\u00e9tait pas sympa d\u00e9j\u00e0 pour le conducteur du train et puis pour ce qui devrait ramasser et puis finalement, bah, j'ai trouv\u00e9 ce sac en plastique qui est pas tout, je suis dit ben si n\u00e9cessaire, c'est une mani\u00e8re relativement propres de de s'en aller \u00e0 de l'or pour autant que \u00e7a puisse \u00eatre possible et fort heureusement, le Docteur a retrouv\u00e9 le sommeil juste apr\u00e8s du coup bah j'ai abandonn\u00e9 c'est funeste projet, je suis tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:35) [91%] :\r\nMais vous pensez que c'est fini, parce que moi je me dis vous avez plein de d'armes chez vous ce vertige l\u00e0, vous pensez que vous en \u00eates gu\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:44) [90%] :\r\nJ'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re, mais si d'aventure \u00e7a devait me reprendre, je serais bien surpris qu'utilise une de mes armes parce que je voudrais pas en donner je dirais un aspect n\u00e9gatif pense que si d'aventure je devais \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 une extr\u00e9mit\u00e9 aussi funeste ce sera extr\u00eamement f\u00e2cheux pour la suite, parce que quelqu'un qui, qui est un d\u00e9fenseur de droit lib\u00e9ral sur les armes qui met fin \u00e0 ou avec une arme, \u00e7a prouve bien que ces hommes sont dangereux et que, m\u00eame pour lui, donc j'esp\u00e8re que la question ne se posera pas, mais si elle devait se reposer un jour enfin esp\u00e8re ferai un autre choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:27) [91%] :\r\nSi vous vivez dans la crainte d'une catastrophe plus ou moins imminente, dites -le -nous au 0 58 236 236 0 estimez -vous que les partis nous manipule et exag\u00e8re quand ils utilisent la strat\u00e9gie de la peur dans leur campagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T12:46:04Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "udc", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert-Nicoud, Arnaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Exem [= Excoffier, Emmanuel]", "role": "dessinateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0162B6C-981D-462F-A49F-DE3846D5EE70", "internalArchiveId": "B0162B6C-981D-462F-A49F-DE3846D5EE70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'utilisation des nouvelles technologies dans les campagnes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales inqui\u00e8te", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nL'utilisation des nouvelles technologies dans les campagnes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales inqui\u00e8te  \r\n*** Les partis politiques aiguisent leurs armes num\u00e9riques en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Ce sera une campagne 4.0. De nouveaux outils ont fait leur apparition. Tous les partis gouvernementaux les ont empoign\u00e9. On entendait les craintes des pr\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es lundi dernier. Depuis, on a appris que le PLR allait utiliser le logiciel \"nation builder\"; il est le premier parti \u00e0 le faire en Suisse. Camille Degott, vous \u00eates l'une de nos correspondante \u00e0 Berne, qu'est-ce que c'est ce \"nation builder\" ?\r\n*** Cette nouvelle application fait son apparition en Suisse dans un contexte particuliers... \r\nC'est un logiciel pour les leaders ! En tout cas, c'est comme \u00e7a que \"nation builder\" se pr\u00e9sente. \r\nPour quelques dizaines de dollars par mois, cette plateforme am\u00e9ricaine\"tout en un\" permet de g\u00e9rer un site web, un outil de dons en ligne et surtout.... un fichier de contacts de militants. Le logiciel arrive \u00e0 faire un ciblage tr\u00e8s pr\u00e9cis, pour envoyer des contenus choisis \u00e0 certains groupes de personnes.\r\nDonald Trump et Jean-Luc M\u00e9lenchon, parmis d'autres, ont mis\u00e9 sur ce logiciel pour optimiser leur campagne.\r\n*** Faire de la politique 4.0, qu'est-ce que \u00e7a change pour un parti politique?\r\nL'intention des partis reste la m\u00eame.... il cherchent \u00e0 aller au plus pr\u00e8s des \u00e9lecteurs, \u00e0 leur parler directement.\r\nCe qui change, c'est l'outil. En plus des campagnes de porte \u00e0 porte, d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques et de flyers papiers envoy\u00e9s par la poste, les partis peuvent d\u00e9sormais atteindre plus de monde, plus rapidement, plus facilement et pour moins d'argent.\r\nUtiliser sa base de donner pour parler \u00e0 ses \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, ce n'est pas compl\u00e8tement nouveau... Le PS utilise la sienne pour cibler ses campagne d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques.\r\nMais avec Nationsbuilder, le PLR pourra recouper les informations de sa base de donn\u00e9e -  e-mail, adresse, nom - avec celles d'autres sites internet, comme les r\u00e9seaux sociaux.\r\n*** Et pourquoi ces nouvelles technologies inqui\u00e8tent les sp\u00e9cialistes ?\r\nD\u00e9j\u00e0, on est dans un contexte particulier, celui des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les partis commencent \u00e0 faire campagnes et \u00e0 mettre en place leur strat\u00e9gie digitale...\r\nLa question qui se pose maintenant,  c'est comment s\u00e9curiser ces campagnes num\u00e9riques. Le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la transparence a r\u00e9cemment pr\u00e9sent\u00e9 des recommandations \u00e0 l'intention des partis. \r\nQui dit s\u00e9curiser, dit donc garantir la transparence de la r\u00e9colte, de l'utilisation et du stockage de ces donn\u00e9es. Mais il s'agit aussi de prot\u00e9ger toutes ces informations plus ou moins sensibles.\r\nL'enjeu est crucial - rappellent les sp\u00e9cialiste  - parce que le but de toutes ces interventions num\u00e9riques, c'est bien d'influencer la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs.\r\nOn se rappelle le r\u00e9cent scandale de Cambridge Analytica et Facebook aux Etats Unis... o\u00f9 les donn\u00e9es de dizaines de millions d'utilisateurs ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es \u00e0 leur insu, franchissant les limites de la transparence.", "durationSec": 148, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171883", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'utilisation des nouvelles technologies dans les campagnes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales inqui\u00e8te / FOR_2019-02-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.02.2019"], "variantIds": ["ece-10171883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:59Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nImpossible d'imaginer une campagne politique sans le4,0, les partis politiques aiguisent leurs armes num\u00e9riques en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, r\u00e9cemment, le PLR a expliqu\u00e9 qu'il utilisait le logiciel n'Bilder il est le 1er parti \u00e0 le faire en Suisse la semaine pass\u00e9e, nous vous racontions les craintes de pr\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es, on en sait un peu plus ce soir camille Degott le parti, le PLR et le 1er parti \u00e0 le faire en Suisse \u00e0 utiliser ce logiciel qu'est que c'est en fait ce n'est Bilder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [93%] :\r\nEh bien c'est un logiciel pour les leaders, en tout cas c'est comme \u00e7a qu'est -ce logiciel se pr\u00e9sente pour quelques dizaines de dollars par mois cette plateforme am\u00e9ricaine tout en un, permet de g\u00e9rer un site web, un outil de dons en ligne et surtout, surtout, un fichier de contacts, de militants, le logiciel arrive \u00e0 faire un ciblage tr\u00e8s pr\u00e9cis pour envoyer des contenus choisis \u00e0 certains groupes de personnes Donald Trump et Jean-Luc M\u00e9lenchon parmis d'autres ont mis\u00e9 sur ce logiciel pour optimiser leur campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [91%] :\r\nAlors faire de la politique4,0 qu'est ce que \u00e7a change en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [90%] :\r\nEh bien, \u00e0 l'intention des partis reste la m\u00eame : il cherchent \u00e0 aller au plus pr\u00e8s des \u00e9lecteurs \u00e0 leur parler directement, ce qui change, c'est l'outil en plus des campagnes de porte \u00e0 porte d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques ou de Flyer papiers envoy\u00e9s par la poste, et bien les partis peuvent d\u00e9sormais atteindre plus de monde plus rapidement plus facilement et pour moins d'argent, utiliser sa base de donn\u00e9es pour parler \u00e0 ses \u00e9lecteurs et ses \u00e9lectrices, h\u00e9 bien ce n'est pas compl\u00e8tement nouveau, le PS utilise la sienne pour cibler ses campagnes d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques, mais avec un cha\u00eene Bilder, le PLR pourra recouper les informations de sa base de donn\u00e9es e-mail, adresse nom avec celles d'autres sites internet comme par exemple les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [90%] :\r\nEt pourquoi camille ces nouvelles technologies inqui\u00e8tent les sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [95%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0, on est dans un contexte particulier, celui des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis commencent \u00e0 faire campagne \u00e0 mettre en place leur strat\u00e9gie digitale, la question qui se pose vraiment, c'est comment s\u00e9curiser ces campagnes num\u00e9riques, le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la transparence, a r\u00e9cemment pr\u00e9sent\u00e9 des recommandations \u00e0 l'attention des partis qui dit s\u00e9curiser dit donc garantir la transparence de la r\u00e9colte de l'utilisation et du stockage de ces donn\u00e9es, mais il s'agit aussi de prot\u00e9ger toutes ces informations plus ou moins sensibles, Georges est crucial, rappellent les sp\u00e9cialistes parce que le but de toutes ces interventions num\u00e9riques, c'est bien d'influencer la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs, on se rappelle le r\u00e9cent scandale de Cambridge Analytica et Facebook aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 les donn\u00e9es de dizaines de millions d'utilisateurs ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es \u00e0 leur insu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [91%] :\r\nCamille Degott en Direct de Berre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T17:10:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-665DC14B-D939-45A4-8E8C-762ABC2E508F", "internalArchiveId": "665DC14B-D939-45A4-8E8C-762ABC2E508F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Beaulieu \u00e0 Lausanne;Philippe Robert, directeur du lyc\u00e9e de Rougemont;Jean Russotto, avocat d'affaires \u00e0 Bruxelles;Benoit Genecand, conseiller national PLR;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte;Nicole Lamon, cheffe de communication d'Alain Berset;Nathalie Loizeau, ministre fran\u00e7aise des Affaires europ\u00e9ennes;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/VOYAGES D'\u00c9TUDES EN AVION 7H) Et si l'avion pour les voyages de fin d'\u00e9tudes, c'\u00e9tait bient\u00f4t fini ? Plusieurs gymnases et coll\u00e8ges romands envisagent de ne plus avoir recours \u00e0 ce mode de transport. Des directions d'\u00e9tablissements \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes mobilis\u00e9s pour le climat, comme c'\u00e9tait le cas ce week-end encore. Julien Bangerter bonjour ! \r\n....\r\nOn peut dire qu'aujourd'hui, au niveau secondaire 2 , les voyages en avion repr\u00e9sentent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voyages de fin d'\u00e9tude...\r\nAucun canton ne centralise des donn\u00e9es \u00e0 ce sujet. Alors pour esquisser une tendance, on a obtenu les chiffres de trois gymnases, \u00e0 Lausanne, Bienne et Neuch\u00e2tel.Et \u00e0 chaque fois.les voyages en avion repr\u00e9sentent plus de 80% des voyages de fin de maturit\u00e9.Certaines ann\u00e9es, on a m\u00eame atteint les 100%...\r\n*** Mais c'\u00e9tait sans compter cette mobilisation des gymnasiens pour le climat, Julien, qui -clairement- est en train de changer la donne..\r\nPartout en Suisse romande, les r\u00e9flexions s'acc\u00e9l\u00e8rent.Exemple..dans le canton de Vaud : \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Baulieu \u00e0 Lausanne.Il est aussi le pr\u00e9sident la conf\u00e9rence des directeurs de gymnase...\r\nM\u00eame r\u00e9flexion en cours \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne, ou \u00e0 Fribourg. A Neuch\u00e2tel, on devrait m\u00eame s'accorder sur une politique commune d\u00e8s 2020. Fini...les vols low coast...vers Lisbonne, Split ou Cracovie...Pour le directeur du lyc\u00e9e de Rougemont, Philippe Robert...il faut repenser les destinations...\r\nLe recours au train...serait donc privil\u00e9gie...comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le lyc\u00e9e de Rougemeont \u00e0 la Chaux-de-Fonds...o\u00f9 seuls les \u00e9l\u00e9v\u00e8s qui \u00e9tudient l'anglais ou l'espagnol...prennent l'avion. Cette transofrmation se heurtera \u00e0 des obstacles : les c\u00f4uts finaniciers...l'absence de trains de nuit.et la possible r\u00e9sistance de certains \u00e9l\u00e8ves. Dans de nombreux gymnases, des sondages ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.  Mais le mouvement est en marche.relay\u00e9.par des enseignants.des directeurs de gymnase...et des ministres en chage de l'instrution publique. Lorsqu'on sonde ces responsables, une phrase revient constamment.il  faut redonner du SENS aux voyages de classe.\r\n(15/CLIMAT AVIONS ET AUTRES TRANSPORTS PA 7H) *** L'avion souvent point\u00e9 du doigt, mais attention \u00e0 ne pas le diaboliser...\r\nQuand on parle pollution ou r\u00e9chauffement climatique, il s'agit de questionner nos mode de vie et de consommation dans leur ensemble. Et l\u00e0, pas \u00e9vident d'y voir clair. Certains gestes ont parfois un effet bien plus n\u00e9gatif qu'il n'y para\u00eet, et d'autres -au contraire- un impact bien plus limit\u00e9 qu'on ne le pensait, Katja Schaer\r\n((Raison pour laquelle nous ne prendrons qu'un crit\u00e8re : l'\u00e9mission de CO2, le dioxyde de carbone, principal gaz \u00e0 effet de serre produit par l'activit\u00e9 humaine. Et l\u00e0, le premier pollueur \u00e0 \u00e9chelle mondiale, l'\u00e9nergie. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 proviennent de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, selon les donn\u00e9es de l'agence internationale de l'\u00e9nergie et la banque mondiale. La manufacture et les transports sont responsables d'un cinqui\u00e8me des \u00e9missions de CO2. Au sein des transports, la voiture est responsable de presque 3 quarts des \u00e9missions de C02, contre 12 pour l'avion - 2% des \u00e9missions totales de C02 tous secteurs confondus. Si on essayait de croiser les secteurs ... c'est que qu'a fait l'Agence fran\u00e7aise de l'Environnement et de la Ma\u00eetrise de l'\u00c9nergie. Elle conclut que r\u00e9duire ne serait-ce que de 10% l'envoi de courriels permettrait, dans une entreprise type de 100 salari\u00e9s, un gain d'environ 1 tonne d'\u00e9quivalent CO2 sur un an, soit autant que les \u00e9missions d'un vol aller-retour Paris/New-York.))\r\n(breve ong-ue) *** Depuis le premier janvier, une dizaine d'ONG suisses actives sur le terrain humanitaire ne recoivent plus 1 franc de Bruxelles. \r\nUne information de coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF. La Commission europ\u00e9enne a analys\u00e9 la base l\u00e9gale de son soutien aux pays non-membres de l'Union, pour arriver \u00e0 la conclusion qu'elle ne justifiait plus la poursuite de cette collaboration. Parmi les organisations concern\u00e9es figurent Caritas Suisse, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes. L'an dernier, le montant de l'enveloppe globale avait atteint 50 millions d'euros. Ce revirement serait li\u00e9 au Brexit, selon SRF, ce que conteste la Commission. Il n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations autour de l'accord-cadre institutionnel, pr\u00e9cise t-elle.\r\n(03/LOBBYISTES SUISSES A BRUXELLES ITV RUSSOTTO) *** Une Suisse toutefois bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles...\r\n259 entreprises et organisations d\u00e9fendent en effet ses int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick. Quantitativement parlant, la Suisse y serait plus pr\u00e9sente que la plupart des pays de l'Union. Probl\u00e8me: tous ces acteurs ne coordonnent pas suffisamment leurs efforts. C'est l'avis en tout cas de l'avocat d'affaires Jean Russotto, qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de plusieurs secteurs \u00e9conomiques suisses \u00e0 Bruxelles.\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(TF2/FACEBOOK POLITIQUE PI 7H) *** Facebook souffle ses quinze bougies aujourd'hui, mais le r\u00e9seau social a t-il chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire de la politique en Suisse....\r\nCertains \u00e0 Berne, ou plut\u00f4t certaines, l'estiment d\u00e9sormais incontournable, comme la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise Nathalie Rickli: championne toutes cat\u00e9gories avec ses 30.000 abonn\u00e9s. Reste que d'autres, beaucoup moins nombreux, fuient des r\u00e9seaux sociaux qu'ils estiment trop chronophages. Muriel Ballaman. \r\n((Plus rapide que le porte \u00e0 porte, plus interactif qu'un site internet personnel, facebook donne au conseiller naitonal PLR Benoit Genecand, 3200 amis au compteur, un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour discuter politique. \r\nSON 26\"\r\nBeaucoup plus jeune et pourtant z\u00e9ro amis num\u00e9riques, la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone, elle, a choisi de faire sans r\u00e9seaux sociaux. \r\nSON 18\"\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset est par exemple pr\u00e9sent sur 3 r\u00e9seaux sociaux. Pour sa cheffe de communication Nicole Lamon, encore faut il en faire bon usage. \r\nSON 24\"\r\nParce que les choses plus politiques, elles, sont sur twitter, au public plus sp\u00e9cialis\u00e9 et \u00e0 l'utilisation plus professionnelle. ))\r\n(breve salvador) C'est pour l'heure tout sauf officiel, mais Nayib Bukele affirme avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique du Salvador. De mani\u00e8re tout \u00e0 fait certaine, pr\u00e9cise l'ancien maire de San Salvador, qui se pr\u00e9sentait comme un candidat anti-syst\u00e8me. Son objectif: \u00e9radiquer la corruption end\u00e9mique dans un pays consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus violents au monde.\r\n(17/VENEZULA) *** Je ne ferai pas preuve de l\u00e2chet\u00e9 face aux pressions de ceux qui r\u00e9clament mon d\u00e9part.\r\nNicolas Maduro s'est montr\u00e9 ferme hier, en rejetant l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens qui r\u00e9clamaient l'organisation d'une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Venezuela. Une attitude, Cl\u00e9a Favre, qui ne sera pas sans cons\u00e9quence...\r\n7 pays de l'Union europ\u00e9enne avaient pr\u00e9venu.\r\nSi ce sc\u00e9nario se r\u00e9alisait, si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, ils reconna\u00eetraient  Juan Guaido comme pr\u00e9sident du Venezuela.\r\nEt ce, d\u00e8s aujourd'hui.\r\nCes 7 Etats, ce sont l'Espagne, la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas, le Portugal, et l'Autriche.\r\nUne minorit\u00e9 de pays qui marque une rupture au sein de la politique des 28. Bruxelles avait jusqu'ici toujours avanc\u00e9 avec des consensus sur le Venezuela.\r\nEt puis, la position de Nicolas Maduro provoque aussi des remous outre-atlantique.\r\nUne r\u00e9union de crise doit avoir lieu au Canada aujourd'hui.\r\nParmi les participants : les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d'une dizaine de pays latino-am\u00e9ricains...\r\nainsi que le secr\u00e9taire d'Etat \u00e9tatsunien Mike Pompeo, par vid\u00e9oconf\u00e9rence. \r\nDes acteurs qui ont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 reconnu Juan Guaido. \r\nLa situation reste des plus tendues :\r\nHier soir, Donald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 que le recours \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au Venezuela \u00e9tait \"une option\".\r\n(breve soldats mexique) Les Etats-Unis vont envoyer pr\u00e8s de 3800 soldats suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique pour combattre l'immigration clandestine. Ce d\u00e9ploiement est pr\u00e9vu pour trois mois, pour soutenir les garde-fronti\u00e8res. Le pr\u00e9sident Donald Trump a donn\u00e9 jusqu'au 15 f\u00e9vrier au Congr\u00e8s pour se mettre d'accord sur le financement de ce mur. Que l'opposition d\u00e9mocrate juge on\u00e9reux et inhumain.\r\n(09/VISION ARABE VISITE DU PAPE PA) *** Il s'agit d'une visite in\u00e9dite: celle du pape dans la p\u00e9ninsule arabique\r\nFran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier soir aux Emirats arables unis, o\u00f9 il participera aujourd'hui \u00e0 une rencontre interreligieuse internationale. Juste avant de quitter le Vatican, il a \u00e9voqu\u00e9 les victimes de la guerre au Y\u00e9men, dont les Emirats arabes unis sont l'un des principaux acteurs. A Beyrouth, Laure Stephan.\r\n((Pour le National, un quotidien \u00e9mirati, la visite du pape Fran\u00e7ois ouvre un \u00ab\u00a0nouveau chapitre\u00a0\u00bb dans l'histoire des Emirats, et la pluie qui s'est abattue sur Abou Dhabi le jour de son arriv\u00e9e, est un \u00ab\u00a0symbole de la b\u00e9n\u00e9diction\u00a0\u00bb divine. Les mots sont enthousiastes\u00a0: il faut dire que cette visite historique dans le Golfe permet de mettre en avant l'image de tol\u00e9rance promue par les Emirats, pourtant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sur la r\u00e9pression des dissidents.\r\nDes pr\u00e9lats chr\u00e9tiens du Proche-Orient et des figures musulmanes, comme le chef d'Al-Azhar en Egypte, vont rencontrer le pape\u00a0: c'est un symbole, dans un moment de crispation. \r\nMais Fran\u00e7ois est aussi attendu sur des sujets plus politiques, comme la guerre au Y\u00e9men, qu'il a \u00e9voqu\u00e9e avant son d\u00e9part... Voire sur le blocus impos\u00e9 au Qatar par les Emirats et l'Arabie saoudite, c'est l'espoir exprim\u00e9 par la presse de Doha. \r\nDemain, le pape doit c\u00e9l\u00e9brer une messe \u00e0 Abou Dhabi, les billets se sont arrach\u00e9s aupr\u00e8s des travailleurs migrants, ils constituent l'essentiel de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne dans les Emirats. ))\r\n(breve nissan) Nissan n'aime pas l'incertitude qui plane au-dessus du Brexit: le g\u00e9ant automobile japonais a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 un investissement pr\u00e9vu en Grande-Bretagne: il ne construira au Japon son crossover X-trail, et non pas dans son usine de Sunderland, son principal site europ\u00e9en, op\u00f9 travaillent 7.000 personnes.\r\n(breve referendum france) Un referendum: voil\u00e0, selon la presse fran\u00e7aise, ce que pourrait organiser Emmanuel Macron pour sortir de la crise des gilets jaunes. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pourrait le convoquer le 26 mai prochain, le jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes. Les questions soumises aux Fran\u00e7ais pourraient porter sur la r\u00e9duction du nombre des parlementaires, la reconnaissance du vote blanc et la limitation du cumul des mandats.\r\n(12/VIANDE POLONAISE ITV LOIZEAU RTL) *** La France, victime comme d'autres pays europ\u00e9ens du scandale de la viande polonaise avari\u00e9e...\r\nRaison pour laquelle sa ministre des Affaires europ\u00e9ennes a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire. Pour Nathalie Loizeau, interrog\u00e9e sur RTL, ce n'est qu'avec pluss d'Europe que l'on pourra am\u00e9liorer les contr\u00f4les de qualit\u00e9\r\n(breve superbowl) La finale a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9cevante, au point d'\u00eatre rebaptis\u00e9e Superbore...pour super ennui. Mais Tom Brady s'en moque: l'embl\u00e9matique quarterback -on parle bien s\u00fbr de football am\u00e9ricain- a remport\u00e9 cette nuit avec les New England Patriots sons sixi\u00e8me SuperBowl. A 41 ans, et 17 ans apr\u00e8s le premier\r\n(breve hockey / foot) C'est une premi\u00e8re, en revanche, pour Zoug, vainqueur hier de la Coupe de Suisse en battant Rapperswil 5 \u00e0 1. \r\nEn football enfin, la seule rencontre de Super League qui a pu se d\u00e9rouler hier a vu la victoire de B\u00e2le sur Grasshopper 4 \u00e0 0. Gr\u00e2ce notamment \u00e0 un tripl\u00e9 de son attaquant n\u00e9erlandais Ricky van Wolfswinkel.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(brev foot + sala) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 783, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171918", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-04T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-04T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10171941", "ece-10171918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-10T17:24:11Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, manifester pour le climat d\u00e9nonc\u00e9 interpell\u00e9s Enseignants et politiciens et si \u00e7a marche, les voyages de fin d'\u00e9tudes en avion, en tout cas ne sont plus forc\u00e9ment en odeur de saintet\u00e9, il est arriv\u00e9 sous la pluie \u00e0 Abou Dhabi pour la premi\u00e8re visite d'un pape dans la p\u00e9ninsule arabique Fran\u00e7ois qui ne pourra pas esquiver les questions politiques, la quantit\u00e9 fait- elle la qualit\u00e9, peu de pays ont autant de lobbyistes \u00e0 Bruxelles que la Suisse, mais pour l'heure, c'est un peu chacun pour soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nEt si l'avion pour les voyages de fin d'\u00e9tudes c'\u00e9tait bient\u00f4t fini plusieurs gymnases et coll\u00e8ges romands envisagent de ne plus avoir recours \u00e0 ce mode de transport des directions d'\u00e9tablissements \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes mobilis\u00e9s pour le climat, comme c'\u00e9tait le cas encore ce week- end, Julien bancaires bonjour. \r\nOn vous entend de loin, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, Julien, vous \u00eates avec nous, oui, bonjour, bonjour, on peut dire Julien qu'aujourd'hui au niveau secondaire 2, h\u00e9 bien, les voyages en avion, repr\u00e9sentent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voyages de fin d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [96%] :\r\nFigurez -vous qu'aucun canton ne centralise des donn\u00e9es \u00e0 ce sujet, alors pour esquisser une tendance, on a obtenu les chiffres de trois gymnases \u00e0 Lausanne Bienne et Neuch\u00e2tel et \u00e0 chaque fois, les voyages en avion, repr\u00e9sentent plus de 80 pourcent des voyages de fin de maturit\u00e9, certaines ann\u00e9es, on a m\u00eame atteint les 100 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nMais c'\u00e9tait sans compter cette mobilisation des gymnasiens pour le climat Julien qui- clairement est train bien de changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [95%] :\r\nOui, partout en Suisse romande, les r\u00e9flexions s'acc\u00e9l\u00e8re, exemple dans le canton de Vaud \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Beaulieu \u00e0 Lausanne, il est aussi le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs de gymnase. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [90%] :\r\nDonc, quelques \u00e9tablissements presque effectivement \u00e0 bout touchant, c'est-\u00e0-dire que seule la mobilit\u00e9 d'eau sera utilis\u00e9 dans la plupart des autres \u00e9tablissements, la r\u00e9flexion est en route avec des degr\u00e9s d'avancement assez diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [96%] :\r\nM\u00eame r\u00e9flexion en cours \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Bienne ou \u00e0 Fribourg \u00e0 Neuch\u00e2tel, on devrait m\u00eame s'accorder sur une politique commune d\u00e8s 2020, fini les vols low cost vers Lisbonne Split ou Cracovie pour le directeur du lyc\u00e9e de Rougemont, Philippe Robert, il faut repenser les destinations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [90%] :\r\nDe nouvelles destinations plus in\u00e9dites des destinations que les \u00e9l\u00e8ves n'ont peut-\u00eatre pas encore d\u00e9couvert \u00e0 titre priv\u00e9, en famille, et je pense qu'au niveau de la coh\u00e9sion d'une classe et une autre destination moins \u00e9loign\u00e9 ferait sens, c'est un autre moyen de transport s'imposeraient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [92%] :\r\nLe recours au train ou bus serait donc privil\u00e9gi\u00e9e, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le lyc\u00e9e de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 seuls les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9tudient l'anglais ou l'espagnol prennent l'avion, cette transformation s'heurtera des obstacles les co\u00fbts financiers, l'absence de trains de nuit la possible r\u00e9sistance de certains \u00e9l\u00e8ves dans de nombreux gymnases, des sondages ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 mais le mouvement est en marche, relay\u00e9e par des enseignants, des directeurs de gymnase et des ministres en charge de l'instruction publique lorsqu'on sonde ces responsables une phrase revient constamment : il faut redonner du sens au voyage de classe mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [90%] :\r\nSi Julien bancaire terreur l'avion souvent point\u00e9 du doigt, mais attention \u00e0 ne pas le diaboliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\nQuand on parle pollution ou r\u00e9chauffement climatique : il s'agit de questionner nos modes de vie et de consommation dans leur ensemble, et l\u00e0, pas \u00e9vident d'y voir clair, certains gestes ont parfois un effet bien plus n\u00e9gatif qu'il n'y para\u00eet, et d'autres au contraire un impact bien plus limit\u00e9e qu'on ne le pensait, Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:16) [93%] :\r\nRaison pour laquelle nous ne prendrons aucun crit\u00e8re, l'\u00e9mission de CO2, le dioxyde de carbone, principal gaz \u00e0 effet de serre produits par l'activit\u00e9 humaine et l\u00e0 le 1er pollueur \u00e0 \u00e9chelle mondiale, c'est l'\u00e9nergie, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 proviennent de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, selon les donn\u00e9es de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie et de la Banque mondiale, la manufacture et les transports sont responsables d'un 5\u00e8me des \u00e9missions de CO2 et au sein des transports, la voiture est responsable de presque 3 quarts de ses \u00e9missions, contre 12 pourcent pour l'avion et 2 pourcent les \u00e9missions totales de CO2, tous secteurs confondus, si on de croiser les secteurs, c'est ce qu'a fait l'Agence fran\u00e7aise de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, h\u00e9 bien elle conclut que r\u00e9duire, ne serait -ce que de 10 pourcent de l'envoi de courriels permettrait dans une entreprise, type de 100 salari\u00e9s un gain d'environ une tonne d'\u00e9quivalent CO2 sur une ann\u00e9e, soit autant que les \u00e9missions d'un vol aller-retour Paris- New-York. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [95%] :\r\nDepuis le 1er janvier une dizaine d'ONG suisses actives sur le terrain humanitaire ne re\u00e7oivent plus 1 francs de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nUne information de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF, la Commission europ\u00e9enne a analys\u00e9 la base l\u00e9gale de son soutien aux pays non membres de l'Union pour arriver \u00e0 la conclusion qu'elle ne justifiait plus la poursuite de cette collaboration parmi les organisations concern\u00e9es figurent Caritas Suisse M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes, l'an dernier, le montant de l'enveloppe globale avait atteint 50 millions d'euros, ce revirement serait li\u00e9 au Brexit, selon, SRF, ce que conteste la Commission il n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations autour de l'accord-cadre institutionnel, pr\u00e9cise -t-elle, une Suisse toutefois bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles 259 entreprises et organisations d\u00e9fendent en effet ses int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick quantitativement parlant la Suisse y serait plus pr\u00e9sente que la plupart des pays de l'Union probl\u00e8me tous ces acteurs ne coordonnent pas suffisamment leurs efforts, c'est l'avis en tout cas de l'avocat d'affaires Jean Russotto qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de plusieurs secteurs \u00e9conomiques suisses \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:12) [91%] :\r\n\u00e0 ce jour, \u00e0 Bruxelles, c'est plut\u00f4t chacun pour soi, on entend m\u00eame dire qu'on n'est jamais mieux servi que par soi -m\u00eame ce qui d\u00e9range beaucoup, parce que l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 savoir la Commission et le Conseil et le Parlement ne sont pas des corps constitu\u00e9s, immense et approcher ces institutions de diff\u00e9rentes c\u00f4t\u00e9 avec des messages divers entra\u00eene la confusion : j'ai constat\u00e9 qu'il y a une r\u00e9ticence de plus en plus grande de la part des autres communautaire d'ouvrir un dialogue, d\u00e8s lors, il suffit pas d'avoir des arm\u00e9es qui s'occupe du droit communautaire, il faut avoir un interlocuteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [99%] :\r\nJean Russotto avec Guillaume Meyer Facebook souffle ses 15 bougies aujourd'hui mais le r\u00e9seau social a -t-il chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire de la politique en Suisse bien cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nQuand \u00e0 Berne ou plut\u00f4t certaines l'estiment d\u00e9sormais incontournable, comme la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise, Nathalie Rickli, championne toutes cat\u00e9gories avec ses 30000 abonn\u00e9s reste que d'autres, beaucoup moins nombreux fuient des r\u00e9seaux sociaux qu'ils estiment trop chronophages Murielle Bolle amant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:17) [93%] :\r\nPlus rapide que le porte-\u00e0-porte, plus interactif qu'un site internet personnel Facebook donne au conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand 3200 amis au compteur un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour discuter politique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:28) [88%] :\r\nC'est une mani\u00e8re pour le politicien de prendre contact avec des gens sent interm\u00e9diaire sans passer par la presse, sans passer par le parti, et puis moi ce que j'aime bien, c'est que c'est un contact interactif, pas juste, voil\u00e0 mon id\u00e9e, je vous la pose faites dans ce que vous voulez, c'est voil\u00e0 ce que je pense et puis Direct derri\u00e8re \u00e7a r\u00e9agit, \u00e7a r\u00e9agit pas des fois \u00e7a r\u00e9agit tr\u00e8s peu un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [91%] :\r\nBeaucoup plus jeune et pourtant z\u00e9ro amis num\u00e9riques, la conseill\u00e8re nationale verte, Lisa Mazzone, elle a choisi de faire sans r\u00e9seaux sociaux on touche un cercle relativement ferm\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, la grande difficult\u00e9 c'est d'aller au-del\u00e0 de ce cercle et au-del\u00e0 de ce cercle, on y va, par exemple en \u00e9tant dans la rue, dans un instant confront\u00e9 \u00e0 tout type de personne et pas forc\u00e9ment ce dont on est proche, ceux qui sont amis de mauvais quant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, il est par exemple pr\u00e9sent sur 3 r\u00e9seaux sociaux pour sa cheffe de communication Nicole Lamon, encore faut -il en faire bon usage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:28) [91%] :\r\nOn remarque que ce sont des publics diff\u00e9rents, Facebook c'est une audience beaucoup plus large, il y a toutes les classes d'\u00e2ge toutes les les classes socioprofessionnelles c'est beaucoup beaucoup plus large, beaucoup plus la soci\u00e9t\u00e9 civile, on voit que ce qui marche en tout cas c'est davantage des souvenirs de voyage des histoires, des photos, des f\u00e9licitations sur un sportif suisse qui aurait gagn\u00e9 quelque chose, des choses comme \u00e7a, donc beaucoup plus d'ambiance ou de choses qui sont peu politique qui marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:51) [93%] :\r\nParce que les choses plus politiques, elles sont sur twitter au public plus sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 l'utilisation plus professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [95%] :\r\nC'est pour l'heure tout sauf officiel mais Nayib Bukele, elle affirme avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique du Salvador, de mani\u00e8re tout \u00e0 fait certaine, pr\u00e9cise l'ancien maire de San Salvador, qui se pr\u00e9sentait comme un candidat antisyst\u00e8me son objectif : \u00e9radiquer la corruption end\u00e9mique dans un pays consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus violents au monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:16) [93%] :\r\nCette citation : maintenant, je ne ferai pas preuve de l\u00e2chet\u00e9 face aux pressions de ceux qui r\u00e9clament mon d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [92%] :\r\nVoil\u00e0 ce Maduro, qui s'est montr\u00e9 ferme hier en rejetant l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens qui r\u00e9clamaient l'organisation d'une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, une attitude Cl\u00e9a Favre, qui ne sera pas forc\u00e9ment sans cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [94%] :\r\n7 pays de l'Union europ\u00e9enne avait pr\u00e9venu : si ce sc\u00e9nario se r\u00e9alisait, si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, ils reconna\u00eetraient Juan Guaido comme pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, et ce, d\u00e8s aujourd'hui, c'est cet \u00e9tat ce sont l'Espagne, la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas, le Portugal et l'Autriche, une minorit\u00e9 de pays qui marque une rupture au sein de la politique des 28 Bruxelles avait jusqu'ici toujours avanc\u00e9 avec des consensus sur le venezuela et puis la position de Nicolas Maduro provoque aussi des remous outre- Atlantique, une r\u00e9union de crise doit avoir lieu au Canada aujourd'hui parmi les participants, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'une dizaine de pays latino- am\u00e9ricains, ainsi que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e9tatsunien Mike Pompeo par vid\u00e9oconf\u00e9rence, des acteurs qui ont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 reconnu royaux, moi, la situation reste des plus tendues hier soir, Donald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 que le recours \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait une option. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis vont envoyer pr\u00e8s de 3800 soldats suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique pour combattre l'immigration clandestine, ce d\u00e9ploiement est pr\u00e9vu pour 3 mois, pour soutenir les garde- fronti\u00e8res le pr\u00e9sident Donald Trump a donn\u00e9 jusqu'au 15 f\u00e9vrier au Congr\u00e8s pour se mettre d'accord sur le financement de ce mur que l'opposition d\u00e9mocrate juge on\u00e9reux inhumain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:48) [97%] :\r\nIl s'agit d'une visite in\u00e9dite, celle du pape dans la p\u00e9ninsule arabique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [95%] :\r\nFran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier aux \u00c9mirats arabes unis o\u00f9 il participera aujourd'hui \u00e0 une rencontre interreligieuse internationale juste avant de quitter le Vatican, il a \u00e9voqu\u00e9 les victimes de la guerre au Y\u00e9men, dont les \u00c9mirats arabes unis sont l'un des principaux acteurs \u00e0 Beyrouth Laure St\u00e9phan pour le nez Chanel un c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:08) [95%] :\r\nIl y a \u00e9mirati, la visite du pape Fran\u00e7ois ouvre un nouveau chapitre dans l'histoire des \u00c9mirats et la pluie qui s'est abattue sur Abou Dhabi le jour de son arriv\u00e9e est un symbole de la b\u00e9n\u00e9diction divine, les mots sont enthousiastes, il faut dire que cette visite historique dans le Golfe, permet de mettre en avant l'image de tol\u00e9rance promue par les \u00c9mirats pourtant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sur la r\u00e9pression des dissidents des pr\u00e9lats chr\u00e9tiens du Proche-Orient et des figures musulmanes comme le chef d'Al-Azhar en \u00c9gypte vont rencontrer le pape, c'est un symbole dans un moment de crispation mais Fran\u00e7ois est aussi attendu sur des sujets plus politiques, comme la guerre au Y\u00e9men, qu'il a \u00e9voqu\u00e9e avant son d\u00e9part, Voire sur le blocus impos\u00e9 au Qatar par les \u00c9mirats et l'Arabie Saoudite, c'est l'espoir exprim\u00e9 par la presse de Doha demain le pape doit c\u00e9l\u00e9brer une messe \u00e0 Abou Dhabi, les billets se sont arrach\u00e9s aupr\u00e8s des travailleurs migrants, ils constituent l'essentiel de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne dans les \u00c9mirats leur St\u00e9phane pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [95%] :\r\nNissan n'aime pas l'incertitude qui plane au-dessus du Brexit, le g\u00e9ant automobile japonais a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 un investissement pr\u00e9vu en Grande-Bretagne il ne construira, il ne faut -il construire au Japon son Crossover X-Trail et non pas dans son usine de Sunderland, son principal site europ\u00e9en o\u00f9 travaillent 7000 personnes un r\u00e9f\u00e9rendum voil\u00e0, selon la presse fran\u00e7aise ce que pourrait organiser Emmanuel Macron pour sortir de la crise des gilets jaunes, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pourrait le convoquer, le 26 mai prochain, jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes, les questions soumises aux Fran\u00e7ais pourraient porter sur la r\u00e9duction du nombre de parlementaires, la reconnaissance du vote blanc ou encore la limitation du cumul des mandats, la France, victime, comme d'autres pays europ\u00e9ens du scandale de la viande polonaise avari\u00e9e, raison pour laquelle sa ministre des Affaires europ\u00e9ennes de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire pour Nathalie Loizeau, interrog\u00e9e sur RTL, ce n'est qu'avec plus d'Europe que l'on pourra am\u00e9liorer les contr\u00f4les de Cali. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:55) [93%] :\r\nAujourd'hui il n'y a pas assez d'Europe, aujourd'hui ce sont les autorit\u00e9s sanitaires nationales qui ont pour responsabilit\u00e9 de lutter contre les fraudes, souvenez -vous des lasagnes au cheval, c'\u00e9tait pas si longtemps que \u00e7a, \u00e7a arrive en Pologne avec des autorit\u00e9s sanitaires, dont on dit qu'elles avaient sonn\u00e9 l'alerte, mais qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus, je l'ignore, c'est une raison de plus pour vouloir une Europe plus efficace, nous ce que nous demandons et nous le demandons depuis d\u00e9j\u00e0 assez longtemps, c'est une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire, les Fran\u00e7ais, les Europ\u00e9ens, donc, pour le droit de savoir ce qu'il a dans leur assiette, ont le droit de savoir quelle est la qualit\u00e9 de l'air qu'ils respirent, quelle est la qualit\u00e9 de l'eau dans laquelle il se baignent ou qu'ils boivent et pour \u00e7a, parce que en effet les produits circulent, h\u00e9 bien il faut donner \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une responsabilit\u00e9 qu'elle n'a pas encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [88%] :\r\nEt puis la finale a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9cevante au point d'\u00eatre rebaptis\u00e9e supp\u00f4ts pour super ennui mais Tom Brady s'en moque, l'embl\u00e9matique Quarter bac on pas bien s\u00fbr de football am\u00e9ricain et bien remport\u00e9 cette nuit avec les New England statuettes son 6\u00e8me Superbowl \u00e0 41 ans, et 17 ans apr\u00e8s le 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:43:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F7C8D70-F8A5-43CF-9CA6-BE61A23EC08A", "internalArchiveId": "5F7C8D70-F8A5-43CF-9CA6-BE61A23EC08A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On parle beaucoup de sant\u00e9 et de technologie, ce matin.\r\nLa sant\u00e9 d'abord: \r\nLa Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le journal du Jura, et le Courrier nous expliquent ce matin comment des mutlinationales, dont Nestl\u00e9 et Roche, parasitent la campagne contre l'ob\u00e9sit\u00e9 en Chine.\r\nRoche a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration des directives anti-ob\u00e9sit\u00e9 du minist\u00e8re chinois de la sant\u00e9 en 2003; directives qui pr\u00e9conisaient l'utilisation de m\u00e9dicament anti-adipeux, mentionnant un produit Roche.\r\nNestl\u00e9, elle, fit partie d'un institut international, aux c\u00f4t\u00e9s de Coca-cola par exemple. P\u00e9kin lui a presque totalement d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 sa politique anti-ob\u00e9sit\u00e9. Le credo de l'institut: l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9 en Chine est due \u00e0 un maque d'exercice physique, et pas \u00e0 une surconsommation d'aliments gras ou de boissons sucr\u00e9es. \r\n***Les pharmas sont aussi \u00e0 l'honneur dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. \r\nEn cette journ\u00e9e mondiale contre le cancer, 24h titre notamment: les anti-canc\u00e9reux soignent les r\u00e9sultats des pharmas. L'oncologie expliquent-ils, sch\u00e9mas \u00e0 l'appui, leur assure une forte croissance. \r\nMais si ces m\u00e9dicaments rapportent, ils co\u00fbtent aussi beaucoup: et \u00e7a p\u00e8se forc\u00e9ment sur les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\nPourtant, au sujet des co\u00fbts de la sant\u00e9, on lit une bonne nouvelle, dans le Tages Anzeiger: pour la premi\u00e8re fois l'an pass\u00e9, ces co\u00fbts ont moins augment\u00e9 que pr\u00e9vu, selon les chiffres de Sant\u00e9 Suisse. \r\n*** La technologie, aussi: on parle de surveillance des citoyens, ce matin.\r\nC'est dans le Temps, la surveillance des citoyens-assur\u00e9s, et des citoyens tout court.\r\nLes citoyens-assur\u00e9s sont les clients d'Helsana. La caisse maladie est dans le viseur du pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, pour une application qui offre un bonus \u00e0 ses assur\u00e9s, suivant leur activit\u00e9, y compris ceux de l'assurance de base. C'est le Tribunal Administratif F\u00e9d\u00e9ral qui devra trancher.\r\nLes citoyens tout court, eux, sont dans le viseur de toujours pluss de cam\u00e9ras de surveillance. Le Temps y consacre son grand dossier du jour. \r\nPourtant, l'efficacit\u00e9 r\u00e9elle - dissuasion et pr\u00e9vention - ainsi que la protection des donn\u00e9es font encore d\u00e9bat. \r\nMais la question \u00e0 laquelle il faut se pr\u00e9parer, c'est la surveillance de masse, via la reconnaissance faciale des citoyens, comme c'est le cas en Chine. \r\nToujours dans le Temps, d\u00e9cid\u00e9ment, pour clore ce chapitre technologique. Une grande interview du professeur de commerce international aux Hautes Etudes internationales Richard Baldwin, sur la num\u00e9risation et la robotisation dans le domaine des services. Il pr\u00e9dit un bouleversement du monde du travail plus brutal que la d\u00e9localisation des usines dans les pays \u00e0 moindres co\u00fbts. \r\n*** Le pr\u00e9sident du Conseil d'Administration de la Poste, Urs Schwaller, s'exprime longuement dans la presse al\u00e9manique ce matin. \r\nUn extrait de cette interview avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 ce week-end; il y invitait ses cadres \u00e0 faire preuve de \"sensibilit\u00e9\", c'\u00e9tait sur le voyage au Vietnam, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine pass\u00e9e dans le Blick.\r\nVersion int\u00e9grale aujourd'hui dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. \r\nIl raconte la pression subie durant l'affaire Car-postal. Il parle des suites juridiques: l'enqu\u00eate est encore en cours, des d\u00e9cisions sur les questions de responsabilit\u00e9s tomberont fin avril. \r\nLe d\u00e9g\u00e2t d'image, aussi: la confiance a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e, dit-il, mais la poste et se filiales ont toujours continu\u00e9 \u00e0 fonctionner durant cette crise. \r\nIl a tir\u00e9 une grande le\u00e7on de l'affaire car postal: dans des cas comme \u00e7a, il ne faut jamais minimiser ou banaliser, mais agir, r\u00e9soudre les probl\u00e8mes rapidement. Et communiquer, clairement et ouvertement. \r\n*** Autre grande interview ce lundi, celle du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Ski, le grison Gian Franco Kasper.\r\nIl explique ses doutes sur le changement climatique: \"nous avons beaucoup de neige\", dit-il. \r\nCouper des arbres pour cr\u00e9er des pistes de ski, ce n'est pas un probl\u00e8me partout, explique-t-il. \r\nDes jeux olympiques d'hiver en Suisse ? il n'y croit pas. Personne en Europe n'est pr\u00eat \u00e0 dire oui \u00e0 des jeux dans les urnes. \r\nLes dictatures, dit-il, peuvent mener \u00e0 bien ces projets, parce qu'elles ne demandent pas leur avis \u00e0 la population. C'est plus facile pour nous dans les dictatures !!\r\nEn terme de business, il pr\u00e9f\u00e9rerait m\u00eame travailler uniquement, avec des dictatures. \r\nEt de rappeler aussi, \u00e0 la fin, que le sport peut permetter d'ouvrir des portes: il donne l'exemple de la Cor\u00e9e du Nord, avec l'\u00e9quipe unique des deux Cor\u00e9es aux jeux de Peyong-Chang.", "durationSec": 502, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171925", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-02-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-02-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10171953", "ece-10171925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-10T17:24:11Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa revue de presse maintenant Val\u00e9rie Droux on va, on parle beaucoup de sant\u00e9 et de technologie ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [94%] :\r\nOui la sant\u00e9 d'abord, la libert\u00e9, le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Journal du Jura et le Courrier nous explique ce matin comment des multinationales dont Nestl\u00e9 et Roche parasitent la campagne contre l'ob\u00e9sit\u00e9 en Chine roche a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration des directives anti- ob\u00e9sit\u00e9 du minist\u00e8re chinois de la Sant\u00e9 en 2003 directives qui pr\u00e9conisaient l'utilisation de m\u00e9dicaments anti- adipeux mentionnant un produit Roche Nestl\u00e9, elle fait partie d'un institut international aux c\u00f4t\u00e9s de Coca-Cola par exemple l'P\u00e9kin lui a presque totalement d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 sa politique anti- ob\u00e9sit\u00e9 le credo de l'institut l'\u00e9pid\u00e9mie d'ob\u00e9sit\u00e9 en Chine est due \u00e0 un manque d'exercice physique et pas \u00e0 une surconsommation d'aliments gras ou de boissons sucr\u00e9es, les pharmas sont aussi \u00e0 l'honneur dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures oui, en cette journ\u00e9e mondiale contre le cancer 24 heures titre notamment les anti- canc\u00e9reux soignent les r\u00e9sultats des pharmas l'oncologie, expliquent -ils, sch\u00e9mas \u00e0 l'appui, leur assure une forte croissance mais si ces m\u00e9dicaments rapportent ils co\u00fbtent aussi beaucoup et \u00e7a p\u00e8se forc\u00e9ment sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 pourtant au sujet des co\u00fbts de la sant\u00e9, on lit : une bonne nouvelle dans le Tages-Anzeiger et plusieurs plusieurs autres journaux al\u00e9maniques ce matin pour la premi\u00e8re fois l'an pass\u00e9, ces co\u00fbts moins augment\u00e9 que pr\u00e9vu, selon les chiffres de Sant\u00e9 sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [89%] :\r\nC'est vrai que maintenant on se r\u00e9jouit quand \u00e7a augmente, moins on parle pas encore de baisser co\u00fbts de la sant\u00e9 exag\u00e9r\u00e9ment technologie aussi, on parle de surveillance des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [94%] :\r\nCe matin, oui, c'est dans le temps, la surveillance des citoyens- assur\u00e9s et des citoyens tout court, les citoyens- assur\u00e9s sont les clients d'Helsana la caisse maladie et dans le viseur du pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es pour une application qui offre un bonus \u00e0 ses assur\u00e9s suivant leur activit\u00e9, y compris ceux de l'assurance de base, c'est le tribunal administratif qui devra trancher et puis les citoyens tout court sont dans le viseur de toujours plus de cam\u00e9ras de surveillance, le temps consacre son grand dossier du jour pourtant, l'efficacit\u00e9 r\u00e9elle pour la dissuasion, la pr\u00e9vention de ces cam\u00e9ras ainsi que la protection des donn\u00e9es, il faut encore d\u00e9bat mais la question \u00e0 laquelle il faut se pr\u00e9parer, c'est la surveillance de masse via la reconnaissance faciale des citoyens, comme c'est le cas en Chine et puis toujours dans le Temps d\u00e9cid\u00e9ment pour clore ce chapitre technologique, une grande interview du professeur de commerce international au hautes \u00e9tudes internationales \u00e0 Gen\u00e8ve Richard Baldwin sur la num\u00e9risation et la robotisation, dans le domaine des services, il pr\u00e9dit un bouleversement du monde du travail plus brutal que la d\u00e9localisation des usines dans des pays \u00e0 moindres co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [93%] :\r\nLorenzo Stoll le la reconnaissance faciale des citoyens la surveillance siens un domaine o\u00f9 on le vit tr\u00e8s fort, c'est quand on va prendre l'avion, c'est vrai qu'on passe pas mal de contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 on est scrut\u00e9 un peu sous toutes les les les facettes c'est quoi votre votre monde de r\u00eave pour le plus de de s\u00e9curit\u00e9, c'est qu'on puisse rock nous reconna\u00eetre, nous suivre nous voir \u00e0 travers \u00e0 travers \u00e0 travers les clients qui prennent l'avion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [90%] :\r\nC'est une question difficile parce que les compagnies a\u00e9riennes sont pas celle qui d\u00e9termine les standards de contr\u00f4le de s\u00e9curit\u00e9 avant d'embarquer, nous nous contentons o\u00f9 nous avons l'obligation de les appliquer maintenant une des grandes probl\u00e9matiques qu'on a et quand tous les a\u00e9roports, c'est la vitesse du flux des passagers \u00e0 travers ces syst\u00e8mes de contr\u00f4le et c'est vrai que des technologies, comme la reconnaissance faciale pr\u00e9sente le potentiel d'une am\u00e9lioration et d'une d'une facilitation des flux pour les passagers, on pourrait presque penser \u00e0 un moment ou l'autre que le passager et son visage devient son propre billet d'avion, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 int\u00e9ressant de la technologie, le coach, mais il y a dans le conna\u00eetre, enfin j'inqui\u00e9tant et l\u00e0 je pense qu'il y a un vrai travail \u00e0 faire, c'est effectivement qu'est ce qu'on fait ces donn\u00e9es qu'est -ce que \u00e7a, qu'est ce que \u00e7a veut dire pour tout un chacun d'\u00eatre film\u00e9 reconnus, etc, et je pense que la les les compagnies en tout cas chez Swiss c'est des questions qu'on se pose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [85%] :\r\nOn fait quoi des donn\u00e9es d'ailleurs parce qu'on doit d\u00e9j\u00e0 Denis passe pas simplement de rassemblement quand on prendra un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [91%] :\r\nOn on est soumis \u00e0 la, \u00e0 la nouvelle loi sur la protection des donn\u00e9es, donc on s'y tient strictement, certaines donn\u00e9es doivent \u00eatre conserv\u00e9es aussi pour des questions l\u00e9gales, la majorit\u00e9 des donn\u00e9es sont d\u00e9truites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [88%] :\r\nEt certes, dans certains pays demandent d'ailleurs de faire de donner un certain nombre d'informations l\u00e0, vous \u00eates oblig\u00e9, \u00e7a, \u00e7a vous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [89%] :\r\nAlors, de nouveau, on si on veut, par exemple, un pays qui est tr\u00e8s exigeant sur les informations personnelles qui doivent \u00eatre transmises \u00e0 l'avance par les passagers, c'est les \u00c9tats-Unis avaient pour l'immigration \u00e0 la fronti\u00e8re et l\u00e0, on est tr\u00e8s sain, c'est tr\u00e8s simple : soit on n'applique ses r\u00e8glements et on transmet ces donn\u00e9es, on informe les passagers qui doivent transmettre les donn\u00e9es soient tous obtenez par les droits de vol pour voler sur les \u00c9tats-Unis, c'est aussi simple que \u00e7a, c'est relativement sympa quoi malheureusement, je crains qu'on n'a pas le choix, pour certaines choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [95%] :\r\nVal\u00e9rie, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste Urs Schwaller s'exprime longuement dans la presse al\u00e9manique ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [95%] :\r\nOui, un extrait de cette interview avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e ce week- end il y invitait ses cadres \u00e0 faire preuve de sensibilit\u00e9, c'\u00e9tait sur le voyage au Vietnam r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine pass\u00e9e par le Blick version int\u00e9grale aujourd'hui de l'interview dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, il raconte la pression subie durant l'affaire CarPostal il parle des suites juridiques de cette affaire, l'enqu\u00eate est encore en cours, des d\u00e9cisions sur les questions de responsabilit\u00e9s tomberont fin avril le d\u00e9g\u00e2t d'image aussi pour la Poste, la confiance a \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e, dit -il, mais la Poste et ses filiales ont toujours continu\u00e9 \u00e0 fonctionner durant cette crise, il a tir\u00e9 aussi une grande le\u00e7on de l'affaire CarPostal dans des cas comme \u00e7a, il ne faut jamais minimiser ou banaliser, mais agir, r\u00e9soudre les probl\u00e8mes rapidement et communiquer clairement et ouvertement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [90%] :\r\nLorenzo Stoll, on parlait aussi en d\u00e9but de de quoi cette revue de presse de de Nestl\u00e9 de de roche, l\u00e0 on parle de la Poste \u00e0 chaque fois il y a, il y a la question de de l'image des d\u00e9g\u00e2ts d'image de la r\u00e9putation de des des entreprises aujourd'hui la r\u00e9putation des entreprises et un peu plus soumises, mis sous pression, vous avez l'impression que qu'auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [90%] :\r\nJe pense pas qu'elle soit s'mise plus sous pression, mais plus questionn\u00e9 avec les, les, les moyens de communication qu'on a aujourd'hui tout est tr\u00e8s instantan\u00e9e tout et tr\u00e8s imm\u00e9diats et soudain des fois une composante \u00e9motionnelle aussi et puis c'est vrai qu'on nous demande et je pense que c'est juste d'\u00eatre plus transparent, d'\u00eatre plus responsable, on le voit aussi par exemple dans le march\u00e9 du travail, les jeunes qui s'qui qui qui souhaitent travailler pour des entreprises nous demandent s'nos nos responsabilit\u00e9s et nos engagements notre \u00e9thique, notre, notre politique d'emploi, moi je me souviens quand eux j'\u00e9tais jeune, dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, j'ai expliqu\u00e9 au patron, qu'est ce que j'allais faire pour lui, c'est pour \u00e7a qu'ils devaient m'engager aujourd'hui les jeunes ne demandent qu'est -ce que vous allez faire pour moi pour que j'accepte de mieux travailler chez vous et le monde un petit peu chang\u00e9 la et je trouve \u00e7a vraiment bien et la transparence ne peut pas nuire au fonctionnement d'une \u00e9conomie Libre et d'une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [87%] :\r\nAutre grande interview ce matin cette il pr\u00e9sident de, on change tout \u00e0 fait, sujet : le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski le grison Gian Franco 4. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [93%] :\r\nIl explique ses doutes sur le changement climatique, nous avons beaucoup de neige, dit -il, couper des arbres pour cr\u00e9er des pistes de ski, ce n'est pas un probl\u00e8me partout, explique -t-il dans Tages-Anzeiger des Jeux olympiques d'hiver en Suisse, il n'y croit pas, personne en Europe n'est pr\u00eat \u00e0 dire oui \u00e0 des jeux dans les urnes, les dictatures, dit -il, les dictatures peuvent mener \u00e0 bien ses projets, parce qu'elle n'a de mots, elle ne demande pas leur avis alors \u00e0 population c'est plus facile pour nous dans les dictatures, voil\u00e0 la grande phrase mise en exergue, en terme de Business, il pr\u00e9f\u00e9rerait m\u00eame travailler uniquement avec des dictatures, il va loin et de rappeler aussi, \u00e0 la fin que le sport peut permettre d'ouvrir des portes, il donne l'exemple de la Cor\u00e9e du Nord avec l'\u00e9quipe unique des 2 Cor\u00e9es aux Jeux olympiques de Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs, c'est un peu affligeant, bon \u00e7a c'est un commentaire personnel mais surtout sur la question climatique, c'est ainsi que du niveau d'Donald Trump Tizi que le vortex aux \u00c9tats-Unis prouvent que cette vague de froid prouve qu'il y a pas de r\u00e9chauffement climatique, faut quand m\u00eame un petit peu se renseigner, \u00eatre un petit peu s\u00e9rieux avec ces, ces questions- l\u00e0, je voulais effectivement le le le c'est plus facile de bosser en dictature, vous partagez ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [89%] :\r\nJ'ai fait tout \u00e0 l'heure un commentaire que je m'abstenais abstenais de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:16) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a c'est clair, merci beaucoup Val\u00e9rie Droux pour cette revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T07:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BD3FE11-949D-47E3-962B-15C7398EB9FF", "internalArchiveId": "4BD3FE11-949D-47E3-962B-15C7398EB9FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Josephina, manifestante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne;Rosalie Beuret, d\u00e9put\u00e9e socialiste jurasienne;Robin Gordon, directeur du groupe Interiman\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/COUP DE FREIN INVEST UE ONG CH PA) Depuis le 1er janvier, dix ONG suisses n'ont plus acc\u00e8s au financement de l'Union europ\u00e9enne, dans le domaine de l'aide humanitaire. \r\nUne information de nos coll\u00e8gues de SRF. \r\nParmi les organisations concern\u00e9es: Caritas Suisse, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes. Guillaume Meyer.\r\n  0'51''\r\n((Le directeur de Solidar Suisse, Felix Gnehm, parle d'un choc. Juste avant No\u00ebl, il a re\u00e7u une lettre de la Commission europ\u00e9enne, avec ce message: nous avons analys\u00e9 la base l\u00e9gale, elle ne suffit plus pour poursuivre notre collaboration.\r\nL'Union europ\u00e9enne d\u00e9pense chaque ann\u00e9e des milliards pour l'aide humanitaire dans les zones de catastrophe. Jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, en vertu d'une convention, les ONG suisses pouvaient postuler pour obtenir des fonds europ\u00e9ens dans ce domaine. Pour elles, c'est une manne non n\u00e9gligeable: l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les dix organisations concern\u00e9es ont ainsi re\u00e7u plus de 50 millions d'euros.\r\nMais la Commission a d\u00e9cid\u00e9 de revoir sa collaboration avec les ONG des pays en dehors de l'Union. Selon les informations de SRF, c'est un d\u00e9veloppement li\u00e9 au Brexit. De son c\u00f4t\u00e9, la Commission conteste cette interpr\u00e9tation. Elle assure aussi que sa d\u00e9cision n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations en vue d'un accord-cadre institutionnel.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(05/FONDATION BILL GATES 1,2 MIA EN SUISSE PA) *** Et alors que l'UE coupe dans les budgets d'ONG humanitaires suisses... La fondation Bill & Melinda Gates - la plus importante au monde - a fait preuve d'une \u00e9norme g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9...\r\nLa Fondation du co-cr\u00e9ateur de Microsoft a d\u00e9pense en 2017 plus d'un milliard de francs sur le sol helv\u00e9tique... \r\nC'est plus du quart des dons qu'elle a effectu\u00e9 durant l'ann\u00e9e, selon la presse al\u00e9manique qui a eu acc\u00e9s \u00e0 sa d\u00e9claration fiscale. Ga\u00ebl Klein\r\n  0'56''\r\n((Bill Gates et son \u00e9pouse ont vers\u00e9 en 2017 un milliard 200 millions de francs en Suisse, 176 dons qui vont de quelques dizaines de milliers \u00e0 quelques centaines de millions de francs. L'essentiel a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 des organisations internationales en faveur de la sant\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nPrincipal b\u00e9n\u00e9ficiaire, le Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme cr\u00e9\u00e9 en 2002 avec 376 millions de francs. Autres contributions importantes, 354 millions pour l'Alliance mondiale pour les vaccins et la vaccination que la fondation avait d'ailleurs contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er il y a une vingtaine d'ann\u00e9es. Et puis 120 millions ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s \u00e0 l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9.  \r\nLes autres montants sont plus modestes. Citons par exemple les 2 millions de francs \u00e0 la fondation du milliardaire allemand Klaus-Michael K\u00fchne \u00e0 Schwytz, qui soutient des projets humanitaires et caritatifs. Ou encore les quelques centaines de milliers de francs donn\u00e9s au plus grand fabricant de m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques au monde qui a une filiale \u00e0 Rapperswill et \u00e0 un sp\u00e9cialiste du conditionnement de produits pharmaceutiques dans le canton de Lucerne.))\r\n(Bve Pape) Le pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Abou Dhabi. \r\nIl devient ainsi le premier chef de l'Eglise catholique \u00e0 fouler le sol de la p\u00e9ninsule arabique, berceau de l'islam.\r\nLe souverain pontif participera ce lundi \u00e0 une rencontre interreligieuse... \r\nDes milliers fid\u00e8les se sont press\u00e9s hier sous une pluie inhabituelle aux abords de la cath\u00e9drale Saint-Joseph d'Abou Dhabi, pour obtenir les derniers billets de la messe papale pr\u00e9vu demain...\r\nEt pr\u00e9sent\u00e9e comme le plus grand rassemblement dans le pays, avec 130 000 fid\u00e8les attendus. \r\nEnviron un million de catholiques, vivent aux \u00c9mirats arabes unis.\r\n(08/VENEZUELA  SUIVI ITV) *** Au Venezuela, Nicolas Maduro rejette l'ultimatum europ\u00e9en.\r\nPlusieurs pays de dont la Francem l'Allemagme, l'Espagne ou encore la Grande-bretagne avaient donn\u00e9 au dirigeant chaviste jusqu'\u00e0 hier soir pour annoncer un nouveau scrutin pr\u00e9sidentiel, sous peine de reconna\u00eetre son opposant des ce lundi.\r\nLe pays est de nouveau plong\u00e9 dans une crise politique majeure...\r\nLes opposants esp\u00e8rent toujours convaincre l'arm\u00e9e, pilier du pouvoir actuel, de l\u00e2cher Nicolas Maduro...\r\nDans la favela Cotissa bien avant que les protestations prennent de l'ampleur, des soldats de la garde nationale se sont rebell\u00e9, il y a deux semaines. \r\nLe r\u00e9gime les aussitot reprim\u00e9s, et avec eux les habitants du quartier sortis pour les soutenir. Ecoutez le temoignage de Josephina, retrait\u00e9e, et dont les trois enfants ont quitt\u00e9 le pays...\r\nDes propos recuillis par  Anouk Henri notre envoy\u00e9e speciale \u00e0 Caracas...\r\n(Bve Salvador) L'ancien maire de San Salvador Nayib Bukele, 37 ans, a annonc\u00e9  avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence du Salvador. \r\nAucune confirmation officielle n'a \u00e9t\u00e9 pour l'heure communiqu\u00e9e.\r\nLes Salvadoriens ont vot\u00e9 hier pour \u00e9lire leur 6e pr\u00e9sident depuis la fin, de la guerre civile  en 1992, qui a ensanglant\u00e9 leur pays pendant 12 ans....\r\n(06/JU/PS GREVE FEMMES ITV BEURET) *** L'Etat jurassien incit\u00e9 \u00e0 autoriser ses employ\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin. \r\nLe Parti socialiste rappelle que le Jura s'\u00e9tait voulu progressiste il y a 40 ans, lors de son entr\u00e9e en souverainet\u00e9. \r\nIl avait reconnu le droit de gr\u00e8ve et cr\u00e9\u00e9 le premier bureau de la condition f\u00e9minine. \r\nPour le PS, il est temps que le gouvernement jurassien donne \u00e0 nouveau un message clair en faveur de l'\u00e9galit\u00e9. \r\nIl vient de d\u00e9poser une motion parlementaire, comme l'explique la d\u00e9put\u00e9e socialiste Rosalie Beuret. \r\n  0'40''\r\nLa d\u00e9put\u00e9e socialiste Rosalie Beuret.\r\n(13/TRAVAIL TEMPORAIRE PI) *** Le travail temporaire continue de progresser en Suisse. \r\nSur l'ensemble de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le nombre d'heures travaill\u00e9es a augment\u00e9 de plus de 8% par rapport \u00e0 2017. C'est ce que montrent les derni\u00e8res donn\u00e9es du Swiss Staffingindex publi\u00e9es la semaine derni\u00e8re. \r\nActuellement, moins de 3% de la population active a un statut de travailleur temporaire. \r\nMais . Romain Bardet, la jeune g\u00e9n\u00e9ration semble opter de plus en plus pour cette voie...non pas par d\u00e9faut, mais par choix..\r\n  1'09''\r\n((Ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, le travail temporaire a constamment progress\u00e9 en Suisse. Le groupe Interiman, l'une des principales soci\u00e9t\u00e9s de recrutement du pays a m\u00eame enregistr\u00e9 un bon de plus de 22% dans ce secteur l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Pour son directeur, Robin Gordon, la nouveaut\u00e9, c'est le rapport des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations avec ce statut, y compris chez les jeunes tr\u00e8s qualifi\u00e9s. \r\nSON\r\nUn statut, promesse d'une plus grande flexibilit\u00e9. Pour les travailleurs, mais aussi pour les entreprises. Mais Robin Gordon rappelle tout de m\u00eame qu'apr\u00e8s un an et demi, 80% environ des temporaires disparaissent du radar des agences, et donc trouvent pour la plupart un poste fixe.\r\nReste que le travail temporaire est tr\u00e8s expos\u00e9 aux changements conjoncturels. Le ralentissement \u00e9conomique annonc\u00e9 fait ainsi craindre aux agences de recrutement une ann\u00e9e 2019 plus compliqu\u00e9e.))\r\n(Bve Clown) Nez rouge vif, visages grim\u00e9s, costumes bigarr\u00e9s: des dizaines de clowns du monde entier se sont rassembl\u00e9es dimanche \u00e0 Londres pour rendre hommage au p\u00e8re britannique du clown moderne, Joseph Grimaldi, qui a v\u00e9cu de 1778 \u00e0 1837.\r\nPetits et grands, la t\u00eate recouverte d'un chapeau melon, un grand noeud papillon autour du cou ou des chaussures d\u00e9mesur\u00e9es aux pieds, ces clowns ont pris place sur les bancs habituellement ternes de l'\u00e9glise All Saints, dans l'est de la capitale britannique, d\u00e9cor\u00e9e pour l'occasion de ballons et fanions color\u00e9s.\r\nCette c\u00e9r\u00e9monie, d\u00e9di\u00e9e au plus c\u00e9l\u00e8bre des mimes et clowns anglais, est organis\u00e9e tous les ans, en f\u00e9vrier, depuis les ann\u00e9es 1940.", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171913", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-04T06:30:15_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-04T06:30:15_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10171934", "ece-10171913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-10T17:14:22Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDe Foued Boukari les ONG humanitaires suisses dans le viseur de Bruxelles, plusieurs organisations se sont vu refuser cette ann\u00e9e, le financement de la Commission europ\u00e9enne Nouvel \u00e9pisode dans les relations compliqu\u00e9es entre Berne et Bruxelles, sur fond de Brexit l'incertitude au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Nicolas Maduro, a rejet\u00e9 hier soir l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens, vous entendrez le t\u00e9moignage d'une retrait\u00e9e dont le quartier rebelle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9e par le r\u00e9gime, et puis le travail temporaire, continue de progresser en Suisse, une voix de plus en plus choisi par la jeune g\u00e9n\u00e9ration, ce n'est pas par d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nDepuis le 1er janvier dix ONG suisses n'ont plus acc\u00e8s au financement de l'Union europ\u00e9enne dans le domaine de l'aide humanitaire, une information de nos coll\u00e8gues de SRF parmi les organisations concern\u00e9es Caritas Suisse M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [94%] :\r\nLe directeur de Solidar Suisse F\u00e9lix Hockney me parle d'un choc juste avant No\u00ebl, il a re\u00e7u une lettre de la Commission europ\u00e9enne, avec ce message : nous avons \u00e7a passe l\u00e9gale, elle ne suffit plus pour poursuivre notre collaboration, l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9pense chaque ann\u00e9e des milliards pour l'aide humanitaire dans les zones de catastrophe jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, en vertu d'une convention les ONG suisses pouvaient postuler pour obtenir des fonds europ\u00e9ens dans ce domaine, pour elle, c'est une manne non n\u00e9gligeable, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les dix organisations concern\u00e9es ont ainsi re\u00e7u plus de 50 millions d'euros, mais la commission a d\u00e9cid\u00e9 de revoir sa collaboration avec les ONG des pays en dehors de l'Union, selon les informations de SRF c'est un d\u00e9veloppement li\u00e9 au Brexit de son c\u00f4t\u00e9, la Commission conteste cette interpr\u00e9tation, elle assure aussi que sa d\u00e9cision n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations en vue d'un accord-cadre institutionnel Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [93%] :\r\nEt alors que l'Union europ\u00e9enne, coupes dans les Budgets d'ONG humanitaires suisses la Fondation Bill et Melinda Gates, la plus importante au monde, a fait preuve d'une \u00e9norme g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [93%] :\r\nC'est la Fondation du co- cr\u00e9ateur de Microsoft a d\u00e9pens\u00e9 en 2017 plus d'un milliard de francs sur le sol helv\u00e9tique, c'est plus du quart des dons qu'elle a effectu\u00e9 durant l'ann\u00e9e, selon la presse al\u00e9manique a eu acc\u00e8s \u00e0 sa d\u00e9claration fiscale Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:05) [94%] :\r\nBill Gates et son \u00e9pouse ont vers\u00e9 en 2017 un milliard 200 millions de francs suisses 176 donc, qui vont de quelques dizaines de milliers \u00e0 quelques centaines de millions de francs, l'essentiel a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 des organisations internationales en faveur de la sant\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, principal b\u00e9n\u00e9ficiaire le Fonds mondial de lutte contre le SIDA, la tuberculose et le paludisme, cr\u00e9\u00e9 en 2002 avec 376 millions de francs autres contributions importantes 354 millions pour l'Alliance mondiale pour les vaccins et la vaccination que la fondation avait d'ailleurs contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, et puis 120 millions ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s \u00e0 l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, les autres montants sont plus modestes, citons par exemple les 2 millions de francs \u00e0 la fondation du milliardaire allemand Klaus Michael K\u00fchne \u00e0 Schwytz qui soutient des projets humanitaires et caritatifs ou encore les quelques centaines de milliers de francs donn\u00e9s aux plus grands fabricants de m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques au monde qui est une filiale \u00e0 Rapperswil est un sp\u00e9cialiste du conditionnement de produits pharmaceutiques dans le canton de Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [93%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Abou Dhabi devient ainsi le 1er, chef de l'\u00c9glise catholique \u00e0 fouler le sol de la p\u00e9ninsule arabique, berceau de l'Islam, le souverain pontife participera, ce lundi \u00e0 une rencontre interreligieuse des milliers de fid\u00e8les se sont press\u00e9s hier sous une pluie une pluie inhabituelle aux abords de la cath\u00e9drale Saint-Joseph d'Abou Dhabi pour obtenir les derniers billets de la messe papale pr\u00e9vu demain 130000 fid\u00e8les sont attendus et environ un 1000000 de catholiques qui vivent aux \u00c9mirats Arabes Unis au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la maintenant Nicolas Maduro rejette l'ultimatum europ\u00e9en, mais plusieurs pays dont la France, l'Allemagne ou encore l'Espagne avait donn\u00e9 au dirigeant chaviste jusqu'\u00e0 hier soir pour annoncer un nouveau scrutin pr\u00e9sidentiel sous peine de reconna\u00eetre son opposant d\u00e8s ce lundi, le pays est de nouveau plong\u00e9e dans une crise politique majeure : les opposants esp\u00e8rent toujours convaincre l'arm\u00e9e pilier du pouvoir actuel de l\u00e2cher Nicolas Maduro dans la favela \u00e7a bien avant que les protestations prennent de l'ampleur des soldats de la Garde nationale s'\u00e9taient rebell\u00e9s il y a 2 semaines, le r\u00e9gime les avait aussit\u00f4t r\u00e9prim\u00e9 avec eux, les habitants du quartier sortis pour les soutenir, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de Jos\u00e9phina retrait\u00e9e et dont les 3 enfants ont quitt\u00e9 le pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:05) [61%] :\r\nLa comme Ath\u00e8nes bien. \r\nEt un ennemi, la communaut\u00e9 a peur et techniciens rappel\u00e9 ils ont export\u00e9 de la r\u00e9pression, la Syrie, peur de perdre le peu d'aide qu'ils re\u00e7oivent c'est ayant m\u00eame aux mains d'les gens me disent nous avons sport et quoi de l\u00e0, nous ne pouvons pas sortir et s'appelle sont l\u00e0 s'allier au moment de la mutinerie, les gens sortaient puis rentrer se cacher parce que la Garde nationale les attaques tellement fort les gens couraient partout sont devenus fous, donc vous pensez que les gens se taisent ou ne proteste pas, parce qu'ils ont peur de plus avoir de de soutien de l'\u00c9tat, c'est oui et pas seulement peur de perdre \u00e0 la Caisse de nourriture mais moi quand je suis all\u00e9 protester, j'ai pens\u00e9 cette maudite caisse, je me suis mise \u00e0 crier qu'il ne supprime ce truc, je ne veux plus devoir vivre avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Henri notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Caracas en Am\u00e9rique centrale, l'ancien maire de San Salvador Nayib Bukele 37 ans, annonce avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence du pays, aucune information officielle n'a \u00e9t\u00e9 pour l'heure n'a aucune confirmation officielle n'a \u00e9t\u00e9 pour leur communiquer les Salvadoriens votaient hier pour \u00e9lire leur 6\u00e8me, pr\u00e9sident depuis la fin de la guerre civile en 1992 qui a ensanglant\u00e9 leur pays pendant 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:19) [91%] :\r\nRetour en Suisse et l'\u00c9tat jurassien incit\u00e9 \u00e0 autoriser ces employ\u00e9es \u00e0 participer \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [95%] :\r\nEt le Parti socialiste rappelle que le Jura s'\u00e9tait voulu progressiste, il y a 40 ans lors de son entr\u00e9e en souverainet\u00e9, il avait reconnu le droit de gr\u00e8ve et cr\u00e9er le 1er bureau de la condition f\u00e9minine pour le PS, il est temps que le gouvernement jurassien donne \u00e0 nouveau un message clair en faveur de l'\u00e9galit\u00e9, ils viennent d\u00e9poser une motion parlementaire, comme l'explique la d\u00e9put\u00e9e socialiste Rosalie Beuret. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:45) [92%] :\r\nC'est vrai que nous f\u00eatons cette ann\u00e9e les 40 ans d'entr\u00e9e en souverainet\u00e9 du canton du Jura et \u00e7a nous semblait \u00eatre aussi un \u00e9l\u00e9ment important pour rappeler que nous \u00e9tions pr\u00e9curseur, il y a 40 ans, les p\u00e8res de la Constitution, on souhaitait faire figurer ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 dans notre texte fondamental aujourd'hui, \u00e7a serait bien venu de cr\u00e9er un nouvel \u00e9lan par rapport, aussi bien \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 que par rapport \u00e0 la vision de la soci\u00e9t\u00e9 que nous voulons construire, dans le canton du Jura la motion a de demandes, \u00e7a veut dire que le gouvernement donne un message politique clair en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 et qu'en tant qu'employeur, effectivement, il permet \u00e0 la fonction publique de manifester sa solidarit\u00e9 avec les femmes, et \u00e0 participer aux actions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [92%] :\r\nLa d\u00e9put\u00e9e socialiste jurasienne Rosalie Beuret, le travail temporaire, continue de progresser en Suisse sur l'ensemble de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le nombre d'heures travaill\u00e9es a augment\u00e9 de plus de 8 pourcent par rapport \u00e0 2017, c'est ce que montrent les derni\u00e8res donn\u00e9es du Swiss staff Ing Index publi\u00e9e dans la la semaine derni\u00e8re, actuellement moins de 3 pourcent de la population active, un statut de travailleur temporaire mais Romain Bardet la jeune g\u00e9n\u00e9ration semble opter de plus en plus pour cette voie non pas par d\u00e9faut mais par choix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [96%] :\r\nCes 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, le travail temporaire a constamment progress\u00e9 en Suisse, le groupe Interiman, l'une des principales soci\u00e9t\u00e9s de recrutement du pays a m\u00eame enregistr\u00e9 un bond de plus de 22 pourcent dans ce secteur, l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour son directeur, Robin Gordon, la nouveaut\u00e9, c'est le rapport des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations avec ce statut, y compris chez les jeunes, tr\u00e8s qualifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:12) [92%] :\r\nOn constate une tendance de fond d'accepter, plut\u00f4t que de subir ce statut, la technologie leur permet aussi d'\u00eatre beaucoup plus connect\u00e9 avec les opportunit\u00e9s de de travail du march\u00e9, ils prennent un peu quand m\u00eame leur destin en main, c'est ce qu'on voit, c'est un choix de vie, de ne pas forc\u00e9ment accepter une proposition de poste fixe parce que justement je veux pouvoir peut -elle continuer \u00e0 voyager, je ne suis pas encore mari\u00e9, ce n'est pas encore d'enfant, je veux garder finalement cette flexibilit\u00e9 pour moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [95%] :\r\nUn statut, promesse d'une plus grande flexibilit\u00e9 pour les travailleurs, mais aussi pour les entreprises mais Romain Gordon rappelle tout de m\u00eame qu'apr\u00e8s un an et demi 80 pourcent environ des temporaires disparaissent du radar des agences et donc trouvent pour la plupart un poste fixe, reste que le travail temporaire est tr\u00e8s expos\u00e9 aux changements conjoncturels, le ralentissement \u00e9conomique annonc\u00e9 fait ainsi craindre aux agences de recrutement : une ann\u00e9e 2019 plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [93%] :\r\nNez rouge vif et visage grim\u00e9 dans les rues de Londres, des dizaines de clowns du monde entier se sont rassembl\u00e9s hier pour rendre hommage au p\u00e8re britannique du clown moderne Joseph Grimaldi, qui a v\u00e9cu de 1778 \u00e0 1837 petits et grands, la t\u00eate recouverte d'un chapeau melon, un grand noeud papillon autour du cou, encore des chaussettes, chaussures d\u00e9mesur\u00e9es aux pieds ces clowns ont pris place sur les bancs habituellement ternes de l'\u00e9glise Olsen dans l'est de la capitale britannique d\u00e9cor\u00e9e pour l'occasion, de ballons et fanions color\u00e9s et c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9di\u00e9e au plus c\u00e9l\u00e8bre des mimes et clowns anglais est organis\u00e9e tous les ans en f\u00e9vrier depuis les ann\u00e9es 40 ans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:37) [82%] :\r\nIl ne fera pas fait plaisir aux europhobe, c'est ce qui sont phobiques des clowns merci Foued Boukari, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:24:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-355B0FF9-642C-4866-9C45-32EB9019244A", "internalArchiveId": "355B0FF9-642C-4866-9C45-32EB9019244A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Venditti;Josephina, manifestante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne;Boukari, Fouad;SIMONET;Donald Trump, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis;Lara Gut-Behrami, skieuse professionnelle\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/LE PAPE A ABU DHABI 8H)  *** Jean-Baptiste Venditi, direct t\u00e9l\u00e9phone mobile +39 ** 045 *** \r\nLe pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Abu Dahbi, aux Emirats arabes unis... \r\nPremi\u00e8re visite d'un souverain pontife dans la p\u00e9ninsule arabique, o\u00f9 il va chercher \u00e0 renforcer les liens entre le Vatican et et le monde muslman... \r\nROme ou nous attend,  Jean Baptiste Venditti...\r\nBonjour... Jean Baptiste...\r\nA Abou Dhabi, le pape va donc rencontrer aujourd'hui un haut dignitaire de l'islam sunnite, le Grand Imam de la mosqu\u00e9e d'Al Azhar, pour la cinqui\u00e8me fois. \r\nSigne que catholiques et musulmans tissent des liens. \r\nMais quels sont ces liens, Jean Baptiste\u00a0?\r\n--- \u00a0\r\nEffectivement, Fran\u00e7ois et Ahmad Al Tayeb, recteur de la Grande mosqu\u00e9e d'Al Azhar situ\u00e9e au Caire en Egypte, sont deux hommes qui ont nou\u00e9 un lien profond, au nom du dialogue inter religieux, mais surtout au nom de leur opposition ferme \u00e0 toute forme de fondamentalisme et de violence religieuse. Le Grand Imam est une figure mod\u00e9r\u00e9e du monde sunnite, avec lequel Fran\u00e7ois multiplie les apparitions publiques, les accolades et les sourires. C'est une vraie amiti\u00e9 qui aujourd'hui lie les deux responsables religieux. Une amiti\u00e9 qui am\u00e8nera les deux hommes cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Abou Dhabi \u00e0 s'exprimer devant 700 repr\u00e9sentants des diff\u00e9rentes religions lors d'une grande rencontre aux Emirats. Un par terre id\u00e9al pour faire passer un message de fraternit\u00e9 contre toute forme d'int\u00e9grisme.\r\n*** RELANCE : Pourquoi Fran\u00e7ois a-t-il accept\u00e9 de se rendre aux Emirats\u00a0?\r\nR/ Parce que le pape estime que ce petit pays est un pont entre orient et occident, du fait de sa longue tradition de tol\u00e9rance, et qu'il peut servir d'exemple. Les chr\u00e9tiens peuvent y vivre librement leur foi. Alors \u00ab\u00a0librement\u00a0\u00bb, il faut l'entendre dans le contexte d'un pays musulman du Golfe Persique\u00a0: Il y a des \u00e9glises, des temples hindous et bouddhistes, certes, mais c'est uniquement \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces lieux de culte que la foi de chacun peut s'exprimer. Rien ne peut transpara\u00eetre au-del\u00e0 des murs d'enceinte. Les non musulmans sont tous des travailleurs \u00e9trangers. Et pas question pour un musulman des \u00e9mirats de se convertir, l'apostasie est punie par la loi. Malgr\u00e9 cela, le degr\u00e9 de tol\u00e9rance des Emirats est plut\u00f4t exceptionnel dans la r\u00e9gion. Pour la visite du pape, il y aura m\u00eame une d\u00e9rogation \u00e0 la r\u00e8gle, puisque demain mardi il c\u00e9l\u00e9brera une messe dans un stade en pr\u00e9sence de 135.000 fid\u00e8les. Il faut savoir que pr\u00e8s d'un million de catholiques vivent aux Emirats, sur 3 millions de chr\u00e9tiens au total... \r\nEXTRO : Merci Jean Baptiste Venditti en direct de Rome\r\n(04/COUP DE FREIN INVEST UE ONG CH PA) Depuis le 1er janvier, dix ONG suisses n'ont plus acc\u00e8s au financement de l'Union europ\u00e9enne, dans le domaine de l'aide humanitaire. \r\nUne information de nos coll\u00e8gues de SRF. \r\nParmi les organisations concern\u00e9es: Caritas Suisse, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes. Guillaume Meyer.\r\n  0'51''\r\n((Le directeur de Solidar Suisse, Felix Gnehm, parle d'un choc. Juste avant No\u00ebl, il a re\u00e7u une lettre de la Commission europ\u00e9enne, avec ce message: nous avons analys\u00e9 la base l\u00e9gale, elle ne suffit plus pour poursuivre notre collaboration.\r\nL'Union europ\u00e9enne d\u00e9pense chaque ann\u00e9e des milliards pour l'aide humanitaire dans les zones de catastrophe. Jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, en vertu d'une convention, les ONG suisses pouvaient postuler pour obtenir des fonds europ\u00e9ens dans ce domaine. Pour elles, c'est une manne non n\u00e9gligeable: l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les dix organisations concern\u00e9es ont ainsi re\u00e7u plus de 50 millions d'euros.\r\nMais la Commission a d\u00e9cid\u00e9 de revoir sa collaboration avec les ONG des pays en dehors de l'Union. Selon les informations de SRF, c'est un d\u00e9veloppement li\u00e9 au Brexit. De son c\u00f4t\u00e9, la Commission conteste cette interpr\u00e9tation. Elle assure aussi que sa d\u00e9cision n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations en vue d'un accord-cadre institutionnel.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nContact\u00e9 ce matin, l'ONG Terre des Hommes reste prudente et ne crie pas \u00e0 la catastrophe. Des discussions sont en cours pour trouver des solutions de finacements \u00e0 ses projets europ\u00e9ens,\r\n(08/VENEZUELA  SUIVI ITV) *** Au Venezuela, Nicolas Maduro rejette l'ultimatum europ\u00e9en.\r\nPlusieurs pays de dont la France, l'Allemagme, l'Espagne ou encore la Grande-Bretagne avaient donn\u00e9 au dirigeant chaviste jusqu'\u00e0 hier soir pour annoncer un nouveau scrutin pr\u00e9sidentiel, sous peine de reconna\u00eetre son opposant des ce lundi.\r\nLe pays de nouveau plong\u00e9 dans une crise politique majeure...\r\nLes opposants esp\u00e8rent toujours convaincre l'arm\u00e9e de l\u00e2cher Nicolas Maduro...\r\nIl y a deux semaine, dans la favela Cotissa bien avant que les protestations prennent de l'ampleur, des soldats de la garde nationale s'\u00e9taient rebell\u00e9s. \r\nLe r\u00e9gime les avait aussitot reprim\u00e9s, et avec eux les habitants du quartier sortis pour les soutenir. \r\nEcoutez le temoignage de Josephina, retrait\u00e9e, et dont les trois enfants ont quitt\u00e9 le pays...\r\nDes propos recuillis par  Anouk Henri notre envoy\u00e9e speciale \u00e0 Caracas...\r\n(Bve Mexique ol\u00e9oduc) Le bilan de l'explosion d'un ol\u00e9oduc dans le centre du Mexique en janvier s'est aggrav\u00e9 hier, avec 125 morts selon les autorit\u00e9s de sant\u00e9, qui signalent encore des victimes hospitalis\u00e9es. \r\nUn ol\u00e9oduc s'\u00e9tait embras\u00e9 le 18 janvier alors que des habitants venaient collecter de l'essence dans des bidons. \r\nIl avait \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 par des voleurs.\r\n(10/TRUMP DISCOURS AVANT SUPERBOWL PA) *** C'est une tradition aux Etats-Unis, le soir du Super bowl, la finale du championnat de football americain, le pr\u00e9sident accorde une interview \u00e0 la cha\u00eene qui retransmet le match...\r\nUne soir\u00e9e suivie par des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. \r\nDonald Trump s'est donc longuement exprim\u00e9 sur CBS au sujet de nombreux sujets politique, comme le mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique... \r\nMalgr\u00e9 les pol\u00e9miques Pauline Simonet... Le pr\u00e9sident americain a confirm\u00e9 le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines de Syrie et d'Afghanistan. \r\n((Donald Trump n'aime pas la contradiction et particuli\u00e8rement lorsqu'elle vient de son propre camp. Alors malgr\u00e9 les mises en garde de s\u00e9nateurs R\u00e9publicains et le rapport de ses services de renseignement qui d\u00e9conseillent un retrait pr\u00e9matur\u00e9 de Syrie et d'Afghanistan, le pr\u00e9sident enfonce le clou.  \r\nSONORE 1 \u00ab  nous sommes l\u00e0-bas depuis tellement d'ann\u00e9es, nous \u00e9tions cens\u00e9s rester 4 mois en Syrie, et ces fait des ann\u00e9es, nous sommes en Afghanistan depuis 19 ans, maintenant nous n\u00e9gocions avec les talibans et nous verrons ce qui va se passer. mais nous allons mettre fin \u00e0 ces guerres interminables et ramener nos soldats \u00e0 la maison \u00bb.\r\nDonald Trump pourrait annoncer lors de son discours annuel sur l'Etat du l'Union mardi soir avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 100% du territoire jadis aux mains des djihadistes. Mais les Etats-Unis ne quitteront pas compl\u00e8tement la r\u00e9gion, assure-t-il \r\nSONORE 2 \r\n\u00ab Nous avons une superbe base militaire en Irak, qui nous co\u00fbte tr\u00e8s cher, elle est parfaitement situ\u00e9e pour contr\u00f4ler tous les zones de cette r\u00e9gion \u00ab mouvement\u00e9e \u00bb du Moyen Orient \u00ab \r\nPas sur que cela suffise \u00e0 rassurer les alli\u00e9s des Etats-Unis. Mercredi une r\u00e9union est organis\u00e9e \u00e0 Washington pour tenter de coordonner le retrait am\u00e9ricains avec les pays membres de la coalition contre l'Etat islamique. \r\nPauline Simonet pour rtsinfo \u00e0 Washington))\r\n(11/VIANDE POLONAISE AGENCE UE PA) *** Depuis vendredi, plusieurs pays de l'Union europ\u00e9enne cherchent \u00e0 localiser et d\u00e9truire pr\u00e8s de trois tonnes de viande avari\u00e9e...\r\nDe la viande polonaise de bouf vendus dans treize Etats de l'UE, dont l'Allemagne, l'Espagne et la France. \r\nL'int\u00e9gralit\u00e9 du stock \u00e9coul\u00e9e en France a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9. \r\nUne partie des 145 kg restants ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 des consommateurs\r\nPour faire face \u00e0 ce type de scandale, Paris propose la cr\u00e9ation d'une structure europ\u00e9enne. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n  0'50''\r\n((\u00ab Une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire \u00bb : voil\u00e0 la proposition de Nathalie Loiseau, la ministre des affaires europ\u00e9ennes. \r\nUne brigade d'inspecteurs qui seraient charg\u00e9s de v\u00e9rifier la conformit\u00e9 sanitaires des installations partout dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\u00ab C'est un scandale polonais \u00bb a expliqu\u00e9 la ministre. L'ensemble des lots de viande avari\u00e9e \u00e9coul\u00e9s en France ont pu \u00eatre localis\u00e9s, mais une petite partie avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendue aux consommateurs. \r\nUne fraude qui rappelle celle des lasagnes \u00e0 la viande de cheval, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e il y a 6 ans, viande issue d'abattoirs roumains. \r\nPlusieurs associations de consommateurs r\u00e9clament une meilleure tra\u00e7abilit\u00e9. Elles d\u00e9noncent notamment la mention \u00ab origine Union europ\u00e9enne \u00bb sur les produits alimentaires, mention trop floue selon elles. En attendant une r\u00e9glementation plus stricte, elles appellent les consommateurs \u00e0 privil\u00e9gier la viande produite en France. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says pour RTS info, Paris. ))\r\n(Bve Gilets jaunes) Toujours en France pour s'extraire de la crise des Gilets jaune Emmanuel Macron, pourrait envisager l'organisation d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nR\u00e9f\u00e9rendum qui pourrait \u00eatre convoqu\u00e9 le jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes, le 26 mai, ...\r\nEn attendant le president francais poursuivra aujourd'hui le \"grand d\u00e9bat national\" directement en banlieue parisienne...\r\nLe chef de l'Etat tente en effet de reconqu\u00e9rir l'opinion apr\u00e8s deux mois et demi de fronde sociale et de manifestations tous les samedis. \r\nDes manifestations \u00e9maill\u00e9es d'incidents \u00e0 Paris samedi dernier et dans plusieurs villes.\r\n(Bve Nissan Renault) Le groupe automobile japonais Nissan tiendra demain apr\u00e8s-midi un conseil d'administration, au cours duquel doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 un nouvel administrateur sur proposition de son alli\u00e9 fran\u00e7ais Renault, selon la presse japonaise. \r\nLe nouveau pr\u00e9sident de Renault, Jean-Dominique Senard, devrait \u00eatre choisi en remplacement de Carlos Ghosn, une nomination qui ne sera effective qu'apr\u00e8s approbation des actionnaires, lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire pr\u00e9vue en avril.\r\n(TF6/SKI ALPIN LARA GUT BEHRAMI PI) *** Pas un seul skieurs suisse appel\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 la descente et au combin\u00e9 des championnats du monde d'Are (Or\u00e9) en Su\u00e9de, demain, n'\u00e9tait encore arriv\u00e9 sur place hier soir.\r\nLa neige et les temp\u00e9ratures hivernales ont bloqu\u00e9 une bonne partie du trafic a\u00e9rien su\u00e9dois. \r\nLes choses devraient s'arranger aujourd'hui... \r\nLes championnats du monde qui d\u00e9buteront demain par le super G f\u00e9minin. \r\nL'occasion pour Lara Gut-Behrami d'essayer de remporter son premier titre mondial.  \r\nM\u00eame si elle mont\u00e9e deux fois sur le podium cette saison en super G, elle n'est de loin plus une favorite dans la discipline. Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'18''\r\n((Trois podiums et seulement en super g la saison derni\u00e8re, deux pour l'instant cette saison, et seulement en super g, Lara Gut-Behrami peut compter sur son aisance naturelle pour rester au contact des meilleures dans une discipline qu'elle a toujours ma\u00eetris\u00e9e.  Par contre, en descente et surtout en g\u00e9ant, elle n'y arrive plus, elle connait des probl\u00e8mes qu'elle peine \u00e0 r\u00e9soudre. \r\nPourtan un certain calme se d\u00e9gage de l'athl\u00e8te lorsqu'elle parle de ses \u00e9checs, comme si elle avait appris \u00e0 les relativiser\r\nSON \r\nMais le travail prend du temps, difficile \u00e0 dire s'il portera ses fruits cette semaine d\u00e9j\u00e0, \u00e7a semble trop t\u00f4t au vu de sa saison.   o\u00f9 si Lara-Gut Behrami devra attendre encore deux ans pour esp\u00e9rer obtenir enfin un titre mondial qui s'est refus\u00e9 \u00e0 elle 18 fois depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re,  malgr\u00e9 trois m\u00e9dailles d'argent et de deux de bronze. L'or mondial et l'or olympique sont toujours absents de son pourtant riche palmar\u00e8s. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport Are.))\r\n(Bve Foot) Deux des trois matches de la 19e journ\u00e9e de Super League renvoy\u00e9s ce week-end ont \u00e9t\u00e9 refix\u00e9s \u00e0 mercredi prochain. Il s'agit de Lugano - Thoune (19h00) et St-Gall Zurich (20h00). On ne sait toutefois pas encore quand sera disput\u00e9e la rencontre Lucerne - Sion.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171927", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-04T07:59:23_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-04T07:59:23_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10171943", "ece-10171927"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-10T17:14:21Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nFoued Boukari, il est le 1er souverain pontife \u00e0 fouler le sol de la p\u00e9ninsule arabique, berceau de l'Islam, le pape Fran\u00e7ois est en visite aux \u00c9mirats arabes unis en voyage sur fond d'amiti\u00e9 entre 2 responsables religieux, les ONG humanitaires suisse dans le viseur de Bruxelles, plusieurs organisations se sont vu refuser cette ann\u00e9e, le financement par la Commission europ\u00e9enne Nouvel \u00e9pisode dans les relations plut\u00f4t compliqu\u00e9 entre Berne et Bruxelles, sur fond de Brexit et puis les championnats du monde de ski d\u00e9bute demain \u00e0 Auray en Su\u00e8de, l'occasion pour Lara Gut Behrami d'essayer de remporter son 1er titre mondial en super- G. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Abou Dhabi aux \u00c9mirats Arabes Unis, premi\u00e8re visite d'un souverain pontife dans la p\u00e9ninsule arabique o\u00f9 il va chercher \u00e0 renforcer les Liens entre le Vatican et le monde musulman Rome o\u00f9 nous attend Jean Baptiste Venditti bonjour Jean-Baptiste bonjour \u00e0 Abou Dhabi, le pape va donc rencontrer aujourd'hui un haut dignitaire de l'Islam sunnite, le grand imam de la mosqu\u00e9e d'Al-Azhar pour la 5\u00e8me fois signe que catholiques et musulmans tissent des Liens, mais quels sont ses Liens Jean Baptiste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:03) [91%] :\r\nEffectivement Fran\u00e7ois et Ahmad Al Tayeb, recteur de la Grande mosqu\u00e9e d'Al-Azhar situ\u00e9e au Caire, en \u00c9gypte, sont 2 hommes qui ont nou\u00e9 un lien profond au nom d'un dialogue inter religieux mais surtout au nom de leur opposition commune et ferme \u00e0 toute forme de fondamentalisme et de violence religieuse le Grand Imam est une figure mod\u00e9r\u00e9e que sunnite avec lequel Fran\u00e7ois multiplie les apparitions publiques les accolades et les sourires, c'est une v\u00e9ritable amiti\u00e9 qui lie aujourd'hui taux responsables religieux une amiti\u00e9 qui am\u00e8nera les 2 hommes cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Abou Dhabi \u00e0 s'exprimer devant 700 repr\u00e9sentants de diff\u00e9rentes religions, lors d'une grande rencontre aux \u00c9mirats, un par terre id\u00e9al, hein, pour faire passer un message de fraternit\u00e9 contre toute forme d'int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [99%] :\r\nEt pourquoi le pape Fran\u00e7ois a -t-il accept\u00e9 de se rendre aux \u00c9mirats. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:46) [90%] :\r\nParce que le pape estime que ce petit pays est un pont entre Orient et Occident, du fait de sa longue tradition de tol\u00e9rance et qui peut servir d'exemple, les chr\u00e9tiens vivre librement leur foi, m\u00eame si par librement, il faut se placer dans le contexte d'un pays musulman du Golfe Persique, la libert\u00e9 de culte reste encore strictement encadr\u00e9e, malgr\u00e9 cela, le degr\u00e9 de tol\u00e9rance des \u00c9mirats et un mod\u00e8le dans la r\u00e9gion, et puis c'est aussi une volont\u00e9 du pape que d'aller pr\u00f4ner le dialogue en terre musulmane, et pas seulement depuis la place Saint-Pierre, l'occasion \u00e9tait trop belle de cette invitation officielle de d'\u00c9mirats un pays coinc\u00e9 entre l'Arabie Saoudite et l'Iran, elle est ennemi jur\u00e9 de la r\u00e9gion o\u00f9 la libert\u00e9 de culte est totalement inexistante Fran\u00e7ois va donc aller planter une petite graine que le temps fera germer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [95%] :\r\nIl merci Jean Baptiste Venditti en Direct de Rome depuis le 1er janvier dix ONG suisses n'ont plus acc\u00e8s au financement de l'Union europ\u00e9enne dans le domaine de l'aide humanitaire, une information de nos coll\u00e8gues de SRF parmi les organisations concern\u00e9es Caritas Suisse M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes, \u00e9coutez les pr\u00e9cisions de Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [93%] :\r\nLe directeur de Solidar Suisse F\u00e9lix que m\u00eame parle d'un choc juste avant No\u00ebl, il a re\u00e7u une lettre de la Commission europ\u00e9enne, avec ce message : nous avons \u00e7a la base l\u00e9gale, elle ne suffit plus pour poursuivre notre collaboration, l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9pense chaque ann\u00e9e des milliards pour l'aide humanitaire dans les zones de catastrophe jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, en vertu d'une convention les ONG suisses pouvaient postuler pour obtenir des fonds europ\u00e9ens dans ce domaine, pour elle, c'est une manne non n\u00e9gligeable, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les dix organisations concern\u00e9es ont ainsi re\u00e7u plus de 50 millions d'euros, mais la commission a d\u00e9cid\u00e9 de revoir sa collaboration avec les ONG des pays en dehors de l'Union, selon les informations de SRF c'est un d\u00e9veloppement li\u00e9 au Brexit de son c\u00f4t\u00e9, la Commission conteste cette interpr\u00e9tation, elle assure aussi que sa d\u00e9cision n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations en vue d'un accord-cadre institutionnel Guillaume Meyer RTS Bruxelles et quant \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [95%] :\r\nCe matin, Terre des Hommes, reste prudente et ne crie pas \u00e0 la catastrophe, des discussions sont en cours, selon l'ONG pour trouver des solutions de financement \u00e0 ces projets europ\u00e9ens au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Nicolas Maduro rejette l'ultimatum europ\u00e9en plusieurs pays dont la France, l'Allemagne ou encore l'Espagne, on avait donn\u00e9 au dirigeant chaviste jusqu'\u00e0 hier soir pour annoncer un nouveau scrutin pr\u00e9sidentiel sous peine donc de reconna\u00eetre son opposant d\u00e8s aujourd'hui le pays de nouveau plong\u00e9 dans une crise politique majeure : les opposants esp\u00e8rent toujours convaincre l'arm\u00e9e de l\u00e2cher Nicolas Maduro, il y a 2 semaines dans la favela \u00e7a bien avant que les protestations prennent de l'ampleur des soldats de la Garde nationale s'\u00e9taient rebell\u00e9s le r\u00e9gime les avait aussit\u00f4t r\u00e9prim\u00e9 avec eux, les habitants du quartier sortis pour les soutenir, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de Jos\u00e9phina retrait\u00e9e et dont les 3 enfants ont quitt\u00e9 le pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [59%] :\r\nDe monnaie bien. \r\nEt un ennemi, la communaut\u00e9 a peur et techniciens, 1000 ils ont export\u00e9 de la r\u00e9pression, que la Syrie, peur de perdre d'aide qu'ils re\u00e7oivent c'est ayant m\u00eame aux mains d'les gens me disent nous avons sport et quoi de nous ne pouvons pas sortir et s'appelle sont l\u00e0 s'allier au moment de la mutinerie, les gens sortaient puis rentrer se cacher parce que la Garde nationale les attaques tellement fort les gens couraient partout o\u00f9 ils sont devenus fous Ocon longue donc vous pensez que les gens se taisent ou ne proteste pas, parce qu'ils ont peur de plus avoir de de soutien de l'\u00c9tat, c'est oui et pas seulement peur de perdre \u00e0 la Caisse de nourriture mais moi quand je suis all\u00e9 protester, j'ai pens\u00e9 cette maudite caisse, je me suis mise \u00e0 crier qu'il me supprime ce truc, je ne veux plus devoir vivre avec sa course. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [93%] :\r\nT\u00e9moignage recueilli par Anouk Henri notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Caracas, le bilan de l'explosion d'un ol\u00e9oduc dans le centre du Mexique en janvier s'est aggrav\u00e9e hier avec 125 morts selon les autorit\u00e9s, qui signale au corps des victimes hospitalis\u00e9es ol\u00e9oduc qui s'\u00e9tait embras\u00e9, le 18 janvier alors que des habitants venaient collecter de l'essence dans des bidons, ils avait \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 par des voleurs, c'est une tradition aux \u00c9tats-Unis, le soir du Super Bowl et c'\u00e9tait hier soir la finale du championnat de football am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident du pays accorde une interview \u00e0 la cha\u00eene qui retransmet le match la soir\u00e9e suivie par des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, Donald Trump s'est donc longuement exprim\u00e9 sur billets s'au sujet de nombreux sujets politiques, comme le mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, malgr\u00e9 les pol\u00e9miques, Pauline Simonet, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a aussi confirm\u00e9 le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines de Syrie et d'Afghanistan. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:02) [94%] :\r\nDonald Trump n'aime pas la contradiction et particuli\u00e8rement lorsqu'elle vient de son propre camp, alors, malgr\u00e9 les mises en garde de s\u00e9nateurs r\u00e9publicains et le rapport de ses services de renseignement qui d\u00e9conseillent un retrait pr\u00e9matur\u00e9 de Syrie et d'Afghanistan le pr\u00e9sident enfonce le clou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [95%] :\r\nOui, nous sommes l\u00e0- bas depuis tellement d'ann\u00e9es nous \u00e9tions cens\u00e9s rester 4 rebonds en Syrie et \u00e7a fait des ann\u00e9es, nous sommes en Afghanistan depuis 19 ans maintenant, nous n\u00e9gocions avec les talibans et nous verrons ce qui va se passer, mais nous allons mettre fin \u00e0 cette guerre interminable de ramener nos soldats \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:31) [97%] :\r\nDonald Trump pourrait annoncer lors de son discours annuel sur l'\u00e9tat de l'Union mardi soir avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 100 pourcent du territoire jadis aux mains des djihadistes, mais les \u00c9tats-Unis ne quitteront pas compl\u00e8tement la r\u00e9gion assure -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [92%] :\r\nOui, un oui vous nous avons une superbe base militaire en Irak, qui nous co\u00fbte tr\u00e8s cher, elle est parfaitement situ\u00e9e pour contr\u00f4ler toutes les zones de cette r\u00e9gion mouvement\u00e9e du Moyen-Orient mais Boris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [97%] :\r\nPas s\u00fbr que cela suffise \u00e0 rassurer les alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis, mercredi, une r\u00e9union est organis\u00e9e \u00e0 Washington pour tenter de coordonner le retrait am\u00e9ricain avec les pays membres de la coalition contre l'\u00c9tat islamique Pauline Simonet pour rtsinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [95%] :\r\nDepuis vendredi, plusieurs pays de l'Union europ\u00e9enne cherchent \u00e0 localiser et d\u00e9truire pr\u00e8s de 3 tonnes de viande avari\u00e9e, de la viande polonaise de boeuf vendus dans 13 \u00c9tats de l'UE, dont l'Allemagne, l'Espagne et la France, l'int\u00e9gralit\u00e9 du stock \u00e9coul\u00e9e en France a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e, mais une partie des 145 kilos restants ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 des consommateurs pour faire face \u00e0 ce type de scandale Paris propose la cr\u00e9ation d'une structure europ\u00e9enne Fr\u00e9d\u00e9ric Says I s'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:34) [92%] :\r\nIl faut une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire, voici la proposition de Nathalie Loiseau, la ministre fran\u00e7aise des Affaires europ\u00e9ennes, ce serait une brigade d'inspecteurs qui serait charg\u00e9 de v\u00e9rifier la conformit\u00e9 sanitaires des installations partout dans l'Union europ\u00e9enne, c'est un scandale, polonais, a expliqu\u00e9 la ministre, l'ensemble des lots de viande avari\u00e9e \u00e9coul\u00e9s en France ont pu \u00eatre localis\u00e9s, mais une petite partie avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vendue aux consommateurs une fraude qui rappelle celle des lasagnes \u00e0 la viande de cheval, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a 6 ans viande issue d'abattoirs Roumains, plusieurs associations de consommateurs en France r\u00e9clament une meilleure tra\u00e7abilit\u00e9, elle d\u00e9nonce notamment la mention origine Union europ\u00e9enne beaucoup trop vague, selon elle, en attendant une r\u00e9glementation plus stricte, elles appellent aussi les consommateurs \u00e0 privil\u00e9gier la viande produite en France, Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [94%] :\r\nToujours en France pour s'extraire de la crise des gilets jaune Emmanuel Macron pourrait envisager un r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9f\u00e9rendum qui pourrait \u00eatre convoqu\u00e9 le jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes, le 26 mai en attendant le pr\u00e9sident fran\u00e7ais poursuivra aujourd'hui le grand d\u00e9bat national directement en banlieue parisienne, le chef de l'\u00c9tat, qui tente de reconqu\u00e9rir l'opinion apr\u00e8s 2 mois et demi de fronde sociale et de manifestations, tous les samedis pour participer \u00e0 une comp\u00e9tition sportive, encore faut -il arriver jusqu'au d\u00e9part, il y a pas un seul skieurs suisse appel\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 la descente et au combin\u00e9 des championnats du monde dor\u00e9 en Su\u00e8de n'\u00e9tait encore arriv\u00e9 sur place hier soir et la comp\u00e9tition commence demain, effectivement, la neige et les temp\u00e9ratures hivernales ont bloqu\u00e9 une bonne partie du trafic a\u00e9rien su\u00e9dois les choses on ne devrait s'arranger aujourd'hui les championnats du monde qui d\u00e9buteront donc demain par le super G f\u00e9minin, l'occasion pour Lara Gut-Behrami d'essayer de remporter son 1er titre mondial, m\u00eame si elle est mont\u00e9 2 fois sur le podium cette saison en super- G, elle n'est de loin plus une favorite dans la discipline Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:21) [95%] :\r\n3 podiums et seulement en super G la saison derni\u00e8re, 2 pour l'instant cette saison et seulement en super g Lara Gut-Behrami peut compter sur son aisance naturelle pour rester au contact des meilleurs dans une discipline qu'elle a toujours ma\u00eetris\u00e9e par contre en descente et surtout en g\u00e9ant, elle n'y arrive plus, elle conna\u00eet des probl\u00e8mes qu'elle peine \u00e0 r\u00e9soudre pourtant un certain calme se d\u00e9gage de l'athl\u00e8te lorsqu'elle parle de ses \u00e9checs, comme si elle avait appris \u00e0 les relativiser. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:46) [89%] :\r\nC'est pas le fait qu'aujourd'hui il ne fonctionne pas, me permet de relativiser \u00e7a mais je peux reconstruire en me rappelant que voil\u00e0, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu \u00e7a dans le pass\u00e9 et puis j'en suis sorti toujours plus forte et donc pas de commencer \u00e0 aller dans la panique, comme souvent les athl\u00e8tes font aussi compte \u00e0 un moment compliqu\u00e9 mais repartir de retrouver les revers les choses que j'ai toujours su faire et puis du coup reconstruire petit \u00e0 petit, parce que de toute fa\u00e7on ce qui est ce qui est, on aborde pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [94%] :\r\nMais le travail prend du temps, difficile \u00e0 dire s'il portera ses fruits cette semaine d\u00e9j\u00e0, \u00e7a semble trop t\u00f4t, au vu de sa saison aussi Lara Gut-Behrami devra attendre encore 2 ans pour esp\u00e9rer obtenir enfin un titre mondial qui s'est refus\u00e9 \u00e0 elle 18 fois depuis le d\u00e9but de sa carri\u00e8re malgr\u00e9 3 m\u00e9dailles d'argent et 2 de bronze l'mondial et l'or olympique sont toujours absents de son pourtant riche palmar\u00e8s Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTSsport aurait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [93%] :\r\nEt la m\u00e9t\u00e9o qui a aussi perturb\u00e9 le championnat suisse de football, 2 des 3 matches de la 19\u00e8me journ\u00e9e de Super League renvoy\u00e9s ce week- end ont \u00e9t\u00e9 refixer \u00e0 mercredi prochain, Lugano Thoune et Saint-Gall Z\u00fcrich on sait toutefois pas encore quand sera disput\u00e9e la rencontre Lucerne Sion, mais vous nous le direz en temps voulu, merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T07:43:26Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant - Radio Vatican", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCF3E885-A600-44FD-B728-29BC43A79430", "internalArchiveId": "DCF3E885-A600-44FD-B728-29BC43A79430", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Vincent Bourquin - RDC: petits arrangements entre ennemis", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Vincent Bourquin - RDC: petits arrangements entre ennemis (SIGNATURE 04.02 RDC, PETITS ARRANGEMENTS ENTRE ENNEMIS)  VINCENT BOURQUIN, direct studio Lausanne\r\n*** 7h... on passe \u00e0 Signature...\r\nbonjour Vincent Bourquin.\r\n\"R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo: Petits arrangements entre ennemis\" , c'est votre commentaire\r\nFelix Tshisekedi. Un nom dont il faut d\u00e9sormais se rappeler. \r\nCet homme est \u00e0 la t\u00eate du plus grand pays francophone: la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo. Avec son positionnement g\u00e9ographique central, ses 80 millions d'habitants, son sous-sol immens\u00e9ment riche, l'ex-Za\u00efre devrait \u00eatre une puissances mondiale.\r\nMalheureusement il est pill\u00e9 et en proie \u00e0 des conflits sanglants depuis plus de 20 ans... une guerre larv\u00e9e et oubli\u00e9e qui a fait plusieurs milions de morts.\r\nCette instabilit\u00e9 va-t-elle enfin cesser? C'est l'espoir de millions de congolais qui veulent sortir de la violence et de la mis\u00e8re. \r\nLeur mobilisation a emp\u00each\u00e9 Joseph Kabila, au pouvoir depuis 18ans, de faire un coup d'Etat constitutionnel pour rester pr\u00e9sident. \r\nIl a aussi \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire \u00e9lire son candidat, l'ancien ministre de l'int\u00e9rieur Emmanuel Ramazani Shadary. \r\nCelui qui avait pris le pouvoir \u00e0 la mort de son p\u00e8re, Laurent-D\u00e9sir\u00e9, a donc invent\u00e9 une nouvelle strat\u00e9gie: adouber un candidat de l'opposition... lui assurer le poste de pr\u00e9sident tout en gardant la main-mise sur la s\u00e9curit\u00e9 et l'\u00e9conomie.\r\nUne strat\u00e9gie tr\u00e8s embarassante pour la communaut\u00e9 internationale et la soci\u00e9t\u00e9 civile congolaise. Tout indique que c'est un autre opposant, Martin Fayullu, qui a remport\u00e9 ce scrutin... mais personne n'a os\u00e9 le soutenir dans son combat pour la v\u00e9rit\u00e9, d\u00e9noncer ce petite arrangement entre ennemis... de peur de cr\u00e9er de nouvelles tensions. \r\nC'est de la Real politique... pour sortir de la crise...\r\nMais la pression est d\u00e9sormais tr\u00e8s forte sur Felix Tshisekedi. Il doit prendre ses distances avec Joseph Kabila, r\u00e9tablir la paix et lutter contre la mis\u00e8re. \r\nLa Suisse doit aussi suivre de pr\u00e8s ce processus. Les n\u00e9gociations, qui s'\u00e9taient sold\u00e9es par un \u00e9chec, pour un candidat unique de l'opposition avaient eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve. La communaut\u00e9 congolaise est nombreuse en Suisse. Sans oublier que le f\u00e9d\u00e9ralisme pourrait \u00eatre un mod\u00e8le d'avenir pour cet immense pays.\r\n*** \"R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo: Petits arrangements entre ennemis\" , c'est votre commentaire Vincent Bourquin...", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171922", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Vincent Bourquin - RDC: petits arrangements entre ennemis", "Signature de Vincent Bourquin - RDC: petits arrangements entre ennemis / LME_2019-02-04T07:25:00_signature", "Signature de Vincent Bourquin - RDC: petits arrangements entre ennemis / LME_2019-02-04T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10171951", "ece-10171922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-10T17:07:32Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour Vincent Bourquin bonjour Christelle r\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, Petits arrangements entre ennemis c'est votre commentaire F\u00e9lix Tshisekedi un nom dont il faut d\u00e9sormais se rappeler cet homme est \u00e0 la t\u00eate du plus grand pays francophone, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo avec son positionnement g\u00e9ographique central ses 80 millions d'habitants, son sous- sol, immens\u00e9ment riche, l'ex- Za\u00efre devrait \u00eatre une puissance mondiale, malheureusement il est pill\u00e9 et en proie \u00e0 des conflits sanglants depuis plus de 20 ans une guerre larv\u00e9e et oubli\u00e9e qui a fait plusieurs millions de morts, cette instabilit\u00e9 va -t-elle enfin cesser, c'est l'espoir de millions de congolais qui veulent sortir de la violence et de la mis\u00e8re leur mobilisation a emp\u00each\u00e9, Joseph Kabila au pouvoir depuis 18 ans, de faire un coup d'\u00c9tat constitutionnel pour rester pr\u00e9sident, il a aussi \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire \u00e9lire son candidat, l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, Emmanuel Ramazani Shadary celui qui avait pris le pouvoir \u00e0 la mort de son p\u00e8re, Laurent-D\u00e9sir\u00e9 Kabila a donc invent\u00e9 une nouvelle strat\u00e9gie adouber un candidat de l'opposition lui assurer le poste de chef de l'\u00c9tat, tout en gardant la main mise sur la s\u00e9curit\u00e9 et l'\u00e9conomie, une strat\u00e9gie tr\u00e8s embarrassante pour la communaut\u00e9 internationale et la soci\u00e9t\u00e9 civile congolaise, tout indique que c'est un autre opposant, Martin Fayulu, qui a remport\u00e9 ce scrutin, mais personne n'a os\u00e9 le soutenir dans son combat pour la v\u00e9rit\u00e9, d\u00e9noncer ce petite arrangement entre ennemis, de peur de cr\u00e9er de nouvelles tensions, c'est de la Real politique pour sortir de la crise, mais la pression est d\u00e9sormais tr\u00e8s forte sur F\u00e9lix Tshisekedi il doit absolument prendre ses distances avec Joseph Kabila pour sortir de la crise, la Suisse doit aussi suivre de pr\u00e8s ce processus de n\u00e9gociations qui s'\u00e9tait sold\u00e9e par un \u00e9chec pour un candidat unique de l'opposition avaient eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve la communaut\u00e9 congolaise est nombreuse en Suisse, sans oublier que le f\u00e9d\u00e9ralisme pourrait \u00eatre un mod\u00e8le d'avenir pour cet immense pays. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}