{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2125&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2150&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=2100&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-67B1B15B-F3A3-45C4-8FC5-B8A24F48304C", "internalArchiveId": "67B1B15B-F3A3-45C4-8FC5-B8A24F48304C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 en Allemagne pour un r\u00e9fugi\u00e9 irakien accus\u00e9 de viol et meurtre", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : M\u00e9chaussie;M\u00e9chaussie, Julien \r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nCondamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 en Allemagne pour un r\u00e9fugi\u00e9 irakien accus\u00e9 de viol et meurtre 12h30: Allemagne verdict r\u00e9fugi\u00e9 ????\r\nOn ouvre une page internationale... et on se rend tout d'abord ... en Allemagne.\r\nL' Allemagne... qui ces derniers mois... a \u00e9t\u00e9 tenue en haleine... par un proc\u00e8s:\r\nCelui... d'un Irakien de 22 ans... d\u00e9bout\u00e9 du droit d'asile... et accus\u00e9... du viol... et du meurtre... d'une adolescente... de 14 ans. \r\nUn crime... qui a beaucoup contribu\u00e9... au discours anti-migrants dans le pays.\r\nLe verdict... est tomb\u00e9 ce matin : \r\nL'homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9... \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. \r\nLe r\u00e9cit \u00e0 Berlin... \"de Julien M\u00e9chaussie\"... \r\n  49\"\r\n((Ali Bashar a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable du meurtre et du viol de Susanna Feldmann, 14 ans \u00e0 l'\u00e9poque des faits, au printemps 2018. Un crime qui avait suscit\u00e9 une grande \u00e9motion en Allemagne et avait \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9 par l'extr\u00eame-droite pour d\u00e9noncer la politique migratoire d'Angela Merkel. \r\nOutre la condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, Ali Bashar ne pourra faire de demande de lib\u00e9ration conditionnelle qu'apr\u00e8s 15 ans en prison, en raison de la \u00ab gravit\u00e9 particuli\u00e8re \u00bb des faits selon les mots du juge. Les excuses pr\u00e9sent\u00e9es par le condamn\u00e9 n'ont pas convaincu le tribunal, d\u00e9crit comme un homme d\u00e9nu\u00e9 de toute empathie et consid\u00e9rant les femmes comme des \u00ab salopes \u00bb d'apr\u00e8s l'expertise psychiatrique. \r\nD\u00e9bout\u00e9 de sa demande d'asile en 2016, Ali Bashar \u00e9tait rest\u00e9 sur le territoire allemand dans l'attente de l'examen de son recours...\r\nJulien M\u00e9chaussie, RTS Info, Berlin))", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550283", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 en Allemagne pour un r\u00e9fugi\u00e9 irakien accus\u00e9 de viol et meurtre / 12H30_2019-07-10T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 10.07.2019"], "variantIds": ["ece-10550283"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T12:26:52Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn ouvre une page internationale \u00e0 pr\u00e9sent et on se rend tout d'abord en Allemagne l'Allemagne qui, ces derniers mois, \u00e9t\u00e9 tenus en haleine par un proc\u00e8s, celui d'un Irakien de 22 ans d\u00e9bout\u00e9 du droit d'asile et accus\u00e9 du viol et du meurtre d'une adolescente de 14 ans, un Crime qui a beaucoup contribu\u00e9 au discours anti- migrants dans le pays, h\u00e9 bien, le verdict est tomb\u00e9 ce matin, l'homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 le r\u00e9cit \u00e0 Berlin de Julien M\u00e9chaussie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nAli Bashar a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable du meurtre et du viol de Susanna Feldman 14 ans \u00e0 l'\u00e9poque des faits au printemps 2018, un Crime qui avait suscit\u00e9 une grande \u00e9motion en Allemagne et avait \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9 par l'extr\u00eame droite pour d\u00e9noncer la politique migratoire d'Angela Merkel, outre la condamnation \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 Ali Bashar ne pourra faire de demande de lib\u00e9ration conditionnelle qu'apr\u00e8s 15 ans de prison en raison de la gravit\u00e9 particuli\u00e8re des faits, selon les mots du juge les excuses pr\u00e9sent\u00e9es par le condamn\u00e9 n'ont pas convaincu le tribunal, d\u00e9crit comme un homme d\u00e9nu\u00e9 de toute empathie et consid\u00e9rant les femmes comme des salopes, d'apr\u00e8s l'expertise psychiatrique d\u00e9bout\u00e9 de sa demande d'asile en 2016 Ali Bashar \u00e9tait rest\u00e9 sur le territoire allemand dans l'attente de l'examen de son recours Julien M\u00e9chaussie rtsinfo Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T10:44:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EFB1450-63E0-4E61-B437-F570678F4A7B", "internalArchiveId": "6EFB1450-63E0-4E61-B437-F570678F4A7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les entreprises industrielles du Jura bernois se portent mieux, mais s'attendent \u00e0 une stagnation", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Linder, le directeur de la Chambre \u00e9conomique du Jura bernois\r\nD\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLes entreprises industrielles du Jura bernois se portent mieux, mais s'attendent \u00e0 une stagnation  12h30: Jura bernois va mieux ARNAUD\r\n\"Les entreprises.. industrielles\"...  de l'Arc jurassien... ont atteint... leur rythme de croisi\u00e8re.\r\nElles ont surmont\u00e9... la crise... de 2015 - 2017. \r\nC'est ce qui ressort ce matin... \"du barom\u00e8tre industriel\" ... \"de la Chambre d'\u00e9conomie publique... du Jura bernois\". \r\nAlain Arnaud...\r\nles entreprises... s'attendent... \u00e0 un tassement... des entr\u00e9es... de commandes.\r\n. et donc \u00e0 une stabilisation du fonctionnement de l'industrie, mais \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9. Voil\u00e0 qui met fin \u00e0 une p\u00e9riode de deux ans de croissance, apr\u00e8s les grosses difficult\u00e9s travers\u00e9es il y a deux ans, suite en particulier \u00e0 la crise du franc fort .\r\nMais Alain... durant \"cette phase.. de reconstruction\"... on se souvient ... que beaucoup d'entreprises ...se plaignaient... \"de capacit\u00e9s.. d'investissement\"... insuffisantes.\r\n. exactement, et donc elles vont devoir profiter de cette p\u00e9riode de stabilisation pour investir et innover. Parce que c'est bien connu, voil\u00e0 deux si\u00e8cles que la conjoncture industrielle est faite de cycles, croissance, stagnation, puis baisse. Et donc il faut capitaliser maintenant, dans un secteur o\u00f9 les marges ont tendance \u00e0 se r\u00e9duire. Patrick Linder, le directeur de la Chambre \u00e9conomique du Jura bernois .\r\n  (( ... le politique suisse devra se confronter \u00e0 l'avenir.))\r\nQuant au d\u00e9fi majeur auquel le secteur industriel de l'Arc jurassien continue d'\u00eatre confront\u00e9, c'est celui du recrutement de personnel sp\u00e9cialis\u00e9. La probl\u00e8me touche l'ensemble du pays, il est particuli\u00e8rement sensisble dans une r\u00e9gion qui peine \u00e0 faire reconna\u00eetre son attractivit\u00e9. Et o\u00f9 un emploi sur deux d\u00e9pend de l'industrie.\r\nAlain Arnaud... notre correspondant... \u00e0 Bienne.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550282", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les entreprises industrielles du Jura bernois se portent mieux, mais s'attendent \u00e0 une stagnation / 12H30_2019-07-10T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 10.07.2019"], "variantIds": ["ece-10550282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-16T12:26:52Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes entreprises industrielles de l'Arc jurassien ont atteint leur rythme de croisi\u00e8re, elles ont surmont\u00e9 la crise de 2015, 2017, c'est ce qui ressort ce matin du barom\u00e8tre industriel de la Chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois, Alain Arnaud, les entreprises s'attendent d\u00e9sormais \u00e0 un tassement des entr\u00e9es des commandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nOui, donc \u00e0 une stabilisation du fonctionnement de l'industrie, mais \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9, voil\u00e0 qui met fin \u00e0 une p\u00e9riode de 2 ans de croissance apr\u00e8s les grosses difficult\u00e9s travers\u00e9es, il y a 2 ans suite en particulier \u00e0 la crise du franc fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:30) [97%] :\r\nMais Alain durant cette phase de reconstruction souvient que beaucoup d'entreprises se plaignaient de capacit\u00e9s d'investissement insuffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nExactement, et donc elles vont devoir profiter de cette p\u00e9riode de stabilisation pour investir et innover, parce que c'est bien connu, voil\u00e0 2 si\u00e8cles que la conjoncture industrielle est faite de cycles croissance stagnation puis baisse, donc il faut capitaliser capitaliser maintenant dans un secteur o\u00f9 les marges ont tendance \u00e0 se r\u00e9duire, Patrick Linder, le directeur de la Chambre \u00e9conomique du Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [90%] :\r\nL'enjeu final de cette th\u00e9matique, c'est le maintien de la comp\u00e9titivit\u00e9 de la place industrielle de Suisse \u00e0 \u00e0 long terme, aujourd'hui les moyens \u00e0 disposition, notamment pour financer la technologie de financer l'innovation sont jug\u00e9s satisfaisants : ah bon, en d\u00e9pit de certains cas qui encourt pas recouvr\u00e9 totalement le le de de la phase 2015, 2017 dans une perspective de concurrence internationale c'est un param\u00e8tre qui doit \u00eatre pris en compte, rappelons que le la force du franc joue un r\u00f4le tr\u00e8s important dans ce registre -l\u00e0, donc c'est probablement un des aspects strat\u00e9giques majeur auquel le politique suisse devra se confronter \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [95%] :\r\nOui quand quant au d\u00e9fi majeur auquel le secteur industriel de l'Arc jurassien continue d'\u00eatre confront\u00e9 : c'est celui du recrutement de personnel sp\u00e9cialis\u00e9, le probl\u00e8me touche l'ensemble du pays, il est particuli\u00e8rement sensible dans une r\u00e9gion qui peine \u00e0 faire reconna\u00eetre son attractivit\u00e9 et o\u00f9 un emploi sur deux d\u00e9pend du secteur industriel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [96%] :\r\nAlain Arnaud, notre correspondant \u00e0 Bienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T10:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68FEC571-F81C-48D7-A4B9-75B620EB27CB", "internalArchiveId": "68FEC571-F81C-48D7-A4B9-75B620EB27CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse des contrastes (S\u00e9rie 3/5 - deuxi\u00e8me partie): l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "La \u00abSuisse de contrastes\u00bb. Les correspondants parlementaires RTS quittent les salles du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour plusieurs communes suisses pour voir comment se vivent, s'incarnent certains grands th\u00e8mes politiques du moment. \r\nTroisi\u00e8me \u00e9pisode : \u00e9galit\u00e9 hommes-femmes", "durationSec": 340, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550287", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Zurich (canton)", "Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "alternativeTitle": ["La Suisse des contrastes (3/5): l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes / 12H30_2019-07-10T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 10.07.2019"], "variantIds": ["ece-10550287"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:31Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse pour le 3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de la semaine consacr\u00e9e \u00e0 la Suisse, des contrastes si vous avez \u00e9coutez notre Matinale tout \u00e0 l'heure, vous savez d\u00e9j\u00e0 que nous \u00e9voquons aujourd'hui la question de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, un sujet important pour la population, comme on a pu le constater encore lors de la gr\u00e8ve des femmes Alexandra Richard bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [92%] :\r\nVous trouvez actuellement \u00e0 Zurich, c'est l\u00e0, \u00e0 Zurich, que la vague violette a \u00e9t\u00e9 la plus importante, le 14 juin et ce f\u00e9minisme se ressent aussi dans les t\u00e9moignages que vous avez pu recueillir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:29) [90%] :\r\nOui, c'est vrai que pour les Z\u00fcrichois que j'ai approch\u00e9 l'\u00e9galit\u00e9, c'est un sujet important, l'\u00e9galit\u00e9 tr\u00e8s concr\u00e8te v\u00e9cue au quotidien, le partage des t\u00e2ches, le temps pour les enfants \u00e0 l'image de Ioulia rencontr\u00e9s avec ses 3 6. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [83%] :\r\nJe dire qu'est -ce assez Von-Dach Gesellschaft et qui est difficile, c'est que je ressens de la part de la soci\u00e9t\u00e9 que la maman un r\u00f4le plus important qu'on a une image pr\u00e9cise de ce qu'il doit faire tout \u00e7a au et qu'on a moins d'attente envers le papa patos pas un facteur b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 avoir tout mandat c'est une. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:59) [83%] :\r\nEt elle Elvin une autre maman crois\u00e9e \u00e0 Zurich aussi, parle elle de la charge mentale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [82%] :\r\nDaphn\u00e9 Cholet : un, c'est propre, les mais c'est un grand probl\u00e8me, je le vois dans plusieurs familles, le fait que les hommes ne portent pas cette responsabilit\u00e9 d'organiser aussi les choses \u00e0 la maison \u00e0 Auxerre qui s'arme aorte se reconnaissait hier. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:18) [91%] :\r\nBranco rencontr\u00e9 lui sur une place de jeux avec son fils Milo aimerait bien pouvoir travailler moins, c'est difficile dans son m\u00e9tier, mais, mais, pour lui, c'est ce qui vraiment essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [88%] :\r\nInsight mythe Mclean le temps avec les enfants et tr\u00e8s pr\u00e9cieux, c'est seulement une fois dans la vie, ou 2 ou 3 selon Raymond Yann Martel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [91%] :\r\nC'est un gar\u00e7on, il y a, c'est aussi lui donner un exemple de montrer que le papa s'en occupe aussi pour plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [93%] :\r\nIl y a, il fait oui je trouve bien \u00e7a \u00e9largit son horizon si les 2 parents sont engag\u00e9es dans l'\u00e9ducation, c'est une de p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [90%] :\r\nAlexandra, on l'entend beaucoup d'attentes des parents, mais ce que les autorit\u00e9s z\u00fcrichoises les entendent aussi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:56) [91%] :\r\nAlors ils ont des projets, oui, la ville de Z\u00fcrich a un plan \u00e9galit\u00e9 Ioulia et Branco parlaient du mod\u00e8le qui est donn\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 alors la municipalit\u00e9 a justement d\u00e9cid\u00e9 d'engager plus d'hommes dans les cr\u00e8ches, pour montrer que eux aussi peuvent s'occuper des enfants Ania Derungs est responsable du bureau de l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [80%] :\r\nIl a achet\u00e9 inqui\u00e8te aussi 50 subi que Style tout Zeitung d'un Stop, oui, je pense que c'est un but essentiel pour montrer que c'est un m\u00e9tier important et pas seulement traditionnellement un m\u00e9tier f\u00e9minin endosser arr\u00eate qui \u00e9tait certes, depuis il y a les questions d'infrastructures est ce que la cr\u00e8che a au moins des WC pour homme, par exemple, pour que tous puissent travailler la crise dortoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et pour que ces ces projets avancent, il faut peut-\u00eatre aussi davantage de femmes en politique, la ville de Zurich, en est convaincu : elle s'est fix\u00e9e pour objectif dans 4 ans 35 pourcent de femmes cadres dans tous les d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est pour Zurich Alexandra merci et maintenant on part Unterbaech o\u00f9 vous trouvez Marc Menichini bonjour \u00e0 vous, bonjour, Nadine Unterbaech, c'est une commune de montagne, elle est situ\u00e9e dans le Haut-Valais et on l'appelle souvent le Gr\u00fctli de la femme en m\u00e9moire du 3 mars 1957 pourtant Marc les questions d'\u00e9galit\u00e9 n'y sont plus forc\u00e9ment prioritaire m\u00eame m\u00eame si le th\u00e8me ne laisse personne totalement indiff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [92%] :\r\nOui Unterberg et cet h\u00e9ritage du 3 mars 57, une trentaine de femmes du village qui ont vot\u00e9 ill\u00e9galement sous les quolibets et les critiques du reste des habitants alors 60 ans plus tard, si les lois ont chang\u00e9 les mentalit\u00e9s sont rest\u00e9es les m\u00eames, m'a confi\u00e9 une jeune habitante de la commune d'ailleurs, elles ne sont pas tr\u00e8s nombreuses, celles qui se revendiquent ouvertement comme f\u00e9ministes alors le 14 juin dernier, Germaine Zenh\u00e4usern, qui vit ici, elle s'est sentie un peu seule. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [86%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais la seule \u00e0 V\u00e9gas foulard Biolay mais comment est -ce que vous, on peut expliquer \u00e7a, je sais pas, parce que j'ai l'impression, ils ont pas besoin d'aller dans la rue, moi j'aurais plaisir, ils ont m\u00eame au moins le courage d'aller boire un verre homog\u00e8ne raclette samedi dit d\u00e9j\u00e0, oui c'est bien ce prix dites mais non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [89%] :\r\nVous vous consid\u00e9rez comme une f\u00e9ministe quand on vit dans une zone rurale \u00e7a en montagne, des fois on a peut-\u00eatre l'a priori que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [88%] :\r\nC'est pas \u00e9vident, moi je vais tr\u00e8s bien passage choque pas du tout si des autres ne partagent pas, \u00e0 mon avis, \u00e7a m'int\u00e9resse parce qu'on pense moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [93%] :\r\nGermaine Zenh\u00e4usern si, d'une des femmes de ce 3 mars 1957 alors, elle est toujours engag\u00e9 convaincue aussi de la n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rative de l'urgence de se battre pour le droit des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [83%] :\r\nL'engagement et des convictions l'entend qui sont minoritaires \u00e0 Unterbaech. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [90%] :\r\nOui, on pense plut\u00f4t que certaines mentalit\u00e9s \u00e9volueront avec le temps, c'est l'avis de la majorit\u00e9, en attendant, h\u00e9 bien, beaucoup de femmes ici ne travaille pas et ce n'est pas un souci, explique Sarah Vogler conseill\u00e8re communale \u00e0 honte Robert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [87%] :\r\nFilev fera One Artem qui Nalga Crichton par plusieurs femmes restent \u00e0 la maison quand elles ont des enfants et pour elle, \u00e7a leur convient, elles ne veulent pas un travail \u00e0 plein temps ou alors peut-\u00eatre un petit pourcentage mais ce genre de poste vraiment difficile \u00e0 trouver, c'est les employeurs qu'il faut solliciter pour qu'il donne une chance \u00e0 ces m\u00e8res de famille et pour qu'ils acceptent de baisser le temps de travail quelques ann\u00e9es fric il l'augmente \u00e0 nouveau quand les enfants sont plus \u00e2g\u00e9s donne Vidal d\u00e9cline d'le seul, maisM.. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [92%] :\r\nVoil\u00e0 alors voil\u00e0 un changer l'\u00e9tat d'esprit des employeurs Nadine, c'est peut-\u00eatre le point sur lequel les quelques militantes f\u00e9ministes de ce village et la majorit\u00e9 de leurs voisine pourront tomber d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [93%] :\r\nMarc Menichini, en Direct d'Unterbaech dans le Haut-Valais donc et la place des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9, mais surtout en politique sera aussi au menu de Forum ce soir, grand d\u00e9bat en Direct d\u00e8s 18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T10:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vogler, Sarah", "role": "conseill\u00e8re communale \u00e0 Unterb\u00e4ch", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derungs, Anja", "role": "responsable du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zenh\u00e4user, Germaine", "role": "habitante de Unterb\u00e4ch", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BCF1FF0-0AFE-46AA-9163-DCD4F0B69A8B", "internalArchiveId": "0BCF1FF0-0AFE-46AA-9163-DCD4F0B69A8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bernard Tapie, \u00e9t\u00e9 relax\u00e9 hier dans l'affaire de l'arbitrage entre Adidas et le Cr\u00e9dit Lyonnais. Chanteur, acteur, entrepreneur, ministre. Quel homme fran\u00e7ais a autant occup\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de t\u00e9l\u00e9spectateurs que lui ? ", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Chanteur, acteur, entrepreneur, ministre... Quel homme fran\u00e7ais a autant occup\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de t\u00e9l\u00e9spectateurs que Bernard Tapie ?\r\nEt \u00e7a continue... il a \u00e9t\u00e9 relax\u00e9 hier dans l'affaire de l'arbitrage entre Adidas et le Cr\u00e9dit Lyonnais... une affaire \u00e0 450 millions de francs. Et une victoire surprise pour Bernard Tapie.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, toute sa vie se r\u00e9sume \u00e0 celle d'un boxeur qui cogne, tombe... et se rel\u00e8ve presque toujours:\r\nQuand il quitte la prison en moto, lorsqu'il traverse l'Atlantique en voilier, quand il enflamme Marseille, quand il incendie le Front national, lorsqu'il br\u00fble les planches ou cr\u00e8ve l'\u00e9cran. Toute sa vie, Tapie n'a fait qu'une chose: courir apr\u00e8s Tapie. \r\n\u00abMon cancer vient d'en prendre un sale coup dans la gueule ! \u00bb : voil\u00e0 comment Bernard Tapie, gravement malade, a r\u00e9agi hier \u00e0 l'annonce de sa relaxe.\r\nCe matin, c'est l'histoire d'un homme qui vient de remporter peut-\u00eatre son dernier combat. \r\n***Le combat de sa vie d'homme d'affaires... pas celui de sa vie tout court !\r\nLe tout dernier combat, celui contre le cancer, est encore loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\nOn n'a qu'une vie, para\u00eetl. Mais combien Bernard Tapie en a-t-il cumul\u00e9. Ah, \u00eatre connu, \u00eatre regard\u00e9. Ca commence en 1966. Sur la pochette de son 45 tours, Tapy s'\u00e9crit avec \u00ab y \u00bb. \r\n SON 1  24''\r\nLa France n'a encore rien vu.  \r\nAu milieu des ann\u00e9es quatre-vingt, il d\u00e9tient une quarantaine d'entreprises pour un chiffre d'affaires d'un milliard de francs. \r\nCelui \u00e0 qui tout r\u00e9ussit va alors mordre le fruit de trop. Celui avec lequel on se casse un dent.. \r\n***Oui... la politique !!!\r\nTout commence en 1988. \r\nTapie court si vite qu'il ne faut pas le laisser filer. Pour sa campagne pr\u00e9sidentielle, Fran\u00e7ois Mitterrand veut changer d'image, montrer son ouverture.\r\nMitterrand prend Tapie sous son aile. Sur TF1, le journaliste Yves Mourousi s'en \u00e9touffera:\r\n SON 2\r\nEt voil\u00e0, Tapie n'avait pas demand\u00e9 \u00e0 ses marins de l'encha\u00eener \u00e0 son yacht, le Phoc\u00e9a. Il c\u00e8de aux sir\u00e8nes de la politique. \r\nD'autant que Mitterrand \u00e9carte les t\u00e9nors du Parti socialiste pour offrir \u00e0 son nouveau prot\u00e9g\u00e9 le privil\u00e8ge d'affronter Jean-Marie Le Pen dans un duel in\u00e9dit. \r\n SON 3 \r\nMalgr\u00e9 le verbe haut, Le Pen finit KO. Mitterrand appelle son poulain : \u00ab On ne m'\u00e9pate pas souvent en politique, mais pour ce que vous venez de faire: chapeau \u00bb\r\n***Et l\u00e0 non plus, Tapie n'a pas fait les choses \u00e0 moiti\u00e9\u00a0!\r\nEn juin 1990, pas encore ministre, le voici sur le plateau de l'Heure de v\u00e9rit\u00e9, o\u00f9 on lui pose \u00ab LA \u00bb question : \r\n SON 4\r\nUn mois apr\u00e8s l'\u00e9mission, alors qu'on se demande si Tapie prend son \u00e9lan pour la pr\u00e9sidentielle. Le voil\u00e0 lanc\u00e9 dans l'affaire de sa vie: il rach\u00e8te Adidas. \r\nIl arrive au carrefour de sa carri\u00e8re, il gravit deux sommets \u00e0 la fois : bient\u00f4t ministre, bien champion avec  l'Olympique de Marseille. \r\n***Et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que les probl\u00e8mes commencent. \r\nTapie doit vendre Adidas au Cr\u00e9dit Lyonnais, en mains de l'Etat. Il estimera avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9. Tapie contre l'Etat fran\u00e7ais, c'est le match qui va durer jusqu'\u00e0 l'arbitrage de 2008 qui lui rendra plusieurs centaines de millions d'euros. Ensuite, une d\u00e9cennie de recours, de bataille, d'acharnement aussi. \r\n SON 5\r\nFace \u00e0 une commission parlementaire, cette fois-l\u00e0, ce sont les sanglots qui gagnent. \r\nQuand il ne court plus apr\u00e8s l'argent, ni la politique, c'est \u00e0 l'\u00e9cran que Tapie affronte Tapie, avec Fabrice Luchini comme sparing-partner: \r\n SON 6\r\nEn 1996, Lelouch lui offre le r\u00f4le d'un malade du cancer qui dispara\u00eet. \r\nLa disparition de Tapie ? Avouez-le, \u00e7a nous terrifie. Gamin, \u00e0 l'\u00e2ge de r\u00eaver, on le voyait tout oser. Adulte, \u00e0 l'\u00e2ge d'\u00eatre apais\u00e9, on le voit, lui, tout casser. \r\nBernard Tapie nous fascine ou nous agace aussi pour cette raison : \u00e0 chaque fois que la vie nous rappelle \u00e0 l'ordre.La sienne le pousse \u00e0 la d\u00e9mesure.\r\nAlors apr\u00e8s la relaxe, on pourrait lui souhaiter, pour sa vie, un vrai sursis. ", "durationSec": 331, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550337", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["personnage l\u00e9gendaire", "homme d'affaires", "jurisprudence"], "thematicPersons": ["Tapie, Bernard"], "alternativeTitle": ["Bernard Tapie relax\u00e9 dans l'affaire de la vente d'Adidas / TUM_2019-07-10T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 10.07.2019"], "variantIds": ["ece-10550337"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:30Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nChanteur acteur entrepreneur ministre quel homme fran\u00e7ais a autant occup\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de t\u00e9l\u00e9spectateurs que Bernard Tapie et \u00e7a continue, il a \u00e9t\u00e9 relax\u00e9 hier dans l'affaire de l'arbitrage entre Adidas et le Cr\u00e9dit Lyonnais, une affaire \u00e0 450 millions de francs et une victoire surprise pour Bernard Tapie, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, enfin toute sa vie se r\u00e9sume \u00e0 celle d'un boxeur qui cogne tombe et se rel\u00e8ve presque toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nQuand il quitte la prison \u00e0 moto lorsqu'il traverse l'Atlantique en voilier quand il enflamme Marseille quand il incendie le Front national lorsqu'il br\u00fble les planches ou cr\u00e8ve l'\u00e9cran, toute sa vie, Tapie n'a fait qu'une chose : courir apr\u00e8s Tapie mon cancer vient d'en prendre un sale coup dans la gueule, voil\u00e0 comment Bernard Tapie, gravement malade, a r\u00e9agi hier \u00e0 l'annonce de cette relaxe, ce matin, c'est l'histoire d'un homme qui vient peut-\u00eatre de remporter son dernier combat, alors le combat de sa vie d'homme d'affaires, pas celui de sa vie tout court, cette derni\u00e8re bataille contre le cancer est encore loin d'\u00eatre gagn\u00e9, on n'a qu'une vie, para\u00eet -il, mais combien Bernard Tapie en a -t-il cumul\u00e9 \u00e0 \u00eatre connu, \u00eatre regard\u00e9 \u00e7a d\u00e9marre en 1966 sur la pochette de son 45 tours Tapie s'\u00e9crit avecY.. \r\nLa France n'a encore rien vu au milieu des ann\u00e9es 80 il d\u00e9tient une quarantaine d'entreprises, pour un chiffre d'affaires d'un milliard de francs, celui \u00e0 qui tout r\u00e9ussit va alors mordre le fruit de trop, celui avec lequel on se casse une dent, oui, la politique, tout commence en 1988 Tapie court si vite qu'il ne faudrait pas laisser filer pour sa campagne pr\u00e9sidentielle, Fran\u00e7ois Mitterrand veut changer d'image, montrer son ouverture Mitterrand prend Tapie sous son aile, sur TF1, le journaliste Yves Mourousi s'en \u00e9touffera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [92%] :\r\nIl faut s'appeler Coluche Tapie de r\u00e9cemment dans Le Figaro Magazine, X, Y ou Z pour faire passer des vibrations que l'on attend des politiques, ma conviction rencontre celle de Tapie et de bien d'autres et j'admire ceux qui en sont capables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [95%] :\r\nEh bien voil\u00e0, Tapie n'avait pas demand\u00e9 \u00e0 ses marins de l'encha\u00eener \u00e0 son yacht le Phoc\u00e9a, il c\u00e8de aux sir\u00e8nes de la politique, d'autant que Mitterrand \u00e9carte les t\u00e9nors du Parti socialiste pour offrir \u00e0 son nouveau prot\u00e9g\u00e9 le privil\u00e8ge d'affronter Jean-Marie Le Pen dans un duel in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [80%] :\r\nD\u00e9part \u00e0 Blair Riazan matamore, vous \u00eates \u00e0 l'Tartarin humble, voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, c'est pas parce que vous avez une grande gueule et vous criez fort que nous arriver Pauline je suis pas des mots, on le oui maigrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 le verbe haut Le Pen finit KO et Mitterrand appelle son poulain, on ne m'\u00e9pate pas souvent en politique, lui dit -il, mais pour ce que vous venez pour ce que vous venez de faire chapeau et l\u00e0 non plus, Fr\u00e9d\u00e9ric Tapie ben n'a pas fait les choses \u00e0 moiti\u00e9 en juin 1990 pas encore ministre, le voici sur le plateau de l'heure de v\u00e9rit\u00e9 o\u00f9 on lui pose la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [93%] :\r\nParce qu'\u00e0 un moment ou un autre, vous envisageriez et pour quelle raison d'\u00eatre candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, moi j'ai montr\u00e9 que j'\u00e9tais d\u00e9merdent que je pouvais faire de ch\u00f4meurs pouvant faire des jeunes qui avaient un boulot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [96%] :\r\nUn mois apr\u00e8s cette \u00e9mission, alors qu'on se demande si Tapie prendrait son \u00e9lan pour la pr\u00e9sidentielle, le voil\u00e0 lanc\u00e9 dans l'affaire de sa vie, il rach\u00e8te Adidas, il arrive au Carrefour de sa carri\u00e8re, il gravit deux sommets \u00e0 la fois bient\u00f4t ministre bient\u00f4t champion avec l'Olympique de Marseille et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que les probl\u00e8mes commencent Tapie doit vendre Adidas au Cr\u00e9dit Lyonnais en mains publiques il estimera avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9 Tapie contre l'\u00c9tat fran\u00e7ais, c'est le match qui va durer jusqu'\u00e0 l'arbitrage de 2008 qui lui rendra plusieurs centaines de millions d'euros ensuite une d\u00e9cennie de recours de bataille d'acharnement aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [89%] :\r\nMoi, j'aurais voulu qu'un seul de mes contestataire vie voyez pas longtemps, un mois seulement un mois, l'enfer que j'ai v\u00e9cu un mois l'enfer pendant lequel je suis oblig\u00e9 de changer le monde, mes enfants pour les emmener \u00e0 l'\u00e9cole car ils peuvent plus aller \u00e0 l'\u00e9cole sous le nom de Tapie peut-\u00eatre vous mesurez pas quel est l'\u00e9normit\u00e9 du probl\u00e8me, je ne souhaite pas porter un seul jour, un nom qui devient une injure publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [95%] :\r\nFace \u00e0 une commission parlementaire cette fois l\u00e0 ce sont les sanglots qui gagnent et quand il ne court plus apr\u00e8s l'argent ni la politique, c'est \u00e0 l'\u00e9cran que Tapie affronte Tapie avec Fabrice Lucchini comme sparring-partner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [95%] :\r\nVous dites \u00e7a parce que vous \u00eates malade, cette maladie a permis de savoir o\u00f9 j'en \u00e9tais vraiment et franchement il \u00e9tait temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [94%] :\r\nEn 1996 Lelouch lui offre le r\u00f4le d'un malade du cancer qui dispara\u00eet, la disparition de Bernard Tapie allez, avouez -le, vous aussi, \u00e7a peut vous terrifi\u00e9 quand on a \u00e9t\u00e9 gamin \u00e0 l'\u00e2ge de r\u00eaver, on le voyait tout oser adulte \u00e0 l'\u00e2ge d'\u00eatre apais\u00e9, on le voit encore lui tout casser, Bernard Tapie nous fascine ou nous agace aussi pour cette raison, \u00e0 chaque fois que la vie nous rappelle \u00e0 l'ordre la sienne le pousse \u00e0 la d\u00e9mesure, alors apr\u00e8s la relaxe, on pourrait lui souhaiter, au moins pour sa vie, un vrai sursis jaune. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:31) [89%] :\r\nVous avez voulu un art. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [91%] :\r\nMais quelque part, moi qui ne conna\u00eet pas Tapie, je lis les journaux, je connais Tapie par ce biais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [88%] :\r\nVoil\u00e0 Bernard Tapie jusqu'au bout merci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs et c'est la fin de cette \u00e9mission que vous pouvez retrouver o\u00f9 et quand vous voulez sur Play RTS ou alors sur RTS H barre oblique, tout un monde, et puis \u00e0 suivre maintenant on sait o\u00f9 on va, arr\u00eate, on arr\u00eate Bernard Tapie va s'arr\u00eater tout seul qui s'arr\u00eate tout seul \u00e0 l'mais on avait pas r\u00e9ussir sa vie, qui est un de ses plus grands succ\u00e8s, r\u00e9ussir sa vie en garde peut-\u00eatre pour un autre jour, d'accord, mais c'est vrai dans les ann\u00e9es, oui, il avait sorti cet album il sa vie assez assez m\u00e9morable, vous faites bien de nous le rappeler, Benjamin Luis. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T06:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Tapie, Bernard", "role": "homme d'affaire fran\u00e7ais [archive, 1990]", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Mourousi, Yves", "role": "journaliste TF1 [archive, 1988]", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Mitterrand, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise [archive, 1988]", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3E75F30-54D7-4F38-8F30-C03F51791C3A", "internalArchiveId": "E3E75F30-54D7-4F38-8F30-C03F51791C3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse des contrastes (S\u00e9rie 3/5 - premi\u00e8re partie): \u00e9galit\u00e9 hommes-femmes", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "La \u00abSuisse de contrastes\u00bb. Les correspondants parlementaires RTS quittent les salles du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour plusieurs communes suisses pour voir comment se vivent, s'incarnent certains grands th\u00e8mes politiques du moment. \r\nTroisi\u00e8me \u00e9pisode : \u00e9galit\u00e9 hommes-femmes", "durationSec": 365, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550252", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais", "Zurich (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "alternativeTitle": ["La Suisse des contrastes (3/5): \u00e9galit\u00e9 hommes-femmes / LME_2019-07-10T07:14:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "La Matinale du 10.07.2019"], "variantIds": ["ece-10550252"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:31Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n3\u00e8me volet ce matin de notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale, la Suisse, des contrastes op\u00e9ration o\u00f9 nous prenons le pouls des Helv\u00e8tes sur des th\u00e8mes phares des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, aujourd'hui l'\u00e9galit\u00e9 homme, femme ou comment ce th\u00e8me aigre et s'incarne dans nos vies, sur le terrain, on vous retrouve quelque part en Suisse Marc Meunier qui nie Alexandra Richard bonjour \u00e0 vous 2 bonjour Alexandra on commence avec vous o\u00f9 \u00eates -vous ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [91%] :\r\n\u00e0 Z\u00fcrich sur le le dit qu'est ce matin, c'est un petit peu plus calme que le 14 juin parce que Z\u00fcrich, c'est l\u00e0 qu'il y a eu le plus de personnes dans les rues pour la gr\u00e8ve des femmes entre 70 et 100000 selon la police, 160000 m\u00eame, selon les syndicats, alors c'\u00e9tait assez naturel pour nous de venir ici pour parler \u00e9galit\u00e9 et puis c'est aussi la ville des suffragettes elle s'\u00e9taient mobilis\u00e9s pour obtenir le droit de vote des femmes en 1971 vous vous souvenez peut-\u00eatre de de cette sc\u00e8ne dans l'ordre divin, le film de de P\u00e9tra Volpe o\u00f9 les h\u00e9ro\u00efnes descendent de leurs montagnes pour venir manifester ici \u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [87%] :\r\nOui, alors moi je me souviens tr\u00e8s bien de ce film et j'ai beaucoup pens\u00e9 en \u00e9tant ici, en fait, moi j'ai fait le mouvement compl\u00e8tement inverse, je suis all\u00e9 \u00e0 la montagne pour parler \u00e9galit\u00e9 hommes- femmes oui o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9ment, Marc alors \u00e0 Unterberg, dans le Haut-Valais cette commune, on l'appelle aussi Ruth leader Schweizer fera d\u00e9sol\u00e9 pour le mauvais accent le Grutli de la femme, Suisse en r\u00e9f\u00e9rence au 3 mars 1957 quand parmi les 80 6 femmes du village, h\u00e9 bien, une trentaine d'entre elles sont all\u00e9s voter sur un objet f\u00e9d\u00e9ral et ce contre l'avis du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration un acte ill\u00e9gal mais symboliquement tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [90%] :\r\nOui 60 ans plus tard, il y a -t-il toujours ici le m\u00eame esprit frondeur pionnier sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 Marc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [90%] :\r\nJe vais vous donner une sorte d'esquisses de r\u00e9ponses hein Alexandra a parler de la gr\u00e8ve des femmes, h\u00e9 bien ici, \u00e0 Unterberg le 14 juin dernier il ne s'est rien pass\u00e9 il y a, il y a juste un petit signe de cette manifestation, c'est un petit autocollant qui \u00e9tait coll\u00e9e sur la sculpture comm\u00e9morative de ce 3 mars 57 et puis c'est tout, alors, d'apr\u00e8s ce qu'on m'a dit : rares sont les femmes d'ici \u00e0 \u00eatre descendu en pleine pour manifester. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [87%] :\r\nAlexandra \u00e0 Z\u00fcrich, l\u00e0 vous \u00eates histoire et les \u00e9v\u00e9nements de 1971 ans, laiss\u00e9 davantage de traces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [86%] :\r\nOui, Andersen beaucoup plus ici \u00e0 Z\u00fcrich 1 d'abord dans les attentes de la population, elle est tr\u00e8s sensible \u00e0 la question des familles z\u00fcrichois, ce que j'ai rencontr\u00e9s se disent \u00e9galitaire les parents partagent les t\u00e2ches s'ils travaillent les 2 s'occupent les 2 des enfants, mais du coup, ils en attendent aussi beaucoup plus de la ville comme Branco rencontr\u00e9s sur une place de jeux avec son fils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [84%] :\r\nOui, c'est une danse famille en tant que femme sonore tr\u00e8s \u00e9galitaire, nous nous voyons dans un m\u00eame r\u00f4le avec les enfants, c'est-\u00e0-dire que nombre OM \u00c9tienne qui n'ob\u00e9issent et juillet qu'faut mais c'est difficile dans le fonctionnement au quotidien avec la ville avec les imp\u00f4ts et puis on en attend toujours davantage des femmes qu'elle reste plus \u00e0 la maison avec les enfants et \u00e7a, on le constate encore vraiment au quotidien, technicien, les premi\u00e8res images c'est Epstein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [89%] :\r\nAlors, on entend \u00e0 ce papa z\u00fcrichois Marc est -ce que c'est pareil, l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates, hein, c'est un th\u00e8me important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [88%] :\r\nBon, pas vraiment, hein, j'ai l'impression enfin c'est compliqu\u00e9 particuli\u00e8re, je vais juste laisser passer ce petit tracteur peut-\u00eatre vous l'entendez, on entend tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, on laisse passer voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 S\u00e9bastien Sisyphe donc le th\u00e8me de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme ici c'est c'est pas vraiment un th\u00e8me super important, mais c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et c'est ce que me laisse entendre Sarah Vauclair, elle est conseill\u00e8re communale, ici \u00e0 Unterberg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [86%] :\r\nIrina paire Kamanda ici dans une petite commune de montagne, le r\u00f4le de l'homme et celui de la femme sont plus fortement distingu\u00e9s selon la vieille g\u00e9n\u00e9ration, la femme reste \u00e0 la maison et doit \u00e9lever les enfants, l'homme va travailler dites Light alors ici, chez nous, l'\u00e9galit\u00e9 n'a pas vraiment une forte r\u00e9sonance parce que les choses joue comme \u00e7a, pour chacun,S. North, la Chine fait elle pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc la r\u00e9alit\u00e9, ici, c'est que la majorit\u00e9 des femmes ne travaillent pas ou alors un petit pourcentage et ce, pour s'occuper de leurs enfants mais elle revendique tout de m\u00eame aussi l'\u00e9galit\u00e9 salariale et certaines exige des employeurs de la r\u00e9gion davantage d'offres de travail \u00e0 temps partiel des revendications sans manifestation parce que la gr\u00e8ve c'est inutile, voil\u00e0 ce qu'on m'a confi\u00e9 des habitantes d'Unterberg qui ont toutes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 me parler hors micro et ne pas \u00eatre enregistr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [88%] :\r\nOui, on entend Marc les questions d'\u00e9galit\u00e9 ne semble pas per\u00e7u comme urgente prioritaire la commune s'engage quand m\u00eame sur ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [88%] :\r\nOui, elle a essay\u00e9, en proposant par exemple de cr\u00e9er une cr\u00e8che, mais un sondage a montr\u00e9 qu'il n'y avait pas de r\u00e9els besoins pour untel projet et puis niveau salaire au sein du conseil communal Sarah faut clair que vous avez entendu et pay\u00e9 comme ses coll\u00e8gues masculins, elle en est certaine, puisque c'est elle qui g\u00e8re les finances alors voil\u00e0 un de ces rencontres faites ici, j'ai, j'en conclus que les questions d'\u00e9galit\u00e9 les avanc\u00e9es et les blocages dans ce domaine, h\u00e9 bien ce vivent et se g\u00e8re \u00e0 une \u00e9chelle tr\u00e8s individuelle et non collective. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, un compte contrastes parce qu'ici les Z\u00fcrichois demande justement beaucoup plus la part de la la collectivit\u00e9 de la ville, beaucoup d'choses ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite par l'administration de la ville qui a un plan \u00e9galit\u00e9 d'ailleurs son objectif c'est 35 pourcent de de femmes cadres et dans tous les d\u00e9partements, et puis, \u00e0 quelques pas d'ici, aura, c'est pareil, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline Fehr a par exemple d\u00e9cid\u00e9 que d\u00e9sormais les CV pour obtenir un job arrive sans photo sans mention du genre justement pour \u00e9carter les risques de discrimination. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [95%] :\r\nDans les les questions d'\u00e9galit\u00e9 on sait Alexandra que l'exemplarit\u00e9 est importante aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [90%] :\r\nLe mod\u00e8le oui l'image qu'on donne d'une soci\u00e9t\u00e9, le papa qu'on entendait, m'en parlait aussi et puis la la ville d'\u00e0 Z\u00fcrich, a par exemple d\u00e9cid\u00e9 justement d'engager plus d'hommes dans les cr\u00e8ches, pour montrer aux enfants que c'est pas seulement le le r\u00f4le des femmes de s'occuper d'eux, que les hommes peuvent le faire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [87%] :\r\nAlexandra Richard Marc mais qui ni merci beaucoup \u00e0 tous les 2, malgr\u00e9 les bruits de camions et de votre m\u00e8re, on \u00e9tait dedans n'\u00e9tait sur le terrain, on vous retrouve Marc Alexandra pour notre op\u00e9ration, la Suisse, des contrastes avec vos reportages respectifs, ce sera \u00e0 la mi- journ\u00e9e dans le journal de midi 30, et ce soir \u00e9galement, pour un d\u00e9bat dans Forum sur la place des femmes en politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vogler, Sarah", "role": "conseill\u00e8re communale \u00e0 Unterb\u00e4ch", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "p\u00e8re de famille \u00e0 Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F011EABF-4D71-4820-BDC1-DF20F4B3AAFA", "internalArchiveId": "F011EABF-4D71-4820-BDC1-DF20F4B3AAFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Comment atteindre la parit\u00e9 en politique?", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Friedli, Aur\u00e9lie;Markwalder , Christa ;Zimmermann, Bruno\r\nD\u00e9bat entre Aur\u00e9lie Friedli, membre de l'organisation \"alliance F\" et conseill\u00e8re municipale socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve, Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR, C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal POP au Locle et Emanuel Waeber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Suisse.\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Comment atteindre la parit\u00e9 en politique?      \r\n*** Comment atteindre la parit\u00e9 en politique ?, c'est notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\nL'\u00e9galit\u00e9, c'est le th\u00e8me abord\u00e9 aujourd'hui par notre op\u00e9ration \"La Suisse des contrastes\". Dans Forum on va se concentrer ce soir sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 en politique. Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est dans 3 mois. Comment atteindre la parit\u00e9 ? Quatre invit\u00e9s sont avec nous :\r\n\t- Aur\u00e9lie Friedli, membre de l'organisation \"alliance F\", conseill\u00e8re municipale socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve. Candidate aussi aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\t- Un autre candidat : Emanuel Waeber, UDC fribourgeois. Vous \u00eates aussi secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Suisse.\r\n\t- En duplex depuis Zurich : la conseill\u00e8re nationale PLR bernoise Christa Markwalder.\r\n\t- Et le popiste C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal au Locle...\r\nBonsoir \u00e0 vous 4...\r\n@ Emanuel Waeber, le constat d'abord. Une classe politique qui se f\u00e9minise, mais tr\u00e8s tr\u00e8s lentement. Vous le savez bien... pour que des femmes soient \u00e9lues, il faut des candidates... J'ai la liste de l'UDC fribourgeoise sous les yeux... on va compter ensemble... 1, 2, 3...7 hommes (dont vous)... Et 0 femmes... Que s'est-il pass\u00e9?\r\n--> En 2019, ann\u00e9e de gr\u00e8ve des femmes, ce n'est pas probl\u00e9matique ?\r\n@ Aur\u00e9lie Friedli. Tous les partis ne jouent pas le jeu de la parit\u00e9... \u00c7a vous f\u00e2che?\r\n@ Christa Markwalder... Votre parti a augment\u00e9 sensiblement la part de femmes sur ses listes pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Qu'est-ce que vous avez fait?\r\n--> Un conseil pour Emanuel Waeber ?\r\n*** Il y a une mesure qui revient souvent quand on parle de f\u00e9minisation de la politique... c'est la question des quotas. Ecoutez ce qu'en dit la conseill\u00e8re d'Etat socialiste zurichoise Jaqueline Fehr... Elle est interrog\u00e9e par Mathieu Henderson, dans le cadre de notre op\u00e9ration \"La Suisse des contrastes\". On l'\u00e9coute...\r\n@ C\u00e9dric Dupraz. vous \u00eates de gauche. mais vous avez contribu\u00e9 \u00e0 couler un projet de loi qui voulait instaurer la parit\u00e9 parfaite au GC neuch\u00e2telois. Donc les quotas ne sont pas la bonne solution ?\r\n@ Aur\u00e9lie Friedli... Votre r\u00e9ponse...? Les quotas d\u00e9scriminants et anti-constitutionnels...?\r\n@ Emanuel Waeber... Vous, on imagine que vous y \u00eates totalement oppos\u00e9s... Mais alors que faire? Est-ce que dans votre parti la parit\u00e9 est une priorit\u00e9?\r\n--> Ce d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des femmes... Est-ce que c'est aussi parce que la politique est faite aujourd'hui par des m\u00e2les alpha, pour des m\u00e2les alpha qui ne pensent qu'\u00e0 s'invectiver? A s'attaquer? Votre parti joue beaucoup l\u00e0-dessus...\r\n@Christa Markwalder... Ce qui est int\u00e9ressant avec vous, c'est que vous \u00eates candidate au Conseil des Etats... Une chambre o\u00f9 les femmes sont de moins en moins nombreuses... La faute \u00e0 qui?\r\n*** On parle beaucoup des \u00e9lus... De la parit\u00e9 chez les politiques... Mais qu'en est-il au sein des administrations? Alexandra Richard, vous \u00eates une de nos correspondantes parlementaires en vadrouille pour cette op\u00e9ration \"La Suisse des contrastes\"... Vous \u00e9tiez \u00e0 Zurich ce matin... la municipalit\u00e9 s'est fix\u00e9e pour objectif d'avoir plus de femmes dans ses services...\r\nOui, des \u00e9lues, bien s\u00fbr, mais aussi des femmes qui travaillent dans les d\u00e9partements, les services de l'administration. La Ville de Zurich le fait en se basant sur un plan \u00e9galit\u00e9. Elle l'a lanc\u00e9 en 2015 et depuis il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques effets. A fin 2018, la part de femmes parmi les cadres sup\u00e9rieurs avait progress\u00e9 de 5% pour arriver \u00e0 27%.\r\n***Bon 27% Alexandra, c'est pas encore la parit\u00e9.\r\nNon c'est vrai. Du coup, la ville vient de relancer un nouveau plan sur quatre ans - c'\u00e9tait en mai. Avec cette fois, un objectif chiffr\u00e9, inscrit dans le plan : 35% de femmes parmi les cadres, moyens et sup\u00e9rieurs d'ici 2023. Et pour tous les d\u00e9partements - parce que certains l'ont d\u00e9j\u00e0 atteint ou m\u00eame d\u00e9pass\u00e9, mais d'autres sont encore tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s - il faut dire que ce n'est pas aussi facile \u00e0 concr\u00e9tiser dans tous les secteurs. la s\u00e9curit\u00e9, la police, par exemple.\r\n*** Se fixer un objectif, c'est une \u00e9tape. Mais est-ce qu'il y a des pistes pour l'atteindre ?\r\nL'avoir \u00e0 l'esprit, avec cette volont\u00e9 de l'atteindre, c'est d\u00e9j\u00e0 en soi une mani\u00e8re d'y arriver. Et puis, il y a des id\u00e9es concr\u00e8tes. Comme celle de Jacqueline Fehr - on est cette fois du c\u00f4t\u00e9 du canton. La conseill\u00e8re d'Etat zurichoise a d\u00e9cid\u00e9 de travailler avec des CV anonymes. Pour postuler dans son d\u00e9partement, elle demande un dossier sans photo, sans mention du genre, pour \u00e9viter les discriminations. Et bien s\u00fbr, il y a tout ce qui est fait en amont aussi pour changer les mod\u00e8les.\r\n*** Les mod\u00e8les ? Entre hommes et femmes ?\r\nOui l'image qu'on a de ce que chacun est sens\u00e9 faire ou non. C'est encore tr\u00e8s ancr\u00e9. Et l\u00e0 la Ville de Zurich s'est donn\u00e9e pour objectif d'engager plus d'hommes pour travailler dans les cr\u00e8ches, l'accueil parascolaire et l'enseignement. Justement pour changer le mod\u00e8le, montrer que les hommes aussi peuvent s'occuper des enfants et que ce n'est pas un r\u00f4le r\u00e9serv\u00e9 aux femmes, aux mamans.\r\n*** Alexandra Richard merci...\r\n@ C\u00e9dric Dupraz, vous \u00eates membre d'un ex\u00e9cutif... Je crois que vous avez fait le calcul pour notre \u00e9mission... Chez vous, au Locle, il y a une majorit\u00e9 d'employ\u00e9Es... Une volont\u00e9? Ou le fruit du hasard?\r\n@ Aur\u00e9lie Friedli... Gen\u00e8ve a aussi pris des mesures pour la parit\u00e9 \u00e0 l'Etat... Une \u00e9vidence? On a trop de bastions masculins ?\r\n*** Plus de femmes en politique et dans les administrations... mais \u00e0 quoi bon...?\r\n@ Christa Markwalder... Qu'esp\u00e9rez-vous de la f\u00e9minisation de la politique? Qu'est-ce que \u00e7a changerait dans les politiques publiques?\r\n@ Aur\u00e9lie Friedli... Et vous? De meilleures politiques familiales, c'est votre espoir?\r\n@ C\u00e9dric Dupraz, vous me disiez tout \u00e0 l'heure en pr\u00e9parant cette \u00e9mission... vous qui \u00eates POP... que vous soyez ouvri\u00e8re et ouvrier, \u00e7a revient au m\u00eame... En fait la politique est avant tout partisane avant d'\u00eatre une affaire de genres...\r\n@ Emanuel Waeber... un peu plus de 16% de femmes dans les rangs UDC aujourd'hui sous la coupole \u00e0 Berne. On prend les paris: combien apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne ?", "durationSec": 1225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550328", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Comment atteindre la parit\u00e9 en politique? / FOR_2019-07-10T18:02:00_debat", "Forum du 10.07.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Aur\u00e9lie Friedli, membre de l\u2019organisation \"alliance F\" et conseill\u00e8re municipale socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve, Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR, C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal POP au Locle et Emanuel Waeber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019UDC Suisse."], "variantIds": ["ece-10550328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:27:14Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [100%] :\r\nComment atteindre la parit\u00e9 en politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nC'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Pietro Bugnon oui, l'\u00e9galit\u00e9, c'est le th\u00e8me abord\u00e9 aujourd'hui par notre op\u00e9ration La Suisse des contrastes dans Forum, on va se concentrer ce soir sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 en politique parce que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est dans 3 mois, vous le savez, comment atteindre la parit\u00e9 Quatre invit\u00e9s sont avec nous Aur\u00e9lie Friedli, membre de l'organisation alliance F, conseill\u00e8re municipale socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates aussi candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un autre candidat, cet Automne, Emanuel Waeber UDC fribourgeois, vous \u00eates aussi secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC suisse en duplex depuis Z\u00fcrich la conseill\u00e8re nationale PLR bernoise Christa Marc aussi vice- pr\u00e9sidente des Femmes PLR et le popiste C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal au Locle bonsoir \u00e0 vous 4 bonsoir bonsoir Emanuel Waeber le constat d'abord une classe politique qui se f\u00e9minise, mais qui se f\u00e9minise tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s lentement, vous le savez bien, pour qu'il y ait des femmes \u00e9lues, il faut des femmes candidates allonger la liste de l'UDC fribourgeoise sous les yeux, alors on va compter ensemble 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 hommes dont vous 0 femmes, qu'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [86%] :\r\nAlors c'est vous, par les analystes maire nous sommes naturellement aussi \u00e9galement \u00e0 Fribourg, comme dans les autres cantons une liste des jeunes ou sur la liste et je en a 3 jeunes femmes qui sont pr\u00eats \u00e0 se montrer pour c'est comme \u00e7a, c'est la mode principal sont assez mal, on a fait les comptes, pas sur les listes dans toute la Romandie toute la Suisse, on a en tout 400 402 candidates est candidat pour c'est 200 si\u00e8ges au National de ces 402 il y a quand m\u00eame qu'en 85 femmes qui sont sur la liste, taux de 21 pourcent et je dirais il faut pas voir seulement le cas sp\u00e9cifique comme Fribourg au voulait naturellement, c'est aussi l'objectif en d\u00e9cembre pass\u00e9 de ma\u00eetre m\u00eame de femmes sur la liste, mais malheureusement, ces femmes, vu de leur direction professeur d\u00e9sormais Georges ma profession, ils ont d\u00fb renoncer parce qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre notre responsabilit\u00e9 par rapport leur famille par rapport aussi la profession, c'est la raison pour laquelle nous avons ensuite an\u00e9mie et puis r\u00e9sultats atteints c'est positif d'avoir 3 jeunes sur la liste, le pays, je rappelle aussi que l'UDC en Suisse romande surtout \u00eatre encore parti tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, je rappelle aussi 42000 en 2011, le taux de femmes au sein du PDS, l'UDC \u00e9tait \u00e0 11 pourcent 2015 \u00e0 15 pourcent \u00e0 payer maintenant ce qu'a progression 20 pourcent des femmes qui seront candidats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [93%] :\r\nAur\u00e9lie Friedli on voit cette liste 100 pourcent masculine, on entend aussi l'explication d'Emmanuel Webers \u00e7a vous f\u00e2che, \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [88%] :\r\nJe \u00e9tonn\u00e9 devant tendre que pour l'UDC il y a 21 pourcent de femmes en Suisse, c'est un constat, c'est pas le mien, \u00e7a me choque pour les femmes en g\u00e9n\u00e9ral et pour la classe politique pour l'UDC pas tellement le combat de d'avoir plus de femmes en politique et pas tellement : celui du UDC six accusent un retard historique, ils doivent aussi eux- m\u00eames leur rattraper, je pense que c'est pas une priorit\u00e9 pour eux et \u00e7a se montre dans leur liste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [92%] :\r\nApr\u00e8s une crise Christa Mark Wahlberg, vice- pr\u00e9sidente des Femmes PLR alors vous vous avez augment\u00e9 sensiblement la part de femmes sur vos listes si on compare 2015 et 2019, 2019 qu'est ce que vous avez fait concr\u00e8tement, vous avez peut-\u00eatre des conseils \u00e0 donner \u00e0 Emanuel Waeber. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [87%] :\r\nOui, tr\u00e8s volontiers bonsoir \u00e0 tous oui le PLR est tr\u00e8s fier que nous avons plus de 42 pourcent sur les listes pour le Conseil national dans tous les content il y avait aussi le plus clair qu'on veut atteindre au moins 40 pourcent aussi dans mon content de Berne, c'\u00e9tait la strat\u00e9gie et le plus clair, comme vous venez moiti\u00e9-moiti\u00e9 et maintenant on est arriv\u00e9, c'est 11 femmes et 13 hommes, c'est le r\u00e9sultat que nous pouvons aussi \u00eatre fier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [84%] :\r\nDonc c'est possible, Emanuel Waeber vous voyez qu'en partie, il arrive et un parti qui est plus petit que le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [98%] :\r\nNaturellement, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [91%] :\r\nOui, il faut, il faut vraiment une volont\u00e9, il faut une volont\u00e9 et il faut aussi convaincre les femmes parce que c'est aussi mon mon mon exp\u00e9rience personnelle que c'est des fois plus difficile de conf convaincre les 40 candidates f\u00e9minines que les hommes, mais il faut investir dans les candidatures f\u00e9minines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [84%] :\r\nJe vous donne 2 exemples : sur les 9 juges au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral 9 juges UDC on a 4 formes qui sont UDC et puis si je fais la comparaison avec le PS, par exemple, PRS et en taux beaucoup plus bas, et maintenant ils sont en train de changer une une femme avec un homme, d'une part, et l'autre par vous avez peut-\u00eatre vu dans les journaux dimanche pass\u00e9 de sont AXA et Thomas sortie le Rating c'est-\u00e0-dire Les au classement, les placements les plus influents, \u00eatre influente dans la Suisse et sous les 10 premiers femmes il y a quand m\u00eame de femmes UDC c'est Madame C\u00e9line Amaudruz de Gen\u00e8ve et Madame Marc Talens Amar Tou, le plan de de crise alors vous voyez, or la rel\u00e8ve se fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [90%] :\r\nIl y a une mesure en tout cas qui revient souvent quand on parle, il PLR des constats Mark Wahlberg je parle fait quand je vous propose d'avancer un petit peu parce qu'il y a une mesure qui revient souvent dans ce d\u00e9bat, c'est la question des quotas \u00e9coutez ce qu'en dit par rapport \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, ce qu'on dit la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste du was Jacqueline Fehr, elle est interrog\u00e9e par Mathieu Henderson dans le cadre de notre op\u00e9ration justement la Suisse des contrastes \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [83%] :\r\nC'est une femme tout quotas alors \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avec mon mon mon carri\u00e8re politique, c'\u00e9tait dans les dans les ann\u00e9es 90 et puis de Nantes alors c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi la question, il faut des femmes mais il faut des femmes et moi, c'\u00e9tait le but moi Corr\u00e9ard c'\u00e9tait pas \u00e0 cause du fait que j'y suis, une femme, la chose la plus importante presse de ce produit de c'est prouv\u00e9 de de vraiment faire un bon Tschopp, o\u00f9 en est, et il y a tant de tellement d'des Laurent f\u00e9minine, alors c'est pas un probl\u00e8me de trouver des femmes qui qui qui rentre peut-\u00eatre par un quota, mais ils font apr\u00e8s un moteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [93%] :\r\nJe suis une femme quotas c'est la conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste z\u00fcrichoises Jacqueline Fehr qui le dit C\u00e9dric Dupraz, on vous a pas encore entendu jusqu'\u00e0 maintenant, vous \u00eates de gauche popiste mais, mais vous avez contribu\u00e9 \u00e0 couler un projet de loi au Grand Conseil neuch\u00e2telois qui voulait instaurer la parit\u00e9 parfaite 50 50 hommes femmes au au l\u00e9gislatif neuch\u00e2telois pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [87%] :\r\nOui, absolument pas d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9 que le P O P obtient la parit\u00e9 une \u00e9galit\u00e9 au niveau des f\u00e9d\u00e9rales avec un m\u00eame nombre de sur ce projet de loi me rappeler aussi que, effectivement, le Conseil, le parlement neuch\u00e2telois refus\u00e9 ce qu'on pourrait appeler \u00e0 un quota par si\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire une parit\u00e9 50 hommes 50 femmes au sein du Parlement, leP.O.P. mon parti avait anticip\u00e9, disons, la notion de d'anticonstitutionnalit\u00e9 de de la loi qui nous \u00e9tait propos\u00e9 pour ma part, j'ai accept\u00e9 l'entr\u00e9e en vigueur et j'aurais refus\u00e9, la loi au vote final, il faut savoir que cette ce les quotas par si\u00e8ge malheureusement limite r\u00e9duisent le choix, la libert\u00e9 des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs, ce qui n'est \u00e9videmment pas acceptable au niveau constitutionnel, deuxi\u00e8mement, elle cr\u00e9e aussi des discriminations en termes de genre et ces discriminations ne sont pas acceptables, tout comme des discriminations relatives aux cit\u00e9s religieuses ou \u00e0 l'\u00e2ge par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [83%] :\r\nC'est \u00e9tonnant quand m\u00eame dans de quelqu'un de gauche, tenir un discours pareil qu'est contre quotas non mais \u00e9coutez, \u00e7a fait sourire Monsieur mais alors, ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:30) [89%] :\r\nOui fait non mais je crois qu'on n'est pas compte les quotas, nous on a privil\u00e9gi\u00e9, on a pos\u00e9 un projet de loi sur des quotas par liste ces quotas par listes ont fait leurs preuves, notamment dans un certain nombre de pays, on cite souvent les pays nordiques, ceux -ci appliquent les quotas par liste, ce qui permet de renforcer et finalement l'engagement des femmes en politique, en contraignant les partis, les appareils \u00e0 inscrire des femmes dans leur sur leurs listes \u00e9lectorales et ce type de quotas ne limite pas finalement le choix d\u00e9mocratique pour les citoyennes et citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [89%] :\r\nAur\u00e9lie Friedli, vous les quotas, vous \u00eates pour, vous avez l'impression que c'est une une n\u00e9cessit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [92%] :\r\nOui, pour juste pour revenir Paul anticonstitutionnalit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les 2 femmes obtenu le droit de vote, c'\u00e9tait aussi con pour une femme de voter, donc je pense qu'aujourd'hui on doit aussi avoir le courage d'instaurer des nouvelles lois de changer la Constitution pour enfin arriver \u00e0 cette \u00e9galit\u00e9 qui est inscrit dans la Constitution depuis 80 ans, donc oui pour les quotas, je suis absolument pour on a essay\u00e9 pendant 28 ans de pain on instaurer et puis on voit le r\u00e9sultat, on a 32 pourcent de femmes au Conseil national 13 pourcent au Conseil des \u00c9tats, moi je suis pour des quotas 28 ans, on peut -on \u00e9mettre pendant 28 ans de 28 ans, on fait le bilan, s'il y a autant de femmes que d'hommes, voire plus de femmes et pour les quotas, on peut aussi tr\u00e8s bien si les hommes ont peur de du coup se retrouver minoritaire, instaurer des quotas qui sont en fonction du sexe, le monde, c'est ce que font beaucoup de pays, c'est ce que fait le Parti socialiste sur ses listes, c'est une solution qui me conviendrait parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:02) [88%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre tr\u00e8s rapidement alors si j'avais 80 pourcent de femmes au Parlement neuch\u00e2telois, je crois que je serais le plus heureux des femmes, vraiment, c'est bien, c'est bien une politique pragmatique, hein, qui a \u00e9t\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9e, c'est-\u00e0-dire r\u00e9aliser le plus rapidement possible ces quotas par listes qui seront appuy\u00e9s par l'ensemble des parties vraisemblablement notamment la droite de l'\u00e9chiquier et je crois qu'il y a aussi les conditions mat\u00e9rielles 1 pour permettre aux femmes de pouvoir si\u00e9ger et de pouvoir se maintenir au sein des parlements typiquement au niveau du du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:30) [76%] :\r\nJe crois on ce qu'elles soient \u00e9lues d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:31) [89%] :\r\nAlors effectivement, il faut qu'elle soit \u00e9lue et justement, si ce type de quotas permet disons de de aux femmes de prendre conscience de leur pouvoir de se mettre \u00e0 disposition du bien g\u00e9n\u00e9ral et de l'int\u00e9r\u00eat public, mais apr\u00e8s, faut -il encore qu'elle reste au parlement neuch\u00e2telois, on a eu 2 \u00e9viction la semaine, la seule au dernier lors de la derni\u00e8re session, on a pos\u00e9 un projet de loi sur les quotas par liste on approche poser une motion sur la pr\u00e9sidence, charge des frais de de garde aussi pour les hommes, pour les femmes, parce que le le parlement neuch\u00e2telois, \u00e0 l'instar de l'ensemble des parlements de Suisse si\u00e8ge le week- end, si\u00e8ges en commission, le soir, il y a aussi un contr\u00f4le du march\u00e9 du travail et d'autres mesures \u00e0 envisager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [79%] :\r\nD'abord, Christa Marc Valdes sur la question des quotas, ensuite vous monsieur Weber Christian Mark Wahlberg vous les quotas, c'est pas trop trucs au au Parti lib\u00e9ral- radical. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [84%] :\r\nOui non pour pour nous les quotas en politique, nous, nous acceptons pas o\u00f9 nous sommes pas favorables, parce que comme monsieur Dupraz a dit c'est antid\u00e9mocratique, c'est tr\u00e8s vraiment aussi limiter le choix des \u00e9lecteurs et des \u00e9lectrices mais o\u00f9 nous avons -nous 13 \u00e0 pour des objectifs dans la loi des actions que dans les compagnies priv\u00e9es, on a vraiment des putes concr\u00e8tes non, conseil d'administration, mais aussi dans l'ex quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [89%] :\r\nEt Emanuel Waeber, ensuite on passe \u00e0 une autre question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [81%] :\r\nOui, naturellement, nous opposons aussi \u00e0 ad\u00e9quate Tapie comme monsieur Dupraz la mentionner, prenez le cas figurant Canton Neuch\u00e2tel ou dans 2 autres cantons vous avez si\u00e8cles \u00e9lectoral avec moi un si\u00e8ge au sein du Grand Conseil mais vous serez si vous introduisez un quota, vous serez oblig\u00e9s de mettre 10 femmes sur la liste, vous \u00eates accord et puis ensuite l'\u00e9lectorat va d\u00e9cider, et puis il y aura malheureusement pas des femmes, la moiti\u00e9 sera pas des femmes mais aussi des hommes qui sont \u00e9lus \u00e0 voir les femmes alors l\u00e0 vous o\u00f9 vous tranchez au niveau de la lettre avec l'\u00e9lectorat n'est plus libres de voter, et puis des femmes ou d'Inde et des hommes qui sont \u00e9lus devrait renoncer \u00e0 l'\u00e9lection, et puis \u00e7a ce cas figurant montre bien que ce syst\u00e8me ne ne fonctionnera pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [89%] :\r\nAlors on parle maintenant des \u00e9lus de la parit\u00e9, mais jamais politique Christian-Marc Van on va juste avant, c'est un petit peu, je suis navr\u00e9, on va aussi se demander maintenant qu'est ce qu'il en mai au sein des administrations, \u00e7a va vous int\u00e9resser vous qui \u00eates justement en duplex de Zurich parce qu'Alexandra Richard, vous \u00eates une de nos correspondantes parlementaires en vadrouille, pour cette op\u00e9ration La Suisse des contrastes et vous \u00e9tiez \u00e0 Zurich ce matin, alors la municipalit\u00e9 de Z\u00fcrich s'est fix\u00e9 pour objectif d'avoir plus de femmes dans ses services, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:14) [90%] :\r\nOui, dans ces d\u00e9partements, dans ses offices enfin la la ville de Zurich le fait, en se basant sur un plan \u00e9galit\u00e9, elle l'a lanc\u00e9 en 2015 et depuis la il y a d\u00e9j\u00e0 eu des effets \u00e0 fin 2018 la la part de femmes parmi les cadres sup\u00e9rieurs avait progress\u00e9 de 5 pourcent pour arriver \u00e0 27 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [95%] :\r\nMais en m\u00eame temps 27 pourcent Alexandra c'est c'est pas encore la parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:34) [93%] :\r\nNon, c'est vrai, hein, du coup, la ville devient vient de lancer un nouveau plan sur 4 ans, c'\u00e9tait en mai avec cette fois un objectif chiffr\u00e9 qui est inscrit sur le plan 35 pourcent de femmes parmi les cadres moyens et sup\u00e9rieurs d'ici 2023 et surtout pour tous les d\u00e9partements parce que certains l'ont d\u00e9j\u00e0 atteint ou m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 ce quota, mais d'autres sont encore tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es, il faut dire que ce n'est pas toujours aussi facile de de concr\u00e9tiser tout \u00e7a dans dans tous les secteurs, la s\u00e9curit\u00e9, la police par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [92%] :\r\nOui, avoir l'objectif c'est bien, mais comment atteindre cet objectif, Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:08) [93%] :\r\nAlors l'avoir \u00e0 l'esprit un avec cette volont\u00e9 de l'atteindre, c'est d\u00e9j\u00e0 en soi une mani\u00e8re d'y arriver et puis il y a des id\u00e9es concr\u00e8tes comme celle de Jacqueline Fehr, on entendait tout \u00e0 l'heure on est cette fois du du c\u00f4t\u00e9 du canton, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat zurichoise qui a d\u00e9cid\u00e9 elle de de travailler avec des CV anonymes pour postuler dans son d\u00e9partement, elle demande un dossier sans photo sans mention du genre pour \u00e9viter justement les les discriminations et puis bien s\u00fbr, il y a aussi tout ce qui est fait en amont pour pouvoir changer les mod\u00e8les pas mod\u00e8le entre hommes et femmes, voil\u00e0 exactement \u00e0 l'image qu'on a de de ce qu'on sait de ce que chacun est sens\u00e9 faire ou non, c'est encore quelque chose de de tr\u00e8s ancr\u00e9 et l\u00e0, la Ville de Zurich c'est par exemple donn\u00e9 pour objectif d'engager plus d'hommes pour travailler dans les cr\u00e8ches, l'accueil parascolaire l'enseignement justement pour changer le mod\u00e8le pour montrer que les hommes aussi peuvent s'occuper des enfants et que ce n'est pas un r\u00f4le qui est r\u00e9serv\u00e9 aux femmes, aux mamans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:00) [88%] :\r\nMerci Alexandra Richard je me tourne justement vers la zurichoise de de l'\u00e9tape, Christian-Marie, m\u00eame si vous \u00eates \u00e9lu pour le canton de Berne mais vous travaillez \u00e0 Z\u00fcrich Christian-Marc Belder qu'est, est-ce que \u00e7a change finalement d'avoir plus de femmes au sein des administrations, mais plus de femmes en politique aussi, qu'est ce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:18) [87%] :\r\nJ'ai l'impression que le climat devient meilleur qu'on n'a plus des d\u00e9bats, respectueux, qu'on a moins des attaques personnelles, j'esp\u00e8re bien qu'on aussi plus Innovative mais n'oubliez pas que les femmes ne s'occupe pas seulement de la politique familiale ou sociale ou culturelle, les femmes politiques s'occupe aussi de la politique \u00e9conomique, c'est infrastructures et de la politique d'\u00e9nergie par exemple, alors nous avons des autres id\u00e9es des autres packs clown s'est convaincu qu'\u00e0 la fin si on a Day Team mixte, on a aussi de meilleurs r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [91%] :\r\nEmmanuel Faber, c'est pas trop le Style de l'UDC, d'\u00eatre dans dans la dans, dans, dans un \u00e9tat d'esprit constructif, vous \u00eates plut\u00f4t vous dans la dans la provocation, de la combativit\u00e9, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que que il y a peu de femmes qui s'int\u00e9ressent \u00e0 \u00e0 la politique au sein dans dans vos rangs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:14) [86%] :\r\nNon, moi j'ai fait le constat contraire au niveau surtout au niveau communal, a su au niveau cantonal, alors on a parl\u00e9 avant, on dit au f\u00e9d\u00e9rales, c'est encore une autre, une autre dimension qu'au niveau Connaught cantonal, mais il faut toujours des \u00e9quipes au niveau de la conduite, mais aussi \u00e0 un autre, un autre niveau, il faut toujours une \u00e9quipe o\u00f9 10 \u00e9quipes \u00e9quilibr\u00e9e il faut pas seulement les hommes, pas seulement les femmes, et puis avec la proposition de postuler avec qui, avec 10 postulation anonyme mag\u00e9os un peu la peine parce que moi j'ai une certaine exp\u00e9rience aussi fait donc de la recherche de quatre il faut toujours une bonne \u00e9quilibre entre hommes et femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:54) [79%] :\r\nOui alors lev\u00e9 par un exemple du front tout cela il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:57) [86%] :\r\nJe c'est une bonne je parle ici de la vie professionnelle professionnelle Madame Friedli si vous permettez, et puis des comp\u00e9tences aussi et puis si vous avez si vous cherchez un juriste pas par exemple et puis vous savez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quatre, \u00e9conomistes, qui s'int\u00e9resse, mais il y a seulement un juriste avec cette sp\u00e9ciale cette connaissance, sp\u00e9cifique, vous \u00eates presque ce qu'on appelle ici de prendre celui qui a vraiment cette cette cette cette connaissance, d'une part mais \u00e7a pourra \u00eatre \u00e9galement de l'autre camp \u00e0 l'autre cas, alors moi je pr\u00f4ne, je m'engage vraiment avoir des \u00e9quipes \u00e9quilibr\u00e9 comme nous avons eu au sein du Duce, du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Berne au sein de l'UDC, nous sommes tr\u00e8s bien \u00e9quilibr\u00e9, a \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:37) [85%] :\r\nAur\u00e9lie Fredrik votre votre r\u00e9ponse vitesse intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:39) [88%] :\r\nPour politiquement lyc\u00e9e que tiennent la plupart des partis actuellement, c'est-\u00e0-dire oui on encourage le fait d'avoir des femmes on encourage la mixit\u00e9 dans les des partis, c'est quel parti tout seul dans la r\u00e9alit\u00e9 des faits, nous \u00e7a fait longtemps qu'on s'engage et dans les candidates et les candidats qu'on a, il y a beaucoup de femmes, on a 60 pourcent d'\u00e9lus dans les \u00e9lus PS dans les conseils d'administration en Suisse il y a 20 pourcent de femmes environ mais moins puisque la loi il y en ait une proposition de modification de la loi avec les partis bourgeois n'\u00e9tait m\u00eame pas pour rentrer introduire cette limite de 20 pourcent des conseils d'administration, donc on voit bien que ce discours oui les comp\u00e9tences, c'est qu'un discours pour les comp\u00e9tences, les femmes sont aussi comp\u00e9tentes que les hommes dans tous les domaines, il y a plus de femmes form\u00e9s actuellement que d'hommes, si on veut des femmes comp\u00e9tentes, on les trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:30) [91%] :\r\nDes CV anonymes, c'est une bonne, une bonne mani\u00e8re de d'atteindre la parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:34) [82%] :\r\nPar exemple, moi je trouve que c'est une bonne mani\u00e8re et \u00e7a permet d'\u00e9liminer d'autres discriminations qui serait celle en fonction d'un nom qui a une consonance \u00e9trang\u00e8re ou une identit\u00e9 sexuelle sur de petites genre qui serait pas qui serait relev\u00e9 relev\u00e9 par le nom, qui serait pas coh\u00e9rent que Six Parisot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:51) [90%] :\r\nC\u00e9dric Dupraz du C\u00e9dric Dupraz, vous \u00eates membre d'un ex\u00e9cutif, la ville du Locle occurrence vous avez fait le calcul, en l'occurrence pour notre \u00e9mission Chez vous au Locle il y a une majorit\u00e9 d'employer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:02) [86%] :\r\n\u00e7a oui exactement envie du lot qu'il y a pas discriminations la m\u00eame de par le le gouvernement de la ville, inciter les collaboratrices \u00e0 participer \u00e0 la journ\u00e9e du 14 juin on \u00e0 50 pour ville de gauche hein, il faut le dire de gauche \u00e7a voudrait 52 pourcent parce d'employer et 46 pourcent de de postes occup\u00e9s par des femmes Direct respond d'heure un geste responsable directement li\u00e9s \u00e0 un membre de l'ex\u00e9cutif, donc l\u00e0 on est \u00e0 46 pourcent encore pas atteint l'\u00eele, les 50 pourcent c'est vraiment une volont\u00e9 de favoriser l'embauche des des femmes tout en sachant que la r\u00e9partition des genres entre les m\u00e9tiers r\u00e9pond encore \u00e0 une r\u00e9partition je dirais traditionnelle malheureusement o\u00f9 on retrouve une majorit\u00e9 d'hommes au niveau de la du g\u00e9nie civil de la voirie et une majorit\u00e9 de femmes au niveau du social ou de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:51) [92%] :\r\nEt si vous aviez un truc en 20 secondes \u00e0 donner \u00e0 Emanuel Waeber pour que l'UDC et plus de femmes sur ces listes, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:58) [87%] :\r\nAlors c'est de et de de changer les mentalit\u00e9s de d'en inscrire d'aller trouver ces femmes et de leur dire : engagez -vous, il y a, on la la la probl\u00e9matique de la condition f\u00e9minine doit v\u00e9ritablement maintenant se d\u00e9ployer pleinement, je crois que on il ne faut pas cr\u00e9er des clivages entre les genres, on est des citoyens avant tout qu'on soyez ouvri\u00e8re ouvrier Les la condition dit travailleurs est plus que probl\u00e9matique et puis ensemble, on sera meilleur, les femmes, comme l'a dit Madame Marc Walder apporte \u00e9norm\u00e9ment au et que \u00e7a soit au niveau politique, au niveau soci\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:35) [84%] :\r\nVous \u00eates all\u00e9 au-del\u00e0 des 20 secondes monsieur monsieur Weber de convaincu ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:40) [89%] :\r\nJ'avais pas surtout pas changer la mentalit\u00e9 de non- membres femmes au sein de l'UDC, j'observe souvent nos familles sont assez discr\u00e8te, il s'engage dans. \r\nDans leur environnement social, familial au sein de la commune, mais \u00e9galement professionnel comme je devais aller au au d\u00e9but et puis le pas pour la politique, c'est quand m\u00eame encore un pas suppl\u00e9mentaire et puis comme Jilal l'annoncer au d\u00e9but, il faut une certaine exp\u00e9rience aussi une certaine tradition pour pour s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:15) [87%] :\r\nEmmanuel Aubert Aur\u00e9lie Friedli ma Christa marque Val d'et C\u00e9dric Dupraz, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de la place des femmes en politique, merci beaucoup et je vous souhaite une une excellente soir\u00e9e \u00e0 vous 4, merci, merci \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T17:01:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Waeber, Emanuel", "role": "pr\u00e9sident UDC au Parlement fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dupraz, C\u00e9dric", "role": "Conseiller communal POP Le Locle/ d\u00e9put\u00e9 POP au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E136ACE-7EFD-462A-9E2B-472477D2251F", "internalArchiveId": "0E136ACE-7EFD-462A-9E2B-472477D2251F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Face au r\u00e9chauffement climatique, la v\u00e9g\u00e9tation change, migre ou dispara\u00eet: interview de Blaise Mulhauser", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "Interview de Blaise Mulhauser, directeur du Jardin Botanique de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\nFace au r\u00e9chauffement climatique, la v\u00e9g\u00e9tation change, migre ou dispara\u00eet: interview de Blaise Mulhauser Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 10 juillet,\r\nLa col\u00e8re du personnel soignant des EMS et des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux dans le canton de Vaud. Ils exigent les m\u00eames salaires qu'au CHUV. Mais est-ce vraiment r\u00e9alisable? Nous entendrons la conseill\u00e8re d'Etat Rebecca Ruiz.\r\nL'enregistrement est explosif. Un proche collaborateur du ministre de l'int\u00e9rieur italien Matteo Salvini en train de n\u00e9gocier un transfert d'argent en provenance de la Russie. Le chef de la Ligue d\u00e9ment fermement.\r\nUne augmentation de nombre de consommateurs de cannabis, un march\u00e9 noir toujours actif: 10 mois apr\u00e8s la l\u00e9galisation, le gouvernement canadien fait un premier bilan tr\u00e8s nuanc\u00e9. Comment le comprendre et quel \u00e9cho en Suisse? Analyse et interview.\r\nComment atteindre la parit\u00e9 en politique ?, c'est notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\nAvec \u00e0 peine 30% de femmes sous la coupole \u00e0 Berne, la Suisse ne fait pas partie des bons \u00e9l\u00e8ves. Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales c'est dans trois mois. Va-t-on assister \u00e0 une f\u00e9minisation du Parlement? Comment atteindre la parit\u00e9? Et au fait, plus de femmes en politique... \u00e7a change quoi? On en d\u00e9bat vers 18h30.\r\nLa v\u00e9g\u00e9tation se modifie, les esp\u00e8ces se d\u00e9placent \u00e0 cause de r\u00e9chauffement climatique. Explications du ph\u00e9nom\u00e8ne par Blaise Mulhauser, directeur du Jardin Botanique de Neuch\u00e2tel,\r\nForum, sur la premi\u00e8re, RTSinfo, et PlayRTS, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures.", "durationSec": 434, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550321", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Face au r\u00e9chauffement climatique, la v\u00e9g\u00e9tation change, migre ou dispara\u00eet: interview de Blaise Mulhauser / FOR_2019-07-10T18:02:00_developpement-6", "Forum du 10.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Blaise Mulhauser, directeur du Jardin Botanique de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-10550321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:22Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt notre v\u00e9g\u00e9tation va -t-elle se m\u00e9tamorphoser avec le r\u00e9chauffement climatique, les plantes et les fleurs sont en tout cas en train de changer d'habitat, autrement dit, on assiste \u00e0 une migration de la flore sauvages, on le per\u00e7oit des gens Suisse surtout dans les r\u00e9gions alpines, mais toute l'Europe est concern\u00e9e en France, une \u00e9tude est sorti ce jour dans la revue Biology Letters Horse, elle fait \u00e9tat d'un d'un changement palpable depuis au moins depuis moins de 10 ans Pierre-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nOui, et 9 ans, 9 ans, c'est pendant ce laps de temps relativement court 9 ans que les recherches ont port\u00e9 sur toute la France et dans tous les milieux confondus, les chercheurs d'un institut de Paris et de Montpellier ont observ\u00e9 la fort de plus de 3000 sites Garrigues, prairies, for\u00eats et m\u00eame les milieux urbains qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s au crible, c'est l'\u00e9volution de pas moins de 550 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales qui ont pu \u00eatre \u00e9tablies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [89%] :\r\nAlors une observation mais pour pour quel r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [91%] :\r\nAlors, la v\u00e9g\u00e9tation migre elle change o\u00f9 elle dispara\u00eet, d'autres esp\u00e8ces peuvent aussi appara\u00eetre tout cela, c'est d\u00fb \u00e0 l'augmentation de temp\u00e9rature principalement les sites o\u00f9 la temp\u00e9rature a plus augment\u00e9 sont justement ceux o\u00f9 la v\u00e9g\u00e9tation le plus chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nDes exemples, vous pouvez nous en donner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nOui, l'\u00e9tude cite le d\u00e9veloppement d'esp\u00e8ces qui tol\u00e8re bien les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es, alors vous vous en doutez, comme certaines gramin\u00e9es qui prendrait le dessus sur les plantes qui pr\u00e9f\u00e8rent les climats plus frais comme le faux Liseron ou le cerveau du cerfeuil sauvage, donc les botanistes dresse ce constat avec le r\u00e9chauffement du climat, ou plut\u00f4t son changement certaines plantes s'\u00e9panouissent d'autres d\u00e9cline, certaines se d\u00e9place vers le nord, d'autres encore migre en altitude et c'est le cas en Suisse, oui l\u00e0 on sort de l'\u00e9tude fran\u00e7aise mais les observations men\u00e9es par les sp\u00e9cialistes sur notre territoire, vont dans le m\u00eame sens, les recherches se focalise surtout sur les r\u00e9gions alpines, les montagnes sont des sentinelles du changement, me disait un de mes interlocuteurs tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le changement climatique \u00e0 force certains v\u00e9g\u00e9taux \u00e0 se d\u00e9placer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [91%] :\r\nToujours plus haut, exactement et laisse la place \u00e0 d'autres esp\u00e8ces, les M\u00e9l\u00e8zes poussent plus haut les rhododendrons aussi par exemple en r\u00e9sum\u00e9 des esp\u00e8ces monte pour rechercher la fra\u00eecheur, d'autres arrivent \u00e0 des altitudes o\u00f9 on ne les aurait pas trouv\u00e9 avant et tout cela induit une concurrence \u00e0 certains endroits, des vari\u00e9t\u00e9s sont menac\u00e9s, mais des plantes diff\u00e9rentes peuvent se profiler aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [94%] :\r\nMerci Pierre-\u00c9tienne notre v\u00e9g\u00e9tation qui \u00e9volue pour en parler nous retrouvons Blaise Muelhauser, directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel, bonsoir, bonsoir la v\u00e9g\u00e9tation change avec le r\u00e9chauffement climatique, selon cette \u00e9tude fran\u00e7aise dont vient de nous parler, Pierre-\u00c9tienne Joye comment d'abord vous analysez cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [92%] :\r\nAlors c'est une \u00e9tude qui s'est faite sur un court terme hein, une dizaine d'ann\u00e9es elle s'est faite par contre avec un \u00e9chantillonnage admirable beaucoup de de d'observateurs notamment de botanistes qui ont parcouru la France enti\u00e8re, donc l'\u00e9chantillonnage est excellent en revanche \u00e9videmment le le le constat qu'on peut faire est un 1er constat sur l'effet des temp\u00e9ratures moyennes en d'augmentation par rapport \u00e0 l'\u00e9volution de de la v\u00e9g\u00e9tation, \u00e7a c'est clair, cette \u00e9volution va plut\u00f4t vers les esp\u00e8ces qui sont dynamiques, qui pr\u00e9f\u00e8re la chaleur plut\u00f4t les esp\u00e8ces annuelles aux esp\u00e8ces vivaces qui vont avoir plus facilement la possibilit\u00e9 de s'installer dans des sols tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [88%] :\r\nMais on voit que que la la fleur peut s'adapter au changement climatique, elle \u00e9volue est -ce que \u00e7a c'est pas une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [94%] :\r\nAlors, c'est de toute fa\u00e7on une nouvelle qu'on conna\u00eet depuis longtemps l'\u00e9volution n'a jamais cess\u00e9 d'exister autant l'\u00e9volution du climat que l'\u00e9volution de chacune des esp\u00e8ces animales, v\u00e9g\u00e9tales bact\u00e9rienne ou fongique \u00e0 travers le monde donc, oui, une bonne nouvelle dans le sens o\u00f9 on se rend compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [92%] :\r\nMais c'est dans l'un des bonnes nouvelles traces oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [92%] :\r\nExactement, alors la vie est tr\u00e8s dynamique et \u00e7a c'est une des tr\u00e8s bonnes nouvelles, je dis souvent un petit peu en en ennuyant mes coll\u00e8gues que les esp\u00e8ces dites invasives existe peut-\u00eatre parce qu'elles ont une capacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper dans des milieux tellement perturb\u00e9 que les autres esp\u00e8ces n'y arrive pas, \u00e7a peut \u00eatre aussi une bonne nouvelle dans le sens o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 il y a de la vie, h\u00e9 bien il y a de l'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [89%] :\r\nAlors on on a entendu un que les r\u00e9gions alpines sont particuli\u00e8rement concern\u00e9es, mais qu'en est -il des r\u00e9gions de plaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [91%] :\r\n\u00e0 la difficult\u00e9, je dirais, avec cette \u00e9tude, c'est pas un billet l'tuer tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait, mais elle ne parle que de la probl\u00e9matique des temp\u00e9ratures et ces temp\u00e9ratures, h\u00e9 bien, effectivement, elles vont \u00eatre diff\u00e9rentes d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, par contre elles vont l'\u00e9tude cache un petit peu la la complexit\u00e9 des sols pr\u00e9sents \u00e0 travers les diff\u00e9rents environnements con\u00e7oit en pleine ou en altitude et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient beaucoup plus difficile \u00e0 expliquer de mani\u00e8re claire \u00e0 la population au grand public les faits non pas du d\u00e9r\u00e8glement climatique, mais d'une multitude de facteurs diff\u00e9rents alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [90%] :\r\nEst -ce qu'est -ce qu'on arrive \u00e0 dire par exemple, dans 50 ans dans un si\u00e8cle, c'est quoi la la v\u00e9g\u00e9tation en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [89%] :\r\nJustement, l\u00e0, je crois que c'est impossible de le dire m\u00eame si a D des des informations qui tendent \u00e0 nous montrer que ben, on va vers des for\u00eats folie donc for\u00eats a failli qui faut tomber durant durant l'hiver, on va favoriser par exemple cha\u00eene peut-\u00eatre qu'on va aussi favoriser la viticulture en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 justement des saisons, un peu plus longue au niveau du sol mais on ne sait pas si des \u00e9v\u00e9nements diff\u00e9rents vont nous amener des changements drastiques qui sont pas forc\u00e9ment li\u00e9s au r\u00e9chauffement tu du climat, mais plut\u00f4t \u00e0 ce que le seul absorbe comme mati\u00e8re pour exemple l'azote, \u00e7a c'est un des grands probl\u00e8mes actuellement sur l'ensemble de l'Europe, c'est l'azote atmosph\u00e9rique qui retombent dans tous les sols et dans tous les environnements d'Europe 1 qu'on soit en haute montagne ou dans un bas marais de plaine ou dans une zone agricole ou une zone foresti\u00e8re et cet azote il va favoriser l'acidification des sols, il va donc avoir un effet vraiment important sur toutes les esp\u00e8ces, les esp\u00e8ces qui auront le la plus grande capacit\u00e9 de comp\u00e9tition comme le pissenlit par exemple pour s'installer dans des milieux qui n'\u00e9taient pas les leur avant et vont remplacer des esp\u00e8ces de milieu beaucoup plus pauvres, donc \u00e7a c'est un des grands facteurs de chute de la biodiversit\u00e9 dans les sols du reste les tuer de sur le monitoring de la biodiversit\u00e9 en Suisse, a beaucoup travaill\u00e9 sur ces probl\u00e8mes pratiques d'azote atmosph\u00e9rique \u00e0 montrer justement cette disparition de beaucoup d'esp\u00e8ces dans des salles beaucoup trop riche en azote. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Blaise Mullah Mulhauser d'\u00eatre venu nous parler de ce zoo cette v\u00e9g\u00e9tation qui \u00e9volue, des pissenlits, que l'on trouvera ailleurs dans dans quelques ann\u00e9es, merci beaucoup et je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [98%] :\r\nUne soir\u00e9e \u00e0 vous au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T16:40:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3F40358-0092-4C01-9C49-139E2AC36BC5", "internalArchiveId": "F3F40358-0092-4C01-9C49-139E2AC36BC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - La fin annonc\u00e9e de la dynastie Gandhi en Inde", "publicationDate": "2019-07-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - La fin annonc\u00e9e de la dynastie Gandhi en Inde  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n*** Mais tout de suite.... il est avec nous dans ce studio, c'est Alain Franco!\r\nBonjour Alain...\r\nDirection l'Inde ce matin, un pays qui assiste peut-\u00eatre \u00e0 l'extinction d'une dynastie politique comme on en croise rarement dans le monde.\r\n  08'' ((CALV LA FIN ANNONCEE DE LA DYNASTIE GANDHI))\r\nEn Inde, plus encore qu'ailleurs, un dirigeant de parti \u00e7a ne d\u00e9missionne pas Madame. Pas \u00e9tonnant alors que le d\u00e9part de Rahul Gandhi ait fait pendant des jours la Une de tous les m\u00e9dias du pays. Surtout que l'homme est l'h\u00e9ritier d'une famille qui a fa\u00e7onn\u00e9 comme aucune autre le visage de l'Inde moderne.\r\nA 49 ans, cet homme toujours v\u00eatu d'une tunique blanche, est fils, petit fils, et arri\u00e8re petit fils de premiers ministres indiens. Nehru d'abord, puis Indira et enfin Rajiv Gandhi ont pu le familiariser avec l'exercice du pouvoir.  Indira meurt assassin\u00e9e par ses gardes du corps en 1984. Rahul avait 14 ans. Voil\u00e0 pour la face tragique de la politique.\r\n***Et malgr\u00e9 cet h\u00e9ritage, Gandhi n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 gouverner l'Inde.\r\nNon. Il a m\u00eame pris une sacr\u00e9e claque aux derni\u00e8res \u00e9lections. Son parti du Congr\u00e8s, le parti historique de l'Inde- n'a d\u00e9croch\u00e9 que 52 si\u00e8ges sur les 543 que compte le lok saba, le Parlement de New-Dehli. C'est six fois moins que le parti du nationaliste hindou, le Premier ministre victorieux, Narendra Modi.\r\nCette deuxi\u00e8me d\u00e9faite dans les urnes est bien s\u00fbr LA raison de sa d\u00e9mission. Au cours de la r\u00e9cente campagne \u00e9lectorale, Rahul Gandhi n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 contrer le charisme et la formidable machine de communication politique du Premier ministre victorieux. Modi a parfaitement surjou\u00e9 ses modestes origines de vendeur de th\u00e9 face \u00e0 celui qu'il moquait comme \u00ab le prince gandhi \u00bb.\r\nUn prince qui a su trouver les mots de sa d\u00e9mission : \" Je n'ai aucune haine ou col\u00e8re envers le parti adverse, mais chaque cellule de mon corps s'oppose instinctivement \u00e0 son id\u00e9e de l'Inde\", a-t-il \u00e9crit. \r\n***Bon. Gandhi se retire. Qui pour lui succ\u00e9der ? Un autre membre de la dynastie ?\r\nC'est la question que se pose la presse indienne. Avec d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui appellent le plus vieux parti politique du pays \u00e0 sortir d'une \u00ab mentalit\u00e9 f\u00e9odale \u00bb, \u00e0 se r\u00e9inventer, \u00e0 comprendre que l'Inde a chang\u00e9.\r\nMais on l'a dit, le parti du Congr\u00e8s, par son histoire et son organisation dynastique, n'est pas un parti comme les autres. Sonia, la m\u00e8re, r\u00e9gnait sur les instances dirigeantes avant Rahul, et Priyanka, sa soeur, y a fait son entr\u00e9e il y a quelques mois \u00e0 peine. Rahul et Sonia affirment en tout cas qu'ils ne participeront pas au processus de d\u00e9signation du successeur. Il ou elle aura la t\u00e2che immense de combattre politiquement un Narendra Modi au fait de sa popularit\u00e9.\r\nL'extinction de la dynastie Gandhi... c'\u00e9tait votre chronique Alain, merci!", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10550256", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - La fin annonc\u00e9e de la dynastie Gandhi en Inde", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - La fin annonc\u00e9e de la dynastie Gandhi en Inde / LME_2019-07-10T07:43:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - La fin annonc\u00e9e de la dynastie Gandhi en Inde / LME_2019-07-10T07:43:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10550269", "ece-10550256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:29Z", "speechToTexts": ["16.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nIl est avec nous dans ce Studio, c'est Alain Franco, bonjour Alain, bonjour Val\u00e9rie, direction l'Inde ce matin, un pays qui assiste peut-\u00eatre \u00e0 l'extinction d'une dynastie politique comme on en croise rarement dans le monde, les lois rouler dans des farines l\u00e9gu\u00e9 par bl\u00e9 creuser Knudsen, qui steps down comme pose lorsqu'donne et une de se tromper, expliqua le riche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nEn Inde, plus encore qu'ailleurs, un dirigeant de parti, \u00e7a ne d\u00e9missionne pas Madame pas \u00e9tonnant alors que le d\u00e9part de Raul Gandhi fasse la une de tous les m\u00e9dias du pays, surtout que l'homme est l'h\u00e9ritier d'une famille qui a fa\u00e7onn\u00e9 comme aucune autre, le visage de l'Inde moderne : Rendez -vous compte, \u00e0 49 ans, cet homme, toujours v\u00eatu d'une tunique blanche et fils, petit-fils et arri\u00e8re- petit-fils de Premiers ministres indiens Pandit Nehru d'abord puis Indira et enfin Rajiv Gandhi ont pu le familiariser avec l'exercice du pouvoir, Indira meurt assassin\u00e9e par ses gardes du corps en 1984 il avait 14 ans, voil\u00e0 pour la face tragique de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [93%] :\r\nEt malgr\u00e9 cette un \u00e9tage Gandhi n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 gouverner l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [95%] :\r\nEt non, il a m\u00eame pris une sacr\u00e9e claque aux \u00e9lections de mai dernier, son parti du Congr\u00e8s le parti historique de l'Inde n'a d\u00e9croch\u00e9 que 52 si\u00e8ges sur les 543 que compte le lok Sabha, le parlement de New Delhi, c'est 6 fois moins que le parti de l'ultra- nationaliste hindou du 1er ministre r\u00e9\u00e9lu Narendra Modi cette cuisante d\u00e9faite dans les urnes et bien s\u00fbr la raison de sa d\u00e9mission au cours de la campagne \u00e9lectorale, Rahul Gandhi n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 contrer le charisme et puis la formidable machine de communication politique de Modi, lequel a parfaitement surjou\u00e9 ses modestes origines de vendeur de th\u00e9 face \u00e0 celui qu'il moquait comme le prince Gandhi, un prince qui a su trouver les mots de sa d\u00e9mission, je n'ai aucune haine ou col\u00e8re envers le parti adverse, dit -il, mais chaque cellule de mon corps s'oppose instinctivement \u00e0 son id\u00e9e de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [91%] :\r\nAlors Gandhi se retire \u00e0 qui pour lui succ\u00e9der, un autre membre de la dynastie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nC'est la question \u00e9videmment que se posent les Indiens avec d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui appellent le plus vieux parti politique du pays \u00e0 sortir de ce qu'ils appellent une mentalit\u00e9 f\u00e9odale \u00e0 se r\u00e9inventer \u00e0 comprendre en fait que l'Inde a chang\u00e9 mais on l'a dit, le Parti du Congr\u00e8s par son histoire et son organisation dynastique n'est pas un parti comme les autres, Sonia, la m\u00e8re r\u00e9gnait sur les instances dirigeantes avant Raul et Priyanka, la soeur il a fait son entr\u00e9e, il y a quelques mois \u00e0 peine, Raul et Sonia affirment en tout cas qui ne participeront pas au choix du successeur il ou elle aura la t\u00e2che immense de combattre un Narendra Modi vraiment au fa\u00eete de sa popularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [95%] :\r\nPour l'extinction de la dynastie Gandhi en Inde, c'\u00e9tait votre chronique Alain merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-10T05:56:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29BB2AF0-523D-4270-A41C-4969AF9B8EB8", "internalArchiveId": "29BB2AF0-523D-4270-A41C-4969AF9B8EB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les conventions collectives de travail, une mesure cruciale dans l'accord-cadre avec l'UE", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rutz, Jean-Philippe;Marco Taddei, responsable romand aupr\u00e8s de l'Union patronale suisse; Aldo Ferrari, vice pr\u00e9sident d'Unia\r\n\r\n\r\nLes conventions collectives de travail, une mesure cruciale dans l'accord-cadre avec l'UE *** 7h21.... On va s'arr\u00eater maintenant sur l'une des pierres d'achoppement qui bloque la ratification, par la Suisse, de l'accord-cadre avec l'UE..... \u00e0 savoir les fameuses mesures d'accompagnement..... qui visent \u00e0 prot\u00e9ger les employ\u00e9s. \r\nBerne demande des clarifications sur l'application de ces mesures, sous la pression des syndicats et de la plupart des partis politiques.\r\nGros plan sur UNE mesure en particulier: les CCT, les conventions collectives de travail. C\r\nJean-Philippe Rutz. ces conventions permettent de lutter contre les risques de sous-ench\u00e8re salariale li\u00e9s \u00e0 la libre-circulation...\r\n  0'45'' ((SON CCT 1/3))\r\n((Ces conventions, conclues entre des entreprises ou des organisations patronales, et des organisations d'employ\u00e9s, garantissent des conditions de travail qui vont au-del\u00e0 du minimum l\u00e9gal. Elles repr\u00e9sentent donc un instrument central aux yeux des syndicats, comme l'explique Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident d'Unia...))\r\n((SON FERRARI 1))\r\n*** Et du c\u00f4t\u00e9 patronal, comment \u00e9value-t-on cet instrument des CCT?\r\n 0'32'' ((SON CCT 2/3))\r\n((Les employeurs appr\u00e9cient aussi cet outil. On \u00e9coute Marco Taddei, responsable romand aupr\u00e8s de l'Union patronale suisse...))\r\n((SON TADDEI 1))\r\n*** En Suisse, environ la moiti\u00e9 des travailleurs sont au b\u00e9n\u00e9fice d'une CCT. Comment se situe-t-on en comparaison internationale?\r\n 1'42'' ((SON CCT 3/3))\r\n((Certains pays font beaucoup mieux, comme l'Autriche, avec presque 100% des employ\u00e9s, ou la France, avec environ 90%. D'autres sont \u00e0 la tra\u00eene, comme les Etats-Unis, avec environ 10% de taux de couverture. En Suisse, les syndicats souhaitent am\u00e9liorer cette proportion de 50%. Mais comment faire? On retrouve Aldo Ferrari...))\r\n((SON FERRARI 2))\r\n((Malgr\u00e9 cette initiative patronale, Marco Taddei ne voit pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'augmenter le nombre de conventions collectives de travail...))\r\n((SON TADDEI 2))\r\n((Quelle que soit l'issue des tractations entre Berne et Bruxelles, les CCT continueront de jouer un r\u00f4le important. Et si le Parlement accepte d'aller de l'avant pour faciliter leur extension, ce r\u00f4le se verra encore renforc\u00e9.))\r\n*** Le point sur les CCT en Suisse, c'\u00e9tait l'\u00e9clairage de Jean-Philippe Rutz....", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547723", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les conventions collectives de travail, une mesure cruciale dans l'accord-cadre avec l'UE / LME_2019-07-09T07:19:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 09.07.2019"], "variantIds": ["ece-10547723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:52:31Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt on va s'arr\u00eater maintenant sur l'une des pierres d'achoppement qui bloque la ratification par la Suisse de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 savoir les fameuses mesures d'accompagnement qui vise \u00e0 prot\u00e9ger les employer berne demande des clarifications sur l'application de ces mesures sous la pression des syndicats et de la plupart des partis politiques, gros plan sur une mesure en particulier les CCT les conventions collectives de travail Jean-Philippe Rutz ces conventions permettent de lutter contre les risques de sous- ench\u00e8re salariale li\u00e9s \u00e0 la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nCes conventions conclues entre des entreprises ou des organisations patronales et des organisations d'employer garantissent des conditions de travail qui vont au-del\u00e0 du minimum l\u00e9gal, elle repr\u00e9sente donc un instrument central aux yeux des syndicats, comme l'explique Aldo Ferrari, vice pr\u00e9sident d'Unia. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [91%] :\r\nLes CCT sont garantes des conditions de travail, en particulier de la th\u00e9matique plus tant qu'travail des salaires de la protection de la sant\u00e9, de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, et en ce sens, elle joue un r\u00f4le d\u00e9terminant qu'elle permet aux salari\u00e9s suisses mais aussi aux travailleurs qui viennent depuis le nord europ\u00e9enne travailler chez nous, d'avoir un salaire garanti, c'est-\u00e0-dire de mettre un seuil qui oblige toutes les entreprises \u00e0 une concurrence qui se sur la qualit\u00e9 du travail et pas sur les conditions de travail et la r\u00e9mun\u00e9ration des salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [95%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 patronal, comment \u00e9value -t-on cet instrument des CCT. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [91%] :\r\nLes employeurs appr\u00e9cient aussi cet outil on \u00e9coute Marco Taddei irresponsable roman aupr\u00e8s de l'Union patronale suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:25) [89%] :\r\nMais conditions collectives de travail sont je dirais l'expression la plus aboutie du partenaire social en Suisse, c'est le reflet d'une fa\u00e7on tr\u00e8s Suisse un Dan aborde les probl\u00e8mes, les conventions collectives, repose sur 3 principes qui sera celui de la confiance du dialogue et du pragmatisme suisse et sont aussi, et c'est tr\u00e8s important de le souligner, au coeur du succ\u00e8s de notre mod\u00e8le \u00e9conomique qui pr\u00e9sente des chiffres \u00e0 faire p\u00e2lir d'envie tous les pays qui nous entourent, avec un Toast pour ch\u00f4mage tr\u00e8s bas avec une croissance qui est l\u00e0, bien pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [95%] :\r\nAlors, en Suisse, environ la moiti\u00e9 des travailleurs sont au b\u00e9n\u00e9fice d'une CCT comment se situe -t-on en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\nCertains pays font beaucoup mieux, comme l'Autriche, avec presque 100 pourcent des employ\u00e9es ou la France, avec environ 90 pourcent, d'autres sont \u00e0 la tra\u00eene, comme les \u00c9tats-Unis, avec environ 10 pourcent de taux de couverture en Suisse, les syndicats souhaitent am\u00e9liorer cette proportion de 50 pourcent mais comment faire, on retrouve Aldo Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [90%] :\r\nC'est CCT \u00e9videmment sont applicables d\u00e8s lors il y a ce qu'on appelle une d\u00e9claration de force obligatoire et il y a un certain nombre de crit\u00e8res pour obtenir cette d\u00e9claration de Corse obligatoire et nous sommes d'avis qu'il faut renforcer faciliter l'extension des conventions collectives de travail est ailleurs, les milieux \u00e9conomiques, en particulier, mais aussi tessinois et al\u00e9maniques ont d\u00e9pos\u00e9 actuellement un projet de r\u00e9forme de cette loi qui facilite l'extension des conventions collectives au Parlement et on esp\u00e8re qu'elle ira au bout, de mani\u00e8re \u00e0 permettre encore plus de personnes d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9, je l'ai dit sur leurs salaires et sur leurs conditions de travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [95%] :\r\nMalgr\u00e9 cette initiative patronale Marco Taddei il ne voient pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'augmenter le nombre de conventions collectives de travail. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:55) [89%] :\r\nPeut pas parler de n\u00e9cessit\u00e9, je crois que cette eau au justement partenaires sociaux dans les branches dans les secteurs dans les entreprises aussi, selon les besoins, c'est \u00e0 eux de d\u00e9cider s'il y a n\u00e9cessit\u00e9 ou non de conclure une convention collective, souvent il n'est pas n\u00e9cessaire de de signer, conventions collectives pour respecter, on va dire les conditions de travail de salaires dans une branche \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose et 2\u00e8me chose les conventions collectives \u00e9chappe un peu aussi \u00e0 tout ce qui est l'\u00e9conomie de services, hein, qui est en plein essor en Suisse, c'est ce qui explique aussi, on va dire ce ce r\u00e9sultat de un sur 2 1 il y a toute une un pan de l'\u00e9conomie qui exclut de ces conventions collectives qui ne font pas partie de l'ADN, je dirais de ce secteur d'activit\u00e9 qui, sur les activit\u00e9s de service. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [94%] :\r\nQuelle que soit l'issue des tractations entre Berne et Bruxelles les CCT continueront de jouer un r\u00f4le important et si le parlement accepte d'aller de l'avant pour faciliter leur extension ce r\u00f4le se verra encore renforc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [98%] :\r\nLe point sur les conventions collectives de travail en Suisse c'\u00e9tait l'\u00e9clairage de Jean-Philippe Rutz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1053F83-9C8D-4916-8079-70C9ABCEEC54", "internalArchiveId": "C1053F83-9C8D-4916-8079-70C9ABCEEC54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence avec un plaidoyer pour une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne.\r\n\"Une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne serait un gain de souverainet\u00e9\".\r\nLes mots de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral PDC Joseph Deiss. Il est en grande interview dans la Luzerner et l'Aargauer Zeitung. C'est de saison: c'est souvent l'\u00e9t\u00e9 que les journaux ressortent les anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\nSes arguments ? Pour l'instant, c'est Bruxelles qui d\u00e9cide \u00e0 notre place. Si nous \u00e9tions membres de l'Union, nous aurions notre mot \u00e0 dire. Que \u00e7a nous plaise ou non: la Suisse ne peut exercer une influence que si elle est impliqu\u00e9e.\r\nMais il est bien seul, soulignent les journaux, \u00e0 tenir cette th\u00e9orie. D\u00e9j\u00e0, qu'avec le rhamenabkommen - l'accord-cadre -, c'est pas facile... donc ne nous emballons pas, temp\u00e8rent les quotidiens; m\u00eame si l'arriv\u00e9e de l'allemande Ursula von der Leyen \u00e0 la t\u00eate de la commission pourrait apaiser les tensions. \r\n*** Une question maintenant: la Suisse pourrait-elle s'inspirer du cong\u00e9 parental su\u00e9dois ?\r\nTh\u00e9oriquement, oui. Cela semble m\u00eame indispensable. La r\u00e9ponse du professeur de politique sociale \u00e0 l'institut de shautes \u00e9tudes en administration publique, Giuliano Bonoli.\r\nD'abord, le mod\u00e8le su\u00e9dois, c'est quoi ?\r\n480 jours de cong\u00e9 pour les deux parents; \r\n80% du salaire pendant les 390 premiers jours; puis une indemnit\u00e9 journali\u00e8re de 6 francs 30 pour les 90 derniers. \r\nAlors c'est vrai, il co\u00fbte cher, souligne l'article: imp\u00f4ts, taxes, TVA. Mais la croissance su\u00e9doise est solide, le ch\u00f4mage en baisse et le niveau de vie un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde. \r\nSon introduction serait indispensable pour la Suisse, dit le sp\u00e9cialiste. La population vieilli, et on va devoir,un jour, cr\u00e9er de bonnes conditions pour concilier travail et famille. \r\n*** Le monde du travail, encore, avec Uber: la SUVA consid\u00e8re la soci\u00e9t\u00e9 de v\u00e9hicules de transports avec chauffeur comme un employeur.\r\nCons\u00e9quence, lit-on dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve: pour la caisse nationale suisse d'assurance en cas d'accidents: le g\u00e9ant am\u00e9ricain doit payer des salaires, des cotisations,  ou des cong\u00e9s maladies. Il a fait recours.\r\nEt rappelle les grand principes de ce nouveau monde du travail - l'Ub\u00e9risation, comme on dit:\r\nles chauffeurs qui utilisent l'application sont enti\u00e8rement libres de choisir si, quand et o\u00f9 ils souhaitent l'activer. Uber n'impose aucune obligation de travail ni exclusivit\u00e9. \r\n*** Transports et technologie encore: le quotidien jurassien a enqu\u00eat\u00e9 sur les annonces de radar via messagerie.\r\nLa messagerie, c'est Telegram. Crypt\u00e9e. Utilis\u00e9e par des djihadistes, rappelle le journal.\r\nUn groupe vient d'y \u00eatre cr\u00e9\u00e9, avec les radars actifs ou les contr\u00f4les de police dans le Jura et le jura bernois, apr\u00e8s d'autres cantons. \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 1300 abonn\u00e9s. \r\nMais annoncer des radars, c'est interdit par la loi sur la circulation routi\u00e8re.\r\nD'o\u00f9 la messagerie crypt\u00e9e, pour prot\u00e9ger les utilisateurs.\r\nDeux avis s'affrontent: le gouvernement y voit, dans une certaine mesure, une participation \u00e9 al pr\u00e9vention routi\u00e8re. \r\nLa police: un danger pour des op\u00e9rations, comme \r\ndes contr\u00f4les en cas d'enl\u00e8vement d'enfants, par exemple.\r\nOn est donc loin d'une d\u00e9cision de couper internet comme mesure de r\u00e9torsion... pourtant, dans des pays secou\u00e9s par des r\u00e9voltes, ou lors d'\u00e9lections tendues, c'est de plus en plus souvent le cas. La NZZ propose ce matin une double-page \u00e0 ce sujet. Un moyen de r\u00e9pression populaire dans certains pays. Mais peu efficace, conclut l'article. Au contraire: bloquer l'acc\u00e8s au r\u00e9seau mondial renforce souvent la col\u00e8re des manifestants. C'est \u00e9galement un coup dur pour l'\u00e9conomie.\r\n*** Coup dur aussi en Suisse, mais juste pour l'image du pays: la presse al\u00e9manique revient encore ce matin sur les probl\u00e8mes d'orientation de la patrouille suisse.\r\nNos chevaliers du ciel, et leur bruit de tonnerre... mais au-dessus de la mauvaise commune. \r\nLa patrouille est dans ses petits souliers, et promet, dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung, d'avoir un commandant au sol pour toutes ses sorties. Le dessin de presse en une des deux journaux se moque: 50 ans des premiser pas sur la Lune. Et coucou qui voil\u00e0 ? la patrouille suisse ! Il y a juste un \"oups\", qui s'exclame d'un cockpit. \r\nLe chef de la patrouille, Gunnar Jansen, dit \"gandalf\" - pour ses cheveux gris \u00e0 un tr\u00e8s jeune \u00e2ge - confesse dans la NZZ : en vol, on ne peut pas s'arr\u00eater pour demander son chemin.\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, vous allez nous parler de ponctuation.\r\nUn point final \u00e0 la revue de presse avec la g\u00e9niale s\u00e9rie du Temps sur... la ponctuation, justement.\r\nAujourd'hui: la concurrence entre les \u00e9moticones et les signes classiques. \r\nDes \u00e9moticones dont nous avons besoin, dans les messages, dit une professeure de litt\u00e9rature. Ne serait-ce que pour \u00e9viter les quiproquos, ou indiquer l'ironie. \r\nD'ailleurs: les smileys ne sont-ils pas le fruit d'une combinaison entre les deux points,le tiret et la parenth\u00e8se ? \r\nDemain, r\u00e9jouissez-vous: on parlera du point-virgule. Que je dois \u00eatre la seule \u00e0 utiliser encore dans mes messages. Une forme de snobisme, sans doute.", "durationSec": 498, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547727", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-07-09T07:46:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-07-09T07:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10547732", "ece-10547727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:18:34Z", "webPublicationDate": "2019-07-09T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA7C8478-C3DC-49CB-80F0-6BE7DD367706", "internalArchiveId": "EA7C8478-C3DC-49CB-80F0-6BE7DD367706", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La privatisation des entreprises est-allemandes \u00e0 la chute du Mur fait d\u00e9bat \u00e0 Berlin", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Helmut Kohl, Ancien Chancelier f\u00e9d\u00e9ral d'Allemagne;H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix, professeur \u00e0 la Sorbonne, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne contemporaine\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nLa privatisation des entreprises est-allemandes \u00e0 la chute du Mur fait d\u00e9bat \u00e0 Berlin TREUHAND\r\n***Ca a \u00e9t\u00e9 dur mais c'est fait ! Voil\u00e0 ce que l'on retient habituellement de la r\u00e9unification de l'Allemagne de l'ouest et de l'Allemagne de l'est. C'est du pass\u00e9 et c'est r\u00e9gl\u00e9. Sauf qu'\u00e0 l'approche du trenti\u00e8me anniversaire de la chute du Mur de Berlin, des \u00e9lus veulent rouvrir une page m\u00e9connue de la r\u00e9unification...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est le dossier des privatisations de l'Allemagne de l'Est qui ont commenc\u00e9 en 1990...\r\n DIR STU LS\r\nOui, le chef de groupe au Bundestag du parti de la gauche radicale Die Linke, r\u00e9clame l'ouverture d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur celle que l'on qualifie parfois de \u00abmythe fondateur n\u00e9gatif\u00bb de la R\u00e9unification allemande. \r\nDe qui s'agit-il ? De l'agence gouvernementale Treuhand, cr\u00e9\u00e9e en 1990 avec un objectif:  assainir et privatiser les entreprises est-allemandes. Aujourd'hui sur le banc de accus\u00e9s, cette institution \u00e9ph\u00e9m\u00e8re est accus\u00e9e d'avoir brad\u00e9 la RDA et donner ses industries en p\u00e2tures aux ogres du capitalisme ouest-allemand. \r\n***L'histoire n'est probablement pas aussi simple que \u00e7a...\r\nNon, elle est m\u00eame tr\u00e8s nuanc\u00e9e. Pour se souvenir du contexte dans lequel cette agence avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, il faut se remettre dans le sentiment d'urgence dans lequel sont les dirigeants politiques en 1990. Apr\u00e8s avoir d\u00e9voil\u00e9 un programme en dix points sur la r\u00e9unification en novembre 89, Helmut Kohl s'attaque \u00e0 l'\u00e9conomie :\r\n SON 1\r\n\u00abQuand les conditions politiques et juridiques seront remplies, promettait alors Helmut Kohl en 1989 ?90 ?, des milliers d'entreprises viendront d'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale et ensemble, nous construirons rapidement un pays prosp\u00e8re\u00bb\r\nLe Mur tomb\u00e9, c'est un foss\u00e9 qu'il faut tr\u00e8s vite combler: le d\u00e9s\u00e9quilibre entre une Allemagne f\u00e9d\u00e9rale florissante et une ex-RDA dont le tissu industriel r\u00e9v\u00e8le au grand jour son \u00e9tat catastrophique.  \r\n***Et le bras arm\u00e9 de la R\u00e9unification \u00e9conomique, c'est la \u00abTreuhand\u00bb ?\r\nOui, cette agence - elle ne vit qu'entre 1990 et 1994 - doit abattre un travail titanesque en tr\u00e8s peu de temps. H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix, professeur \u00e0 la Sorbonne, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne contemporaine, explique ce travail. \r\n SON  2\r\n***Agir vite, assainir avant que les entreprises ne s'effondrent, on comprend les raisons de l'urgence. Mais aujourd'hui, est-ce qu'il est fond\u00e9 d'accuser la Treuhand d'avoir liquid\u00e9 \u00e0 bon compte une partie de l'\u00e9conomie ?\r\nNon, ce serait oublier dans quelle situation complexe se trouvait l'\u00e9conomie est-allemande au moment de la faire entrer dans le capitalisme. Hel\u00e8ne Miard-Delacroix.\r\n SON 3\r\nQuelques chiffres \u00e0 pr\u00e9sent. Des mauvais chiffres, que l'on impute \u00e0 la politique de privatisation express d'Helmut Kohl et \u00e0 la Treuhand. Elle a privatis\u00e9 13'000 entreprises, et en 1994, quand sa mission s'ach\u00e8ve, les repreneurs de ces entreprises ne s'engagent \u00e0 garder qu' 1,5 millions d'emplois sur les 4 millions en jeu. Aujourd'hui, la Treuhand est donc accus\u00e9e d'avoir fait exploser le ch\u00f4mage en Allemagne de l'Est durant sa mission: de 10% en 1991 \u00e0 15% en 1995.\r\n***En gros, ceux qui ont repris les entreprises \u00e9tatiques allemandes ont massivement licenci\u00e9 leurs employ\u00e9s.\r\nOui, et la Treuhand est donc accus\u00e9e d'avoir non seulement pr\u00e9cipit\u00e9 mais b\u00e2cl\u00e9 ces privatisations. Or, l\u00e0 aussi, c'est en partie un mauvais proc\u00e8s qu'on lui fait. H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix.\r\n SON 4\r\nC'est donc la t\u00e2che des historiens d'apaiser le d\u00e9bat sur cette page souvent m\u00e9connue de la R\u00e9unification. Car avant de f\u00eater la Chute du mur en novembre, trois \u00e9lections r\u00e9gionales auront lieu en Saxe, dans le Brandebourg, puis en Thuringe. Trois r\u00e9gions de l'Est strat\u00e9gique pour l'Afd et Die Linke. Deux partis qui ont donc toutes leurs raisons de faire payer au pass\u00e9 les probl\u00e8mes du pr\u00e9sent.", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547802", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La privatisation des entreprises est-allemandes \u00e0 la chute du Mur fait d\u00e9bat \u00e0 Berlin / TUM_2019-07-09T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 09.07.2019"], "variantIds": ["ece-10547802"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T07:12:58Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur mais c'est fait, voil\u00e0 ce que l'on retient habituellement de la r\u00e9unification de l'Allemagne de l'Ouest et de l'Allemagne de l'Est, c'est du pass\u00e9 et c'est r\u00e9gl\u00e9, sauf qu'\u00e0 l'approche du trenti\u00e8me anniversaire de la chute du mur de Berlin : des \u00e9lus veulent rouvrir une page m\u00e9connue de la r\u00e9unification, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, c'est le dossier des privatisations de l'Allemagne de l'Est privatisations qui ont commenc\u00e9 en 1990 oui, le chef de groupe au Bundestag du parti de la gauche radicale, Die Linke r\u00e9clame l'ouverture d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur celle que l'on qualifie parfois de mythe fondateur n\u00e9gatif de la r\u00e9unification allemande de qui s'agit -il de l'agence gouvernementale 3, cr\u00e9\u00e9e en 1990 avec un objectif : assainir et privatiser les entreprises est-allemandes aujourd'hui sur le banc des accus\u00e9s, cette institution \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, elle a cess\u00e9 ses activit\u00e9s en 1994 cette institution est accus\u00e9 d'avoir brad\u00e9 la RDA, on lui reproche d'avoir offert ses industries en p\u00e2tures aux ogres du capitalisme ouest-allemand et l'histoire n'est probablement pas aussi simple que \u00e7a, oh non, elle m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9, souvenez -vous d'abord de l'urgence qui gagnent les dirigeants politiques en 1990 apr\u00e8s avoir d\u00e9voil\u00e9 un programme en 10 points sur la r\u00e9unification en novembre 89, Helmut Kohl s'attaque \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\nBien s\u00fbr, quand tu les conditions politiques et juridiques seront remplies promettait alors, Helmut Kohl, des milliers d'entreprises viendront d'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale et ensemble nous construirons rapidement un pays prosp\u00e8re, une fois le mur abattu, c'est un foss\u00e9 qu'il faut tr\u00e8s vite combler le d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'Allemagne f\u00e9d\u00e9rale florissante et l'ex- RDA dans le tissu industriel r\u00e9v\u00e8le au grand jour son \u00e9tat catastrophique et le bras arm\u00e9 de la r\u00e9unification \u00e9conomique c'est la trop grande exactement cette agence doit r\u00e9aliser un travail gigantesque en tr\u00e8s peu de temps, H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix, professeur \u00e0 la Sorbonne, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne contemporaine, explique cette mission \u00e0 haut risque. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:49) [92%] :\r\nIl \u00e9tait n\u00e9cessaire d'aller vite pour des raisons strictement \u00e9conomiques \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a ouvert le mur ou on a unifi\u00e9 le le comment dire la monnaie et le syst\u00e8me \u00e9conomique du pays, il \u00e9tait indispensable que Les entreprises d'Allemagne de l'Est qui toutes sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat qui ne fonctionnait pas du tout, selon le principe de l'\u00e9conomie de march\u00e9 puisse tenir le choc au march\u00e9 et donc il a fallu les les mettre \u00e0 niveau d'une certaine fa\u00e7on, l'id\u00e9e de les mettre \u00e0 niveau, c'\u00e9tait d'abord parce de trouver des acheteurs qui serait capable de reprendre l'entreprise de la remont\u00e9e de la vigueur et simplement, donc il fallait aller vite parce que plus les mots semaine pass\u00e9e que les mois pass\u00e9s, les entreprises qui existait bien n'avait absolument pas les moyens de payer leurs salari\u00e9s puisqu'elle ne vendait plus rien la qualit\u00e9 tr\u00e8s mauvaise des produits Est- allemand a eu pour effet que ces entreprises se sont retrouv\u00e9s quasiment tout de suite en faillite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [95%] :\r\nAlors agir vite assainir avant que les entreprises ne s'effondrent, on comprend les raisons de l'urgence, mais aujourd'hui ce qu'il est fond\u00e9 d'accuser la Treuhand d'avoir liquid\u00e9 \u00e0 bon compte une partie de l'\u00e9conomie non ce serait vite oublier dans quel marasme se trouvait l'\u00e9conomie est-allemande au moment de la faire entrer dans le capitalisme H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:05) [90%] :\r\nS'il y a aujourd'hui tant qu'il est un peu pervers, un peu Hardi, si vous voulez que dans la lecture que l'on a du bilan de la 3 grammes, c'est qu'on fait comme si je vais simplifier les grands capitalistes de l'Ouest arriv\u00e9 se serait jet\u00e9 sur une b\u00eate magnifique pour couper des morceaux et d'en importer les meilleurs bifteck, en oubliant l'\u00e9tat de d\u00e9labrement absolue dans lequel \u00e9tait la plus grande partie de l'appareil industriel est-allemand et surtout la la non- comp\u00e9titivit\u00e9 de ses produits, et \u00e7a je crois que c'est une donn\u00e9e qui, dans les d\u00e9bats actuels est un petit peu oubli\u00e9, c'est que cette promenade, elle a fait son travail dans la mesure o\u00f9 on lui a dit : bah, il faut que les entreprises arrivent \u00e0 survivre en tenant le choc de la qualit\u00e9 et des m\u00e9thodes du march\u00e9 pour que les produits puissent \u00eatre vendues et puis si on n'arrive pas \u00e0 les faire vivre, h\u00e9 bien il faudra h\u00e9las ferm\u00e9s accompagner les mesures de ch\u00f4mage par des mesures sociales, \u00e7a a touch\u00e9 les gens de plein fouet, puisqu'il vivait dans un pays o\u00f9 il y avait une protection de l'emploi, une protection sociale qui \u00e9tait un pays sans libert\u00e9, mais qu'il ne leur donnait pas ses inqui\u00e9tudes qu'ils ont pu avoir d'un seul coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [90%] :\r\nCette Treuhand a privatis\u00e9 au total 13000 entreprises et en 1994 quand sa mission s'ach\u00e8ve, les repreneurs de ces entreprises ne s'engagent \u00e0 garder qu'un 1000000 et demi d'emplois sur les 4 millions qui \u00e9taient touch\u00e9es par les privatisations aujourd'hui la Treuhand est donc accus\u00e9e d'avoir fait exploser le ch\u00f4mage en Allemagne de l'Est durant sa mission de 10 pour 100 en 1900, monter un \u00e0 15 pourcent en 1995 il a donc, en gros, ceux qui ont repris les entreprises \u00e9tatiques allemandes ont massivement licenci\u00e9 les employ\u00e9es oui \u00e0 la Treuhand auraient aussi b\u00e2cl\u00e9 ces privatisations, or l\u00e0 aussi c'est en partie un mauvais proc\u00e8s qu'on lui fait H\u00e9l\u00e8ne Miard-Delacroix. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:44) [91%] :\r\nIl y a eu, en particulier de grands obstacles \u00e0 une privatisation de qualit\u00e9, c'est que il \u00e9tait impossible de savoir r\u00e9ellement \u00e0 qui appartenaient ces entreprises en RDA, elles avaient toutes \u00e9t\u00e9 nationalis\u00e9 \u00e9tatis\u00e9, mais elles avaient auparavant avant la RDA des propri\u00e9taires, or le droit allemand a d\u00e9cid\u00e9, et \u00e7a c'est un vrai choix politique en 1990 de revendeurs lieu bien \u00e0 ce qui s'\u00e9tait vu confisquer leurs biens, donc de donner d'abord la priorit\u00e9 \u00e0 la recherche du propri\u00e9taire a plut\u00f4t que la privatisation, tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes -l\u00e0 sont des choses que n'ont pas vu des citoyens \u00e0 l'\u00e9poque que n'ont pas compris non plus les enfants qui aujourd'hui raconte cette histoire d'une d\u00e9possession d'un d\u00e9pouillement et c'est pourquoi il est absolument n\u00e9cessaire que ce travail historique soit fait pour pouvoir poser calmement sur la table, ce qui a \u00e9t\u00e9 bien fait et ce qui a \u00e9t\u00e9 en effet un peu b\u00e2cl\u00e9 ou un peu rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est donc moins la t\u00e2che des politiciens que des historiens d'apaiser \u00e0 l'Est, le d\u00e9bat sur cette page, souvent m\u00e9connue de la r\u00e9unification, car avant de f\u00eater la chute du mur, en novembre trois \u00e9lections r\u00e9gionales auront lieu en Saxe, dans le Brandebourg, puis en Thuringe 3 r\u00e9gions de l'Est strat\u00e9gique pour l'AFD Die Linke et de partis qui ont donc toutes leurs raisons de faire payer au pass\u00e9, les probl\u00e8mes du pr\u00e9sent merci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C31FABD-BD3A-47BE-800D-471CDF640BE2", "internalArchiveId": "1C31FABD-BD3A-47BE-800D-471CDF640BE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Denise Ho, la porte-voix de la contestation \u00e0 Hong Kong", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denise Ho, chanteuse hongkongaise\r\n\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Denise Ho, la porte-voix de la contestation \u00e0 Hong Kong  Alain Franco, direct studio Lausanne, t\u00e9l. secours: +41 79 **\r\nAlain Salamin vous \u00eates notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8h.... on va parcourir la presse que vous allez pouvoir commenter... mais juste avant on vous retrouve Alain Franco, bonjour!\r\n.\r\nCe matin vous nous pr\u00e9sentez une chanteuse vedette de Hong-Kong, qui met sa carri\u00e8re au service de son id\u00e9al : la libert\u00e9 des 7 millions d'habitants de ce territoire, qui r\u00e9siste \u00e0 P\u00e9kin\r\n 1'25'' CALV DENISE HO PORTE VOIX DE HONG KONG 1/2\r\nPour les millions de Hong-Kongais qui d\u00e9filent depuis un mois entre les gratte-ciels surpeupl\u00e9s de ce micro-territoire, elle est plus qu'une star : la porte-voix de la contestation contre la classe dirigeante inf\u00e9od\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin.\r\nMais le pouvoir communiste lui a trouv\u00e9 un autre surnom : \u00ab le poison de Hong-Kong. \u00bb\r\nCar \u00e0 42 ans, Denise Ho a choisi son camp : celui de la revendication de la d\u00e9mocratie pour cette ex-colonie anglaise r\u00e9troc\u00e9d\u00e9e \u00e0 la Chine. Avant-hier pr\u00e9sente dans les d\u00e9fil\u00e9s \u00e0 Hong-Kong, hier elle t\u00e9moignait \u00e0 Gen\u00e8ve devant le Conseil des Droits de l'Homme.\r\nSon activisme n'est pas sans cons\u00e9quences : Depuis la R\u00e9volution des Parapluies en 2014, l'idole de Canto-Pop, la pop chant\u00e9e en cantonnais, a mis \u00e0 mal sa carri\u00e8re en Chine Populaire. Sa d\u00e9fense des libert\u00e9s des Hong-Kongais, menac\u00e9es d'un grignotage permanent par P\u00e9kin, a fait d'elle une persona non grata : bannie des r\u00e9seaux sociaux, sa musique a disparu des sites chinois de streaming. Ses revenus aussi.\r\nFin musique\r\nCette femme mince et athl\u00e9tique qui se bat aussi pour les droits des LGBT est un cas rare. Interrog\u00e9 le mois dernier, Jacky Chan, fameux acteur n\u00e9 \u00e0 Hong-Kong, d\u00e9clarait \u00ab ne rien savoir du mouvement \u00bb.\r\n*** Un mouvement n\u00e9 de la volont\u00e9 de pr\u00e9server ce qui reste d'autonomie \u00e0 Hong-Kong vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin, c'est bien \u00e7a ?\r\n 0'20'' CALV DENISE HO PORTE VOIX DE HONG KONG 2.2\r\nOui. Le d\u00e9clencheur, c'est la volont\u00e9 des autorit\u00e9s dirigeantes de Hong-Kong d'instaurer, \u00e0 la demande de P\u00e9kin, une loi jug\u00e9e liberticide. Mais d'autres revendications sont venues se greffer \u00e0 l'abolition de la loi. Dont, la d\u00e9mocratie et le respect du suffrage universel. Ce qui n'est pas le cas aujourd'hui. Chris Patten, le dernier gouverneur anglais de Hong-Kong, en parle comme \u00ab un territoire de libert\u00e9 sans d\u00e9mocratie \u00bb.\r\nMais le malaise est plus profond. Depuis la date de la r\u00e9trocession en 1997, plusieurs centaines de milliers de continentaux ont obtenu de P\u00e9kin le droit de s'installer \u00e0 Hong-Kong, faisant monter le cout des logements d\u00e9j\u00e0 les plus \u00e9lev\u00e9s au monde, ou encore des frais d'\u00e9ducation. Bref, du co\u00fbt de la vie. Le hong-kongais moyen ne peux plus s'aligner. Une combinaison qui augmente la frustration et la col\u00e8re. Le d\u00e9sespoir aussi : ces derniers jours, 4 jeunes contestataires se sont donn\u00e9 la mort, apr\u00e8s avoi laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des messages politiques. Les travailleurs sociaux sont de plus en plus sollicit\u00e9s. Les parents s'inqui\u00e8tent. La crise politique pourrait n'\u00eatre que l'arbre qui cache une for\u00eat de d\u00e9tresse.\r\nCALV, Alain Franco merci!", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547726", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Denise Ho, la porte-voix de la contestation \u00e0 Hong Kong", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Denise Ho, la porte-voix de la contestation \u00e0 Hong Kong / LME_2019-07-09T07:43:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Denise Ho, la porte-voix de la contestation \u00e0 Hong Kong / LME_2019-07-09T07:43:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10547739", "ece-10547726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:59:19Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn vous retrouve Alain Franco bonjour Val\u00e9rie, bonjour \u00e0 vous, ce matin, Alain, vous nous pr\u00e9sentez une chanteuse vedette de Hong-Kong qui met sa carri\u00e8re au service de son id\u00e9al : la libert\u00e9 des 7 millions d'habitants de ce territoire qui r\u00e9siste \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nPour les millions de Hong-Kong et qui d\u00e9filent depuis un mois entre les gratte-ciels surpeupl\u00e9s de ce micro- territoire, elle est plus qu'une Star la porte- voix de la contestation contre la classe dirigeante inf\u00e9od\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin, mais le pouvoir communiste lui a trouv\u00e9 un autre surnom le poison de Hong-Kong qui aura 42 ans, Denis Roux a choisi son camp : celui de la revendication de la d\u00e9mocratie pour cette ex- colonie anglaise r\u00e9troc\u00e9d\u00e9e \u00e0 la Chine avant hier pr\u00e9sente dans les manifestations, Hong-Kong, hier elle t\u00e9moignait \u00e0 Gen\u00e8ve devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, son activisme n'est pas sans cons\u00e9quences personnelles, l'idole de la quant au pop la chose, la pop chant\u00e9e en cantonnais a mis en berne, sa carri\u00e8re en Chine populaire, sa d\u00e9fense des libert\u00e9s de Hong, Hong-Kong est menac\u00e9 d'un grignotage permanent par P\u00e9kin a fait d'elle une persona non grata bannie sa musique a disparu des sites chinois de streaming ses revenus aussi le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nTout est \u00e9lev\u00e9 pour sa carri\u00e8re, mais la r\u00e9volte porte ses fruits, non un peu ce matin, les autorit\u00e9s d'Hong-Kong ont d\u00e9clar\u00e9 mort je cite le projet de loi dans le collimateur des manifestants qu'ils jugent liberticide, c'est une petite victoire, mais d'autres revendications subsistent, en gros, le respect de la d\u00e9mocratie et du suffrage universel, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui le dernier gouverneur anglais Chris Patten d\u00e9crit avec justesse Hong Kong comme un territoire de libert\u00e9 sans d\u00e9mocratie, mais la crise r\u00e9v\u00e8le aussi un malaise plus profond dans la soci\u00e9t\u00e9 qui a le sentiment de perdre tout contr\u00f4le sur son propre territoire, exemple depuis la r\u00e9trocession en 1997 plusieurs centaines de milliers de Chinois ont obtenu de P\u00e9kin, le droit de s'installer \u00e0 Hong-Kong, faisant monter le co\u00fbt des logements d\u00e9j\u00e0 les plus \u00e9lev\u00e9s au monde, ou encore les frais d'\u00e9ducation, bref le co\u00fbt de la vie en g\u00e9n\u00e9ral le Hong-Kong et moyen ne peut tout simplement plus aligner une combinaison qui augmente la frustration et la col\u00e8re, le d\u00e9sespoir aussi ces derniers jours, 4 jeunes contestataires se sont donn\u00e9 la mort apr\u00e8s avoir laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des messages politiques, les travailleurs sociaux sont de plus en plus sollicit\u00e9s, les parents s'inqui\u00e8tent : la crise politique pour rena\u00eetre que l'arbre qui cache une for\u00eat de d\u00e9tresse c'est arriv\u00e9 loin chez vous \u00e0 Hong-Kong ce matin, merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B6A2E23-7BD7-4009-AF61-65E722A1EC25", "internalArchiveId": "8B6A2E23-7BD7-4009-AF61-65E722A1EC25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Bourgeois, conseiller national PLR;Daphn\u00e9 Bavelier, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Pign\u00e8de;Redouane, \u00e9l\u00e8ve de Oud;Nabeel Atraqchi, professeur de Oud;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01 + 02 BIS /  INITIATIVE CONTRE ELEVAGE INTENSIF SUISSE PA) La Suisse doit-elle passer \u00e0 un \u00e9levage 100% bio? \r\nR\u00e9ponse dans les urnes !\r\nLe moment venu.\r\nPour autant que la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale valide l'initiative contre l'\u00e9levage intensif. \r\nL'importation d'animaux et d'aliments d'origine animale devra aussi r\u00e9pondre \u00e0 de nouveaux crit\u00e8res. \r\nSource d'inspiration: le cahier des charges de BioSuisse.  \r\nCette initiative, Thibaut Schaller, part avec les faveurs de la cote, c'est bien \u00e7a ?\r\n 048''\r\n((Oui parce qu'il surfe sur plusieurs probl\u00e9matiques qui ont le vent en poupe. Le BIO, tout d'abord, dont les ventes augmentent r\u00e9guli\u00e8rement chaque ann\u00e9e. Ensuite il y a la protection des animaux : les organisations  vont se mobiliser derri\u00e8re cette initiative. R\u00e9guli\u00e8rement des activistes d\u00e9noncent les mauvais traitement dans certaines \u00e9curies, vid\u00e9o \u00e0 l'appui, et trouvent un \u00e9cho important sur les r\u00e9seaux sociaux. Et puis il y a l'argument \u00e9colo: la viande est accus\u00e9e de beaucoup polluer, de n\u00e9cessiter beaucoup de ressources pour la produire. Bref: \u00e9cologistes, v\u00e9gan, protecteurs des animaux vont pouvoir combiner leurs efforts. En face, l'Union Suisse des Paysans devra convaincre qu'elle fait d\u00e9j\u00e0 le maximum, qu'elle respecte d\u00e9j\u00e0 certaines normes. Mais elle part avec un d\u00e9savantage: un premier sondage effectu\u00e9 sur cette initiative la mesure \u00e0 75% d'intentions de vote favorables. La campagne de votations promet d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre ... saignante.))\r\n*** Et un d\u00e9fi de taille \u00e0 relever pour les opposants \r\nDirecteur de l'Union suisse des paysans, le Fribourgeois Jacques Bourgeois ne m\u00e2che pas ses mots. Le conseiller national PLR juge ce texte tout simplement inutile. Et donc superflu.\r\n(impots voitures) *** Le canton de Fribourg lance son op\u00e9ration voitures propres. \r\nSilence. \r\nPuissance.\r\nFiscalit\u00e9.\r\nL'imposition des v\u00e9hicules d\u00e9pendra de leur puissance. Et non plus de leur cylindr\u00e9e. \r\nLes rabais d'imp\u00f4ts pourront atteindre 50 %. \r\nLe gouvernement a mis hier son avant-projet de loi en consultation. \r\nVaud, Tessin et Schwytz appliquent d\u00e9j\u00e0 cette taxation.\r\n(hetres jura) Des h\u00eatres, ou plus de h\u00eatres ? \r\nLe canton du Jura s'interroge.  \r\nS\u00e9cheresse oblige, 100.000 m\u00e8tres cube de h\u00eatres d\u00e9p\u00e9rissent. \r\nOu menacent de le faire. \r\n100.000 m\u00e8tres cube: l'\u00e9quivalent de 26 piscines olympiques les plus profondes. \r\nLes autorit\u00e9s parlent de catastrophe foresti\u00e8re.\r\n(18/LE TROP CHANTANT COQ ZURICHOIS SAUVE SA TETE) *** A Zurich, les d\u00e9fenseurs de la cause animale respirent !\r\nOuf !\r\nLe coq pourra continuer de chanter. \r\nUn particulier contestait l'installation d'un poulailler sur la parcelle d'un de ses voisins. Le coq chantait jusqu'\u00e0 44 fois par heure, et il se faisait entendre loin \u00e0 la ronde. \r\nMais devant la justice, Alain Arnaud, c'est lui a gagn\u00e9 !\r\n 0'40''\r\n((Le volatile est blanchi, m\u00eame si les juges reconnaissent que les humains ont sans doute davantage besoin de calme que les coqs. Surtout t\u00f4t le matin. Mais lors des inspections, l'animal n'a chant\u00e9 que 2 fois, pas 44, et les 84 d\u00e9cibels n'ont pas pu \u00eatre confirm\u00e9s non plus. Surtout, le permis de construire d\u00e9livr\u00e9 aux \u00e9leveurs amateur le pr\u00e9cise bien : le coq a l'obligation de ne pas quitter son poulailler entre 22h00 et 8h00 du matin, 9h00 le dimanche. Tout au plus devront-ils encore le doter d'une meilleure isolation phonique et d'un double vitrage. Mais les restrictions sont plus strictes que les interdictions de vol de nuit \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich. Les voisins vont devoir s'en accommoder. ))\r\n(19/LAUREATE KLAUS J.JACOBS RESEARCH PRIZE) Le savez-vous, Val\u00e9rie: les jeux vid\u00e9o d'action peuvent \u00eatre bons pour la sant\u00e9 !\r\nSi si ! \r\nAinsi pour les capacit\u00e9s cognitives du cerveau. \r\nLes jeunes adultes amateurs de ce genre de jeux d\u00e9veloppent une meilleure attention que ceux qui jouent \u00e0 d'autres types de jeu. \r\n*** Cette d\u00e9couverte, on la doit \u00e0 Daphn\u00e9 Bavelier, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\nDes travaux r\u00e9compens\u00e9s hier \u00e0 Zurich par la fondation Jacobs \u00e0 Zurich, et un prix qui p\u00e8se un millions de francs. Dites-nous tout, Daphn\u00e9 Bavelier\r\n 0'51''\r\nIsabelle Cornaz\r\n(soudan suisse) La Suisse salue l'accord politique conclu vendredi dernier au Soudan. \r\nElle f\u00e9licite aussi l'Union africaine et l'Ethiopie, pour leur m\u00e9diation entre g\u00e9n\u00e9raux au pouvoir et chefs de la contestation. \r\nBerne fait aussi passer de 8 \u00e0 9 millions de francs l'aide humanitaire vers\u00e9e au Soudan.\r\n(20/VATICAN NONCE 7H) *** Il s'agit d'unen premi\u00e8re dans l'histoire de la diplomatie vaticane\r\nLe Saint-Si\u00e8ge l\u00e8ve l'immunit\u00e9 de son ambassadeur en France. \r\nLuigi Ventura.\r\nUn homme, Caroline Stevan, vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour agressions sexuelles \u00e0 Paris\r\nEn effet, le nonce apostolique est vis\u00e9 par les plaintes de quatre hommes, dont trois lui reprochent des attouchements. L'affaire a \u00e9clat\u00e9 en f\u00e9vrier alors que le parquet de Paris venait d'ouvrir une enqu\u00eate. Un jeune cadre municipal s'\u00e9tait plaint de mains aux fesses r\u00e9p\u00e9t\u00e9es durant une c\u00e9r\u00e9monie de voux aux autorit\u00e9s diplomatiques. Trois autres plaignants se sont ensuite manifest\u00e9s. Le Lombard de 74 ans a \u00e9t\u00e9 entendu d\u00e9but avril par la police judiciaire, \u00e0 sa demande. Confront\u00e9 \u00e0 plusieurs des victimes pr\u00e9sum\u00e9es, il a ni\u00e9 les faits. Luigi Ventura repr\u00e9sente depuis dix ans les int\u00e9r\u00eats du Vatican en France. Il fait \u00e9galement le lien entre le Saint-Si\u00e8ge et les \u00e9v\u00eaques, dont il participe \u00e0 la nomination. Docteur en lettres modernes et licenci\u00e9 en droit canonique, Luigi Ventura est entr\u00e9 au service de la diplomatie vaticane en 1979. Une fonction qui lui valait immunit\u00e9 diplomatique.  Le Quai d'Orsay a demand\u00e9 sa lev\u00e9e mi-avril, dans un contexte de multiplication des scandales sexuels et p\u00e9dophiles au sein de l'Eglise. Une Eglise qui semble d\u00e9sormais plus soucieuse d'agir. Jeudi dernier, c'est le p\u00e8re Bernard Preynat, dont les abus sexuels sur de jeunes scouts ont d\u00e9clench\u00e9 l'affaire Barbarin, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9froqu\u00e9 par un tribunal eccl\u00e9siastique.\r\n(gouvernement grec) Christos Sta\u00ef-kouras aux Finances.\r\nNikos Den-dias aux Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nGiorgos Kou-mout-sakos aux migrations. \r\nQuelques-un des nouveaux membres du gouvernement grec, form\u00e9 hier par le premier ministre Ky-ria-kos \r\nMit-so-takis.\r\nSa priorit\u00e9: relancer l'\u00e9conomie\r\n(09/PORTRAIT \"SOLUTION GRECE\" NOUVEAU 4E PARTI DU PAYS PA) *** La Gr\u00e8ce o\u00f9 un nouveau venu est apparu au parlement.\r\nSolution Grecque.\r\nEstampill\u00e9 extr\u00eame-droite, pour remplacer le parti n\u00e9onazi. Car Aube dor\u00e9e n'a pas atteint les 3 % requis lors des \u00e9lections de dimanche. \r\nSolution grecque.\r\nFond\u00e9 par un journaliste religieux, star du telemarketing, correspondant de Jesus et vendeur de baumes  miraculeux. Un homme color\u00e9, Ang\u00e9lique Kourounis\r\n 1'15''\r\n((Assez grand le front d\u00e9garni les yeux perp\u00e9tuellement \u00e9tonn\u00e9s Kiriakos Velopoulos 53 ans au premier abord semble tr\u00e8s sympathique . \r\nQuand il veut convaincre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision tard le soir le public a acheter ses cr\u00e8mes h\u00e9morro\u00efdaires ou pour chauves en mal de repousse, des cr\u00e8mes miraculeuses assure t-il,pr\u00e9par\u00e9es dans les monast\u00e8res du Mont Athos cetteRepublique th\u00e9ocratiquedu nord la Gr\u00e8ce interdite auxfemmes , il pleure presque devant l'ecrant, il s'excite enparlant fort, il faut acheterces cremeselle nous font bien, .En revanchequant il presenteles lettre que ecrite par JesusChristdont dece m\u00eames monast\u00e8re , il est calme , par respect pourdieux , mais l\u00e0 aussi il fautqu on les ach\u00e9te , car elle b\u00e9nissent notre maison . Et \u00e7amarche , il a fait fortune dans ce businessjuteux quilui a permitde fonder en 2016 son parti la SolutionGrecque.Un partiqui propose pour stoper la vague migatoiredes solutionsaussi charitablesde mettre des mines antipersonnelle\u00e0 la fontires ou de contruire un immense mur face \u00e0 Turquie . Kiriakos Velopoulos est tr\u00e8s proches du parit nean nazi Neo Nazi Aube Dore qu il a soutenu , comme eux il admire la dictature des colonels et affirme en bon nationaliste que Jesus est gre il a meme ecrit un livre qui le prouve et qui prouve aussi que les juifs sont derri\u00e8re la crise qui fappe le pays . Il a 10 d\u00e9put\u00e9s au Parlement  grec et un au Parlement Europ\u00e9en))\r\n(parti turc) En Turquie, Alibabadjanne r\u00e8gle ses contes avec l'AKP du pr\u00e9sident Erdoan. En d\u00e9missionnant d'un parti qu'il a contribu\u00e9 \u00e0 fonder. Raison invoqu\u00e9e: des divergences entre ses valeurs d'origine et ce qu'il est devenu au fil des ann\u00e9es.\r\n(trump-uk) *** Il y a de l'eau dans le gaz entre Donald et Theresa. \r\nEntre Washington et Londres.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sorti l'artillerie lourde apr\u00e8s la la publication par l'ambassadeur britannique aux Etats-Unis de critiques sur son administration. \r\nIl a qualifi\u00e9 la Premi\u00e8re ministre sortante de premi\u00e8re \r\nresponsable de la pagaille autour du Brexit.\r\n(breve hk) Il est mort.\r\nLe projet de loi facilitant les extraditions vers la Chine continentale des habitants de Hong Kong.\r\nD\u00e9claration de Carrie Lam, la cheffe du gouvernement local.\r\nElle l'avait d\u00e9j\u00e0 suspendu le mois dernier, apr\u00e8s des semaines de contestation populaire.\r\n(TF1/MOSSOUL 2 ANS APRES.. RETOUR DE LA CULTURE PI) *** Mossoul lib\u00e9r\u00e9e: cela fera deux ans demain.\r\nLa ville irakienne a servi durant trois ans de capitale au groupe \u00c9tat islamique. \r\nLe quotidien de ses habitants: pas d'alcool. Pas de cigarettes.\r\nPas de peinture, non plus.\r\nDe sculpture.\r\nDe musique. \r\nMais aujourd'hui, la vie culturelle reprend.\r\nGentiment. \r\nAinsi au conservatoire de Mossoul: le reportage de No\u00e9 Pign\u00e8de \r\n  1'45'' ((signature \u00e0 1'30'' sur la musique de A wonderfull world qui dure jusqu'\u00e0 1'45''))\r\n((CHANT ET MUSIQUE ..... C'est un petit studio d'enregistrement enfum\u00e9 par les cigarettes, o\u00f9 l'on se faufile entre les pianos, les guitares et les fl\u00fbtes traversi\u00e8res. Redouane, la vingtaine, commence son cours de Oud. Une sc\u00e8ne tout simplement inimaginable il y \u00e0 peine 2 ans . \r\n-> Homme 1\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 apprendre la musique juste apr\u00e8s la lib\u00e9ration. \u00c7a a chang\u00e9 ma vie. Sous Daesh, je devais me cacher pour en \u00e9couter alors, quand je suis entr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au conservatoire, j'ai ressenti un vent de libert\u00e9 dans mon coeur. La musique est un moyen de propager la culture, la paix et l'amour entre les gens, de r\u00e9concilier les communaut\u00e9s et de combattre la haine . Elle r\u00e9unit l'humanit\u00e9 tout enti\u00e8re.\r\nAssis sur un vieux canap\u00e9, son professeur Nabeel Atraqchi l'accompagne \u00e0 la guitare. Ce mossouliote de 52 ans se r\u00e9jouit du retour de la musique dans sa ville natale, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es sous la menace des salafistes.\r\n-> Homme 2 (J'ai \u00e9lagu\u00e9 la VO car il parle tr\u00e8s doucement)\r\nC'\u00e9taient des jours tr\u00e8s sombres. Vous ne pouviez plus \u00e9couter de musique \u00e0 Mossoul. Ils pouvaient vous tuer pour \u00e7a. La vie s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9e. Nous gardions nos instruments cach\u00e9s. Un de mes amis avait m\u00eame enterr\u00e9 son violon dans son jardin. \r\nMais aujourd'hui, c'est fini et nous profitons de ce moment de libert\u00e9. La vie reprend son cours. MUSIQUE .... No\u00e9 Pign\u00e8de Pour RTS info, Mossoul....FIN sur AMB MUSIQUE))\r\n(14/FEDERER A WIMBLEDON ITV (REP.22H30)) *** Un monde merveilleux...celui de Rodger Federer.\r\nUn petit tour et puis s'en va sur le Central de Wimbledon. \r\nLe temps d'exp\u00e9dier les affaires courantes.\r\n6-1 6-2 6-2 face \u00e0 l'Italien Mauro Berretini\r\nSans transpirer, ou \u00e0 peine.\r\nLui-m\u00eame s'en est \u00e9tonn\u00e9. \r\n 0'51''\r\nRodger Federer avec Bernardin Allemann. Le B\u00e2lois tentera demain de remporter sa centi\u00e8me rencontre \u00e0 Wimbledon. Il lui faudra pour cela battre en 1/4 de finale le Japonais Kei Nishikori\r\n(tour de france) A la force du mollet, Alaphilippe. \r\nJulian de son pr\u00e9nom. \r\nLe Francais vainqueur hier en solitaire de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France cycliste. \r\nA Epernay. \r\nVille natale, vous ne le saviez peut-\u00eatre pas, Val\u00e9rie,\r\nde Flodoard.\r\nHistorien, po\u00e8te et chroniqueur latin du 9\u00e8me si\u00e8cle. \r\nJulian Alaphilippe, lui, partira ce matin en jaune. \r\nDirection: Nancy.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 787, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547721", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-07-09T07:00:41_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-07-09T07:00:41_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10547734", "ece-10547721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T07:06:11Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour le bio c'est bien les adversaires de l'\u00e9levage intensif, oui, mais c'est cher, r\u00e9torquent les autres la campagne de votation s'annonce chaud bouillante, un nouveau gouvernement, un nouveau parti, droit dans ses bottes, avec des solutions pour la Gr\u00e8ce ou l'irr\u00e9sistible ascension d'un vendeur de cr\u00e8me miracle contre la calvitie, encore un demain et Federer aura gagn\u00e9 son match \u00e0 Wimbledon et puis dans ce journal aussi la fable du coq qui chantait plus fort que son voisin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [95%] :\r\nLa Suisse doit -elle passer \u00e0 un \u00e9levage 100 pourcent bio, r\u00e9ponse dans les urnes, le moment venu pour autant que la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale valide l'initiative contre l'\u00e9levage intensif, l'importation d'animaux et d'aliments d'origine animale devra aussi r\u00e9pondre \u00e0 de nouveaux crit\u00e8res, source d'inspiration, le cahier des charges de Bio Suisse cette initiative Thibaut Schaller, part avec les faveurs de la cote, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nOui, parce qu'ils surfent sur plusieurs probl\u00e9matiques qui ont le vent en poupe le bio, tout d'abord, dont les ventes augmentent r\u00e9guli\u00e8rement chaque ann\u00e9e, ensuite il y a la protection des animaux, les organisations vont se mobiliser derri\u00e8re cette initiative r\u00e9guli\u00e8rement des activistes d\u00e9nonce les mauvais traitements dans certaines \u00e9curies vid\u00e9o \u00e0 l'appui des vid\u00e9os qui trouve un \u00e9cho important sur les r\u00e9seaux sociaux, enfin il y a l'argument \u00e9colo, la viande est accus\u00e9 de beaucoup pollu\u00e9 de n\u00e9cessit\u00e9 beaucoup de ressources pour la produire, bref \u00e9cologiste vegane protecteurs des animaux vont pouvoir combiner leurs efforts en face l'Union suisse des paysans devra convaincre qu'elle fait d\u00e9j\u00e0 le maximum qu'elle respecte d\u00e9j\u00e0 certaines normes mais elle part avec un d\u00e9savantage, un 1er sondage effectu\u00e9 sur cette initiative, la mesure \u00e0 75 pourcent d'intentions de vote favorable, la campagne de votation promet d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre saignant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [93%] :\r\nC'est un d\u00e9fi de taille \u00e0 relever pour les opposants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [96%] :\r\nDirecteur de l'Union suisse des paysans le Fribourgeois Jacques Bourgeois ne m\u00e2che pas ses mots, le conseiller national PLR juge ce texte tout simplement inutile et donc superflu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:55) [89%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 des instruments place a pass\u00e9 l'ensemble du pays en bio, il faut qu'on ayant march\u00e9 pour cela, pour l'instant, nous sommes \u00e0 peu pr\u00e8s 10 ou 15 pourcent du march\u00e9 global et si vous passez tout en bio, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un rench\u00e9rissement global que vous allez avoir sur les denr\u00e9es alimentaires, alors bien s\u00fbr que le pouvoir d'achat, on d\u00e9pense trop dans les dents alimentaire mais je crois que chaque franc ce compte \u00e9galement dans une situation \u00e9conomique o\u00f9 c'est parfois tendues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [100%] :\r\nLe canton de Fribourg lance son op\u00e9ration voitures propres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [92%] :\r\nSilence puissance Fiscalit\u00e9 : l'imposition des v\u00e9hicules d\u00e9pendra de leur puissance et non plus de leur cylindr\u00e9e les rabais d'imp\u00f4ts pourront atteindre 50 pourcent le gouvernement a mis hier son avant- projet de loi en consultation vaud Tessin et Schwytz appliquent d\u00e9j\u00e0 cette taxation, mais \u00eatre ou plus de h\u00eatres le canton du Jura s'interroge s\u00e9cheresse oblige, 100000 m\u00e8tres cubes de h\u00eatres d\u00e9p\u00e9rissent ou menacent de le faire 100000 m\u00e8tres cubes, l'\u00e9quivalent de 26 piscines olympiques les plus profondes, les autorit\u00e9s parlent de catastrophe foresti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [92%] :\r\nZ\u00fcrich maintenant les d\u00e9fenseurs de la cause animale respirent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [93%] :\r\nOuf, le coq pourra continuer de chanter en particulier contestait l'installation d'un poulailler sur la parcelle d'un de ses voisins, le coq chantait jusqu'\u00e0 44 fois par heure et il se faisait entendre loin \u00e0 la ronde, mais devant la justice, Alain Arnaud, h\u00e9 bien c'est lui qui a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:18) [92%] :\r\nLe volatile blanchi, m\u00eame si les juges reconnaissent que les humains ont sans doute davantage besoin de calme que les coques surtout t\u00f4t le matin mais lors des inspections, l'animal n'a chant\u00e9 que 2 fois par 44 les 84 d\u00e9cibels, n'ont pas pu \u00eatre confirm\u00e9e non plus, surtout le permis de construire d\u00e9livr\u00e9s aux \u00e9leveurs amateurs le pr\u00e9cise bien le coq \u00e0 l'obligation de ne pas quitter son poulailler entre 22 heures et 8 heures du matin 9 heures le dimanche tout au plus devront -ils encore le dot\u00e9e d'une meilleure isolation phonique le d'un double vitrage, mais les restrictions sont plus strictes que les interdictions de vols de nuit \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, qui est tout proche, les voisins vont devoir s'en accommoder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [90%] :\r\nLe savez -vous, Val\u00e9rie, les jeux vid\u00e9o d'action peuvent \u00eatre bons pour la sant\u00e9, si, si c'est \u00e7a s\u00fbrement oui j'ai oui en tout cas pour les capacit\u00e9s cognitives du cerveau, les jeunes adultes amateurs de ce genre de jeux d\u00e9veloppent une meilleure attention que ceux qui jouent \u00e0 d'autres types de jeux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:15) [87%] :\r\nCette d\u00e9couverte oui, Olivier, on la doit \u00e0 Daphn\u00e9 Bavelier elle est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [89%] :\r\nOui, et ces travaux ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9es hier \u00e0 Z\u00fcrich par la fondation Jacobs et un prix qui p\u00e8se 1 1000000 de francs, alors dites -nous tout, Daphn\u00e9 Bavelier. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:29) [83%] :\r\nDes gens qui jouent assez vieux vid\u00e9o d'action et pas, je vous dis pas tous les jeux, injuste et jeux de vid\u00e9o d'action ont des meilleures capacit\u00e9s de contr\u00f4le ascensionnel, donc ils ont plus de facilit\u00e9 \u00e0 se concentrer sur la t\u00e2che qui sont en train de faire et \u00e0 ignorer toutes sortes de distractions ou sources de bruit et cette capacit\u00e9 couvert ascensionnel ensuite se r\u00e9percute sur d'autres capacit\u00e9s cognitives. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:53) [90%] :\r\nEt par exemple, application, \u00e7a peut avoir dans la vie de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:56) [88%] :\r\nLes \u00e9tudes qui sont pas forc\u00e9ment de mon labo, mais aussi d'autres labos de collaborateurs ou de coll\u00e8gues ont montr\u00e9 par exemple que les chirurgiens laparoscopique qui jouaient \u00e0 des jeux vid\u00e9os et, notamment, \u00e0 ces jeux vid\u00e9o d'action avait tendance \u00e0 \u00eatre de meilleur chirurgien dans la mesure o\u00f9, par exemple, qui faisaient leur chirurgie plus rapidement et sans faire plus d'erreurs des chirurgiens qui n'avaient pas l'habitude de jouer \u00e0 ces jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [93%] :\r\nDaphn\u00e9 Bavelier avec Isabelle Cornaro, la Suisse, salue l'accord politique conclu vendredi dernier au Soudan et elle f\u00e9licite aussi l'Union africaine et l'\u00c9thiopie pour leur m\u00e9diation entre les g\u00e9n\u00e9raux au pouvoir et les chefs de la contestation berne fait aussi passer de 8 \u00e0 9 millions de francs, l'aide humanitaire vers\u00e9e au Soudan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [99%] :\r\nCette premi\u00e8re maintenant dans l'histoire de la diplomatie vaticane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [96%] :\r\nLe Saint-Si\u00e8ge l\u00e8ve l'immunit\u00e9 de son ambassadeur en France, Luigi Ventura un homme Caroline Stevan vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour agressions sexuelles \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:49) [95%] :\r\nEn effet, le nonce apostolique est vis\u00e9 par les plaintes de 4 hommes, dont trois lui reprochent des attouchements, l'affaire a \u00e9clat\u00e9 en f\u00e9vrier, alors que le parquet de Paris venait d'ouvrir une enqu\u00eate, un jeune cadre municipal s'\u00e9tait plaint de mains aux fesses r\u00e9p\u00e9t\u00e9es durant une c\u00e9r\u00e9monie de voeux aux autorit\u00e9s diplomatiques, 3 autres plaignants se sont ensuite manifest\u00e9s Luigi Ventura a \u00e9t\u00e9 entendu d\u00e9but avril par la police judiciaire \u00e0 sa demande, confront\u00e9 \u00e0 plusieurs des victimes pr\u00e9sum\u00e9es, il a ni\u00e9 les faits, le Lombard de 74 ans repr\u00e9sente depuis 10 ans, les int\u00e9r\u00eats du Vatican en France, il fait \u00e9galement le lien entre le Saint-Si\u00e8ge et les \u00e9v\u00eaques dont il participe \u00e0 la nomination, Docteur en lettres modernes, licenci\u00e9 en droit canonique Luigi Ventura est entr\u00e9 au service de la diplomatie vaticane, en 1979 une fonction qui lui valait immunit\u00e9 diplomatique, le Quai d'Orsay a demand\u00e9 la lev\u00e9e de cette immunit\u00e9 mi- avril dans un contexte de multiplication des scandales sexuels et p\u00e9dophiles au sein de l'\u00e9glise, une \u00e9glise qui semble d\u00e9sormais plus soucieuse d'agir jeudi dernier en effet, c'est le p\u00e8re Preynat dont les abus sexuels sur des Scouts ont d\u00e9clench\u00e9 l'affaire Barbarin en France qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9froqu\u00e9 par un tribunal eccl\u00e9siastique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [85%] :\r\nChristos taille courait sous Finances ni cause Dendias aux Affaires \u00e9trang\u00e8res de Giorgio scoumoune sa cause migrations quelques-uns des nouveaux membres du gouvernement grec form\u00e9 hier par le 1er ministre Kyriakos Mitsotakis sa priorit\u00e9 : relancer l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:09) [90%] :\r\nLa Gr\u00e8ce, un nouveau venu est apparu au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [94%] :\r\nSolution grecque estampill\u00e9 extr\u00eame- droite pour remplacer le parti n\u00e9onazi qui n'a pas atteint les 3 pourcent requis lors des \u00e9lections de dimanche dernier, solution grecque fond\u00e9e par un journaliste religieux Star du t\u00e9l\u00e9marketing correspondant de J\u00e9sus et vendeur de baumes miraculeux, un homme color\u00e9 Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:29) [92%] :\r\nAssez grand, le front d\u00e9garni les yeux perp\u00e9tuellement \u00e9tonn\u00e9s Kyriacos Velopoulos 53 ans, et au 1er abord tr\u00e8s sympathique quand il veut convaincre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, tard le soir, le public d'acheter ses cr\u00e8mes h\u00e9morro\u00efdes ou pour chauves en mal de repousse des cr\u00e8mes miraculeuses, assure -t-il, pr\u00e9par\u00e9es dans les monast\u00e8res du mois cette r\u00e9publique th\u00e9ocratique du nord de la Gr\u00e8ce, interdite aux femmes, il pleure presque devant l'\u00e9cran, il s'excite en parlant fort il faut acheter ses cr\u00e8mes elles nous font du bien, en revanche, quand il pr\u00e9sente les lettres \u00e9crites par J\u00e9sus-Christ dans ce m\u00eame monast\u00e8re il est calme, par respect pour Dieu, mais l\u00e0 aussi, il faut qu'on les ach\u00e8te car elle b\u00e9nissent notre maison et \u00e7a marche, il a fait fortune dans ce Business juteux qui lui a permis de fonder en 2016, son parti, la solution grecque, un parti qui propose pour stopper la vague migratoire des solutions aussi charitable que de mettre des mines antipersonnel, \u00e0 la fronti\u00e8re ou de construire un immense mur face \u00e0 la Turquie Kyriacos Velopoulos c'est tr\u00e8s proche du parti n\u00e9onazi, Aube dor\u00e9e qui l'a soutenu au Parlement comme il admire la dictature des colonels et affirme en bon nationaliste que J\u00e9sus et grec, il a m\u00eame \u00e9crit un livre qui le prouve et qui prouve aussi que les juifs sont derri\u00e8re la crise qui frappe le pays, il a 10 d\u00e9put\u00e9s au Parlement grec et un au Parlement europ\u00e9en, Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo atteignent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:44) [93%] :\r\nEn Turquie, Ali Babadjane r\u00e8gle ses comptes avec l'AKP du pr\u00e9sident Erdogan en d\u00e9missionnant d'un parti qu'il a contribu\u00e9 \u00e0 fonder, raison invoqu\u00e9e : des divergences entre ses valeurs d'origine et c'est qu'il est devenu au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:57) [99%] :\r\nIl y a de l'eau dans le gaz entre Donald et Theresa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [94%] :\r\nEntre Washington et Londres, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a sorti l'artillerie lourde, apr\u00e8s la publication par l'ambassadeur britannique aux \u00c9tats-Unis de critiques sur son administration, il a qualifi\u00e9 la Premi\u00e8re ministre sortante de premi\u00e8re responsable de la pagaille autour du Brexit, il est mort, le projet de loi facilitant les extraditions vers la Chine continentale des habitants de Hong Kong, d\u00e9claration de Carrie Lam, la cheffe du gouvernement local, elle avait d\u00e9j\u00e0 suspendu le mois dernier apr\u00e8s des semaines de contestation populaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:27) [91%] :\r\nMossoul lib\u00e9r\u00e9e, maintenant cela fera 2 ans demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [94%] :\r\nLa ville irakienne a servi durant 3 ans de capitale au groupe \u00c9tat islamique, le quotidien de ses habitants, pas d'alcool, pas de cigarette, pas de peinture non plus de sculpture pas non plus de musique, mais aujourd'hui, la vie culturelle reprend gentiment ainsi au conservatoire de Mossoul, le reportage de No\u00e9 Pign\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:48) [82%] :\r\nEt fort. \r\nC'est un petit Studio d'enregistrement enfum\u00e9 par les cigarettes, o\u00f9 l'on se faufile entre les pianos, les guitares et les fl\u00fbtes traversi\u00e8res R\u00e9douane la vingtaine commence son cours de Oud une sc\u00e8ne tout simplement inimaginable il y a 2 ans, allait vedette \u00e0 Delta va. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:12) [95%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 apprendre la musique juste apr\u00e8s la Lib\u00e9ration, \u00e7a a chang\u00e9 ma vie sont Daesh je devais me cacher pour en \u00e9couter, alors quand je suis rentr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au conservatoire j'ai ressenti un vent de libert\u00e9 dans mon coeur, la musique est un moyen de propager la culture, la paix, l'amour entre les gens de r\u00e9concilier les communaut\u00e9s et de combattre la haine elle r\u00e9unit l'humanit\u00e9 toute enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:32) [56%] :\r\nBonsoir \u00e0 la boire hindous calembour. \r\nAssis sur un vieux canap\u00e9 son professeur Nabeel Atraqchi l'accompagne \u00e0 la guitare c'est Mossoul de 52 ans, se r\u00e9jouit du retour de la musique dans sa ville natale, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es sous la menace des salafistes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:51) [91%] :\r\nVous allez dans le d\u00e9sert \u00e9tait des jours tr\u00e8s sombres, vous ne pouviez plus \u00e9couter de musique \u00e0 Mossoul ils pouvez vous tuer pour \u00e7a, la vie s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9, nous gardions nos instruments cach\u00e9s de mes amis avait m\u00eame enterr\u00e9 son violon dans son jardin, mais aujourd'hui c'est fini et nous profitons de ce moment de libert\u00e9, la vie reprend son Knife Lesquin bac. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:15) [77%] :\r\nPign\u00e8de pour rtsinfo Mossoul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:23) [92%] :\r\nUn monde merveilleux maintenant au monde merveilleux, celui de de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [91%] :\r\nUn petit tour et puis s'en va sur le Central de Wimbledon, le temps d'exp\u00e9dier les affaires courantes 6 1 6 2 6 2 face \u00e0 l'Italien Very Gatti sans transpirer ou \u00e0 peine lui- m\u00eame s'en est \u00e9tonner. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:40) [88%] :\r\nOui, oui, c'est en tout cas pas le type de score que j'envisageais on s'est bien pr\u00e9par\u00e9 pour avoir quelques occasions sur le service pour finir je a quasiment eu sur voil\u00e0 4 sur 5, alors c'\u00e9tait quand m\u00eame assez incroyable \u00e0 quel point peut-\u00eatre \u00e7a c'c'\u00e9tait lent pour lui quand il servait alors je me suis dit bon, je reste avec une tactique tr\u00e8s simple, en fait, parce qu'au d\u00e9but en fait donc vous voulez quand m\u00eame je voudrais peut-\u00eatre plus agressif sur surtout en 2\u00e8me balle je voulais voir ce que Matteo faisait mais en tout cas je suis tr\u00e8s content, satisfait de ce match parce que forc\u00e9ment, maman d'un 2\u00e8me semaine, je pense que tous les meilleurs joueurs comme Rafa, Novak, tous on s'est habitu\u00e9 maintenant \u00e0 cette surface, on a 2 semaines, ici et \u00e0 Wimbledon, on a jou\u00e9 3 matches on sait, c'est maintenant, il faut vraiment commencer \u00e0 jouer le meilleur c'est pour \u00e7a que peut-\u00eatre aussi les r\u00e9sultats de Novak, moi et Rafa, ils \u00e9taient, ils \u00e9taient tr\u00e8s bon encore une fois au jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [92%] :\r\nRoger Federer qui a donc battu l'Italien en Berrettini, il \u00e9tait l\u00e0 avec Bernardin Allemann, le B\u00e2lois qui tentera demain de remporter sa 100\u00e8me rencontre \u00e0 Wimbledon, il lui faudra pour cela battre en quart de finale, le Japonais Kei Nishikori \u00e0 la force du mollet Alaphilippe Julian de son pr\u00e9nom, le Fran\u00e7ais, vainqueur hier en solitaire de la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de France cycliste \u00e0 \u00c9pernay, ville natale, vous ne le saviez peut-\u00eatre pas Val\u00e9rie de douar, historien, po\u00e8te et chroniqueur latin du IXe si\u00e8cle, Julian Alaphilippe, lui, partira ce matin en jaune et direction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [83%] :\r\nNancy assure que savais quoi quoi merci beaucoup Olivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pign\u00e8de, No\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F69CC1EB-8695-46F8-A3E5-7328633E0611", "internalArchiveId": "F69CC1EB-8695-46F8-A3E5-7328633E0611", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Martin R\u00fcdis\u00fcli, collaborateur scientifique au d\u00e9partement des syst\u00e8mes d'\u00e9nergie \u00e0 l'EMPA;Maurice Ropraz, conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice;Christophe Degryse, chercheur \u00e0 l'Institut europ\u00e9en syndical;Boukari, Fouad;ANDLAUER;Julian Alaphilippe, cycliste fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(21/DOPAGE OPERATION)  \r\nEuropol a annonc\u00e9 hier la saisie des millions de produits dopants et de m\u00e9dicaments contrefaits\r\n234 personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.\r\nEuropol a annonc\u00e9 hier avoir saisi des millions de produits et arr\u00eat\u00e9 plus de 200 personnes dans une trentaine de pays. Caroline Stevan, c'est une op\u00e9ration d'une ampleur in\u00e9dite\r\nC'est la plus grosse op\u00e9ration du genre jamais r\u00e9alis\u00e9e.\r\nVoyez les chiffres.\r\n23 pays de l'Union europ\u00e9enne et dix autres Etats ont particip\u00e9, dont la Colombie, l'Albanie, les Etats-Unis ou la Suisse. \r\nEnsemble, ils ont saisi 3,8 millions de m\u00e9dicaments ill\u00e9gaux.\r\nEt 24 tonnes de st\u00e9ro\u00efdes bruts en poudre.\r\n9 laboratoires clandestins ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.\r\n17 groupes de crime organis\u00e9 impliqu\u00e9s dans le trafic de m\u00e9dicaments contrefaits et de produits dopants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s.\r\nL'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e par Europol, avec l'agence mondiale antidopage, et dirig\u00e9e par les policiers grecs et italiens.\r\nNom de code : Viribus.\r\nL'Agence mondiale antidopage salue cette collaboration multipartite \u00e0 m\u00eame de produire, selon elle, de vrais r\u00e9sultats.\r\nEuropol pr\u00e9cise de son c\u00f4t\u00e9 que le march\u00e9 des anabolisants a explos\u00e9 ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nDestinataires : les athl\u00e8tes, les gymnastes et les bodybuilders.\r\nMais \u00e9galement les \u00e9leveurs, qui engraissent leurs animaux avec des hormones ill\u00e9gales ou dopent leurs chevaux de course.\r\n(TF4/SCENARI TOURNANT ENERGETIQUE PAS SIMPLES!) Rouler ou se chauffer enti\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse ne serait pas une solution id\u00e9ale pour l'impact environnemental. C'est ce que d\u00e9montre une \u00e9tude  de l'EMPA, le laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux. La trop grande demande d'\u00e9nergie import\u00e9e en hiver nuirait ainsi aux efforts de protection en faveur du climat . Les voitures \u00e9lectriques et les pompes \u00e0 chaleur sont les pemi\u00e8res concern\u00e9es, Pierre-Etienne Joye\r\n 1'25''\r\n((Les chercheurs ont pris comme point de d\u00e9part les objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, avec en ligne de mire la r\u00e9duction de pollition de l'environnement li\u00e9e \u00e0 la consommation d'\u00e9nergie en Suisse. Un des \u00e9l\u00e9ments  consiste \u00e0 remplacer \u00e0 terme les voitures roulant \u00e0 l'essence ou au diesel par des v\u00e9hicules \u00e9lectriques -ainsi que les chauffages fonctionnant au mazout et au gaz - par des pompes \u00e0 chaleur. Probl\u00e8me relev\u00e9, un d\u00e9ficit d'\u00e9lectricit\u00e9 durant les pics de grand froid hivernal. Martin R\u00fcdis\u00fcli, collaborateur scientifique au d\u00e9partement des syst\u00e8mes d'\u00e9nergie \u00e0 l'EMPA.\r\nson\r\nSelon l'Empa, il serait pr\u00e9f\u00e9rable de ne pas remplacer toutes les voitures \u00e0 carburant fossiles par des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, mais en partie par des v\u00e9hiciles fonctionnant au gaz, ou avec des \u00e9nergies renouvelables et, comme pour le chauffage, de combiner les diff\u00e9rentes sources d'\u00e9lectricit\u00e9.))\r\n(05/FR MODIF LOI IMPOSITION VOITURES ITV ROPRAZ) *** Les automobilistes du canton de Fribourg seront tax\u00e9s selon la puissance des voitures. \r\nPour certains la facture de la taxe de circulation risque de serieusement grimper...\r\nAlors que pour d'autre, une bonne surprise est attendue...\r\nLe canton a mis hier en consultation l'avant-projet de loi sur l'imposition des v\u00e9hicules. \r\nLe nouveau texte propose de taxer selon la puissance des voitures, les chevaux...\r\nEt non plus selon la cylindr\u00e9e, qui s'exprime en litres...\r\nCette loi pr\u00e9voit d'importantes r\u00e9ductions pour les voitures propres... \r\nEcoutez  Maurice Ropraz, conseiller d'Etat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice...\r\n 0'43''\r\nPropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\n(TF2/DROIT TRAVAIL ETUDE ETATS VS NVLLES ECONOMIES) Comment r\u00e9agissent les Etats face aux entreprises comme Amazon ou Uber qui bousculent le droit du travail ?\r\nPour la premi\u00e8re fois, une \u00e9tude a compar\u00e9 la r\u00e9ponse apport\u00e9e par diff\u00e9rents pays.\r\nDix pays, dont la Suisse, ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s.\r\nR\u00e9sultat, Cl\u00e9a Favre : aucune vraie r\u00e9ponse n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e...\r\n 1'37''\r\n((C'est l'un des constats de cette \u00e9tude men\u00e9e par l'Institut syndical europ\u00e9en et l'Universit\u00e9 de Bordeaux. Soit les Etats adoptent une jurisprudence avec des d\u00e9cisions contradictoires.\r\nSoit il n'y a pas d'interventions, de peur d'entraver la croissance et le dynamisme qu'apporteraient ces plateformes. Si les autorit\u00e9s n'ont jusqu'\u00e0 maintenant pas pris d'orientation claire, les travailleurs concern\u00e9s, eux, commencent \u00e0 se mobiliser.\r\nChristophe Degryse, chercheur \u00e0 l'Institut europ\u00e9en syndical...\r\n-> PLATEFORME1\r\nParfois, ces collectifs sont autonomes. Parfois, ils sont int\u00e9gr\u00e9s dans des syndicats.\r\nUn nouveau contrat social est peut-\u00eatre en train d'\u00e9merger. En tout cas, certains ingr\u00e9dients.\r\n-> PLATEFORME2\r\nNous sommes encore dans une p\u00e9riode charni\u00e8re o\u00f9 on ne sait pas si ce sont ces entreprises qui vont se conformer au droit social ou si c'est le droit qui va changer.))\r\n(Bve Aide Suisse Soudan) La Suisse salue l'accord politique conclu vendredi au Soudan entre les g\u00e9n\u00e9raux au pouvoir et les chefs de la contestation. \r\nBerne se dit pr\u00eate \u00e0 soutenir ce processus.\r\nLe Soudan ou  la situation humanitaire s'est encore aggrav\u00e9e ces derniers mois. La Suisse a donc d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter son aide  de 1 million de francs .\r\nCe montant sera vers\u00e9 au Programme alimentaire mondial. \r\nL'aide humanitaire de la Suisse au Soudan s'\u00e9l\u00e8vera cette ann\u00e9e \u00e0 environ 9 millions de francs.\r\n(Bve Iran) Face aux sanctions americaines, l'Iran passe \u00e0 l'action...\r\nT\u00e9h\u00e9ran menace de red\u00e9marrer des centrifugeuses d\u00e9sactiv\u00e9es et d'accro\u00eetre encore son enrichissement d'uranium, jusqu'\u00e0 20 %.\r\nUn taux qui s'\u00e9l\u00e8vait hier \u00e0 4,5 % selon la R\u00e9publique islamique...\r\nSuperieur aux limites impos\u00e9es par l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\nT\u00e9h\u00e9ran a dit s'affranchir de cet accord, dont Washington s'est retir\u00e9 l'an dernier. \r\nMais la France appelle \u00e0 revenir aux termes de ce pacte.\r\nLe conseiller diplomatique d'Emmanuel Macron est attendu ce mardi en Iran...\r\n(10/TURQUIE DISSENSSIONS AKP DEPART A.BABACAN PA) *** En Turquie, le camp islamique se fissure\r\nLes premi\u00e8res fissures qui apparaissent au sein de l'AKP, le parti au pouvoir. \r\nL'un de ses fondateurs, Ali Babacan ((Babadjanne)), ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de l'Economie a annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission. \r\nUn coup dur pour le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan...\r\nPuisqu'il intervient deux semaines apr\u00e8s sa d\u00e9faite aux municipales d'Istanbul. \r\nUne  d\u00e9mission Anne Andlauer qui illustre le d\u00e9litement de l'AKP... \r\n---\r\n 0'51''\r\n((Avec ce d\u00e9part d'Ali Babacan, les rumeurs de fronde anti-Erdogan au sein du parti pr\u00e9sidentiel prennent enfin une tournure concr\u00e8te. Dans sa lettre de d\u00e9mission, l'ancien ministre de l'Economie et cofondateur de l'AKP cite de \u00ab profondes divergences \u00bb entre ses \u00ab principes, valeurs et id\u00e9es \u00bb et les \u00ab pratiques des derni\u00e8res ann\u00e9es \u00bb.\r\nCela fait plusieurs mois que les tensions s'accumulent au sein du parti au pouvoir. A mots couverts, certains de ses membres critiquent la gestion de l'\u00e9conomie, la mainmise sur la justice ou encore la concentration de toutes les d\u00e9cisions dans les mains du pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, qui rend inutiles ou inop\u00e9rants tous les autres \u00e9chelons \u00e9lectoraux et partisans. La d\u00e9faite retentissante \u00e0 l'\u00e9lection municipale d'Istanbul le 23 juin n'a fait qu'exacerber ces tensions et encourager ceux qui estiment que l'heure est venue de cr\u00e9er une alternative.\r\nD'autres d\u00e9missions pourraient suivre, dans les instances de l'AKP et surtout chez ses d\u00e9put\u00e9s. Pour la premi\u00e8re fois en 18 ans, Recep Tayyip Erdogan affronte un risque r\u00e9el de d\u00e9litement de son parti.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul))\r\n(Bve UK USA) Une temp\u00eate diplomatique secoue les relations entre Washington et Londres\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump s'en est pris hieravec une extr\u00eame virulence \u00e0 la Premi\u00e8re ministre britannique  Theresa May. \r\nCette salve intervient apr\u00e8s la publication dans la presse de c\u00e2bles diplomatiques le mettant en cause.\r\nDonald Trump  furieux du soutien apport\u00e9 par Theresa May \u00e0 l'ambassadeur britannique \u00e0 Washington.\r\nL'entourage de Boris Johnson est suspect\u00e9 d'avoir fait fuiter les t\u00e9l\u00e9grammes de l'ambassadeur pour discr\u00e9diter le chef de la diplomatie Jeremy Hunt, outsider dans la course \u00e0 la succession de Theresa May.\r\n(Bve Venezuela) Le pr\u00e9sident du Venezuela Nicolas Maduro \"optimiste\", apr\u00e8s la reprise du dialogue sur l'\u00eele de la Barbade entre les repr\u00e9sentants de son gouvernement et ceux de l'opposition \r\nIls esperent pour tenter de mettre fin \u00e0 la crise politique qui secoue le pays.\r\nNicolas Maduro a assur\u00e9 avoir re\u00e7u des rapports \"prometteurs\" de son principal n\u00e9gociateur. \r\nLe pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien a ajout\u00e9 qu'un programme en six points avec une \"vision de l'ensemble du pays\" \u00e9tait discut\u00e9...\r\n(15/TOUR DE FRANCE ITV ALAPHILIPPE) *** Le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe s'est empar\u00e9 hier du maillot jaune sur le Tour de France et c'est tout un pays qui p\u00e9tille de bonheur. \r\n\"Champagne !\", titre ce matin le journal L'Equipe. \r\nUne victoire sur la troisi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Epernay  dans les c\u00f4teaux de Champagne...\r\nPuisque Julian Alaphilippe a mis fin \u00e0 la plus longue disette pour le cyclisme fran\u00e7ais qui attendait un nouveau maillot jaune depuis cinq ans.\r\nJulian Alaphilippe qui a lanc\u00e9 hier une offensive de grand style...\r\nUne \u00e9chapp\u00e9 en solitaire \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tre de l'arriv\u00e9e. \r\nUne strat\u00e9gie qu'il avait mis au point depuis plusieures semaines...\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nCe mardi, la quatri\u00e8me \u00e9tape m\u00e8nera les coureurs de Reims \u00e0 Nancy sur 213 kilom\u00e8tres.\r\n(Bve PSG) Psychodrame au PSG. L'attaquant Neymar, bless\u00e9 au pied, ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la reprise de l'entra\u00eenement. Le club veut prendre \"les mesures appropri\u00e9es qui en d\u00e9coulent\" et son directeur sportif ouvre la porte \u00e0 un d\u00e9part du joueur.\r\nDans une interview au Parisien, L\u00e9onardo, le nouveau directeur sportif du Paris ST Germain fait le point.\r\nL'attaquant br\u00e9silien peut quitter le club dit-il  \"s'il y a une offre qui convient \u00e0 tout le monde.\"\r\n(BVE ETUDE perroquet)  \r\nEt puis apr\u00e9s Danse avec les stars... Il y aura peut-\u00eatre danse avec les oiseaux...\r\nSnowball, le perroquet, star de Youtube depuis une d\u00e9cennie pour s'\u00eatre tr\u00e9mouss\u00e9 sur les Backstreet Boys, a r\u00e9cidiv\u00e9 hier...\r\nMais cette fois dans un article scientifique...\r\nSelon l'\u00e9tude, le cacato\u00e8s \u00e0 huppe jaune, maitrise pas moins de 14 mouvements de danse.\r\nDont un impressionnant \u00abheadbanging\u00bb digne de concerts de m\u00e9tal... \r\nLes chercheurs des universit\u00e9s de Tufts et Harvard, lui ont jou\u00e9 des tubes dans ann\u00e9es 80 et film\u00e9 le r\u00e9sultat. \r\nEt pour la premi\u00e8re fois une autre esp\u00e8ce danse vraiment sur de la musique humaine...\r\nSpontan\u00e9ment et sans entra\u00eenement...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 656, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547729", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-09T08:00:31_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-07-09T08:00:31_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10547745", "ece-10547729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:59:13Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nVous \u00eates -vous qui arrive la police europ\u00e9enne a frapp\u00e9 fort hier dans le milieu du dopage des tonnes de produits saisis des centaines de suspects interpell\u00e9s, l'op\u00e9ration la plus importante du genre jamais r\u00e9alis\u00e9e, Amazon Hubert encore R Bien Bill le droit du travail, bouscul\u00e9 par les g\u00e9ants du Net, comment r\u00e9agissent les \u00c9tats comme la Suisse, une \u00e9tude s'est pench\u00e9e sur la question, r\u00e9ponse dans quelques minutes, il a mis fin \u00e0 la plus longue disette pour le cyclisme fran\u00e7ais Julian Alaphilippe, nouveau maillot jaune du Tour de France depuis hier vous l'entendrez \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nEuropol annonce la saisie de millions de produits dopants et de m\u00e9dicaments contrefaits 234 personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s Europol, qui a annonc\u00e9 hier avoir saisi produits \u00e0 l'issue d'une vaste enqu\u00eate dans une trentaine de pays Caroline Stevan c'est une op\u00e9ration d'une ampleur in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [94%] :\r\nC'est la plus grosse op\u00e9ration du genre jamais r\u00e9alis\u00e9e, 23 pays de l'Union europ\u00e9enne et 10 autres \u00c9tats ont particip\u00e9, dont la Colombie, l'Albanie, les \u00c9tats-Unis ou la Suisse, ensemble, ils ont saisi3,8 millions de m\u00e9dicaments ill\u00e9gaux et 24 tonnes de st\u00e9ro\u00efdes bruts en poudre, 236 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, 9 laboratoires clandestins ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s et 17 groupes de Crime organis\u00e9, impliqu\u00e9s dans le trafic de m\u00e9dicaments contrefaits et de produits dopants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s, l'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e par Europol avec l'Agence mondiale antidopage est dirig\u00e9e par les policiers grecs et italiens, nom de code bus l'Agence mondiale antidopage salue cette collaboration multipartite \u00e0 m\u00eame de produire, selon elle, de vrais r\u00e9sultats et Europol pr\u00e9cise de son c\u00f4t\u00e9 que le march\u00e9 des anabolisants a explos\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, destinataires, les athl\u00e8tes, les gymnastes et les bodybuilders mais \u00e9galement les \u00e9leveurs qui engraissent leurs animaux avec des hormones ill\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [96%] :\r\nOu dopent leurs chevaux de course merci Caroline Stevan rouler ou se chauffer enti\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse ne serait pas une solution id\u00e9ale pour l'impact environnemental, c'est ce que d\u00e9montre une \u00e9tude de l'Empa, le Laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux, la trop grande demande d'\u00e9nergie import\u00e9e en hiver nuirait ainsi aux efforts de protection en faveur du climat, les voitures \u00e9lectriques et les pompes \u00e0 chaleur sont les premi\u00e8res concern\u00e9es Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [97%] :\r\nLes chercheurs ont pris comme point de d\u00e9part, les objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, de la Conf\u00e9d\u00e9ration, avec en ligne de mire la r\u00e9duction de pollution de l'environnement, li\u00e9e \u00e0 la consommation d'\u00e9nergie en Suisse, un des \u00e9l\u00e9ments consiste \u00e0 remplacer \u00e0 terme les voitures roulant \u00e0 l'essence ou au Diesel par des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, ainsi que les chauffages fonctionnant au mazout et au gaz par des pompes \u00e0 chaleur probl\u00e8me relev\u00e9 un d\u00e9ficit d'\u00e9lectricit\u00e9 durant les pics de grand froid hivernal, Martin R\u00fcdis\u00fcli, collaborateur scientifique au d\u00e9partement des syst\u00e8mes d'\u00e9nergie \u00e0 l'Empa. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:47) [86%] :\r\nIl faut vraiment regarder quelles sont les options de stockage telle \u00e9nergie pour transmettre le sexe de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'hiver, et pas seulement de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais il faut aussi regarder que descente option par exemple le r\u00e9seau de gaz naturel et on peut l'utiliser dans un autre secteur o\u00f9 on peut m\u00eame stock\u00e9 de la chaleur l'\u00e9t\u00e9 et la reprendre de l'hiver, pour qu'on puisse en peintres cette demande de chaleur dans l'hiver, qui est tr\u00e8s grande, donc nos Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [98%] :\r\nSelon l'Empa, il serait pr\u00e9f\u00e9rable de ne pas remplacer toutes les voitures \u00e0 carburants fossiles par des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, mais en partie par des v\u00e9hicules fonctionnant au gaz ou avec des \u00e9nergies renouvelables et, comme pour le chauffage de combiner les diff\u00e9rentes sources d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [96%] :\r\nLes automobilistes du canton de Fribourg seront tax\u00e9s selon la puissance des voitures et pour certains, la facture de la taxe de circulation risque de s\u00e9rieusement grimp\u00e9 alors que pour d'autres une bonne surprise est attendue, le canton a mis hier en consultation, l'avant- projet de loi sur l'imposition des v\u00e9hicules, le nouveau texte propose donc de taxer selon la puissance des voitures donc les chevaux et non plus selon la cylindr\u00e9e qui s'exprime en litres, cette loi pr\u00e9voit \u00e9galement d'importantes r\u00e9ductions pour les voitures propres \u00e9coutez Maurice Ropraz, conseiller d'\u00c9tat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et de la justice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [94%] :\r\nLe grand changement \u00e0 l'avenir, c'est d'imposer les voitures de tourisme selon la puissance, et non plus selon la cylindr\u00e9e, mais c'est aussi d'offrir des bonus en particulier aux voitures \u00e9lectriques et au v\u00e9hicules qui seront respectueux de l'environnement, on pourra donc atteindre jusqu'\u00e0 50 pourcent de r\u00e9duction d'imp\u00f4ts pour un v\u00e9hicule \u00e9lectrique avec une \u00e9tiquette \u00e9nergie \u00e0 l'objectif \u00e9tant, \u00e0 terme, d'avoir une imposition la plus juste possible, la plus \u00e9quilibr\u00e9e possible mais aussi orient\u00e9 vers un d\u00e9veloppement durable et respectueux de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano comment r\u00e9agissent les \u00e9toffes face aux entreprises comme Amazon ou Uber qui bousculent le droit du travail, pour la premi\u00e8re fois, une \u00e9tude a compar\u00e9 la r\u00e9ponse apport\u00e9e par diff\u00e9rents pays 10 pays, dont la Suisse ont \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s, r\u00e9sultat, Cl\u00e9a Favre aucune vraie r\u00e9ponse n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:09) [95%] :\r\nC'est l'un des constats de cette \u00e9tude men\u00e9e par l'institut syndical europ\u00e9en et l'universit\u00e9 de Bordeaux soit les \u00e9tats adoptent une jurisprudence avec des d\u00e9cisions contradictoires, soit il n'y a pas d'interventions, de peur d'entraver la croissance et le dynamisme qu'apporteraient ces plateformes, si les autorit\u00e9s n'ont jusqu'\u00e0 maintenant pas pris d'orientation claire les travailleurs concern\u00e9s, eux, commencent \u00e0 se mobiliser, Christophe Degryse, chercheur \u00e0 l'Institut europ\u00e9en syndical. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:35) [90%] :\r\nOn assiste, par exemple, des groupes Facebook ou via d'autres r\u00e9seaux sociaux, l'organisation de de collectifs de travailleurs et \u00e7a leur permet non seulement d'\u00e9changer des informations entre \u00e7a leur permet, aussi, \u00e9ventuellement, de commencer \u00e0 cr\u00e9er une sorte de voie collective \u00e0 l'\u00e9gard des managers de ces plateformes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [96%] :\r\nParfois, ces collectifs sont autonomes, parfois ils sont int\u00e9gr\u00e9s dans des syndicats, un nouveau contrat social est peut-\u00eatre en train d'\u00e9merger en tout cas certains ingr\u00e9dients. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:08) [91%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a un petit but de r\u00e9actions de certains travailleurs de ces plateformes, certaines d'entre elles ont commenc\u00e9 \u00e0 proposer des assurances des assurances priv\u00e9es, par exemple, l'accident du travail ou d'autres, on peut vraiment se poser la question et je crois que c'est une question de soci\u00e9t\u00e9, c'est : est ce que l'entreprise doit recr\u00e9er, finalement, un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale qui par ailleurs n'existe et puis il faut aussi mentionner que dans les pays que nous avons examin\u00e9 dans le cadre de cette \u00e9tude, aucune de ces assurances priv\u00e9es ne couvre l'enti\u00e8ret\u00e9 des risques du travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:39) [96%] :\r\nNous sommes encore dans une p\u00e9riode charni\u00e8re o\u00f9 on ne sait pas si ce sont ces entreprises qui vont se conformer au droit social ou si c'est le droit qui va changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [94%] :\r\nLes explications de Cl\u00e9a Favre face aux sanctions am\u00e9ricaines l'Iran passe \u00e0 l'action T\u00e9h\u00e9ran menace de red\u00e9marrer des centrifugeuses d\u00e9sactiv\u00e9es et d'accro\u00eetre encore son enrichissement d'uranium jusqu'\u00e0 20 pourcent un taux qui s'\u00e9levait hier 4 avions 5 pourcent d'apr\u00e8s la R\u00e9publique islamique sup\u00e9rieur aux limites impos\u00e9es par l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, T\u00e9h\u00e9ran a dit s'affranchir de cet accord, dont Washington s'est retir\u00e9 l'an dernier, mais la France appelle \u00e0 revenir au terme de ce pacte, le conseiller diplomatique d'Emmanuel Macron, est attendu ce mardi en Iran, en Turquie, le camp islamique se fissure des premi\u00e8res fissures au sein de l'AKP, le parti au pouvoir l'un de ses fondateurs, Ali Babadjane, ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de l'\u00e9conomie, a annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission un coup dur pour le pr\u00e9sident Erdogan puisqu'il intervient 2 semaines apr\u00e8s sa d\u00e9faite aux municipales d'Istanbul, une d\u00e9mission Anne Andlauer qui illustre le d\u00e9litement de l'AKP. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:40) [96%] :\r\nAvec ce d\u00e9part d'Ali Babadjane les rumeurs de fronde anti- Erdogan annon\u00e7ant du parti pr\u00e9sidentiel prennent enfin une tournure concr\u00e8te dans sa lettre de d\u00e9mission l'ancien ministre de l'\u00e9conomie et cofondateur de l'AKP cite de profondes divergences entre ses principes, valeurs et id\u00e9es et les pratiques des derni\u00e8res ann\u00e9es, cela fait plusieurs mois que les tensions s'accumulent au sein du parti au pouvoir, \u00e0 mots couverts, certains de ses membres critiquent la gestion de l'\u00e9conomie, la mainmise sur la justice, ou encore la concentration de toutes les d\u00e9cisions dans les mains du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan qui rend inutiles ou inop\u00e9rants, tous les autres \u00e9chelons \u00e9lectoraux et partisans la d\u00e9faite retentissante \u00e0 l'\u00e9lection municipale d'Istanbul, le 23 juin n'a fait qu'exacerber ces tensions et encourager ceux qui estiment que l'heure est venue de cr\u00e9er une alternative d'autres d\u00e9missions pourraient suivre dans les instances de l'AKP et surtout chez ses d\u00e9put\u00e9s pour la premi\u00e8re fois en 18 ans, Recep Tayyip Erdogan affronte un risque r\u00e9el de d\u00e9litement de son parti alors Andlauer pour RTS Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [95%] :\r\nUne temp\u00eate diplomatique secoue les relations entre Washington et Londres, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'en est pris hier avec virulence \u00e0 la Premi\u00e8re ministre, Theresa May cette salve intervient apr\u00e8s la publication dans la presse de c\u00e2bles diplomatiques, le mettant en cause donald Trump furieux notamment du soutien apport\u00e9 hier par Theresa May \u00e0 l'ambassadeur britannique \u00e0 Washington, l'entourage de Boris Johnson est suspect\u00e9 d'avoir fait fuiter les t\u00e9l\u00e9grammes de l'ambassadeur pour discr\u00e9diter le chef de la diplomatie, J\u00e9r\u00e9my Hunt outsider dans la course \u00e0 la succession de Theresa May, le Fran\u00e7ais Julian Alaphilippe s'est empar\u00e9 hier du maillot jaune sur le Tour de France et c'est tout un pays qui p\u00e9tille de bonheur des gens champagne, titre ce matin le journal L'\u00e9quipe une victoire sur la 3\u00e8me \u00e9tape hier \u00e0 \u00c9pernay dans les coteaux de champagne puisque Julian Alaphilippe a mis fin \u00e0 la plus longue disette pour le cyclisme fran\u00e7ais qui attendait un nouveau maillot jaune depuis 5 ans selon la Philippe qui a lanc\u00e9 hier une offensive de grand Style, une \u00e9chapp\u00e9e en solitaire un quinzaine de kilom\u00e8tre de l'arriv\u00e9e, une strat\u00e9gie qui l'avait mis au point depuis plusieurs semaines. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:33) [90%] :\r\n\u00e7a fera partie des des plus beaux moments de ma carri\u00e8re jusqu'\u00e0 maintenant, aller chercher une victoire sur le Tour, c'est toujours, toujours sp\u00e9cial mais de cette mani\u00e8re -l\u00e0, en \u00e9tant tr\u00e8s attendue avec le maillot jaune au bout c'est c'est juste, je ne pouvais pas esp\u00e9rer mieux, et avant que le temps commence je pensais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce que j'allais faire aujourd'hui et j'ai exactement fait ce que j'avais envie de faire et c'est le, c'est ce qu'il y a de plus dur en fait donc quand \u00e7a marche, il faut juste savourer, je savais que j'\u00e9tais attendu, j'ai r\u00e9pondu pr\u00e9sent et maintenant, \u00e7a serait que du bonus, je vais me battre pour le garder le maillot et et si je le garde pas longtemps, \u00e7a restera quand m\u00eame un moment je j'aime oublier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [87%] :\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me, j'en ai un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:13) [90%] :\r\nApr\u00e8s Danse avec les Stars, il y aura peut-\u00eatre danse avec les oiseaux snow ball le perroquet Star de YouTube depuis une d\u00e9cennie pour s'\u00eatre tr\u00e9mousser sur les Backstreet Boys, ce que vous entendez derri\u00e8re, et bien il a r\u00e9cidiv\u00e9 hier, mais cette fois dans un article scientifique, selon l'\u00e9tude, le cacato\u00e8s a eu je ma\u00eetrise pas moins de 14 mouvements de danse dont un impressionnant aide Benguigui digne des concerts de m\u00e9tal, les chercheurs des universit\u00e9s de Harvard, notamment, lui ont jou\u00e9 des tubes des ann\u00e9es 80 et film\u00e9 le r\u00e9sultat et pour la premi\u00e8re fois, donc une autre esp\u00e8ce danse vraiment sur de la musique humaine spontan\u00e9ment et sans entra\u00eenement voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, c'est lui qu'on entendait faire des petits cris voil\u00e0 comprendre la graine mais entre magnifique merci Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E13B9F7-E542-48CF-824D-E6CAB372B931", "internalArchiveId": "6E13B9F7-E542-48CF-824D-E6CAB372B931", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Messe-anniversaire du Pape en faveur des migrants", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Messe-anniversaire du Pape en faveur des migrants (RTS RELIGION 09.07 PAPE FRANCOIS COULOIRS HUMANITAIRES LYBIE)  Gabrielle Desarzens, direct studio Lausanne, t\u00e9l.secours: ** 46\r\n-----RTS RELIGIONS : Messe-anniversaire du Pape en faveur des migrants\r\n***Gabrielle Desarzens est avec nous c ematin....bonjour Gabrielle... vous \u00eates l\u00e0 pour notre chronique RTS Religions... Vous revenez aujourd'hui sur cette messe, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e hier par le pape Fran\u00e7ois en faveur des migrants...et ce, 6 ans apr\u00e8s son premier voyage pontifical sur l'\u00eele italienne de Lampedusa...\r\nGD\r\nLampedusa, cette porte de l'Europe pour de nombreux migrants qui, selon le Pape Fran\u00e7ois, sont devenus le symbole de tous les exclus de la soci\u00e9t\u00e9 mondialis\u00e9e. Il a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cette messe-anniversaire devant une assembl\u00e9e compos\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s et d'acteurs impliqu\u00e9s dans leur accueil\u00a0; et cette c\u00e9l\u00e9bration est intervenue un jour apr\u00e8s qu'il ait plaid\u00e9 en faveur de couloirs humanitaires plus nombreux, soit en faveur de ces ponts a\u00e9riens qui \u00e9vitent aux migrants de s'engager dans les eaux de la M\u00e9diterran\u00e9e au p\u00e9ril de leur vie. \r\n*** Et ces couloirs fonctionnent toujours\u00a0? \r\nGD\r\nIls fonctionnent toujours et depuis 3 ans. A l'origine, ils ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s conjointement par la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes d'Italie et la communaut\u00e9 catholique Sant'Egidio depuis Beyrouth jusqu'\u00e0 Rome. Mais il en existe d'autres actuellement depuis Addis Abeba par exemple et certains de ces couloirs relient aussi Beyrouth \u00e0 Paris, ou la Turquie \u00e0 la Belgique. Ces op\u00e9rations a\u00e9riennes profitent aux migrants les plus vuln\u00e9rables comme les femmes seules avec ou sans enfants, les accident\u00e9s de la guerre. Et il faut se souvenir qu'elles ont \u00e9t\u00e9 le fruit de pressions \u00e9manant de collaborateurs de ces associations chr\u00e9tiennes qui n'en pouvaient plus de voir arriver \u00e0 Lampedusa des migrants sauv\u00e9s de naufrages in extr\u00e9mis, mais aussi des morts dans des sacs noirs. \r\n*** Est-ce que le pape et ces associations chr\u00e9tiennes sont entendues en Italie\u00a0?\r\nGD\r\nSelon Luca Maria Negro, Pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration protestante italienne, les Eglises en Italie ont vraiment beaucoup travaill\u00e9 ensemble pour faire cro\u00eetre ce sentiment que l'accueil de l'autre est au cour de la foi chr\u00e9tienne. Donc oui, ils sont entendus, m\u00eame si l'Italie, gouvernement en t\u00eate, est quand m\u00eame encore tr\u00e8s anti-migrants. Mais les chr\u00e9tiens n'ont pas peur de faire du lobby\u00a0: les responsables des couloirs humanitaires sont all\u00e9s il y a une semaine \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s pour que des visas humanitaires soient propos\u00e9s \u00e0 grande \u00e9chelle en Europe, notamment pour d\u00e9sengorger la Syrie. Autrement dit\u00a0: les chr\u00e9tiens italiens militent de fa\u00e7on claire en faveur d'une vraie politique europ\u00e9enne d'immigration. \r\n***Merci Gabrielle Desarzens", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547756", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Messe-anniversaire du Pape en faveur des migrants", "RTSreligion - Messe-anniversaire du Pape en faveur des migrants / LMA_2019-07-09T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Messe-anniversaire du Pape en faveur des migrants / LMA_2019-07-09T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10547764", "ece-10547756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-15T06:59:14Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nGabrielle Desarzens et vous \u00eates avec nous ce matin, bonjour, Gabrielle, un jour, alors vous \u00eates l\u00e0 pour notre chronique RTS Religions vous revenez aujourd'hui sur cette messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e hier par le pape Fran\u00e7ois en faveur des migrants et ce, 6 ans apr\u00e8s son 1er voyage pontifical sur l'\u00eele italienne de lampes et douce \u00e0 la MPA 12 \u00e0 cette porte de l'Europe pour de nombreux migrants qui selon le pape Fran\u00e7ois sont devenus le symbole de tous les exclus de la soci\u00e9t\u00e9 mondialis\u00e9e, il a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cette messe anniversaire devant une assembl\u00e9e compos\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s et d'acteurs impliqu\u00e9s dans leur accueil et cette c\u00e9l\u00e9bration est intervenue un jour apr\u00e8s qu'il allait plaider en faveur de couloirs humanitaires plus nombreux, soit en faveur de ces ponts a\u00e9riens qui \u00e9vitent aux migrants de s'engager dans les eaux de la M\u00e9diterran\u00e9e au p\u00e9ril de leur vie et ces couloirs fonctionnent toujours, il fonctionne toujours et depuis 3 ans, \u00e0 l'origine, ils ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s conjointement par la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes d'Italie et la communaut\u00e9 catholique Sant'Egidio depuis Beyrouth jusqu'\u00e0 Rome, mais il en existe d'autres actuellement depuis Addis Abeba par exemple et certains de ces couloirs relient aussi Beyrouth \u00e0 Paris o\u00f9 la Turquie \u00e0 la Belgique, ces op\u00e9rations a\u00e9riennes profitent aux migrants les plus vuln\u00e9rables comme les femmes seules avec ou sans enfants, les accident\u00e9s de la guerre et il faut se souvenir qu'elles ont \u00e9t\u00e9 le fruit de pressions \u00e9manant de collaborateurs de ces associations chr\u00e9tiennes qui n'en pouvait plus de voir arriver \u00e0 la paix 12 \u00e0 des migrants sauv\u00e9s de naufrages in-extremis mais aussi des morts dans des sacs noirs, est ce que le pape et ces associations chr\u00e9tiennes sont entendus en Italie selon Luca Maria n\u00e8gre au pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration protestante italienne, les \u00e9glises en Italie ont vraiment beaucoup travaill\u00e9 ensemble pour faire cro\u00eetre ce sentiment que l'accueil de l'autre est au coeur de la foi chr\u00e9tienne, donc oui ils sont entendus, m\u00eame si l'Italie, gouvernement en t\u00eate est quand m\u00eame encore tr\u00e8s anti- migrants mais les chr\u00e9tiens n'ont pas peur de faire du lobbying, les responsables des couloirs humanitaires sont all\u00e9s il y a une semaine \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, pour que des visas humanitaires soient propos\u00e9s \u00e0 grande \u00e9chelle en Europe, notamment pour d\u00e9sengorger la Syrie, autrement dit les chr\u00e9tiens italiens militent de fa\u00e7on claire en faveur d'une vraie politique europ\u00e9enne d'immigration, c'\u00e9tait votre chronique RTS Religions, merci beaucoup, Gabrielle Desarzens. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3B0D302-FF4A-415E-882C-9168EE3779FB", "internalArchiveId": "B3B0D302-FF4A-415E-882C-9168EE3779FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse des contrastes (S\u00e9rie 2/5 - deuxi\u00e8me partie): la sant\u00e9", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "La \u00abSuisse de contrastes\u00bb. Les correspondants parlementaires RTS quittent les salles du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour plusieurs communes suisses pour voir comment se vivent, s'incarnent certains grands th\u00e8mes politiques du moment. \r\nDeuxi\u00e8me \u00e9pisode : la sant\u00e9 publique ", "durationSec": 292, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547772", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin", "Grisons"], "thematicThemes": ["sant\u00e9 publique", "m\u00e9decine", "pollution atmosph\u00e9rique"], "alternativeTitle": ["La Suisse des contrastes (2/5): la sant\u00e9 / 12H30_2019-07-09T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 09.07.2019"], "variantIds": ["ece-10547772"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:30Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nNotre grande op\u00e9ration la Suisse des contrastes en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales se poursuit toute cette semaine, aujourd'hui il est question de sant\u00e9 de nos correspondants au Palais f\u00e9d\u00e9ral ont quitt\u00e9 Berne hier pour passer 24 heures dans une commune, St\u00e9phane Deleury, vous vous trouvez l\u00e0 o\u00f9 les habitants doivent en moyenne : parcourir la plus grande distance avant de trouver un cabinet m\u00e9dical, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 Savognin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nOui, \u00e7a, c'\u00e9tait ce matin, mais depuis, je suis mont\u00e9 \u00e0 Bivio, \u00e0 1750 m\u00e8tres d'altitude, c'est l'Inde et 11 villages qui composent l'immense commune de source, savez -vous qu'ici on parle l'italien, c'est la seule commune trilingue du pays, on parle aussi le roman chez l'allemand et Bivio h\u00e9 bien, est situ\u00e9 \u00e0 30 minutes de route du petit h\u00f4pital de Savognin, qui offre les services de base et qui a beaucoup, beaucoup de peine \u00e0 recruter des m\u00e9decins, j'ai quand m\u00eame crois\u00e9 H\u00e9l\u00e8ne bernoise de 28 ans, m\u00e9decin assistante durant une ann\u00e9e \u00e0 l'hopital communal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [83%] :\r\nNous avons tous les cas, nous avait \u00e9t\u00e9 qu'\u00e0 la 6 ruches il y aussi TK interne o\u00f9 nous avons aussi des enfants et pour \u00e7a on peut voir Fr\u00e9maux tout ce qu'il y a dans la m\u00e9decine, c'est absolument g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [87%] :\r\nAlors a un enthousiasme pour la chirurgie simple gyn\u00e9cologie p\u00e9diatrie et m\u00eame des urgences 24 heures sur 24, j'ai demand\u00e9 au pr\u00e9sident de la commune, L\u00e9o Thomann, si ce n'\u00e9tait pas un luxe pour sa commune d'avoir des urgences une Fall Anne Cabau autisme oui, c'est vrai que les urgences sont un peu un luxe, mais on doit les maintenir car les distances avec tous Coire sont importantes : cet h\u00f4pital avec le MS, ce sont 130 employ\u00e9, c'est le plus grand employeur de la commune, c'est donc important, m\u00eame si c'est vrai que \u00e7a co\u00fbte quelque chose, sourit, c'est que pour la 7 basse-cour toute oui et le co\u00fbt, c'est 300000 francs de pertes l'an pass\u00e9, des pertes \u00e9pong\u00e9es par la commune \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [90%] :\r\nAlors, y a -t-il assez de passion pour faire tourner un hopital dans un coin aussi retir\u00e9 St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [92%] :\r\nMais c'est une excellente question je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de la directrice, Cristina de Marmels m\u00eame tape touristes qui le tourisme redevient florissant, il y aura assez de patients, mais si le tourisme continue de diminuer, alors ce sera difficile, hein, vous l'avez compris le maintien de l'offre de soins pour les 2400 habitants de source d\u00e9pend de la bonne sant\u00e9 du secteur touristique mais aussi de la quantit\u00e9 d'accident de ski et on en a d\u00e9nombr\u00e9 1319 trait\u00e9s en ambulatoire \u00e0 Savognin l'hiver pass\u00e9, h\u00e9 oui, c'est aussi \u00e7a, le syst\u00e8me de sant\u00e9 Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [90%] :\r\nMerci, St\u00e9phane Deleury et maintenant direction ma\u00eetrisions d\u00e9rision, vous vous trouvez Marie Giovanola le sud du Tessin, est la r\u00e9gion o\u00f9 l'air est le plus pollu\u00e9 de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [91%] :\r\nOui, c'est la r\u00e9gion qui subit la pollution atmosph\u00e9rique issue notamment de l'industrie milanaise toute proche, mais aussi le trafic entre la Suisse et l'Italie des dizaines de milliers de v\u00e9hicules transitent chaque jour par ce principal axe Nord-Sud pour aller travailler ou faire du shopping, notamment dans la zone industrielle de Mendrisio r\u00e9put\u00e9e pour cela, alors tout \u00e7a, ce n'est pas sans cons\u00e9quences sur la sant\u00e9, m\u00eame en petite quantit\u00e9 ces polluants peuvent favoriser l'apparition de cancers, de probl\u00e8mes cardiaques ou respiratoires, je me trouve en ce moment sur la terrasse d'un caf\u00e9 du centre de Mendrisio et c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 Carmela Siracusa pour elle, il n'y a qu'un seul moyen de faire diminuer ce ballet incessant, mais les mains du pot Bl\u00e9chet grain faut rendre les transports publics gratuits, ce serait la solution, je ne vois pas d'autre issue, il y a beaucoup de gens qui vont \u00e0 la athl\u00e8tes de Fox Town d\u00e9but c'est encore des bus qui viennent des gens qui vont jouer au casino et les frontaliers qui viennent travailler, mais j'ai aussi beaucoup de Suisses qui vont faire des achats en Italie, le tout toujours en voiture s'il y avait des transports du les gratuits, tout le monde, saisir la balle au bond des malgr\u00e9 tout \u00e9t\u00e9 et pleine d'bravo la Poste un concert et Giorgio Comi, lui, est conseiller municipal de la commune charg\u00e9 des politiques sociales, je l'ai rencontr\u00e9e par hasard au centre de Mendrisio, il serait favorable \u00e0 des transports en commun moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [92%] :\r\nL'id\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 des billets \u00e0 prix plus bas, donc un investissement important, qu'on doit faire pour sauvegarder la sant\u00e9 et augmenter le possibilit\u00e9 d'utiliser moins publiques mais \u00e0 court terme, je sais que la conf\u00e9d\u00e9ration avec l'Office des routes nationales est en train de produire un projet comme 3\u00e8me, voie de l'autoroute sur ce qui est peut-\u00eatre un n'est pas une bonne solution parce qu'on sait tr\u00e8s bien que augmenter les routes, \u00e7a veut dire simplement augmenter le le passage des voitures pour regarder simplement les statistiques et voir qu'est ce qui se passe dans le Mendrisiotto, c'est un vrai probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [92%] :\r\nEt ce projet de 3\u00e8me voie inqui\u00e8te de nombreux citoyens ici \u00e0 Mendrisio, \u00e0 l'image de Rolando Daily m\u00e9decin qui estime qu'il serait plus judicieux d'investir dans le d\u00e9veloppement de ce qu'on transports publics, notamment le rail plut\u00f4t que de d\u00e9penser des milliards pour augmenter la capacit\u00e9 du trafic routier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [95%] :\r\nMerci Marie John van et St\u00e9phane Deleury en Direct du Tessin et des Grisons et on poursuit notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale ce soir dans Forum pour un grand d\u00e9bat sant\u00e9 les Suisses tous \u00e9gaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T10:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marmels, Christina de", "role": "directrice de l'h\u00f4pital de Savognin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "H\u00e9l\u00e8ne, assistante \u00e0 l'h\u00f4pital communal de Savognin", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thomann, Leo", "role": "pr\u00e9sident de la commune de Savognin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comi, Giorgio", "role": "conseiller municipal de Mendrisio", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siracusa, Carmela", "role": "habitante de Mendrisio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD7BF553-C20F-4805-BFE2-0D2F38D95250", "internalArchiveId": "CD7BF553-C20F-4805-BFE2-0D2F38D95250", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse des contrastes (S\u00e9rie 2/5 - premi\u00e8re partie): la sant\u00e9", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "La \u00abSuisse de contrastes\u00bb. Les correspondants parlementaires RTS quittent les salles du Palais f\u00e9d\u00e9ral pour plusieurs communes suisses pour voir comment se vivent, s'incarnent certains grands th\u00e8mes politiques du moment. \r\nDeuxi\u00e8me \u00e9pisode : la sant\u00e9 publique ", "durationSec": 384, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547722", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Grisons", "Suisse", "Tessin"], "thematicThemes": ["pollution atmosph\u00e9rique", "m\u00e9decine", "sant\u00e9 publique"], "alternativeTitle": ["La Suisse des contrastes (2/5): la sant\u00e9  / LME_2019-07-09T07:14:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "La Matinale du 09.07.2019"], "variantIds": ["ece-10547722"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2019", "lastModifiedDate": "2019-09-02T09:17:30Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n2\u00e8me rendez- vous maintenant avec notre op\u00e9ration sp\u00e9ciale, la Suisse, des contrastes toute la semaine, nos correspondants parlementaires se rendent note au 4 coins du pays pour y \u00e9voquer les th\u00e8mes de pr\u00e9occupation des Suisses \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales hier, nous avons parl\u00e9, vieillissement de la population, ce matin, on s'int\u00e9resse \u00e0 la sant\u00e9, on vous retrouve Marine Giovanola et St\u00e9phane Delory, en Direct de lieux diff\u00e9rents bonjour \u00e0 vous 2, bonjour, bonjour, on commence avec vous Marie, vous vous trouvez dans la r\u00e9gion o\u00f9 l'air est le plus pollu\u00e9 de Suisse, o\u00f9 \u00eates -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [93%] :\r\nEh bien, je suis dans le sud du Tessin, plus particuli\u00e8rement \u00e0 Mendrisio 16000 habitants \u00e0 une dizaine de km de la fronti\u00e8re avec l'Italie, alors quand on pense au Tessin, on imagine souvent les vacances, le soleil, les lacs, h\u00e9 bien pour sa partie m\u00e9ridionale, la carte postale n'est pas aussi idyllique, on va le voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [88%] :\r\nOui, St\u00e9phane Delory, vous vous \u00eates rendu dans la r\u00e9gion o\u00f9 l'accessibilit\u00e9 aux soins et la plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [89%] :\r\nOui, et je me trouve pour cela dans les Grisons dans le village de sa vos lignes fait partie de l'immense commune de source 16 c'est la 3\u00e8me plus grande communes du pays en superficie, et si je me retrouve \u00e0 \u00e0 sa venue de Val\u00e9rie, c'est parce que c'est dans cette r\u00e9gion du centre des Grisons, que les habitants doivent en moyenne : parcourir la plus grande distance depuis leur domicile jusqu'au 1er cabinet m\u00e9dical pr\u00e8s de7,5 kilom\u00e8tres par la route, \u00e0 titre de comparaison \u00e0 b\u00e2lois de la ville ne doit parcourir que 250 m\u00e8tres avant de se taper le nez contre une plaque de m\u00e9decins et pour la r\u00e9gion mais de r\u00e9seau, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 pour vous Marie vers Mendrisio c'est c'est un peu moins d'un kilom\u00e8tre avant de trouver un cabinet m\u00e9dical, je vous souhaite aucun malheur mais on sait jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [91%] :\r\nMais Marie alors merci d'avoir v\u00e9rifi\u00e9 pour moi St\u00e9phane hein, puisque vous parlez de ben justement, j'ai discut\u00e9 avec plusieurs d'entre eux ici qui sont pr\u00e9occup\u00e9s par ce probl\u00e8me et qui tente de sensibiliser la population \u00e0 l'image de Rolando Daily qui se d\u00e9placent en v\u00e9lo et recommande parfois ses patients d'en faire autant, car qui dit pollution de l'air dit \u00e9videmment atteinte \u00e0 la sant\u00e9, une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle suisse montre que seuls 3 pourcent des habitants du pays subissent une pollution aussi \u00e9lev\u00e9s que ceux du sud, c'est \u00e7a, en Suisse, chaque ann\u00e9e, les maladies respiratoires et cardiovasculaires dus aux polluants atmosph\u00e9riques poussi\u00e8res fines et ozone en t\u00eate, sont \u00e0 l'origine d'environ 14000 jours d'hospitalisation, l'administration f\u00e9d\u00e9rale estime les co\u00fbts g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par ce probl\u00e8me, \u00e06,5 milliards de francs par an dont la moiti\u00e9 li\u00e9e aux transports. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [82%] :\r\nMoi je suis vous, St\u00e9phane, pas de probl\u00e8me de maladies respiratoires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [89%] :\r\nNon \u00e0 priori \u00e0 source -ce l'air est pur quelques motards quelques cyclistes font bien le le col du Julier, mais, mais rien de comparable avec le Mendrisiotto, les habitants de la vall\u00e9e ici sont robustes Mad ailleurs confirm\u00e9 une doctoresse, ils ne viennent pas \u00e0 l'h\u00f4pital pour des bobos, comme dans les villes oui vous avez bien entendu il y a un h\u00f4pital \u00e0 sa venue petit certes, mais un h\u00f4pital, il est \u00e0 100 pourcent en mains communales, il propose des soins de base 14 lits P\u00f6tsch un peu d'chirurgie de de la gyn\u00e9cologie de la p\u00e9diatrie de la m\u00e9decine interne aussi, mais offrir ce type de soins aux 2400 habitants de la commune devient de plus en plus compliqu\u00e9, \u00e9coutez -les ottomane, il est pr\u00e9sident de la commune de source S. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [84%] :\r\nMais, mais quand m\u00eame, Pascal Neiertz et nous ne recevons presque un m\u00e9decin ici, nous aurions besoin de g\u00e9n\u00e9ralistes capables de faire des diagnostics tout azimut ta t\u00eate, le probl\u00e8me c'est qu'en Suisse, on a beaucoup trop de sp\u00e9cialistes et il n'y a pas assez g\u00e9n\u00e9ral et \u00e7a nous pose beaucoup beaucoup de probl\u00e8mes Graben c\u00e9r\u00e9braux au SAMU et Hertz de Sophie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [95%] :\r\nC'est un probl\u00e8me connaissent surtout les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [81%] :\r\nEnsuite, un caporal un peut-\u00eatre, je pense que \u00e7a touche avant tout les r\u00e9gions de montagne avec leurs petits h\u00f4pitaux les grands \u00e9tablissements leur sp\u00e9cialiste et pour eux, c'est beaucoup plus facile, du coup, terre, je connais les bons m\u00e9decins se sp\u00e9cialise, je peux le comprendre, il gagne probablement aussi le mieux, mais pour nous c'est p\u00e9nible et moi m\u00eame \u00e0 Bonneville en ce moment, nous avons un m\u00e9decin chef qui vient de Bolzano au Tyrol du Sud a une autre qui vient des Pays-Bas Narbonne Des HFR c'\u00e9tait d\u00e8s qu'on tourne trop l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [85%] :\r\nMais vous avez dit Suisse des contrastes, hein, quand les villes cherchent \u00e0 limiter le nombre de nouveaux m\u00e9decins des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, elle peine \u00e0 \u00e0 en recruter voil\u00e0 donc au cours, j'ai perdu mon texte, ma ch\u00e8re on enfant St\u00e9phane, on va peut-\u00eatre passer Nordine amateur c'est c'est \u00e0 f\u00eater, mais je disais donc, oui, oui, \u00e7a c'est vraiment la la Suisse des contrastes, chacun, chacun son souci ajouter des probl\u00e8mes aussi de financement ici et vous voyez le d\u00e9fi pour les autorit\u00e9s communales d'avoir un un h\u00f4pital dans une soci\u00e9t\u00e9 et d'une r\u00e9gion si retire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [88%] :\r\nVous avez retrouv\u00e9 le fil merci beaucoup St\u00e9phane Marie on revient vers vous, on imagine, Marie, qu'il n'y a pas ce m\u00eame souci, hein, dans le sud du Tessin mais cette pollution de la r\u00e9gion du Mendrisiotto comment on l'explique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [90%] :\r\nIl y a d'une part, il y a la pollution issue de l'approche m\u00e9tropole industrielle de Milan, elle s'accumulent dans le sud du Tessin comme dans une cuvette en fonction de la m\u00e9t\u00e9o et puis il y a bien s\u00fbr le trafic routier tr\u00e8s intense entre l'Italie et la Suisse, des dizaines de milliers de v\u00e9hicules chaque jour beaucoup de pendulaires j'en ce moment au bord d'une route qui sur blanc surplombe la plaine et je vois le trafic d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s intense sur l'autoroute en contrebas, vous l'entendez peut-\u00eatre effectivement le canton du Tessin a d\u00e9velopp\u00e9 une application qui permet de consulter les niveaux de pollution par lieu ce matin \u00e0 7 heures la quantit\u00e9 d'ozone est encore qualifi\u00e9 de mod\u00e9r\u00e9 mais elle d\u00e9passera sous peu les valeurs limites parfois de pr\u00e8s du double en cette p\u00e9riode, hier, le pic se situait vers 18 heures, une situation qui inqui\u00e8te beaucoup de citoyens, \u00e0 l'image d'elle a 36 ans, elle, habitante de Mendrisio, je l'ai rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [86%] :\r\nSi je pense en vigueur de mes enfants et leur sant\u00e9, la percentage des probl\u00e8mes d'asthme de des enfants qui ont v\u00e9cu autre sens c'est tr\u00e8s haute, j'y pense, si je passe toute la journ\u00e9e dehors. \r\nJe me prom\u00e8ne dans il y a du trafic oui alors le soir je me mouche c'est tout noir, l'\u00e9t\u00e9, j'ai de la peine rester ici un effet d\u00e8s que je peux, je vais \u00e0 la montagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [95%] :\r\nL'air de la montagne, bon je crois que je vais vous rejoindre assez vite \u00e0 sa venue \u00e0 St\u00e9phane avant de rentrer \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:55) [90%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les Marie, vous \u00e9tiez en Direct de Mendrisio, merci \u00e9galement \u00e0 vous, St\u00e9phane, en Direct de Savognin, on vous retrouve dans notre journal de 12 30 12 heures 30 pour d\u00e9couvrir vos reportages respectifs et puis ce soit bien s\u00fbr dans Forum pour un grand d\u00e9bat sant\u00e9 les Suisses tous \u00e9gaux, la Suisse, des contrastes, c'est aussi une page sp\u00e9ciale sur rtsinfo Point CH et puis demain 3\u00e8me \u00e9pisode consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, avec des reportages \u00e0 Z\u00fcrich et dans le Haut-Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T06:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Alicie, habitante de Mendrisio qui s'inqui\u00e8te pour sa sant\u00e9 ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thomann, Leo", "role": "pr\u00e9sident de la commune de Surses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB4C6B21-FB82-4D28-AB84-DB2299E1D9D1", "internalArchiveId": "CB4C6B21-FB82-4D28-AB84-DB2299E1D9D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bernard Tapie relax\u00e9 dans l'affaire de la vente d'Adidas: interview de Ian Hamel", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Interview de Ian Hamel, journaliste au magazine Le Point.\r\n\r\nBernard Tapie relax\u00e9 dans l'affaire de la vente d'Adidas: interview de Ian Hamel Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 9 juillet,\r\nLa plus grande mobilisation politique en Suisse depuis la Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918. Un mois apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, les syndicats montent au front et r\u00e9clament des actes. Mais n'est-ce pas une r\u00e9cup\u00e9ration? Nous entendrons Vania Alleva, vice-pr\u00e9sidente de l'Union syndicale suisse.\r\nDeux conf\u00e9rences de presse distinctes de la municipalit\u00e9 d'Yverdon: la division est bien l\u00e0 apr\u00e8s le d\u00e9part de la r\u00e9dactrice en chef de la R\u00e9gion Nord Vaudois. Au coeur des critiques, le syndic PLR Jean-Daniel Carrard. Il s'expliquera en direct.\r\nAssistance au suicide: la m\u00e9decin b\u00e2loise Erika Preisig n'a pas \u00e9t\u00e9 reconnue coupable de meurtre mais elle est tout de m\u00eame condamn\u00e9e \u00e0 15 mois de prison avec sursis. La r\u00e9action dans ce Forum du vice-pr\u00e9sident d'exit Pierre Beck\r\nAutre acquittement dans une toute autre affaire, celle de Bernard Tapie. Il \u00e9tait jug\u00e9 pour escroquerie. Est-ce la fin d'une saga judiciaire de 25 ans? Le journaliste Ian Hamel qui a suivi toute l'affaire Adidas nous donnera son analyse.\r\n\"Sant\u00e9: tous \u00e9gaux en Suisse?\" C'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Renaud Malik\r\nSelon l'endroit o\u00f9 vous vivez, vous n'aurez pas le m\u00eame acc\u00e8s aux soins... Pas non plus le m\u00eame risque de d\u00e9velopper une maladie cardiovasculaire, ou un surpoids... Mais que fait-on sur la base de ce constat? D\u00e9bat d\u00e8s 18h30.\r\nVous \u00eates dans Forum, sur la Premi\u00e8re et PlayRTS. Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures.", "durationSec": 272, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547790", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bernard Tapie relax\u00e9 dans l'affaire de la vente d'Adidas: interview de Ian Hamel / FOR_2019-07-09T18:02:00_developpement-5", "Forum du 09.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Ian Hamel, journaliste au magazine Le Point."], "variantIds": ["ece-10547790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:48Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un \u00e9pisode de plus dans sa vie mouvement\u00e9e, jug\u00e9 pour escroquerie, Bernard Tapie risquait la prison ferme, il a \u00e9t\u00e9 relax\u00e9 ce matin plus de dix auront apr\u00e8s l'arbitrage controvers\u00e9 un arbitrage qui lui avait permis d'empocher 400 millions de francs pour pr\u00e9judice moral, suite \u00e0 la vente d'Adidas, mais quelques ann\u00e9es plus tard, une enqu\u00eate est ouverte, on lui reproche d'avoir truqu\u00e9 ses timbres arbitrage une accusation dont il est acquitt\u00e9 aujourd'hui, comment expliquer ce verdict est -ce vraiment la fin des ennuis judiciaires pour Bernard Tapie, pour en parler, nous recevons Ian Hamel, journaliste au Point, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [95%] :\r\nVous avez suivi l'affaire depuis le d\u00e9but, vous avez \u00e9crit un livre, \u00e9galement intitul\u00e9 notre ami Bernard Tapie \u00e7a se pr\u00e9sentait mal pour lui, c'est un peu un coup de th\u00e9\u00e2tre cet acquittement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [91%] :\r\nC'est un c'est effectivement un coup de th\u00e9\u00e2tre, parce que bon, c'est assez rare malgr\u00e9 tout qu'on qu'on lance un d\u00e9saveu aussi gigantesque a de procureurs qui enqu\u00eataient pendant plusieurs ann\u00e9es, vous avez 2 procureurs qui ont entendu un nombre incalculable de personnes et qui consid\u00e8re qu'il y a eu escroquerie et vous avez un tribunal qui dit non, pas du tout, tout s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, reconnaissez moi j'imaginais que Tapie effectivement risquait d'\u00eatre condamn\u00e9 pas 5 ans de prison mais \u00e0 2 ans ou 3 ans ou avec sursis dans la mesure o\u00f9 il est gravement malade, dans la mesure o\u00f9 il a quand m\u00eame 7 7 36 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que pour vous il est coupable, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, faute de preuves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [88%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 de toute fa\u00e7on c'est compliqu\u00e9 d'escroquerie, parce qu'il faut le d\u00e9montrer, il y a pas des gens qui \u00e9crivent des petits papiers en disant : je vais vous donner tant d'argent parce que vous allez me faire gagner 450 400 405 millions, \u00e7a c'est \u00e9vident qu'on n'a pas trouv\u00e9 ce genre de documents, en revanche, ce sur quoi sont bas\u00e9s les, les, les procureurs, d'abord il y a eu des t\u00e9moignages de Bernard Tapie parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral il s'exprime beaucoup, quand Nicolas Sarkozy \u00e9tait \u00e9lu, il appelle ses copains et leur dit Youpi, Youpi, je vais gagner plein d'argent parce que Sarkozy est mon copain bon donc il sait un an et demi avant la d\u00e9cision, il sait qu'il va gagner, se raconte ann\u00e9e n'anecdote qui qui touche la Suisse parce qu'il vient, 7 mois avant la d\u00e9cision, il vient en Suisse, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 il a envie d'acheter une de s'installer en Suisse et d'acheter une villa en Suisse, j'ai rencontr\u00e9 la personne qui lui a fait visiter des d\u00e9fis, l\u00e0 il est all\u00e9 voir un banquier en disant : voil\u00e0, je vais acheter le club de foot de Servette et le banquier lui dit : mais vous avez de l'argent pour \u00e7a et il dit : vous en faites pas, je vais gagner beaucoup d'argent, alors je sais pas qui est Tapie c'est peut-\u00eatre un devin, je savais que c'est un gros malin mais la HD, que c'est un devin avant le avant la d\u00e9cision du tribunal arbitral, il sait qu'il va gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [86%] :\r\nAlors c'est encore, c'est bien l\u00e0, hein, le le coeur de l'affaire, c'est ce choix du Tribunal arbitraire, plut\u00f4t que de la justice ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [90%] :\r\nEt c'est \u00e7a qui est assez extraordinaire, dont vous avez fait, vous avez 2 tribunaux qui juge l'affaire entre Tapie et le Cr\u00e9dit Lyonnais, vous avez l\u00e0 un peu la justice traditionnelle qui a consid\u00e9r\u00e9 que le le la banque le Cr\u00e9dit Lyonnais de la est pas rouler du tout et donc Tapie doit rembourser 405000 millions plus ses int\u00e9r\u00eats, c'est-\u00e0-dire 515 millions et vous avez un autre tribunal le Tribunal arbitral qui consid\u00e8re que il n'a absolument rien fait de r\u00e9pr\u00e9hensible parce que Tapie va devoir quand m\u00eame rembourser les 500 millions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a c'est important de le dire aujourd'hui, donc il n'est pas condamn\u00e9 pour escroquerie, mais ces codes, oui, mais il devra quand m\u00eame rembourser cet argent, il en a les moyens pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que si vous avez une maison et vous l'avez achet\u00e9 avec nos \u00e9conomies et \u00e0 votre nom, bon pour vous la saisir, mais si vous l'avez c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui est anonyme, qui est \u00e0 Shanghai et qui a achet\u00e9 cette maison et qui a des pr\u00eate-noms et vous n'apparaissait pas, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 pour d\u00e9montrer que vous en \u00eates le vrai propri\u00e9taire donc on de toute fa\u00e7on ils arriveront pas \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer 500 millions ils pourront vendre par exemple la la Provence parce qu'il a achet\u00e9 le journal La Provence ce il a achet\u00e9 \u00e0 son nom, mais c'est un journal qui gagne pas d'argent, combien \u00e7a vaut 15 millions 20 millions va tout casser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [94%] :\r\nVotre livre s'intitulait monde notre ami Bernard Tapie il a encore une belle cote de popularit\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [93%] :\r\nEffectivement, il a une cote de pris d'arr\u00eat\u00e9, vous allez \u00e0 Marseille, les gens ont le souvenir d'un Bernard Tapie qui a, qui a permis au 1er club fran\u00e7ais devenir champion d'Europe a permis \u00e0 l'OM d'\u00eatre 5 fois champions successivement champion de France oui c'est c'est quelqu'un que les gens aiment bien oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Ian Hamel d'\u00eatre venu, d'\u00eatre venu commenter ce verdict dans ce Forum bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAF1C218-E43B-4E30-8023-E7BBED7C7793", "internalArchiveId": "DAF1C218-E43B-4E30-8023-E7BBED7C7793", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syndicats r\u00e9clament des actes apr\u00e8s la gr\u00e8ve du 14 juin: interview de Vania Alleva", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Interview de Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia, vice-pr\u00e9sidente de l'Union syndicale suisse.\r\n\r\nLes syndicats r\u00e9clament des actes apr\u00e8s la gr\u00e8ve du 14 juin: interview de Vania Alleva  \r\nVania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia, vice-pr\u00e9sidente de l'Union syndicale suisse\r\n- nous avons encore en t\u00eate ces images de femmes, d'hommes aussi dans la rue, on parle d'un demi-million, sans doute plus tant il y a eu de controverses, un mouvement joyeux qui a r\u00e9uni aussi bien les jeunes, des femmes de tous horizons, des femmes voil\u00e9es, des f\u00e9ministes, comment transformer \u00e7a en revendications concr\u00e8tes?\r\n- Est-ce que ce n'est pas une r\u00e9cup\u00e9ration opportuniste des syndicats ? \r\n- Vous voulez int\u00e9grer ces revendications de la gr\u00e8ve dans les n\u00e9gociations salariales et de CCT de cet automne. Concr\u00e8tement, qu'est-ce que vous attendez de ces n\u00e9gociations ? Quelles sont vos revendications au niveau des salaires et des CCT ?\r\n- Comment vous voulez faire pression ?\r\n- Est-ce qu'il y a des branches qui sont prioritaires ?\r\n- Vous exigez notamment des employeurs qu'ils prennent leurs responsabilit\u00e9s... comment ? Est-ce vraiment leur r\u00f4le ?\r\n- Selon vous, la politique \u00e9choue \u00e0 faire avancer les choses... vous avez perdu tout espoir du c\u00f4t\u00e9 politique ?  Tout repose maintenant sur les initiatives des employeurs ? Des entreprises ? Des individus ?", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547786", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les syndicats r\u00e9clament des actes apr\u00e8s la gr\u00e8ve du 14 juin: interview de Vania Alleva  / FOR_2019-07-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia, vice-pr\u00e9sidente de l'Union syndicale suisse."], "variantIds": ["ece-10547786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:44Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa gr\u00e8ve des femmes, on en a beaucoup parl\u00e9 avant, on en a beaucoup parl\u00e9 pendant mes peut-\u00eatre pas suffisamment apr\u00e8s pour certains, une journ\u00e9e qui n'est pourtant que le d\u00e9but de la mobilisation pour l'\u00e9galit\u00e9, selon les syndicats, ils \u00e9taient unis ce matin pour demander d'int\u00e9grer les revendications dans les n\u00e9gociations salariales et de cet \u00e9t\u00e9 de CCT de cet Automne, Camille Degoat, vous \u00eates correspondant parlementaire, quelle est la strat\u00e9gie des syndicats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [95%] :\r\nL'Union syndicale suisse vraiment capitaliser sur la gr\u00e8ve du 14 juin dernier une mobilisation que les repr\u00e9sentants de syndicats l'ont d\u00e9crit ce matin \u00e0 Berne comme la plus grande mobilisation politique en Suisse depuis la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918 l'id\u00e9e, c'est vraiment d'arriver \u00e0 la table des n\u00e9gociations face aux patrons et aux employeurs et de dire voil\u00e0 les femmes, elles ont donn\u00e9 un signal tr\u00e8s clair : le 14 juin elles veulent plus d'\u00e9galit\u00e9, maintenant on attend vos r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [91%] :\r\nMais quelles sont les revendications de de l'USS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [94%] :\r\nLeur augmentation du salaire des femmes meilleure conciliation de vie priv\u00e9e et vie professionnelle, revalorisation des professions f\u00e9minines, l'USS demande aussi aux entreprises de faire des analyses r\u00e9guli\u00e8res des salaires, le constat aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 syndicaliste c'est celui -ci, je le cite, c'est celui de l'\u00e9chec lamentable de la politique alors l'objectif c'est vraiment de pousser le patronat \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [89%] :\r\nEt quels moyens de pression ont aujourd'hui les les syndicats pour ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [92%] :\r\nEh bien, ils peuvent jouer sur le rapport de force que leur conf\u00e8re les centaines de milliers de de femmes et d'hommes qui sont descendus dans la rue, le mois dernier l'Union patronale suisse que que nous avons contact\u00e9 prend note de cette demande, mais Fred et Greuther, responsable de la communication, rappelle que les entreprises prennent d\u00e9j\u00e0 des mesures notamment pour permettre de me mieux concilier vie priv\u00e9e et vie professionnelle, tout en renvoyant la balle \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 car c'est aussi \u00e0 elles de faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [93%] :\r\nAvec nous ce soir, Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia, vice- pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:52) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [93%] :\r\nAlors on a encore en t\u00eate ces images de de centaines de milliers de, de, de femmes, d'hommes aussi un mouvement joyeux qui a r\u00e9uni des des profils tr\u00e8s diff\u00e9rents des f\u00e9ministes, des femmes voil\u00e9es, des jeunes, des moins jeunes, comment, comment est -ce que vous allez r\u00e9unir toutes les revendications de ces femmes. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:12) [87%] :\r\nChristian des beaucoup de revendications, les femmes ont beaucoup \u00e0 rattraper pour ce qui concerne l'\u00e9galit\u00e9, il faut travailler, point par point et pour nous les syndicats, les prochains est absent des n\u00e9gociations qui d\u00e9marre en apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, d'aider les n\u00e9gociations salariales et les n\u00e9gociations des conventions collectives et l\u00e0 les sujets, les sujets de l'\u00e9galit\u00e9 doivent \u00eatre au centre et nous attendons des r\u00e9ponses claires du c\u00f4t\u00e9 patronal, les femmes lors du 14 juin on ont formul\u00e9 tr\u00e8s clairement les attentes autour des des pistes respect plus d'argent, plus de temps et ce sont b\u00e9ret Cassien qui peuvent, sur lesquels on doit avancer aussi au niveau des conventions Collet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [91%] :\r\nMais concr\u00e8tement, comment est -ce que vous allez faire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:07) [90%] :\r\nConcr\u00e8tement d\u00e9j\u00e0, alors pour lors des n\u00e9gociations salariales une augmentation, l'\u00e9volution des des salaires est n\u00e9cessaire pour tout le monde mais surtout pour les femmes, et il faut des conventions collectives dans les professions dites f\u00e9minines pour revaloriser c'est c'est cette profession, par exemple dans le commerce de d\u00e9tail par exemple dans les soins, et l\u00e0 il faut que les le c\u00f4t\u00e9 patronal dont r\u00e9ponse concret d\u00e9compte des r\u00e9ponses concret \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [99%] :\r\nPour vous, la balle est clairement du c\u00f4t\u00e9 des patrons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:48) [93%] :\r\nElle est aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 des patrons du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie, les conditions cadres pour faire avancer les salaires des femmes pour faire avancer la cause de l'abolition de la discrimination salariale et tr\u00e8s clairement aupr\u00e8s des patrons mais il il y a aussi des pas au courant, au niveau politique au au Parlement apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, il y a eu des tr\u00e8s petits pas qui ont \u00e9t\u00e9 faits sont absolument insuffisante, donc l\u00e0 il faut aussi des pas concrets. \r\n\u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [96%] :\r\nC'est vrai que vous avez eu des mots tr\u00e8s durs aujourd'hui, vous avez parl\u00e9 de l'\u00e9chec lamentable de la politique, pourtant, vous avez aussi besoin du monde politique pour faire avancer les choses. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:34) [94%] :\r\nOui, mais c'est quand m\u00eame presque scandaleux le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral arrive \u00e0 quelques semaines de la gr\u00e8ve des femmes avec une proposition d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes alors que la discrimination salariale et encore le fait que une l'initiative sur un cong\u00e9 paternel de 4 semaines, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e au Parlement, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:05:01) [93%] :\r\nOui, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:02) [84%] :\r\n\u00e9chec saucette pas pas seulement politique mais aussi soci\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:07) [90%] :\r\nPour nous c'est central d'avancer maintenant cette h\u00e2te Automne avec les patrons qui doivent donner un signal clair aux femmes, et comme j'ai dit aussi au niveau politique, il faut regarder la pression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [93%] :\r\nVania Alleva on peut vous accuser de de faire un peu de de r\u00e9cup\u00e9ration, jamais les syndicats n'avait pu mener autant de personnes autant de gens dans dans la rue, est-ce que vous faites de la r\u00e9cup\u00e9ration de ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:32) [86%] :\r\nNon, absolument pas, on \u00e9t\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, partie de ce mouvement, c'est un amas ont mouvement large, c'est un mouvement auquel ont particip\u00e9 beaucoup d'organisation beaucoup des femmes et c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce mouvement large arriver \u00e0 d'avoir ce succ\u00e8s et je pense qu'il faut absolument continuer sur cette piste de continuer cette collaboration \u00e0 \u00e0 la fois Des organisations des femmes organis\u00e9 des femmes non organis\u00e9s pour pour arriver \u00e0 l'objectif que qui est l'objectif de la, de l'\u00e9galit\u00e9 tout court. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Vania Alleva d'\u00eatre venu pendant quelques minutes dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:20) [65%] :\r\nBonsoir et \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T16:16:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alleva, Vania", "role": "Pr\u00e9sidente du syndicat", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41744AB6-200F-4ACD-97D0-2D4319135EE1", "internalArchiveId": "41744AB6-200F-4ACD-97D0-2D4319135EE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e0 Yverdon apr\u00e8s l'affaire de La R\u00e9gion: interview de Jean-Daniel Carrard", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Interview de Jean-Daniel Carrard, syndic d'Yverdon (PLR).\r\n\r\nRupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e0 Yverdon apr\u00e8s l'affaire de La R\u00e9gion: interview de Jean-Daniel Carrard Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 9 juillet,\r\nLa plus grande mobilisation politique en Suisse depuis la Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918. Un mois apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, les syndicats montent au front et r\u00e9clament des actes. Mais n'est-ce pas une r\u00e9cup\u00e9ration? Nous entendrons Vania Alleva, vice-pr\u00e9sidente de l'Union syndicale suisse.\r\nDeux conf\u00e9rences de presse distinctes de la municipalit\u00e9 d'Yverdon: la division est bien l\u00e0 apr\u00e8s le d\u00e9part de la r\u00e9dactrice en chef de la R\u00e9gion Nord Vaudois. Au coeur des critiques, le syndic PLR Jean-Daniel Carrard. Il s'expliquera en direct.\r\nAssistance au suicide: la m\u00e9decin b\u00e2loise Erika Preisig n'a pas \u00e9t\u00e9 reconnue coupable de meurtre mais elle est tout de m\u00eame condamn\u00e9e \u00e0 15 mois de prison avec sursis. La r\u00e9action dans ce Forum du vice-pr\u00e9sident d'exit Pierre Beck\r\nAutre acquittement dans une toute autre affaire, celle de Bernard Tapie. Il \u00e9tait jug\u00e9 pour escroquerie. Est-ce la fin d'une saga judiciaire de 25 ans? Le journaliste Ian Hamel qui a suivi toute l'affaire Adidas nous donnera son analyse.\r\n\"Sant\u00e9: tous \u00e9gaux en Suisse?\" C'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Renaud Malik\r\nSelon l'endroit o\u00f9 vous vivez, vous n'aurez pas le m\u00eame acc\u00e8s aux soins... Pas non plus le m\u00eame risque de d\u00e9velopper une maladie cardiovasculaire, ou un surpoids... Mais que fait-on sur la base de ce constat? D\u00e9bat d\u00e8s 18h30.\r\nVous \u00eates dans Forum, sur la Premi\u00e8re et PlayRTS. Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures.", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547789", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e0 Yverdon apr\u00e8s l'affaire de La R\u00e9gion: interview de Jean-Daniel Carrard / FOR_2019-07-09T18:02:00_developpement-4", "Forum du 09.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Daniel Carrard, syndic d'Yverdon (PLR)."], "variantIds": ["ece-10547789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:25Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis nous nous rendons maintenant \u00e0 Yverdon ou ne devrions retrouver Jean-Daniel Carrard bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:05) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nAlors je rappelle que vous \u00eates syndic d'Yverdon au coeur, au coeur des critiques aujourd'hui, je ne sais pas si vous avez entendu tout \u00e0 l'heure monsieur Pierre montait donc municipal socialiste il dit que vous n'a la lettre que vous avez \u00e9crite \u00e0 la r\u00e9dactrice ne correspondait pas \u00e0 la d\u00e9cision de la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [86%] :\r\nNon, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9 d'ailleurs en plus de \u00e7a, c'est pas une date que j'ai envoy\u00e9, moi, c'est une date envoy\u00e9 la municipalit\u00e9 donc sous le double signature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [93%] :\r\nMais aujourd'hui, il y a une une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [91%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait mais si vous me laissez 2 minutes pour expliquer, on a donc le 23 mai envoy\u00e9 une lettre \u00e0 Madame, la r\u00e9dactrice en chef, Caroline Gabart elle donc il est pas \u00e0 son conseil d'administration, lui faisant part de notre d\u00e9ception unanime au niveau de la municipalit\u00e9, je peux le dire sur la fa\u00e7on de traiter il est sujet qui qui qui concernent la ville, alors on peut rentrer dans les d\u00e9tails, o\u00f9 l'on voyait \u00e7a, on verra si on en attend et puis nous arrivons aussi signifier que, pour nous avons le plus grand respect pour l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias puisque c'est un sujet qui est qui est particuli\u00e8rement d'actualit\u00e9, le but \u00e9tant de provoquer une discussion, on parlait de \u00e7a, nous avons de multiples relations commerciales avec ce journal comme avec d'autres et puis nous avons simplement d\u00e9cid\u00e9 de suspendre jusqu'\u00e0 nouvel avis une parution que nous faisons, c'est une page que nous faisons tous les, tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [100%] :\r\nAvec une s\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [84%] :\r\nEt c'est simplement on aille imaginer que, suite \u00e0 ce \u00e0 ce courrier que nous avons fait \u00e0 la r\u00e9dactrice en chien le 23 mai h\u00e9 bien il y aurait un retour il y a pas eu leur tout jusqu'\u00e0 la semaine pass\u00e9e o\u00f9 les avons appris alors et Raymond regrette l\u00e0 tout le Nadig \u00e9v\u00e9nement qu'elle avait quitt\u00e9 le journal Soir qui a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9, ou qu'elle a donn\u00e9 son cong\u00e9, c'\u00e9tait ce point est visiblement pas tr\u00e8s clair encore actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [89%] :\r\nMais alors ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 c'est votre intervention est -ce que vous n'avez pas manqu\u00e9 de finalement de voir ce que vous avez pas \u00e9t\u00e9 trop loin et vous avez attenter \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9ditoriale de de cette r\u00e9dactrice en chef. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:21) [88%] :\r\nNon, jamais, jamais on n'a jamais demand\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9dactrice en chef et \u00e0 qui que ce soit en cas \u00e0 mes perdit d'ailleurs de d\u00e9crire dans un sens plut\u00f4t que dans un autre, ce que l'on souhaite simplement c'est une neutralit\u00e9, je pense que c'est quelque chose de de refl\u00e9ter les fleurs, les faits parlons simplement compte une commune ou r\u00e9gions se met d'accord, les r\u00e9gions par exemple, plusieurs communes pour faire Step voil\u00e0 c'est un peu technique, c'est peut-\u00eatre pas le sujet le plus le plus int\u00e9ressant, mais enfin quand m\u00eame, h\u00e9 bien, ce qui est int\u00e9ressant c'est surtout que des communes se f\u00e9d\u00e8rent pour pouvoir le faire, on sent et c'est \u00e7a que j'aurais voulu lire dans le dans les \u00e9l\u00e9ments et pas d'avoir des photos \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [82%] :\r\nMais Monsieur Carrard est ce que vraiment c'est \u00e0 vous de d\u00e9cider si les journalistes doit l\u00e8ve doivent aller couvrir cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [89%] :\r\nMais c'est pas nous qui avons demand\u00e9 de d\u00e9couvrir, nous invitons les journalistes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:15) [97%] :\r\nIls ont droit de refuser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:17) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, et, et, des fois ils viennent pas des fois il pas mais que, qui sont l\u00e0 et qui couvre un \u00e9v\u00e9nement ce qu'on demande simplement qu'on souhaiterait, mais peut-\u00eatre qu'on a tort, ce qu'on a \u00e9crit \u00e0 Madame Gabbard, c'est qu'on disait que, or on pose, on pense que la couverture pourrait \u00eatre disons plus objective et plus neutre, on n'a pas dit qu'il fallait qu'on soit une hausse en d\u00e9bat et puis ce qu'on attendait de la part de du journal et notamment de la r\u00e9dactrice et le contact parce que si moi je re\u00e7ois et peut-\u00eatre des gens qui sont, qui sont pas contents, h\u00e9 bien on va essayer de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, alors si il y a une critique que on peut accepter, j'en plus en cause au niveau de la municipalit\u00e9, c'est qu'on aurait peut-\u00eatre d\u00fb pas attendre 2 mois et qui se passe parce que personne n'imaginait qu'elles allaient d\u00e9boucher sur un au licenciement ou sur un an s'annoncent : mon travail, on aurait d\u00fb t\u00e9l\u00e9phoner pour dire, et et voil\u00e0 est -ce que vous avez re\u00e7u le courrier qu'est -ce que vous en pensez, est ce qu'on se voit, et caetera et caetera et puis pour en revenir \u00e0 au d\u00e9bat qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par mon coll\u00e8gue Pierre Daix se dit c'est pas la lettre ne correspond pas \u00e0 ce que nous avons discut\u00e9 municipalit\u00e9 nous avons parler de tout \u00e7a, municipalit\u00e9 et la preuve c'est que le l'homme et l'Australie, une source d'\u00e9quipe, on a des retours qu'on appelle les retours au chef des services convoque, chef de service, ils sont convoqu\u00e9s d'office et puis on commente l'actualit\u00e9 et les d\u00e9cisions, surtout de la municipalit\u00e9 et l\u00e0, je leur ai fait part de cette, de cette volont\u00e9 de la municipalit\u00e9 de lever le pied, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, dans la relation commerciale commerciale simplement. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:04) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:05) [87%] :\r\nLa avec le avec la r\u00e9gion et puis tout de suite, ils ont pos\u00e9 des questions en disant mais est -ce qu'on peut faire para\u00eetre encore par exemple, soit 17 pour la police, les annonces pour les annonces pour les les ni la etc etc, puis on a dit oui, bien s\u00fbr, c'est c'est pas, c'est pas \u00e7a, on parle juste d'un \u00e9l\u00e9ment r\u00e9dactionnelle d'une collaboration d'un partenariat quand l'accord qu'on allait ou pouvait aussi dire que ce que l'on pensait donc il est faux, il est faux de dire que les coll\u00e8gues de gauche, la municipalit\u00e9 n'avaient pas cette information, ce qui l'enclume, mais ne serait -ce que par l'interm\u00e9diaire de leur chef des Serbes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [89%] :\r\nMais eux disent que veulent, il n'\u00e9tait pas, il n'\u00e9tait pas d'accord avec avec le courrier que que vous avez \u00e9crit Jean-Daniel Carrard, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 quand m\u00eame dans cette affaire, on vous a, on vous a accus\u00e9 d'abuser de, de, de, de, d'abuser de votre pouvoir de tirer toutes les ficelles, est ce que, quand m\u00eame, vous faites pas une autocritique apr\u00e8s cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:06) [89%] :\r\nP\u00e2lissait contact avec Madame Gaymard, mais c'est faux, encore une fois, de dire que le le les municipaux n'\u00e9tait pas au courant, les municipaux de gauche, ils avaient tout le loisir et puis le mois de mai, de reporter cette affaire devant la municipalit\u00e9 mais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [79%] :\r\nOu Monsieur Sally couteau \u00e0 Monsieur, le syndic lui a donn\u00e9 des instructions qui sont pas correct, jamais personne n'est venu en discuteront municipalit\u00e9 de dire quand tombe, disons de la Lune, la semaine pass\u00e9e c'est c'est pas, c'est pas correct, c'est pas juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [90%] :\r\nMais pour revenir \u00e0 cette question : est ce que vous faites une autocritique ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:41) [88%] :\r\nOui, l'autocritique et on se parle jamais assez, on se parle jamais assez, je pense qu'avec la r\u00e9gion, mais on a cherch\u00e9 par le courrier, on a cherch\u00e9 \u00e0 faire une critique une autocritique et voir si on pouvait peut-\u00eatre qu'il y avait une incompr\u00e9hension de Cetelem Molard va toujours chercher le dialogue avec qui que ce soit, que \u00e7a soit avec la presse, que \u00e7a soit et avec avec les habitants, que \u00e7a soit et avec des gens qui sont m\u00e9contents des d\u00e9cisions, on peut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:07) [88%] :\r\nOn a, on a toujours accept\u00e9 de recevoir les journaux que la la la la base c'est \u00e7a et je pense que peut-\u00eatre qu'on peut encore s'am\u00e9liorer, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, certainement parce que on est tous perfectible et certainement qu'on a des faux qu'on doit pouvoir corriger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [95%] :\r\nJean-Daniel Carrard merci beaucoup d'\u00eatre venu \u00e0 vous expliquer ce soir dans Forum bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:27) [98%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E880E48D-C138-499C-B77A-30343016CEDC", "internalArchiveId": "E880E48D-C138-499C-B77A-30343016CEDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections municipales \u00e0 Paris: les candidats \u00e0 la mairie se multiplient", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nElections municipales \u00e0 Paris: les candidats \u00e0 la mairie se multiplient  \r\nLa mairie de Paris suscite toutes les convoitises, les candidats se multiplient. Et s'il est une bataille qui attire tous les regards c'est celle qui se livre au sein de la R\u00e9publique en marche, pour savoir qui briguera ce mandat tant convoit\u00e9. Une commission entend aujourd'hui les candidats. On conna\u00eetra le nom du vainqueur demain. Ariane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris .. si tous les regards sont tourn\u00e9s en ce moment vers ce poste c'est parce qu'il est \u00e9minemment strat\u00e9gique pour la Macronie.\r\nRemporter la capitale c'est donner un message fort dans le cadre des \u00e9lections municipales, des \u00e9lections qui sont per\u00e7ues comme un avant-go\u00fbt de la pr\u00e9sidentielle. symboliquement pour la r\u00e9publique en marche comme pour les autres partis, gagner Paris c'est en enjeu en soi.. pour Emmanuel Macron encore plus. au-del\u00e0 \u00e7a serait aussi une belle fa\u00e7on pour la r\u00e9publique en marche de finir de marquer son territoire politique..\u00a0\r\nqui dit gros enjeu dit pression sur le casting. or question investiture on est pas toujours tr\u00e8s inspir\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d'en marche. la derni\u00e8re investiture c'\u00e9tait celle de Nathalie Loiseau, t\u00eate de liste pour les europ\u00e9ennes. un choix tr\u00e8s contest\u00e9 au sein m\u00eame de la majorit\u00e9.. pas question de se rater cette fois pense t'on dans l'entourage du pr\u00e9sident.\u00a0\r\nRELANCE: et alors du coup Ariane qui sont les candidats ?\u00a0\r\nalors c'est l\u00e0 aussi que c'est int\u00e9ressant puisque les deux candidats s\u00e9rieux sont tr\u00e8s diff\u00e9rents l'un de l'autre. d'un c\u00f4t\u00e9 on a le poulain de la macronie, Benjamin Grivaux, compagnon des premiers temps d'en marche fid\u00e8le parmi les fid\u00e8les du pr\u00e9sident. benjamin Grivaux qui a l'avantage d'\u00eatre connu des \u00e9lecteurs puisqu'il \u00e9tait jusqu'ici porte- parole du gouvernement. un ambitieux aguerri en politique mais qui a les qualit\u00e9 de ses d\u00e9fauts \u00e0 savoir qu'il est marqu\u00e9 Macron au fer rouge. de quoi avoir de nombreux soutiens du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9, mais pas mal d'ennemis aussi.\u00a0\r\nRELANCE: et de l'autre ?\u00a0\r\nC\u00e9dric Villany le math\u00e9maticien, un personnage atypique, v\u00e9ritable produit en marche, un des ces \u00e9l\u00e9ments de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui a rejoint les rangs de la majorit\u00e9 . il est moins connu et surtout il ne fait de la politique que depuis qu'il est d\u00e9put\u00e9 depuis trois ans donc. mais sa candidature a \u00ab\u00a0pris\u00a0\u00bb ces derni\u00e8res semaines avec des ralliements comme celui de l'ex ministre au num\u00e9rique qui a renonc\u00e9 \u00e0 briguer le poste et qui soutien d\u00e9sormais le math\u00e9maticien. un personnage excentrique, brillant, plus\u00a0 \u00ab\u00a0rond\u00a0\u00bb aussi que Grivaux. mais avec nettement moins d'exp\u00e9rience.\u00a0\r\nLa commission charg\u00e9e de choisir le candidat les a tous auditionn\u00e9 aujourd'hui, elle livrera le r\u00e9sultat demain. En haut lieu on jure qu'elle est totalement ind\u00e9pendante et que son choix ne lui sera pas souffl\u00e9 par Jupiter.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547791", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Elections municipales \u00e0 Paris: les candidats \u00e0 la mairie se multiplient / FOR_2019-07-09T18:02:00_developpement-6", "Forum du 09.07.2019"], "variantIds": ["ece-10547791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:52Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa mairie de Paris suscite toutes les convoitises, les candidats se multiplient et, si l'on est une bataille qui attire tous les regards se celle qui se livre au sein de la R\u00e9publique en marche pour savoir qui briguera ce mandat tant convoit\u00e9, une commission entend aujourd'hui les candidats, on conna\u00eetra le nom du vainqueur demain, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, si tous les regards sont tourn\u00e9s en ce moment vers ce poste, c'est parce qu'il est \u00e9minemment strat\u00e9gique pour la Macronie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nOui, remporter la capitale, c'est donner un message fort, dans le cadre des \u00e9lections municipales, des \u00e9lections qui sont per\u00e7ues comme un avant- go\u00fbt des \u00e9lections dans Ciel symboliquement pour la r\u00e9publique en marche, comme pour les autres partis gagner Paris c'est un enjeu en soi pour Emmanuel Macron, encore plus au-del\u00e0 \u00e7a serait aussi une belle le\u00e7on, une belle fa\u00e7on pour la R\u00e9publique en marche de finir de marquer son territoire politique qui dit gros enjeu dit pression sur le casting, or question investiture n'est pas toujours tr\u00e8s inspir\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d'en marche la derni\u00e8re investiture, c'\u00e9tait celle de Nathalie, les autres t\u00eates de liste pour les a clairement europ\u00e9enne je vois tr\u00e8s contest\u00e9 au sein m\u00eame de la majorit\u00e9, alors pas question de se rater cette fois, pense -t-on dans l'entourage du pr\u00e9sident et Ariane, qui sont les qui sont les candidats, h\u00e9 bien l\u00e0 c'est int\u00e9ressant puisque les 2 candidats s\u00e9rieux tr\u00e8s diff\u00e9rent l'an trop d'un c\u00f4t\u00e9, on a le poulain de la Macronie Benjamin Grivaux compagnon des tant d'en marche, fid\u00e8le parmi les fid\u00e8les du pr\u00e9sident Benjamin Griveaux qui a l'Avantage, connu des \u00e9lecteurs puisqu'il \u00e9tait jusque -l\u00e0, porte- parole du gouvernement, un ambitieux aguerri en mais qui a les qualit\u00e9s de ses d\u00e9fauts, \u00e0 savoir qu'il est marqu\u00e9 Macron au fer rouge de de nombreux soutiens du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9, mais pas aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors tr\u00e8s rapidement peut-\u00eatre Ariane parce qu'il y a quelques petites coupures, sur la ligne de l'autre, de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [87%] :\r\nEt bien, C\u00e9dric et le math\u00e9maticien, personnage atypique, qui est moins connu du grand public, et puis tu as dont la candidature en fait a explos\u00e9 un peu ces derni\u00e8res semaines, puisqu'il a connu pas mal de de ralliement de personnages int\u00e9ressants, un personnage excentrique brillant plus rond aussi que Benjamin Griveaux mais lui avec nettement moins d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [99%] :\r\nMerci beaucoup Ariane Hasler. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T16:37:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26AE7FE5-4020-4206-A5B8-69A90134AD91", "internalArchiveId": "26AE7FE5-4020-4206-A5B8-69A90134AD91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e0 Yverdon apr\u00e8s l'affaire de La R\u00e9gion", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nRupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e0 Yverdon apr\u00e8s l'affaire de La R\u00e9gion Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 9 juillet,\r\nLa plus grande mobilisation politique en Suisse depuis la Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918. Un mois apr\u00e8s la gr\u00e8ve des femmes, les syndicats montent au front et r\u00e9clament des actes. Mais n'est-ce pas une r\u00e9cup\u00e9ration? Nous entendrons Vania Alleva, vice-pr\u00e9sidente de l'Union syndicale suisse.\r\nDeux conf\u00e9rences de presse distinctes de la municipalit\u00e9 d'Yverdon: la division est bien l\u00e0 apr\u00e8s le d\u00e9part de la r\u00e9dactrice en chef de la R\u00e9gion Nord Vaudois. Au coeur des critiques, le syndic PLR Jean-Daniel Carrard. Il s'expliquera en direct.\r\nAssistance au suicide: la m\u00e9decin b\u00e2loise Erika Preisig n'a pas \u00e9t\u00e9 reconnue coupable de meurtre mais elle est tout de m\u00eame condamn\u00e9e \u00e0 15 mois de prison avec sursis. La r\u00e9action dans ce Forum du vice-pr\u00e9sident d'exit Pierre Beck\r\nAutre acquittement dans une toute autre affaire, celle de Bernard Tapie. Il \u00e9tait jug\u00e9 pour escroquerie. Est-ce la fin d'une saga judiciaire de 25 ans? Le journaliste Ian Hamel qui a suivi toute l'affaire Adidas nous donnera son analyse.\r\n\"Sant\u00e9: tous \u00e9gaux en Suisse?\" C'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Renaud Malik\r\nSelon l'endroit o\u00f9 vous vivez, vous n'aurez pas le m\u00eame acc\u00e8s aux soins... Pas non plus le m\u00eame risque de d\u00e9velopper une maladie cardiovasculaire, ou un surpoids... Mais que fait-on sur la base de ce constat? D\u00e9bat d\u00e8s 18h30.\r\nVous \u00eates dans Forum, sur la Premi\u00e8re et PlayRTS. Nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547787", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 \u00e0 Yverdon apr\u00e8s l'affaire de La R\u00e9gion / FOR_2019-07-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.07.2019"], "variantIds": ["ece-10547787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:26:38Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est un cas de figure inhabituel, les journalistes ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9es ce matin \u00e0 2 conf\u00e9rences de presse distinctes des municipaux d'Yverdon-les-Bains en cause, l'affaire du journal, la r\u00e9gion, les 3 \u00e9lus de gauche ont rompu la coll\u00e9gialit\u00e9, il refuse de cautionner la lettre envoy\u00e9e par le syndicat, la r\u00e9dactrice en chef du journal, son d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9, a suscit\u00e9 la pol\u00e9mique bien au-del\u00e0 du Nord Vaudois p\u00e9nis, p\u00e9titions, manifestations de de soutien, je vous propose d'\u00e9couter Pierre Daix montait, il est municipales socialiste, il a \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 ce matin et il explique pourquoi la gauche de l'ex\u00e9cutif rend la coll\u00e9gialit\u00e9, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nNous rompons la coll\u00e9gialit\u00e9, parce qu'il nous a sembl\u00e9 que la lettre qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 la r\u00e9dactrice en chef de la r\u00e9gion et \u00e0 son conseil d'administration ne correspondait pas \u00e0 la d\u00e9cision municipale qui avait \u00e9t\u00e9 prise sur ce sujet ne correspondait en tout cas pas enti\u00e8rement \u00e0 cette d\u00e9cision municipale, nous avons d'abord attendu le retour du syndic qui \u00e9tait indisponible au moment o\u00f9 les articles de presse sont sortis jeudi pass\u00e9 puis chercher \u00e0 trouver un terrain d'entente avec nos coll\u00e8gues de la municipalit\u00e9 de telle mani\u00e8re \u00e0 pouvoir garantir d'une part, l'unit\u00e9 de la municipalit\u00e9 d'autre part, le r\u00e9tablissement des faits, \u00e0 savoir l'acceptation et l'affirmation de cette divergence entre ces 2 positions, nous ne sommes pas parvenus \u00e0 un terrain d'entente avec le reste de la municipalit\u00e9 sur cette question, raison pour laquelle nous avons d\u00e9cid\u00e9 le coeur lourd de r\u00e9tablir les faits tels que nous les comprenons. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56B6687E-8CA9-4AC6-8295-214EC4DA92F4", "internalArchiveId": "56B6687E-8CA9-4AC6-8295-214EC4DA92F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des milliers de Vietnamiennes victimes de trafic d'\u00eatres humains en Chine", "publicationDate": "2019-07-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Turri, Fabrice ; Michael Brosowski, le directeur de Blue Dragon en Chine\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nDes milliers de Vietnamiennes victimes de trafic d'\u00eatres humains en Chine TRAFIC FEMMES ASIATIQUES VN+CHINE\r\n***Plus de 30 millions d'hommes chinois sont seuls... et le resteront probablement jusqu'\u00e0 la fin de leur vie. Ces vieux-gar\u00e7ons se multiplient \u00e0 travers le pays. Des hommes qui ont perdu tout espoir de se marier un jour. En cause: le manque de femmes.\r\nC'est l'un des nombreux revers de la politique de l'enfant unique men\u00e9e dans le pays entre 1979 et 2015.\r\nMichael Peuker, vous \u00eates notre correspondant en Chine. Le pays fait donc face aujourd'hui \u00e0 un immense d\u00e9fi social:\r\n DIGAS 48''\r\n((Oui. Un probl\u00e8me de taille dans un pays o\u00f9 la famille constitue le noeud de la soci\u00e9t\u00e9. Se marier, procr\u00e9er est devenu - vous l'avez-dit - un r\u00eave inaccessible pour de nombreux chinois. Ces hommes, on les appelle?? , les \u00ab branche nues \u00bb. Une honte dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la pression pour faire grandir l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique familial est tr\u00e8s forte. Une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les femmes \u00e9taient paradoxalement socialement d\u00e9valoris\u00e9es, car consid\u00e9r\u00e9es comme moins \u00e0 m\u00eame de subvenir aux besoins de la famille. Avoir une fille signifiait la voir un jour partir s'installer dans le foyer de son mari et donc se retrouver \u00e0 vieillir seul, avec des ressources limit\u00e9es. D'o\u00f9 la volont\u00e9, la n\u00e9cessit\u00e9 pour certains, d'avoir un gar\u00e7on. Des gar\u00e7ons aujourd'hui sous pression : se marier. C'est d'ailleurs quasiment devenu une comp\u00e9tition de haut niveau.))\r\n***Les femmes, moins nombreuses, ont d\u00e9sormais le choix. Les hommes doivent lutter pour les conqu\u00e9rir, c'est \u00e7a ?\r\n DIGAS 49''\r\n((Oui. Mais ce ne sont pas les femmes qu'ils doivent convaincre, mais leurs parents. En Chine, le mariage est une affaire de famille o\u00f9 les proches valident, choisissent encore souvent leur gendre ou leur belle-fille. Et oui, la pression sur les hommes est devenue quasiment intenable. Pour \u00eatre \u00ab mariable \u00bb - si vous me passez cette expression - un homme doit avoir de pr\u00e9f\u00e9rence un bon emploi, \u00eatre propri\u00e9taire de son logement et d'une voiture. Sans ces attributs, le pr\u00e9tendant est au mieux un second choix. Les habitants des zones rurales qui migrent souvent vers les villes pour trouver du travail, mais aussi une femme - les infanticides \u00e9taient souvent plus important \u00e0 la campagne peinent \u00e0 r\u00e9gater avec leurs concurrents fortun\u00e9s. Les ruraux sont donc particuli\u00e8rement expos\u00e9s \u00e0 la p\u00e9nurie f\u00e9minine. Mais pas seulement. D'autres se retrouvent, pour diverses raisons sur le carreau. Beaucoup se tournent alors vers des agences.))\r\n***Des agences matrimoniales qui ciblent donc ces hommes de \u00absecond choix\u00bb entre-guillemets. Mais quel genre de femmes leur propose-t-on ? On imagine que ce ne sont pas des chinoises, mais des \u00e9trang\u00e8res.\r\n DIGAS 41''\r\n((Exact. Des femmes issues principalement de Birmanie, du Vietnam ou encore du Cambodge. Des femmes que ces agences peu scrupuleuses enl\u00e8vent, ach\u00e8tent aux familles o\u00f9 app\u00e2tent en leur faisant miroiter une vie meilleure en Chine. Human Rights Watch et de nombreuses ONG ont tir\u00e9 la sonnette d'alarme sur ce trafic, officiellement interdit en Chine. Le d\u00e9lit est punissable de dix ans d'emprisonnement. Des op\u00e9rations polici\u00e8res ont d'ailleurs eu lieu \u00e0 plusieurs reprises. Mais malgr\u00e9 les risques, ce business ne s'essouffle pas, bien au contraire. Palier \u00e0 la p\u00e9nurie de femmes en Chine est une t\u00e2che quasi impossible pour le gouvernement. Malgr\u00e9 l'abolition de la politique de l'enfant unique, le mal et fait. Certains effets sont tout simplement irr\u00e9versibles.)) \r\n***Des femmes enlev\u00e9es, achet\u00e9es... on va aller voir \u00e0 l'autre bout de ce qui est un trafic d'\u00eatres humains, au Vietnam. Depuis 2007, une ONG bas\u00e9e \u00e0 Hanoi, leur vient en aide. Son nom: Blue Dragon, le \u00ab Dragon bleu \u00bb. Elle a pu sauver plus de 400 femmes, victimes d'esclavage sexuel ou mari\u00e9es de force en Chine.\r\nReportage Fr\u00e9d\u00e9ric Noir:\r\n DIGAS \"TUM VN TRAFIC FEMMES TRADUIT\" (ne signe pas !)\r\n((Jusqu'\u00e0 5000 dollars. C'est le prix auquel sont vendues ces jeunes filles, condamn\u00e9es \u00e0 \u00eatre mari\u00e9es de force ou \u00e0 se prostituer dans des maisons closes en Chine.\r\nNhung ne conna\u00eetra jamais le prix auquel elle avait \u00e9t\u00e9 vendue. Cette jeune femme d'une vingtaine d'ann\u00e9es a eu la chance d'\u00eatre secourue par l'association Blue Dragon. Comme tant d'autres, elle fut attir\u00e9e dans un pi\u00e8ge par une personne de confiance qui lui avait promis du travail.\r\n\u00ab Un jour, j'ai rencontr\u00e9 une femme plus \u00e2g\u00e9e, autour de 45 ans. Nous nous sommes rencontr\u00e9es par hasard alors que nous attendions \u00e0 la station de bus. Elle m'a dit qu'elle pouvait m'aider \u00e0 gagner un peu d'argent. Tout ce que j'avais \u00e0 faire, c'\u00e9tait de l'accompagner a la fronti\u00e8re chinoise pour l'aider \u00e0 vendre quelques marchandises. Pour me convaincre, elle m'a aussi expliqu\u00e9 qu'elle donnerait de l'argent \u00e0 mes parents pour les aider \u00e0 payer les frais d'universit\u00e9. A cette \u00e9poque, comme je voulais vraiment aider mes parents, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de la suivre \u00bb\r\nEn cours de chemin, apr\u00e8s avoir pass\u00e9e la fronti\u00e8re chinoise, cette femme \u00e0 laquelle Nhung avait d\u00e9cid\u00e9 de faire confiance lui demanda subitement de changer de v\u00e9hicule. A bord, des hommes qu'elle ne connaissait pas. La femme l'ignorait encore mais elle venait d'\u00eatre vendue. Sa destination : une maison close en Chine. \r\n\u00ab J'\u00e9tais totalement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e et j'ai \u00e9norm\u00e9ment pleur\u00e9. En fait, une fois arriv\u00e9e, je me suis mise \u00e0 genoux et je les ai suppli\u00e9s de me laisse partir. Ils m'ont expliqu\u00e9 qu'une fois que l'on arrivait ici, il n'y avait plus moyen de repartir. Que la seule solution pour moi, si je souhaitais un jour revoir ma famille, \u00e9tait de travailler pour eux. D'autres femmes qui avaient \u00e9t\u00e9 vendues comme moi m'ont conseill\u00e9 de faire ce que le propri\u00e9taire des lieux demandait \u00bb.\r\nContrainte de suivre des cours de chinois rudimentaires, Nhung fut ensuite forc\u00e9e de se prostituer avec souvent 10 clients par jour, parfois 30 clients par jour. Dans l'impossibilit\u00e9 de s'\u00e9chapper, elle confie avoir pens\u00e9 au suicide. Avant d'y renoncer. Car, comme elle explique, \u00ab rester en vie, c'est toujours mieux que de mourir sur une terre \u00e9trang\u00e8re \u00bb.\r\nSurveill\u00e9e de pr\u00e8s par le propri\u00e9taire des lieux qui prenait soin de fermer toutes les portes et fen\u00eatres, Nhung fut finalement sauv\u00e9e un an apr\u00e8s son enl\u00e8vement par des membres de l'association Blue Dragon. Petit \u00e0 petit, le travail de cette ONG se fait conna\u00eetre de bouche \u00e0 oreille.\r\nDes proches d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s appellent l'association pour lui demander de l'aide afin de localiser des adolescentes disparues. Souvent aussi, ce sont les victimes elles-m\u00eames qui la contacte depuis la Chine, quand elles r\u00e9ussissent \u00e0 mettre la main sur un t\u00e9l\u00e9phone, parfois subtilis\u00e9s \u00e0 un client. Selon Michael Brosowski, le directeur de Blue Dragon, il s'agit d'une exp\u00e9rience profond\u00e9ment traumatisante pour ces jeunes femmes qui se retrouvent perdues, loin de leurs familles.\r\n43sc Michael Brosowski 1\r\n\u00ab En g\u00e9n\u00e9ral, ces femmes ne parlent pas un seul mot de chinois. Tout ce qu'elles savent. C'est qu'elles sont dans une ville. Nous cherchons \u00e0 localiser la maison close et cela peut prendre un, deux. voire 3 jours de recherche en utilisant tous les indices \u00e0 notre disposition. La fille sait peut-\u00eatre \u00e0 quoi ressemble le b\u00e2timent de l'ext\u00e9rieur, il y a peut-\u00eatre un commissariat a proximit\u00e9 ou un pont. Nous contactons ensuite la femme sur son t\u00e9l\u00e9phone portable ou nous la rencontrons directement l\u00e0 ou elle est s\u00e9questr\u00e9e en pr\u00e9tendant \u00eatre des clients, nous lui parlons et \u00e9laborons un plan d'\u00e9vasion. Nous avons une voiture qui attend a l'ext\u00e9rieur et a un moment donn\u00e9, la femme va se mettre \u00e0 courir pour s'engouffrer dans le v\u00e9hicule. Nous conduisons alors tr\u00e8s rapidement jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re \u00bb.\r\nActuellement, l'ONG effectue jusqu'\u00e0 huit missions de sauvetage par mois mais ne peut pas honorer tous les appels qu'elle re\u00e7oit. D'apr\u00e8s le directeur de Blue Dragon, la situation empire depuis quelques ann\u00e9es et les trafiquants, attir\u00e9s par l'app\u00e2t du gain, n'h\u00e9sitent pas \u00e0 modifier leurs m\u00e9thodes pour gagner toujours plus.\r\n37sc Michael Brosowski 2\r\n\"Les jeunes filles et les femmes sont maintenant victimes de trafiquants dont le seul but est qu'elles tombent enceintes afin de pouvoir vendre leurs b\u00e9b\u00e9s. Au cours des 6 derniers mois, nous avons men\u00e9 plusieurs op\u00e9rations en Chine pour secourir et ramener chez elles des groupes de femmes, enlev\u00e9es pour cette raison. On les a emmen\u00e9es en Chine en leur faisant croire qu'elle rencontrerait une amie l\u00e0-bas ou qu'elle pourrait y trouver du travail et elles se retrouvent enferm\u00e9es dans un endroit o\u00f9 elles sont viol\u00e9es. Et une fois qu'elles accouchent, le b\u00e9b\u00e9 est vendu \u00e0 un p\u00e8re qui n'est pas mari\u00e9 mais souhaite un enfant \u00bb.\r\n15sc Conclusion\r\nSelon le directeur de Blue Dragon, les autorit\u00e9s vietnamiennes prennent le probl\u00e8me au s\u00e9rieux, des peines s\u00e9v\u00e8res sont pr\u00e9vues pour les trafiquants, mais beaucoup reste \u00e0 faire et l'ONG est isol\u00e9e face \u00e0 l'immensit\u00e9 de la t\u00e2che. Le ph\u00e9nom\u00e8ne, lui, ne semble pas pr\u00eat de dispara\u00eetre. Et nul ne conna\u00eet le nombre de Vietnamiennes retenues en Chine contre leur gr\u00e9. ))", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10547804", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des milliers de Vietnamiennes victimes de trafic d'\u00eatres humains en Chine / TUM_2019-07-09T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 09.07.2019"], "variantIds": ["ece-10547804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:13:56Z", "speechToTexts": ["15.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPlus de 30 millions d'hommes chinois sont seuls et le resteront probablement jusqu'\u00e0 la fin de leur vie ces vieux- gar\u00e7ons se multiplient \u00e0 travers le pays des hommes qui ont perdu tout espoir de se marier un jour en cause le manque de femmes, c'est l'un des nombreux revers de la politique de l'enfant unique men\u00e9e dans le pays entre 1979 et 2015 Michael Poker, vous \u00eates notre correspondant en Chine, le pays fait donc face aujourd'hui \u00e0 ce qui est un immense d\u00e9fi social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, un probl\u00e8me de taille dans un pays o\u00f9 la famille constitue le noeud de la soci\u00e9t\u00e9 se marier procr\u00e9er est devenu, vous l'avez dit, un r\u00eave inaccessible pour de nombreux Chinois ces hommes, on les appelle les gangs, une des branches nues une honte dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la pression pour faire grandir l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique familial est tr\u00e8s forte, une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les femmes \u00e9taient paradoxalement socialement d\u00e9valoris\u00e9e car consid\u00e9r\u00e9s comme moins \u00e0 m\u00eame de subvenir aux besoins de la famille, avoir une fille signifier la voir un jour partir s'installer dans le foyer de son mari, et donc se retrouver \u00e0 vieillir seule avec des ressources limit\u00e9es, d'o\u00f9 la volont\u00e9, la n\u00e9cessit\u00e9 pour certains d'avoir un gar\u00e7on des gar\u00e7ons aujourd'hui sous pression se marier, c'est d'ailleurs quasiment devenue une comp\u00e9tition de haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [94%] :\r\nLes femmes moins nombreuses ont d\u00e9sormais le choix, les hommes doivent lutter pour les conqu\u00e9rir c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [91%] :\r\nOui, mais ce ne sont pas les femmes qu'ils doivent convaincre mais leurs parents en Chine, le mariage est une affaire de famille ou les proches valide choisissent encore souvent Legendre ou la belle-fille h\u00e9 oui, la pression sur les hommes et dans ce contexte, devenu quasiment intenable pour \u00eatre Maria si vous me passez l'expression, un homme doit avoir de pr\u00e9f\u00e9rence, un bon emploi, \u00eatre propri\u00e9taire de son logement et d'une voiture sans ses attributs, le pr\u00e9tendant est au mieux un second choix, les habitants des zones rurales qui migrent souvent vers les villes pour trouver du travail mais aussi une femme parce que les infanticides \u00e9taient souvent plus important \u00e0 la campagne, h\u00e9 bien ces hommes l\u00e0 peine \u00e0 r\u00e9gater avec leurs concurrents fortun\u00e9s les ruraux sont donc particuli\u00e8rement expos\u00e9es \u00e0 la p\u00e9nurie f\u00e9minine, mais pas seulement, d'autres se retrouvent aussi pour diverses raisons, sur le carreau, beaucoup se tournent alors vers des agences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [93%] :\r\nAlors des agences matrimoniales qui ciblent ces hommes de second choix, entre guillemets, mais quel genre de femmes, on leur propose, on imagine que ce sont pas des chinoises, mais des \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [93%] :\r\nExact des femmes issues principalement de Birmanie du Vietnam ou encore du Cambodge, des femmes que ces agences peu scrupuleuses enl\u00e8ve ach\u00e8te aux familles ou \u00e0 pattes en leur faisant miroiter une vie meilleure en Chine je White Swatch et de nombreuses ONG ont tir\u00e9 la sonnette d'alarme sur ce trafic officiellement interdit en Chine, le d\u00e9lit est punissable de 10 ans d'emprisonnement des op\u00e9rations polici\u00e8res ont d'ailleurs lieu fr\u00e9quemment mais, malgr\u00e9 les risques, ce Business ne s'essouffle pas, bien au contraire, pallier \u00e0 la p\u00e9nurie de femmes en Chine est une t\u00e2che quasi impossible pour le gouvernement, et malgr\u00e9 l'abolition de la politique de l'enfant unique, h\u00e9 bien, le mal est fait, certains effets sont tout simplement irr\u00e9versible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [92%] :\r\nMichael car notre correspondant en Chine des femmes enlev\u00e9es achet\u00e9es, on va aller voir \u00e0 l'autre bout de ce trafic d'\u00eatres humains au Vietnam, l\u00e0 o\u00f9 ces agences peu scrupuleuses se serve si on peut dire, depuis 2007, une ONG bas\u00e9e \u00e0 Hanoi leur vient en aide, son nom Blue de J\u00fcrgen le Dragon bleu, elle a pu sauver plus de 400 femmes victimes d'esclavage sexuel ou mari\u00e9es de force en Chine, voici le reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [92%] :\r\nJusqu'\u00e0 5000 dollars, c'est le prix auquel sont vendues, ces jeunes filles condamn\u00e9es \u00e0 \u00eatre mari\u00e9es de force ou \u00e0 se prostituer dans des maisons closes en Chine nous ne conna\u00eetra jamais le prix auquel elle avait \u00e9t\u00e9 vendues cette jeune femme d'une vingtaine d'ann\u00e9es, a eu la chance d'\u00eatre secourue par l'association Blue Dragon, comme tant d'autres, elle fut attir\u00e9e dans un pi\u00e8ge par une personne de confiance qu'il avait promis du travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [94%] :M. un jour, j'ai rencontr\u00e9 une femme plus \u00e2g\u00e9e, autour de 45 ans, nous nous sommes rencontr\u00e9s par hasard, alors que nous attendions \u00e0 la station de bus, elle m'a dit qu'elle pouvait m'aider \u00e0 gagner un peu d'argent, tout ce que j'avais \u00e0 faire, c'\u00e9tait de la compagnie, \u00e0 la fronti\u00e8re chinoise pour l'aider \u00e0 vendre quelques marchandises pour me convaincre, elle m'a aussi expliqu\u00e9 qu'elle donnerait de l'argent \u00e0 mes parents pour les aider \u00e0 payer les frais d'universit\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque comme je voulais vraiment aider mes parents, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de la suivre commis interne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [93%] :\r\nAu cours de chemin apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la fronti\u00e8re chinoise, cette femme \u00e0 laquelle Nugue avait d\u00e9cid\u00e9 de faire confiance, lui demanda subitement de changer de v\u00e9hicule \u00e0 bord des hommes qu'elle ne connaissait pas la femme l'ignorait encore mais elle venait d'\u00eatre vendu sa destination, une maison Close en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [94%] :\r\nJ'\u00e9tais totalement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, j'ai beaucoup pleur\u00e9 une fois arriv\u00e9, je me suis mis \u00e0 genoux et je les ai suppli\u00e9 de me laisser partir, ils m'ont dit qu'une fois qu'on arrivait ici, il n'y avait plus moyen de repartir que la seule solution pour moi si je voulais un jour revoir ma famille, c'\u00e9tait travailler pour d'autres femmes qui avaient \u00e9t\u00e9 vendues comme moi m'ont conseill\u00e9 de faire ce qu'il me demandait ont une cervelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [94%] :\r\nContraints de suivre des cours de chinois rudimentaires N\u00eemes fut ensuite forc\u00e9e de se prostituer avec souvent 10 clients par jour, parfois 30 clients par jour dans l'impossibilit\u00e9 de s'\u00e9chapper, elle confie avoir pens\u00e9 au suicide avant d'y renoncer car comme elle explique rester en vie, c'est toujours mieux que de mourir sur une terre \u00e9trang\u00e8re surveill\u00e9e de pr\u00e8s par le propri\u00e9taire des lieux qui prenait soin de fermer toutes les portes et fen\u00eatre nous finalement sauv\u00e9e, un an apr\u00e8s son enl\u00e8vement par des membres de l'association Blue Dragon, petit \u00e0 petit, le travail de cette ONG se fait conna\u00eetre de bouche \u00e0 oreille des proches d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s appellent association pour lui demander de l'aide afin de localiser des adolescentes disparues souvent si ce sont les victimes elles-m\u00eames qui la contacte depuis la Chine quand elles r\u00e9ussissent \u00e0 mettent la main sur un t\u00e9l\u00e9phone parfois subtilis\u00e9s \u00e0 un client, selon Michael Brosowski, le directeur de Blue de Hagen, il s'agit d'une exp\u00e9rience profond\u00e9ment traumatisante pour ces jeunes femmes qui se retrouvent perdues, loin de leur famille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [92%] :\r\nNon, mais les d\u00e9g\u00e2ts, en g\u00e9n\u00e9ral, ces femmes ne parle pas seulement de chinois, tout ce qu'elles savent ce qu'elles sont dans une ville, nous cherchons \u00e0 localiser la maison Close et cela peut prendre un, 2, voire 3 jours de recherche en utilisant tous les indices \u00e0 notre disposition, chez moi la fille c'est peut-\u00eatre \u00e0 quoi ressemblait le b\u00e2timent de l'ext\u00e9rieur, il y a peut-\u00eatre un commissariat \u00e0 proximit\u00e9 ou un pont nous contactons ensuite la femme sur son t\u00e9l\u00e9phone portable ou nous la rencontrons directement l\u00e0 o\u00f9 elle est s\u00e9questr\u00e9e en pr\u00e9tendant \u00eatre des clients nous lui parlons nous \u00e9laborons un plan d'\u00e9vasion, nous avons une voiture qui attend \u00e0 l'ext\u00e9rieur et m'ont donn\u00e9 la femme va se mettre \u00e0 courir pour s'engouffrer dans le v\u00e9hicule, nous conduisons alors tr\u00e8s rapidement jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re, c'est d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [94%] :\r\nSeulement, l'ONG effectue jusqu'\u00e0 huit missions de sauvetage par mois mais il ne peut pas honorer tous les appels qu'elle re\u00e7oit, d'apr\u00e8s le directeur de Blue de Hagen, la situation empire depuis quelques ann\u00e9es et les trafiquants attir\u00e9s par l'app\u00e2t du gain n'h\u00e9sitent pas \u00e0 modifier leurs m\u00e9thodes pour gagner toujours plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [84%] :\r\nQue os Ania ou MNR being Trafic tu tu les jeunes filles et les femmes sont maintenant victimes de trafiquants, dont le seul but et qu'elles tombent enceintes afin de pouvoir vendre leurs b\u00e9b\u00e9s Six maintenant au cours des 6 derniers mois, nous avons men\u00e9 plusieurs op\u00e9rations en Chine pour secourir et ramener chez elles, des groupes de femmes enlev\u00e9es pour cette raison c'est infect fondatrice \u00e7a avec une pour les emmener en Chine, en leur faisant croire qu'elle rencontrait une amie l\u00e0- bas ou qu'elle pourrait y trouver du travail et elle se retrouve enferm\u00e9 dans un endroit o\u00f9 elles sont viol\u00e9es et une fois qu'elles accouchent le b\u00e9b\u00e9 est vendu \u00e0 un p\u00e8re qui n'est pas mari\u00e9 mais qui souhaite un enfant, une belle Wolseley have Baby. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [94%] :\r\nSelon le directeur de Blue de la gaine, les autorit\u00e9s vietnamiennes prennent le probl\u00e8me au s\u00e9rieux des peines s\u00e9v\u00e8res sont pr\u00e9vues pour les trafiquants, mais beaucoup reste \u00e0 faire et l'ONG est isol\u00e9e face \u00e0 l'immensit\u00e9 de la t\u00e2che, le ph\u00e9nom\u00e8ne, lui, ne sont pas tr\u00e8s de dispara\u00eetre et nul ne conna\u00eet le nombre de vietnamiennes retenues en Chine contre leur gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [85%] :\r\nReportage \u00e0 Hano\u00ef, sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Noir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-09T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E582A950-42AB-4BA9-B54E-1B5AC2D319B4", "internalArchiveId": "E582A950-42AB-4BA9-B54E-1B5AC2D319B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire des relations compliqu\u00e9es entre P\u00e9kin et Washington: Interview de J\u00e9r\u00f4me Gygax", "publicationDate": "2019-07-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Gygax, docteur en histoire et politique internationale, auteur de plusieurs publications dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 et des nouvelles formes de diplomatie\r\nInterview de J\u00e9r\u00f4me Gygax, docteur en histoire et politique internationale, auteur de plusieurs publications dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 et des nouvelles formes de diplomatie.\r\n\r\nL'histoire des relations compliqu\u00e9es entre P\u00e9kin et Washington: Interview de J\u00e9r\u00f4me Gygax RELATIONS USA-CHINE | ITV JEROME GYGAX\r\n***Depuis quelque temps, les scientifiques chinois ne sont plus les bienvenus aux Etats-Unis... certains renoncent \u00e0 participer \u00e0 des conf\u00e9rences organis\u00e9es dans ce pays, des \u00e9tudiants peinent \u00e0 obtenir des visas. Ils parlent de \"climat toxique\" et de \"peur\" dans un article de Nature publi\u00e9 fin juin et qui attire l'attention sur le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\nLa guerre commerciale entre les deux pays aurait-elle pourri l'atmosph\u00e8re \u00e0 ce point ? Y a-t-il autre chose ?\r\nNous avons invit\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Gygax pour parler de ces relations compliqu\u00e9es entre P\u00e9kin et Washington, faites de hauts et de bas. Il est docteur en histoire et politique internationale, auteur de plusieurs publications dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 et des nouvelles formes de diplomatie.\r\nIl voit la mise \u00e0 l'\u00e9cart des scientifiques chinois comme un geste mal inform\u00e9...\r\n  9'30''\r\n>>> EXTRO: J\u00e9r\u00f4me Gygax pr\u00e9pare pour cet automne un num\u00e9ro de la s\u00e9rie Routledge Handbook consacr\u00e9 \u00e0 la diplomatie publique de l'Europe. Il est docteur en Histoire et Politique internationale.", "durationSec": 623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10544373", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'histoire des relations compliqu\u00e9es entre P\u00e9kin et Washington: Interview de J\u00e9r\u00f4me Gygax / TUM_2019-07-08T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 08.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de J\u00e9r\u00f4me Gygax, docteur en histoire et politique internationale, auteur de plusieurs publications dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 et des nouvelles formes de diplomatie."], "variantIds": ["ece-10544373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-14T07:35:20Z", "speechToTexts": ["14.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nVous ne vous int\u00e9ressez peut-\u00eatre pas la g\u00e9opolitique, vous avez tort, elle s'int\u00e9resse de plus en plus \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [94%] :\r\nDepuis quelque temps, les scientifiques chinois ne sont plus les bienvenus aux \u00c9tats-Unis, certains renoncent \u00e0 participer \u00e0 des conf\u00e9rences organis\u00e9es dans ce pays des \u00e9tudiants peinent \u00e0 obtenir des visas, ils parlent de climat toxique et de peur dans un article de n'\u00c9thiopie publi\u00e9 fin juin et qui attire l'attention sur le ph\u00e9nom\u00e8ne, la guerre commerciale entre les 2 pays aurait -elle pourri l'atmosph\u00e8re \u00e0 ce point, y a -t-il autre chose, nous avons invit\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Gygax pour parler de ces relations compliqu\u00e9es entre P\u00e9kin et Washington faite de hauts et de bas, il est Docteur en histoire et politique internationale, auteur de plusieurs publications dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 des nouvelles formes de diplomatie, il voit la mise \u00e0 l'\u00e9cart des scientifiques chinois comme un geste mal inform\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [89%] :\r\nLa mise en place de ces mesures est aussi un petit peu, a sorti \u00e0 une mythologie qui pr\u00e9tend que finalement les Chinois vol les secrets am\u00e9ricains, ce qui \u00e0 mon avis est assez loin de repr\u00e9senter l'origine sur des transferts de technologie qui se passe dans le monde r\u00e9el de la Rochelle, c'est pas le cas, \u00e7a h\u00e9 bien en r\u00e9alit\u00e9, le transfert de technologie se passe \u00e0 des niveaux beaucoup plus sensible sur les transferts de processus sur l'int\u00e9gration des processus et pas sur le le vol seulement, donc j'ai envie de dire un petit peu que ces mesures qui sont prises \u00e0 l'encan des ressortissants chinois sont plus de porter \u00e7a symbolique et pose d'ailleurs plus de probl\u00e8mes \u00e0 la recherche am\u00e9ricaine qu'elle n'apporte de r\u00e9elles r\u00e9ponses parce que \u00e7a prive la recherche am\u00e9ricaine des comp\u00e9tences les Chinois absolument et et dans un une p\u00e9riode actuelle o\u00f9 on a un \u00e9cosyst\u00e8me digital ou les Chinois d'ailleurs se sont battus pour gagner une reconnaissance dans dans ces domaines, ils le font \u00e9videmment dans un syst\u00e8me pour lequel les r\u00e8gles du jeu ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es les r\u00e8gles du jeu sensitif scientifiques ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, de ce fait, depuis plusieurs d\u00e9cennies et donc les les Chinois de de cependant vu la sont maintenant en Guin\u00e9e mis un petit peu \u00e0 l'\u00e9cart et on leur applique une politique du d\u00e9ni traditionnel que ce soit pour l'\u00e9conomie, ou pour la science. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [89%] :\r\nEst ce qu'on peut dire que la Chine aujourd'hui a pris un peu la place de l'URSS, en terme de pays qu'on essaie d'isoler de pays qui faisait peur de rivalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [91%] :\r\nLes analogies sont possibles et pendant la guerre froide, bon, la science et est un enjeu central de de la guerre froide Les les scientifiques deviennent aussi depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale et le d\u00e9but de cette guerre froide des v\u00e9ritables atouts strat\u00e9giques et et de ce point de vue l\u00e0 c'est vrai que la Chine dans sa capacit\u00e9 \u00e0 devenir ce globaux Challenger des \u00c9tats-Unis occupent une place certainement qui a bien des \u00e9gards, est tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'Union sovi\u00e9tique et d'ailleurs \u00e0 beaucoup plus de moyens, c'est le paradoxe aujourd'hui, c'est comme elle est beaucoup plus int\u00e9gr\u00e9e dans l'\u00e9conomie internationale, elle est \u00e0 la fois autant vuln\u00e9rables de certains points de vue, mais en m\u00eame temps elle a des moyens \u00e9galement de levier que l'URSS n'avait pas \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide, la Chine aujourd'hui fait plus peur que l'URSS \u00e0 l'\u00e9poque du point de vue d'Washington, je ne sais pas si elle fait plus peur, elle fait certainement peur diff\u00e9remment probablement la posture qui a \u00e9t\u00e9 celle dans les ann\u00e9es 2000 de Hu Jintao sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'entreprendre cette perc\u00e9e dans les sciences a sonn\u00e9 comme une sorte de r\u00e9veil sur la possibilit\u00e9 qu'avait la Chine \u00e0 ce moment -l\u00e0 de devenir r\u00e9el concurrent et d'acc\u00e9der \u00e0 finalement assez ce rattrapage et de devenir tr\u00e8s rapidement dans le domaine, et c'est l\u00e0 le \u00e9videmment le domaine le plus sensible \u00e0 technologie \u00e9tant et est devenu le noeud de la guerre actuelle d'\u00eatre capable de contester aux \u00c9tats-Unis leur propre app\u00e9tit et leur propre capacit\u00e9 \u00e0 jouer le r\u00f4le de puissance h\u00e9g\u00e9monique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [90%] :\r\nDonc on est l\u00e0 face \u00e0 quelque chose finalement d'assez basique, alors c'est une rivalit\u00e9 entre une superpuissance, les \u00c9tats-Unis et leurs Challenger, la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [89%] :\r\nAlors \u00e7a reste une affaire qui peut para\u00eetre assez basique, hein, vous dites, et c'est bien l'id\u00e9e quand on peut parler d'une guerre froide, c'est que les diff\u00e9rentes dimensions se se combinent, il ne s'agit pas simplement d'une rivalit\u00e9 commerciale, ce qui \u00e9videmment pouvait pr\u00e9senter dans les ann\u00e9es 90, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la Chine, a r\u00e9alis\u00e9 en une extraordinaire niveau de progression, elle n'avait pas encore attend, elle avait certainement pas les moyens de devenir ce ce challenger et donc \u00e9galement de de coupler les diff\u00e9rentes dimensions de la puissance qui sont aujourd'hui d\u00e9terminante, plus particuli\u00e8rement, si on prend en consid\u00e9ration les enjeux g\u00e9opolitiques et g\u00e9ostrat\u00e9giques de ces grands \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [86%] :\r\nVous avez dit guerre froide, donc je rebondis dessus mais c'est vous l'expert vous et c'est une sous forme de guerre froide, l\u00e0 il y a une analogie \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [90%] :\r\nOui, la guerre froide est une guerre qui n'est pas son nom, c'est une guerre indirecte, c'est une guerre men\u00e9e par tous les moyens, \u00e0 l'exception bien s\u00fbr et l\u00e0 aussi, on pourra discuter les experts en d\u00e9battent d'un conflit arm\u00e9 ouvert si l'URSS a a perdu sa guerre froide contre les \u00c9tats-Unis, au moins, si on a pu le pr\u00e9senter \u00e0 mon donn\u00e9 dans l'histoire de cette fa\u00e7on, c'est parce qu'on a pu pr\u00e9tendre qu'elle avait justement perdu non pas sur le terrain militaire, mais sur le terrain culturel sur le terrain d'action sur le terrain de sa possible int\u00e9gration ou de son respect de toutes ces normes qui avait \u00e9t\u00e9 patiemment tiss\u00e9 par les \u00c9tats-Unis dans les 50 ann\u00e9es qui avaient suivi la 2\u00e8me Guerre mondiale du coup se pose bien s\u00fbr la question pour la Chine aujourd'hui, d'une voix qu'elle pr\u00e9sente comme \u00e9tant traditionnellement de coexistence pacifique, de respect du multilat\u00e9ralisme et donc d'une certaine coll\u00e9gialit\u00e9 au niveau global et que les \u00c9tats-Unis \u00e0 partir de 2000, d'ailleurs certains historiens comme le lyc\u00e9e endeuill\u00e9 le jaune Vert Steiner qui dit : nous avons laiss\u00e9 la Chine profit\u00e9 de cette situation et pour \u00e7a, j'bien s\u00fbr, l'analyse de la guerre froide est tr\u00e8s importante au niveau du d\u00e9bat,M. Poli th\u00e9ologique actuels parce que il y a sur la droite de l'\u00e9chiquier toute une Intelligence et am\u00e9ricaine qui dit bel, et bien nous avons commis le p\u00e9ch\u00e9 d'avoir laiss\u00e9 cette Chine prendra la place que n'aurait jamais d\u00fb prendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [89%] :\r\nLes relations entre la Chine, les \u00c9tats-Unis, elles sont un peu cyclique : non, vous qui \u00eates historien vous avez cette perspective on bon, il y a eu la fameuse visite de Richard Nixon pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Mao, c'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 qui a commenc\u00e9 cette politique d'ouverture, les choses allaient beaucoup mieux dans les ann\u00e9es 90 \u00e7a s'est retourn\u00e9, il y a eu des des affaires d'espionnage etc, apr\u00e8s, \u00e7a allait de nouveau mieux l\u00e0 maintenant on voit que \u00e7a sera autant c'est justement \u00e7a revient tous les x ann\u00e9es, il y a vraiment un c\u00f4t\u00e9 cyclique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [90%] :\r\nAlors je sais pas c'est cyclique mais mais l'observation m\u00e9rite d'\u00eatre faite il y a eu un moment tr\u00e8s important, vous l'avez dit, au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 puisque, on \u00e9tait dans l'amorce d'une sortie du conflit vietnamien on avait pass\u00e9 les ann\u00e9es Kennedy, il y avait \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'ailleurs, apr\u00e8s Nixon au d\u00e9but, fin des ann\u00e9es 70 mais surtout des Bienne et 80 l'id\u00e9e que les \u00c9tats-Unis pourraient profiter du march\u00e9 chinois, et que les technologies am\u00e9ricaines d'ailleurs seraient vendus sur les march\u00e9s chinois, on oublie d'ailleurs que sous Reagan, les satellites am\u00e9ricains a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 dans l'espace avec des fus\u00e9es chinoises et il y en a eu, lui, on l'oublie, oui, on l'a vite oubli\u00e9 et on a aussi oubli\u00e9 le fait que Reagan qui \u00e9tait pas un pr\u00e9sident r\u00e9publicain et qui a initi\u00e9 une bonne partie des politique du n\u00e9oconservatisme avait paradoxalement une attitude tout \u00e0 fait conciliante en mati\u00e8re commerciale vis-\u00e0-vis de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [93%] :\r\nParce que c'est vrai que \u00e7a, c'est le grand paradoxe : les entreprises am\u00e9ricaines, elles ont besoin du march\u00e9 chinois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [92%] :\r\nAbsolument, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a certainement un \u00e9norme, une heure mais compr\u00e9hension sur la situation actuelle et sur le fait que les entreprises de la Silicon Valley tire une grande partie de leurs b\u00e9n\u00e9fices et de leur chiffre d'affaires de la capacit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 celle de leur industrie \u00e0 d\u00e9localiser les diff\u00e9rents segments les diff\u00e9rentes parties de la production globale des objets technologiques alors bien s\u00fbr aujourd'hui, c'est un constat d\u00e9sarmant compte des conservateurs Harry en disant mais un pays qui ne peut pas produire ses semi- conducteurs ne peut pas se d\u00e9fendre ce qu'il a un constat relativement honn\u00eate n\u00e9anmoins en parlant \u00e0 la fois du d\u00e9ficit commercial des \u00c9tats-Unis vis-\u00e0-vis de la Chine en disant ceci est un probl\u00e8me d'exportation non, en r\u00e9alit\u00e9, c'est vraiment un probl\u00e8me structurel qui fait que les \u00c9tats-Unis se sont appuy\u00e9s sur cette capacit\u00e9 chinoise assez exceptionnelle, il faut le dire \u00e0 produire ce dont des pans entiers de l'industrie d\u00e9pendait et \u00e9videmment, y compris des pans qui \u00e9tait jug\u00e9 comme des secteurs strat\u00e9giques pour le le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [91%] :\r\nAlors je peux vous demander de de pr\u00e9dire l'issue de la guerre commerciale actuelle issue d'les tensions actuelles entre la Chine et les \u00c9tats-Unis, mais en revanche ce qu'on peut dire, compte tenu de toute cette imbrication compte tenu de cette d\u00e9pendance mutuelle de ce que vous nous avez expos\u00e9, c'est quand m\u00eame raisonnable de dire que ces 2 pays, Chine, \u00c9tats-Unis, sont condamn\u00e9s \u00e0 s'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 on allez -y, on a toutes les th\u00e9ories en ce moment, oui, il le serait si on prenait d'un point de vue purement mat\u00e9riel, on compte comment les \u00e9conomies se sont et d\u00e9velopper de fa\u00e7on imbriqu\u00e9es, de ce fait, ce qui se passe avec Trump, on parle bien de d\u00e9couplage des \u00e9conomies faire effectuer un d\u00e9couplage comme \u00e7a, c'est extr\u00eamement risqu\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que 80 pourcent de leurs chercheurs et 80 pourcent de l'orgueil, Docteur en sont \u00e9trangers, sur ces 80 pourcent de votre parti sont chinois et donc la recherche am\u00e9ricaine d\u00e9pend de ces chercheurs donc consid\u00e9rer aujourd'hui qu'on va pouvoir d\u00e9couper ses \u00e9conomies sans tenir compte de toute l'\u00e9quation est de de cette dimension absolument fondamental en de l'apport, on pourrait dire du b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9ciproque, c'est le fond de la th\u00e9orie lib\u00e9rale en relations internationales, ses \u00e9conomies et ses \u00e9tats collaborent ensemble seront moins enclins \u00e0 se \u00e0 se faire la guerre, mais \u00e9videmment il y a le mais cela d\u00e9pend en partie aussi du type de r\u00e9gime, on a ici effectivement un une mise en trancher avec l'id\u00e9ologie du pr\u00e9sident chinois qui, apr\u00e8s, Hu Jintao, et maintenant avec six Jinping met clairement en avant l'id\u00e9e que les \u00c9tats-Unis doivent traiter avec les Chinois d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal \u00e9videmment la dimension g\u00e9opolitique qui est tr\u00e8s clairement affirm\u00e9e ici dans le conflit avec la mer de Chine avec les eaux territoriales chinois avec une serre et une s\u00e9rie d'ailleurs d'initiatives que la Chine a pris vis-\u00e0-vis des pays du Sud et c'est l\u00e0 quelque chose qui f\u00e2che beaucoup les pays les, les, les experts et les les milieux politiques \u00e0 Washington, le fait de voir cette Chine qui avait croire qui avec sa technologie parvient, litt\u00e9ralement \u00e0 d\u00e9ployer formidables projection technologique dans les pays du Sud et en Am\u00e9rique latine et \u00e0 on va toucher \u00e9videmment \u00e0 la chasse gard\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re- cour des \u00c9tats-Unis dans la mer des Cara\u00efbes et de ce fait, on pourrait tr\u00e8s bien voir cette inscription ce conflit technologiques comme le pendant du conflit g\u00e9opolitique, le facteur technologique en fait ne fait ici ne vient qu'aggraver quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 du point de vue de ce qu'on pourrait appeler finalement le conflit g\u00e9opolitique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [94%] :\r\nVoil\u00e0 J\u00e9r\u00f4me Gygax qui pr\u00e9pare pour cet Automne, un num\u00e9ro de la s\u00e9rie Routledge Handbook consacr\u00e9 \u00e0 la diplomatie publique de l'Europe, il est Docteur en histoire et politique internationale. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-08T06:35:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E4BA138-AB27-460A-8A2C-786FF8E155AC", "internalArchiveId": "0E4BA138-AB27-460A-8A2C-786FF8E155AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : La Gr\u00e8ce a choisi son nouveau Premier ministre: Interview de Georges Pr\u00e9v\u00e9lakis", "publicationDate": "2019-07-08T00:00:00Z", "summary": "Interview de Georges Pr\u00e9v\u00e9lakis, Professeur de g\u00e9opolitique \u00e0 la Sorbonne et sp\u00e9cialiste de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\nLa Gr\u00e8ce a choisi son nouveau Premier ministre: Interview de Georges Pr\u00e9v\u00e9lakis OS pour le journal merci Olivier!\r\nIl est 7h15, vous \u00e9coutez La Matinale sur LP ou vous nous regardez aussi peut-\u00eatre sur RTS2, on est ensemble jusqu'\u00e0 8h... \r\ntapis\r\nla Gr\u00e8ce tout \u00e0 l'heure avec le professeur de g\u00e9opolitique et sp\u00e9cialiste de ce pays Georges Pr\u00e9v\u00e9lakis... quel avenir pour la Gr\u00e8ce? Et que dit du pays et de ses habitants ce basculement \u00e0 nouveau \u00e0 droite? On lui posera la question.\r\nNotre nouvelle s\u00e9rie cette semaine, \"Suisse de constrastes\"... o\u00f9 comment les grandes th\u00e9matiques politiques des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne  s'incarnent dans nos vies... focus sur la vieillesse pour ce 1er \u00e9pisode.\r\nEnfin Blaise Harrison, r\u00e9alisateur franco-suisse est l'invit\u00e9 de cette matinale, \u00e0 7h30. Il signe son 1er long m\u00e9trage... Les Particules.\r\nVIRGULE", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10544390", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La Gr\u00e8ce a choisi son nouveau premier ministre: Interview de Georges Pr\u00e9v\u00e9lakis / LME_2019-07-08T07:19:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 08.07.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Georges Pr\u00e9v\u00e9lakis, Professeur de g\u00e9opolitique \u00e0 la Sorbonne et sp\u00e9cialiste de la Gr\u00e8ce."], "variantIds": ["ece-10544390"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-14T07:28:27Z", "speechToTexts": ["14.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn revient sur les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Gr\u00e8ce, qui ont vu le pays basculer \u00e0 nouveau \u00e0 droite hier soir et de mani\u00e8re extr\u00eamement nette, le chef de file de douves Nouvelle D\u00e9mocratie Kyriacos Mitsotakis a remport\u00e9 ces \u00e9lections avec pr\u00e8s de 40 pourcent des voix et plus de la moiti\u00e9 du Parlement, il obtient ainsi la majorit\u00e9 absolue, une victoire nette et indiscutable qui met fin \u00e0 l'\u00e8re Tsipras et son parti de gauche Syriza bonjour Georges Pr\u00e9v\u00e9lakis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [91%] :\r\nVous \u00eates professeur de g\u00e9opolitique \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris et sp\u00e9cialiste de la Gr\u00e8ce alors cette victoire \u00e9tait \u00e9tait attendu en 2 Kyriacos Mitsotakis mais est -ce qu'on attendait vraiment une telle ampleur, et la majorit\u00e9 absolue largement obtenu au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [87%] :\r\n\u00e9coutez depuis la avec Histoire de la Nouvelle D\u00e9mocratie aux europ\u00e9ennes oui c'\u00e9tait attendu donc pris il y a pas eu de v\u00e9ritable surprise hier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [87%] :\r\nM\u00eame les pas si la question \u00e9tait ouverte de savoir est ce qu'ils allaient rafler la majorit\u00e9 absolue ou non au Parlement dans la n\u00e9gative, il y aurait d\u00fb avoir des des jeux de coalitions d'alliance qui aurait un peu fragilis\u00e9 ce ce nouveau gouvernement, \u00e7a c'est pas une surprise non plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [87%] :\r\n\u00e9coutez, ce n'est pas une surprise, en fait, je pense que le dilemme \u00e9tait tr\u00e8s clair, je sais pas si on a une situation aussi tranch\u00e9es pesant c\u00f4t\u00e9 c'\u00e9tait la perspective d'un gouvernement stable pendant 4 ans, capable de g\u00e9rer les probl\u00e8mes du pays, d'autre part pour des questions un peu technique, qu'on n'a pas le temps de discuter, h\u00e9 bien se dessiner et la perspective de de d'\u00e9lections \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et des gouvernements instables, ce qui pourrait conduire \u00e0 nouveau \u00e0 la menace de la faillite grecque, donc je pense que la population grecque \u00e0 voter aussi en fonction, en fonction de ses choix extr\u00eamement tranch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [93%] :\r\nSi on peut dire qu'Alexis Tsipras paye ses erreurs avec ce r\u00e9sultat, ses promesses non tenues. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:58) [84%] :\r\n\u00e9videmment est pays d'un c\u00f4t\u00e9, cette promesses non tenues de le fait qu'il a cr\u00e9\u00e9 Guenard nous \u00e0 la population grecque et le r\u00e9sultat n'avait rien \u00e0 faire avec ses promesses, c'est li\u00e9 aussi \u00e0 une \u00e0 une arrogance avec lui- m\u00eame et les cadres de son parti ont ont montr\u00e9 pendant pendant cette de cette p\u00e9riode, le fait qu'il sait et l\u00e0, il a, il a perdu le contact avec avec la r\u00e9alit\u00e9, d'ailleurs, la preuve c'est qu'il n'avait pas du tout anticip\u00e9 une telle, une telle d\u00e9faite de Georges Europe1. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [89%] :M. certains perdent d'erreur politique assez grave donc provoqu\u00e9 ces \u00e9lections Kyriacos Mitsotakis a beaucoup mis miser sur l'unit\u00e9 nationale dans ce dans sa campagne l'unit\u00e9 contre l'Europe et \u00e7a a march\u00e9, apparemment les Grecs avaient besoin de se retrouver autour de ces valeurs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [88%] :\r\nOui, nous avons en effet qui je pense est tr\u00e8s int\u00e9ressante : Gr\u00e8ce avec Jos\u00e9, on pourrait peut-\u00eatre r\u00e9alis\u00e9 c'est que Tsipras avait adopt\u00e9 une certaine strat\u00e9gie qui \u00e9tait bas\u00e9 sur la diabolisation de l'adversaire et la polarisation de l'opinion publique Mitsotakis sa strat\u00e9gie, c'\u00e9tait l'inverse, c'est-\u00e0-dire un Style extr\u00eamement serrant il a \u00e9vit\u00e9 de de trop connot\u00e9, qui est son adversaire, il a mis l'accent sur l'avenir, le programme comment sortir le pays de tous les probl\u00e8mes qui se sont accumul\u00e9es et comme vous dites, il a, hier, son message \u00e9tait essentiellement que maintenant on veuille au bac doivent s'unir pour d\u00e9passer cette lourde p\u00e9riode de crise, cette d\u00e9cennie de pays 2009 qui avait, qui a tellement co\u00fbt\u00e9 au niveau bien s\u00fbr du niveau de vie d'une d'une l'\u00e9conomie mais aussi au niveau de du prestige du pays et de la fiert\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [95%] :\r\nAlors, jouer sur la fiert\u00e9 nationale, c'est une chose, il reste que le pays est en situation \u00e9conomique et financi\u00e8re, on dira qu'il est un peu en convalescence en agresseur de de pr\u00e8s de 10 ans de crise et \u00e7a c'est ind\u00e9pendant de qui est au pouvoir de la gauche de la droite ou peut-\u00eatre pas, mais Kyriacos Mitsotakis a vraiment du pain, du pain sur la planche \u00e0 ce qu'il arrivera \u00e0 retourner vraiment la situation \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:20) [89%] :\r\nVous savez, la situation \u00e9conomique, je pense, offre un tr\u00e8s grand potentiel parce que apr\u00e8s une si lui une longue p\u00e9riode de stagnation qui s'est accentu\u00e9e pendant les derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a, il y a beaucoup de potentiel, on voit bien les investisseurs \u00e9trangers qui venaient regardez voir la situation, ils veulent investir au pays mais la politique \u00e9conomique de du gouvernement Tsipras les a syst\u00e9matiquement d\u00e9su\u00e8te d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9sultats des \u00e9lections europ\u00e9ennes, qui a montr\u00e9 qu'on allait vers un gouvernement de centre- droit a eu un impact sur les et que l'\u00e9conomie \u00e9tant donn\u00e9 que la bourse a mont\u00e9 tr\u00e8s rapidement et que les taux d'int\u00e9r\u00eat de la, de l'empreinte du bac ont baiss\u00e9, donc des gens comme anticipation d'un r\u00e9sultat qui n'\u00e9tait pas s\u00fbr, on a, on a, on a vu cette possibilit\u00e9, je pense que la le, le nouveau gouvernement avec avec un programme qui est tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et avec la volont\u00e9 de commencer \u00e0 travailler tout de suite d'ailleurs Mitsotakis hier a annonc\u00e9 que le Parlement ne va pas ferm\u00e9 pour les vacances habituelles, il a l'intention de faire travailler le Parlement, le gouvernement pendant l'\u00e9t\u00e9, afin que le programme est d\u00e9j\u00e0 \u00e9labor\u00e9 puisse \u00eatre mise en application tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:49) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:50) [93%] :\r\nDonc, donc je pense qu'on peut \u00eatre confiant \u00e0 mon avis, cette \u00e9lection marque la fin de cette d\u00e9cennie de que disent -elles aider au d\u00e9but d'une nouvelle p\u00e9riode qui peut \u00eatre extr\u00eamement positive pour la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [96%] :\r\nMerci beaucoup pour vos \u00e9claircissements et votre analyse, Georges Pr\u00e9v\u00e9lakis, vous \u00eates professeur de g\u00e9opolitique \u00e0 la Sorbonne, \u00e0 Paris, sp\u00e9cialiste de la Gr\u00e8ce, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:13) [99%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [89%] :\r\nEt Jeannette, je note que cette ces \u00e9lections marquent aussi le retour des grandes familles politiques en Gr\u00e8ce des dynasties tout un monde aura un focus sur cela avec Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs tout \u00e0 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-07-08T05:43:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}