{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1750&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1775&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1725&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-EE3E32BD-F8C2-4305-AA17-202EB6E49978", "internalArchiveId": "EE3E32BD-F8C2-4305-AA17-202EB6E49978", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump veut recr\u00e9er le G8 en r\u00e9int\u00e9grant la Russie", "publicationDate": "2019-08-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Facon, Isabelle \r\nInterview d'Isabelle Facon, directrice adjointe de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste de la Russie.\r\n\r\nDonald Trump veut recr\u00e9er le G8 en r\u00e9int\u00e9grant la Russie  Isabelle Facon, directrice adjointe de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique  et sp\u00e9cialiste de la Russie\r\nFaut-il r\u00e9int\u00e9grer la Russie dans le G7? Quelques jours avant le sommet du G7 \u00e0 Biarritz, Donald Trump s\u00e8me le trouble. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est d\u00e9clar\u00e9 hier favorable \u00e0 un retour de Moscou au G8, dans le club des huit pays consid\u00e9r\u00e9es commeles plus industrialis\u00e9s. \r\nMoscou a en effet \u00e9t\u00e9 exclue du groupe en 2014  apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e, non reconnue par la communaut\u00e9 internationale.\r\nUne r\u00e9insertion prochaine de la Russie dans le G7 est-elle une extravagance de Donald Trump ou une r\u00e9elle probabilit\u00e9? \r\nPour en discuter, nous recevons Isabelle  Facon, directrice adjointe de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique  et sp\u00e9cialiste de la Russie.\r\n- Comment comprendre cette d\u00e9claration de Donald Trump ?\r\n- Il y a deux jours, les Etats-Unis ont lanc\u00e9 un missile, marquant de facto la fin du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire entre eux et la Russie. Est-ce que ce n'est pas totalement contradictoire ? D'un c\u00f4t\u00e9 menaces, de l'autre rapprochement ?\r\n- Y'a-t-il une vraie probabilit\u00e9 que Moscou r\u00e9int\u00e8gre le G7 l'ann\u00e9e prochaine?\r\n- Paris a pris acte tout en pr\u00e9cisant que le sujet ukrainien restait crucial...\r\n- Qu'est-ce qui pourrait convaincre les autres Etats de suivre Washington dans cette histoire?\r\n- La Russie est un acteur incontournable dans des dossiers cl\u00e9s (Iran, Syrie.) Les autres Etats n'auraient-ils pas \u00e0 gagner \u00e0 ce rapprochement ?\r\n- Quelles seraient les conditions pour r\u00e9int\u00e9grer la Russie ? \r\n- La Russie en aurait-elle envie?\r\n- R\u00e9int\u00e9grer Moscou ne pourrait-il pas finalement constituer un moteur de changement pour la politique du r\u00e9gime?\r\n((R\u00e9sum\u00e9: \r\nTrump. Il y a un consensus n\u00e9gatif aux Etats-Unis \u00e0 l'encontre de la Russie, qu'il s'agisse du Congr\u00e8s, des d\u00e9mocrates ou des r\u00e9publicains. Donald Trump est donc \u00e0 contre-courant, comme souvent. Que cette d\u00e9claration intervienne juste apr\u00e8s le tir de missile ne m'\u00e9tonne pas outre mesure, il ne faut pas lier les deux \u00e9v\u00e9nements et c'est du Trump, avec ses incoh\u00e9rences et ses provocations, dans les grandes largeurs.\r\nProbabilit\u00e9 d'un retour russe? Il faut rappeler pourquoi la Russie a \u00e9t\u00e9 exclue du G8. La principale raison \u00e9tait la politique en Ukraine or il n'y a pas d'\u00e9volution sensible sur ce point. Je ne vois donc aucune raison de r\u00e9int\u00e9grer la Russie pour les autres pays.\r\nLe Royaume-Uni a l'affaire Skripal en t\u00eate. La France a redit aujourd'hui que la situation ukrainienne restait pr\u00e9occupante... Je ne vois pas pourquoi ils changeraient d'avis. La question est celle de la monnaie d'\u00e9change.\r\nC\u00f4t\u00e9 russe. Poutine a \u00e9voqu\u00e9 il y a peu l'importance d'autres sommets comme le G20. Pour lui, le G7 est un format d'un autre temps et c'est ailleurs d\u00e9sormais que se trouvent les nouvelles puissances, plus dynamiques. Cela rejoint son discours sur la d\u00e9soccidentalisation du monde.\r\nLe raisonnement de Donald Trump me laisse donc perplexe.\r\nJe ne vois pas en quoi une telle r\u00e9int\u00e9gration permettrait d'infl\u00e9chir la politique russe. L'\u00e9tat du monde a chang\u00e9 depuis que la Russie a \u00e9t\u00e9 exclue. Le G7 r\u00e9unit aujourd'hui des puissances flageolantes: il y a le Brexit au Royaume-Uni, la crise italienne, la transition Merkel en Allemagne... Un G7 flagada n'incitera pas Vladimir Poutine \u00e0 grand-chose et il n'a m\u00eame pas d'int\u00e9r\u00eat politique \u00e0 s'afficher avec ce groupe.\r\n))", "durationSec": 259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10635429", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump veut recr\u00e9er le G8 en r\u00e9int\u00e9grant la Russie / FOR_2019-08-21T18:02:00_developpement-6", "Forum du 21.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Isabelle Facon, directrice adjointe de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste de la Russie."], "variantIds": ["ece-10635429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:10Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFaut -il r\u00e9int\u00e9grer la Russie dans le G7, quelques jours avant le sommet du G7 \u00e0 Biarritz, Donald Trump s\u00e8me le trouble, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est d\u00e9clar\u00e9 hier favorable, favorable \u00e0 un retour de Moscou au G8 dans le club des 8 pays consid\u00e9r\u00e9es comme les plus industrialis\u00e9s Moscou a en effet \u00e9t\u00e9 exclue du groupe en 2014 apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e, non reconnue par la communaut\u00e9 internationale pour en discuter, nous recevons Isabelle Facon bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:27) [93%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [99%] :\r\nVous \u00eates directrice adjointe de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste de la Russie, comment comprendre cette d\u00e9claration de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:37) [98%] :\r\nAlors bon, c'est toujours un peu difficile de d\u00e9crypter ce qui am\u00e8ne. \r\nDonald Trump \u00e0 prendre telle ou telle position mais c'est vrai que j'ai une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est ce n'est pas incoh\u00e9rent avec la position qu'il a d\u00e9j\u00e0 eu sur le sujet parce que je ne sais pas si vous vous en souvenez, mais lors du sommet du G7 au Canada il y a un an en juin 2018, il avait fait d\u00e9j\u00e0 cette cette remarque que le G7 se porterait mieux avec avec la Russie et \u00e7a refl\u00e8te beaucoup d'chose hein, \u00e7a refl\u00e8te cette perception qui va un peu \u00e0 contre- courant de beaucoup de gens aux \u00c9tats-Unis que les \u00c9tats-Unis gagnerait \u00e0 s'entendre avec la Russie parce qu'il y a l'enjeu chinois et etc, ce n'est pas du tout un coh\u00e9rent avec le fait que ses alli\u00e9s puissent prendre certains de ses alli\u00e9s puissent prendre cette position en mauvaise part, par exemple, la France qui a dit autre chose dans l'autre jour. \r\nLors de la rencontre entre messieurs Poutine et Monsieur Macron et on retrouve aussi la petite pointe habituelle, c'est-\u00e0-dire qu'il a pris le soin de pr\u00e9ciser que c'\u00e9tait Barack Obama, qui avait fait 7 c'est cette erreur que de, de, de, de, de sortir la l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:45) [99%] :\r\nLa rue. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:45) [87%] :\r\nC'est du du G7 et on sait que, il ne perd pas une occasion de critiquer les l'initiative le sont pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:52) [68%] :\r\nSFR faire donc. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:52) [82%] :\r\nD'une certaine fa\u00e7on, dans l'ordre que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:54) [89%] :\r\nMais il y a un petit peu de coh\u00e9rence dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [93%] :\r\nIsabelle Facon il y a 2 jours, les \u00c9tats-Unis ont lanc\u00e9 un missile hein qui marque des facto la fin du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire entre eux, donc les \u00c9tats-Unis et la Russie est -ce que c'est pas totalement contradictoire de faire \u00e7a, d'un c\u00f4t\u00e9, des menaces et puis de l'autre, de vouloir un rapprochement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:12) [90%] :\r\nAlors je sais pas si les laisse, il faut consid\u00e9rer \u00e7a comme un signal envoy\u00e9 particuli\u00e8rement aux Russes, hein, quand il y a eu cette discussion sur le bien- fond\u00e9 de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine de quitter le trait\u00e9 FNI, le d\u00e9bat a plut\u00f4t montr\u00e9 que par cette d\u00e9cision, et m\u00eame si c'est les violations par la Russie, qui ont \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9es pour expliquer cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine qu'en r\u00e9alit\u00e9, de ce point de vue l\u00e0 c'\u00e9tait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la Chine et de l'espace strat\u00e9gique pacifique que les choses se que les choses o\u00f9 \u00e7a ne se passait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [69%] :\r\nContradiction qui selon peut-\u00eatre Fanny. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:47) [86%] :\r\nJe ne dis pas que c'est pas une contradiction, je dis que c'est pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 c'est l\u00e0 ne puisse pas forc\u00e9ment. \r\nCette partie du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [86%] :\r\nD'accord, et ce qui a une vraie probabilit\u00e9, selon vous, que Moscou r\u00e9int\u00e8gre le G7 l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:01) [92%] :\r\nAlors moi je pense que \u00e7a va \u00eatre difficile en fait de faire avancer cette question, je pense que ce qui s'est dit effectivement sans doute dans la discussion entre Monsieur Macron et et Monsieur Trump lors de leur appel t\u00e9l\u00e9phonique, c'est que ce serait sans doute envisageable l'ann\u00e9e prochaine, si c'est ce qu'a dit monsieur Macron l'autre jour quand il a rencontr\u00e9 monsieur Poutine, c'est la Russie permet des \u00e9volutions sur le dossier ukrainien, puisque la France estime qu'il y a une fen\u00eatre de Tir peut-\u00eatre favorable pour d\u00e9bloquer enfin les accords de 1000. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:31) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [94%] :\r\nPuisque monsieur Zemlinsky qui vient d'\u00eatre \u00e9lu en Ukraine a visiblement envie de faire avancer le dossier, ce qui n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le cas de son de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, donc je pense que. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:43) [85%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [94%] :\r\nPosition de la France, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 redit par des sources diplomatiques, \u00e7a d\u00e9pendra de l'\u00e9volution \u00e9ventuelle de la situation en Ukraine et l\u00e0, les choses semblent peut-\u00eatre un tout petit peu plus ouverte. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:54) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:54) [90%] :\r\nIl y a quelque temps, puisque lors de cette m\u00eame discussion monsieur Poutine, monsieur Macron Poutine a dit qu'il y avait lieu d'avoir un optimisme un certain optimisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [65%] :\r\nMais non plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [96%] :\r\nIl faut voir ce que \u00e7a va donner mais je pense que c'est comme \u00e7a reste quand m\u00eame une une condition importante pour un certain nombre de pays membres du G7. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [98%] :\r\nMerci, Isabelle Facon, directrice adjointe de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique et sp\u00e9cialiste de la Russie, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-21T16:37:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-498B2E34-8F25-444F-9A70-CE2E0B468758", "internalArchiveId": "498B2E34-8F25-444F-9A70-CE2E0B468758", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ignazio Cassis se s\u00e9pare de sa secr\u00e9taire d'Etat: r\u00e9actions d'Yves Nidegger et de Laurent Wehrli", "publicationDate": "2019-08-21T00:00:00Z", "summary": "Interviews d'Yves Nidegger (UDC/GE) et de Laurent Wehrli (PLR/VD), membres de la commission de politique ext\u00e9rieure du National.\r\n\r\nIgnazio Cassis se s\u00e9pare de sa secr\u00e9taire d'Etat: r\u00e9actions d'Yves Nidegger et de Laurent Wehrli  \r\nBonsoir Laurent Wehrli\r\nOn vous a invit\u00e9 pour parler du Centre des Congr\u00e8s de Montreux. puisque vous \u00eates le syndique de cette ville\r\nMais avant cela on vous faius remttre votre casquette de conseiller national PLR , \u00e9galement membre de la politique ext\u00e9rieure du conseil national ..\r\nVous confirmez ? Ignazo Cassis devait se s\u00e9parer de Pascle Baeriswyl  ?\r\nDeux bras droits d'ob\u00e9dience socialiste, avec Robeto Balzaretti qui s'occupe des affaires euop\u00e9ennes ... \u00e7a faisait trop ?\r\nDeux regards diff\u00e9rents sur un \u00e9v\u00e9nement, c'est aussi cela la politique .. \r\nMais", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10635427", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis se s\u00e9pare de sa secr\u00e9taire d'Etat: r\u00e9actions d\u2019Yves Nidegger et de Laurent Wehrli / FOR_2019-08-21T18:02:00_developpement-4", "Forum du 21.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews d\u2019Yves Nidegger (UDC/GE) et de Laurent Wehrli (PLR/VD), membres de la commission de politique ext\u00e9rieure du National."], "variantIds": ["ece-10635427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:12Z", "speechToTexts": ["28.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt avec nous pour commenter ce d\u00e9part, Yves Nidegger, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC Genevois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure, en Direct de notre Studio de de Gen\u00e8ve, Yves Nidegger est -ce qu'\u00e0 vos yeux, on peut parler d'un d\u00e9barquement en douceur Ignazio des six ne voulait plus de Pascal Baeriswyl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nOui, on peut en parler ainsi, c'est, c'est assez logique quand monsieur Cassis a re\u00e7u les cl\u00e9s de la maison et qu'il a fait l'\u00e9tat des lieux, il y avait une secr\u00e9taire d'\u00c9tat socialiste avec un profil tout \u00e0 fait, qui je crois \u00e0 toutes qualit\u00e9s personnelles mises \u00e0 part, appartient \u00e0 une \u00e9poque clairement r\u00e9volue et je crois que c'\u00e9tait programm\u00e9, outre que les proches collaborateurs ou les proches au dirigeant du d\u00e9partement doivent en principe ressembler un petit peu au nouveau locataire des lieux, il \u00e9tait programm\u00e9, que Madame Baeriswyl en \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relativement long et l'occasion de ce poste prestigieux \u00e0 New York est une excellente occasion de concr\u00e9tiser une d\u00e9cision qui s'est certainement prise il y a d\u00e9j\u00e0 bien longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [90%] :\r\n\u00e0 votre avis, c'est le fait qu'Ignazio Cassis voulait voulait terminer avec l'h\u00e9ritage voulant terminer avec l'h\u00e9ritage de Didier Burkhalter il voulait montrer un changement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [85%] :\r\nIgnazio Cassis est venu \u00e9lu port\u00e9 par des voix plut\u00f4t de droite Monsieur Burkhalter aimait \u00e0 s'entourer de gens de gauche, le d\u00e9partement est surpeupl\u00e9e en terme de socialistes de tous poils depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps derri\u00e8re toute une s\u00e9rie de conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui \u00e9tait toujours roman et socialiste \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement, \u00e7a je n'ai pas trop parce qu'il y avait monsieur \u00c9douard Browner qu'on secr\u00e9taire d'\u00c9tat pendant toutes ces ann\u00e9es de la guerre froide qui tenait la maison qui avait une vision du monde, parfaitement adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide, c'est une sorte de petit ici Kissing et en niveau suisse, si l'on veut, puis ensuite il y a une esp\u00e8ce de vide qui, \u00e0 la strat\u00e9gie qui a la vision Monsieur Burkhalter, certainement pas, il avait un catalogue de VRP o\u00f9 il vantait les belles actions de la Suisse \u00e0 travers le monde partait de l'id\u00e9e qu'on allait \u00eatre pour \u00e7a et c'\u00e9tait suffisant bien s\u00fbr Cassis est arriv\u00e9 avec l'intention de faire entrer la diplomatie suisse dans l'air multipolaire, parce que c'est l\u00e0- dedans qu'on est et je crois que Madame Baeriswyl, qui appartient \u00e0 l'air du multilat\u00e9ralisme, un peu d\u00e9\u00e7u, fait partie du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [89%] :\r\nYves Nidegger est ce que vous pensez que \u00e7a peut \u00eatre les pr\u00e9mices de la fin de cette s\u00e9paration entre 2 conseils de qu'secr\u00e9taire d'\u00c9tat en qui s'occupent des affaires europ\u00e9ennes en outre du reste est -ce qu'on peut assister de nouveau \u00e0 une fusion des 2 postes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [86%] :\r\nAlors je vote les choses un peu diff\u00e9remment, en nommant Monsieur Balzaretti, secr\u00e9taire d'\u00c9tat, c'est le moment o\u00f9 Monsieur Cassis \u00e0 au fond d\u00e9signer son nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat, c'est tout \u00e0 fait clair avec un focus sur les questions europ\u00e9ennes puisque la particularit\u00e9 de Monsieur Balzaretti j'pass\u00e9 des meilleurs, moins sa liste, voil\u00e0 qu'il est un petit peu moins dans l'appareil, madame Baeriswyl a \u00e9t\u00e9 une sorte de cadres au Parti socialiste, monsieur Balzaretti est un peu plus flou sur ses amours politique mais c'est un c'est un lib\u00e9ral, enfin et puis il y a l\u00e0 cette, cette proximit\u00e9 tessinoise qui s'y ajouter, puis le long s\u00e9jour \u00e0 Bruxelles en tant qu'ambassadeur, enfin bref le mais la d\u00e9cision d'avoir 2 secr\u00e9taires d'\u00c9tat, \u00e0 mon avis c'\u00e9tait on nomme un nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat, on ne peut pas d\u00e9barquer l'autre imm\u00e9diatement donc provisoirement l'en 2, je ne crois pas qu'il y aura une succession \u00e0 Madame Baeriswyl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie Yves Nidegger nous avoir donn\u00e9 votre vision de ce d\u00e9part de Pascal Baeriswyl sous, c'est une bonne soir\u00e9e monsieur comme \u00e7a et Laurent Wehrli nous a rejoint, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:32) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [91%] :\r\nAlors on vous a invit\u00e9 pour parler du Centre des congr\u00e8s de Montreux, puisque vous \u00eates le syndique de cette ville, mais avant cela, on peut, on va vous faire remettre route casquette de conseiller national PLR, \u00e9galement membre, hein, de la politique ext\u00e9rieure du Conseil national, vous confirmez Ignazio Cassis devait se s\u00e9parer de Pascal Baeriswyl en tout cas \u00e0 ce poste, c'est une suite logique, il devait se s\u00e9parer de l'h\u00e9ritage Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [87%] :\r\nJ'ai bien entendu, mon coll\u00e8gue Nidegger nous tout ceux qui ne seront Cassis en fait moi je note que Madame Baeriswyl a eu des positions tr\u00e8s importantes dans les projets extr\u00eamement novateur pour le d\u00e9funt et avec notamment la nouvelle vision de la place de la Suisse dans les 10 prochaines ann\u00e9es en mati\u00e8re de relations internationales avec des projets qui vont conduire jusqu'en d\u00e9cembre de cette ann\u00e9e, j'appelle pas \u00e7a et de Raymond dans dans le. \r\nC'est, en plus, voil\u00e0 que la RDC 4 ans \u00e0 ce poste et on sait bien que les autres, des ambassadeurs, tourne r\u00e9guli\u00e8rement de cas. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:27) [99%] :\r\nTrop. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [93%] :\r\n4 ans, donc je crois qu'il faut relativiser qu'ils Adam Ounas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [84%] :\r\nOnt n\u00e9anmoins Laurent Wehrli, \u00e0 peine arriv\u00e9, il y a de son Cassis lui avait retir\u00e9 le le dossier europ\u00e9en, ce qui avait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 comme une une petite gifle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:41) [84%] :\r\nMais pas forc\u00e9ment, alors bien s\u00fbr, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme cela maintenant, je vous rappelle que pr\u00e9c\u00e9demment, nous avions de personnes nous allions quelques des d\u00e9fray\u00e9 nous avions au-dessus de pas fil qui avait les relations avec la Commission europ\u00e9enne, ensuite il y a eu un regroupement sur une seule personne, et puis il y a la loi m\u00eame si c'est des personnes extr\u00eamement engag\u00e9 et intelligente, il y a une charge de travail et un suivi et puis surtout en an, une capacit\u00e9 de r\u00e9seau et de connaissance des gens a il est vrai qu'avec monsieur Balzaretti et si nombreuses ann\u00e9es un seul ce r\u00e9seau \u00e9tait sous le doute plus affirm\u00e9e et le. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:10) [73%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:11) [81%] :\r\nDe pouvoir le nomm\u00e9 secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 renforcer ce dialogue, cette possibilit\u00e9 parce que dans le l'interm\u00e9diaire. \r\nBaeriswyl s'est engag\u00e9e sur d'autres sujets, et je pense, c'est tr\u00e8s heureux Madame Baeriswyl aillent \u00e0 New York, au-del\u00e0 de ce qu'on peut penser qu'elles doivent partir ou pas de Berne, mais parce que ses larges comp\u00e9tences et justement comme le disait mon coll\u00e8gue n'\u00e9tait gu\u00e8re, alors c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment que du pass\u00e9, le multilat\u00e9ralisme se fait aussi \u00e0 New-York et c'est tr\u00e8s important que quelqu'un qui a autant de r\u00e9seaux et de comp\u00e9tences. \r\nPuis aussi l'assumer quant aux appartenances politiques, je crois qu'on a Baeriswyl, a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement clair et extr\u00eamement loyales dans ses engagements, en tout cas j'ai pas le sentiment qu'elle est contraint ou forc\u00e9 sur un aspect politicien dans son dans son engagement comme secr\u00e9taire d'\u00c9tat apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:52) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:52) [86%] :\r\n\u00e9videmment Monsieur Cassis conna\u00eet peut-\u00eatre plus ce temps personne a des relations humaines aussi diff\u00e9rentes avec d'autres personnes maintenant la question \u00e0 quoi, qui est la plus importante, c'est ce qu'il y aura un nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat pour les affaires internationales, en parall\u00e8le du secr\u00e9taire d'\u00c9tat pour les affaires europ\u00e9ennes, cette question je crois reste ouverte et m\u00e9riterait encore discussion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [90%] :\r\nAlors, de regard un peu diff\u00e9rent sur un \u00e9v\u00e9nement, c'est aussi cela la politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-21T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Senectute VD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4D47720-07D1-42C4-80AA-2686F1C746C6", "internalArchiveId": "C4D47720-07D1-42C4-80AA-2686F1C746C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nathalie D\u00e9robert Fellay, porte-parole de la Poste Suisse;Boukari, Fouad;Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/LA POSTE/ASSURANCE MALADIE PI) Imaginez, le facteur qui sonne chez vous ce matin non pas pour du courrier mais pour vous parler assurance maladie...\r\nUn march\u00e9 qui interesse grandement la Poste...\r\nA tel point que le g\u00e9ant jaune a effectu\u00e9 un premier essai, d'avril \u00e0 fin juin dans une 20aine de filiales  \u00e0 Lausanne et \u00e0 Lucerne... \r\nAleksandra Planinic... Des clients ont eu rendez-vous avec des vendeurs pour le compte de l'assureur Concordia. \r\n  1'23\r\n((On vous a peut-\u00eatre demand\u00e9, au d\u00e9tour d'un paiement ou d'un retour de colis, au guichet, si vous \u00eatiez satisfait de votre RC ou si vous aviez besoin d'une assurance voyage....des prestations que la Poste offre depuis de nombreuses ann\u00e9es...mais d\u00e9sormais, il se pourrait bien qu'elle joue le r\u00f4le d'entremetteuse en mati\u00e8re de primes maladies. C'est une piste qu'elle \u00e9tudie actuellement...La Poste se veut ainsi un canal entre le client et l'assurance maladie qui ensuite lui proposera, si int\u00earet, une offre. La d\u00e9marche interpelle, puisque la Poste sort ici de son r\u00f4le premier.... La r\u00e9action de Nathalie D\u00e9robert Fellay, porte-parole de la Poste Suisse. \r\nson (0'43)\r\nLes r\u00e9sultats du test de march\u00e9 ne sont pas encore connus, mais selon Nathalie D\u00e9robert Fellay, les premi\u00e8res r\u00e9actions des clients s'av\u00e8rent positives...))\r\n(05/FR/HES SANTE REPECHAGE PA) La Haute \u00e9cole de sant\u00e9 fribourg lance une formation pour pallier le manque de personnel infirmier. \r\nSoutenue par ses partenaires des milieux cliniques, Yves Terrani. l'initiative s'adresse aux professionnels sortis du m\u00e9tier et qui souhaitent y revenir. \r\n  50''\r\n((. Des cours th\u00e9oriques et des modules pratiques. Voil\u00e0 \u00e0 quoi ressemblera cette formation dispens\u00e9e \u00e0 hauteur de 80%. Ax\u00e9s sur les soins de longue dur\u00e9e, les contenus devraient permettre aux participants de r\u00e9actualiser leurs connaissances. De gagner en comp\u00e9tences aussi, et de comprendre les nouveaux d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 la profession... Jugement clinique, pratique r\u00e9flexive, analyse de diff\u00e9rentes situations professionnelles seront abord\u00e9s dans les cours th\u00e9oriques. A en croire la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 Fribourg, cette approche devrait permettre \u00e0 ceux qui vont suivre cette formation de retrouver confiance dans leur pratique. Compl\u00e9t\u00e9e par un stage en \u00e9tablissement m\u00e9dico-social, en soins \u00e0 domicile ou en milieu hospitalier la formation devrait en outre augmenter les chances de retour \u00e0 l'emploi. Pour le reste, il faut savoir que la Suisse fait face depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 une p\u00e9nurie de personnel infirmier. Selon une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l'Observatoire de la sant\u00e9, 45% des personnels infirmiers quitte le m\u00e9tier. Le plus haut taux de sorties enregistr\u00e9 dans le domaine de la sant\u00e9 dans notre pays.))\r\nLA la premi\u00e8re vol\u00e9e sera accueillie par la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 fribourg le 28 octobre prochain.\r\n(Bve UDC Affiche) *** La nouvelle affiche de l'UDC fait des remous...\r\nPubli\u00e9e dimanche, elle montre une pomme attaqu\u00e9e par des vers de terre. \r\nDes vers aux couleurs des autres partis, et l'un d'eux repr\u00e9sente l'Union europ\u00e9enne. \r\nAccompagn\u00e9 de la phrase: \"Des vers pour notre pomme? Non merci!\"... \r\nDe nombreux  r\u00e9actions  ont rappel\u00e9 que le langage figuratif rappelle celui de la propagande national-socialiste, avec \u00e9galement des pommes et des vers \u00e0 l'appui. \r\nPlusieurs politiciens UDC se sont aussi exprim\u00e9s contre cette nouvelle affiche.\r\n(11/IT/GVMT ITALIE) En Italie, et ailleurs en Europe, de nombreux regards seront tourn\u00e9e \u00e0 15h00 cet apr\u00e9s midi, vers Giuseppe  Conte...\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil Giuseppe Conte doit en effet s'exprimer cet apr\u00e8s-midi devant le S\u00e9nat. \r\nOU il pourrait prononcer une cinglante diatribe contre Matteo Salvini, son vice-Premier ministre d'extr\u00eame droite, apr\u00e8s 14 mois de gouvernance populiste in\u00e9dite.\r\nune allocution du chef du gouvernement tr\u00e8s attendue apr\u00e8s la d\u00e9cision du leader de la Ligue de faire voler en \u00e9clats la coalition Eric Josef... EJ\r\n((Giuseppe Conte n'a rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de la teneur du discours qu'il tiendra cet apr\u00e8s-midi. Mais apr\u00e8s la d\u00e9cision de Matteo Salvini de lui retirer sa confiance, le pr\u00e9sident du Conseil devrait en principe prendre acte de la fin de l'alliance populiste n\u00e9e il y a quatorze mois. Le revirement de derni\u00e8re minute de Matteo Salvini qui a indiqu\u00e9 que \"Conte restait son Premier ministre et que son t\u00e9l\u00e9phone restait toujours allum\u00e9\" sous entendu pour se r\u00e9concilier avec les 5 \u00e9toiles, n'a semble-t-il pas fonctionn\u00e9. Matteo Salvini \"n'est plus fiable\" selon le Mouvement populiste. Giuseppe Conte devrait donc enterrer officiellement la coalition et pourrait remettre dans la foul\u00e9e sa d\u00e9mission au chef de l'Etat Sergio Mattarella lequel devra ensuite v\u00e9rifier s'il existe la possibilit\u00e9 de former une nouvelle majorit\u00e9, notamment entre la gauche et les 5 \u00e9toiles. En cas contraire, Sergio Mattarella pourrait d\u00e9signer un gouvernement temporaire de techniciens ou convoquer des L\u00e9gislatives anticip\u00e9es.))\r\n(Bve Brexit) En cas de Brexit sans accord, le Royaume-Uni arr\u00eatera la libre-circulation des personnes le 31 octobre, pr\u00e9vient Boris Johnson. \r\nLe gouvernement l'a anonc\u00e9 hier.\r\nBoris Johnson tient une ligne plus dure que celle de l'ancienne Premi\u00e8re ministre Theresa May. \r\nElle pr\u00e9voyait une \"p\u00e9riode de transition\" m\u00eame en cas d'absence d'accord de divorce avec l'Union europ\u00e9enne, permettant aux citoyens europ\u00e9ens de se rendre au Royaume-Uni, d'y travailler ou d'y \u00e9tudier sans d\u00e9marches particuli\u00e8res.\r\n(10/FRA-RUSSIE ITV MACRON) *** Vladimir Poutine et Emmanuel Macron, ont affich\u00e9 hier une certaine cordialit\u00e9 lors de leur rencontre dans le sud de la France... \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a re\u00e7u son homologue russe, hier au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on. \r\nMais l'\u00e9change s'est tendu l'espace de quelques minutes. \r\nDevant la presse, le locataire de l'Elys\u00e9e a fait allusion au contexte tendu en Russie: plus de 2000 manifestants, qui r\u00e9clament des \u00e9lections libres, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s ces derni\u00e8res semaines.\r\nVladimir Poutine a expliqu\u00e9, quant \u00e0 lui, vouloir \u00e9viter une \"situation telle que celle des gilets jaunes\".\r\n Emmanuel Macron qui a aussi plaid\u00e9 pour un rapprochement entre l'Union europ\u00e9enne et la Russie, sur le terrain des valeurs.\r\n  39''\r\n(Bve Missile USA) La course aux missiles a d\u00e9j\u00e0 repris \r\nMoins d'un mois apr\u00e8s la mort du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement entre Moscou et Washington, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 hier avoir r\u00e9alis\u00e9 avec succ\u00e8s leur premier test de missile de port\u00e9e interm\u00e9diaire depuis la guerre froide.\r\nDepuis la France, Vladinmi Poutine a lui assur\u00e9 que Moscou ne d\u00e9ploierait pas d'armes nucl\u00e9aires de port\u00e9e moyenne et de plus petite port\u00e9e \"tant que les syst\u00e8mes am\u00e9ricains ne seront pas d\u00e9ploy\u00e9s\".\r\n(14/US/POLICIER VIRE/BLM) C'est une affaire embl\u00e9matique des violences polici\u00e8res contre les noirs aux Etats-Unis. \r\nLe policier accus\u00e9 d'avoir asphyxi\u00e9 un p\u00e8re de famille, mort apr\u00e8s une interpellation muscl\u00e9e \u00e0 New York, a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9. \r\nL'affaire tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e remonte \u00e0 2014.\r\nElle est \u00e0 l'origine du mouvement Black Lives Matter.\r\nMouvement Pauline Simonet qui d\u00e9nonce le racisme au sein des force de l'ordre. \r\n((Les images de son interpellation et ses appels au secours \u00ab i can't breathe \u00bb \u00ab je ne peux pas respirer \u00bb avaient provoqu\u00e9 une vague d'indignation et des \u00e9meutes dans de nombreux quartiers Noirs des Etats-Unis.\r\nLa mort d'Eric Garner, p\u00e8re de 6 enfants, a \u00e9t\u00e9 Le catalyseur du mouvement \u00ab black lives Matter \u00bb, qui d\u00e9nonce depuis 5 ans les violences contre les afro-am\u00e9ricains.\r\nLa sanction interne contre l'officier de police Daniel Pantaleo,, \u00e9tait tr\u00e8s attendue.d'autant que le minist\u00e8re de la justice a renonc\u00e9 \u00e0 poursuivre le policier devant les tribunaux. \r\nLa pression \u00e9tait donc forte sur les \u00e9paules du chef de la police de New York james O neill\r\nSONORE James O'Neill \r\n\u00ab Les actions qui ont men\u00e9 \u00e0 la mort de monsieur Garner doivent \u00eatre sanctionn\u00e9es. En cons\u00e9quence l'officier Pantaleo ne peut plus servir de mani\u00e8re efficace comme policier \u00e0 New York \u00bb. \r\nUne d\u00e9cision salu\u00e9e par de  nombreux \u00e9lus de l'opposition par le Maire de New York et par la fille de la victime qui s'engage toutefois \u00e0 poursuivre son combat pour la justice \r\nSONORE Esmerald Garner : \u00ab Je vous remercie du fond du coeur d'avoir pris la bonne d\u00e9cision, merci d'avoir renvoy\u00e9 celui qui a tu\u00e9 mon p\u00e8re.  mais cette d\u00e9cision aurait d\u00fb \u00eatre prise il y a 5 ans. \r\nnous continuerons \u00e0 nous battre pour que tous les officiers impliqu\u00e9s dans sa mort soient poursuivis Je ne veux pas d'un autre Eric Garner. Notre combat n'est pas termin\u00e9.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des syndicats de policiers en revanche des voix se sont \u00e9lev\u00e9s pour d\u00e9noncer le limogeage de leur coll\u00e8gue sous pressions politiques.))\r\n(Bve France Panama) Trois ans apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations des Panama Papers, la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale s'intensifie. \r\nLa France et le Panama vont cr\u00e9er un groupe sp\u00e9cial contre l'\u00e9vasion fiscale.\r\nLes deux pays ont conclu hier un accord afin de faciliter l'\u00e9change d'informations. \r\nUne d\u00e9cision prise \u00e0 l'occasion de la visite du ministre fran\u00e7ais des Comptes publics G\u00e9rald Darmanin au Panama, consid\u00e9r\u00e9 par Paris comme un paradis fiscal.\r\n(19/JUSTICE IVG SALVADOR) *** Cette avanc\u00e9e pour le droit des femmes au Salvador. \r\nLa justice a aquitt\u00e9 hier une jeune femme de 21 ans accus\u00e9e de meurtre alors qu'elle avait donn\u00e9 naissance \u00e0 un b\u00e9b\u00e9 mort-n\u00e9. \r\nLe procureur demandait qu'elle soit condamn\u00e9e \u00e0 40 ans de prison. \r\nRinny Gremaud, la loi anti-avortement au Salvador est l'une des plus injustes au monde.\r\nC'est une loi qui puni l'avortement de 8 ans de prison, et dans les faits, les autorit\u00e9s la mettent en application avec un z\u00e8le particulier. D'abord, les m\u00e9decins et les h\u00f4pitaux sont tenus de rapporter \u00e0 la police tous les cas de fausse couche, ou de perte de b\u00e9b\u00e9 \u00e0 la naissance. Ensuite, les juges ont tendance \u00e0 consid\u00e9rer ces cas comme \u00e9tant pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9s. Ils sont alors trait\u00e9s comme des \"homicides aggrav\u00e9s\", peuvent donc \u00eatre punis de 30 \u00e0 50 ans de prison.\r\n*** RELNCE : Cet acquittement hier est donc un changement de pratique pour la justice du Salvador.\r\nEn tout cas, c'est une premi\u00e8re, et un signe d'espoir pour les organisations qui d\u00e9fendent les droits humains. Aujourd'hui, une vingtaines de femmes sont emprisonn\u00e9es au Salvador, certaines depuis plus de dix ans, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es en situation d'urgence obst\u00e9trique. Certaines, encore mineures, avaient subi des viols r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, d'autres n'\u00e9taient m\u00eame pas conscientes d'avoir \u00e9t\u00e9 enceintes. La violence de cette loi contre l'avortement frappe d'abord les jeunes femmes des classes populaires, peu \u00e9duqu\u00e9es et mal inform\u00e9es.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 650, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626583", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-20T08:00:37_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-20T08:00:37_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10626593", "ece-10626583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T06:23:43Z", "webPublicationDate": "2019-08-20T06:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-063AD0A4-B88F-4314-8BD9-48F0736BE832", "internalArchiveId": "063AD0A4-B88F-4314-8BD9-48F0736BE832", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise;La Bruy\u00e8re;Viktor Orban, premier ministre hongrois;Boukari, Fouad;Andreas Meyer, Directeur g\u00e9n\u00e9ral des CFF;Christophe Hans, responsable de la politique \u00e9conomique pour Hotelleriesuisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/FRA-RUSSIE CP POUTINE PI) \u00c0 quelques jours d'un sommet du G7 \u00e0 Biarritz ( dans le sud de la France) dont la Russie sera la grande absente, Emmanuel Macron a re\u00e7u hier Vladimir Poutine... \r\nPlusieurs dossiers majeurs ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s de front, devant la quarantaine de journalistes fran\u00e7ais et russes.. \r\nApr\u00e8s quelques amabilit\u00e9s, les deux pr\u00e9sidents sont rapidement entr\u00e9 dans le vif du sujet. \r\nDossiers iranien, ukrainien, syrien, ou encore americain... \r\nMais l'\u00e9change entre les deux  Ariane Hasler s'est tendu sur la fin...\r\n  1'35\r\n((La conf\u00e9rence de presse commence avec les d\u00e9clarations d'amour d'Emmanuel Macron \u00e0 cette Russie dont il r\u00e9p\u00e8te qu'elle fait partie de l'Europe. Elle se poursuit avec les sujets sur lesquels les deux hommes pourraient se mettre d'accord comme l'Ukraine... et puis arrivent les sujet qui f\u00e2chent... la Syrie o\u00f9 l'un parle de morts civils l'autre de terroristes \u00e0 \u00e9radiquer et enfin cette derni\u00e8re question... quand une journaliste demande \u00e0 Vladimir poutine d'expliquer la r\u00e9pression des manifestations de ces derni\u00e8res semaines, celui-ci renvoie aussi sec sur son h\u00f4te et sur les violences lors des manifestations des gilets jaunes. l\u00e0 le ton change. \u00e9coutez Emmanuel Macron\r\nSon' 55\r\nUn point sur lequel les deux hommes \u00e9taient clairement d'accord hier. Ils n'aiment pas qu'on leur fasse la le\u00e7on,\r\nAriane Hasler RTS info Paris))\r\nEXTRO : Et les deux dirigeants qui ne sont pas fach\u00e9s pour autanz.\r\nVladimir Poutine a invit\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 Moscou en mai prochain pour les c\u00e9r\u00e9monies du 75 anniversaire de la fin de la 2e guerre mondiale.\r\n(08/RIDEAU DE FER ITV ORBAN) Hier (LU) la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et le premier ministre hongrois Viktor Orban se sont retrouv\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re austro-hongroise pour comm\u00e9morer la premi\u00e8re br\u00e8che survenue dans le rideau de fer, il y a 30 ans. Des journalistes allemands en ont profit\u00e9 pour questionner le premier ministre hongrois sur ses d\u00e9rives antid\u00e9mocratiques, sur le muselage des media et le d\u00e9mant\u00e8lement des institutions d\u00e9mocratiques. Viktor Orban est rest\u00e9 droit dans ses bottes....\r\n  53''\r\nDes propos receuillis par notre correspondante en Hongrie, Florence Labruy\u00e8re.\r\n((TRAD: Ceux qui critiquent la d\u00e9mocratie hongroise font un commentaire d'ordre politique. Cela dit, les gens ont des opinions diff\u00e9rentes, et la libert\u00e9 d'opinion est l'une des bases du d\u00e9bat politique en Europe. Moi je dis : venez en Hongrie, venez voir notre beau pays, et vous vous rendrez compte par vous-m\u00eame comment nous organisons notre vie. Nous ne vivons pas de la m\u00eame fa\u00e7on que les allemands ou les fran\u00e7ais, les Russes ou les Serbes. Nous avons notre propre fa\u00e7on de vivre, et nous avons nos valeurs constitutionnelles. Notamment la culture chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, et la libert\u00e9 chr\u00e9tienne. Et nous d\u00e9fendrons ces valeurs dans tous les d\u00e9bats politiques. \r\nJe crois que la Hongrie va de mieux en mieux, et nous allons continuer ce que nous avons commenc\u00e9.))\r\n(Bve Open Arms Migrants) \"Ce que fait Salvini par rapport \u00e0 l'Open Arms est une honte pour l'humanit\u00e9\"...\r\nLes mots forts de la ministre espagnole de la D\u00e9fense.\r\nLa socialiste Margarita Robles, a reproch\u00e9 hier au dirigeant d'extr\u00eame droite italien d'agir avec des \"fins exclusivement \u00e9lectoralistes\" dit-elle.\r\nLe ministre italien de l'Int\u00e9rieur, accus\u00e9 de vouloir tirer profit politiquement de la centaine de migrants mass\u00e9s \u00e0 bord du navire Open Arms, \u00e0 proximit\u00e9 de l'ile de Lampedusa...\r\nEt auquel l'Espagne a propos\u00e9 hier de d\u00e9barquer aux Bal\u00e9ares.\r\nOffre jug\u00e9e \"incompr\u00e9hensible\" par l'ONG espagnole Proactiva.\r\nSon fondateur, Oscar Camps, a sugg\u00e9r\u00e9 l'envoi par Madrid d'un bateau pour r\u00e9cup\u00e9rer les migrants ou leur transfert par avion vers l'Espagne.\r\n(Bve Feux Canarie) Des centaines de pompiers restaient mobilis\u00e9s dans la nuit de lundi \u00e0 mardi \u00e0 la Grande Canarie, pour lutter contre \"l'incendie le plus important\" survenu cette ann\u00e9e en Espagne, selon le gouvernement. Le pr\u00e9sident des Canaries l'a qualifi\u00e9 de \"drame environnemental\".\r\n\"On estime que 10'000 hectares sont affect\u00e9s\", ont d\u00e9plor\u00e9 les services d'urgence r\u00e9gionaux sur leur compte Twitter. Plus de 9000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de leur logement, mais aucun bless\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plor\u00e9.\r\n(02/CFF BUGS ITV MEYER) *** Le patron des CFF auditionn\u00e9 hier par les s\u00e9nateurs...\r\nLa commission des transports a entendu Andreas Meyer au sujet des retards chroniques de trains, les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, les portes d\u00e9fectueuses, et cet accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie d\u00e9but aout \u00e0 un contr\u00f4leur.\r\nAndreas Meyer qui est ressorti confiant, disant ne pas craindre pour sa fonction.\r\n   33''\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie Gillioz\r\n(Bve Trains CFF OBB) Et le train qui s\u00e9duit toujours plus de voyageurs. \r\nLes chemins de fer suisse et autrichien souhaitent donc \u00e9tendre leur offre de jour comme de nuit. \r\nA partir de d\u00e9cembre 2020, il y aura six trains suppl\u00e9mentaires par jour et par direction.\r\nPour le trafic de nuit, les deux entreprises envisagent de renforcer plusieurs liaisons existantes, notamment entre Zurich, B\u00e2le, Berlin et Hambourg.\r\nSelon les CFF, les trains de nuit sur cette ligne ont atteint leurs limites de capacit\u00e9s,\r\nEntre Zurich et Prague, des voitures-couchettes pourraient aussi \u00eatre ajout\u00e9es aux actuelles voitures-lits.\r\n(04/RESIDENCE SECONDAIRES ITV HANS) *** Quel est le bilan presque 4 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la Lex Weber?\r\nEt bien la loi sur les r\u00e9sidences secondaires n'a pas entra\u00een\u00e9 l'effondrement du secteur de la construction dans les r\u00e9gions de montagne. \r\nIl est aussi ressorti de cette conf\u00e9rence que les r\u00e9gions de montagne devaient s'adapter aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9.\r\nVoila quelques constats dress\u00e9s hier \u00e0 Berne par les milieux concern\u00e9s. \r\nParmi eux, les h\u00f4teliers...\r\nChristophe Hans, responsable de la politique \u00e9conomique pour Hotellerie-suisse estime que des adaptations de la Lex Weber s'imposent. \r\n  45''\r\n(07/FR/PAPILLONS ETUDE UNIFR PA) La nature est une biblioth\u00e8quesabs limite... Une championne de l'innovation...\r\nSource d'inspiration pour les scientifiques et ceux de l'institut Adolphe Merkle de l'Universit\u00e9 de Fribourg ... \r\nPour faire \u00e9voluer les technologies optiques, ils ont \u00e9tudi\u00e9 les ailes des papillons... \r\nLa nature fait appel \u00e0 des nanomat\u00e9riaux dont les propri\u00e9t\u00e9s d\u00e9passent en brillance les pigments habituels... \u00a0\r\nCe travail pourrait donner des r\u00e9sultats importants pour comprendre l'\u00e9volution de la vue... et le hasard - Maurice Doucas - peut parfois jouer un certain r\u00f4le dans la recherche... \r\n  52''\r\n((C'est en se promenant tranquillement dans un mus\u00e9e d'histoire naturelle que l'attention d'un membre de l'\u00e9quipe de recherche a subitement \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par le miroitement des ailes d'un papillon, qui porte le nom de piqueur de fruits... Il a donc d\u00e9cid\u00e9 de se pencher sur le cas de ce papillon de nuit qui doit son apparence scintillante \u00e0 une couverture r\u00e9fl\u00e9chissante dite intelligente.. Les chercheurs en biologie et en physique ont pu d\u00e9montrer que les effets optiques sont produits par des \u00e9cailles particuli\u00e8res sur les ailes. Il s'agit de nanomat\u00e9riaux particuli\u00e8rement brillants... Et ce miroitement est particuli\u00e8rement beau lors de la p\u00e9riode nuptionale... Le syst\u00e8me visuels des animaux (notamment la vision nocturne) surpassent de loin les possibilit\u00e9s humaines. Cet \u00e9tat de fait soul\u00e8ve des questions sur la mani\u00e8re dont les signaux visuels des animaux - \u00e9mis et re\u00e7us dans l'obscurit\u00e9 - se sont optimis\u00e9s.  De futures \u00e9tudes sur le sujet devrait permettre une meilleur compr\u00e9hension de l'\u00e9volution de la vue...))", "durationSec": 523, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626569", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-20T06:30:54_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-20T06:30:54_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10626608", "ece-10626569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T06:23:38Z", "webPublicationDate": "2019-08-20T05:57:12Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gillioz, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D0F5236-5917-4BE8-AC6D-836EE76E41D0", "internalArchiveId": "5D0F5236-5917-4BE8-AC6D-836EE76E41D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Adrian Steiger, Maire de Flims;Eric Bianco, chef du service de l'\u00e9conomie, du tourisme et de l'innovation du canton du Valais;Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise;Simonet;Anne Delseth - programmatrice du cin\u00e9ma City Club \u00e0 Pully\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF3/RESIDENCES SECONDAIRES PI (6h)) Le secteur de la construction ne s'est pas effondr\u00e9 avec la Lex Weber... dans les r\u00e9gions de montagne... \r\nC'est l'un des constats dress\u00e9s hier \u00e0 Berne, pr\u00e8s de 4 ans apr\u00e8s l'introduction de la loi sur les r\u00e9sidences secondaires\r\nAlain Arnaud... cette conf\u00e9rence donn\u00e9e par les milieux concern\u00e9s \u00e0 men\u00e9 \u00e0 une autre conclusion:\r\nLes r\u00e9gions de montagne doivent s'adapter aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9\r\n  1'24\r\nLe groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne... la f\u00e9d\u00e9ration suisse de tourisme et la f\u00e9d\u00e9ration suisses des propri\u00e9taires... en tout cas.. plaident pour une adaptation de cette loi\r\nElles critiquent entres autres... l'impossibilit\u00e9 de convertir de nouvelles r\u00e9sidences principales... en r\u00e9sidences secondaires.\r\nSelon elles... cette disposition dissuadent les nouveaux arrivants potentiels... alors que les village de montagne en ont besoin.\r\n(Affiche UDC) **** Une pomme ... infest\u00e9e de vers: la nouvelle affiche de l'UDC... fait des vagues... \u00e0 deux mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nLa pomme c'est la Suisse... les vers... tous les autres partis du pays... et l'Union europ\u00e9ennee\r\nEt le message d\u00e9range... y compris dans les rangs de la formation agrarienne\r\nUn d\u00e9put\u00e9 au grand conseil b\u00e2lois \u00e9voque une affiche mauvaise et maladroite... \r\nQuant au candidat zurichois Michael Frauchiger... il h\u00e9site entre rire... pleurer ou avoir honte.\r\n(10/FRA-RUSSIE ITV MACRON) *** L'heure est \u00e0 l'appaisement... entre Paris et Moscou\r\nC'est du moins l'objectif affich\u00e9 par Emmanuel Macron... \u00e0 l'occasion de la visite de Vladimir Poutine en France\r\nLa rencontre des deux pr\u00e9sidents intervient dans un contexte tendu en Russie: plus de 2000 manifestants, qui r\u00e9clament des \u00e9lections libres, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s ces derni\u00e8res semaines. \r\nDevant la presse, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a plaid\u00e9 pour un rapprochement entre l'Union europ\u00e9enne et Moscou, sur le terrain des valeurs.\r\nEt il ne s'est pas priv\u00e9 de lancer de petite piques \u00e0 son homologue russe.... \r\n  39''\r\nEmmanuel Macron qui va se rendre \u00e0 Moscou l'ann\u00e9e prochaine\r\nCe sera en mai 2020... pour les c\u00e9l\u00e9brations du 75e anniversaire de la victoire sur l'Allemagne nazie\r\n(Suites Open Arms) \" Une honte pour l'humanit\u00e9\"\r\nLes mots sont forts... ils viennent de la ministre espagnole de la d\u00e9fense\r\nDans son viseur: son homologue ITALIEN... Matteo Salvini... qui refuse de laisser accoster en Sicile... le navire humanitaire Open Arms \r\nUne centaine de r\u00e9fugi\u00e9s sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 bord... depuis plus de deux semaines pour certains. \r\nLa socialiste Margarita RObles accuse le chef de la Lega d'agir \u00e0 des fins \"purement \u00e9lectoralistes\"\r\n(Crise politique Italie) *** Et des \u00e9lections justement... il pourrait y en avoir bient\u00f4t en Italie\r\nLe chef de la coalition populiste au pouvoir... Giuseppe Conte... s'exprimera aujourd'hui \u00e0 15h devant le s\u00e9nat... et il va probablement d\u00e9missionner\r\nLe coup d'envoi de consultations pour former un nouveau gouvernement\r\nMatteo Salvini esp\u00e8re r\u00e9ussir \u00e0 obtenir une majorit\u00e9\r\nMais le mouvement 5 \u00e9toiles et le parti d\u00e9mocrate sont pr\u00eats \u00e0 s'allier pour l'en emp\u00eacher.\r\n(13/US/HUAWEI SURSIS) *** Ce nouveau sursis pour Huawei. \r\nWashington octroie 90 jours suppl\u00e9mentaires... \u00e0 certains clients ou fournisseurs am\u00e9ricains du g\u00e9ant chinois des T\u00e9l\u00e9coms. \r\nDepuis mai dernier... Huawei est sur une liste noire aux Etats-Unis... accus\u00e9 de travailler avec le gouvernement central de la Chine\r\nEt ce geste de la maison blanche pourrait bien peser sur les n\u00e9gociations commerciales entre les deux pays Pauline Simonet...\r\n((L'information a redonn\u00e9 du souffle aux march\u00e9s.\r\nLes entreprises am\u00e9ricaines peuvent continuer encore pendant 3 mois \u00e0 vendre des produits au g\u00e9ant asiatique des t\u00e9l\u00e9coms et les clients ont 3 mois de plus pour trouver un autre fournisseur. \r\nUn r\u00e9pit mais le num\u00e9ro 2 mondial du Smartphone, accus\u00e9 d'espionnage au profit de P\u00e9kin, reste dans le collimateur des Am\u00e9ricains. \r\nLes agences f\u00e9d\u00e9rales ne peuvent toujours pas travailler avec Huawei et L'entreprise asiatique est exclue du r\u00e9seau mobile 5G. Les Etats-Unis ont m\u00eame ajout\u00e9 46 filiales du groupe \u00e0 leur liste noire. Le pr\u00e9sident Trump a li\u00e9 les sanctions contre Huawei \u00e0 sa guerre commerciale avec la Chine.laissant entendre qu'il pourrait rel\u00e2cher la pression sur le groupe chinois si P\u00e9kin s'engageait \u00e0 acheter plus de produits agricoles am\u00e9ricains.\r\nMais l'issue du conflit commercial entre Washington et P\u00e9kin reste incertain, encore compliqu\u00e9 par la situation \u00e0 Hong Kong. Donald Trump a laiss\u00e9 planer le doute sur la date de la reprise des discussions, initialement pr\u00e9vues en septembre. ))\r\n(12/SOUDAN/PROCES EL BECHIR) Le proc\u00e8s pour corruption d'Omar el-B\u00e9chir s'est ouvert hier \u00e0 Khartoum. \r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9chu du Soudan a pr\u00e9sid\u00e9 le pays durant trois d\u00e9cennies. Son proc\u00e8s fait suite \u00e0 la signature d'un accord de transition historique entre les militaires, au pouvoir depuis avril dernier, et la contestation civile. Patricia Huon\r\n((en attente de script))\r\n(CFF trains de nuit) Les chemins de fer suisses et autrichiens veulent \u00e9tendre leur offre\r\nLes CFF l'annoncent... il y aura bient\u00f4t 12 trains suppl\u00e9mentaires... chaque jour... entre Z\u00fcrich et M\u00fcnich... \r\nLes deux entreprises de transport veulent aussi renforcer les liaisons nocturnes: entre Z\u00fcrich, B\u00e2le, Berlin et Hambourg.\r\nEt des voituzres couchettes pourraient \u00eatre ajout\u00e9es entre Z\u00fcrich et Prague.\r\n(TF5/OFS CINEMA BAISSE PI) Les salles de cin\u00e9ma attirent de moins en moins de public. \r\nLes chiffres publi\u00e9s vendredi par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique confirment cette tendance \u00e0 la baisse. \r\nEn moyenne, chaque habitant va au cin\u00e9ma 1 fois et demie par an: C'est deux fois moins que dans les ann\u00e9es 80. \r\nAutre tendance... Pauline Rappaz...  les complexes multisalles remplacent de plus en plus les salles uniques. \r\nPour survivre, elles doivent donc se d\u00e9marquer....\r\n  1'27\r\n((Le public boude les salles de cin\u00e9ma. Il faut dire que l'offre culturelle s'est diversifi\u00e9e. Et que les plateformes de streaming montent en puissance. \r\nMalgr\u00e9 tout, Anne Delseth - programmatrice du cin\u00e9ma City Club \u00e0 Pully, tout pr\u00e8s de Lausanne - reste optimiste.\r\nSON 1\r\nAller au-del\u00e0 de la simple s\u00e9ance de cin\u00e9ma.\r\nDe plus en plus de salles proposent des concerts, des brunches ou des activit\u00e9s pour les enfants. \r\nReste que depuis les ann\u00e9es 60, 70% des cin\u00e9mas \u00e0 salle unique ont mis la clef sous la porte.\r\nSON 2 \r\nM\u00eame s'il y a des aides pour promouvoir la diversit\u00e9 de l'offre, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture ne subventionne pas la r\u00e9novation ou l'exploitation des salles de cin\u00e9ma.))\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve... le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant Nord-Sud rouvre justement ses portes demain... apr\u00e8s un an de travaux\r\nTout comme trois autres cin\u00e9mas, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un programme de r\u00e9novation public-priv\u00e9\r\nLa moiti\u00e9 du financhement est assur\u00e9 par la ville... l'autre par diff\u00e9rents donateurs.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Suites incendie Canaries) \r\n(Soudan proc\u00e8s b\u00e9chir) \r\n(USA missiles) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Climat canicules) \r\n(05/FR/HES SANTE REPECHAGE PA) Comment pallier le manque de personnel infirmier\r\nA Fribourg... la haute \u00e9cole de sant\u00e9 lance une formation sp\u00e9cifique\r\nYves Terrani... cette initiative s'adresse aux professionnels sortis du m\u00e9tier et qui souhaitent y revenir. \r\n  50''\r\nLa premi\u00e8re vol\u00e9e commencera le 28 octobre prochain.", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626631", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-08-20T06:00:44_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-08-20T06:00:44_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10626635", "ece-10626631"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T07:12:41Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt le journal d'information bonjour Marielle savoir bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, 4 ans que la loi controvers\u00e9e sur les r\u00e9sidences secondaires est entr\u00e9 en vigueur en Suisse avec un bilan plut\u00f4t positif, selon les milieux concern\u00e9s mais vous l'entendrez les r\u00e9gions de montagne doivent r\u00e9inventer leur mod\u00e8le touristique, ambiance chaud-froid entre Vladimir Poutine et Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais affiche sa volont\u00e9 de rapprochement avec Moscou, mais il rappelle aussi qu'elle est soumise \u00e0 conditions, et puis les Suisses vont de moins en moins au cin\u00e9ma de r\u00e9centes statistiques le confirment, alors comment changer la donne, les salles mise sur une diversification de la France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [93%] :\r\nLe secteur de la construction ne s'est pas effondr\u00e9 avec la Lex Weber dans les r\u00e9gions de montagne, c'est l'un des constats dress\u00e9s hier \u00e0 Berne, pr\u00e8s de 4 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e, diction de la loi sur les r\u00e9sidences secondaires, Alain Arnaud, cette conf\u00e9rence donn\u00e9e par les milieux concern\u00e9s \u00e0 men\u00e9 \u00e0 une autre conclusion hier \u00e0 Berne, les r\u00e9gions de montagne doivent s'adapter aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [91%] :\r\nLes temps changent, les r\u00e9sidences secondaires, perdent de leur attrait, les communes touristiques doivent se r\u00e9inventer comme Flims dans les Grisons qui mise sur les r\u00e9sidences principales Adrian Steiger, le maire de Philips merci une pomme je quitte oreille : nous sommes dans une phase de transition du tourisme de qui a un tourisme quatre saisons en misant aussi sur les pendulaires nous imaginons que m\u00eame des Z\u00fcrichois pourrait venir s'installer \u00e0 Flint, utiliser les espaces de coworking des gens qui ne sont pas oblig\u00e9s d'\u00eatre tous les jours au bureau \u00e0 8 heures mais seulement 3 jours par semaine et le reste du temps, ils habitent \u00e0 Flims s', une option que le Valais observe avec int\u00e9r\u00eat, m\u00eame si elle n'est pas forc\u00e9ment transposable \u00c9ric Bianco, chef du service de l'\u00e9conomie du tourisme et de l'innovation du canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [93%] :\r\nLes pendulaires, il en faut bien \u00e9videmment des r\u00e9sidences principales, on est tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 les re\u00e7oit apr\u00e8s, faut -il encore qu'ils puissent construire leur r\u00e9sidence principale, sans qu'on leur met trop de b\u00e2tons dans les roues, parce qu'on a tendance \u00e0 voir derri\u00e8re chaque demande de mise \u00e0 l'enqu\u00eate, une situation d'abus, ce qui est un peu regrettable et donc le Valais a d'autres priorit\u00e9s, ce que l'on privil\u00e9gie, c'est encore le d\u00e9veloppement d'activit\u00e9s \u00e9conomiques par elles-m\u00eames dans les montagnes, et c'est l\u00e0 l'importance d'arriver \u00e0 un v\u00e9ritable d\u00e9veloppement du tourisme d'exploitation qui permettent de g\u00e9n\u00e9rer de la fr\u00e9quence avec des visiteurs qui sont l\u00e0 pour de courts s\u00e9jours et qui permettrait une activit\u00e9 sur l'ensemble de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [95%] :\r\nEt pour r\u00e9aliser cette offre renouvel\u00e9e, peut-\u00eatre bien qu'une r\u00e9forme de la Lex Weber s'imposera ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [94%] :\r\nLe groupement suisse pour les r\u00e9gions de montagne, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tourisme et la F\u00e9d\u00e9ration suisse des propri\u00e9taires en tout cas, plaident pour une adaptation de cette loi elle critiquent, entre autres, l'impossibilit\u00e9 de convertir de nouvelles r\u00e9sidences principales en r\u00e9sidences secondaires, selon elle, cette disposition dissuadent les nouveaux arrivants potentiels alors que les village de montagne en ont besoin, une pomme infest\u00e9e de vers la nouvelle affiche de l'UDC, fait des vagues \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales la pomme c'est la Suisse les vers tous les autres partis du pays et l'Union europ\u00e9enne et le message d\u00e9range, y compris dans les rangs de la formation agrarienne un d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil b\u00e2lois \u00e9voque une affiche mauvaise et maladroite quant au candidat z\u00fcrichois Michael Frater, hier, il h\u00e9site entre rire, pleurer ou avoir honte, l'heure est \u00e0 l'apaisement entre Paris et Moscou, c'est du moins l'objectif affich\u00e9 par Emmanuel Macron, \u00e0 l'occasion de la visite de Vladimir Poutine en France, la rencontre des 2 pr\u00e9sidents intervient dans un contexte tendu en Russie, plus de 2000 manifestants qui r\u00e9clament des \u00e9lections libres ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s ces derni\u00e8res semaines devant la presse, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a plaid\u00e9 pour un rapprochement entre l'Union europ\u00e9enne et Moscou sur le terrain des valeurs et il ne s'est pas priv\u00e9 de lancer de petite piques \u00e0 son homologue russe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [97%] :\r\nJe sais tout ce qui a pu nous s\u00e9parer les malentendus des derni\u00e8res d\u00e9cennies, je sais aussi les d\u00e9bats qu'il y a sur la relation avec l'Occident. \r\nJe suis une autre chose, c'est que la Russie est europ\u00e9enne, ce que je crois aussi c'est que parce qu'elle \u00e9tait europ\u00e9enne, la Russie a toute sa place. \r\nDans l'Europe des valeurs \u00e0 laquelle nous croyons, c'est pourquoi la France et je l'assume s'\u00e9tant battu pour qu'on trouve une solution utile, pertinente, au sein du Conseil de l'Europe et c'est d'ailleurs au nom de cette place que nous avons pu appeler cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 ce que la libert\u00e9 de manifester la libert\u00e9 d'expression, la libert\u00e9 d'opinion, la libert\u00e9 de se pr\u00e9senter \u00e0 des \u00e9lections dans le cadre de de tous pays au sein de ce conseil soit pleinement aussi respect\u00e9s en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [94%] :\r\nOui, Emmanuel Macron, qui va se rendre \u00e0 Moscou l'ann\u00e9e prochaine, ce sera en mai 2020 pour les c\u00e9l\u00e9brations du 75\u00e8me anniversaire de la victoire sur l'Allemagne nazie, une honte pour l'humanit\u00e9, les mots sont forts, ils viennent de la ministre espagnole de la D\u00e9fense dans son viseur, son homologue italien Matteo Salvini qui refuse de laisser accoster en Sicile, le navire humanitaire Open Arms, une centaine de r\u00e9fugi\u00e9s sont toujours bloqu\u00e9s \u00e0 bord depuis plus de 2 semaines pour certains, la socialiste Margarita Robl\u00e8s s'accuse le chef de la Lega d'agir \u00e0 des fins purement \u00e9lectoralistes, mais des \u00e9lections, justement, il pourrait y en avoir bient\u00f4t en Italie, le chef de la coalition populiste au pouvoir, Giuseppe Conte elle s'exprimera aujourd'hui \u00e0 15 heures devant le S\u00e9nat, et il va probablement d\u00e9missionner ensuite le coup d'envoi de consultations pour former un nouveau gouvernement, Matteo Salvini esp\u00e8re r\u00e9ussir \u00e0 obtenir une majorit\u00e9, mais le mouvement, le Mouvement 5 \u00e9toiles et le Parti d\u00e9mocrate, sont pr\u00eats \u00e0 s'allier pour l'en emp\u00eacher, ce nouveau sursis pour Wei Washington octroie 90 jours suppl\u00e9mentaires \u00e0 certains clients ou fournisseurs am\u00e9ricains du g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms depuis mai dernier roi ouais, sur une liste noire aux \u00c9tats-Unis, accus\u00e9 de travailler avec le gouvernement central de la Chine et ce geste de la Maison Blanche pourrait bien peser sur les n\u00e9gociations commerciales entre les 2 pays, Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:25) [93%] :\r\nL'information a redonn\u00e9 du souffle au march\u00e9 les entreprises am\u00e9ricaines peuvent continuer encore pendant 3 mois \u00e0 vendre des produits au g\u00e9ant asiatique, des t\u00e9l\u00e9coms et les clients ont 3 mois de plus pour trouver un autre fournisseur, un r\u00e9pit, mais le num\u00e9ro 2 mondial du Smartphone accus\u00e9 d'espionnage au profit de P\u00e9kin reste dans le collimateur des Am\u00e9ricains les agences f\u00e9d\u00e9rales ne peuvent toujours pas travailler avec ou \u00e0 Hawa\u00ef et l'entreprise asiatique est exclue du r\u00e9seau mobile 5 G, les \u00c9tats-Unis ont m\u00eame rajout\u00e9 46 filiales du groupe \u00e0 leur liste noire, le pr\u00e9sident Trump a li\u00e9 les sanctions contre ouais ouais \u00e0 sa guerre commerciale avec la Chine, laisse entendre qu'il pourrait rel\u00e2cher la pression sur le groupe chinois si P\u00e9kin s'engageait \u00e0 acheter plus de produits agricoles am\u00e9ricains mais l'issue du conflit commercial entre Washington et P\u00e9kin reste incertain encore compliqu\u00e9 par la situation \u00e0 Hong Kong, Donald Trump a laiss\u00e9 planer le doute sur la date de la reprise des discussions, initialement pr\u00e9vue en septembre, Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [95%] :\r\nLe proc\u00e8s pour corruption d'Omar el-B\u00e9chir s'est ouvert hier \u00e0 Khartoum, le pr\u00e9sident d\u00e9chu du Soudan, a pr\u00e9sid\u00e9 le pays durant 3 d\u00e9cennies et son proc\u00e8s fait suite \u00e0 la signature d'un accord de transition historique entre les militaires au pouvoir depuis avril dernier et la contestation civile Patricia Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:38) [96%] :\r\nOmar Al-Bachir a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 devant le tribunal de Khartoum, entour\u00e9 d'une importante escorte militaire, le pr\u00e9sident soudanais d\u00e9chu doit r\u00e9pondre d'accusations de corruption et de possession de devises \u00e9trang\u00e8res, un enqu\u00eateur de la police soudanaise a notamment affirm\u00e9 que l'ancien chef de l'\u00c9tat aurait re\u00e7u 90 millions de dollars en esp\u00e8ces de l'Arabie Saoudite, la d\u00e9fense d'Omar Al-Bachir affirme que cet argent \u00e9tait en cadeau de Mohammed Bel Salman le prince h\u00e9ritier saoudien, bien que ce proc\u00e8s soit une avanc\u00e9e positive vers l'obligation de rendre des comptes pour certains crimes commis au Soudan, certains voient cette comparution comme une mani\u00e8re de d\u00e9tourner l'attention d'autres accusations plus graves Omar Al-Bachir reste sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat par la Cour p\u00e9nale internationale pour crimes de guerre de g\u00e9nocides et crimes contre l'humanit\u00e9 pour les atrocit\u00e9s commises au Darfour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [96%] :\r\nLes chemins de fer suisses et autrichiens veulent \u00e9tendre leur offrent les CFF l'annonce, il y aura bient\u00f4t 12 trains suppl\u00e9mentaires chaque jour entre Z\u00fcrich et M\u00fcnich, dans les 2 sens, les 2 entreprises de transport veulent aussi renforcer les liaisons nocturnes entre Z\u00fcrich, B\u00e2le, Berlin et Hambourg et des voitures couchettes pourraient \u00eatre ajout\u00e9es entre Z\u00fcrich et Prague, les salles de cin\u00e9ma attirent de moins en moins de public Rennes les chiffres publi\u00e9s vendredi par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique confirment cette tendance \u00e0 la baisse, en moyenne, chaque habitant va au cin\u00e9ma une fois et demi par an, c'est 2 fois moins que dans les ann\u00e9es 80, autre tendance Pauline Rappaz les complexes multisalles remplacent de plus en plus les salles uniques, poursuivis pour survivre, elles doivent donc se d\u00e9marquer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:11) [95%] :\r\nLe public boude les salles de cin\u00e9ma, il faut dire que l'offre culturelle s'est diversifi\u00e9e et que les plateformes de streaming montent en puissance, malgr\u00e9 tout, Anne Delseth, programmatrice du cin\u00e9ma City Club appuie tout pr\u00e8s de Lausanne, reste optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:25) [92%] :\r\n\u00e7a laisse aussi pas mal de place pour les niches, nous on a une augmentation de 12 pourcent en 2018 2 chiffres, donc il y a \u00e0 la fois une esp\u00e8ce de baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des grandes salles des multiplex, mais des salles qui propose autre chose, qui font plus dans l'\u00e9v\u00e9nementiel ou du cin\u00e9ma, peut-\u00eatre justement qui est beaucoup plus dans la diversit\u00e9 pour que \u00e7a devienne presque un acte militant, d'aller voir un film comme au City Club ce soit \u00e0 la fois soutenir l'association mais aussi surtout rencontrer un r\u00e9alisateur, des b\u00e9n\u00e9voles, derri\u00e8re le bar \u00e7a une programmation qui devient comme un Label de qualit\u00e9, on est l\u00e0 dans une salle plus que juste pour voir un film. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:00) [96%] :\r\nAller au-del\u00e0 de la simple s\u00e9ance de cin\u00e9ma de plus en plus de salles proposent des concerts, des branches ou des activit\u00e9s pour les enfants, reste que depuis les ann\u00e9es 60 70 pourcent des cin\u00e9mas \u00e0 salle unique ont mis la cl\u00e9 sous la porte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:13) [93%] :\r\nLes salles de cin\u00e9ma sont tr\u00e8s rarement soutenu nous par exemple, on n'a pas de soutien pour payer le loyer, par exemple, donc c'est vrai que la fin de la cha\u00eene, ce serait pas mal d'avoir un peu de soutien \u00e0 ce niveau -l\u00e0, parce que \u00e7a permettrait aussi que les films soient vus parce qu'on a fait il y a tellement, tellement de films qui sont faits, mais il y a peu de salles pour les montrer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:30) [99%] :\r\nM\u00eame s'il y a des aides pour promouvoir la diversit\u00e9 de l'offre, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture ne subventionne pas la r\u00e9novation ou l'exploitation des salles de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [92%] :\r\nOui, \u00e0 Gen\u00e8ve, le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant Nord-Sud rouvre justement ses portes demain apr\u00e8s un an de travaux, tout comme trois autres cin\u00e9mas, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un programme de r\u00e9novation public- priv\u00e9 la moiti\u00e9 du financement est assur\u00e9 par la ville, l'autre par diff\u00e9rents donateurs Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T05:57:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C67B7FE-CE8F-48D2-B99C-95869C5CBAF7", "internalArchiveId": "1C67B7FE-CE8F-48D2-B99C-95869C5CBAF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9ficit hydrique est de plus en plus fr\u00e9quent", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rutger Hofste, auteur du rapport du World Ressources Institute sur le d\u00e9ficit hydrique\r\nS\u00e9quence 3\r\n\r\nLe d\u00e9ficit hydrique est de plus en plus fr\u00e9quent LANCEMENT EAU\r\nP CHa DIR ST LS\r\n et V Hirsch sur tel bureau ou mobile\r\n*** Pr\u00e8s d'un quart de la population mondiale est menac\u00e9 par une p\u00e9nurie d'eau et pourrait vivre le \u00ab\u00a0jour z\u00e9ro\u00a0\u00bb\u00a0: quand plus aucune eau ne sortira des robinets. C'est le constat de l'institut World Ressources. Il a r\u00e9cemment publi\u00e9 une carte tr\u00e8s compl\u00e8te des zones particuli\u00e8rement concern\u00e9es par une grave p\u00e9nurie hydrique, Patrick Chaboudez.\r\nOui, 17 pays pourraient \u00eatre durement affect\u00e9s lors d'une s\u00e9cheresse, m\u00eame relativement courte. Des \u00e9pisodes qui risquent de devenir plus fr\u00e9quents avec le changement climatique. Parmi ces pays, des g\u00e9ants d\u00e9mographiques comme l'Inde, l'Iran ou le Pakistan. Rutger Hofste, l'un des auteurs du rapport explique les crit\u00e8res d'un stress hydrique.\r\n  SON 1, 27''\r\n80 pc des r\u00e9serves utilis\u00e9es en continu. cela ne laisse quasiment aucune marge de s\u00e9curit\u00e9. \r\n*** Ce risque de p\u00e9nurie d'eau touche des pays, mais aussi des villes ou des r\u00e9gions.\r\nOui, quand on regarde la carte, il y a des zones rouges sur les 5 continents.Les pays du Moyen-Orient et d'Afrique du Nord sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s. Mais des r\u00e9gions comme celle de Madrid ou du sud de l'Italie \u00e9galement. La Californie et le Nouveau-Mexique. A Dacca au Bengladesh, il faut chercher l'eau dans des aquif\u00e8res situ\u00e9s \u00e0 des centaines de m\u00e8tres de profondeur. Plusieurs r\u00e9gions de Chine sont menac\u00e9es. \r\n\u00a0*** Et la ville du Cap en Afrique du sud a souffert d'une grave p\u00e9nurie d'eau l'an dernier. Les habitants ont failli \u00eatre les premiers dans le monde \u00e0 subir une fermeture totale des robinets. Mais finalement, le \u00ab jour z\u00e9ro \u00bb a pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9. Val\u00e9rie Hirsch, vous \u00eates notre correspondante en Afrique australe. quelle est la situation aujourd'hui au Cap ?\r\nLe Cap d\u00e9pend de barrages qui ne sont plus suffisants. L'an dernier, la crise a\u00a0pu \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e grace \u00e0 une r\u00e9duction de moiti\u00e9 de la consommation d'eau, la r\u00e9duction de la pression dans les canalisations, la r\u00e9paration des fuites, des forages dans la nappe aquifaire et des installations mobiles de d\u00e9salanisation de l'eau de mer. Et surtout, apr\u00e8s trois ann\u00e9es de s\u00e9cheresse, il y a eu enfin une bonne saison de pluies. Mais le r\u00e9chauffement climatique eaccroit le risque de s\u00e9cheresse. En fait, Toute l'Afrique du sud manque d'eau. Selon le gouvernement, le d\u00e9ficit atteindra 3000 milliards de litres d'eau par an d'ici 2030. et selon un expert sud -africain, 80 % des eaux us\u00e9es, qui sont d\u00e9vers\u00e9es dans les rivi\u00e8res, n'ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment trait\u00e9es. Le fleuve Vaal, qui traverse le pays, est tellement pollu\u00e9 que l'arm\u00e9e a d\u00fb intervenir au sud de Johannesburg pour r\u00e9parer les usines de retraitement. De plus en plus souvent, l'eau qui sort des robinets est de couleur brune. A Pretoria, la semaine derni\u00e8re, des tests ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence de bact\u00e9ries ecoli et de nitrates. Mais selon la municipalit\u00e9, il n'y a aucun danger \u00e0 la boire.  \r\n*** *** En Namibie voisine, par contre Val\u00e9rie, la situation est tout autre.\u00e0 Windhoek : la capitale, les eaux us\u00e9es sont recycl\u00e9es en eau potable depuis cinquante ans. C'\u00e9tait la 1ere \u00e0 le faire.et encore aujourd'hui, la seule \u00e0 le faire \u00e0 cette \u00e9chelle. \r\nWindhoek est au centre de la Namibie, le pays le plus aride d'Afrique australe, ou il ne pleut que 250 millim\u00e8tres de pr\u00e9cipitation par an. Les 3 barrages, qui alimentent la ville, sont insuffisants. Les 350 000 habitants de Windhoek boivent donc de l'eau venant en partie de leurs toilettes. Elle est purifi\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un long processus biologique qui ne prend pas moins de 10 heures. L'eau r\u00e9pond \u00e0 toutes les normes de l'organisation mondiale de la sant\u00e9. Elle est trois moins ch\u00e8re que l'eau de mer d\u00e9salinis\u00e9e. Autres avantages pour l'environnement\u00a0: pas besoin, donc, de pomper dans la nappe aquif\u00e8re et moins de pollution, puisque les eaux us\u00e9es ne sont pas rejet\u00e9es. \r\nMais si cette eau est m\u00e9lang\u00e9e \u00e0 l'eau venant des barrages, certains habitants font les d\u00e9gouter.\u00a0 La mairie a d\u00fb faire des campagnes d'information rassurantes - selon elle, 90 % des habitants boivent l'eau us\u00e9e. Mais certains la font bouillir avant. On n'est jamais trop prudent.\r\n*** Merci Val\u00e9rie Hirsch. Et un des grands probl\u00e8mes, Patrick. c'est le gaspillage.\r\nOui \u00e0 tous les niveaux. agriculture, industrie, villes et individus. nous avons encore trop tendance \u00e0 gaspiller l'eau comme si elle \u00e9tait in\u00e9puisable. \r\n  SON 2\r\nEt pour Rutger Hofste, il faut changer notre perception de l'eau.\r\n  SON 3\r\nEt il y a d\u00e9j\u00e0 des techniques d'irrigation tr\u00e8s efficace. Il est possible \u00e9galement d'utiliser des semences qui demandent moins d'eau. \r\n*** Le gaspillage dans la cha\u00eene alimentaire est aussi tr\u00e8s co\u00fbteux en eau.\r\nOn estime qu'un quart au moins de la production est perdu entre les terres agricoles et l'assiette du consommateur. qui lui aussi pourrait r\u00e9duire la consommation d'eau en modifiant son r\u00e9gime alimentaire. \r\nEt on pourrait aussi pr\u00e9server et valoriser davantage les infrastructures vertes existantes. \r\n  SON 4\r\nUtiliser les possibilit\u00e9s de la nature comme une \u00e9ponge. \r\nOu quand le terrain est vraiment trop aride, avoir une politique proactive de pr\u00e9servation de l'eau. On a vu l'exemple de la Namibie. Oman, par exemple, l'un des 17 pays les plus menac\u00e9s, retraite 100 pc de ses eaux us\u00e9es et la r\u00e9utilise quasi int\u00e9gralement. Et l'Arabie saoudite ambitionne de r\u00e9duire de moiti\u00e9 sa consommation d'eau dans la prochaine d\u00e9cennie.\r\nTRADUCTION\r\nSon 1\r\n\u00ab\u00a0Ces 17 pays n'ont qu'une tr\u00e8s petite marge entre un approvisionnement assur\u00e9 en eau et les crises. Les pr\u00e9l\u00e8vements combin\u00e9s d'eau pour l'agriculture, l'industrie et l'usage domestique repr\u00e9sentent plus de 80 pc des eaux de surface et souterraines disponibles.\r\nEt si un de ces pays ne change pas sa mani\u00e8re de proc\u00e9der, il court un risque tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de se retrouver sans eau lors d'une s\u00e9cheresse. Il n'y aura pas assez d'eau dans les robinets pour les domiciles, les fermes et les industries.\u00a0\u00bb\r\nSon 2\r\n\u00ab\u00a0Une de nos recommandations est de traiter, r\u00e9utiliser et recycler l'eau. On doit arr\u00eater de penser que c'est de l'eau perdue, mais de l'eau us\u00e9e qui une fois trait\u00e9e devient une ressource nouvelle. \r\nIl y a dans les eaux us\u00e9es des substances qui peuvent \u00eatre recueillies et permettent de r\u00e9duire le co\u00fbt du retraitement. Il y a des exemples probants \u00e0 Xiangyang en Chine et \u00e0 Washington\u00a0: ils r\u00e9utilisent ou vendent l'\u00e9nergie et les substances riches en nutriments r\u00e9colt\u00e9es pendant le traitement de l'eau.\u00a0\u00bb\r\nSon 3\r\n\u00ab\u00a0Historiquement, l'eau a toujours \u00e9t\u00e9 disponible, souvent \u00e0 un co\u00fbt tr\u00e8s bas, voire gratuitement.\r\nNous cultivons donc, dans certains endroits, du coton dans le d\u00e9sert.litt\u00e9ralement. On doit vraiment repenser la fa\u00e7on dont on valorise l'eau.\r\nNous n'avons pas les incitatifs en place pour utiliser l'eau de fa\u00e7on efficiente. Le plus grand gain que l'on puisse r\u00e9aliser est d'accro\u00eetre l'efficacit\u00e9 de l'agriculture. Si vous regardez le pr\u00e9l\u00e8vement global d'eau, 70 pc vont \u00e0 l'irrigation agricole. C'est donc potentiellement le gain le plus important.\u00a0\u00bb\r\nSon 4\r\n\u00ab\u00a0L'infrastructure verte inclut des solutions naturelles, telles que les zones et les for\u00eats humides, les eaux souterraines infiltr\u00e9es, que vous pouvez utiliser par temps sec.\r\nOn devrait vraiment consid\u00e9rer les bassins hydrographiques comme des \u00e9ponges. Quand il y a un surplus d'eau, on la capte pour rendre l'\u00e9ponge vraiment humide. Et quand il y a une s\u00e9cheresse, on utilise \u00e0 nouveau l'eau de l'\u00e9ponge. Vous pouvez utiliser des r\u00e9servoirs, mais aussi des for\u00eats, des aquif\u00e8res et des marais pour imiter cet effet d'\u00e9ponge.\u00a0\u00bb", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626665", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9ficit hydrique est de plus en plus fr\u00e9quent / TUM_2019-08-20T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 20.08.2019"], "variantIds": ["ece-10626665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T07:19:34Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPr\u00e8s d'un quart de la population mondiale est menac\u00e9 par une p\u00e9nurie d'eau et pourrait bien vivre le jour z\u00e9ro ce jour quand plus aucune goutte d'eau ne sortira des robinets, c'est le constat de l'insiste l'institut World jouissance, il a r\u00e9cemment publi\u00e9 une carte tr\u00e8s compl\u00e8te des zones qui risque une grave p\u00e9nurie hydrique Patrick Chaboudez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui 17 pays pourraient \u00eatre durement affect\u00e9s lors d'une s\u00e9cheresse m\u00eame relativement courte des \u00e9pisodes qui risquent de devenir plus fr\u00e9quents avec le changement climatique et parmi ces pays des g\u00e9ants d\u00e9mographiques comme l'Inde, l'Iran ou le Pakistan, guerre Hofste est l'un des auteurs du rapport explique les crit\u00e8res d'un stress hydrique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:36) [72%] :\r\nC'est des 55 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [93%] :\r\nCes 17 pays donc une tr\u00e8s petite marge entre un approvisionnement assur\u00e9 en eau et les crises les pr\u00e9l\u00e8vements combin\u00e9s d'eau pour l'agriculture, l'industrie et l'usage domestique repr\u00e9sentent plus de 80 pourcent des eaux de surface et souterraines disponible et si un de ces pays ne change pas sa mani\u00e8re de proc\u00e9der, il court un risque tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de se retrouver sans eau lors d'une s\u00e9cheresse il n'aura pas assez d'eau dans les robinets pour les domiciles les fermes et les industries suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [95%] :\r\nOui 80 pourcent des r\u00e9serves utilis\u00e9es en continu, cela ne laisse effectivement quasiment aucune marge de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [95%] :\r\nMais effectivement ce risque de p\u00e9nurie d'eau touche tous les pays, enfin, beaucoup de pays, mais aussi des villes des r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, quand on regarde la carte il y a des zones rouges sur les 5 continents, alors les pays du Moyen-Orient et l'Afrique du Nord sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s, mais \u00e9galement des r\u00e9gions comme celle de Madrid ou du sud de l'Italie, la Californie et le Nouveau-Mexique aussi et puis \u00e0 Dacca, par exemple, au Bengladesh, il faut creuser pour atteindre des poches d'eau situ\u00e9s \u00e0 des centaines de m\u00e8tres de profondeur, et puis \u00e9galement plusieurs r\u00e9gions de Chine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [95%] :\r\nSont menac\u00e9es, la ville du Cap en Afrique du Sud a souffert d'une grave p\u00e9nurie d'eau, c'\u00e9tait l'an dernier, on en avait parl\u00e9, les habitants ont pu craindre d'\u00eatre les premiers dans le monde \u00e0 subir une fermeture totale des robinets mais finalement le jour z\u00e9ro comme on l'appelle un a pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 Val\u00e9rie Hirsch vous \u00eates notre correspondante en Afrique australe, quelle est la situation aujourd'hui au Cap. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:58) [93%] :\r\nL'an dernier, la crise a pu donc \u00eatre \u00e9vit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9duction de moiti\u00e9 de la consommation d'eau et la r\u00e9paration des fuites dans les canalisations, par ailleurs, la ville fait des forages dans la nappe phr\u00e9atique et louer des unit\u00e9s mobiles de d\u00e9stalinisation de l'eau de mer et puis apr\u00e8s 3 ann\u00e9es p\u00e9cheresse il y a une bonne saison des pluies, le jour des rois donc Petri mais avec le r\u00e9chauffement climatique, il y aura plus de s\u00e9cheresse \u00e0 l'avenir, en Afrique du Sud, selon le gouvernement, le d\u00e9ficit d'eau atteindra 3000 milliards de litres par an d'ici 2030, mais en r\u00e9alit\u00e9, cette p\u00e9nurie est aussi aggrav\u00e9e par la pollution des rivi\u00e8res, d'apr\u00e8s un expert sud- africain 80 pourcent des eaux us\u00e9es ne sont pas suffisamment trait\u00e9es, le fleuve qui traversent le pays par exemple est tellement pollu\u00e9 que l'arm\u00e9e a d\u00fb intervenir pour r\u00e9parer des usines de retraitement, de plus en plus souvent, l'eau qui sort des robinets et de couleur brune \u00e0 Pretoria, la semaine derni\u00e8re, des tests ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence de bact\u00e9ries E-coli et de nitrates, mais selon la municipalit\u00e9, il n'y a aucun danger \u00e0 la poire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [93%] :\r\nAlors, Val\u00e9rie, les villes qui manquent d'eau peuvent peut-\u00eatre s'inspirer de Windhoek, la capitale de la Namibie cette capitale qui recycle ses eaux us\u00e9es en eau potable depuis maintenant 50 ans, elle est la premi\u00e8re dans le monde \u00e0 avoir opt\u00e9 pour cette solution et encore aujourd'hui, elle est la seule \u00e0 le faire \u00e0 cette \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:17) [91%] :\r\nOui, Windhoek est au centre de la Namibie, le pays le plus aride d'Afrique australe o\u00f9 il ne pleut que 250 millim\u00e8tres par an, les 3 barrages qui alimentent la ville ne sont pas suffisants, donc les 350000 habitants de Windhoek \u00e0 ont d\u00fb s'habituer \u00e0 boire de l'eau us\u00e9e venant donc en partie de leurs toilettes, elle est purifi\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 un long processus biologique, il prend des heures au boulot, r\u00e9pond \u00e0 toutes les normes de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, elle est 3 fois moins cher que l'eau de mer des stalinisme et autres avantages pour l'environnement, pas besoin donc de pomper la nappe phr\u00e9atique et puis moins de pollution, puisque les eaux us\u00e9es ne sont pas rejet\u00e9es, mais si ce taux m\u00e9lang\u00e9e, m\u00eame si elle est m\u00e9lang\u00e9e \u00e0 l'eau venant des barrages, certains habitants font la fine bouche, la mairie a d\u00fb faire des campagnes d'information pour les rassurer, selon elle, aujourd'hui 90 pourcent des habitants, la console mais faire certains la fait bouillir avant de la boire, on n'est jamais trop prudent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [88%] :\r\nOui, enfin, en effet, il va falloir s'y habituer, merci beaucoup Val\u00e9rie Hirsch et on revient vers vous, Patrick Chaboudez, parce qu'un des grands probl\u00e8mes avec l'eau basse c'est le gaspillage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [94%] :\r\nMais oui, \u00e0 tous les niveaux, l'agriculture, l'industrie, les villes, les individus, nous avons encore trop tendance \u00e0 gaspiller l'eau comme si elle \u00e9tait in\u00e9puisable. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:31) [59%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait vrai 5. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [95%] :\r\nUne de nos recommandations et de traiter r\u00e9utiliser et recycler l'eau on doit arr\u00eater de penser que c'est de l'eau perdue mais de l'eau us\u00e9e, qui une fois trait\u00e9e devient une ressource nouvelle il y a dans les eaux us\u00e9es des substances qui peuvent \u00eatre recueillies permettent de r\u00e9duire le co\u00fbt du retraitement, il y a des exemples probants Hashemian en Chine et \u00e0 Washington, ils r\u00e9utilisent ou vendent l'\u00e9nergie et les substances, riches en nutriments r\u00e9colt\u00e9es pendant le traitement de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:58) [82%] :\r\nWhich battre avec l'actuel turinois, soit d'un Crime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [90%] :\r\nEt pour Rueger Hofste et il faut surtout changer notre perception de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:06) [70%] :\r\nEt ceux qui ont \u00e9t\u00e9 Warren \u00e0 Aspen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [94%] :\r\nHistoriquement, l'eau a toujours \u00e9t\u00e9 disponible souvent un co\u00fbt tr\u00e8s bas, voire gratuitement, nous cultivons donc dans certains endroits du coton dans le d\u00e9sert, litt\u00e9ralement, on doit vraiment repenser la fa\u00e7on dont on valorise l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:22) [71%] :\r\nDario Anwar oui d'un quartier et s'int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [94%] :\r\nMoi je n'avons pas les incitatifs en place pour utiliser l'eau de fa\u00e7on efficiente, le plus grand gain que l'on puisse r\u00e9aliser et d'accro\u00eetre l'efficacit\u00e9 de l'agriculture, si vous regardez le pr\u00e9l\u00e8vement global d'eau 70 pourcent vont \u00e0 l'irrigation agricole, c'est donc potentiellement le gain le plus important. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:41) [70%] :\r\nPourtant sur Izetbegovic gagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [95%] :\r\nOui, il y a d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs un des techniques d'irrigation, tr\u00e8s efficace, il est possible \u00e9galement d'utiliser des semences qui demandent moins d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [94%] :\r\nEt le gaspillage dans la cha\u00eene alimentaire est aussi tr\u00e8s co\u00fbteux en eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [95%] :\r\nOui, on estime qu'au moins un quart de la production est perdu entre les Terres agricoles et l'assiette du consommateur, un consommateur qui lui aussi pourrait r\u00e9duire cette utilisation d'eau en modifiant son r\u00e9gime alimentaire et puis on pourrait aussi pr\u00e9server et valoriser davantage ce que Rueger Hofste et appelle les infrastructures vertes existantes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:12) [81%] :\r\nOui, mais enfin chaque et les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [88%] :\r\nMoi, infrastructures verte inclut des solutions naturelles telles que les zones et les faux r\u00e9sume lui les eaux souterraines infiltr\u00e9es que vous pouvez utiliser par temps sec, on devrait vraiment consid\u00e9rer les bassins hydrographiques comme des \u00e9ponges quand il y a un surplus d'eau dans la capte pour rendre l'\u00e9ponge vraiment humide et quand il y a une s\u00e9cheresse, on utilise \u00e0 nouveau lors de l'\u00e9ponge, vous pouvez utiliser les r\u00e9servoirs, mais aussi des for\u00eats des aquif\u00e8res et des marais pour imiter, il s'\u00e9tait fait l'\u00e9ponge si les mecs, je passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [96%] :\r\nOui, utiliser les possibilit\u00e9s de la nature, comme une \u00e9ponge ou alors quand le terrain est vraiment trop aride, avoir une politique proactive de pr\u00e9servation de l'eau, alors on a vu l'exemple de la Namibie mais oman \u00e9galement l'un des 17 pays les plus menac\u00e9s retraite 100 pourcent de ses eaux us\u00e9es et la r\u00e9utilise quasi int\u00e9gralement et puis l'Arabie Saoudite ambitionne de r\u00e9duire de moiti\u00e9 sa consommation d'eau dans la prochaine d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [98%] :\r\nPatrick Chaboudez et Val\u00e9rie Hirsch pour ce sujet sur le risque de p\u00e9nurie d'eau merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondante no 2", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED9DCD5B-01CF-45EC-A065-A8CD7AE9B20C", "internalArchiveId": "ED9DCD5B-01CF-45EC-A065-A8CD7AE9B20C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats, PS, VD;Vladimir Poutine, Pr\u00e9sident russe;Simonet;Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal PS, Chaux-de-Fonds\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(03/MEYER CFF ITV SAVARY) La direction des CFF a-t-elle un probl\u00e8me de gouvernance ? \r\nBerne s'interroge, en tout cas. \r\nDans le collimateur des parlementaires: Andreas Meyer lui-m\u00eame. Le patron des CFF.\r\nSous le feu des critiques depuis, notamment, \r\nl'accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur.\r\n*** Andreas Meyer qui s'est expliqu\u00e9 hier devant la commission des transports du conseil des Etats.\r\nTh\u00e8mes abord\u00e9s:\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 du personnel et des voyageurs.\r\nLa qualit\u00e9 du service propos\u00e9 au passagers. \r\nLa politique climatique des CFF. \r\nAndreas Meyer qui n'a pas totalement convaincu la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary, membre de la commission\r\n(01/CFF-OBB COLLABORATION NUIT PA) *** Des CFF sous le feu des critiques...mais qui restent ambitieux\r\nIls vont renforcer leur collaboration avec les chemins de fer autrichiens. \r\nLe jour, mais aussi la nuit.\r\nUne r\u00e9ponse, Alexandra Richard, \u00e0 l'envie croissante de voyager en train longue distance\r\n((Effet de la vague verte, oui: les deux compagnies observent une hausse importante de la demande au premier semestre de cette ann\u00e9e. \r\nPour y r\u00e9pondre, elles ont d\u00e9cid\u00e9 de proposer plus de trains. L'Eurocity entre Zurich, Bregenz et Munich sera la premi\u00e8re ligne \u00e0 \u00eatre renforc\u00e9e: d\u00e8s fin 2020, il y aura six trains suppl\u00e9mentaires par jour et par direction.\r\nPour les trains de nuit entre Zurich, B\u00e2le, Berlin et Hambourg - aujourd'hui bond\u00e9s - les capacit\u00e9s seront \u00e9tendues. Et entre Zurich et Prague, des voitures-couchettes devraient \u00eatre ajout\u00e9es. \r\nPar la suite, les CFF et \u00d6BB ont l'ambition d'int\u00e9grer d'autres villes europ\u00e9ennes au r\u00e9seau de nuit et de les relier \u00e0 la Suisse.\r\nLes deux compagnies promettent aussi de s'engager pour favoriser les trains de nuit, par exemple avec un soutien financier via des redevances CO2.\r\nC'est que leurs directions en sont convaincues: la demande en mobilit\u00e9 respectueuse de l'environnement va continuer \u00e0 progresser, en particulier chez les jeunes. ))\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Camille Degott\r\n(macron-poutine europe etc) De la cordialit\u00e9. \r\nEn apparence, en tout cas. \r\nEntre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, hier \u00e0 Bregan\u00e7on et \u00e0 quelques jours d'un G7 auquel la Russie ne participera pas.\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a plaid\u00e9 pour un rapprochement \r\nentre Moscou et l'Union europ\u00e9enne.\r\nMais les d\u00e9saccords demeurent: \r\nUkraine, Syrie, ou encore droits humains.\r\n(09/FRA-RUSSIE ITV POUTINE) *** Et c'est Emmanuel Macron qui a tir\u00e9 le premier. \r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9voqu\u00e9 le contexte tendu en Russie. Allusion \u00e0 ces milliers de manifestants arr\u00eat\u00e9s pour avoir r\u00e9clam\u00e9 des \u00e9lections libres. \r\nMais Vladimir Poutine a pris la balle au bond.\r\n(g7 declaration) Et si le G7, qui n'a pas encore commenc\u00e9, se concluait sans d\u00e9claration commune ? \r\nCe serait une premi\u00e8re depuis 1975, date du premier sommet des plus grandes puissances \u00e9conomiques mondiales.\r\nQui l'affirme ? la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision japonaise NHK. \r\nEn cause: des divergences trop profondes entre les pays membres sur le commerce et le climat.\r\n(proces bechir) Le proc\u00e8s pour corruption d'Omar el-B\u00e9chir s'est ouvert hier \u00e0 Khartoum. \r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9chu du Soudan l'a dirig\u00e9 d'une main de fer durant trois d\u00e9cennies. \r\nIl a reconnu hier avoir per\u00e7u 90 millions de dollars en esp\u00e8ces de l'Arabie saoudite.\r\nOmar el-B\u00e9chir compara\u00eet suite \u00e0 la signature d'un accord de transition historique entre les militaires, au pouvoir depuis avril dernier, et des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n(18/PEKIN, HK ET TWITTER) Utiliser Twitter pour discr\u00e9diter les manifestants pro-d\u00e9mocratie de Hong Kong: Pekin l'a fait !\r\nLe r\u00e9seau social l'a annonc\u00e9 hier, susopendant dans la foul\u00e9e un millier de comptes. \r\nFacebook a, lui, supprim\u00e9 une dizaine de pages de sa plateforme.\r\nDes comptes et des groupes li\u00e9s au gouvernement de P\u00e9kin. \r\nParticularit\u00e9 de cette offensive de propagande et de d\u00e9sinformation, Michael Peuker: elle se d\u00e9roule au-del\u00e0 de la grande muraille num\u00e9rique chinoise\r\n((Twitter, Facebook et nombre de sites d'informations occidentaux sont totalement bannis d'internet en Chine. Les comptes identifi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mont\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des VPN, des logiciels officiellement interdits permettant de contourner cette censure. Twitter \u00e9voque une action coordonn\u00e9e dans le cadre d'une op\u00e9ration soutenue par l'Etat chinois. Outre des critiques et insultes envers le mouvement, des versions alternatives et des fausses informations \u00e9taient \u00e9galement v\u00e9hicul\u00e9es dans ces post. En r\u00e9action, Twitter a annonc\u00e9 ne plus accepter la vente d'espace de promotion \u00e0 aucun groupe de m\u00e9dia d'Etat chinois.\r\nEn 2017, le pr\u00e9sident Xi Jinping avait enjoint le parti \u00e0 \u00ab bien raconter l'histoire de la Chine et \u00e0 renforcer le soft-power chinois \u00bb. Depuis, les m\u00e9dias d'Etat ont accru leur communication \u00e0 l'\u00e9tranger, via les r\u00e9seaux sociaux. Les censeurs recourent \u00e9galement \u00e0 une arm\u00e9e d'internautes volontaires pour inonder de commentaires les comptes et les forums \u00e9trangers... Signe de l'\u00e9volution de la strat\u00e9gie de propagande chinoise qui ne consiste plus seulement \u00e0 une approche passive de censure, mais \u00e9volue vers une communication toujours plus active. Michael Peuker, RTSInfo, Hong Kong.))\r\n(open arms propos espagnols) Une honte pour l'humanit\u00e9 !\r\nLa ministre espagnole de la d\u00e9fense ne m\u00e2che pas ses mots pour d\u00e9noncer l'attitude de Matteo Salvini dans l'affaire Open Arms. \r\nLa socialiste Margarita Robles reproche au dirigeant de la Ligue en Italie de vouloir en tirer un profit politique.\r\nLe navire Open Arms abrite toujours une centaine de migrants au large de Lampedusa.\r\n(gvt italien) Bient\u00f4t peut-\u00eatre des \u00e9lections en Italie.\r\nLe chef de la coalition populiste au pouvoir, Giuseppe Conte, s'exprimera cet apr\u00e8s-midi devant le s\u00e9nat. \r\nIl devrait d\u00e9missionner.\r\nEt ouvrir ainsi la voie aux consultations afin de former un nouveau gouvernement\r\nMatteo Salvini esp\u00e8re obtenir une majorit\u00e9.\r\nMais son ancien alli\u00e9, le mouvement 5 \u00e9toiles, et le parti d\u00e9mocrate sont pr\u00eats \u00e0 unir leurs forces pour l'en emp\u00eacher.\r\n(TF6/RECESSION USA ? DI) *** La r\u00e9cession pourrait-elle g\u00e2cher la fin de mandat de Donald Trump ? \r\nCe pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 en croire un panel d'\u00e9conomistes am\u00e9ricains r\u00e9put\u00e9s. \r\nCette r\u00e9cession, c'est-\u00e0-dire un arr\u00eat prolong\u00e9 de la croissance \u00e9conomique, pourrait intervenir dans les deux ans. \r\nNous vous retrouvons \u00e0 Washington, Pauline Simonet, alors que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine affiche une sant\u00e9 insolente. \r\nLes risques de r\u00e9cession existent-ils vraiment ? \r\n((C'es vrai que les indicateurs de la premi\u00e8re puissance mondiale sont excellents le pays traverse le plus long cycle de croissance depuis l'apr\u00e8s guerre et un ch\u00f4mage au plus bas depuis des d\u00e9cennies. Mais cela fait plusieurs mois que les investisseurs sont nerveux que les experts mettent en garde face aux risques de r\u00e9cession. la semaine derni\u00e8re \u00e7a s'est encore accentu\u00e9 avec des indicateurs inqui\u00e9tants pour l'avenir et Cette fois c'est un panel de prestigieux '\u00e9conomistes qui pronostiquent cette r\u00e9cession pour 2020 ou 2021.\r\n- Quelles sont les causes de ce retournement ?  \r\nil y a plusieurs facteurs mais le principal c'est la guerre des taxes engag\u00e9es avec la Chine, qui a fait baisser les flux commerciaux. Et qui plonge les investisseurs dans l'incertitude..l'administration Trump a brandi des menaces de nouveaux droits de douane qui pourraient \u00e0 leur tour engendrer des repr\u00e9sailles chinoises.et puis il y a beaucoup d'interrogations sur la reprise des n\u00e9gociations commerciales (avec la situation \u00e0 Hong Kong).Et donc cette incertitude elle n'est pas bonne pour l'\u00e9conomie. \r\n- Comment r\u00e9agissent les autorit\u00e9s \u00e0 Washington ? \r\n- Et bien c'est le d\u00e9ni . \u00bble ministre du commerce Kudlow assure que tout va tr\u00e8s bien, \u00ab qu'il ne voit pas l'ombre d'une r\u00e9cession \u00bb\r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Donald Trump qui assure que les indicateurs sont tous au vert : gr\u00e2ce \u00e0 ses r\u00e9ductions massives accord\u00e9es il y a quelques mois, les Am\u00e9ricains sont plus riches et consomment abondamment. \r\nLe pr\u00e9sident accuse les m\u00e9dias \u00ab de gauche \u00bb, de faire des mauvaises pr\u00e9dictions pour lui causer du tort \r\nLe bilan \u00e9conomique, il est crucial pour Donald Trump \u00e0 l'approche des \u00e9lections de 2020 ? \r\nC'est son principal argument de vente... sa base de 30% lui est acquise mais s'il reste populaire pour l'instant aupr\u00e8s des r\u00e9publicains mod\u00e9r\u00e9s qui ne sont pas tr\u00e8s fans de sa personnalit\u00e9 c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette situation \u00e9conomique au beau fixe... si \u00e7a venait \u00e0 s'inverser \u00e9videmment \u00e7a serait beaucoup plus compliqu\u00e9 pour Donald Trump. D'apr\u00e8s plusieurs sources Donald Trump est tr\u00e8s inquiet en coulisse d'un \u00e9ventuel revirement \u00e9conomique. Et selon le New York Times, ses conseillers sont en train de mettre en place un plan d'urgence : des mesures pour booster l'\u00e9conomie  en cas de r\u00e9cession : notamment de nouvelles r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts. ))\r\nPauline Simonet, \u00e0 Washington\r\n(policier usa) Le chef de la police de New York a licenci\u00e9 hier un policier blanc. \r\nUn officier accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 un Afro-Am\u00e9ricain non arm\u00e9, en utilisant lors de son interpellation une prise d'\u00e9tranglement interdite. \r\nCette affaire remonte \u00e0 2014 mais elle fera date, car \u00e0 l'origine de Black Lives Matter.\r\nCe mouvement de d\u00e9nonciation du racisme au sein de la police aux Etats-Unis\r\n(17/GAMESCOM PA (7h)) *** C'est une grand-messe \u00e0 ne pas manquer, et elle d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Cologne.\r\nAlain Berset y sera d'ailleurs. \r\nMais pas tout seul, le ministre de la culture. \r\n18 studios suisses de production de jeux vid\u00e9o auront l'occasion de pr\u00e9senter leurs cr\u00e9ations, jusqu'\u00e0 samedi prochain. \r\nLe jeu vid\u00e9o en Suisse: une activit\u00e9 qui se porte bien, Blandine Milcent.\r\n((Deux cent septante six millions de francs en 2018, c'est le chiffre d'affaires du jeu vid\u00e9o en Suisse : cela correspond \u00e0 environ 250 millions d'euros, et cela reste une somme assez modeste si on la compare avec le chiffre d'affaires en France (3,3 milliards) ou en Allemagne (4,4 milliards), mais de fait les sp\u00e9cificit\u00e9s de la Suisse dans ce secteur du jeu vid\u00e9o restent tr\u00e8s positives : avec des jeux ind\u00e9pendants, \u00e9labor\u00e9s par des studios cr\u00e9atifs et innovants, comme Farming simulator (qui vous pose sur un tracteur et vous fait faire les r\u00e9coltes), avec des salons qui accueillent de plus en plus de visiteurs, des \u00e9coles de formation au jeu video, reconnues au sein de la profession, et des aides cons\u00e9quentes des pouvoirs publics. Ce salon allemand Games-com repr\u00e9sente donc une formidable opportunit\u00e9--- pour le petit monde suisse du jeux vid\u00e9o afin de se faire conna\u00eetre sur la sc\u00e8ne internationale. Avec ses presque 400 mille visiteurs l'an dernier //, Games-com est en effet le salon le plus important au monde.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nPROMO INVITE\r\n(TF2/NE MONNAIE LOCALE ABEILLE PI) Eux aussi ils ont un r\u00eave, et il s'appelle l'Abeille. \r\nLa monnaie locale qu'entend lancer la ville de La Chaux-de-Fonds.\r\nUn syst\u00e8me pour lutter par exemple contre le tourisme d'achat. \r\n*** D'autres villes ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 des initiatives semblables...\r\nAvec plus ou moins de bonheur, d'ailleurs. Mais La Chaux de Fonds promet de tirer les le\u00e7ons des exp\u00e9riences des autres. Etienne Kocher.\r\n((L'abeille figure sur les armoiries de la ville de la Chaux-de-Fonds. Ce sera aussi le nom de sa nouvelle monnaie. Ou plut\u00f4t nouvelle carte... car c'est de cela qu'il s'agit concr\u00e8tement. Une carte magn\u00e9tique, o\u00f9 l'on peut charger jusqu'\u00e0 500 francs... Utilisable dans pr\u00e8s d'une centaine de commerces de la ville: boucherie, cin\u00e9ma, piscine, restaurant... tout sauf les grands magasins. \r\nMais alors, est-ce une vraie monnaie locale ou un simple bon d'achat ? Th\u00e9o Huguenin-Elie, le conseiller communal socialiste en charge du projet. \r\n16''\r\nCar ailleurs, le L\u00e9man ou le Farinet par exemple ont de la peine \u00e0 circuler au-del\u00e0 des cercles de consommateurs fans produits locaux. La Chaux-de-Fonds veut toucher plus large.\r\n20''\r\nUn cadeau de No\u00ebl de 50 francs, vers\u00e9 sur la carte, pour tous les employ\u00e9s communaux.. de quoi les inciter \u00e0 ouvrir au moins une fois la porte des boutiques du coin. Si son l\u00e9gislatif l'accepte, cela coutera 100'000 francs \u00e0 la ville. Une soixantaine d'entreprises ont accept\u00e9 de faire un geste similaire pour leur propres employ\u00e9s.. \r\nPlus simple que des billets, moins ch\u00e8re qu'une application. dans une ville au budget serr\u00e9, qui lutte contre les fuites d'argent et d'habitant. cette carte \u00ab Abeille \u00bb se veut un coup de pouce suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'\u00e9conomie locale.))\r\nUn projet sur lequel le l\u00e9gislatif de la ville de La Chaux-de-Fonds se prononcera mardi prochain\r\n(lichtsteiner) Enfin en football Stephan Lichtsteiner poursuit son tour d'Europe des championnats. Apr\u00e8s la Suisse, France, l'Italie et l'Angleterre, le voil\u00e0 d\u00e9sormais en Allemagne. A Augsbourg. O\u00f9 il a sign\u00e9 pour une ann\u00e9e\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(geants du net usa) \r\n(syrie) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626574", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-20T07:00:13_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-20T07:00:13_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10626584", "ece-10626574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T07:12:40Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [96%] :\r\nPlace au journal d'Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nBonjour Olivier, bonjour Berne ne demande pas sa t\u00eate, non mais Osma\u00efev doit faire plus et mieux, alors que les CFF regarde vers l'avenir, de jour comme de nuit, des gilets jaunes, il n'y en a pas en Russie : Poutine et macron Paris et Moscou, une rencontre cordiale, mais aussi la Chaux-de-Fonds vient \u00e0 son tour butiner dans le Champ des monnaies locales avec l'Abeille vraie monnaie ou bons d'achat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [96%] :\r\nLa direction des CFF a -t-elle un probl\u00e8me de gouvernance Berne s'interroge, en tout cas dans le collimateur des parlementaires Andreas Meyer lui- m\u00eame le patron des CFF sous le feu des critiques depuis notamment l'accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [99%] :\r\nAndreas Meyer qui s'est expliqu\u00e9 hier devant la commission des transports du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [96%] :\r\nTh\u00e8mes abord\u00e9s : la s\u00e9curit\u00e9 du personnel et des voyageurs, la qualit\u00e9 du service propos\u00e9 aux passagers la politique climatique des CFF Andreas Meyer, qui n'a pas totalement convaincu la socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary, membre de la commission. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [88%] :\r\nSur ces 3 points, on a l'impression qu'on a une gouvernance au sein des CFF sur la d\u00e9fensive, mais qui n'a pas de r\u00e9ponse compl\u00e8tement rassurant et je pense que si on veut que cette relation affective entre les services publics, les CFF en particulier \u00e0 la population dure et se consolide, on a absolument besoin de r\u00e9pond avoir une offre de qualit\u00e9, d'avoir une vraie alternative \u00e0 la route, par le rail, d'avoir des prix aussi qui soient attractifs, en particulier pour les jeunes d'avoir \u00e0 des conditions de travail qui soit correcte sur aussi et toutes ces questions- l\u00e0 le soir de la premi\u00e8re apportant cette bonne politique, le Parlement ne demande pas la t\u00eate d'Andreas Meyer, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais attends quand m\u00eame une gouvernance qui soit rassurante par rapport \u00e0 ses Pankine cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [93%] :\r\nDes CFF sous le feu des critiques, mais qui restent ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [97%] :\r\nIls vont renforcer leur collaboration avec les chemins de fer autrichiens le jour mais aussi la nuit, une r\u00e9ponse Alexandra Richard \u00e0 l'envie croissante de voyager en train longue distance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:55) [93%] :\r\nEffet de la vague verte oui les deux compagnies observent une hausse importante de la demande, au 1er semestre de cette ann\u00e9e pour y r\u00e9pondre, elles ont d\u00e9cid\u00e9 de proposer plus de trains L'Eurocity entr\u00e9e Zurich Bregenz M\u00fcnich sera la premi\u00e8re ligne, \u00eatre renforc\u00e9e d\u00e8s fin 2020, il y aura six trains suppl\u00e9mentaires par jour et par la direction pour les trains de nuit entre Zurich B\u00e2le, Berlin et Hambourg aujourd'hui bond\u00e9s, les capacit\u00e9s seront \u00e9tendues et entre Zurich et Prague des voitures- couchettes devraient \u00eatre ajout\u00e9es par la suite, les CFF et b\u00e9b\u00e9 ont l'ambition d'int\u00e9grer d'autres villes europ\u00e9ennes au r\u00e9seau de nuit et de les relier \u00e0 la Suisse, les 2 compagnies promettent aussi de s'engager pour favoriser les trains de nuit par exemple, avec un soutien financier via des redevances CO2 c'est que leur direction en sont convaincus, la demande en mobilit\u00e9 respectueuse de l'environnement va continuer \u00e0 progresser, en particulier chez les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [95%] :\r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Camille de de la cordialit\u00e9, en apparence en tout cas entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, hier \u00e0 Br\u00e9gan\u00e7on il y a quelques jours d'un G7 auquel la Russie ne participera pas, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a plaid\u00e9 pour un rapprochement entre Moscou et l'Union europ\u00e9enne, mais les d\u00e9saccords demeurent ukraine Syrie ou encore droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [99%] :\r\nEt c'est Emmanuel Macron qui a tir\u00e9 le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais a \u00e9voqu\u00e9 le contexte tendu en Russie, allusion \u00e0 ces milliers de manifestants arr\u00eat\u00e9s pour avoir r\u00e9clam\u00e9 simplement des \u00e9lections libres mais Vladimir Poutine a pris la balle au bond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:17) [87%] :\r\nVous savez que ce n'est pas qu'en Russie, qu'il y a des \u00e9v\u00e9nements de ce type, mais c'est pas tr\u00e8s Business commode de le dire, je suis invit\u00e9 ici mais enfin vous savez qu'il y a eu une manifestation des gilets jaunes, voyez, vous voyez, et d'apr\u00e8s nos calculs, je crois, il y a 11 personnes qui sont morts et a plus de 1000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, a des notamment des policiers qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, Monica qu'est le je t'pas pas nous ne voudrions pas que de tels \u00e9v\u00e9nements se d\u00e9roulent dans la capitale russe et nous ferons tout pour \u00e9viter que nos situation int\u00e9rieur d\u00e9passe le cadre de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [95%] :\r\nLe proc\u00e8s pour corruption d'Omar el-B\u00e9chir s'est ouvert hier \u00e0 Khartoum, le pr\u00e9sident d\u00e9chu du Soudan a dirig\u00e9 d'une main de fer durant 3 d\u00e9cennies, il a reconnu hier avoir per\u00e7u 90 millions de dollars en esp\u00e8ces de l'Arabie Saoudite, Omar El-B\u00e9chir compara\u00eet suite \u00e0 la signature d'un accord de transition historique contre les militaires au pouvoir depuis avril dernier et des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [92%] :\r\nUtiliser Twitter pour discr\u00e9diter les manifestants pro- d\u00e9mocratie de Hong Kong, P\u00e9kin l'a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [92%] :\r\nLe r\u00e9seau social annonc\u00e9 hier suspendons dans la foul\u00e9e 1 millier de comptes Facebook a lui supprim\u00e9 une dizaine de pages de sa plateforme des comptes et des groupes li\u00e9s au gouvernement de P\u00e9kin particularit\u00e9 de cette offensive de propagande et de d\u00e9sinformation, Michael Peuker, elle se d\u00e9roule, au-del\u00e0 de la grande muraille num\u00e9rique chinoise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [95%] :\r\nTwitter Facebook et nombre de sites d'informations occidentaux sont totalement bannis d'internet en Chine les comptes identifi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mont\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des VPN des logiciels officiellement interdits permettant de contourner cette censure twitter \u00e9voque une action coordonn\u00e9e dans le cadre d'une op\u00e9ration soutenue par l'\u00c9tat chinois, outre des critiques et insultes envers le mouvement des versions alternatives et des fausses informations \u00e9taient \u00e9galement v\u00e9hicul\u00e9es dans ces postes en r\u00e9action, Twitter a annonc\u00e9 ne plus accepter la vente d'espace de promotion \u00e0 aucun groupe de m\u00e9dia d'\u00c9tat chinois en 2017, le pr\u00e9sident Xi Jinping avait enjoint le parti a bien raconter l'histoire de la Chine et \u00e0 renforcer le soft- power chinois depuis les m\u00e9dias d'\u00c9tat ont accru leurs communications \u00e0 l'\u00e9tranger via les r\u00e9seaux sociaux notamment les censeurs recourent t'\u00e9galement \u00e0 une arm\u00e9e d'internautes volontaires pour inonder de commentaires les comptes et les formes \u00e9trangers Signe de l'\u00e9volution de la strat\u00e9gie de propagande chinoise qui ne consiste plus seulement \u00e0 une approche passive de censure mais \u00e9volue vers une communication toujours plus active, Michael Peuker rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [93%] :\r\nOn cours bient\u00f4t peut-\u00eatre des \u00e9lections en Italie, le chef de la coalition populiste au pouvoir, Giuseppe Conte s'exprimera cet apr\u00e8s- midi devant le S\u00e9nat, il devrait d\u00e9missionner et ouvrir ainsi la voie aux consultations afin de former un nouveau gouvernement, Matteo Salvini esp\u00e8re obtenir une majorit\u00e9, mais son ancien alli\u00e9, le Mouvement 5 \u00e9toiles et le Parti d\u00e9mocrate, sont pr\u00eats \u00e0 unir leurs forces pour l'en emp\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [99%] :\r\nLa r\u00e9cession pourrait -elle g\u00e2cher la fin de mandat de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [96%] :\r\nCe pourrait devenir r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 en croire un panel d'\u00e9conomistes am\u00e9ricains r\u00e9put\u00e9s cette r\u00e9cession, c'est-\u00e0-dire en arr\u00eat prolong\u00e9 de la croissance \u00e9conomique pourrait intervenir dans les 2 ans, nous vous retrouvons \u00e0 Washington Pauline Simonet alors que l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine affiche une sant\u00e9 insolente, les risques de r\u00e9cession existe -t-il vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:26) [94%] :\r\nEh bien, c'est vrai que les indicateurs de la premi\u00e8re puissance mondiale sont excellents, le pays traverse le plus long cycle de croissance depuis l'apr\u00e8s- guerre, le ch\u00f4mage est au plus bas, mais \u00e7a fait plusieurs mois que les investisseurs sont nerveux et que les experts mettent en garde face au risque de r\u00e9cession, la semaine derni\u00e8re, \u00e7a s'est encore accentu\u00e9e avec des indicateurs inqui\u00e9tants pour l'avenir, et cette fois c'est un panel de prestigieuses \u00e9conomistes qui pronostiquent cette r\u00e9cession pour 2020 ou 2021. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [99%] :\r\nComment peut -on expliquer ce retournement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:55) [96%] :\r\nEh bien, il y a plusieurs facteurs comme le ralentissement mondial, mais l'un des principaux c'est la guerre des taxes engag\u00e9es avec la Chine qui fait chuter les flux commerciaux et qui plonge les investisseurs dans l'incertitude, l'administration Trump a brandi des menaces de nouveaux droits de douane qui pourraient \u00e0 leur tour engendrer des repr\u00e9sailles chinoises et puis il y a beaucoup d'interrogations sur la reprise des n\u00e9gociations commerciales avec la situation \u00e0 Hong Kong et donc cette incertitude elle est pas bonne \u00e9videmment pour l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [91%] :\r\nComment les autorit\u00e9s r\u00e9agissent -t-elle \u00e0 Washington Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:25) [93%] :\r\nEh bien c'est le d\u00e9ni pour l'instant, le ministre du commerce, par exemple, assure que tout va tr\u00e8s bien, qu'il ne voit pas l'ombre d'une r\u00e9cession, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de Donald Trump, qui assure que tous les indicateurs sont au Vert et il insiste : gr\u00e2ce \u00e0 ses r\u00e9ductions massives d'imp\u00f4ts qu'il avait accord\u00e9e il y a quelques mois, h\u00e9 bien les Am\u00e9ricains, dit -il, sont plus riches que jamais et consomment abondamment, c'est vrai que les consommateurs sont en ce moment encore tr\u00e8s confiant et le pr\u00e9sident accuse les m\u00e9dias qu'il qualifie de gauche de faire des mauvaises pr\u00e9dictions pour lui causer du tort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [97%] :\r\nLe bilan \u00e9conomique crucial pour Donald Trump \u00e0 l'approche des \u00e9lections de 2020. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:59) [95%] :\r\nAh oui c'est vraiment son principal argument de vente sa base de 30 pourcent elle lui est acquise, mais s'il reste populaire pour l'instant aupr\u00e8s des r\u00e9publicains mod\u00e9r\u00e9s qui ne sont pas tr\u00e8s fan de sa personnalit\u00e9, c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette situation \u00e9conomique est au beau fixe et donc si \u00e7a venait \u00e0 s'inverser, \u00e9videmment, \u00e7a serait beaucoup plus compliqu\u00e9 pour Donald Trump et d'apr\u00e8s plusieurs sources, le pr\u00e9sident est tr\u00e8s inquiet en coulisses d'un \u00e9ventuel revirement \u00e9conomique et selon les informations de New York Times, ses conseillers sont en train de mettre en place un plan d'urgence des mesures pour boost\u00e9 l'\u00e9conomie en cas de r\u00e9cession, ils envisageraient notamment de nouvelles r\u00e9ductions d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [95%] :\r\nPauline Simonet \u00e0 Washington, le chef de la police de New York a licenci\u00e9 hier un policier blanc un officier accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 un afro- Am\u00e9ricain non arm\u00e9 en utilisant lors de son interpellation, une prise d'\u00e9tranglement interdite cette affaire remonte \u00e0 2014 mais elle fera date car, \u00e0 l'origine de Black lives Matter, ce mouvement de d\u00e9nonciation du racisme au sein de la police aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [96%] :\r\nC'est une grand- messe \u00e0 ne pas manquer, elle d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Cologne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [94%] :\r\nAlain Berset, il sera d'ailleurs mais pas tout seul, le ministre de la Culture 18 studios suisses de production de jeux vid\u00e9o, occasion de pr\u00e9senter leurs cr\u00e9ations jusqu'\u00e0 samedi prochain, le jeu vid\u00e9o en Suisse, une activit\u00e9 qui se porte bien, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:10) [93%] :\r\n276 millions de francs en 2018, c'est le chiffre d'affaires du jeu vid\u00e9o en Suisse, cela correspond \u00e0 environ 250 millions d'euros et cela reste une somme assez modeste si on la compare avec le chiffre d'affaires en France,3,3 milliards ou en Allemagne,4,4 milliards mais de fait, les sp\u00e9cificit\u00e9s de la Suisse dans ce secteur du jeu vid\u00e9o restent tr\u00e8s positives avec des jeux cr\u00e9atifs et innovants \u00e9labor\u00e9s par des studios ind\u00e9pendants comme farming Simulator qui vous pose sur un tracteur et vous fait faire les r\u00e9coltes avec des salons qui accueillent de plus en plus de visiteurs, des \u00e9coles de formation aux jeux vid\u00e9os, reconnue au sein de la profession et des aides cons\u00e9quentes des pouvoirs publics, ce salon allemand Games-com repr\u00e9sente donc une formidable opportunit\u00e9 pour le petit monde suisse du jeux vid\u00e9o afin de se faire conna\u00eetre sur la sc\u00e8ne internationale avec ses presque 400000 visiteurs l'an dernier, Games-com est en effet le salon le plus important au monde, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [94%] :\r\nEt Sylvain Gardel qui chapeaute cette d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 la Gamescom de Cologne sera notre invit\u00e9 d'environ 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [89%] :\r\nIl ne faut pas de jeux vid\u00e9o, mais ils ont un r\u00eave ce r\u00eave s'appelle l'Abeille, la monnaie locale comptant lancer la ville de La Chaux-de-Fonds un syst\u00e8me pour lutter par exemple contre le tourisme d'achat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [99%] :\r\nD'autres villes ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 des initiatives semblables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [96%] :\r\nOui, avec plus ou moins de bonheur d'ailleurs mais la Chaux-de-Fonds promet de tirer les le\u00e7ons des exp\u00e9riences des autres \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:36) [93%] :\r\nL'Abeille, figure sur les armoiries de la ville de La Chaux-de-Fonds, h\u00e9 bien ce sera aussi le nom de sa nouvelle monnaie ou plut\u00f4t nouvelle carte car c'est de cela qu'il s'agit, concr\u00e8tement, une carte magn\u00e9tique, o\u00f9 l'on peut charger jusqu'\u00e0 500 francs utilisables dans pr\u00e8s d'une centaine de commerces de la ville boucherie cin\u00e9ma piscine, restaurant tout sauf les grands magasins, mais alors est -ce une vraie monnaie locale ou un simple bon d'achat, Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal socialiste en charge du projet. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:00) [98%] :\r\nNotre logique est vraiment une logique de monnaie locale de favoriser les circuits courts, on est all\u00e9 voir ce qui se passe partout ailleurs et puis nous avons effectivement essayer d'apprendre de ce qui s'est pass\u00e9 ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:12) [94%] :\r\nCar, ailleurs, le L\u00e9man ou le Farinet, par exemple, ont de la peine \u00e0 circuler au-del\u00e0 des cercles de consommateurs fans de produits locaux la Chaux-de-Fonds veut toucher plus large. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:20) [94%] :\r\nLa ville Chaux-de-Fonds comme les entreprises qui se sont engag\u00e9s \u00e0 tenter l'aventure avec nous, vont offrir de la monnaie locale \u00e0 tous leurs collaborateurs qui, pour une bonne part d'entre eux, soit parce qu'ils n'habitent pas la Chaux-de-Fonds soit parce qu'ils ont d'autres habitudes d'achat ne vont pas dans le commerce local. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:39) [95%] :\r\nUn cadeau de No\u00ebl de 50 francs vers\u00e9 sur la carte de toues les employ\u00e9es communaux de quoi les inciter \u00e0 ouvrir au moins une fois la porte des boutiques du coin si son l\u00e9gislatif l'accepte cela co\u00fbtera 100000 francs \u00e0 la ville et une soixantaine d'entreprises ont accept\u00e9 de faire un geste similaire pour leur propres employer plus simple des billets moins chers qu'une application dans une ville au budget serr\u00e9 mais qui lutte contre les fuites d'argent et d'habitant cette carte Abeille se veut un coup de pouce suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'\u00e9conomie locale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [96%] :\r\nUn projet sur lequel le l\u00e9gislatif de la ville de La Chaux-de-Fonds se prononcera mardi prochain, enfin en football, St\u00e9phan Lichtsteiner poursuit son tour d'Europe des championnats apr\u00e8s la Suisse, la France, l'Italie et l'Angleterre, le voil\u00e0 d\u00e9sormais en Allemagne \u00e0 Augsbourg, o\u00f9 il a sign\u00e9 pour une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:19) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Olivier Schorderet pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T06:22:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-715765C4-CF6F-4CE5-8771-274C93CF30E4", "internalArchiveId": "715765C4-CF6F-4CE5-8771-274C93CF30E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Nouvelle d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour un djihadiste britannique", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Nouvelle d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour un djihadiste britannique (RTS RELIGION 20.08 DECHEANCE DE NATIONALITE POUR UN DJIHADISTE BRITANNIQUE) 6H21 RTS RELIGION \r\nNouvelle d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour un jihadiste britannique\r\n*** Guillaume Henchoz, bonjour ! RTS religion avec ce matin. Et cette actualit\u00e9 : le cas d'un jihadiste anglo-canadien qui vient de perdra sa nationalit\u00e9 britannique. \r\nIl s'agit de Jihadi Jack... c'est ainsi que que le nomme d\u00e9sormais la presse britannique. Jihadi Jack a 24 ans. Ce converti natif de l'Oxfordshire a rejoint l'Etat Islamique en 2014 d\u00e9j\u00e0. Il a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 par les forces kurdes sur le territoire syrien en mai 2017 alors qu'il essayait de passer la fronti\u00e8re turque. Il est maintenant au coeur d'un imbroglio\u00a0 juridico-diplomatique entre l'Angleterre, son pays d'origine, le Canada dont il a la nationalit\u00e9 par son p\u00e8re et l'YPG - les forces kurdes en Syrie qui le d\u00e9tiennent.\u00a0 Dans une r\u00e9cente interview accord\u00e9e \u00e0 ITV il il reconnaissait ne pas \u00eatre innocent et m\u00e9riter ce qui lui arrivait mais il se fait du souci pour son jugement - Je le cite - :\u00a0 \u00ab\u00a0Je veux juste que ce soit appropri\u00e9 , pas une punition freestyle en Syrie\u00a0\u00bb.\r\n*** Pourtant, avec cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, c'est plut\u00f4t vers la punition freestyle en Syrie qu'on se dirige, non?\r\nCertainement.\u00a0 Le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur britannique a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision parce que \u00ab\u00a0 C'est un moyen de contrer la menace terroriste pos\u00e9e par des individus dangereux et de garder notre pays en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Jihadi Jack n'est donc plus que canadien. Inutile de vous dire que du c\u00f4t\u00e9 d'Ottawa on est plut\u00f4t remont\u00e9 :\u00a0 Les voil\u00e0 seuls responsables du jihadiste. Les Anglais ont clairement refil\u00e9 la patate chaude aux Canadiens.\r\n*** La d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les jihadistes, c'est quelque chose qui se met aussi en place en Suisse. Mais est-ce que \u00e7a fonctionne.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des experts et des analystes en contre-terrorisme, on se montre plut\u00f4t sceptique. Il est plus facile de s'\u00e9chapper ou de faire l'objet d'une lib\u00e9ration en Syrie ou en Irak. Alors qu'un emprisonnement dans le pays d'origine est beaucoup plus s\u00fbr. Mais cela signifie accepter le retour de personnes radicalis\u00e9es et puis \u00e7a a aussi un co\u00fbt. Vous pouvez rajouter \u00e0 cela le fait que l'opinion publique est majoritairement en faveur des d\u00e9ch\u00e9ances de nationalit\u00e9s et vous comprenez alors qu'il faut une grosse dose de courage . ou d'inconscience politique pour assumer le retour des jihadistes. Pour g\u00e9rer le dossier du Brexit le gouvernement britannique doit garder sa cote de popularit\u00e9 \u00e0 flot. Tant pis si \u00e7a se fait sur le dos de Jihadi Jack.\u00a0\r\nEXTRO : Guillaume Henchoz et l'\u00e9pineuse question de la d\u00e9ch\u00e9hance de nationalit\u00e9 qui n'en a pas fini de faire d\u00e9bat. C'\u00e9tait RTS religion. Merci !", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626633", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Nouvelle d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour un djihadiste britannique", "RTSreligion - Nouvelle d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour un djihadiste britannique / LMA_2019-08-20T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Nouvelle d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour un djihadiste britannique / LMA_2019-08-20T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10626638", "ece-10626633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T07:05:42Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGuillaume Henchoz, bonjour bonjour RTS religion avec vous ce matin et cette actualit\u00e9, le cas d'un jihadiste anglo- canadien qui vient de perdre sa nationalit\u00e9 britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [96%] :\r\nOui, il s'agit de Jihadi Jack, c'est ainsi que le nomme d\u00e9sormais la presse britannique alors jihadi Jack a 24 ans ce converti, natif de l'Oxfordshire a rejoint l'\u00c9tat islamique en 2014 d\u00e9j\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 par les forces kurdes sur le territoire syrien en mai 2017 alors qu'il essayait de passer la fronti\u00e8re turque, il est maintenant au coeur d'un imbroglio juridico- diplomatique entre l'Angleterre, son pays d'origine, le Canada, dont il a aussi la nationalit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son p\u00e8re, l'IPG donc les forces kurdes en Syrie qui le d\u00e9tiennent dans une r\u00e9cente interview accord\u00e9e \u00e0 ITV il reconnaissait ne pas \u00eatre innocent et m\u00e9riter ce qui lui arrivait mais il se fait du souci pour son jugement, je le cite : je veux juste que ce soit appropri\u00e9, pas une punition freestyle en Syrie, il aurait pourtant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [96%] :\r\nAvec cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, c'est plut\u00f4t vers la punition freestyle en Syrie qu'on se dirige non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nCertainement, le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur britannique a d'ailleurs justifi\u00e9 cette d\u00e9cision parce que je le cite \u00e9galement c'est un moyen de contrer la menace terroriste pos\u00e9e par des individus dangereux et de garder notre pays en s\u00e9curit\u00e9, fin de citation jihadi Jack n'est donc plus que canadien, inutile de vous dire que du c\u00f4t\u00e9 d'Ottawa, on est plut\u00f4t remont\u00e9 les voil\u00e0 donc seul responsable du djihadiste, les Anglais ont clairement refil\u00e9 la patate chaude aux Canadiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [93%] :\r\nLa d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les jihadistes c'est quelque chose qui, qui se met aussi en place en Suisse mais est -ce que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [94%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 des experts et des analystes en contre- terrorisme, on se montre plut\u00f4t sceptique, il est plus facile de s'\u00e9chapper ou de faire l'objet d'une lib\u00e9ration en Syrie ou en Irak, alors qu'un emprisonnement dans le pays d'origine et beaucoup plus s\u00fbr mais alors \u00e7a signifie accepter le retour de personnes radicalis\u00e9es et puis \u00e7a a un co\u00fbt, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher, vous pouvez rajouter \u00e0 cela le fait que l'opinion publique est majoritairement en faveur des d\u00e9ch\u00e9ances de nationalit\u00e9 et vous comprenez alors qu'il faut une grosse dose de courage, voire d'inconscience politique pour assumer le retour des djihadiste pour g\u00e9rer le dossier du Brexit, l'actuel gouvernement britannique doit garder sa cote de popularit\u00e9 \u00e0 flot, tant pis si \u00e7a se fait sur le dos de Jihadi Jack. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [95%] :\r\nGuillaume Henchoz et l'\u00e9pineuse question de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 qui n'en finit pas de faire d\u00e9bat c'\u00e9tait RTS religion merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T05:57:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henchoz, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFD1FEE2-CD06-46A6-8D8E-89A5834D1C8A", "internalArchiveId": "DFD1FEE2-CD06-46A6-8D8E-89A5834D1C8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : L'apparentement ou les alliances politiques", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Duvoisin, responsable des droits politiques \u00e0 l'Etat de Vaud;Pierre Conscience, coordinateur d'Ensemble \u00e0 Gauche\r\n\r\n\r\nL'apparentement ou les alliances politiques  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n-----DVT ACTU 7H22 : APPRENTEMENTS POLITIQUES \r\n***A 7h22, petite le\u00e7on de politique.... Les apparentements de partis politiques sont connus depuis hier (LU) dans plusieurs cantons...c'est le cas en Valais, dans le canton de Vaud, \u00e0 Berne aussi...il est question ici des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se joueront dans les urnes dans deux mois jour pour jour... les apparentements, ce sont ces alliances politiques... tout comme les sous apparentements, des notions que vous nous expliquez ce matin Sarah Cl\u00e9ment.... car des m\u00e9canismes parfois un peu complexes, ce sont tout autant de voix importantes \u00e0 grapiller pour les partis.... \r\nOn va commencer avec du concret. Admettons que vous habitez \u00e0 Gen\u00e8ve. En tant qu'\u00e9lectrice, vous recevez votre enveloppe de vote bien fournie. A l'int\u00e9rieur, une vingtaine de listes de diff\u00e9rents partis. Parmi celles-ci, vous devez choisir 12 Conseillers nationaux. Vous optez pour un parti lambda. Si celui-ci s'est alli\u00e9 avec d'autres partis, vos voix iront, dans un premier temps, dans une sorte de \"pot commun\". C'est ce qui se passe lors des \u00e9lections au Conseil National. Les partis politiques sont donc incit\u00e9s \u00e0 constituer des alliances, on appelle \u00e7a des apparentements.\r\n*** Le principe est assez simple, ce sont donc les partis politiques qui se regroupenrt dans une sorte de grande famille pour obtenir le plus de voix possibles.... \r\nC'est exact. Vincent Duvoisin, responsable des droits politiques \u00e0 l'Etat de Vaud, nous le confirme. \r\n     12'' \r\nDonc, la somme de toutes les voix des groupes apparent\u00e9es va donner le nombre de si\u00e8ges auquel la \"grande famille\" a droit. Puis, il y a une r\u00e9partition des si\u00e8ges au sein des partis de la \u00ab grande famille \u00bb. Ce n'est qu'en dernier lieu qu'ils sont attribu\u00e9s aux candidats.\r\n*** Mais il y a encore une autre subtilit\u00e9...les partis politiques ont encore une autre mani\u00e8re de cr\u00e9er des alliances....\r\nDans l'\u00e9lection au National, les alliances peuvent se faire sur deux \u00e9tages. Et oui... il existe aussi des sous-apparentements. Mais Vincent Duvoisin nous rassure tout de suite, le fonctionnement est le m\u00eame.\r\n    16''\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quand diff\u00e9rents partis politiques s'allient, on parle d'apparentement. Alors que le sous-apparentement, c'est une alliance au sein-m\u00eame des diff\u00e9rentes sections du parti. Dans le canton de Vaud, le PLR est par exemple sous-apparent\u00e9 avec la liste des jeunes PLR et celle intitul\u00e9e \"PLR-Innovation\".\r\n*** Mais, Sarah, il existe aussi des sous-apparentements entre diff\u00e9rents partis politiques\r\nOui, \u00e0 condition qu'ils aient une d\u00e9nomination commune. Le POP vaudois et \"Ensemble \u00e0 gauche\" se sont d'ailleurs sous-apparent\u00e9s sous l'appelation EP. Et ceci pour des questions arithm\u00e9tiques. Pierre Conscience, coordinateur d'Ensemble \u00e0 Gauche.\r\n    22''\r\n*** En fait toutes ces alliances ce sont surtout des strat\u00e9gies politiques\r\nExactement. Les apparentements et les sous-apparentements n'impliquent pas forc\u00e9ment de programme commun, parmi les partis qui les composent. \r\nCe qu'il faut retenir c'est que ces alliances permettent \u00e0 la fois de faire \"front commun\" face aux adversaires traditionnels. Elles permettent aussi de grapiller des voix suppl\u00e9mentaires, en s\u00e9duisant un \u00e9lectorat cibl\u00e9. A titre d'exemple, le PS argovien pr\u00e9sente une liste \"queer-f\u00e9ministe\". Pas s\u00fbr que leurs candidats soient \u00e9lus au Conseil National... en revanche, les voix de leur \u00e9lectorat iront renforcer le poids du parti socialiste.\r\n***Des partis, des listes, des apparentements, des sous apparentments et 4 mille candidats au conseil national , un record... on a toutes les cl\u00e9s pour comprendre les m\u00e9canismes des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, qui auront lieu dans deux mois jour pour jour... Merci Sarah Cl\u00e9ment. \r\nTEXTE ORIGINAL \r\n((***Les Suisses renouvellent l'int\u00e9gralit\u00e9 de leur Parlement cet automne. \r\nEt les candidats au Conseil National n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux. \r\nIls sont pr\u00e8s de 4'000 \u00e0 viser l'une des 200 places sous la Coupole.\r\nEt pour optimiser leurs chances, les partis doivent cr\u00e9er des alliances politiques. Dans le jargon, on parle souvent d'apparentement ou de sous-apparentement. Des termes compliqu\u00e9s et peu compris du grand public ... mais vous allez nous \u00e9clairer Sarah Cl\u00e9ment.\r\nJe l'esp\u00e8re Agathe. On va commencer avec du concret. Admettons que vous habitez \u00e0 Gen\u00e8ve. En tant qu'\u00e9lectrice, vous recevez votre enveloppe de vote bien fournie. A l'int\u00e9rieur, une vingtaine de listes de diff\u00e9rents partis. Parmi celles-ci, vous devez choisir 12 Conseillers nationaux. Vous optez pour un parti lambda. Si celui-ci s'est alli\u00e9 avec d'autres partis, vos voix iront, dans un premier temps, dans une sorte de \"pot commun\". C'est ce qui se passe lors des \u00e9lections au Conseil National. Les partis politiques sont donc incit\u00e9s \u00e0 constituer des alliances, on appelle \u00e7a des apparentements.\r\n***  En fait, c'est une sorte de \"grande famille\" dans laquelle les partis se regroupent pour obtenir le plus de voix possibles ?\r\nC'est exact. Vincent Duvoisin, responsable des droits politiques \u00e0 l'Etat de Vaud, nous le confirme. \r\nDonc, la somme de toutes les voix des groupes apparent\u00e9es va donner le nombre de si\u00e8ges auquel la \"grande famille\" a droit. Puis, il y a une r\u00e9partition des si\u00e8ges au sein des partis de la \u00ab grande famille \u00bb. Ce n'est qu'en dernier lieu qu'ils sont attribu\u00e9s aux candidats.\r\n*** Mais les partis politiques peuvent encore s'allier d'une autre mani\u00e8re...\r\nDans l'\u00e9lection au National, les alliances peuvent se faire sur deux \u00e9tages. Et oui... il existe aussi des sous-apparentements. Mais Vincent Duvoisin nous rassure tout de suite, le fonctionnement est le m\u00eame.\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quand diff\u00e9rents partis politiques s'allient, on parle d'apparentement. Alors que le sous-apparentement, c'est une alliance au sein-m\u00eame des diff\u00e9rentes sections du parti. Dans le canton de Vaud, le PLR est par exemple sous-apparent\u00e9 avec la liste des jeunes PLR et celle intitul\u00e9e \"PLR-Innovation\".\r\n*** Mais, Sarah, il existe aussi des sous-apparentements entre diff\u00e9rents partis politiques\r\nOui, \u00e0 condition qu'ils aient une d\u00e9nomination commune. Le POP vaudois et \"Ensemble \u00e0 gauche\" se sont d'ailleurs sous-apparent\u00e9s sous l'appelation EP. Et ceci pour des questions arithm\u00e9tiques. Pierre Conscience, coordinateur d'Ensemble \u00e0 Gauche.\r\n*** En fait toutes ces alliances ce sont surtout des strat\u00e9gies politiques\r\nExactement. Les apparentements et les sous-apparentements n'impliquent pas forc\u00e9ment de programme commun, parmi les partis qui les composent. \r\nCe qu'il faut retenir c'est que ces alliances permettent \u00e0 la fois de faire \"front commun\" face aux adversaires traditionnels. Elles permettent aussi de grapiller des voix suppl\u00e9mentaires, en s\u00e9duisant un \u00e9lectorat cibl\u00e9. A titre d'exemple, le PS argovien pr\u00e9sente une liste \"queer-f\u00e9ministe\". Pas s\u00fbr que leurs candidats soient \u00e9lus au Conseil National... en revanche, les voix de leur \u00e9lectorat iront renforcer le poids du parti socialiste.))", "durationSec": 227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626576", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L'apparentement ou les alliances politiques / LME_2019-08-20T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 20.08.2019"], "variantIds": ["ece-10626576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T07:05:41Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUne petite le\u00e7on de politique maintenant les apparentements de partis politiques sont connus depuis hier dans plusieurs cantons, c'est le cas en Valais dans le canton de Vaud \u00e0 Berne, aussi il est question ici des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se joueront dans les urnes dans 2 mois jour pour jour, les apparentements ce sont ces alliances politiques, tout comme les sous apparentements des notions que vous nous expliquez ce matin, Sarah Cl\u00e9ment car des m\u00e9canismes, ce sont des m\u00e9canismes parfois un petit peu complexes et ce sont tout autant de voix importantes \u00e0 grapiller pour les partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [96%] :\r\nBon, on va commencer avec du concret alors admettons Agathe que vous habitez \u00e0 Gen\u00e8ve en tant qu'\u00e9lectrice vous recevez votre enveloppe de vote \u00e0 domicile \u00e0 l'int\u00e9rieur, une vingtaine de listes de diff\u00e9rents partis et parmi celles -ci, vous devez choisir 12 Conseillers nationaux, vous optez pour un parti lambda et si celui -ci s'est alli\u00e9 avec d'autres partis, h\u00e9 bien vos voix iront dans un 1er temps dans une sorte de pot commun, c'est ce qui se passe lors des \u00e9lections au Conseil national les partis politiques sont donc incit\u00e9s \u00e0 constituer des alliances, on appelle \u00e7a des apparentements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [94%] :\r\nLe principe est assez simple, ce sont donc les partis politiques qui se regroupent dans une sorte de grande famille pour obtenir le plus de voix possible c'est exact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [91%] :\r\nVincent Duvoisin, responsable des droits politiques, \u00e0 l'\u00c9tat de Vaud nous le confirme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [84%] :\r\nUn parti lambda, il obtient un certain nombre de si\u00e8ges mais c'est jamais un nombre rond on va obtenir des si\u00e8ges plus quelques restes elle apparentement permet de mettre les restes Ensemble pour \u00e9ventuellement gratter en si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [96%] :\r\nDonc la somme de toutes les voix des groupes apparent\u00e9es va donner le nombre de si\u00e8ges auquel la grande famille a droit, puis il y a une r\u00e9partition des si\u00e8ges au sein des partis de la grande famille et puis ce n'est qu'en dernier lieu, qui sont attribu\u00e9s aux candidats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [96%] :\r\nMais parce qu'il faut forc\u00e9ment un mais il y a encore une autre subtilit\u00e9, les partis politiques ont une autre mani\u00e8re de cr\u00e9er des alliances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [95%] :\r\nOui, dans l'\u00e9lection nationale les alliances peuvent se faire sur 2 \u00e9tages, il existe aussi les sous- apparentements, mais Vincent Duvoisin nous rassure tout de suite le fonctionnement est le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [93%] :\r\nC'est juste que on va avoir un apparentement avec on va dire peut-\u00eatre plusieurs partis politiques, mais chacun de ces partis peut d\u00e9poser plusieurs listes et donc les sous- apparentements se feront entre les listes du parti, et puis l'apparentement se fera entre les diff\u00e9rents partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quand diff\u00e9rents partis politiques s'allient, on parle d'apparentement, alors que le sous- apparentement c'est une alliance au sein m\u00eame des diff\u00e9rentes sections du parti, je vous donne un exemple dans le canton de Vaud le PLR et sous- apparent\u00e9s avec la liste des jeunes PLR et celle intitul\u00e9e PLR. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [95%] :\r\nInnovation mais Sarah il existe aussi des sous- apparentements entre diff\u00e9rents partis politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [89%] :\r\nOui, \u00e0 condition qu'ils aient une d\u00e9nomination commune alors le pb le P O P Vaudois et Ensemble \u00e0 gauche se sont d'ailleurs sous- apparent\u00e9s sous l'appellationP. et ceci pour des questions arithm\u00e9tiques, on \u00e9coute Pierre conscience coordinateur d'Ensemble \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [93%] :\r\nQuand vous votez pour POPB ou pour Ensemble \u00e0 gauche, vous \u00eates garanti que votre voix ira prioritairement \u00e0 une de ces 2 listes de la gauche radicale et dans un 2\u00e8me temps si votre voix ne permet pas d'avoir un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'une de ces 2 listes alors elle pourra encore venir aider une liste socialiste ouverte \u00e0 obtenir un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire et de cette sorte, vous \u00eates garantie de ne pas faire le jeu de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [93%] :\r\nCe qu'on comprend surtout tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, c'est que toutes ces alliances, ce sont surtout des strat\u00e9gies politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [93%] :\r\nIl y a exactement les apparentements et les sous- apparentements n'impliquent pas forc\u00e9ment de programme commun parmi les partis pas parmi les partis qui les composent ce qu'il faut retenir c'est que ces alliances permettent \u00e0 la fois de faire front commun face aux adversaires traditionnels, elle permet aussi de grapiller des voix suppl\u00e9mentaires en s\u00e9duisant un \u00e9lectorat cibl\u00e9 a -t-il d'exemple, le PS argovien pr\u00e9sente une liste Queer f\u00e9ministe alors pas s\u00fbr que leurs candidats et candidates soient \u00e9lus au National en revanche les voix de leur \u00e9lectorat iront renforcer le poids du Parti socialiste des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [95%] :\r\nPartis des listes des apparentements, des sous- apparentements et 4000 candidats au Conseil national, un record, on a toutes les cl\u00e9s pour comprendre les m\u00e9canismes des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui auront lieu dans 2 mois jour pour jour, merci beaucoup, Sarah Cl\u00e9ment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T06:22:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0F9B668-4FD5-403E-AC93-E22004BEF71C", "internalArchiveId": "B0F9B668-4FD5-403E-AC93-E22004BEF71C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les chr\u00e9tiens de Hong Kong contre P\u00e9kin", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les chr\u00e9tiens de Hong Kong contre P\u00e9kin  DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\n-----C'EST ARRIVE LOIN DE CHEZ VOUS : HONG KONG \r\n***Bonjour Alain Franco\r\n.\r\n***C'est arriv\u00e9 loin de chez vous... c'est arriv\u00e9 \u00e0 Hong Kong.... qui se pr\u00e9pare \u00e0 d'autre manifestations, apr\u00e8s celle -massive- de dimanche dernier. Ce matin Alain Franco, on reste dans le m\u00eame d\u00e9cor, la rue \u00e0 Hong-Kong, mais vous nous parlez d'un autre affrontement. il est diplomatico-religieux celui la.\r\n  17'' ((CALV HONG-KONG: CHRETIENS CONTRE PEKIN)) -\r\n \"Sing Hallelujia to the Lord\". Ce cantique, compos\u00e9 par une jeune hippie en 1974 est devenu l'un des hymnes de la r\u00e9volte de Hong-Kong. Il est entonn\u00e9 sur les barricades par des groupes mains jointes et yeux ferm\u00e9s. A premi\u00e8re vue, c'est assez inattendu dans ce type de manifestation.\r\nSauf que la r\u00e9volte qui secoue Hong-Kong depuis des mois ne porte plus, comme au d\u00e9but, sur la seule abrogation d'une loi controvers\u00e9e, mais sur les craintes des Hong-Kongais de voir leurs droits fondamentaux -dont la libert\u00e9 de culte et de pratique- dispara\u00eetre sous la pression de P\u00e9kin. Voil\u00e0 pourquoi l'Eglise catholique et les mouvements \u00e9vang\u00e9liques entrent en action.\r\nLes deux communaut\u00e9s, catholiques et anglicanes, sont tr\u00e8s minoritaires \u00e0 Hong-Kong, majoritairement bouddhiste et taoiste. Mais les \u00e9lites ont souvent \u00e9t\u00e9 form\u00e9es dans leurs \u00e9coles religieuses, bien implant\u00e9es depuis l'\u00e9poque coloniale. Ce qui explique leur poids r\u00e9el dans la soci\u00e9t\u00e9. Pas \u00e9tonnant alors qu'elles soient en premi\u00e8re ligne de la contestation.\r\n***Mais cette pr\u00e9sence est-elle spontan\u00e9e, ou organis\u00e9e ?\r\nDifficile \u00e0 dire. Ce qui est s\u00fbr, c'est que la hi\u00e9rarchie eccl\u00e9siastique ne cache pas son soutien au mouvement, ce qui peut se payer par de la prison, un pasteur anglican en a fait l'exp\u00e9rience. \r\nD\u00e8s le d\u00e9but de la contestation, le dioc\u00e8se de Hong-Kong a pris officiellement position contre Carrie Lam, la cheffe de l'ex\u00e9cutif qui est pourtant une catholique fervente, mais qui a fait all\u00e9geance \u00e0 P\u00e9kin.\r\n A 60 ans, l'\u00e9v\u00eaque auxiliaire de Hongkong, Joseph Ha, a m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 des veill\u00e9es de pri\u00e8res dans les rues occup\u00e9es. Des \u00e9glises ouvrent leurs portes aux manifestants pour y trouver refuge lors des charges polici\u00e8res.\r\n***Cet activisme politique est-il guid\u00e9 de plus haut ? Les ordres viennent-ils du Vatican ?\r\nEn fait, c'est plut\u00f4t l'inverse. La hi\u00e9rarchie catholique de Hong-Kong, qui observe de pr\u00e8s le mauvais traitement en Chine communiste des chr\u00e9tiens -et d'autre religions, comme l'Islam- est vent debout contre la politique de rapprochement du Vatican avec P\u00e9kin, voulue par le pape Fran\u00e7ois. En septembre dernier, les deux parties ont sign\u00e9 un accord secret sur la nomination des \u00e9v\u00eaques chinois, qui peut ouvrir la voie au rapprochement. \r\nGrossi\u00e8re erreur, estime le cardinal Zen. A 87 ans, cet ancien \u00e9v\u00eaque de Hong-Kong est all\u00e9 porter une lettre en mains propres au Pape, pour lui expliquer \u00e0 quel point ce rapprochement est une h\u00e9r\u00e9sie.\r\nA Hong-Kong aujourd'hui, ce sont donc deux combats qui se jouent : l'un, visible et politique, concerne directement Hong-Kong, l'autre porte sur la diplomatie entre le g\u00e9ant chinois et un micro-Etat, mais \u00e0 l'influence \u00e9norme dans le monde.\r\n***Sing Hallelujah to the Lord, le surprenant hymne de la protestation et de la r\u00e9volte \u00e0 Hong Kong... Merci Alain...", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626575", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les chr\u00e9tiens de Hong Kong contre P\u00e9kin", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les chr\u00e9tiens de Hong Kong contre P\u00e9kin / LME_2019-08-20T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Les chr\u00e9tiens de Hong Kong contre P\u00e9kin / LME_2019-08-20T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10626602", "ece-10626575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T06:58:41Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTout de suite, on retrouve Alain Franco, bonjour Alain, bonjour \u00e0 quelqu'arriv\u00e9 loin chez vous, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Hong Kong, qui se pr\u00e9pare \u00e0 d'autres manifestations apr\u00e8s celle, massive de dimanche dernier, ce matin -l\u00e0, on reste dans le m\u00eame d\u00e9cor, la rue \u00e0 Hong-Kong, mais vous nous parlez d'un autre affrontement il est diplomatico- religieux, celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nSing all\u00e9luia, tous 2 lors de ce cantique compens\u00e9e par une jeune hippie s'1974 voil\u00e0 j'y arrive, est devenu l'un des hymnes de la r\u00e9volte de Hong-Kong, il est entonn\u00e9 sur les barricades, par des groupes, mains jointes les yeux ferm\u00e9s, un choix assez inattendu dans ce type de manifestation, sauf que la r\u00e9volte qui secoue le territoire depuis des mois ne porte plus comme au d\u00e9but sur la seule abrogation d'une loi controvers\u00e9e mais sur les craintes de Hong-Kong et de voir leurs droits fondamentaux dont la libert\u00e9 de culte dispara\u00eetre sous la pression de P\u00e9kin, voil\u00e0 pourquoi l'\u00c9glise catholique et les mouvements \u00c9va Joly sont entr\u00e9s en action, les 2 communaut\u00e9s catholiques et anglicanes sont tr\u00e8s minoritaires \u00e0 Hong-Kong majoritairement bouddhiste et tao\u00efste mais les \u00e9lites ont souvent \u00e9t\u00e9 form\u00e9es dans leurs \u00e9coles religieuses bien implant\u00e9es depuis l'\u00e9poque coloniale, ce qui explique leur poids r\u00e9el dans la soci\u00e9t\u00e9, pas \u00e9tonnant alors qu'elles soient en premi\u00e8re ligne de la contestation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [89%] :\r\nMais cette pr\u00e9sence les spontan\u00e9e o\u00f9 elle est organis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [94%] :\r\nC'est assez difficile \u00e0 dire mais ce qui est s\u00fbr, c'est que la hi\u00e9rarchie eccl\u00e9siastique sur place ne cache pas son soutien au mouvement, ce qui pose parfois se payer par de la prison, un Pasteur anglican, on a fait l'exp\u00e9rience d\u00e8s le d\u00e9but de la contestation, le dioc\u00e8se de Hong-Kong a pris officiellement position contre Carrie Lam, la chef de l'ex\u00e9cutif, qui est pourtant une catholique fervente, mais qui a fait all\u00e9geance au Parti communiste chinois l'\u00e9v\u00eaque auxiliaire de Hong-Kong Joseph Raz a m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 des veill\u00e9es de pri\u00e8res dans les rues occup\u00e9es et des \u00e9glises Servent de refuge aux manifestants pendant les charges polici\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [93%] :\r\nMais cet activisme politique Alain est -il guid\u00e9 de de plus haut les ordres viennent -ils en fait du Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [92%] :\r\nEn fait, c'est plut\u00f4t l'inverse, la hi\u00e9rarchie catholique de Hong-Kong qui observe de pr\u00e8s les mauvais traitements en Chine communiste des chr\u00e9tiens et d'autres religions comme l'Islam est vent debout contre la politique de rapprochement du Vatican avec P\u00e9kin, initi\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois en septembre dernier, les 2 parties ont sign\u00e9 en ce sens, un accord sur la nomination des \u00e9v\u00eaques chinois par le Parti communiste grossi\u00e8re erreur, estime le cardinal Zen, \u00e0 87 ans, cet ancien \u00e9v\u00eaque d'Hong-Kong est all\u00e9 porter une lettre en mains propres au Pape pour lui expliquer \u00e0 quel point ce rapprochement est une h\u00e9r\u00e9sie \u00e0 Hong-Kong, aujourd'hui ce sont donc de combat qui se joue l'un visible et politique concerne directement l'avenir de Hong-Kong l'autre porte sur la diplomatie entre le g\u00e9ant chinois et le Vatican un micro- \u00c9tat, mais \u00e0 l'influence on c'est \u00e9norme dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [91%] :\r\nSing all\u00e9luia to The Lord le surprenant, hymne de la protestation et de la r\u00e9volte \u00e0 Hong-Kong, merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T06:22:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07879BCF-4A8A-49AD-977A-EFCAF04B082F", "internalArchiveId": "07879BCF-4A8A-49AD-977A-EFCAF04B082F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Exercice d'autocritique", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Exercice d'autocritique   DIRECT STUDIO LAUSANNE ((PARTIR A 55))\r\n-----CHRONIQUE POLITIQUE STEPHANE DELEURY\r\n***Comme quoi la rentr\u00e9e \u00e7a a du bon... Ca nous permet de vous retrouver St\u00e9phane Deleury, vous et votre billet politique... et ce matin, vous vous livrez \u00e0 un exercice d'autocritique.\r\nTout en humilit\u00e9. ce matin.  Parce qu'on fait des chroniques semaines apr\u00e8s semaines. On dit un certain nombre de choses plus ou moins intelligentes ou dr\u00f4les et le temps finit par vous donner tort. C'est comme \u00e7a. Alors je voudrais profiter de la rentr\u00e9e pour faire une mise \u00e0 jour. \r\nAvant l'\u00e9t\u00e9 souvenez-vous je vous avais parl\u00e9 de Tami Glauser. cette star de la mode qui faisait le grand saut de la politique en figurant sur la liste du Conseil national des verts zurichois.\r\n  13'''\r\nAlors voil\u00e0. en fait plus du tout. le r\u00eave c'est transform\u00e9 en cauchemar durant l'\u00e9t\u00e9. Tami Glauser a jet\u00e9 l'\u00e9ponge estimant qu'elle n'\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 affronter la duret\u00e9 du monde politique. Du coup toute mon analyse de l'\u00e9poque sur les stars en politique tombe \u00e0 l'eau. Vous pouvez l'oublier.\r\n***Bon \u00e7a arrive \u00e0 tout le monde St\u00e9phane. C'est votre seul correctif ?\r\nNon ce printemps, je vous parlais aussi du nomadisme en politique. et d'un certain politiciens genevois nomm\u00e9e Eric Stauffer. \r\n  22''\r\nLe PDC c'\u00e9tait avant !!! Ca s'est termin\u00e9 en eau de boudin d'ailleurs.  Maintenant c'est le PBD. ou plut\u00f4t le PCD. En fait c'est David Copperfield, ce type ! on pense qu'il est l\u00e0 . mais en fait il est d\u00e9j\u00e0 ailleurs. Et d'ailleurs au moment ou je vous parle qui est capable de dire de quel parti est membre Eric Stauffer ? Le sait-il lui-m\u00eame ? \r\n***Alors certes, cette affaire Stauffer-PBD vous oblige \u00e0 rectifier le tir aujourd'hui St\u00e9phane...mais admettez qu'elle a quand m\u00eame eu le m\u00e9rite d'occuper un peu l'\u00e9t\u00e9 politique...\r\nOui. Cette \u00e9t\u00e9 politique que, p\u00e9tri de certitudes, je pr\u00e9disais mort, ennuyeux et terne lors de ma derni\u00e8re chronique du mois de juin.\r\n 18''\r\nAlors Mea Maxima Culpa. On ne s'est pas ennuy\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 ! je me suis plant\u00e9. Mais franchement qui pouvait penser que Claude B\u00e9gl\u00e9 ferait l'apologie du r\u00e9gime de Cor\u00e9e du Nord en plein creux estival ? Qui pensait que ce d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien bon teint allait publier dans l'illustr\u00e9 une photo de lui dans une auto tamponneuse de Pyong Yang ? Qui aurait  imaginer que Claude B\u00e9gl\u00e9 se prendrait pour Ban Ki Moon ? Alors Claude B\u00e9gl\u00e9, si vous nous \u00e9coutez. continuez \u00e0 voyager. n'h\u00e9sitez pas \u00e0 diversifier vos destinations. Arabie Saoudite, Soudan, Tch\u00e9tch\u00e9nie, V\u00e9n\u00e9zuela. il reste tant de r\u00e9gimes sympas \u00e0 d\u00e9couvrir sur notre bonne vieille terre et tant de tweet \u00e0 \u00e9crire pour \u00e9gayer cette campagne \u00e9lectorale. Car vous nous faites rire Claude B\u00e9gl\u00e9. Rire jaune. mais rire quand m\u00eame. Et rire on le sait. c'est si bon pour la sant\u00e9.", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626582", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Exercice d'autocritique", "La chronique politique - Exercice d'autocritique / LME_2019-08-20T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Exercice d'autocritique / LME_2019-08-20T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10626589", "ece-10626582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T06:58:41Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa rentr\u00e9e, \u00e7a a du bon et oui, \u00e7a nous permet de vous retrouver St\u00e9phane Deleury vous et votre billet politique et ce matin vous vous livrer \u00e0 un exercice d'autocritique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nOui tout en humilit\u00e9 ce matin parce qu'on fait des chroniques semaines apr\u00e8s semaines on dit un certain nombre de choses plus ou moins intelligentes ou dr\u00f4les et le temps finit parfois par vous donner tort, c'est comme \u00e7a, alors je voudrais profiter de la rentr\u00e9e pour faire une petite mise \u00e0 jour avant l'\u00e9t\u00e9, souvenez -vous, je vous avez par exemple parl\u00e9 de Tami Glauser sans Stars, oui, cette Star de la mode qui faisait le grand saut de la politique en figurant sur la liste du Conseil national des Verts z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [87%] :\r\nPasser des podiums au parquet des pas perdus, passer de Vogue \u00e0 la Weltwoche de Jean-Paul Gaultier \u00e0 Guy Parmelin tout \u00e7a, vous riez mais tout \u00e7a \u00e7a fait visiblement r\u00eaver Tami Glauser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [91%] :\r\nBen en fait plus du tout, \u00e7a fait plus du tout r\u00eaver Tami Glauser il s'est envol\u00e9 le r\u00eave, \u00e7a s'est transform\u00e9 en cauchemar durant l'\u00e9t\u00e9, Tami Glauser a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, elle, estim\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 affronter la duret\u00e9 du monde politique du coup toute mon analyse de l'\u00e9poque sur les Stars en politique, h\u00e9 bien cette analyse tombe \u00e0 l'eau, vous pouvez l'oublier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [85%] :\r\n\u00e7a et \u00e0 tout le monde, St\u00e9phane, c'est votre seul correctif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nNon, c'est un peu le probl\u00e8me, ce printemps, je parlais aussi du nomadisme on politiste en politique, pardon et d'un certain politiciens Genevois nomm\u00e9 \u00c9ric Stauffer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [90%] :\r\n\u00c9ric Stauffer il \u00e9tait d'abord lib\u00e9ral puis UDC avant de cr\u00e9er avec succ\u00e8s son propre Mouvement Citoyen Genevois le MCG, qu'il a fini par quitter il a dans la foul\u00e9e, fond\u00e9 Gen\u00e8ve en marche partie qui sera dissous avant qu'ils ne demandent l'asile en Valais et ne m\u00e9diatise r\u00e9cemment sa demande d'adh\u00e9sion au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nOui, le PDC c'\u00e9tait avant, c'est termin\u00e9, \u00e7a, c'est d'ailleurs m\u00eame termine en eau de boudin, maintenant c'est le PBD, ou plut\u00f4t le parti Citoyens d\u00e9mocratique en fait, c'est un peu David Copperfield ce type, on pense qu'il est l\u00e0, mais en fait il est d\u00e9j\u00e0 ailleurs, d'ailleurs, au moment o\u00f9 je vous parle, qui est capable, qui est capable, autour de cette table, de dire de quel parti est membre Eric Stauffer parfois je me demande s'il le sait lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [95%] :\r\nAlors certes, cette affaire et Stauffer PBD vous oblige \u00e0 rectifier le Tir aujourd'hui St\u00e9phane mais admettez qu'elle a quand m\u00eame eu le m\u00e9rite d'occuper un peu l'\u00e9t\u00e9, politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [96%] :\r\nOui cet \u00e9t\u00e9 politique que p\u00e9tri de certitudes je pr\u00e9disait mort ennuyeux et terne lors de ma derni\u00e8re chronique du mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [91%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 politique est un peu \u00e9trange, \u00e0 Berne, il se passe pas grand- chose, plus de commissions plus de s\u00e9ance, le coll\u00e8ge gouvernemental ne se r\u00e9unit m\u00eame plus la Suisse se met litt\u00e9ralement entre parenth\u00e8ses, on fait pour \u00eatre tout \u00e0 fait franc on s'emmerde royalement durant l'\u00e9t\u00e9, politique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [93%] :\r\nAlors Mea maxima culpa en plus la vulgarit\u00e9, on sait pas ennuy\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, je me suis plant\u00e9 mais franchement qui pouvait sinc\u00e8rement pens\u00e9 que Claude B\u00e9gl\u00e9 ferait l'apologie du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en en plein creux estival qui pensait que ce d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien bon teint allait publier dans l'illustr\u00e9 une photo de lui dans une auto tamponneuse de Pyongyang, qui aurait imagin\u00e9 que Claude B\u00e9gl\u00e9 se prendrait pour Ban Ki-moon avec l'ambition de faire la paix dans le monde, alors Claude B\u00e9gl\u00e9 si vous nous \u00e9coutez, continuer \u00e0 voyager, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 diversifier un vos destinations il reste tant de r\u00e9gimes sympas \u00e0 d\u00e9couvrir sur notre bonne vieille Terre \u00e9tant de tweet \u00e0 \u00e9crire pour \u00e9gayer cette campagne \u00e9lectorale, il reste 2 mois car, oui, vous nous faites rire Claude Berri, les B\u00e9gl\u00e9, vous nous faites rire jaune mais rire quand m\u00eame et rire, on le sait depuis quelques temps, c'est si bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [92%] :\r\nPour la sant\u00e9, St\u00e9phane Delory, vous aussi, vous nous faites rire alors continuez \u00e0 vous planter un petit peu de temps en temps, comme \u00e7a, ne pas avoir trop de clairvoyance, merci pour ce mea culpa surtout. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T06:26:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E9BD2DA-41B1-4540-BB4A-F508B02EBC43", "internalArchiveId": "7E9BD2DA-41B1-4540-BB4A-F508B02EBC43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Simon Corthay", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Simon Corthay (Traitement La revue de presse 7h45) *** La revue de presse avec vous, Simon Corthay, avec pour commencer la NZZ qui d\u00e9voile un nouveau pan de l'affaire de la Fifa et du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber. \r\nVous vous souvenez de ces rencontres informelles et tr\u00e8s critiqu\u00e9es entre le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le pr\u00e9sident de la Fifa Gianni Infantino. Ce matin la NZZ s'int\u00e9resse particuli\u00e8rement \u00e0 la troisi\u00e8me rencontre - et plus particuli\u00e8rement au lieu o\u00f9 elle s'est d\u00e9roul\u00e9e. Le 16 juin 2017 \u00e0 9h15, les deux hommes se sont trouv\u00e9s dans une salle de l'H\u00f4tel Schweizerhof \u00e0 Berne. Or cette salle, selon le quotidien zurichois, ne se trouve qu'\u00e0 quelques pas du si\u00e8ge de l'ambassade du Qatar. Le Qatar... Comment ne pas penser, ainsi que le d\u00e9duit la NZZ, \u00e0 l'attribution controvers\u00e9e de la Coupe du monde de foot en 2022? Dans cette affaire, affirme la NZZ, l'\u00e9mirat joue un r\u00f4le opaque - et aux t\u00eates de Michael Lauber et de Gianni Infantino, le journal ajoute en photomontage un troisi\u00e8me visage, celui de l'\u00e9mir du Qatar, Tamim bin Hamad Al Thani...\r\n*** Des retrait\u00e9s forc\u00e9s de bosser et un parti politique qui touche \u00e0 un tabou de l'AVS...\r\nCe tabou, c'est la rente de veuve - et certains au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien lancent l'id\u00e9e d'un choix offert aux couples mari\u00e9s avant la retraite. Un choix entre la rente de veuve vers\u00e9e en cas de d\u00e9c\u00e8s du mari - le syst\u00e8me actuel - ou l'abandon de cette assurance, au profit d'une rente pleine pour monsieur et madame, comme c'est le cas pour un couple de c\u00e9libataires. Une formule qui suscite l'adh\u00e9sion de l'\u00e9ditorialiste de la Luzerner et de l'Aargauer Zeitung, qui parle d'une AVS qui n'est plus adapt\u00e9e aux temps que nous vivons.\r\nApr\u00e8s le premier, passons au deuxi\u00e8me pilier! Et je peux vous dire que ce matin quasi toute la presse parle de retrait\u00e9s... C\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, les titres du groupe Tamedia calculent l'\u00e9tiolement des rentes au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es: 62% du salaire il y a 16 ans, 55% l'an dernier. Finie l'\u00e9poque des retraites dor\u00e9es et des seniors voyageurs, constate le Bund. Voici qu'arrive une pauvret\u00e9 nouvelle du grand \u00e2ge, souvent ignor\u00e9e par la politique et l'\u00e9conomie. \r\nIllustration dans la presse romande, avec un dossier sur ces Suisses \u00e0 la retraite mais forc\u00e9s de bosser. 12% des retrait\u00e9s restent actifs professionnellement apr\u00e8s 65 ans. La retraite ce n'est pas fait pour se reposer. Confirmation philosophique dans la Berner Zeitung. A 75 ans, Ludwig Hasler plaide pour une vie active apr\u00e8s la vie professionnelle. Que ce soit dans un magasin de fleurs, comme entra\u00eeneur de sport ou dans la politique, il s'agit de travailler \u00e0 un avenir dont on sera absent, pense le philosophe...\r\n*** Apr\u00e8s les seniors, les journaux s'int\u00e9ressent aux \u00e9coliers.\r\nAvec ce constat dans la Libert\u00e9, sign\u00e9 de la p\u00e9dagogue Stella Baruk: les maths qui sont le comble du sens n'ont souvent aucun sens pour les enfants... Et pourquoi cela? Parce que l'enseignement des math\u00e9matiques ne repose pas assez sur la langue, la coh\u00e9rence entre le vu, le su, le lu et l'entendu. Souvent les enfants manipulent des nombres qui ne repr\u00e9sentent rien pour eux. Or les maths peuvent \u00eatre amusantes, poursuit Stella Baruk... Un rapport ludique \u00e0 ne pas confondre avec l'illusion du concret, avec ces probl\u00e8mes de r\u00e9servoir \u00e0 remplir... Mais n'y a-t-il pas des familles de matheux, demande lea journaliste... La r\u00e9ponse fuse: pas du tout, la compr\u00e9hension des maths ne rel\u00e8ve pas d'une histoire de g\u00e8nes...\r\nEt pour mieux apprendre, pourquoi ne pas bouger? Tout un dossier dans Le Temps ce matin sur l'\u00e9cole qui fait bouger les \u00e9l\u00e8ves. Etudier une langue en \u00e9quiulibre sur une poutre, jongler en faisant des exercices de grammaire. Et en plus, c'est bon pour la sant\u00e9: l'int\u00e9gration d'activit\u00e9s physiques dans l'enseignement permet d'abord de lutter contre le surpoids. En SDuisse al\u00e9manique, l'\u00e9cole qui bouge prend de l'ampleur: dans le canton de Lucerne, un prof de l'\u00e9cole p\u00e9dagogique constate que l'\u00e9quilibre s'am\u00e9liore lorsqu'il est efficacement entra\u00een\u00e9 d\u00e8s l'enfance...", "durationSec": 442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626581", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Simon Corthay", "La revue de presse - Par Simon Corthay / LME_2019-08-20T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Simon Corthay / LME_2019-08-20T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10626598", "ece-10626581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T07:05:40Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn passe ne maintenant \u00e0 la revue de presse avec vous, Simon Corthay, avec pour commencer la NZZ qui d\u00e9voile un nouveau pan de l'affaire de la FIFA et du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [93%] :\r\nVous vous souvenez de ces rencontres informelles et tr\u00e8s critiqu\u00e9es entre le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino ce matin la NZZ s'int\u00e9resse particuli\u00e8rement \u00e0 la 3\u00e8me rencontre et plus particuli\u00e8rement au lieu o\u00f9 elle s'est d\u00e9roul\u00e9e le 16 juin 2017 \u00e0 9 heures 15 les 2 hommes se sont trouv\u00e9s dans une salle de l'h\u00f4tel Schweizer \u00e0 Berne, or cette salle, selon le quotidien z\u00fcrichois ne se trouve qu'\u00e0 quelques pas au m\u00eame \u00e9tage que le si\u00e8ge de la mission du Qatar Le Qatar, comment ne pas penser ainsi que le d\u00e9duit la NZZ \u00e0 l'attribution controvers\u00e9e de la Coupe du monde de foot en 2000 pintes dans cette affaire, poursuit, affirme le quotidien, l'\u00e9mirat joue un r\u00f4le opaque et aux t\u00eates de Michael la Aubert et de Jeanne Infantino, le journal ajoute en photomontage un troisi\u00e8me visage : celui de l'\u00e9mir du Qatar, Tamim bin Hamad Al-Thani. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [89%] :\r\nMadame Gendron va profiter de la pr\u00e9sence d'une autre procureur si rencontre discr\u00e8te pour des discussions pr\u00e9alables \u00e0 comme on les comprend, entre le procureur Lauber et le pr\u00e9sident de la FIFA Monsieur Jeanne Infantino, expliquez -nous, nous ne sommes pas du m\u00e9tier, ce que c'est une mani\u00e8re courante de proc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [91%] :\r\nNon, absolument pas, je dirais, pas du tout m\u00eame, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [90%] :\r\nParce que pour le coup, il y a 10 heures je me sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [91%] :\r\nSi peu mal \u00e0 l'aise mais je le dis sans vouloir \u00e9mettre un jugement sur ce qui est sur ce qui s'est pass\u00e9 ce sur ce que je ne connais pas d'accord parce qu'il a tir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [88%] :\r\n2 proc\u00e9dures ouvertes contre la FIFA qui sont d\u00e9sormais menac\u00e9s le vice de forme, c'est donc la hantise du magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr que le vice de forme, c'est la hantise du magistrat, mais en fait, un magistrat doit utiliser le droit pour arriver \u00e0 une fin bien pr\u00e9cise, en l'occurrence l\u00e0 je dirais plus une proc\u00e9dure transparente, je veux dire une rencontre peut-\u00eatre informel peut se justifier, mais ce qui ne se justifie pas, certainement, c'est l'absence de proc\u00e8s- verbal ou au moins de notes \u00e9crites sur la sur la rencontre parce que finalement, en l'absence de documentation tous les, tous les sc\u00e9narios peuvent \u00e0 se dessiner, notamment ce qu'on entend \u00e0 la NZZ qui paraissait \u00eatre compl\u00e8tement \u00e0 priori un peu farfelu, mais voil\u00e0 c'est peu compr\u00e9hensible, ce n'est en tout cas pas une pratique si par exemple je vous donne un exemple dans mon domaine tr\u00e8s particulier qui n'a rien \u00e0 voir avec la FIFA qui est certainement moins prestigieux qu'une qu'une enqu\u00eate sur la FIFA mais je dirai dans mon eux- m\u00eames tr\u00e8s particulier si je rencontre une victime pour lui expliquer ses droits pour lui dire qu'elle doit, par exemple, qu'elle a le droit de pas accepter une confrontation, je fais un proc\u00e8s verbal ou je dis, je lui ai dit ceci, cela, voil\u00e0 donc \u00e7a, \u00e7a para\u00eet douce, \u00e7a part dossier c'est \u00e7a peut \u00eatre su \u00e7a peut \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9e diversement mais c'est au dossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [97%] :\r\nOn revient \u00e0 la presse Simon des retrait\u00e9s forc\u00e9s de bosser et un parti politique qui touche \u00e0 un tabou de l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [94%] :\r\nCe tabou, c'est la rente de veuve certains au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien lancent l'id\u00e9e d'un choix offert aux couples mari\u00e9s avant la retraite, un choix entre la rente de veuve vers\u00e9e en cas de d\u00e9c\u00e8s du mari, le syst\u00e8me actuel ou l'abandon de cette assurance au profit d'une rente pleine pour monsieur et madame, comme c'est le cas pour un couple de c\u00e9libataires, une formule qui suscite l'adh\u00e9sion de l'\u00e9ditorialiste de la Luzerner de avoir Zeitung qui parle d'une AVS qui n'est plus vraiment adapt\u00e9 au temps que nous vivons, apr\u00e8s le premier, passons au 2\u00e8me, pilier et je peux vous dire que ce matin, quasi toute la presse parle de retrait\u00e9s C\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique les titres du groupe Tamedia, calculent l'\u00e9tiolement des rentes au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es 62 pourcent du salaire, il y a 16 ans 55 pourcent l'an dernier, finie l'\u00e9poque des retraites dor\u00e9es des seniors voyageurs, constate le Bund, voici qu'arrive une pauvret\u00e9 nouvelle du grand \u00e2ge souvent ignor\u00e9e par la politique et l'\u00e9conomie, illustration dans la presse romande avec un dossier sur ces Suisses \u00e0 la retraite mais forc\u00e9s de bosser 12 pourcent des retrait\u00e9s restent actifs professionnellement apr\u00e8s 65 ans contraste en Une de La Bernard Zeitung, la retraite, ce n'est pas fait pour se reposer, \u00e0 75 ans, le philosophe Ludwig Hasler plaide pour une vie active apr\u00e8s la vie professionnelle, que ce soit dans un magasin de fleurs comme entra\u00eeneur de sport ou dans la politique, il s'agit de travailler un avenir dont on sera absent, pense le philosophe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [91%] :\r\nYvonne Gendre, vous avez entendu la retraite ce n'est pas fait pour se reposer, dit Ludwig Hasler ce matin dans la presse, vous allez bient\u00f4t partir \u00e0 la retraite qu'est -ce que vous allez faire apr\u00e8s, alors justement, vous allez peut-\u00eatre pas dans un magasin de fleurs ou entra\u00eeneur de sport, mais ce que vous allez reprendre par exemple une activit\u00e9 associative vous \u00e9tiez beaucoup impliqu\u00e9 dans la cr\u00e9ation d'espaces Femmes \u00e0 Fribourg, une association pour l'aide au femmes migrantes notamment vous allez reprend des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [94%] :\r\nProbablement, enfin je dirais probablement, mais pas forc\u00e9ment de la m\u00eame mani\u00e8re, et pas forc\u00e9ment sous les m\u00eames enjeux, je suis actuellement tr\u00e8s sensibilis\u00e9 par exemple \u00e0 ce qui se passe avec les r\u00e9fugi\u00e9s avec ces violations absolument inadmissible des droits humains les plus \u00e9l\u00e9mentaires qu'on vit actuellement et auquel on assiste et j'imagine que je pourrais d'une certaine mani\u00e8re m'engager dans ce domaine -l\u00e0, mais finalement aussi j'aimerais retrouver un espace de libert\u00e9, donc voil\u00e0 je j'ai surtout envie de retrouver un espace de libert\u00e9 avant de m'engager, mais je pense que je m'engagerai pour certaines causes certainement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [95%] :\r\nApr\u00e8s les seniors Simon, les journaux s'int\u00e9ressent aux \u00e9coliers avec ce constat dans la Libert\u00e9, sign\u00e9 de la p\u00e9dagogue Stella Baruk les maths, qui sont le comble du sens n'ont souvent aucun sens pour les enfants et pourquoi cela parce que l'enseignement des math\u00e9matiques ne repose pas assez sur la langue, la coh\u00e9rence entre le vu le su le lu et l'entendu souvent les enfants manipulent des nombres qui ne repr\u00e9sente rien pour eux, or les maths peuvent \u00eatre amusantes poursuit Stella Baruk un rapport ludique \u00e0 ne pas confondre avec l'illusion du concret, avec ses probl\u00e8mes de r\u00e9servoir \u00e0 remplir, mais il n'y a -t-il pas des familles de matheux, demande la journaliste, la r\u00e9ponse fuse : pas du tout la compr\u00e9hension des maths ne rel\u00e8ve pas d'une histoire de g\u00e8nes et pour mieux apprendre, pourquoi ne pas se mettre en mouvement tout un dossier dans le temps ce matin sur l'\u00e9cole qui fait bouger les \u00e9l\u00e8ves \u00e9tudier une langue en \u00e9quilibre sur une poutre jongler en faisant des exercices de grammaire et en plus c'est bon pour la sant\u00e9, l'int\u00e9gration d'activit\u00e9s physiques dans l'enseignement permet d'abord de lutter contre le surpoids, explique Le Temps en Suisse al\u00e9manique, l'\u00e9cole qui bouge prend de l'ampleur dans le canton de Lucerne, un prof de l'\u00e9cole p\u00e9dagogique, constate que l'\u00e9quilibre s'am\u00e9liore lorsqu'il est efficacement entra\u00een\u00e9 d\u00e8s l'enfance, c'\u00e9tait votre revue de presse Simon Corthay. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T06:26:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62CFFED0-AA96-437A-B311-3365AFAAED54", "internalArchiveId": "62CFFED0-AA96-437A-B311-3365AFAAED54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident du Conseil italien Giuseppe Conte va officialiser la rupture de la coalition", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil italien Giuseppe Conte va officialiser la rupture de la coalition  \r\nEn Italie, le pr\u00e9sident du conseil Giuseppe Conte est attendu cet apr\u00e8s-midi devant le S\u00e9nat pour officialiser la rupture entre la Ligue de Matteo Salvini et le Mouvement 5 \u00e9toiles apr\u00e8s seulement 14 mois de coalition. Le chef du gouvernement devrait en principe remettre dans la foul\u00e9e sa d\u00e9mission. Bonjour Eric Jozsef, vous \u00eates notre correspondant en direct de Rome, celui qui est au centre du jeu politique d\u00e9sormais c'est Giuseppe Conte ?\r\nOui, en tout cas aujourd'hui. C'est lui qui va donner le tempo de la crise politique. Son intervention cet apr\u00e8s-midi au s\u00e9nat va \u00eatre d\u00e9termiante. C'est \u00e0 Giuseppe Conte qu'il revient de r\u00e9pondre \u00e0 Matteo Salvini. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'avocat de 55 ans choisi l'an dernier par les 5 \u00e9toiles pour former le gouvernement, avait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9. Mais la d\u00e9cision du leader de la Ligue de faire \u00e9clater la coalition a pouss\u00e9 Giuseppe Conte a \u00eatre beaucoup plus incisif. \"Mon gouvernement a beaucoup travaill\u00e9, il n'\u00e9tait pas \u00e0 la plage\" a-t-il r\u00e9cemment revendiqu\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence aux images de Matteo Salvini qui lui est r\u00e9guli\u00e8rement au bord de mer. Giuseppe Conte qui \u00e9tait inconnu du grand public, est aujourd'hui l'une des personnalit\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Italiens. Au point que certains lui voient un futur politique m\u00eame s'il devait remettre aujourd'hui, comme c'est probable, sa d\u00e9mission. \r\n***mais quel bilan tirer des quatorze mois de Giuseppe Conte au pouvoir ?\r\nUn bilan contrast\u00e9. Plusieurs de ses anciens adversaires reconna\u00eessent qu'il a su tenir son rang de pr\u00e9sident du Conseil. Qu'il a cherch\u00e9 \u00e0 contenir les exc\u00e8s des 5 \u00e9toiles et la Ligue et \u00e0 pr\u00e9server la place de l'Italie sur le plan international notamment dans ses rapports avec Bruxelles. Mais \u00e0 l'inverse, ses d\u00e9tracteurs soulignent que Giuseppe Conte qui avait choisi le r\u00f4le d'arbitre a tout de m\u00eame avalis\u00e9 beaucoup d'initiatives controvers\u00e9es, en particulier les projets s\u00e9curitaires impos\u00e9s par Matteo Salvini.", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626645", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident du Conseil italien Giuseppe Conte va officialiser la rupture de la coalition / 12H30_2019-08-20T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 20.08.2019"], "variantIds": ["ece-10626645"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T11:32:27Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Italie, le pr\u00e9sident du conseil, Giuseppe Conte est attendu cet apr\u00e8s- midi devant le S\u00e9nat pour officialiser la rupture entre la Ligue de Matteo Salvini et le Mouvement 5 \u00e9toiles apr\u00e8s seulement 14 mois de coalition, le chef du gouvernement devrait en principe remettre dans la foul\u00e9e sa d\u00e9mission bonjour Eric Joseph bonjour, vous \u00eates notre correspondant en Direct de Rome alors, celui qui est au centre du jeu politique d\u00e9sormais cette Giuseppe Conte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, en tout cas aujourd'hui, c'est lui qui va donner le Tempo de la crise politique, son intervention cet apr\u00e8s- midi au S\u00e9nat va \u00eatre d\u00e9terminante cette Giuseppe Conte et qu'il revient de r\u00e9pondre \u00e0 Matteo Salvini, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, l'avocat de 55 ans Swaziland dernier par les 5 \u00e9toiles pour former le gouvernement avait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9 et discret, mais la d\u00e9cision du leader de la Ligue de faire \u00e9clater la coalition a pouss\u00e9 d'Giuseppe Conte, \u00eatre beaucoup plus \u00e0 celui incisif, mon gouvernement a beaucoup travaill\u00e9, il n'\u00e9tait pas \u00e0 la plage, a -t-il r\u00e9cemment revendiqu\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence aux images de Matteo Salvini qui lui est r\u00e9guli\u00e8rement au bord de la mer alors Giuseppe Conte et qui \u00e9tait un inconnu du grand public est aujourd'hui l'une des personnalit\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Italiens au point que certains lui voient un futur politique, m\u00eame s'il devait remettre aujourd'hui, comme c'est probable, sa d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [84%] :\r\nAlors, quel bilan tirer des 14 mois de Giuseppe Conte est au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nIl y a un bilan contrast\u00e9, plusieurs de ses anciens adversaires reconnaissent qu'il a su tenir son rang de pr\u00e9sident du conseil qu'il a cherch\u00e9 \u00e0 contenir les exc\u00e8s les exc\u00e8s des 5 \u00e9toiles et la Ligue et \u00e0 pr\u00e9server la place de l'Italie sur le plan international, notamment dans ses rapports avec Bruxelles, mais \u00e0 l'inverse, ses d\u00e9tracteurs, h\u00e9 bien, souligne que Giuseppe Conte et qui avait choisi le r\u00f4le d'arbitre, et bien il a tout de m\u00eame avalis\u00e9 beaucoup d'initiatives controvers\u00e9es, en particulier les projets s\u00e9curitaires impos\u00e9s par Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [91%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A326AE8-0D73-48C9-8888-2F79F6147062", "internalArchiveId": "5A326AE8-0D73-48C9-8888-2F79F6147062", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement jurassien au complet pour \u00e9viter un r\u00e9f\u00e9rendum sur la RFFA", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLe gouvernement jurassien au complet pour \u00e9viter un r\u00e9f\u00e9rendum sur la RFFA  \r\nC'est une rencontre in\u00e9dite sur la forme dans le Jura. Pour la premi\u00e8re fois entre les deux lectures d'un objet parlementaire, le gouvernement au grand complet et l'ensemble des groupes politiques se sont r\u00e9unis hier. Au cour des discussions, la version jurassienne de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. Objectif, \u00e9viter le r\u00e9f\u00e9rendum, synonyme de risque d'\u00e9chec patent devant le peuple. Ga\u00ebl Klein\r\nLa RFFA dans le Jura, c'est LE dossier de la l\u00e9gislature. Un enjeu super important pour le canton dira-t-on trivialement, et \u00e7a se ressent forc\u00e9ment dans l'engagement parfois f\u00e9brile des uns et des autres dans la concr\u00e9tisation. La premi\u00e8re lecture au mois de juin a d\u00e9montr\u00e9 les limites de l'exercice, avec deux formations comme le PS et le PCSI qui ont tent\u00e9 en vain d'obtenir une augmentation des allocations familiales, histoire d'am\u00e9liorer les compensations sociales. Une hausse impayable par les entreprises a-t-on r\u00e9torqu\u00e9 \u00e0 droite qui l'a emport\u00e9 au vote par seulement deux voix d'\u00e9cart. Un r\u00e9sultat clairement insuffisant, toute la classe politique en est bien consciente, si le PS lance le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'issue de la 2e lecture devant le parlement le 4 septembre. \r\n**D'o\u00f9 cette s\u00e9ance singuli\u00e8re d'une heure et demi hier apr\u00e8s-midi, Ga\u00ebl \r\nOui, avec au total une vingtaine de personnes, soit tous les membres du gouvernement y compris la chanceli\u00e8re et l'ensemble des partis politiques si\u00e9geant au parlement. Participaient aussi des fonctionnaires du D\u00e9partement des finances. On a senti qu'il y avait une volont\u00e9 des diff\u00e9rents acteurs de trouver un consensus, de trouver une issue favorable me disaient ce matin plusieurs \u00e9lus \u00e0 gauche et \u00e0 droite, mais est-ce que la volont\u00e9 suffira\u00a0? Cette r\u00e9union \u00e9tait surtout un moyen de reprendre contact apr\u00e8s les vacances et de dialoguer de mani\u00e8re plus libre que dans une s\u00e9ance de commission. Mais pas question de court-circuiter la commission de l'\u00e9conomie qui doit encore se r\u00e9unir \u00e0 deux reprises avant la 2e lecture et cela d\u00e8s jeudi. La s\u00e9ance aurait surtout permis de donner une sorte d'impulsion positive avant la reprise effective des travaux parlementaires, gage peut-\u00eatre d'un appui plus confortable lors du prochain pl\u00e9num.", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626652", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le gouvernement jurassien au complet pour \u00e9viter un r\u00e9f\u00e9rendum sur la RFFA / 12H30_2019-08-20T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 20.08.2019"], "variantIds": ["ece-10626652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T11:25:29Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est une rencontre in\u00e9dite sur la forme, dans le Jura pour la premi\u00e8re fois, entre les deux lectures d'un objet parlementaire, le gouvernement au grand complet, l'ensemble des groupes politiques se sont r\u00e9unis hier au coeur des discussions, la version jurassienne de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, objectif : \u00e9viter le r\u00e9f\u00e9rendum synonyme de risque d'\u00e9chec patents devant le peuvent, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, la RFFA dans le Jura, c'est le dossier de la l\u00e9gislature, un enjeu super important pour le canton, dira -t-on, trivialement, et \u00e7a se ressent forc\u00e9ment dans l'engagement parfois f\u00e9brile des uns et des autres dans la concr\u00e9tisation la premi\u00e8re lecture au mois de juin, a d\u00e9montr\u00e9 les limites de l'exercice avec deux formations comme le PS et le PCSI qui ont tent\u00e9 en vain d'obtenir une augmentation des allocations familiales, histoire d'am\u00e9liorer les compensations sociales, une hausse impayable par les entreprises, a -t-on r\u00e9torqu\u00e9 \u00e0 droite qui l'ont emport\u00e9 au vote par seulement 2 voix d'\u00e9cart, un r\u00e9sultat clairement insuffisant, toute la classe politique en est bien consciente, si le PS lance le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'issue de la deuxi\u00e8me lecture devant le Parlement le 4 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [95%] :\r\nD'o\u00f9 cette s\u00e9ance singuli\u00e8re d'une heure et demi hier apr\u00e8s- midi, Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [95%] :\r\nOui, avec au total une vingtaine de personnes, soit tous les membres du gouvernement, y compris la chanceli\u00e8re et l'ensemble des groupes politiques si\u00e9geant au Parlement jusqu'\u00e0 2 repr\u00e9sentants par formation participait aussi des fonctionnaires du d\u00e9partement des finances, on a senti qu'il y avait une volont\u00e9 des diff\u00e9rents acteurs de trouver un consensus, de trouver une issue favorable me disait ce matin, plusieurs \u00e9lus \u00e0 gauche et \u00e0 droite, mais est -ce que c'est la volont\u00e9 suffira cette r\u00e9union \u00e9tait surtout un moyen de reprendre contact apr\u00e8s les vacances et de dialoguer de mani\u00e8re plus libre que dans une s\u00e9ance de commission, pas question pour autant de court- circuiter la commission de l'\u00e9conomie, qui doit encore se r\u00e9unir \u00e0 2 reprises avant la 2\u00e8me lecture et cela d\u00e8s jeudi, selon plusieurs participants, la s\u00e9ance aurait surtout permis de donner une sorte d'impulsion positive avant la reprise effective des travaux parlementaires gage peut-\u00eatre d'un appui plus confortable lors du prochain pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [85%] :\r\nMais avec la en Direct de Del\u00e9mont merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T11:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-244B79A6-2980-4460-960D-5F46A65AD8B1", "internalArchiveId": "244B79A6-2980-4460-960D-5F46A65AD8B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats estime que l'emplacement des sites SSR ne doit pas s'inscrire dans la loi", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLe Conseil des Etats estime que l'emplacement des sites SSR ne doit pas s'inscrire dans la loi  \r\nPas question d'inscrire l'emplacement des sites SSR dans la loi. C'est l'avis de la comission des t\u00e9l\u00e9communicatoin du Conseil des Etats. Elle vient de confirmer sa position dans un communiqu\u00e9. Julien Bangerter, cette commission estime que le pouvoir politique n'a pas \u00e0 s'ing\u00e9rer dans les d\u00e9cision strat\u00e9giques de la SSR.\r\n----DIRECT\r\nElle devait se pencher sur cinq initiatives parlementaiers accept\u00e9es par le Conseil national.Des textes qui demandaient notamment le maintien d'une majorit\u00e9 de la production t\u00e9l\u00e9visuelle francophone \u00e0 Gen\u00e8ve...et du contenu radio...\u00e0 Berne.Avec en toile de fond, les d\u00e9m\u00e9nagement pr\u00e9vus par la SSR...dans un plan d'\u00e9conomie de 100 millions de francs.Et bien pour la comission...pas question...d'ancrer de telles directives dans la loi.Elle refuse ces propositions...\u00e0 onze voix contre une.La commission rappelle que le contexte a chang\u00e9 depuis le vote du National. La SSR a fait savoir qu'elle maintiendrait certaines de ses \u00e9mission radio les plus connues \u00e0 Berne.Et c\u00f4t\u00e9 romand...l'initiative\"pour le maintien \u00e0 Gen\u00e8ve de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuelle\"...est totalement balay\u00e9e... refus\u00e9e \u00e0 l'una-nimit\u00e9.L'Initiative \u00e9manait directement du canton de Gen\u00e8ve.Au vu de la nettet\u00e9 de ces votes en comissoin...il ne fait presqu'aucun doute...que le Conseil des Etats refusera ces objets.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626651", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats estime que l'emplacement des sites SSR ne doit pas s'inscrire dans la loi / 12H30_2019-08-20T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 20.08.2019"], "variantIds": ["ece-10626651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-26T11:25:28Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPas question d'inscrire l'emplacement des sites de la SSR, dans la loi, c'est l'avis de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du Conseil des \u00c9tats, elle vient de confirmer sa position dans un communiqu\u00e9, Julien Bangerter, cette commission estime que le pouvoir politique n'a pas \u00e0 s'ing\u00e9rer dans les d\u00e9cisions strat\u00e9giques de la SSR, oui, elle devait se pencher sur cinq initiatives parlementaires accept\u00e9 il y a 2 mois par le Conseil national des textes qui demandaient notamment le maintien d'une majorit\u00e9 de la production t\u00e9l\u00e9visuelle francophone \u00e0 Gen\u00e8ve du contenu radio al\u00e9manique \u00e0 Berne avec en toile de fond les d\u00e9m\u00e9nagement pr\u00e9vus par la SSR, dans un plan d'\u00e9conomie de 100 millions de francs, h\u00e9 bien pour la comission, pas question d'ancrer de telles directives dans la loi, elle refuse ces propositions \u00e0 11 voix contre 8 un vote sans appel donc Julien et pourquoi est -ce que cette commission ne suit pas le National d'abord sur le fond, par principe, on estime que le pouvoir politique, que le Parlement ne doit pas s'immiscer dans la strat\u00e9gie de la SSR et puis la commission rappelle aussi que le contexte a chang\u00e9 depuis le vote du National fin juin, la radio- t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF a fait savoir qu'elle renon\u00e7ait \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager l'entier de sa r\u00e9daction de Berne dans sa r\u00e9daction radio de Berne \u00e0 Z\u00fcrich, certaines \u00e9missions phares seront toujours produites dans la capitale et puis c\u00f4t\u00e9 Romand noter que la commission a \u00e9galement balay\u00e9 l'initiative pour le maintien \u00e0 Gen\u00e8ve de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuelle ce texte \u00e9manait directement du canton de Gen\u00e8ve de refus\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 au vu de la nettet\u00e9 des votes en commission, il ne fait presque aucun doute que le Conseil des \u00e9tats refusera toute cette s\u00e9rie d'objets, la direction de la SSR devrait rester souveraine dans le choix de ses sites de production, Julien Bangerter, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T11:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1B8DB34-EC86-4310-BF7B-4F2E6C380EBE", "internalArchiveId": "F1B8DB34-EC86-4310-BF7B-4F2E6C380EBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mocratie mode d'emploi: la Constitution suisse (2/5)", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "Les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont lieu le 20 octobre 2019. Mais \u00eates-vous s\u00fbr-e de ma\u00eetriser tous les rouages du fonctionnement d\u00e9mocratique? \"On en parle\" vous offre des cours de rattrapage. Lumi\u00e8re sur la Constitution suisse avec Olivier Meuwly, directeur de la s\u00e9rie \"Histoire\" aupr\u00e8s de la collection \"Savoir suisse\" des Presses polytechniques et universitaires romandes (PPUR) et auteur de \"Une histoire politique de la d\u00e9mocratie directe en Suisse\" (Alphil).\r\n\r\nLes prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont lieu le 20 octobre 2019. Mais \u00eates-vous s\u00fbr-e de ma\u00eetriser tous les rouages du fonctionnement d\u00e9mocratique? \"On en parle\" vous offre des cours de rattrapage.\r\nLumi\u00e8re sur la Constitution suisse avec Olivier Meuwly, directeur de la s\u00e9rie \"Histoire\" aupr\u00e8s de la collection \"Savoir suisse\" des Presses polytechniques et universitaires romandes (PPUR) et auteur de \"Une histoire politique de la d\u00e9mocratie directe en Suisse\" (Alphil).\r\n Le livre \"Une histoire politique de la d\u00e9mocratie directe en Suisse\", Olivier Meuwly, \u00e9ditions Alphil\r\n La collection \"Savoir suisse\" aux \u00e9ditions PPUR\r\n Le site officiel des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 (www.ch.ch)", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10615057", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mocratie mode d\u2019emploi: la Constitution suisse (2/5) / OEP_2019-08-20T09:06:00_sequence-3", "On en parle du 20.08.2019"], "alternativeSummary": ["Les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont lieu le 20 octobre 2019. Mais \u00eates-vous s\u00fbr-e de ma\u00eetriser tous les rouages du fonctionnement d\u00e9mocratique? \"On en parle\" vous offre des cours de rattrapage. Lumi\u00e8re sur la Constitution suisse avec Olivier Meuwly, directeur de la s\u00e9rie \"Histoire\" aupr\u00e8s de la collection \"Savoir suisse\" des Presses polytechniques et universitaires romandes (PPUR) et auteur de \"Une histoire politique de la d\u00e9mocratie directe en Suisse\" (Alphil)."], "variantIds": ["ece-10615057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-27T06:59:10Z", "webPublicationDate": "2019-08-20T07:48:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "historien et juriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4D192A5-E3DD-4E9C-A450-6E94B9ADC7E2", "internalArchiveId": "A4D192A5-E3DD-4E9C-A450-6E94B9ADC7E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si j'\u00e9tais \u00e9lu : interview de Gjon's Tears, chanteur fribourgeois, demi-finaliste \u00e0 The Voice France", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales. 2019 une ann\u00e9e qui n'est pas anodine dans notre pays. En octobre, sera \u00e9lu le parlement f\u00e9d\u00e9ral. Des candidats dans chaque canton avec leur programme et leurs id\u00e9aux \u00e0 d\u00e9fendre. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 nos invit\u00e9s de dire ce qu'ils feraient s'ils \u00e9taient \u00e9lus et s'ils avaient tous les pouvoirs.", "durationSec": 82, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626630", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pouvoir", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Gjon's Tears"], "alternativeTitle": ["Si j'\u00e9tais \u00e9lu - Gjon's Tears, chanteur fribourgeois demi-finaliste \u00e0 The Voice France / LMA_2019-08-20T05:57:00_si-j-etais-elu", "La Matinale 5h - 6h30 du 20.08.2019"], "variantIds": ["ece-10626630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-09T14:38:46Z", "speechToTexts": ["26.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa date approche \u00e0 grands pas les affiches pullulent et les campagnes vont bon train, on parlait des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales bien s\u00fbr grand Raout politique pr\u00e9vu le 20 octobre prochain au 5-6 30, on demande \u00e0 nos invit\u00e9s de se mettre dans la peau des candidats que ferait -il en cas d'\u00e9lection : Mieux qu'imposeraient -ils s'ils \u00e9taient rois de la Suisse, la r\u00e9ponse de James Tears chanteur fribourgeois, demi- finaliste \u00e0 The Voice, France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [83%] :\r\nSi j'\u00e9tais le roi de la Suisse, je prierai des ma fin \u00e0 tout le monde \u00e0 toute la Suisse chaque matin avec un grand sourire pour que tout le monde d\u00e9marre bien sa journ\u00e9e mais finissent pas croissants pourquoi a fait une, j'adore, j'adore la nourriture oui, alors pourquoi pas croissant ou non ma finesse s'au au chocolat, je trouve qu'il y a quelque chose de tr\u00e8s de, de, de tr\u00e8s fort, il faut selon vous qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [92%] :\r\nQu'on met un petit peu de bonheur dans cette vie un peu, un peu, un peu morne, parfois il faudrait qu'on qu'on mette un peu en valeur ces moments -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [94%] :\r\nIl faut savoir jouir de des moments qui sont, comment dire, qui sont simple en fait, on cherche souvent la la complexit\u00e9 pour pour \u00eatre heureux, alors qu'en fait on essaye toujours de de de savoir- vivre et il faudrait peut-\u00eatre juste essayer de vivre en fait pour \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [91%] :\r\nJames Tears, demi- finaliste \u00e0 The Voice France invit\u00e9 du 5-6 30 le 19 juin dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T05:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gjon's Tears", "role": "chanteur fribourgeois, demi-finaliste \u00e0 The Voice France", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D388263-1C2D-44A7-8439-742D73A86469", "internalArchiveId": "5D388263-1C2D-44A7-8439-742D73A86469", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Association internationale du transport a\u00e9rien (IATA), s'est immisc\u00e9e dans le d\u00e9bat sur la taxe des billets d'avion. Dans une conf\u00e9rence de presse l'association a soulign\u00e9 l'importance du secteur pour la Suisse et pr\u00e9sent\u00e9 ses solutions dans le domaine environnemental. L'avion : moteur ou pollueur ?", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "Et on a choisi d'aborder cette th\u00e9matique ce soir, parce que la fa\u00eeti\u00e8re mondiale des compagnies a\u00e9riennes, l'Association internationale du transport a\u00e9rien, abr\u00e9g\u00e9 IATA en anglais, s'est immisc\u00e9e aujourd'hui dans le d\u00e9bat sur la taxe des billets d'avion... Avant de vous pr\u00e9senter nos invit\u00e9s, on va parler de cette prise de position avec vous S\u00e9verine Ambrus... l'Association IATA a communiqu\u00e9 ce matin \u00e0 Zurich sur l'importance du secteur pour la Suisse et pr\u00e9sent\u00e9 ses solutions dans le domaine environnemental... Vous y \u00e9tiez... Une communication muscl\u00e9e ?\r\nOn peut parler de \"lobbying de crise\" des professionnels de l'aviation civile, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales mais aussi et surtout \u00e0 quelques mois des d\u00e9bats aux Conseil des Etats sur le principe d'une taxe sur les billets d'avions.\r\nC'est vraiment cette taxe que la branche a dans le viseur en Suisse...\r\nLe principe consisterait \u00e0 taxer les billets entre 30 et 120 france selon le trajet, ce sont les derniers chiffres discut\u00e9s \u00e0 ce stade, en commission aux Etats. \r\nEt les reponsable de l'IATA et du BAR, la fa\u00eeti\u00e8re des compagnies a\u00e9riennes en Suisse n'ont pas cach\u00e9 leur inqui\u00e9tude face \u00e0 ce qu'ils voient comme une fausse solution et une vraie menace pour leur secteur.\r\nEux aussi disent vouloir agir pour le climat..mais avec d'autres outils.\r\nAlors que proposent les compagnies a\u00e9riennes pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique ?\r\nNon  pas taxer mais compenser, nuance.\r\nLa solution, pour la branche, c'est Corsia: c'est un syst\u00e8me international  de compensation des \u00e9missions de CO2, mis en place depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e sous l'\u00e9gide de l'agence des nations unies dans le domaine de l'aviation civile et qui devrait \u00eatre appliqu\u00e9 progressivement par les compagnies a\u00e9riennes. \r\nEcoutez Juerg Mueller, pr\u00e9sident de l'organisation des compagnies a\u00e9riennes en Suisse.\r\nMueller 0'20''\r\nEt l'IATA d'avancer aussi des arguements \u00e9conomiques: si cette taxe sur les billets d'avions \u00e9tait appliqu\u00e9e en Suisse, pas moins de 3000 emplois pourraient \u00eatre menac\u00e9s. \r\nParce que, S\u00e9verine, l'organisation insiste aussi sur l'importance de l'aviation pour l'\u00e9conomie du pays.\r\nSelon ses chiffres, le secteur p\u00e8serait pr\u00e8s de 207 000 emplois- directement ou indirectement li\u00e9s au transport a\u00e9rien.\r\nL'IATA consid\u00e8re par ailleurs que le secteur doit pouvoir continuer \u00e0 se d\u00e9velopper en Suisse- les a\u00e9roports de Cointrin et Kloten arrivant \u00e0 leurs limites de capacit\u00e9- et que cela pourrait cr\u00e9er \u00e0 terme quelques 36 000 emplois suppl\u00e9mentaires: autant d'arguments que la branche ne manquera pas d'avancer dans les d\u00e9bats ces prochains mois.\r\nMerci S\u00e9verine Ambrus...\r\nTaxer l'avion, freiner le d\u00e9veloppement de cette branche... pour le bien du climat, quitte \u00e0 biffer des emplois... c'est tout le dilemme... Pour en d\u00e9battre...\r\nIl y a dans notre studio de Gen\u00e8ve Lorenzo Stoll, bonsoir... Vous \u00eates directeur de la compagnie Swiss pour la Suisse romande...\r\nA vos c\u00f4t\u00e9s Nathalie Hardyn, directrice du d\u00e9partement politique de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve... Bonsoir Madame... Vous \u00eates \u00e9galement membre du comit\u00e9 de l'Association en faveur de l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve-Cointrin...\r\nEn duplex de Berne, la vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise... Bonsoir...\r\nEt on retourne \u00e0 Zurich, o\u00f9 se trouve Kathrin Dellantonio, bonsoir... Vous vous \u00eates membre de la direction de l'organisation myclimate, qui permet de compenser les \u00e9missions de CO2, on y reviendra...\r\nTAXE BILLETS D'AVION\r\n@Lorenzo Stoll, vous avez entendu les arguments avanc\u00e9s par l'association IATA... 3000 emplois menac\u00e9s en Suisse si cette taxe est appliqu\u00e9e... Combien chez Swiss?\r\n- Pourquoi cette taxe est si dommageable pour l'aviation? N'y a-t-il pas une logique \u00e0 taxer le k\u00e9ros\u00e8ne au  m\u00eame titre que l'essence ?\r\n- L'introduction d'une telle taxe remettrait en cause le d\u00e9veloppement de la compagnie Swiss?\r\n@Lisa Mazzone, vous avez entendu les chiffres... Sacrifier des emplois pour le bien du climat, c'est votre strat\u00e9gie ?\r\n- En fait vous voulez punir les usagers de l'avion... Cette taxe doit \u00eatre punitive!\r\n@Nathalie Hardyn, vous dirigez le d\u00e9partement politique de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve... vous pourriez vivre avec une telle taxe ?\r\nALTERNATIVES\r\n@Lorenzo Stoll: expliquez-nous en quoi le mod\u00e8le que vous pr\u00e9conisez... ce syst\u00e8me international... serait plus efficace pour lutter contre les \u00e9missions de CO2?\r\n@Kathrin Dellantonio, je me tourne vers vous... Votre organisation, myclimate, propose d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me de compensation des \u00e9missions... vous travaillez avec les compagnies, expliquez-nous...\r\n- Donc si la taxe passe, les clients n'auront plus besoin de vous...\r\n@Lisa Mazzone, pourquoi vouloir \u00e0 tout prix une taxe quand des moyens existent aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 pour voler responsable...?\r\nCONDITIONS CADRE\r\n@Nathalie Hardyn... est-ce que le cadre r\u00e9glementaire est aujourd'hui trop strict en Suisse? Si on pense par exemple aux restrictions de vol de nuit...\r\n@Lorenzo Stoll... des revendications concr\u00e8tes de votre c\u00f4t\u00e9?\r\n@Lisa Mazzone... en fait ce que vous r\u00e9clamez c'est la disparition de ce secteur \u00e9conomique...\r\n@Lorenzo Stoll... vous tablez sur une croissance continue en Suisse? Ou on assistera immanquablement \u00e0 un tassement? Quand on voit des classes qui renoncent \u00e0 prendre l'avion...\r\n- Une disparition des vols courts courrier? Des vols internes par exemple...?", "durationSec": 1222, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626624", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["taxe", "protection de l'environnement", "climat", "aviation", "carburant"], "thematicPersons": ["Swiss"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - L'avion: moteur ou pollueur? / FOR_2019-08-20T18:02:00_debat", "Forum du 20.08.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Lorenzo Stoll, directeur de Swiss pour la Suisse romande, Nathalie Hardyn, directrice du D\u00e9partement politique de la Chambre de commerce, d\u2019industrie et des services de Gen\u00e8ve, Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, et Kathrin Dellantonio, membre du comit\u00e9 de direction de la fondation myclimate."], "variantIds": ["ece-10626624"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:13Z", "speechToTexts": ["27.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'avion moteur ou pollueur, Pietro Bugnon, c'est \u00e0 vous et on a choisi d'aborder cette th\u00e9matique, ce soir, parce que la fa\u00eeti\u00e8re mondiale des compagnies a\u00e9riennes, l'Association internationale du transport a\u00e9rien abr\u00e9g\u00e9 IATA en anglais, h\u00e9 bien elle s'est immisc\u00e9e aujourd'hui dans le d\u00e9bat en Suisse sur la taxe sur les billets d'avion avant de vous pr\u00e9senter nos, nos invit\u00e9s, on va parler de cette prise de position avec vous, S\u00e9verine Ambrus l'association IATA a communiqu\u00e9 ce matin \u00e0 Zurich sur l'importance du secteur pour la Suisse et pr\u00e9sent\u00e9 aussi ses solutions dans le domaine environnemental, vous \u00e9tiez \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, on peut parler d'une commune, d'une communication muscl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [95%] :\r\nOui, on peut parler d'une du d'un lobbying de crise plut\u00f4t qui pose un certain nombre de de questions qui vont sans doute peser dans le d\u00e9bat, les professionnels du transport a\u00e9rien, r\u00e9agissent \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais aussi et surtout \u00e0 quelques mois des d\u00e9bats au Conseil des \u00c9tats sur le principe d'une taxe sur les billets d'avion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [96%] :\r\nDonc c'est vraiment cette taxe que la branche a dans le viseur en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [94%] :\r\nOui, rappelons enfin que ce principe consisterait \u00e0 taxer les billets entre 30 et 120 francs selon le trajet, ce sont les derniers chiffres discut\u00e9s \u00e0 ce stade en commission aux \u00c9tats et les responsables de l'IATA et du bar, le bar c'est la fa\u00eeti\u00e8re des compagnies a\u00e9riennes en Suisse n'ont pas cach\u00e9 ce matin leur inqui\u00e9tude face \u00e0 ce qu'il voit comme une fausse solution et une vraie menace pour leur secteur, eux aussi disent vouloir agir pour le climat, mais avec d'autres outils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [99%] :\r\nAlors que proposent les compagnies pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nAlors non pas taxer mais compenser, nuance la solution pour les professionnels du transport a\u00e9rien, c'est Corsia Corsia c'est un syst\u00e8me international de compensation des \u00e9missions de CO2, mis en place depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, sous l'\u00e9gide de l'agence des Nations Unies en charge de l'aviation civile et qui devrait \u00eatre appliqu\u00e9 progressivement par les compagnies a\u00e9riennes \u00e9coutez J\u00f6rg M\u00fcller, pr\u00e9sident de l'organisation des compagnies a\u00e9riennes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [89%] :\r\nSi au Welt un plan le probl\u00e8me environnemental est un probl\u00e8me mondial, qui ne sera pas r\u00e9solu au niveau suisse seulement et c'est pour cela qu'il est extr\u00eamement important qu'une solution comme Corsia soit soutenue au niveau mondial, si vous n'appliquez pas des pays comme la Chine, l'Inde, les \u00c9tats-Unis ou le Br\u00e9sil alors une mesure locale dans un petit pays comme la Suisse, mon change quoi rien Nanouk l'engrenage vaccin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [94%] :\r\nEt l'IATA d'avancer aussi des arguments \u00e9conomiques, si cette taxe sur les billets d'avion \u00e9tait appliqu\u00e9e en Suisse, pas moins de 3000 emplois pourraient \u00eatre menac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [98%] :\r\nOn comprend bien, S\u00e9verine que l'organisation insiste aussi sur l'importance de l'aviation pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [95%] :\r\nOui, selon ces chiffres, l'activit\u00e9 p\u00e8serait pr\u00e8s de 207000 emplois- directement ou indirectement li\u00e9s au transport a\u00e9rien IATA consid\u00e8re par ailleurs que le transport a\u00e9rien, doit pouvoir continuer \u00e0 se d\u00e9velopper en Suisse, les a\u00e9roports de Cointrin et Kloten approchant de leurs limites de capacit\u00e9 et que cela pourrait cr\u00e9er \u00e0 terme quelques 36000 emplois suppl\u00e9mentaires, autant d'arguments que la branche ne manquera pas d'avancer dans les d\u00e9bats ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [94%] :\r\nMerci S\u00e9verine Ambrus, \u00e0 Zurich, alors taxer l'avion freiner le d\u00e9veloppement de cette branche, pour le bien du climat quitte, quitte \u00e0, quitte \u00e0 biffer des emplois, c'est tout le dilemme, h\u00e9 bien on va en d\u00e9battre, il y a dans notre Studio de Gen\u00e8ve Lorenzo Stoll, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates directeur de la compagnie Swiss pour la Suisse Romande \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Nathalie Hardyn, directrice du d\u00e9partement politique de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates \u00e9galement membre du comit\u00e9 de l'association en faveur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve- Cointrin en duplex de Berne la vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise Bonsoir, bonsoir et on retourne \u00e0 Zurich o\u00f9 se trouve, Catherine Dellantonio, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates membre de la direction de l'organisation Myclimate qui permet de compenser les \u00e9missions de CO2, on va y revenir Lorenzo Stoll, je commence avec vous, vous avez entendu les arguments avanc\u00e9s par l'association IATA 3000 emplois menac\u00e9s en Suisse, si cette taxe dont discute le Parlement est appliqu\u00e9e, combien d'emplois seraient supprim\u00e9s chez Swiss si cette taxe passe la rampe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [92%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire le de combien d'emplois seront exactement supprim\u00e9s chez Swiss mais ce qui est s\u00fbr c'est qu'une taxe telle qu'elle est envisag\u00e9e aujourd'hui porte le risque de d\u00e9vier les flux de trafic hors de la Suisse par exemple quelqu'un qui, aujourd'hui, de Z\u00fcrich, vers une destination directement pourrait choisir de passer par un autre a\u00e9roport qui lui n'est pas soumis \u00e0 la taxe et aurait pour cons\u00e9quence une restructuration de Suisse, s\u00fbrement \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [91%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire concr\u00e8tement des suppressions de de destination, le d\u00e9veloppement de la compagnie serait remis en cause. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [91%] :\r\nLe d\u00e9veloppement de la compagnie serait remis en cause, c'est juste et sa contribution \u00e0 l'\u00e9conomie nationale, aussi, la Suisse est un pays d'exportation et elle a besoin d'une connectivit\u00e9 forte envers le monde hein, ce touriste sur 3 qui visitent notre pays et le tourisme est un secteur \u00e9conomique important pour nous vient en Suisse en avion, pr\u00e8s de 40 pourcent de la valeur de ce qui export\u00e9 depuis la Suisse vers ses partenaires \u00e9conomiques les par avion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [93%] :\r\nLisa Mazzone vous avez entendu les les chiffres avanc\u00e9s par l'organisation IATA, l'argumentation de de Monsieur Stoll sacrifier des emplois pour le bien du climat, c'est ce que vous pr\u00e9conisez en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:11) [93%] :\r\nParce ce qu'on pr\u00e9conise, c'est surtout de de d'\u00eatre cons\u00e9quent face au choix qu'on fait vis-\u00e0-vis du climat qui sont absolument n\u00e9cessaires pour garantir un avenir qui soit durable, il faut juste rappeler pendant la canicule de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui nous a beaucoup pr\u00e9occup\u00e9s et dont on a beaucoup parl\u00e9 dans les m\u00e9dias, on n'avait jamais autant voler dans le monde, qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, en r\u00e9alit\u00e9, le secteur de l'aviation, c'est un secteur qui, qui a une grosse un gros impact climatique en Suisse dans noces d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en Suisse, et c'est un secteur qui en fait le seul secteur qui n'qui continue d'augmenter ses \u00e9missions de 4 \u00e0 effet de serre, c'est vraiment un peu notre \u00e9pine dans le pied et est -il absolument n\u00e9cessaire d'agir et d'agir de mani\u00e8re cons\u00e9quente et on le sait, si on veut atteindre les objectifs de l'accord de Paris c'est pas juste pour atteinte des objectifs ainsi cette c'est de faire fuir, c'est juste pour avoir un un disons des conditions 4 qui permettent \u00e0 l'\u00e9conomie suisse de travailler parce que si on continue dans ce avec ce rythme climatique de r\u00e9chauffement climatique, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a a un co\u00fbt qui est pas seulement un co\u00fbt humain, un co\u00fbt financier pour la collectivit\u00e9, c'est qu'en fait on est en train de mettre \u00e0 mal le les conditions cadres de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [87%] :\r\nSi celle -ci, l'effet de cette taxe et de faire fuir les passagers le lieu au lieu de prendre l'avion \u00e0 Gen\u00e8ve en qui vont \u00e0 Lyon o\u00f9 ils vont, \u00e0 Francfort, en Allemagne, par exemple, quel est, quel est l'effet concret pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:34) [91%] :\r\nPermettez -moi d'avoir quand m\u00eame des s\u00e9rieux doutes, la premi\u00e8re chose, c'est que tous les pays voisins, ils ont d\u00e9j\u00e0 une taxe sur les billets d'avion, alors on peut discuter du montant effectivement \u00e0 ce que ce sera un montant plus \u00e9lev\u00e9, faut quand m\u00eame rappeler qu'en Suisse, on vole 2 fois plus que les pays voisins et puis que, \u00e9videmment, qu'on devrait justement adapter cette taxe au niveau de, de, de consommation de de l'aviation et puis aussi au niveau du pouvoir d'achat, mais donc non seulement les pays voisins connaissent d\u00e9j\u00e0 cette taxe mais aussi permettez -moi d'\u00e9mettre quelques doutes, est ce que vraiment quelqu'un qui veut, qui comptait prendre l'avion \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Zurich, va aller \u00e0 Milan et -ce que vraiment, ce sera moins cher de se d\u00e9placer jusqu'\u00e0 Milan que de payer cette taxe en termes notamment d'organisation mais aussi m\u00eame de co\u00fbts de transport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [91%] :\r\n@Lorenzo Stoll, la Suisse n'est pas n'est pas seule, hein, l'Allemagne notamment introduire une telle taxe, pourquoi ce que vous avez si peur que que les passagers ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [92%] :\r\nAujourd'hui, on voit que m\u00eame l'introduction d'une taxe ce incitative n'a pas limit\u00e9 la le nombre de voyageurs, il y a relativement peu d'impact sur le nombre de voyageurs et puis, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, le CO2, l'\u00e9mission de CO2, en tout cas par l'aviation, qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 3 pourcent du CO2 mondial \u00e9tait une probl\u00e9matique globale et c'est important que la l'industrie qui est consciente de l'impact qu'elle a un plan pour limiter et g\u00e9rer ses ses \u00e9missions et ce plan, c'est Corsia il se traduit aussi par, par exemple des des effets extr\u00eamement concrets, si on prend Swiss International Airlines sur les derni\u00e8res ann\u00e9es jusqu'en 2023 nous avons investi 8 milliards de francs suisses pour renouveler notre flotte, ce qui nous a permis de r\u00e9duire de mani\u00e8re significative notre \u00e9mission de CO2 en investissant dans une technologie plus moderne, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [94%] :\r\nLa diff\u00e9rence entre votre plan et entre ce que ce que pr\u00e9conise en tout cas la commission du du Conseil des \u00c9tats cette taxe de 30 \u00e0 120 francs sur le billet d'avion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [94%] :\r\nLa taxe de 30 \u00e0 120 francs en Suisse et un micro- ph\u00e9nom\u00e8ne parce qu'on essaye de r\u00e9soudre un tout petit probl\u00e8me qui extrait de l'\u00e9mission de CO2 par l'aviation suisse en Suisse, en sachant que la plupart des avions quitte relativement rapidement le territoire suisse et qu'il y a pas une sorte de silos autour de la Suisse pour contenir le CO2 qui est \u00e9mu \u00e9mis pardon et donc il faut trouver une solution, il faut une solution globale pour une probl\u00e9matique globale et Corsia avec toutes les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent des compagnies a\u00e9riennes dans le monde qui adh\u00e8re \u00e0 ce plan est un engagement fort est -ce que c'est suffisant probablement pas encore, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un vrai 1er pas concret et je crois que le secteur de l'aviation et parmi les plus avanc\u00e9s dans cette probl\u00e9matique de la gestion de l'\u00e9mission de CO2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [76%] :\r\nLisa Mazzone je vois secouer la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:18) [91%] :\r\nNon, bon, d'abord il faut se il faut rappeler que, en Suisse, ce que repr\u00e9sente le secteur de l'aviation en Suisse 18 pourcent de notre impact sur le climat qui est li\u00e9e \u00e0 l'aviation et je pense que c'est, c'est bien de leur place parce qu'effectivement, au niveau mondial, on n'a pas d'chiffres r\u00e9cents mais on parle de 20 pourcent de la population qui est d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 dans un avion, \u00e9videmment il faut il faut placer \u00e7a en perspective avec la situation locale et notre notre consommation, mais ce qui est clair c'est que c'est que Corsia, qui a \u00e9t\u00e9 maintenant mentionn\u00e9 ne r\u00e9pond pas \u00e0 \u00e0 cet enjeu -l\u00e0 parce qu'on conna\u00eet une telle croissance, non seulement en Suisse, mais aussi au niveau mondial une telle croissance qu'on n'arrive pas en r\u00e9alit\u00e9 a atteint nos objectifs et et pour la Suisse, tr\u00e8s concr\u00e8tement, Corsia ne ne r\u00e9duit pas Anna ni n'arr\u00eate ni ne r\u00e9duit les \u00e9missions de CO2, mais se contente de freiner la croissance des \u00e9missions de CO2 va donner maintenant la parole if, \u00e0 un moment \u00e7a ne \u00e7a ne suffit pas de compenser ou de s'acheter des certificats ailleurs on a, on a un probl\u00e8me d'\u00e9mission de CO2 ou d'un probl\u00e8me de r\u00e9chauffement climatique qui nous concerne toutes et tous, ceci d'autant plus que Corsia est encore je dirais un \u00e9tat, il faut encore que \u00e7a se d\u00e9veloppe jusqu'\u00e0, on a bien compris par cette ces volontaires, il y a un grand nombre de pays importants qui n'en font pas partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [88%] :\r\nOui, on sait, je vais vous des monsieur Stoll G, c'est donner la parole \u00e0 nos 2 autres invit\u00e9s, on va revenir vers vous tout \u00e0 l'heure, tout d'abord Catherine Dellantonio parce que vous vous \u00eates membre de la direction de de Mike limite votre organisation propose justement un syst\u00e8me de de compensation des \u00e9missions, vous travaillez d'ailleurs avec des compagnies, on a envie de vous dire ce soir, c'est que si cette taxation du CO2, voit le jour en Suisse, en fait, vous n'aurez plus de travail vous chimique la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:03) [86%] :\r\nC'est pas comme \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend vraiment comme comment va on va d\u00e9finir cette cette taxe CO2 si c'est utilis\u00e9 vraiment pour compenser les \u00e9missions, alors c'est vrai qu'il est, on n'a plus besoin de compensation volontaire parce qu'avec ce cas on a une compensation obligatoire mais si les les revenus j'ai g\u00e9r\u00e9 avec cette m\u00e9canismes sont pour exemple vers\u00e9 dans la caisse g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00c9tat, alors on n'a pas encore une une un pour la protection du climat et alors les la compensation volontaire des \u00e9missions attend quoi est encore importante, alors c'est vraiment, n'est pas la question qu'est -ce qu'on va faire avec, c'est l'argent, et apr\u00e8s on peut dire cette oui c'est McLaren, on n'a plus besoin de \u00e7a ou Mike Leigh Mazza encore une une existence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [86%] :\r\nOui, Lorenzo Stoll, c'est ce que le produit de cette taxe qu'est -ce qu'on en fait, qu'est ce que vous souhaiteriez vous- m\u00eame si vous ne souhaitez pas du tout taxe du mais imaginons qu'elle voit le jour en Suisse, vous souhaiteriez quoi si on elle voudrait bien en vogue en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:05) [88%] :\r\nNon, je ne crois pas, quelle qu'elle soit utilis\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, bon, si on prend juste un petit calcul : si on prend l'et Les environ 30 28 millions de passagers au d\u00e9part de la Suisse en 2017 et on comprend la fourchette basse \u00e0 la fourchette hausse de la taxe, donc on sait, c'est quelque part entre 800 40 et3,3 milliards de francs suisses par ann\u00e9e, qui seraient g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par cette taxe, je pense que que comme l'a dit Madame avant, c'est une c'est un montant qui va attirer attiser beaucoup beaucoup de convoitises, et quand, comment garantir que finalement l'effort que font les passagers dans cette chose dans un enfant payant cette taxe soit vraiment attribu\u00e9s \u00e0 des projets ou \u00e0 des mesures de r\u00e9duction d'\u00e9missions de CO2, de la Suisse et ou de l'aviation en Suisse et je pense que \u00e7a c'est une vraie question, parce que si on prend la fourchette haute de3,3 milliards, \u00e7a pourrait \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 beaucoup d'autres caisses dans la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:02) [76%] :\r\nLisa Mazzone, bri\u00e8vement, puis ensuite, je ne la par la @Nathalie Hardyn. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:04) [90%] :\r\nJe pense qu'il faut juste rappeler la situation dont b\u00e9n\u00e9ficie l'aviation aujourd'hui en Suisse, mais pas seulement en Suisse, l'aviation, c'est le seul secteur en r\u00e9alit\u00e9 qui n'a pas de politique climatique il y a une exon\u00e9ration de la TVA, une exon\u00e9ration pour les vols internationaux une exon\u00e9ration de la taxe sur les huiles min\u00e9rales, donc c'est vraiment un si on veut une niche fiscale, enfin un secteur extr\u00eamement privil\u00e9gi\u00e9e par contre les co\u00fbts qui sont engendr\u00e9es par par l'aviation, que ce soit en termes de sant\u00e9 publique d'impact du bruit d'un impact sur le territoire, parce qu'on a des zones non constructibles, tout \u00e7a c'est assum\u00e9 par par la collectivit\u00e9 aussi les co\u00fbts climatique donc \u00e0 un moment il faut que que \u00e7a, s'il faut qu'on sait s'y retrouve et c'est pour \u00e7a que la la proposition de la de la commission que je trouve personnellement int\u00e9ressante, c'est de faire de fonctionner comme pour la taxe CO2 sur sur le le chauffage, \u00e0 savoir qu'une partie est redistribu\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la population, et \u00e7a, \u00e7a respecte ce qui est dans le cadre constitutionnel actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:03) [88%] :\r\nNatalia si on va aller en passant donc d\u00e9part mission se Stoll, on va aller un peu plus parce qu'avec vous, Nathalie Hardyn, pourparlers finalement de la place de l'aviation suisse, vous \u00eates, je l'ai dit, membre de la la Chambre genevoise du commerce, \u00e9galement membres de l'association de l'a\u00e9roport de de Gen\u00e8ve- Cointrin est -ce qu'aujourd'hui vous avez l'impression qu'on mette trop trop de pression sur l'aviation en Suisse que le cadre r\u00e9glementaire et est trop restreint finalement et que ce secteur en quelque sorte, on lui coupe les ailes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:31) [92%] :\r\nLe secteur de l'aviation est un secteur qui b\u00e9n\u00e9fique qui a d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9r\u00e8glements les compagnies payent des imp\u00f4ts et puis il y a d\u00e9j\u00e0 toute une politique climatique quand des compagnies a\u00e9riennes, qu'en l'occurrence des a\u00e9roports et aussi de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, la Suisse en termes d'aviation et responsable de 0 virgule un pour 1000 des \u00e9missions de CO2 dans le monde, donc le secteur a\u00e9rien doit faire sa part mais il faut trouver un juste \u00e9quilibre entre les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, les int\u00e9r\u00eats de la population et les int\u00e9r\u00eats de l'environnement, la taxe sur le CO2 apporteraitD. D des recettes qui, d'apr\u00e8s ce que veut la commission du Conseil des \u00c9tats irait notamment l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, les b\u00e2timents qui sont beaucoup plus pollueurs en termes de CO2 que que l'aviationM. l'agriculture m\u00eame \u00e9met plus de CO2 que l'aviation, donc c'est c'est c'est taxe devrait plut\u00f4t \u00eatre affect\u00e9 \u00e0 de la recherche et \u00e0 des travaux sur le d\u00e9veloppement des des carburants alternatifs, par exemple, pour qui est vraiment un effet une efficacit\u00e9 sur la politique du du du climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:46) [85%] :\r\nMais c'est Mazzone affecter cette taxe \u00e9tait \u00e0 de la recherche pour d'innovation dans le domaine de l'aviation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:52) [90%] :\r\nPour la taxe dans le projet, on parle de d'un fonds qui qui sert \u00e0 l'innovation, en g\u00e9n\u00e9ral, je pense que \u00e7a va aussi contribuer \u00e0 une recherche qui porte qui porte sur l'aviation par compte j'aimerais revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, parce que face important, c'est-\u00e0-dire que ce qu'on constate avec le secteur de l'aviation, c'est cette c'est vraiment cette croissance tr\u00e8s importante, il y a pas de pilote dans l'avion, en fait, on a laiss\u00e9 les choses se se se se d\u00e9velopper et se d\u00e9velopper toujours plus, avec un impact sur le climat qui est en augmentation, si on fait la la part par rapport aux autres secteurs et Lefebvre, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement annonce d\u00e9j\u00e0 que, si on prend pas de mesures, ce sera le secteur qui est qui qui causent le plus d'impact sur le climat en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:32) [89%] :\r\n@Lorenzo Stoll, il y a pas de pilote dans l'avion, je reprends la m\u00e9taphore de Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:35) [93%] :\r\nJe ne crois pas, je pense que le le programme Corsia il y a une r\u00e9alit\u00e9, c'est que le secteur de l'a\u00e9ronautique dans le monde va continuer \u00e0 cro\u00eetre, on pourra pas emp\u00eacher des Chinois non pas ind\u00e9finiment un moment l'autre mais en tout cas, il est pr\u00e9vu de presque doubler en terme de nombre de passagers d'ici \u00e0 2035 2040 comme \u00e7a et le Corsia, qui a comme ambition d'\u00e0 partir de 2020 de neutraliser les \u00e9missions de CO2, malgr\u00e9 la croissance, on peut pas dire qu'il y y a pas de pilote dans l'avion, on a un plan, on a un projet pour s'atteler \u00e0 cette probable probl\u00e9matique l\u00e0 et aussi avec le syst\u00e8me des compensations et les investissements qu'on peut faire nous aussi comme secteur dans la recherche sur la technologie pour \u00e9mettre moins de CO2 sur la les les carburants alternatifs etc de retourner en 2050 environ aux \u00e9missions de 2005, y compris la croissance, donc on peut pas dire qu'on n'a pas de plan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:34) [94%] :\r\nMais quand on voit en Suisse que des collectivit\u00e9s publiques, des classes r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ne plus voyager en avion que il y a des associations qui r\u00e9clament davantage de de trains de nuit pour voyager en Europe, vous vous dites : pas vous, peut-\u00eatre qu'on va assister \u00e0 un tassement de de cette demande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:51) [86%] :\r\nAlors on a on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:53) [79%] :\r\nLa question des pour Lorenzo Stoll attendez madame Hardyn justement monsieur Stoll. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:56) [93%] :\r\nMais merci peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'on va assister \u00e0 un tassement de la demande en Suisse et je trouve louable ces initiatives prises par les collectivit\u00e9s pour au moins se poser la question et proposer des alternatives mais de nouveau, l'\u00e9mission de CO2, et c'est pas un probl\u00e8me helv\u00e9tico- helv\u00e9tique, l'\u00e9mission de CO2, c'est un probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te et donc on doit l'adresser au niveau de la plan\u00e8te, on ne peut pas simplement en imposant une taxe quelques que finalement, soit le montant ou en Suisse, esp\u00e9rer r\u00e9soudre un probl\u00e8me global, parce que m\u00eame si la Suisse se r\u00e9duire drastiquement ses \u00e9missions de CO2 si nos voisins ne font rien, le nuage de CO2 ou l'effet de CO2, il s'arr\u00eate pas \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:40) [92%] :\r\nIl Mazzone non mais je, moi je pense qu'il faut vraiment vieux rappeler c'est la Suisse, les Suisses, 2 fois plus que que les voisins, donc on a une responsabilit\u00e9 aussi particuli\u00e8re et je rappelle juste \u00e0 un chiffre qui est donn\u00e9, pas toujours par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, c'est qu'on a une sorte de budget de CO 2 si on veut respecter les limites plan\u00e9taires, il est calcul\u00e9 \u00e0 600 600 kilos et \u00e7a repr\u00e9sente par an et \u00e7a repr\u00e9sente un aller-retour Gen\u00e8ve- Lisbonne donc voil\u00e0 on a un peu tout dit avec \u00e7a c'est-\u00e0-dire que oui on va, on n'arrivera pas a atteint les objectifs de l'accord de Paris sans r\u00e9duire notre notre utilisation de l'aviation et pour \u00e7a il faut changer les conditions cadres il faut changer \u00e7a ce privil\u00e8ge de l'aviation qui permet d'avoir des prix artificiellement bas et de doper la demande de cette mani\u00e8re -l\u00e0 en en attisant comme \u00e7a la la le les passagers dans une perspective compl\u00e8tement infinie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:34) [91%] :\r\nCatherine Dellantonio je terminerais avec vous, vous \u00eates toujours en duplex depuis Z\u00fcrich, au fait, on pourrait se dire que, \u00e0 terme, je finirai par une boutade, on pourrait esp\u00e9rer que votre organisation disparaissent qu'on ait plus besoin de de compenser les \u00e9missions de CO2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:48) [85%] :\r\nEt s'il a eu un jour on aura une une une compensation obligatoire \u00e0 droite, oui c'est, c'est vrai, on n'a plus besoin de McLaren comme organisation pour la compensation aux volontaires mais je pense, nous, on a beaucoup d'exp\u00e9rience pour pour impl\u00e9menter des des projets qu'on peut utiliser pour la compensation, \u00e7a soit pour une concurrence assez aux volontaires, mais aussi pour une compensation obligatoire des \u00e9missions d'avions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:11) [94%] :\r\nCatherine Dellantonio, Lorenzo Stoll, Nathalie Hardyn et Lisa Mazzone vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour des d\u00e9battre de la place de l'aviation en Suisse, merci infiniment, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4 merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:21) [86%] :\r\nBonne chose pour une soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hardyn, Nathalie", "role": "directrice du d\u00e9partement politique de la Chambre de commerce (CCIG) ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mueller, Juerg", "role": "pr\u00e9sident de l'organisation des compagnies a\u00e9riennes en Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise Les Verts, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "correspondante RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dellantonio, Kathrin", "role": "membre du comit\u00e9 de direction de la fondation \"Myclimate\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "correspondante RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stoll, Lorenzo", "role": "directeur de Swiss pour la Suisse romande", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F31A6D1F-6291-49EE-80ED-7D285859899D", "internalArchiveId": "F31A6D1F-6291-49EE-80ED-7D285859899D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le test d'un missile am\u00e9ricain met Moscou et P\u00e9kin en col\u00e8re: interview de Marc Finaud", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "Interview de Marc Finaud, conseiller au Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire.\r\n\r\nLe test d'un missile am\u00e9ricain met Moscou et P\u00e9kin en col\u00e8re: interview de Marc Finaud  \r\nUn tel \u00e9v\u00e9nement ne s'\u00e9tait pas produit depuis la guerre froide. Un tir de missile am\u00e9ricain de port\u00e9e interm\u00e9diaire.\r\nC'\u00e9tait dimanche depuis l'\u00eele de San Nicolas, au large de la Californie.\r\n Ce test ent\u00e9rine la mort du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement INF qui abolit l'usage - par la Russie et les Etats-Unis - des missiles terrestres d'une port\u00e9e de 500 \u00e0 5.500 kilom\u00e8tres. \r\nMoscou et P\u00e9kin crient \u00e0 l'escalade militaire.\r\nPour analyser cette situation, nous recevons Marc Finaud, Conseiller au Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, et sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire.\r\n-\tPeut-on parler d'une course aux armements ?\r\nun tir de missile am\u00e9ricain de port\u00e9e interm\u00e9diaire ... on n'est pas encore aux armes nucl\u00e9aires ,,, \r\n-\tCe tir intervient moins d'un mois apr\u00e8s la suspension du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement INF. L\u00e0 \u00e7a devient s\u00e9rieux ?\r\nLes Etats-Unis avaient-ils pr\u00e9par\u00e9 leur coup ?\r\n-\tDoit-on s'inqui\u00e9ter ?\r\n-\tTout cela reste-il dissuasif ou l'escalade peut-elle d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ?\r\n-\tPeut-on vraiment parler d'une nouvelle guerre froide ?\r\n-\tLes personnalit\u00e9s de Donald Trump et de Vladimir Poutine sont-elles responsables de cette d\u00e9monstration de force ?\r\n-\tIl reste un accord nucl\u00e9aire entre les Etats-Unis et la Russie qui doit \u00eatre renouvel\u00e9 en 2021. Pensez-vous qu'il le sera ?\r\n-\tQuid de la Chine ? Et des puissances nucl\u00e9aires comme l'Inde et le Pakistan ?\r\n((\r\nCourse aux armements?\r\nCet essai confirme la course aux armements commenc\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es mais elle \u00e9tait rest\u00e9e discr\u00e8te jusque l\u00e0. C'est un message clair vers la Chine et la Russie.\r\nLa violation russe n'\u00e9tait qu'un pr\u00e9texte pour se retirer de l'INF, les Etats-Unis n'attendaient que cela pour faire cet essai pr\u00e9par\u00e9 de longue date.\r\nInqui\u00e9tant?\r\nOui car la Russie va certainement r\u00e9pliquer. Elle a averti qu'elle le ferait en cas de d\u00e9ploiement et non d'essai mais les Etats-Unis veulent clairement se d\u00e9ployer. Et Moscou le voudra aussi.\r\nIls devront pour cela trouver des pays qui les accueillent.\r\nLa menace nucl\u00e9aire avait eu des effets favorables \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre froide et elle avait justement abouti \u00e0 ce trait\u00e9 INF. Aujourd'hui, l'incertitude est bien plus grande car les missiles utilis\u00e9s sont \u00e0 la fois conventionnels et nucl\u00e9aires. Comme ils sont identiques \u00e0 la base, le risque est que l'envoi d'un missile conventionnel entra\u00eene une riposte avec un missile nucl\u00e9aire et une v\u00e9ritable escalade.\r\nGuerre froide?\r\nOn peut en tout cas parler d'une nouvelle course aux armements. Si le trait\u00e9 Start, le seul qui reste entre Russie-Etats-Unis n'est pas renouvel\u00e9 en 2021, il n'y aura alors plus de r\u00e8gles ni de contraintes.\r\nPersonnalit\u00e9 Trump Poutine?\r\nC'est un facteur suppl\u00e9mentaire d'incertitude mais ils ne sont pas seuls. Il y a des acteurs nouveaux comme Inde, Pakistan, Chine... C'est un jeu de billards \u00e0 plusieurs bandes.  \r\n))\r\n------------------\r\nNouvelle course aux armements discr\u00e8te jusque l\u00e0\r\nViolation russe de ce trait\u00e9\r\nLa Russie va r\u00e9pliquer\r\nles USA veulent clairement se d\u00e9ployer.\r\n l'\u00e9poque la guerre froide avait permis\r\nMenace encore plus grande car ogive dessus les conventionnels ..\r\nRisque aggrav\u00e9 car impr\u00e9visbilit\u00e9 des dirigeants.", "durationSec": 243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626616", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le test d'un missile am\u00e9ricain met Moscou et P\u00e9kin en col\u00e8re: interview de Marc Finaud / FOR_2019-08-20T18:02:00_developpement-5", "Forum du 20.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marc Finaud, conseiller au Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire."], "variantIds": ["ece-10626616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:12Z", "speechToTexts": ["27.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIntel \u00e9v\u00e9nement ne s'\u00e9tait pas produit depuis la guerre froide, un Tir de missile am\u00e9ricain de port\u00e9e interm\u00e9diaire c'\u00e9tait dimanche, depuis l'\u00eele de San Nicolas au large de la Californie, ce test ent\u00e9rine la mort du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement INF qui abolit l'usage par la Russie et les \u00c9tats-Unis, des missiles terrestres, d'une port\u00e9e de 500 \u00e0 5500 kilom\u00e8tres et, d\u00e9j\u00e0, Moscou et P\u00e9kin, crient \u00e0 l'escalade militaire, bonsoir Marc finaud, bonsoir, vous \u00eates conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, est ce qu'on peut parler avec 16 ce Tir de missile am\u00e9ricain de port\u00e9e interm\u00e9diaire de course aux armements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [87%] :\r\nOui, \u00e9videmment c'est c'est un \u00e9l\u00e9ment assez visible assez choquant et d'ailleurs, qui dit destin\u00e9s \u00e0 \u00e0 envoyer des messages, mais ce n'est pas le seul \u00e9l\u00e9ment qui me faire penser qu'il y a une course aux armements \u00e0 l', elle n'a jamais on avait en fait cess\u00e9 malgr\u00e9 les les trait\u00e9s qui, effectivement, on interdit une cat\u00e9gorie de missile, il y a toujours eu une en fait une course entre les armes offensives et les armes d\u00e9fensives Six qui explique que la Russie a essay\u00e9 de d\u00e9velopper d\u00e8s des armes qui justement viser \u00e0 contourner les d\u00e9fenses am\u00e9ricaines, y compris celles qui inqui\u00e8te le plus la Russie, qui sont d\u00e9ploy\u00e9s en Europe en en Pologne, en Roumanie, notamment, et c'est en r\u00e9ponse \u00e0 ces r\u00e9actions russes que aujourd'hui, les \u00c9tats-Unis ont abrog\u00e9 le ce trait\u00e9 pour pouvoir se d\u00e9lier les mains et m\u00eame tester et d\u00e9ployer et d'\u00e9pargne, d\u00e9velopper, d\u00e9ployer peut-\u00eatre cette nouvelle sc\u00e8ne celle -ci missile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [92%] :\r\nEn quoi est -ce que c'est inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [88%] :\r\nAlors ce qui est inqui\u00e9tant, c'est que, on risque de d'arriver en 2021 si le trait\u00e9 New Start qui est un instaurent des plafonds sur les arsenaux strat\u00e9giques d'grandes puissances nucl\u00e9aires si ce trait\u00e9 n'est pas prolong\u00e9, on va se retrouver sans aucun cadre, c'est-\u00e0-dire en fait l\u00e0 \u00e7a sera la loi de la jungle, cette course aux armements ne fera que qu'augmenter puisque, si, si les Am\u00e9ricains d\u00e9ploient ces missiles en Europe ou en Asie, \u00e9videmment, la Russie, la Chine, bon on ne va pas rester inerte, donc on est on est effectivement dans cette logique dans cette spirale qui risque d'autant plus de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, que ces missiles, en fait, peuvent \u00eatre \u00e0 la fois conventionnels et nucl\u00e9aires, c'est-\u00e0-dire si les missiles conventionnels, c'est-\u00e0-dire classique avec des explosifs traditionnels sont tir\u00e9s dans un conflit frontalier comme peut-\u00eatre dans des tensions r\u00e9gionales, une puissance nucl\u00e9aire pourraient prendre ces tirs pour des missiles nucl\u00e9aires et donc d\u00e9clencher une riposte nucl\u00e9aire et l\u00e0 on est on est effectivement dans le sc\u00e9nario catastrophe de guerre nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [95%] :\r\nEst ce qu'on peut parler d'une nouvelle guerre froide qui est en train de s'amorcer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [94%] :\r\nOui, d'une certaine mesure, mais m\u00eame si la guerre froide, avait beaucoup de d\u00e9fauts, elle avait un Avantage, c'est qu'il \u00e9tait de respecter certaines normes de stabilit\u00e9 et de de stabilisation entre les principales puissances nucl\u00e9aires et surtout de d'\u00e9viter les armes les plus d\u00e9stabilisants aujourd'hui justement cette course aux armements incluent des choix technologiques qui s'ajoute \u00e0 des choix de doctrine nucl\u00e9aire qui aboutissent tous \u00e0 abaisser le seuil de la guerre nucl\u00e9aire c'est pas moi qui le dis, ce sont des personnalit\u00e9s comme Gorbatchov, des anciens ministres de la D\u00e9fense am\u00e9ricain et russe ou fran\u00e7ais qui s'accordent \u00e0 reconna\u00eetre qu'aujourd'hui le risque de guerre nucl\u00e9aire est plus \u00e9lev\u00e9 que pendant la guerre froide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [96%] :\r\nJe vous remercie Marc finaud de nous avoir apport\u00e9 votre \u00e9clairage, vous \u00eates conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Finaud, Marc", "role": "conseiller au Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 (GCSP) \u00e0 Gen\u00e8ve, et sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88C8175B-30B2-4284-8E59-7D791CF99C10", "internalArchiveId": "88C8175B-30B2-4284-8E59-7D791CF99C10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Premier ministre italien Giuseppe Conte a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission: interview d'Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois, binational italo-suisse", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "summary": "Le premier ministre italien Giuseppe Conte d\u00e9missionne. Qu'est-ce qu'on retiendra de lui?\r\n((C'\u00e9tait un quasi inconnu, mais au vu des circonstances, avec deux forces politiques qui n'ont pas grand-chose en commun, il s'en est bien sorti. Avec Salvini, il a d\u00fb avaler passablement de couleuvres. Il a aussi r\u00e9ussi \u00e0 rassurer ses partenaires europ\u00e9ens.))\r\nGiuseppe Conte a s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 Matteo Salvini, il l'a accus\u00e9 d'irresponsable pour avoir fait \u00e9clater la coalition au pouvoir ... Demander aux citoyens de voter tous les ans, c'est irresponsable... les italiens sont fatigu\u00e9s ? Ca discr\u00e9dite la d\u00e9mocratie ?\r\nEst-ce que le chef de la ligue, Matteo Salvini, a commis une erreur, en rompant l'accord avec le Mouvement 5 \u00e9toiles?\r\n((J'ai cette impression. Salvini n'a pas vu venir l'opposition d'une frange du parti d\u00e9mocrate, pr\u00eate \u00e0 s'allier au Mouvement 5 \u00e9toiles. Je n'aurais pas forc\u00e9ment dit \u00e7a de Salvini au moment o\u00f9 il a rompu: du point de vue arithm\u00e9tique, il a raison de le faire.))\r\nVous croyez \u00e0 l'alliance, propos\u00e9e par Matteo Renzi, entre les sociaux-d\u00e9mocrates italiens et le Mouvement 5 \u00e9toiles?\r\n((Je n'y crois pas vraiment. Pour le Mouvement 5 \u00e9toiles, ce serait une forme de suicide: il s'est construit en opposition au gouvernement Renzi.))\r\nVous \u00eates un homme de gauche. Est-ce que la gauche italienne doit s'allier au Mouvement 5 \u00e9toiles? Est-ce souhaitable?\r\n((D'un point de vue programmatique (sur l'environnement par exemple), je pense que oui. Mais le Mouvement 5 \u00e9toiles est compos\u00e9 de gens incontr\u00f4lables, ce serait compliqu\u00e9. Il faut peut-\u00eatre aller aux urnes et montrer que la Ligue est un parti comme un autre, qu'elle ne tiendra pas ses promesses. M\u00eame si le r\u00e9sultat n'est pas celui que j'esp\u00e8re, \u00e7a peut d\u00e9boucher sur un gouvernement avec une majorit\u00e9 plus claire.))\r\nLe syst\u00e8me \u00e9lectoral italien doit changer, dites-vous - vous n'\u00eates pas le seul. Comment le r\u00e9former?\r\n((Je ne suis pas un grand fan du syst\u00e8me majoritaire, qui exclut des composantes importantes de l'\u00e9lectorat. L'important, c'est que le syst\u00e8me permette \u00e0 une majorit\u00e9 claire de s'imposer au Parlement.))\r\nLe pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, fait figure d'autorit\u00e9 morale. Qu'est-ce qu'on peut attendre de lui?\r\n((Pas grand-chose. Il va essayer de voir si on peut trouver une nouvelle majorit\u00e9. Il va pousser, parce qu'il a tr\u00e8s peur - \u00e0 raison - de se retrouver sans gouvernement au moment de voter la loi budg\u00e9taire, avec toutes les cons\u00e9quences \u00e9conomiques que \u00e7a peut avoir. Il pourrait taper du poing sur la table et rappeler \u00e0 chacun ses responsabilit\u00e9s.))\r\nSinon il faudra revoter .", "durationSec": 448, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10626612", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["premier ministre", "d\u00e9mission", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Conte, Giuseppe"], "alternativeTitle": ["Le Premier ministre italien Giuseppe Conte a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission: interview d'Alberto Mocchi / FOR_2019-08-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.08.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-10626612"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOU2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:32:13Z", "speechToTexts": ["27.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCap sur l'Italie \u00e0 la fin d'un discours devant le S\u00e9nat, le pr\u00e9sident du Conseil a pris acte cet apr\u00e8s- midi de la fin de la coalition entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue Giuseppe Conte et annonc\u00e9 qu'il remettra dans la soir\u00e9e sa d\u00e9mission au chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, \u00e0 Rome, nous retrouvons notre correspondant \u00c9ric Joseph Giuseppe Conte a donc d\u00e9missionn\u00e9, mais il a fait porter toute la responsabilit\u00e9 du d\u00e9bit toute la responsabilit\u00e9 de la crise \u00e0 Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nOui, absolument, Giuseppe Conte a tenu un discours extr\u00eamement dure contre son ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, il a accus\u00e9 Matteo Salvini d'opportunisme et de trahison, il a jug\u00e9 que la d\u00e9cision du leader de la Ligue de rompre l'alliance avec le Mouvement 5 \u00e9toiles pour retourner aux urnes \u00e9tait uniquement motiv\u00e9e par un calcul \u00e9lectoral, alors que d\u00e9butent les sondages donnaient la Ligue \u00e0 plus de 35 pourcent d'intentions de vote, \u00e0 plusieurs reprises, Giuseppe Conte et a pris un ton solennel et professoral, pourtant c'est le chef de la Ligue en lui lance, lan\u00e7ant notamment faire voter les citoyens et l'essence de la d\u00e9mocratie, mais leur demander de voter tous les ans, \u00eatre irresponsable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [81%] :\r\nEt comment a r\u00e9agi \u00e0 Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [93%] :\r\nEh bien, tr\u00e8s s\u00e8chement, il a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision de divorcer des 5 \u00e9toiles par la volont\u00e9 de faire passer des r\u00e9formes et de prot\u00e9ger davantage la souverainet\u00e9 et la souverainet\u00e9 italienne contre l'Europe, je ne veux pas un pays esclaves des bureaucrates de Bruxelles, a -t-il affirm\u00e9, en accusant les 5 \u00e9toiles d'\u00eatre le parti qui dit non, qui bloquent les projets \u00e9conomiques et d'investissements se dit Matteo Salvini n'a pas totalement ferm\u00e9 la porte, il a ou a ainsi indiqu\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 voter avec les 5 \u00e9toiles, un projet de r\u00e9duction du nombre de parlementaires et un budget 2020 courageux, c'est-\u00e0-dire en rupture avec les crit\u00e8res europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [94%] :\r\nBon alors qu'est -ce qui va se passer d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [94%] :\r\nEh bien, la seule certitude, c'est que Giuseppe Conte remette sa d\u00e9mission ce soir au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, le chef de l'\u00c9tat va ensuite ouvrir des consultations pour v\u00e9rifier s'il existe encore une majorit\u00e9 au Parlement, et notamment si la gauche et les 5 \u00e9toiles peuvent construire ensemble une coalition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [71%] :\r\nEt \u00e7a se sait en envisageables \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [93%] :\r\nEh bien, cet apr\u00e8s- midi, l'ancien 1er Premier ministre d\u00e9mocrate Matteo Renzi, est lui aussi intervenu au S\u00e9nat pour dire qu'il se f\u00e9licitait la fin du gouvernement populiste, mais que son parti serait responsable pour le bien du pays, alors, concr\u00e8tement, il a lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un gouvernement institutionnel avec les 5 \u00e9toiles ce qui \u00e9carterait l'hypoth\u00e8se d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [91%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome, je vous remercie et avec nous, Alberto Mocchi, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts Vaudois alors d'habitude, on vous invite plut\u00f4t pour parler de de politique suisse, on va dire, hein, mais vous \u00eates d'origine italienne, vous \u00eates binational candidat aussi, je le pr\u00e9cise au Conseil national pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, vous suivez de tr\u00e8s pr\u00e8s les remous de de la politique italienne le 1er ministre italien a l'Giuseppe Conte d\u00e9missionne, il accuse Matteo Salvini, on peut dire qu'qui, s'ils doivent arriver \u00e0 y avoir un peu d'amertume dans cette, dans cette attitude ah non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [89%] :\r\nPas qu'un peu d'amertume mais c'est une amertume qui \u00e0 mon sens est justifi\u00e9, enfin vous avez un 1er ministre qui oeuvrent depuis 14 mois, qui a fait un travail important pour essayer de, de, de faire bouger un pays qui, qui avait de la peine \u00e0 bouger avec 2 partis politiques qui qui ont une majorit\u00e9 au Parlement, mais que peu de choses unissent au fond, si ce n'est cette attitude un peu anti- syst\u00e8me et je pense que Monsieur avait fait un travail quand m\u00eame assez remarquable pour repr\u00e9senter l'Italie aussi au niveau international et l\u00e0, d'un co\u00fbt Net Matteo Salvini a d\u00e9cid\u00e9 de, de tirer la prise pour des calculs \u00e9lectoraux, comme cela a \u00e9t\u00e9 dit et je pense que l'amertume de Monsieur et justifi\u00e9e, d'aucuns parlent d'un gouvernement Count et bis avec justement les 5 \u00e9toiles et le Parti d\u00e9mocrate, je pense que c'est peu probable, mais en tout cas monsieur County qui \u00e9tait avocat, qui avait jamais fait de politique, juste \u00e0 montrer que c'est un vrai homme d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [93%] :\r\nUn drame d'\u00c9tat parce que parce qu'il tire les conclusions de ce qu'il se passe, pourquoi vous dites que c'est un vrai homme d'\u00c9tat dans cette attitude a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [91%] :\r\nBen je pense que, au d\u00e9but, quand monsieur quand est arriv\u00e9 sur la sc\u00e8ne politique que personne ne connaissait beaucoup de 2 analystes pensaient que ce serait un peu l'homme de paille de la Ligue du Nord et du Mouvement 5 \u00e9toiles et des 2 leaders de ces partis qui qui \u00e9tait vu, un peu comme les vrais leaders du du gouvernement et au fil des mois on a vu qu'il y a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer au niveau europ\u00e9en par exemple au niveau de la politique int\u00e9rieure, on on sifflant parfois un peu la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation en les chamailleries entre ces 2 formations politiques et la Salvini pensaient qu'il suffirait, en gros, d'annoncer que la Ligue allait quitter le gouvernement pour que tout s'effondre et pour aller aux urnes rapidement au mois d'octobre et rafler la mise, h\u00e9 bien non, enfin Monsieur quand il fait de la r\u00e9sistance anti- mais ne l'a pas accept\u00e9 cette mani\u00e8re de faire, il a pris ses responsabilit\u00e9s, chef du gouvernement qui est en train de n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles pour pour la place de l'Italie dans la nouvelle Commission europ\u00e9enne qui doit pr\u00e9senter un budget pour pour l'ann\u00e9e 2020 et il a dit non, c'est pas comme \u00e7a qu'on fait de la politique l\u00e0 tu fais Matteo Salvini, de la politique politicienne, nous on est l\u00e0 en tant que ministre parce que Salvini, ministre de la R\u00e9publique et le ministre de l'Int\u00e9rieur pour servir le bien du pays, c'est pas comme \u00e7a qu'on le sert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [88%] :\r\nDonc finalement ils risquent, par son attitude, il sera m\u00eame possible qu'il n'y a pas de nouvelles \u00e9lections, comme le souhaite, Matteo Salvini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [90%] :\r\nBah, c'est tout le monde, enfin il y a encore 2 semaines qu'on Salvini a attir\u00e9 la prise il qu'qui c'\u00e9tait plus possible d'avancer avec le Mouvement 5 \u00e9toiles et avec ce gouvernement, tous les analystes pensaient qu'effectivement on irait aux urnes en octobre au plus tard en novembre, le 20 octobre m\u00eame comme comme en Suisse aujourd'hui pas mal d'analystes estiment qu'au contraire, il est possible qu'il y a 2 hypoth\u00e8ses, la 1\u00e8re c'est que le Mouvement 5 \u00e9toiles arrivent \u00e0 s'entendre sur un programme minimal notamment port\u00e9 autour de l'environnement avec le Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi, \u00e7a reste quand m\u00eame peu probable tant les 2 parties se sont affront\u00e9es dans le pass\u00e9, \u00e9tant le Mouvement 5 \u00e9toiles s'est construit \u00e0 son origine, on opposition \u00e0 Renzi et au Parti d\u00e9mocrate parce ce serait un peu la ligne, le mariage de la carpe et du lapin, mais sait -on jamais, c'est aussi le cas avec la Ligue du Nord d'ailleurs l'autre hypoth\u00e8se, ce serait un mari, un nouveau gouvernement Ligue du Nord, Mouvement 5 \u00e9toiles sont Salvini, l\u00e0 aussi, c'est peu probable, mais ou alors un gouvernement technique mais disons que les \u00e9lections ne sont pas escompt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [91%] :\r\nAlberto maquisards ex quand on regarde les choses de l'ext\u00e9rieur et vous \u00eates \u00e0 l'ext\u00e9rieur puisque vous vivez en Suisse, on a l'impression que c'est quand m\u00eame assez difficile, hein, de, de, de, d'avoir des tractations entre pays avec l'Italie parce que finalement, \u00e7a change tout le temps la politique change, tout change tout le temps comment \u00e7a se fait comment vous comment l'Italie l'Italie commence \u00e0 \u00e0 perdre l'image d'un d'un pays fiable en dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [87%] :\r\nProbablement apr\u00e8s, elle avait regagn\u00e9 en partie cloud gouvernement Renzi, elle avait perdu en bonne partie avec le gouvernement Berlusconi et les les diverses frasques de Berlusconi au niveau international, elle avait regagn\u00e9 je pense qu'il l'avait continu\u00e9 \u00e0 la regagner avec Monsieur l\u00e0, \u00e7a devient un peu compliqu\u00e9, c'est le probl\u00e8me d'un syst\u00e8me politique proportionnelle pure avec 3 blocs et l'impossible : la gauche, la droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles qui, un peu un OVNI politique, ni de gauche ni droite en quelque sorte et \u00e7a devient compliqu\u00e9 de r\u00e9ussir \u00e0 cr\u00e9er des des majorit\u00e9s politiques fiables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [89%] :\r\nJe vous remercie, Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts Vaudois, d'\u00eatre venu nous donner votre \u00e9clairage sur l'Italie, hein, vous qui \u00eates binational et qui suivait de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 la politique \u00e0 italienne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T16:16:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Josef, Eric", "role": "correspondant RTS Rome", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1859118", "internalArchiveId": "AA1908858628", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-08-20T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10649624", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Premier ministre italien Giuseppe Conte a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission: interview d'Alberto Mocchi", "Forum", "Le canton de Vaud veut lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s entre \u00e9l\u00e8ves: interview de Cesla Amarelle", "Forum", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: le PDC lucernois pourrait perdre un si\u00e8ge au Conseil national", "Forum", "Le label \"swissmilk green\" ne fait pas l'unanimit\u00e9: d\u00e9bat entre Laurianne Altwegg et Jacques Bourgeois", "Forum", "Le test d'un missile am\u00e9ricain met Moscou et P\u00e9kin en col\u00e8re: interview de Marc Finaud", "Forum", "Le d\u00e9bat - L'avion: moteur ou pollueur?", "Forum", "babelDr, une application de traductions pour les urgences m\u00e9dicales: interview d'Herv\u00e9 Spechbach", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d'Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.", "20.08.2019", "Interview de Cesla Amarelle, cheffe du D\u00e9partement de la formation, de la jeunesse et de la culture de l'Etat de Vaud.", "20.08.2019", "20.08.2019", "D\u00e9bat entre Laurianne Altwegg, responsable environnement \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), et Jacques Bourgeois, pr\u00e9sident de l'Union suisse des paysans.", "20.08.2019", "Interview de Marc Finaud, conseiller au Centre de Politique de S\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire.", "20.08.2019", "D\u00e9bat entre Lorenzo Stoll, directeur de Swiss pour la Suisse romande, Nathalie Hardyn, directrice du D\u00e9partement politique de la Chambre de commerce, d\u2019industrie et des services de Gen\u00e8ve, Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses, et Kathrin Dellantonio, membre du comit\u00e9 de direction de la fondation myclimate.", "20.08.2019", "Interview d'Herv\u00e9 Spechbach, m\u00e9decin adjoint responsable de l'unit\u00e9 des urgences ambulatoires aux HUG.", "20.08.2019", "20.08.2019"], "variantIds": ["ece-10649624", "ece-10649626", "ece-10649628", "ece-10649630", "ece-10649632", "ece-10649634", "ece-10649636", "ece-10649638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-27T03:40:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051588\r\nDate de transcription : 27-AUG-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:35 > 0:04:45) [94%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 20 ao\u00fbt c'est la fin du premier gouvernement populiste italien Giuseppe Conte et vient d'annoncer sa d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:45 > 0:04:52) [61%] : \r\nMais il la poser une telle r\u00e9prouve les appellera m\u00eame sous- les fumiers d\u00e9missionne, il appr\u00e9cie untel conciliant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:52 > 0:05:24) [94%] : \r\nOn se penche au chevet de l'Italie en ouverture de ce forum, lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s entre les \u00e9l\u00e8ves, c'est la priorit\u00e9 du canton de Vaud l'\u00e9cole veut davantage soutenir les parents mais o\u00f9 situer la fronti\u00e8re entre vie scolaire et vie priv\u00e9e, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Cesla Amarelle nous r\u00e9pond : cela ne s'\u00e9tait plus produit depuis la guerre froide, un Tir de missile am\u00e9ricain au large de la Californie, Moscou et P\u00e9kin crie \u00e0 l'escalade militaire, l'avion moteur ou pollueur, c'est notre grand d\u00e9bat Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:24 > 0:05:40) [93%] : \r\nOui, les compagnies a\u00e9riennes ne veulent pas d'une taxe sur les billets d'avion, elles l'ont fait savoir aujourd'hui \u00e0 Z\u00fcrich, affirmant qu'une telle taxe ferait perdre des milliers d'emplois en Suisse entre prosp\u00e9rit\u00e9 et protection du climat que choisir quelle place pour l'aviation pour suisse on en d\u00e9bat, vers 18 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:40 > 0:06:02) [89%] : \r\nOn parlera aussi d'un nouveau Label pour le lait Swiss Swiss Milk Green qui promet en lait, plus durable, mensonges et d\u00e9nonce le VVF et la f\u00e9d\u00e9ration des consommateurs al\u00e9maniques alors un Label de trop, 2 invit\u00e9s nous rejoindre au Forum, une heure d'une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:04 > 0:06:07) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:09 > 0:06:35) [92%] : \r\nCap sur l'Italie \u00e0 la fin d'un discours devant le S\u00e9nat, le pr\u00e9sident du Conseil a pris acte cet apr\u00e8s- midi de la fin de la coalition entre le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue Giuseppe Conte et a annonc\u00e9 qu'il remettra dans la soir\u00e9e sa d\u00e9mission au chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, \u00e0 Rome, nous retrouvons notre correspondant \u00c9ric Joseph Giuseppe Conte a donc d\u00e9missionn\u00e9, mais il a fait porter toute la responsable du d\u00e9bit toute la responsabilit\u00e9 de la crise \u00e0 Matteo Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:36 > 0:07:11) [91%] : \r\nOui, absolument, Giuseppe Conte a tenu un discours extr\u00eamement dure contre son ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, il a accus\u00e9 Matteo Salvini d'opportunisme et de trahison, il a jug\u00e9 que la d\u00e9cision du leader de la Ligue de rompre l'alliance avec le Mouvement 5 \u00e9toiles pour retourner aux urnes \u00e9tait uniquement motiv\u00e9e par un calcul \u00e9lectoral, alors que d\u00e9butent les sondages donnaient la Ligue \u00e0 plus de 35 pourcent d'intentions de vote, \u00e0 plusieurs reprises, Giuseppe Conte et a pris un ton solennel et professoral, pourtant c'est le chef de la Ligue en lui lance, lan\u00e7ant notamment faire voter les citoyens et l'essence de la d\u00e9mocratie, mais leur demander de voter tous les ans, \u00eatre irresponsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:11 > 0:07:14) [96%] : \r\nEt comment a r\u00e9agi Matteo Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:14 > 0:07:48) [93%] : \r\nEh bien, tr\u00e8s s\u00e8chement, il a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision de divorcer, les 5 \u00e9toiles par la volont\u00e9 de faire passer des r\u00e9formes et de prot\u00e9ger davantage la souveraine \u00e9tait la souverainet\u00e9 italienne contre l'Europe, je ne veux pas un pays esclaves des bureaucrates de Bruxelles, a-t-il affirm\u00e9, en accusant les 5 \u00e9toiles d'\u00eatre le parti qui dit non, qui bloquent les projets \u00e9conomiques et d'investissements ce Di Matteo Salvini n'a pas totalement ferm\u00e9 la porte, il a ainsi indiqu\u00e9 qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 voter avec les 5 \u00e9toiles, un projet de r\u00e9duction du nombre de parlementaires et un budget 2020 courageux, c'est-\u00e0-dire en rupture avec les crit\u00e8res europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:48 > 0:07:50) [93%] : \r\nBon alors qu'est ce qui va se passer d\u00e9sormais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:51 > 0:08:08) [93%] : \r\nEh bien, la seule certitude, c'est que Giuseppe Conte \u00c9va remette sa d\u00e9mission ce soir au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Mattarella, le chef de l'\u00c9tat va ensuite ouvrir des consultations pour v\u00e9rifier s'il existe encore une majorit\u00e9 au Parlement, et notamment si la gauche et les 5 \u00e9toiles peuvent construire ensemble une coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:08 > 0:08:11) [81%] : \r\nEt \u00e7a c'est c'est envisageable \u00c9ric Joseph.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:12 > 0:08:33) [93%] : \r\nEh bien, cet apr\u00e8s- midi, l'ancien 1er Premier ministre d\u00e9mocrate Matteo Renzi, est lui aussi intervenu au S\u00e9nat pour dire qu'il se f\u00e9licitait la fin du gouvernement populiste, mais que son parti serait responsable pour le bien du pays, alors, concr\u00e8tement, il a lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un gouvernement institutionnel avec les 5 \u00e9toiles ce qui \u00e9carterait l'hypoth\u00e8se d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:34 > 0:09:08) [90%] : \r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome, je vous remercie et avec nous, Alberto Mocchi, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts Vaudois alors d'habitude, on vous invite plut\u00f4t pour parler de de politique suisse, on va dire, hein, mais vous \u00eates d'origine italienne, vous \u00eates binational candidat aussi, je le pr\u00e9cise au Conseil national pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, vous suivez de tr\u00e8s pr\u00e8s les les remous de de la politique italienne le 1er ministre italien a Giuseppe Conte d\u00e9missionne, il accuse Matteo Salvini, on peut dire qu'qui, s'il a vari\u00e9 vers il y avait un peu d'amertume dans cette, dans cette attitude \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:08 > 0:10:03) [89%] : \r\nPas qu'un peu d'amertume mais c'est une amertume qui \u00e0 mon sens est justifi\u00e9e, enfin vous avez un 1er ministre qui oeuvrent depuis 14 mois, qui a fait un travail important pour essayer de, de faire bouger un pays qui, qui avait de la peine \u00e0 \u00e0 bouger avec 2 partis politiques qui qui ont une majorit\u00e9 au Parlement, mais que peu de choses unissent au fond, si ce n'est cette attitude un peu anti- syst\u00e8me et je pense que Monsieur avait fait un travail quand m\u00eame assez remarquable pour repr\u00e9senter l'Italie aussi au niveau international et l\u00e0, d'un co\u00fbt Net Matteo Salvini a d\u00e9cid\u00e9 de, de tirer la prise pour des calculs \u00e9lectoraux, comme cela a \u00e9t\u00e9 dit et je pense que l'amertume de Monsieur et justifi\u00e9e, d'aucuns parlent de d'un gouvernement Count et bis avec justement les 5 \u00e9toiles et le Parti d\u00e9mocrate, je pense que c'est peu probable, mais en tout cas monsieur County qui \u00e9tait avocat, qui avait jamais fait de politique, juste \u00e0 montrer que c'est un vrai homme d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:03 > 0:10:10) [91%] : \r\nUn drame d'\u00c9tat parce que parce qu'il tire les conclusions de de ce qu'il se passe, pourquoi vous dites que c'est un vrai homme d'\u00c9tat dans cette attitude a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:10 > 0:11:20) [90%] : \r\nEnfin, je pense que, au d\u00e9but, comme monsieur quand est arriv\u00e9 sur la sc\u00e8ne politique que personne ne connaissait beaucoup de d'analystes pensaient que ce serait un peu l'homme de paille de la Ligue du Nord et du Mouvement 5 \u00e9toiles et des 2 leaders de ces partis qui qui \u00e9tait venus un peu comme les vrais leaders du du gouvernement et au fil des mois on a vu qu'il y a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer au niveau europ\u00e9en par exemple au niveau de la politique int\u00e9rieure, on en sifflant parfois un peu la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation en dans les chamailleries entre entiers de formations politiques et la Salvini pensaient qu'il suffirait, en gros, d'annoncer que la Ligue allait quitter le gouvernement pour que tout s'effondre et pour aller aux urnes rapidement au mois d'octobre et rafler la mise, h\u00e9 bien non, enfin, monsieur, quand fait de la r\u00e9sistance anti- mais ne l'a pas accept\u00e9 cette mani\u00e8re de faire, il a pris ses responsabilit\u00e9s, chef du gouvernement qui est en train de n\u00e9gocier \u00e0 Bruxelles pour pour la place de Italie dans la nouvelle Commission europ\u00e9enne qui doit pr\u00e9senter un budget pour pour l'ann\u00e9e 2020 et il a dit non, c'est pas comme \u00e7a qu'on fait de la politique l\u00e0 tu fais Matteo Salvini, de la politique politicienne, nous on est l\u00e0 en tant que ministre parce que Salvini, ministre de la R\u00e9publique et la ministre de l'Int\u00e9rieur pour servir le bien du pays, c'est pas comme \u00e7a qu'on le serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:20 > 0:11:27) [88%] : \r\nDonc finalement ils risquent, par son attitude, il sera m\u00eame possible qu'il n'y a pas de nouvelles \u00e9lections, comme le souhaite, Matteo Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:27 > 0:12:29) [90%] : \r\nBah, c'est tout le monde, enfin il y a encore 2 semaines qu'on Salvini a attir\u00e9 la prison qu'il qui et ce n'est plus possible d'avancer avec le Mouvement 5 \u00e9toiles et avec ce gouvernement, tous les analystes pensaient qu'effectivement on irait aux urnes en octobre au plus tard en novembre, le 20 octobre m\u00eame comme comme en Suisse aujourd'hui pas mal d'analystes estiment qu'au contraire, il est possible qu'il y a 2 hypoth\u00e8ses, la 1\u00e8re c'est que le Mouvement 5 \u00e9toiles arrivent \u00e0 s'entendre sur un programme minimal notamment port\u00e9 autour de l'environnement avec le Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi, \u00e7a reste quand m\u00eame peu probable tant les 2 parties se sont affront\u00e9es dans le pass\u00e9, \u00e9tant le Mouvement 5 \u00e9toiles s'est construit \u00e0 son origine, on opposition \u00e0 Renzi et au Parti d\u00e9mocrate, \u00e7a serait un peu la ligne, le mariage de la carpe et du lapin, mais sait-on jamais, c'est aussi le cas avec la Ligue du Nord d'ailleurs l'autre hypoth\u00e8se, ce serait un mari, un nouveau gouvernement Ligue du Nord, mouvement 5 \u00e9toiles sont Salvini, l\u00e0 aussi, c'est peu probable, mais ou alors un gouvernement technique mais disons que les \u00e9lections ne sont pas escompt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:30 > 0:12:49) [92%] : \r\nAlberto maquisards ex \u00e6quo quand on regarde les choses de l'ext\u00e9rieur et vous \u00eates \u00e0 l'ext\u00e9rieur puisque vous vivez en Suisse, on a l'impression que c'est quand m\u00eame assez difficile, hein, de, de, de, d'avoir des tractations entre pays avec l'Italie parce que finalement, \u00e7a change tout le temps la politique change tranche tout le temps comment \u00e7a se fait comment vous comment l'Italie, l'Italie, commen\u00e7a \u00e0 \u00e0 perdre l'image d'un pays fiable en dans l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:50 > 0:13:03) [84%] : \r\nProbablement apr\u00e8s, elle avait regagn\u00e9 on partait cloud gouvernements, il avait perdu en bonne partie avec le gouvernement Berlusconi et les diverses frasques de Berlusconi au niveau international, elle avait regagn\u00e9 je pense qu'il l'avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:04 > 0:13:25) [88%] : \r\nContinuer \u00e0 la regagner avec Monsieur l\u00e0, \u00e7a devient un peu compliqu\u00e9, c'est le probl\u00e8me d'un syst\u00e8me politique proportionnelle pure avec 3 blocs et l'impossible : la gauche, la droite et le Mouvement 5 \u00e9toiles qui, un peu \u00e0 neuf, ni politique, ni de gauche ni droite en quelque sorte et \u00e7a devient compliqu\u00e9 de r\u00e9ussira \u00e0 cr\u00e9er des des majorit\u00e9s politiques fiables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:25 > 0:14:13) [91%] : \r\nJe vous remercie, Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts Vaudois, d'\u00eatre venue nous donner votre \u00e9clairage sur l'Italie, vous qui \u00eates binational et qui est suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 la politique Tapie italienne, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci apr\u00e8s Jura et Neuch\u00e2tel et le Valais : la rentr\u00e9e scolaire a lieu la semaine prochaine dans les cantons de Gen\u00e8ve et de Vaud qui a d\u00e9voil\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, ces grands chantiers pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir premi\u00e8re objectif : lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s en effet pr\u00e8s de 127000 Vaudois retourneront sur les bancs de l'\u00e9cole lundi mais leurs chances sont clairement pas les m\u00eames alors comment y rem\u00e9dier, alors c'est ce qu'on va voir avec vous, Cesla, Amarelle, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de la formation, on parle notamment de 18 pourcent d'\u00e9l\u00e8ves Vaudois, qui ont des besoins sp\u00e9cifiques pour leur scolarit\u00e9, et quels besoins sp\u00e9cifiques, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:14 > 0:15:07) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que quand on veut placer l'\u00e9galit\u00e9 des chances au coeur de l'\u00e9cole et en l'occurrence de l'\u00e9cole vaudoise, \u00e7a veut dire qu'on doit \u00e0 Denis de faire en sorte que chaque enfant, chaque apprenons chaque jeune puisse disons r\u00e9aliser son potentiel quel que soit son origine, quelles que soient les probl\u00e8mes auxquels il est confront\u00e9, quel que soit le milieu socio- \u00e9conomiques auxquels d'o\u00f9 il provient, et c'est vrai qu'en l'occurrence, on a observ\u00e9 qu'en faisant aussi le tour des \u00e9tablissements seront contient beaucoup de besoins sp\u00e9cifiques des \u00e9l\u00e8ves, c'est pas que des besoins en lien avec la p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e avec la logop\u00e9die, ou uniquement les la psychomotricit\u00e9 ou autres, mais c'est aussi l'allophone, il s'est aussi le le savoir- vivre le vivre-ensemble, donc c'est tous ces besoins-l\u00e0 qu'on doit on-on un co\u00fbt auquel on doit r\u00e9pondre pour pouvoir cr\u00e9er un cadre \u00e9galitaire cadre d'\u00e9quit\u00e9 dans l'\u00e9cole vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:07 > 0:15:27) [85%] : \r\nC'est vrai qu'elle a dit, a beaucoup de mesures qui sont mises en place en pour la dyslexie, la le Funny peut-\u00eatre que l\u00e0 ce que vous amener peut-\u00eatre le regard que vous amenez aujourd'hui aucun nomm\u00e9ment habitu\u00e9s, c'est l'id\u00e9e de de de DD aussi des enfants qui est peut-\u00eatre plus d\u00e9favoris\u00e9s socialement, \u00e7a veut dire quoi il qu'est ce qu'il faut faire \u00e0 l'\u00e9cole pour diminuer les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:27 > 0:16:16) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire que on est en train de mettre en place un dispositif qui int\u00e8gre pas seulement que de la p\u00e9dagogie sp\u00e9cialis\u00e9e mais aussi par exemple du socio- \u00e9ducatif, on apprend aux enfants \u00e0 vivre ensemble, par exemple, et puis \u00e7a veut dire que l'\u00e9cole, elle doit vraiment mettre en place, innover et puis devra mettre en place en fait des des propositions pour par exemple des \u00e9tablissements o\u00f9 on a dit des des parents qui sont par exemple un \u00e9tablissement il y a beaucoup de de multiculturalit\u00e9, on va dire : h\u00e9 bien cet \u00e9tablissement choisi par exemple de faire un spectacle avec beaucoup d'intervenants, les enseignants et les \u00e9l\u00e8ves font un spectacle tous ensemble et \u00e7a, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re en fait une autre dynamique des talents que g\u00e9n\u00e9ralement on ne peut pas v\u00e9ritablement exprim\u00e9 illustr\u00e9 dans un 4 scolaire, hormis par la famille etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:16 > 0:16:36) [92%] : \r\nAlors ces m\u00e9langes ces in\u00e9galit\u00e9s font aussi que, parfois, tout le monde n'est pas \u00e9duqu\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e7a fait un petit moment d'ailleurs que c'est comme \u00e7a, mais l\u00e0, vous vous mettez un peu l'accent sur le fait qu'il faut donner aussi des conseils \u00e9ducatifs \u00e9duquer un peu les enfants, on a souvent entendu le contraire en que l'\u00e9cole c'est pas lui, on \u00e9duque les enfants, \u00e7a c'est \u00e0 la maison et puis \u00e0 l'\u00e9cole on enseigne des mati\u00e8res, vous revenez en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:36 > 0:17:12) [95%] : \r\nNon revient pas en arri\u00e8re, je crois que d\u00e9j\u00e0 la loi sur l'enseignement obligatoire, dit que l'\u00e9cole doit concourir, en fait, \u00e0 l'\u00e9ducation des enfants et c'est vrai qu'on remet pas du tout en question, fait que les parents ont la mission premi\u00e8re de l'\u00e9ducation, mais on se rend compte de plus en plus que l'\u00e9cole doit non seulement instruire, elle doit aussi \u00e9duquer de mani\u00e8re concurrentielle avec les parents, elle doit aussi int\u00e9grer, donc on a des fonctions qui se diversifie parce que les besoins se diversifie et pour pouvoir cr\u00e9er un cadre d'\u00e9quit\u00e9 dans l'\u00e9cole, on a besoin de solutions concr\u00e8tes pour ces besoins-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:12 > 0:17:32) [93%] : \r\nAlors un un, un autre, un autre point sur lequel vous voulez donner des conseils aux parents, c'est notamment l'usage des des t\u00e9l\u00e9phones portables, l\u00e0 encore, est ce que ce qui se passe \u00e0 la maison ne ne n'est pas de l'ordre de, de la politique familiale de la famille du priv\u00e9 et puis ma foi vous de vous vous donnez des r\u00e8gles pour le portable \u00e0 l'\u00e9cole mais pas forc\u00e9ment \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:32 > 0:18:28) [94%] : \r\nMais vous savez les enfants, les \u00e9l\u00e8ves en g\u00e9n\u00e9ral, il cherche la coh\u00e9rence et la coh\u00e9rence des adultes, et en l'occurrence, nous on est en train de mettre en place un cadre pour l'\u00e9ducation num\u00e9rique qui passe aussi par l'interdiction des portables \u00e0 l'\u00e9cole parce qu'une des premi\u00e8res comp\u00e9tences dont on a besoin aujourd'hui, c'est d'avoir une distance critique par rapport \u00e0 l'outil num\u00e9rique \u00e7a \u00e7a fait partie de l'\u00e9ducation num\u00e9rique et disons on va dire dans l'\u00e9cole vaudoise et donc face \u00e0 cela, on a besoin aussi de discuter d'entamer un dialogue avec les parents pour leur donner, en tout cas notre point de vue par rapport \u00e0, \u00e0 ce qui se passe aussi \u00e0 la maison et pour leur dire que nous, en tout cas dans le cadre scolaire, on va dans cette coh\u00e9rence-l\u00e0 et le fait que ce sont que des conseils, les parents sont \u00e9videmment libres ou pas de de suivre ses conseils, il n'en demeure pas moins qu'on offre ici un cadre qui permet de la coh\u00e9rence qui permet de la coh\u00e9rence, surtout par rapport aux enfants qui comprennent mieux aussi dans quel cadre ils \u00e9voluent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:28 > 0:18:44) [90%] : \r\nUn des points sur lesquels les in\u00e9galit\u00e9s sont sont fr\u00e9quentes en tout cas un an lieu o\u00f9 sur laquelle elles peuvent v\u00e9ritablement se concr\u00e9tiser ses les devoirs en les enfants quand leurs parents \u00e0 la maison, qui peuvent les aider ou des parents francophones, les autres vous allez supprimer les devoirs \u00e0 la maison, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:45 > 0:20:09) [92%] : \r\nNon pas pour l'instant, parce que c'est vrai qu'on a une une r\u00e9flexion, une vraie r\u00e9flexion hein actuellement les associations d'un c\u00f4t\u00e9 un certain nombre de syndicats et de l'autre, les associations de parents d'\u00e9l\u00e8ves ne sont pas d'accord entre eux sur la fonction des devoirs, c'est vrai que nous, on a d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 les mesures dont on parle sur le volet neuch\u00e2telois, par exemple, c'est vrai qu'elles sont, c'est des mesures concr\u00e8tes tr\u00e8s int\u00e9ressant de dire : ben voil\u00e0, on ne peut pas donner un devoir, juste pour le lendemain ou pendant le pour le week- end illimit\u00e9 temple et la le temps dans le r\u00e8glement de la L\u00e9o, on est d\u00e9j\u00e0 dans cette r\u00e9flexion-l\u00e0 maintenant ce qu'on regarde, c'est que les devoirs creuse les in\u00e9galit\u00e9s pour surtout les jeunes enfants et pour les \u00e9l\u00e8ves les plus vuln\u00e9rables, donc il y a des pistes, comme dans le canton de Berne d'ailleurs et le canton de Neuch\u00e2tel mais surtout dans le canton de Berne et une volont\u00e9 pour un certain nombre d'\u00e9l\u00e8ves, d'int\u00e9grer les devoirs dans la grille horaire et d'all\u00e9ger un peu plus la grille-horaire sur certains points, donc, pour certains, un certain type d'\u00e9l\u00e8ves on pourrait int\u00e9grer cette cet cet \u00e9l\u00e9ment d'int\u00e9gration des devoirs dans la grille horaire mais \u00e7a \u00e9videmment c'est pour la rentr\u00e9e 2020, parce que les r\u00e9flexions sont en cours, la documentation est encore en discussion, et surtout on a besoin d'un compromis politique sur les devoirs, je pense que c'est une des questions les plus sensibles dans dans tous les dans tous les dans tous les les cadres de politique de formation, mais c'est une question sur laquelle on ne doit pas se tromper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:09 > 0:20:23) [88%] : \r\nCesla Amarelle \u00e7a a beaucoup fait parler en cet \u00e9t\u00e9, ce professeur qui a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 avec effet imm\u00e9diat, \u00e0 la suite d'une lecture en classe dans le livre de Virginie Despentes, \u00e7a veut dire qu'on ne peut plus tout lire \u00e0 l'\u00e9cole, le Conseil di\u00e8te d'\u00c9tat s'y opposent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:23 > 0:21:27) [92%] : \r\nAlors je tiens \u00e0 dire que l\u00e0 on a une communication asym\u00e9trique parce que moi je ne peux pas a priori parler du cas en question puisque le d\u00e9partement est tenu de respecter strictement la sph\u00e8re priv\u00e9e de l'enseignant s'agissant des motifs de licenciement, simplement ce que je peux vous dire, c'est qu'il faut un cadrage m\u00e9diatique tr\u00e8s prudent parce que ici, ce qu'on a \u00e0 faire, c'est pas du tout une oeuvre occasionnelle, il y a des 100 des dizaines et des dizaines d'enseignants qui enseignent cette oeuvre en question et il n'y a aucun probl\u00e8me, pas le seulement le le gymnase de Picard mais aussi bien d'autres gymnase il y a jamais eu le moindre probl\u00e8me, la question, c'est vraiment de ne jamais remettre en cause la libert\u00e9 p\u00e9dagogique des enseignants, surtout lorsqu'ils enseignent lorsqu'ils choisissent des Oeuvres en classe, on n'est pas comme en France, o\u00f9 c'est le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation qui choisit la liste des Oeuvres \u00e0 \u00e9tudier, moi j'ai totale confiance dans les enseignants qui sont form\u00e9s qui dispose vraiment du jugement professionnel n\u00e9cessaire pour choisir les Oeuvres et jamais vraiment jamais le d\u00e9partement ne fera preuve de dirigisme en la mati\u00e8re et, cette affaire n'\u00e9branle en rien cette confiance vis-\u00e0-vis des enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:27 > 0:21:57) [93%] : \r\nJe vous remercie Cesla Amarelle concert d'\u00c9tat vaudoise en charge de la formation, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, madame, merci beaucoup, 2 mois jour pour jour avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous faisons ce soir une halte en Suisse centrale Delphine Gendre, vous \u00eates l'une, de notre correspondant nos correspondantes pour la Suisse al\u00e9manique, nous allons voir avec vous les enjeux dans plusieurs cantons de Suisse centrale o\u00f9 le PDC lutte pour conserver son influence et on commence \u00e0 Lucerne o\u00f9 le PDC, justement, pourrait faire les frais de la suppression d'un si\u00e8ge sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:57 > 0:24:04) [91%] : \r\nOui, Esther, c'est la d\u00e9mographie qui veut \u00e7a, pour la prochaine l\u00e9gislature, la d\u00e9l\u00e9gation lucernoise ne comptera plus que 9 si\u00e8ges, elle en a 10 aujourd'hui 9 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir et 10 conseillers nationaux qui se repr\u00e9sente, le calcul est vite fait, c'est comme au jeu des chaises musicales, il y aura forc\u00e9ment un perdant et qui ou quel parti a le plus raison de trembler h\u00e9 bien commen\u00e7ons par l'UDC qui peut craindre pour l'un de ses 3 si\u00e8ges, c'est vrai que le parti de droite \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate du scrutin, il y a 4 ans, mais depuis quelques mois, il conna\u00eet d\u00e9faite sur d\u00e9faite aux \u00e9lections lucernoise de ce printemps, l'UDC a par exemple perdu 7 si\u00e8ges mais les regards se portent surtout sur le PDC historiquement le parti le plus important dans cette r\u00e9gion du pays, un parti qui a souffert aux derni\u00e8res \u00e9lections cantonales perdant 4 si\u00e8ges, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 aussi il faut le dire hein, bouscul\u00e9 par la vague verte et socialiste alors dans ce contexte est-ce qu'ils parviendront \u00e0 faire r\u00e9\u00e9lire leur 3 conseillers nationaux en 2015 c'\u00e9tait Knapp, comme on dit le 3\u00e8me si\u00e8ge avait \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de justesse gr\u00e2ce \u00e0 une alliance avec le PLR que le PDC esp\u00e8re bien reconduire cette ann\u00e9e et justement Delphine les lib\u00e9raux- radicaux se d\u00e9termineront jeudi soir, oui, et tout laisse \u00e0 penser que les 2 partis bourgeois vont apparent\u00e9 leurs listes, ce serait en tout cas raisonnable pour maintenir leur si\u00e8ge au national, mais aussi aux \u00c9tats, \u00e0 fortiori pour le PDC dans le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Konrad Graber est menac\u00e9e, c'est \u00e0 la conseill\u00e8re nationale Andr\u00e9a Gm\u00fcr que revient la t\u00e2che de le sauver mais l'UDC et le PDC le convoite aussi un 2\u00e8me tour est donc fort probable, bref les app\u00e9tits sont grands, alors comme \u00e0 Lucerne H fils \u00e7a c'est aussi du c\u00f4t\u00e9 de la de la Chambre autant qu'il y aura le plus de suspense, Delphine, avec une question est-ce que l'UDC arrivera \u00e0 maintenir ses 2 si\u00e8ges de s\u00e9nateur, un cas unique, le d\u00e9part de Peter Fun laisse un est-ce un espoir au au PDC de reprendre ce si\u00e8ge perdu il y a 8 ans, il lance dans la course, un conseiller d'\u00c9tat, tr\u00e8s populaire, mais l\u00e0 non plus rien n'est jou\u00e9, UDC et PLR sortent tous 2 \u00e9galement l'artillerie lourde, avec d'un c\u00f4t\u00e9, permet une Schwander et de l'autre, Kaspar Michel que des poids lourds dans leur content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:04 > 0:24:57) [89%] : \r\nOui, effectivement, merci Delphine Gendre un nouveau Label pour le lait va faire son entr\u00e9e sur les \u00e9tals, son nom suisse mais les Green, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la mi- ao\u00fbt \u00e0 la presse, en pr\u00e9sence de 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC Ueli Maurer et Guy Parmelin, il entrera en vigueur le 1er septembre et offrira 3 centimes de plus par litre aux producteurs de lait probl\u00e8me d\u00e9nonce le VVF et la f\u00e9d\u00e9ration des consommateurs al\u00e9maniques il induit les consommateurs en erreur alors est-ce un Label pour rien, on en d\u00e9bat avec l'Reynald B\u00e8gue, responsable environnement \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans bonsoir \u00e0 tous les 2 les bonsoir bonsoir la mal ce Label n'apporte pas vraiment quelque chose en plus aux consommateurs, dit la F\u00e9d\u00e9ration romande des Farhad, la f\u00e9d\u00e9ration des consommateurs de d\u00e9fense des consommateurs al\u00e9maniques pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:58 > 0:25:17) [92%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, ce Label, il montre ce que la branche fait d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire c'est des exigences qui sont d\u00e9j\u00e0 satisfaites par la plus grande majorit\u00e9 des des producteurs aujourd'hui, \u00e0 notre sens, \u00e7a va quand m\u00eame dans le bon sens parce que \u00e7a pousse, ce qui ne satisfont pas \u00e0 ses excuses \u00e0 ses exigences, pardon de les satisfaire dans les 4 ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:17 > 0:25:29) [86%] : \r\nOui, il fallait qu'il fallait un Label pour \u00e7a puisque quand m\u00eame 80 pourcent D D D D des producteurs de lait qui qui qui finalement se chiffre d\u00e9j\u00e0 ces exigences, alors pourquoi faire un Label, c'est ce que nous lance d'ailleurs votre fa\u00eeti\u00e8re al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:30 > 0:26:22) [88%] : \r\nAlors c'est pas notre m\u00e9tier, c'est notre consoeur, Brigitte combien effectivement elle il n'apporte pas grand- chose, il y a tr\u00e8s peu de plus- Value pour le le consommateur \u00e0 notre sens, il y a vraiment 3 probl\u00e8mes, le 1er probl\u00e8me c'est quand vous l'avez dit, les exigences sont d\u00e9j\u00e0 remplies, donc la plus- Value est tr\u00e8s maigre, c'est-\u00e0-dire vous avez certains producteurs qui vont faire le pas pour s'am\u00e9liorer, mais c'est tout, et puis les exigences sont assez basiques aussi 2\u00e8me probl\u00e8me c'est que les 3 centimes suppl\u00e9mentaires qui seront pay\u00e9s aux producteurs, ils sont pay\u00e9s int\u00e9gralement par le consommateur, et \u00e7a c'est quand m\u00eame un probl\u00e8me aujourd'hui, vous voulez les marges de ce secteur sont extr\u00eamement opaque et o\u00f9 l'effort pourrait \u00eatre partag\u00e9 avec les transformateurs et les distributeurs, et puis finalement 3\u00e8me probl\u00e8me c'est que les bilans de masse sont autoris\u00e9s, ce qui signifie que, pendant les 4 ann\u00e9es \u00e0 venir, o\u00f9 certains producteurs, donc ne satisferont pas \u00e0 ses exigences, le consommateur ne retrouvera pas forc\u00e9ment dans la brique de lait labellis\u00e9 suisse lui Milk le lait r\u00e9ellement dit durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:22 > 0:26:30) [86%] : \r\nJacques Bourgeois 80 pourcent des producteurs de lait remplissent d\u00e9j\u00e0 ces crit\u00e8res donc c'est la belle c'est juste finalement une, une mani\u00e8re de de d\u00e9guiser une augmentation de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:31 > 0:26:43) [90%] : \r\nNon, pas du tout, c'est une mani\u00e8re de acc\u00e8s toujours sur la durabilit\u00e9 et durable, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure par rapport au niveau de bien- \u00eatre des animaux par exemple des sorties r\u00e9guli\u00e8res en plein air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:43 > 0:27:14) [89%] : \r\nOu des stabulations respectueuse, l'environnement, il y a que la moiti\u00e9 des exploitations qui remplissent actuellement et c'est un des crit\u00e8res qui est exig\u00e9 pour ce durable, donc c'est un pas qui va dans la bonne direction, c'est peut-\u00eatre pas un grand pas, mais c'est en tout cas un pas vers cette durabilit\u00e9 notamment aussi par rapport au niveau du la fourrage ment du b\u00e9tail puisque il y a uniquement un soja durable c'est-\u00e0-dire certifi\u00e9e durable ou par exemple le cas de l'de Palm qui sera banni de la franchement du b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:14 > 0:27:19) [85%] : \r\nEt \u00e7a, il y a pas 80 pourcent d\u00e9j\u00e0 des producteurs de de lait qui n'aurait pas d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette exigence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:19 > 0:27:29) [91%] : \r\nPas du tout, en tout cas ce qui concerne l'huile de palme il y a pas, pour l'instant, on est en train de n\u00e9gocier, il y a eu des n\u00e9gociations nazis pour sortir cette huile de palme par rapport au niveau des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:29 > 0:27:51) [90%] : \r\nEn Suisse, nous devons renforcer ses crit\u00e8res, si on prend ce simplement les stabulations respectueuses des animaux, c'est ce que 53 pourcent des des exploitants, donc on voit que \u00e7a va dans la bonne direction et je crois que ce pas- l\u00e0 doit \u00eatre fait, c'est pas seulement 3 centimes je dirais c'est 3 centimes une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne bienvenue pour les producteurs qui sont mises \u00e0 mal, avec des prix pay\u00e9 aux producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:51 > 0:28:04) [85%] : \r\nBon, il leur faudrait pas l'\u00e9coute provenant faudrait 30 ans, si, si, si j'ai bien lu unitaire pour que les produits de 30 centimes par litre pour les producteurs de lait rentre v\u00e9ritablement dans dans dans leurs frais, donc on est un peu quand m\u00eame, ces 3 centimes, c'est un peu une empl\u00e2tre sur une jambe de bois non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:04 > 0:28:15) [85%] : \r\nAlors j'irai, c'est pas seulement je dirais pas une empl\u00e2tre sur une jambe de bois, c'est 7 ans une petite bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne, alors je, je, je con\u00e7ois que ceci ne suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:15 > 0:28:35) [89%] : \r\nPas mais c'est un pas ou l'ensemble de la branche a d\u00e9cid\u00e9, c'est plus 3 centimes nous ce que nous attendons maintenant, c'est que la branche les acheteurs de lait, mettre en application ses plus 3 centimes et je rappellerai \u00e0 madame fait que qu'au niveau de la consommation au niveau de la d\u00e9pense des denr\u00e9es alimentaires, on d\u00e9pense en moyenne de nos Budgets que 6,7 pourcent vous nous alimenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:35 > 0:28:43) [85%] : \r\nLa reine vagues, il ne faut pas aider les producteurs de la Suisse, finalement, m\u00eame si celle de sur le dos du concile consommateurs paye un peu plus, finalement, \u00e7a va dans le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:43 > 0:29:25) [89%] : \r\nAlors si, et c'est d'ailleurs un des grands combats de la FRC, parce que les les consommateurs en tout cas les consommateurs romands sont extr\u00eamement sensibles \u00e0 la \u00e0 la cause paysanne et au fait que le le producteur de lait doit \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e9quitablement, d'ailleurs, on avait fait un dossier sur tous les labels existants \u00e9quitable et durable, actuellement, qui d'ailleurs brouille beaucoup les consommateurs parce qu'\u00e9norm\u00e9ment de choses existent, hein, et puis on avait montr\u00e9 que, finalement, ils apportent tr\u00e8s peu de r\u00e9mun\u00e9ration suppl\u00e9mentaire aux producteurs, donc, comme le dit Monsieur Bourgeois il a raison, c'est une bouff\u00e9e d'air pour ces producteurs mais c'est pas suffisant, donc nous ce qu'on demande vraiment, c'est un prix r\u00e9mun\u00e9rateur et puis une production qui soit r\u00e9ellement durable parce que ce Label Suisse Milk il ne r\u00e9pond pas encore aux attentes des consommateurs, il est pas suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:25 > 0:29:37) [86%] : \r\nCe n'est pas suffisamment c'est pas suffisant peut-\u00eatre Jacques Bourgeois et puis en plus avec ce nom en Suisse mais les Green en entend Green on entend vers \u00e7a fait penser au bio, est ce que \u00e7a risque pas un peu de tromper le consommateur qui croit qu'il ach\u00e8te quelque chose de proche du bio, alors que c'est pas du bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:37 > 0:29:46) [89%] : \r\nNon, je crois que, bon, il faut que l'on l'accompagne, ceci bien s\u00fbr d'une information des consommateurs, c'est ce que nous faisons, ce soir, au travers de votre \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:46 > 0:30:03) [85%] : \r\nIl faut parler aussi de l'de ce lait au ax\u00e9 sur la durabilit\u00e9 du lait durable, on a parl\u00e9 aussi en fran\u00e7ais de tapis Vert danse le contexte l\u00e0 et je dois dire que ce sont justement des mesures qui sont prises pour justement continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:04 > 0:30:14) [90%] : \r\nD'avoir c'est autre prescription dans notre pays, comparativement aussi aux autres pays qui nous entourent, parce que le bien- \u00eatre des animaux, \u00e7a nous tient \u00e0 coeur et on veut le renforcer \u00e0 terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:14 > 0:30:23) [93%] : \r\nJacques Bourgeois il y a des crit\u00e8res qui qui fait un peu sourire, hein, c'est l'obligation de donner un nom \u00e0 chaque vache pour obtenir ce Label, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:23 > 0:30:32) [88%] : \r\nOui, il fait un petit peu sourire mais c'est un petit peu anecdotique mais c'est la preuve en d\u00e9finitive que les exploitants agricoles sont proches de leur de leur b\u00e9tail \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:32 > 0:30:48) [85%] : \r\nPas un num\u00e9ro, c'est pas des num\u00e9ros, ils ont un nom, et c'est la raison pour laquelle aussi il y a justement ce cette cette, je dirais, accompagnement proche les animaux qui est au travers, qui est un nom qui est donn\u00e9 dans ce contexte-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:48 > 0:30:58) [92%] : \r\nVague pour terminer ce qui est ce que ce que les la la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs craint c'est peut-\u00eatre des fois une multiplication de labels qui fait que consommateur ne s'y retrouve plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:58 > 0:31:27) [91%] : \r\nAbsolument, et c'est exactement pour \u00e7a qu'on ne que nous avions fait ce ce dossier c'est que chaque Label \u00e0 ses propres crit\u00e8res, et au final, c'est extr\u00eamement difficile de s'y retrouver et pareillement pour le Suisse qui finalement sera utilis\u00e9 par Coop, mais pas forc\u00e9ment par Migros, chacun des 2 grands distributeurs a d\u00e9j\u00e0 ses propres programmes de durabilit\u00e9, pour laquelle ils offrent pas toujours la m\u00eame chose, le m\u00eame suppl\u00e9ment aux producteurs, c'est syst\u00e9matiquement par compte r\u00e9percuter sur sur le consommateur, on aimerait bien, une fois que les marges des distributeurs soient aussi un petit peu entaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:27 > 0:32:07) [91%] : \r\nEt voil\u00e0 sur voil\u00e0, merci la Reynald vague donc responsable de l'environnement \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et vous Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans, je vous souhaite \u00e0 tous les 2 une excellente soir\u00e9e, merci, merci beaucoup, tels \u00e9v\u00e9nements ne s'\u00e9tait pas produit depuis la guerre froide, un Tir de missile am\u00e9ricain de port\u00e9e interm\u00e9diaire c'\u00e9tait dimanche, depuis l'\u00eele de San Nicolas au large de la Californie, ce test ent\u00e9rine la mort du trait\u00e9 de d\u00e9sarmement INF qui abolit l'usage par la Russie et les \u00c9tats-Unis, des missiles terrestres, d'une port\u00e9e de 500 \u00e0 5500 kilom\u00e8tres et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Moscou et P\u00e9kin crie \u00e0 l'escalade militaire, bonsoir Marc finaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:07 > 0:32:21) [95%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire et ce qu'on peut parler avec 16 ce Tir de missile am\u00e9ricain port\u00e9e interm\u00e9diaire de course aux armements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:22 > 0:33:23) [88%] : \r\nOui, \u00e9videmment c'est c'est un \u00e9l\u00e9ment assez visible assez choquant et d'ailleurs, qui dit destin\u00e9s \u00e0 \u00e0 envoyer des messages, mais ce n'est pas le seul \u00e9l\u00e9ment qui me faire penser qu'il y a une course aux armements l', elle n'a jamais revu en fait cesser malgr\u00e9 les les trait\u00e9s qui, effectivement, on interdit une cat\u00e9gorie de missiles il y a toujours eu une en fait une course entre les armes offensives et les armes d\u00e9fensives Six qui explique que la Russie a essay\u00e9 de d\u00e9velopper D des armes qui justement \u00e0 contourner les d\u00e9fenses am\u00e9ricaines, y compris celles qui inqui\u00e8te le plus la Russie, qui sont d\u00e9ploy\u00e9s en Europe en en Pologne, en Roumanie, notamment, et c'est en r\u00e9ponse \u00e0 ces r\u00e9actions russes que aujourd'hui, les \u00c9tats-Unis ont abrog\u00e9 le ce trait\u00e9 pour pouvoir se d\u00e9lier les mains et m\u00eame tester et d\u00e9ployer et d'\u00e9pargne, d\u00e9velopper et d\u00e9ployer peut-\u00eatre cette nouvelle sc\u00e8ne ces ces missiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:23 > 0:33:25) [89%] : \r\nEn quoi est-ce que c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:26 > 0:34:26) [89%] : \r\nAlors ce qui est inqui\u00e9tant, c'est que, on risque de d'arriver en 2021 si le trait\u00e9 New Start qui est un instaurent des plafonds sur les arsenaux strat\u00e9giques du ghetto grandes puissances nucl\u00e9aires si ce trait\u00e9 n'est pas prolong\u00e9, on va se retrouver sans aucun cadre, c'est-\u00e0-dire en fait l\u00e0 \u00e7a sera la loi de la jungle, cette course aux armements ne fera que qu'augmenter puisque, si, si les Am\u00e9ricains d\u00e9ploient ces missiles en Europe ou en Asie, \u00e9videmment, la Russie, la Chine, bon on ne va pas rester inerte, donc on est on est effectivement dans cette logique dans cette spirale qui risque d'autant plus de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, que ces missiles, en fait, peuvent \u00eatre \u00e0 la fois conventionnel et nucl\u00e9aires, c'est-\u00e0-dire si les missiles conventionnels, c'est-\u00e0-dire classique avec des explosifs traditionnels sont tir\u00e9s dans un conflit frontalier comme peut-\u00eatre dans des tensions r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:27 > 0:34:37) [90%] : \r\nUne puissance nucl\u00e9aire pourraient prendre ces ces tirs pour des missiles nucl\u00e9aires et donc d\u00e9clencher une riposte nucl\u00e9aire et l\u00e0 on est on est effectivement dans le sc\u00e9nario catastrophe de guerre nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:37 > 0:34:41) [95%] : \r\nEst ce qu'on peut parler d'une nouvelle guerre froide qui est en train de s'amorcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:42 > 0:35:33) [94%] : \r\nOui, d'une certaine mesure, mais m\u00eame si la guerre froide, avait beaucoup de d\u00e9fauts, elle avait un Avantage, c'est qu'il \u00e9tait de respecter certaines normes de stabilit\u00e9 et de de stabilisation entre les principales puissances nucl\u00e9aires et surtout de d'\u00e9viter les armes les plus d\u00e9stabilisants aujourd'hui justement cette course aux armements incluent des choix technologiques qui s'ajoute \u00e0 des choix de doctrine nucl\u00e9aire qui aboutissent tous \u00e0 abaisser le seuil de la guerre nucl\u00e9aire c'est pas moi qui le dis, ce sont des personnalit\u00e9s comme Gorbatchov, des anciens ministres de la D\u00e9fense am\u00e9ricain et russe ou fran\u00e7ais qui s'accordent \u00e0 reconna\u00eetre qu'aujourd'hui le risque de guerre nucl\u00e9aire est plus \u00e9lev\u00e9 que pendant la guerre froide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:33 > 0:35:43) [96%] : \r\nJe vous remercie Marc finaud de nous avoir apport\u00e9 votre \u00e9clairage, vous \u00eates conseiller au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste des questions de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:44 > 0:35:45) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:46 > 0:35:49) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:35:51 > 0:35:58) [87%] : \r\n18 heures 31, l'heure de notre grand d\u00e9bat l'avion moteur ou pollueur, Pietro Bugnon, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:58 > 0:36:31) [91%] : \r\nEt on a choisi d'aborder cette th\u00e9matique, ce soir, parce que la fa\u00eeti\u00e8re mondial des compagnies a\u00e9riennes, l'Association internationale du transport a\u00e9rien abr\u00e9g\u00e9 Diatta en anglais, h\u00e9 bien elle s'est immisc\u00e9 aujourd'hui dans le d\u00e9bat en Suisse sur la taxe sur les billets d'avion avant de vous pr\u00e9senter nos, nos invit\u00e9s, on va parler de cette prise de position avec vous, S\u00e9verine en Bruce, l'association IATA a communiqu\u00e9 ce matin \u00e0 Z\u00fcrich sur l'importance du secteur pour la Suisse et pr\u00e9sent\u00e9 aussi ses solutions dans le domaine environnemental, vous \u00e9tiez \u00e0 cette conf\u00e9rence de presse, on peut parler d'une Cominak d'une communication muscl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:31 > 0:36:49) [94%] : \r\nOui, on peut parler d'une du d'un lobbying de crise plut\u00f4t qui pose un certain nombre de de questions qui vont sans doute peser dans le d\u00e9bat, les professionnels du transport a\u00e9rien, r\u00e9agissent \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais aussi et surtout \u00e0 quelques mois des d\u00e9bats au Conseil des \u00c9tats sur le principe d'une taxe sur les billets d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:49 > 0:36:53) [94%] : \r\nDonc c'est vraiment cette taxe que la branche a dans le viseur en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:53 > 0:37:22) [92%] : \r\nOui, rappelons, hein, que ce principe consisterait \u00e0 taxer les billets entre 30 et 120 francs selon le trajet, ce sont les derniers chiffres discuter \u00e0 ce stade en commission aux \u00c9tats et les responsables de l'IATA et du bar, le bar c'est la fa\u00eeti\u00e8re des compagnies a\u00e9riennes en Suisse n'ont pas cach\u00e9 ce matin leur inqui\u00e9tude face \u00e0 ce qu'il voit comme une fausse solution est une vraie menace pour leur secteur, eux aussi disent vouloir agir pour le climat, mais avec d'autres outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:22 > 0:37:25) [98%] : \r\nAlors que proposent les compagnies pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:25 > 0:37:52) [92%] : \r\nAlors non pas tax\u00e9 mais compens\u00e9s, nuance la solution pour les professionnels du transport a\u00e9rien c'est Corcia Korsia c'est un syst\u00e8me international de compensation des \u00e9missions de CO2, mis en place depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, sous l'\u00e9gide de l'agence des Nations Unies en charge de l'aviation civile et qui devraient \u00eatre appliqu\u00e9es progressivement par les compagnies a\u00e9riennes \u00e9coutez J\u00f6rg M\u00fcller, pr\u00e9sident de l'organisation des compagnies a\u00e9riennes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:52 > 0:38:13) [89%] : \r\nSi au Welt impropre le probl\u00e8me environnemental est un probl\u00e8me mondial, qui ne sera pas r\u00e9solu au niveau suisse seulement et c'est pour cela qu'il est extr\u00eamement important qu'une solution comme Courtial soit soutenue au niveau mondial, si vous n'impliquait pas des pays comme la Chine, l'Inde, les \u00c9tats-Unis ou le Br\u00e9sil alors une mesure locale dans un petit pays comme la Suisse, on changera rien ne nous fera nous l'engrenage Rice n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:14 > 0:38:23) [88%] : \r\nEliette a d'devanc\u00e9 aussi des arguments \u00e9conomiques, si cette taxe sur les billets d'avion \u00e9tait appliqu\u00e9e en Suisse, pas moins de 3000 emplois pourraient \u00eatre menac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:23 > 0:38:28) [97%] : \r\nOn comprend bien, S\u00e9verine que l'organisation insiste aussi sur l'importance de l'aviation pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:38:28 > 0:38:57) [95%] : \r\nOui, selon ces chiffres, l'activit\u00e9 p\u00e8serait pr\u00e8s de 207000 emplois directement ou indirectement li\u00e9es au transport a\u00e9rien IATA consid\u00e8re par ailleurs que le transport a\u00e9rien, doit pouvoir continuer \u00e0 se d\u00e9velopper en Suisse, les a\u00e9roports de Cointrin et Kloten approchant de leurs limites de capacit\u00e9 et que cela pourrait cr\u00e9er \u00e0 terme quelque 36000 emplois suppl\u00e9mentaires, autant d'arguments que la branche ne manquera pas d'avanc\u00e9e dans les d\u00e9bats ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:57 > 0:39:59) [93%] : \r\nMerci Sabrina Bruce \u00e0 Z\u00fcrich alors taxer l'avion freiner le d\u00e9veloppement de cette branche, pour le bien du climat qui quitte \u00e0 quitte \u00e0 biffer des emplois, c'est tout le dilemme, h\u00e9 bien on va en d\u00e9battre, il y a dans notre Studio de Gen\u00e8ve Lorenzo Stoll, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates directeur de la compagnie Swiss pour la Suisse Romande \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Nathalie Harding, directrice du d\u00e9partement politique de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates \u00e9galement membre du comit\u00e9 de l'association en faveur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve- Cointrin en duplex de Berne la vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale genevoise bonsoir bonsoir et on retourne \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 se trouve Catherine Dell Antonio bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates membre de la direction de l'organisation Myclimate qui permet de compenser les \u00e9missions de CO2, on va y revenir Lorenzo Stoll, je commence avec vous, vous avez entendu les arguments avanc\u00e9s par l'association IATA 3000 emplois menac\u00e9s en Suisse, si cette taxe dont discute le Parlement est appliqu\u00e9e, combien d'emplois seraient supprim\u00e9s chez Swiss si cette taxe passe la rampe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:00 > 0:40:24) [92%] : \r\nC'est difficile \u00e0 dire le de combien d'emplois seront exactement supprim\u00e9s chez Swiss mais ce qui est s\u00fbr c'est qu'une taxe telle qu'elle est envisag\u00e9e aujourd'hui porte le risque de d\u00e9vier les flux de trafic hors de la Suisse par exemple quelqu'un qui voyage aujourd'hui de Z\u00fcrich, vers une destination directement pourrait choisir de passer par un autre a\u00e9roport qui lui n'est pas soumis \u00e0 la taxe et aurait pour cons\u00e9quence une restructuration de Suisse, s\u00fbrement \u00e0 la baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:24 > 0:40:30) [90%] : \r\nDonc \u00e7a veut dire concr\u00e8tement des suppressions de de destination, le d\u00e9veloppement de la compagnie serait remis en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:30 > 0:40:54) [92%] : \r\nLe d\u00e9veloppement de la compagnie serait remis en cause, c'est juste et sa contribution \u00e0 l'\u00e9conomie nationale, aussi, la Suisse est un pays d'exportation et elle a besoin d'une connectivit\u00e9 forte envers le monde, un touriste sur 3 qui visitent notre pays et le tourisme est un secteur \u00e9conomique important pour nous vient en Suisse en avion, pr\u00e8s de 40 pourcent de la valeur de ce qui est export\u00e9 depuis la Suisse vers ses partenaires \u00e9conomiques les par avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:54 > 0:41:06) [94%] : \r\nLisa Mazzone vous avez entendu les les chiffres avanc\u00e9s par l'organisation IATA, l'argumentation de de Monsieur Stoll sacrifier des emplois pour le bien du climat, c'est ce que vous pr\u00e9conisez en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:41:06 > 0:42:17) [92%] : \r\nParce qu'on pr\u00e9conise, c'est surtout de de d'\u00eatre cons\u00e9quent face au choix qu'on fait vis-\u00e0-vis du climat qui sont absolument n\u00e9cessaires pour garantir un avenir qui soit durable, il faut juste rappeler pendant la canicule, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui nous a beaucoup pr\u00e9occup\u00e9s et dont on a beaucoup parl\u00e9 dans les m\u00e9dias, on n'avait jamais autant voler dans le monde, qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, en r\u00e9alit\u00e9, le secteur de l'aviation, c'est un secteur qui, qui a une grosse un gros impact climatique en Suisse dans noces d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en Suisse, et c'est un secteur qui en fait le seul secteur qui n'qui continue d'augmenter ses \u00e9missions de 4 \u00e0 effet de serre, c'est vraiment un peu notre \u00e9pine dans le pied et et il absolument n\u00e9cessaire d'agir et d'agir de mani\u00e8re cons\u00e9quente et on le sait, si on veut atteindre les objectifs de l'accord de Paris c'est pas juste pour atteint des objectifs ainsi cette taxe, c'est de faire fuir, c'est juste pour avoir un un disons des conditions 4 qui permettent \u00e0 l'\u00e9conomie suisse de travailler parce que si on continue dans ce avec ce rythme climatique de r\u00e9chauffement climatique, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a a un co\u00fbt qui est pas seulement un co\u00fbt humain, un co\u00fbt financier pour la collectivit\u00e9, c'est qu'en fait on est en train de mettre \u00e0 mal le les conditions cadres de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:17 > 0:42:29) [89%] : \r\nSi celle-ci, l'effet de cette taxe et de faire fuir les passagers le au lieu de prendre l'avion \u00e0 Gen\u00e8ve jury qui vont \u00e0 Lyon o\u00f9 ils vont, \u00e0 Francfort, en Allemagne, par exemple, quel quel est l'effet concret pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:42:29 > 0:43:12) [91%] : \r\nPermettez-moi d'avoir quand m\u00eame des s\u00e9rieux doutes, la premi\u00e8re chose, c'est que tous les pays voisins, ils ont d\u00e9j\u00e0 une taxe sur les billets d'avion, alors on peut discuter du montant effectivement \u00e0 ce que ce sera un montant plus \u00e9lev\u00e9, faut quand m\u00eame rappeler qu'en Suisse, on vole 2 fois plus que les pays voisins et puis que, \u00e9videmment, qu'on devrait justement adapter cette taxe au niveau de, de, de consommation de de de l'aviation et puis aussi au niveau du pouvoir d'achat, mais donc non seulement les pays voisins connaissent d\u00e9j\u00e0 cette taxe mais aussi permettez-moi d'\u00e9mettre quelques doutes, est ce que vraiment quelqu'un qui, qui comptait prendre l'avion \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Zurich, va aller \u00e0 Milan, est ce que, vraiment, ce sera moins cher de se d\u00e9placer jusqu'\u00e0 Milan que de payer cette taxe en termes notamment d'organisation mais aussi m\u00eame de co\u00fbts de transport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:43:12 > 0:43:19) [90%] : \r\nLorenzo Stoll, la Suisse n'est pas n'est pas seule, hein, l'Allemagne, notamment \u00e0 introduire une telle taxe, pourquoi ce que vous avez si peur que que les passagers ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:19 > 0:44:15) [93%] : \r\nBah aujourd'hui on voit que m\u00eame l'introduction d'une taxe incitative n'a pas limit\u00e9 la le nombre de voyageurs, il y a relativement peu d'impact sur le nombre de voyageurs et puis, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, le CO2, l'\u00e9mission de CO2, en tout cas par l'aviation, qui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 3 pourcent du CO2 mondial \u00e9tait une probl\u00e9matique globale et c'est important que la l'industrie qui est consciente de l'impact qu'elle a un plan pour limiter et g\u00e9rer ses ses \u00e9missions et ce plan c'est Korsia il se traduit aussi par, par exemple des des effets extr\u00eamement concrets, si on prend Swiss International Airlines sur les derni\u00e8res ann\u00e9es jusqu'en 2023 nous avons investi 8 milliards de francs suisses pour renouveler notre flotte, ce qui nous a permis de r\u00e9duire de mani\u00e8re significative notre \u00e9mission de CO2 en investissant dans une technologie plus moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:15 > 0:44:23) [94%] : \r\nExpliquez-nous la diff\u00e9rence entre votre plan et entre ce que ce que pr\u00e9conise en tout cas la commission du du Conseil des \u00c9tats cette taxe de 30 \u00e0 120 francs sur le billet d'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:23 > 0:45:11) [93%] : \r\nLe la taxe de 30 \u00e0 120 francs en Suisse et une un micro- ph\u00e9nom\u00e8ne parce qu'on essaye de r\u00e9soudre un tout petit probl\u00e8me qui extrait de l'\u00e9mission de CO2 par l'aviation suisse en Suisse, en sachant que la plupart des avions quitte relativement rapidement le territoire suisse et qu'il y a pas une sorte de silos autour de la Suisse pour contenir le CO2 qui est \u00e9mu \u00e9mis pardon et donc il faut trouver une solution, il faut une solution globale pour une probl\u00e9matique globale et Corcia avec toutes les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent des compagnies a\u00e9riennes dans le monde qui adh\u00e8re \u00e0 ce plan est un engagement fort est-ce que c'est suffisant probablement pas encore, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un vrai 1er pas concret et je crois que le secteur de l'aviation et parmi les plus avanc\u00e9s dans cette probl\u00e9matique de la gestion de l'\u00e9mission de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:11 > 0:45:13) [72%] : \r\nLes Mazzone je vois secouer la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:45:13 > 0:46:31) [91%] : \r\nNon, bon, d'abord il faut se il faut rappeler que, en Suisse, ce que repr\u00e9sente le secteur de l'aviation en Suisse 18 pourcent de notre impact sur le climat qui est li\u00e9e \u00e0 l'aviation et je pense que c'est, c'est bien de leur parce qu'effectivement, au niveau mondial, on n'a pas d'sans mais on parle de 20 pourcent de la population qui est d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 dans un avion, \u00e9videmment il faut il faut placer \u00e7a en perspective avec la situation locale et notre notre consommation, mais ce qui est clair c'est que c'est que Korsia, qui a \u00e9t\u00e9 maintenant mentionn\u00e9 ne r\u00e9pond pas \u00e0 \u00e0 cet enjeu-l\u00e0 parce qu'on conna\u00eet une telle croissance, non seulement en Suisse, mais aussi au niveau mondial une telle croissance qu'on n'arrive pas en r\u00e9alit\u00e9 a atteint nos objectifs et et pour la Suisse tr\u00e8s concr\u00e8tement Korsia ne ne r\u00e9duit pas Anna ni n'arr\u00eate ni ne r\u00e9duit les \u00e9missions de CO2, mais se contente de freiner la croissance des \u00e9missions de CO2 va donner maintenant la parole \u00e0 if, \u00e0 un moment \u00e7a ne \u00e7a ne suffit pas de compenser ou de s'acheter des certificats ailleurs on a, on a un probl\u00e8me d'\u00e9mission de CO2 ou d'un probl\u00e8me de r\u00e9chauffement climatique qui nous concerne toutes et tous, ceci d'autant plus que Korcia est encore je dirais un \u00e9tat, il faut encore que \u00e7a se d\u00e9veloppe jusqu'\u00e0 quand on a bien compris cette cette volontaire il y a un grand nombre de pays importants qui n'en font pas partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:31 > 0:46:57) [88%] : \r\nOui enfin je vais j'tr\u00e8s donn\u00e9 Monsieur Stoll j'c'est donner la parole \u00e0 \u00e0 nos 2 autres invit\u00e9s, on va revenir vers vous tout \u00e0 l'heure, tout d'abord, Catherine Dol Antonio parce que vous vous \u00eates membre de la direction de de Mike limite votre organisation propose justement un syst\u00e8me de de compensation des \u00e9missions, vous travaillez d'ailleurs avec des compagnies, on a envie de vous dire ce soir, c'est que si cette taxation du CO2, voit le jour en Suisse, en fait, vous n'aurez plus de travail vous sch\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:46:58 > 0:47:49) [86%] : \r\nC'est pas comme \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend vraiment comme comment va on va d\u00e9finir cette cette taxe CO2 si \u00e7a a \u00e9t\u00e9, Lisa et vraiment pour compenser les \u00e9missions, alors c'est vrai qu'est on n'a plus besoin d'une r\u00e9compense ACO volontaire parce qu'avec ce cas on a une compensation obligatoire mais si les les revenus j'ai g\u00e9r\u00e9 avec cette m\u00e9canismes sont pour exemple vers\u00e9 dans la caisse g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00c9tat, alors on n'a pas encore une une un est fait pour la protection du climat et alors les la compensation volontaire des \u00e9missions attend quoi est encore importante, alors c'est vraiment mais moi la question qu'est-ce qu'on va faire avec, c'est l'argent, et apr\u00e8s on peut dire cette oui c'est mais McLaren, on n'a plus besoin de \u00e7a ou Make-line Mazza encore une une existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:47:49 > 0:48:00) [85%] : \r\nOui, Lorenzo Stoll, c'est ce que le produit de cette taxe qu'est-ce qu'on en fait, qu'est ce que vous souhaiteriez vous- m\u00eame si vous ne souhaitez pas du tout de taxes du tout mais imaginons qu'elle voit le jour en Suisse, vous souhaiteriez quoi si on elle voudrait bien en veut qu'en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:00 > 0:48:57) [89%] : \r\nNon je crois pas, quelle qu'elle soit utilis\u00e9e \u00e0 ce moment-l\u00e0, bon escient si on prend juste un petit calcul : si on prend l'et Les environ 30 28 millions de passagers au d\u00e9part de la Suisse en 2017 et on comprend la fourchette basse \u00e0 la fourchette hausse de la taxe on c'est quelque part entre 800 43,3 milliards de francs suisses par ann\u00e9e, qui seraient g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par cette taxe, je pense que que comme l'a dit Madame avant, c'est une c'est un montant qui va attirer attiser beaucoup beaucoup de convoitises, et quand, comment garantir que finalement l'effort que font les passagers dans cette chose dans en payant cette taxe soit vraiment attribu\u00e9s \u00e0 des projets ou \u00e0 des mesures de r\u00e9duction d'\u00e9missions de CO2, de la Suisse et ou de l'aviation en Suisse et je pense que \u00e7a c'est une vraie question, parce que si on prend la fourchette haute de 3,3 milliards, \u00e7a pourrait \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 beaucoup d'autres caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:57 > 0:48:59) [71%] : \r\nLisa Mazzone, bri\u00e8vement, puis ensuite je ne va par l\u00e0, Nathalie R. Dean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:59 > 0:49:58) [89%] : \r\nJe pense qu'il faut juste rappeler la situation dont b\u00e9n\u00e9ficie l'aviation aujourd'hui en Suisse, mais pas seulement en Suisse, l'aviation, c'est le c'est le seul secteur en r\u00e9alit\u00e9 qui n'a pas de politique climatique il y a une exon\u00e9ration de la TVA n'exon\u00e9ration pour les vols internationaux une exon\u00e9ration de la taxe sur les huiles min\u00e9rales, donc c'est vraiment un si on veut une niche fiscale, enfin un secteur extr\u00eamement privil\u00e9gi\u00e9e par contre les co\u00fbts qui sont engendr\u00e9es par par l'aviation, que ce soit en termes de sant\u00e9 publique d'impact du bruit d'un impact sur le territoire, parce qu'on a des zones non constructibles, tout \u00e7a c'est assum\u00e9 par par la collectivit\u00e9 aussi les co\u00fbts climatiques donc \u00e0 un moment il faut que que \u00e7a, s'il faut qu'on sait s'y retrouve et c'est pour \u00e7a que la la proposition de la de la commission que je trouve personnellement int\u00e9ressante, c'est de faire de fonctionner comme pour la taxe CO2 sur sur le le chauffage, \u00e0 savoir qu'une partie est redistribu\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la population, et \u00e7a, \u00e7a respecte ce qui est dans le cadre constitutionnel actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:58 > 0:50:25) [88%] : \r\nNatalia si on va aller en passant donc de ma mission ce Stoll, on va aller un peu plus parce qu'avec vous, Nathalie Ardiles, pourparlers finalement de la place de l'aviation suisse, vous \u00eates, je l'ai dit, membre de la de la Chambre genevoise du commerce, \u00e9galement membres de l'association de l'a\u00e9roport de de Gen\u00e8ve- Cointrin est-ce qu'aujourd'hui vous avez l'impression qu'on mette trop trop de pression sur l'aviation en Suisse que le cadre r\u00e9glementaire et est trop restreint finalement et que ce secteur en quelque sorte, on lui coupe les ailes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:50:26 > 0:51:41) [92%] : \r\nLe secteur de l'aviation est un secteur qui b\u00e9n\u00e9ficie, qui a d\u00e9j\u00e0 des des r\u00e8gles hein les compagnies payent des imp\u00f4ts et puis il y a d\u00e9j\u00e0 toute une politique climatique tant des compagnies a\u00e9riennes, qu'en l'occurrence des a\u00e9roports et aussi de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, la Suisse en termes d'aviation, responsable de 0 virgule un pour 1000 des \u00e9missions de CO2 dans le monde, donc le secteur a\u00e9rien doit faire sa part mais il faut trouver un juste \u00e9quilibre entre les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, les int\u00e9r\u00eats de la population et les int\u00e9r\u00eats de l'environnement, la taxe sur le CO2 apporterait D. D des recettes qui, d'apr\u00e8s ce que veut la commission du Conseil des \u00c9tats irait notamment l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents, les b\u00e2timents qui sont beaucoup plus pollueurs en termes de CO2 que que l'aviation M. l'agriculture m\u00eame \u00e9met plus de CO2 que l'aviation, donc c'est c'est ces taxes devraient plut\u00f4t \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 de la recherche et \u00e0 des travaux sur le d\u00e9veloppement des des carburants alternatifs, par exemple, pour qui est vraiment un effet une efficacit\u00e9 sur la politique du du du climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:41 > 0:51:46) [88%] : \r\nMais Mazzone affecter cette taxe adh\u00e8re \u00e0 de la recherche pour d'innovation dans le domaine de l'aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:51:47 > 0:52:27) [91%] : \r\nPour la taxe dans le projet, on parle de d'un fonds qui qui sert \u00e0 l'innovation, en g\u00e9n\u00e9ral, je pense que \u00e7a va aussi contribuer \u00e0 une recherche qui porte qui porte sur l'aviation par compte j'aimerais revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, parce que \u00e7a c'est important, c'est-\u00e0-dire que ce qu'on constate avec le secteur de l'aviation, c'est cette c'est vraiment cette croissance tr\u00e8s importante, il y a pas de pilote dans l'avion, en fait, on a laiss\u00e9 les choses se se se se d\u00e9veloppe et se d\u00e9velopper toujours plus, avec un impact sur le climat qui est en augmentation, si on fait la part par rapport aux autres secteurs et Lef\u00e8vre, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement annonce d\u00e9j\u00e0 que, si on prend pas de mesures, ce sera le secteur qui est qui qui causent le plus d'impact sur le climat en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:27 > 0:52:30) [94%] : \r\nLorenzo Stoll, il y a pas de pilote dans l'avion, je reprends la m\u00e9taphore de Lisa Mazzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:30 > 0:53:28) [93%] : \r\nJe crois pas je pense que le le programme Corsia il y a une r\u00e9alit\u00e9, c'est que le secteur de l'a\u00e9ronautique dans le monde va continuer \u00e0 cro\u00eetre, on pourra pas emp\u00eacher d\u00e9fi moi non pas ind\u00e9finiment un moment l'autre mais en tout cas, il est pr\u00e9vu de presque doubler en terme de nombre de passagers d'ici \u00e0 2035 2040 comme \u00e7a et le Korsia, qui a comme ambition d'\u00e0 partir de 2020 de neutraliser les \u00e9missions de CO2, malgr\u00e9 la croissance, on peut pas dire qu'il y a pas de pilote dans l'avion, on a un plan, on a un projet pour s'atteler \u00e0 cette probable probl\u00e9matique l\u00e0 et aussi avec le syst\u00e8me des compensations et les investissements qu'on peut faire nous aussi comme secteur dans la recherche sur la technologie pourrait \u00e9mettre moins de CO2 sur la les les carburants alternatifs etc de retourner en 2050 environ aux \u00e9missions de 2005, y compris la croissance, donc on peut pas dire qu'on n'a pas de plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:28 > 0:53:46) [92%] : \r\nMais quand on voit en Suisse que des collectivit\u00e9s publiques, des classes r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ne plus voyager en avion que il y a des associations qui r\u00e9clament davantage de doutes, Train de nuit pour voyager en Europe, vous vous dites : pas vous, peut-\u00eatre qu'on va assister \u00e0 un tassement de de cette demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:46 > 0:53:47) [85%] : \r\nAlors on a en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:47 > 0:53:51) [82%] : \r\nSi la question des pour Lorenzo Stoll attendez Madame Harding justement monsieur Stoll.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:51 > 0:54:35) [92%] : \r\nMais merci peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'on va assister \u00e0 un tassement de la demande en Suisse et je trouve louable ces initiatives prises par les collectivit\u00e9s pour au moins se poser la question et proposer des alternatives mais de nouveau, l'\u00e9mission de CO2, et c'est pas un probl\u00e8me helv\u00e9tico- helv\u00e9tique, l'\u00e9mission de CO2, c'est un probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te et donc on doit l'adresser au niveau de la plan\u00e8te, on ne peut pas simplement en imposant une taxe quelques que finalement, soit le montant ou en Suisse, esp\u00e9rer r\u00e9soudre un probl\u00e8me global, parce que m\u00eame si la Suisse se r\u00e9duire drastiquement ses \u00e9missions de CO2 si nos voisins ne font rien, le nuage de CO2 ou l'effet de CO2, il s'arr\u00eate pas \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:54:35 > 0:55:29) [92%] : \r\nLisa Mazzone non mais je crois, je pense, il faut vraiment lui rappeler la Suisse, les Suisses veulent 2 fois plus que que les voisins, donc on a une responsabilit\u00e9 aussi particuli\u00e8re et je rappelle juste \u00e0 un chiffre qui est donn\u00e9, pas toujours par le f\u00e9d\u00e9ral, l'environnement, c'est qu'on a une sorte de budget de CO 2 si on veut respecter les limites plan\u00e9taires, il est calcul\u00e9 \u00e0 600 600 kilos et \u00e7a repr\u00e9sente par an et \u00e7a repr\u00e9sente un aller-retour Gen\u00e8ve- Lisbonne donc voil\u00e0 on a un peu tout dit avec \u00e7a c'est-\u00e0-dire que oui on on n'arrivera pas a atteint les objectifs de l'accord de Paris sans r\u00e9duire notre notre utilisation de l'aviation et pour \u00e7a il faut changer les conditions cadres il faut changer \u00e7a ce privil\u00e8ge de l'aviation qui permet d'avoir des prix artificiellement bas et de doper la demande de cette mani\u00e8re-l\u00e0 en en attisant comme \u00e7a la la le les passagers dans une perspective compl\u00e8tement infinie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:55:29 > 0:55:42) [91%] : \r\nCatherine Beyl, Antonio je terminerais avec vous, vous \u00eates toujours en duplex depuis Z\u00fcrich fait on pourrait se dire que, \u00e0 terme, je finirai par une boutade, on pourrait esp\u00e9rer que votre organisation disparaissent qu'on ait plus besoin de de compenser les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:55:43 > 0:56:06) [84%] : \r\nEt s'il a eu un jour on aura une une une compensation obligatoire, alors l\u00e0 oui c'est, c'est vrai, on n'a plus besoin de Make-line comme organisation pour la compensation au volontaire mais je pense que nous, on a beaucoup d'exp\u00e9rience pour pour impl\u00e9menter des des projets qu'on peut utiliser pour la compensation, \u00e7a soit pour une concurrence assez aux volontaires, mais aussi pour une compensation obligatoire des \u00e9missions d'avions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:06 > 0:56:16) [92%] : \r\nCatherine del Antonio Lorenzo Stoll Nathalie Erding et Lisa Mazzone vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour des d\u00e9battre de la place de l'aviation en Suisse, merci infiniment, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:16 > 0:56:17) [94%] : \r\nBonne chose pour une soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:19 > 0:56:22) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:56:23 > 0:57:08) [92%] : \r\n18 heures 52 comme chaque soir en fin d'\u00e9mission va s'int\u00e9resser \u00e0 une id\u00e9e, une solution pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, comment un patient qui ne parlent pas fran\u00e7ais, ni une langue connue des soignants, peut-il se faire comprendre, quand il arrive aux urgences, confront\u00e9s de plus en plus souvent \u00e0 cette situation, les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve ont d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel sp\u00e9cifique de traduction avec la facult\u00e9 de de traduction et d'interpr\u00e9tation, ce logiciel s'appelle Babel Doctor, il est en place depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, alors pour en parler, Herv\u00e9 super par est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin adjoint, vous \u00eates responsable de l'unit\u00e9 d'urgences ambulatoire rattach\u00e9e au service de m\u00e9decine de 1er recours Herv\u00e9 je perds je barre qu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er cette application.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:08 > 0:58:33) [88%] : \r\nAlors plusieurs raisons d\u00e9j\u00e0 5 au niveau du nombre avec le contexte g\u00e9opolitique et et la migration, on est confront\u00e9 au a sujet \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 8 pourcent de passion allophones c'est les patients avec lesquels on ne partage pas de Langon commun \u00e0 cela s'ajoutent les patients sourds et de mani\u00e8re globale, on a 52 pourcent de patients, de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re avec lesquels la plupart du temps, on arrive \u00e0 communiquer avec une langue commune, mais pas toujours non plus que \u00e7a pose comme probl\u00e8me concr\u00e8tement alors les probl\u00e8mes c'est une barri\u00e8re linguistique donc ces probl\u00e8mes de clairement de s\u00e9curit\u00e9 des soins d'\u00e9quit\u00e9 des soins et de qualit\u00e9 des soins, une probl\u00e9matique qu'on essaye de surmonter avec plusieurs solutions existent, existe un service d'interpr\u00e9tariat le Gold standard, c'est d'avoir un interpr\u00e8te avec nous et, bien entendu, quand quelqu'un consulte aux urgences, c'est pas quelque chose qu'on peut pr\u00e9voir et il y a pas toujours un interpr\u00e8te humain, donc les autres solutions bien et le bien connu Google Translate nous a quelquefois d\u00e9panner, n\u00e9anmoins il y a un probl\u00e8me de donner de date \u00e0 une attaque Google Translate toutes exporter sur les serveurs aux \u00c9tats-Unis et Google Translate n'est pas customis\u00e9 pour le langage m\u00e9dical, plusieurs \u00e9tudes dont une qu'on a conduite \u00e0 montrer une pr\u00e9cision autour de 40 pourcent pour ce qui est la traduction du langage m\u00e9dical du fran\u00e7ais vers l'arabe avec des faux patients chez qui on le tester Google 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:58:33 > 0:58:47) [89%] : \r\nAlors vous dites l'arabe, c'est d\u00fb \u00e0, \u00e0 la migration de de Syrie ou d'\u00c9rythr\u00e9e, c'est, c'est c'est c'est cela qui vous a mis dans des situations o\u00f9 vous n'avez pas moyen finalement de de faire comprendre au au patient, leur poser des questions, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:47 > 0:59:33) [89%] : \r\nOui alors, selon le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la migration et c'est ce qu'on a observ\u00e9 \u00e0 juger dans la majeure partie des des migrants proviennent d'\u00c9rythr\u00e9e et par l'Tigrinya une langue qui est pas r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 dans Google Translate de Syrie arabes du Moyen-Orient et d'Afghanistan, donc \u00e7a sera mon 3 r\u00e9gions pour lesquelles on \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s \u00e0 cela s'ajoutent aussi les Turcs, les Chinois, les Mongols de mani\u00e8re plus mineurs, donc on a maintenant, fort de ce constat, \u00e7a fait 3 ann\u00e9es qu'on collabore avec la facult\u00e9 de traduction et d'interpr\u00e9tation avec la professeur Pierre et de Bouillon et son \u00e9quipe, ainsi que L\u00e9a sujet pour d\u00e9velopper Babel Docteur qui d\u00e9ploy\u00e9 aux urgences depuis janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:59:33 > 0:59:45) [87%] : \r\nPour d\u00e9velopper Babel d'acteurs, c'est-\u00e0-dire que vous avez d\u00fb identifier un certain nombre de phrases types que vous r\u00e9p\u00e9tez aux urgences et qui trouve ils m\u00e9ditent mais imm\u00e9diatement une traduction dans toutes ces langues le l'\u00c9rythr\u00e9en le Mongol etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:59:45 > 1:00:18) [88%] : \r\nAlors, pendant 3 ans, on a enregistr\u00e9 des anamn\u00e8se ainsi l'interview conduit avait avec des des des patients \u00e0 ce des faux passion de Syrie, d'\u00c9rythr\u00e9e qui sont pour la plupart \u00e9tudiants \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve avec des vrais m\u00e9decins qui leur ont pos\u00e9 des questions et comme \u00e7a, on a pu r\u00e9colter 30000 phrases qui sont reli\u00e9s \u00e0 un milliard de variantes et \u00e7a c'est un long travail de 3 ann\u00e9es qui a \u00e9t\u00e9 possible uniquement gr\u00e2ce aussi au soutien de la fondation priv\u00e9e DH sujet qui nous avons \u00e9norm\u00e9ment soutenu ainsi que le service de m\u00e9decine de 1er recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:00:18 > 1:00:31) [92%] : \r\nAlors il y a des probl\u00e8mes aussi parfois culturel, hein dans dans les traductions, on s'adresse, pas forc\u00e9ment de la m\u00eame fa\u00e7on, un homme ou \u00e0 une femme, comment vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 tenir compte de \u00e7a \u00e0 travers un logiciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:31 > 1:01:12) [88%] : \r\nC'est vrai que le Tigrinya la langue d'\u00c9rythr\u00e9e, si on demande \u00e0 un homme et une femme, est ce que vous avez des br\u00fblures en urinant \u00e7a se dit pas de la m\u00eame fa\u00e7on et \u00e7a peut m\u00eame arriver qu'un homme ne comprendra pas, la question qu'on posera une femme et, dans ce contexte, on a \u00e0 int\u00e9grer cette diff\u00e9rence culturelle dans nos traduction pour bien comprendre, serait que nous on traduit pas ce que va dire le m\u00e9decin dans logiciel Motta mots ce que dit le m\u00e9decin c'est basculer sur une phrase tr\u00e8s traduite qui correspond le plus possible au sens de la phrase que le m\u00e9decin a \u00e9nonc\u00e9 et c'est le m\u00e9decin lui qui d\u00e9cide s'il a envie de traduire \u00e7a et on sait que quand il clique sur traduire la traduction, elle est juste et pr\u00e9cise, car elle est valid\u00e9e par la facult\u00e9 de traduction et d'interpr\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:12 > 1:01:15) [91%] : \r\nEt le patient r\u00e9pond : comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:15 > 1:01:41) [91%] : \r\nAlors pour l'instant dans cette phase actuelle, ce sont des questions ferm\u00e9es o\u00f9 le patient r\u00e9pond par oui ou par non ou donne un chiffre doit \u00e9crire quelque chose ou montrer sa carte d'assurance montrer sa liste de m\u00e9dicaments, donc il re\u00e7oit au tout d\u00e9but, toutes les consignes pour fonctionner, clap le dispositif \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on aura une version bi- directionnels avec des pictogrammes avec des couleurs avec davantage de de d'interaction avec le patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:41 > 1:01:58) [86%] : \r\nPour conclure, Herv\u00e9 je perds L\u00e9a sont les premiers h\u00f4pitaux alarmiste l\u00e0 en place un jeu je crois savoir que d'autres h\u00f4pitaux, et notamment l'h\u00f4pital de Sion ainsi si je ne m'abuse, est \u00e9galement int\u00e9ressant, c'est un petit exemple dans dans votre pratique de de ce que \u00e7a a chang\u00e9 de de voil\u00e0, dans votre exp\u00e9rience personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:58 > 1:02:33) [89%] : \r\nAlors j'ai le souvenir d'une d'une femme \u00e9rythr\u00e9enne qui est venue aux urgences pour des douleurs abdominales, on avait compris qu'elle mal au ventre parce qu'elle se tenait le ventre, mais on n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 savoir davantage de choses, elle \u00e9tait jeune et dans ce genre de situation, il y a toujours le risque de faire des examens compl\u00e9mentaires pour comprendre avant de faire un interview avec le patient, en l'occurrence, elle avait eu un scanner et aux scanners, on s'est rendu compte qu'elle \u00e9tait enceinte et simplement une question \u00eates-vous enceinte oui non aux urgences, les r\u00e9ponses ferm\u00e9es oui non, permettent de faire des scores d'permettent de trier et d'avancer vers un diagnostic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:02:33 > 1:02:40) [94%] : \r\nEt le risque aussi, c'est que certains patients n'osent plus venir aux urgences parce qu'ils ont peur de de pas se faire confiance, on comprendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:40 > 1:03:00) [92%] : \r\nAlors ne plus venir aux urgences pour ces raisons-l\u00e0, je dirais pas forc\u00e9ment, mais en tout cas aux urgences avec l'angoisse, ne pas \u00eatre compris certainement y compris les sourds pour lesquels on d\u00e9veloppe et \u00e7a c'est une premi\u00e8re mondiale dans notre logiciel, la langue des signes de Suisse romande qui est un projet en cours pour lequel on a besoin de fonds suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:00 > 1:03:14) [90%] : \r\nJe vous remercie, Herv\u00e9 bar, vous \u00eates donc m\u00e9decin adjoint responsable de l'unit\u00e9 d'urgences ambulatoire, d'\u00eatre venu nous parler du logiciel Babel Docteur logiciel de traduction ou un sujet bonne soir\u00e9e monsieur merci beaucoup et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:03:17 > 1:03:37) [93%] : \r\nCette nuit encore, de la pluie, avec des quantit\u00e9s importantes dans une grande partie de la Suisse romande M\u00e9t\u00e9oSuisse a \u00e9mis un avis de degr\u00e9 de demain des nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de journ\u00e9e, puis un temps assez ensoleill\u00e9 fera plut\u00f4t frais 23 \u00e0 24 degr\u00e9s avec une bise mod\u00e9r\u00e9e parfois forte des averses seront possibles dans les Alpes en fin de journ\u00e9e, avec des temp\u00e9ratures graduellement en hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:03:37 > 1:03:42) [81%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule Caffi Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:03:44 > 1:03:53) [90%] : \r\nInfo trafic RTS avec la campagne, chemin de l'\u00e9cole du BPA attention un enfant \u00e7a surprend, soyons pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir, soyez attentifs, si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:03:53 > 1:03:58) [92%] : \r\nQue les sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne des objets encombrent la chauss\u00e9e entre Rolle et Aubonne en direction de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:04:00 > 1:04:12) [84%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi, \u00e0 la technique Caulaincourt Alexandra bonne Mathieu baln\u00e9aire et Ericsson \u00e0 la l'\u00e9dition Cyril creus\u00e9 et Val\u00e9rie Lepage bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:04:15 > 1:04:22) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-20T17:49:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1908861623", "summary": "Itw Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.", "id": "1862059", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MOCCHI, ALBERTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861624", "summary": "Itw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise en charge de la formation.", "id": "1862060", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861625", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel et Fribourg : d\u00e9bat entre Laurianne Altweg, responsable environnement et agriculture \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), et Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans.", "id": "1862061", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861632", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Marc Finaud, conseiller au centre de politique de s\u00e9curit\u00e9.", "id": "1862068", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861634", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve, Berne et Zurich : grand d\u00e9bat entre Lorenzo Stoll, directeur de la compagnie Swiss pour la Suisse romande, Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts, Kathrin Dellantonio, membre de la direction de l'organisation Myclimate, et Nathalie Hardyn, directrice du d\u00e9partement politique de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve (CCIG).", "id": "1862070", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1908861636", "summary": "Itw Herv\u00e9 Spechbach, responsable de l'unit\u00e9 d'urgences ambulatoire aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).", "id": "1862072", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "AMBRUS, S\u00e9verine", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GENDRE, Delphine", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1795110", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051588", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6A968C1A-5C7B-42B6-B681-13381D3FB74A", "internalArchiveId": "6A968C1A-5C7B-42B6-B681-13381D3FB74A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean Rossiaud, sociologue et directeur du Forum d\u00e9mocratique mondial \u00e0 Gen\u00e8ve;Boukari, Fouad;Richard Kojan, pr\u00e9sident d'Alima, une ONG active depuis 2011 dans la riposte \u00e0 Ebola en RDC;Oggier, Gr\u00e9goire;Anthony Bra\u00efzat, entra\u00eeneur d'Yverdon FC\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/L'AVENIR DE L'ALTERMONDIALISME) L'\u00e9t\u00e9 dernier, Emmanuel Macron avait re\u00e7u Theresa May. Cette ann\u00e9e, c'est Vladimir Poutine qui a les honneurs du Fort de Br\u00e9gan\u00e7on...\r\nLa r\u00e9sidence de \"travail\" du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\nAu menu de leur entretien : des crises : l'Iran, la Syrie, l'Ukraine. et des probl\u00e8mes mondiaux : le climat, la s\u00e9curit\u00e9, l'\u00e9nergie. \r\nAutant de sujets qui seront aussi d\u00e9s samedi sur la table du G7 \u00e0  Biarritz o\u00f9 Vladimir Poutine ne sera pas.\r\nLa Russie exclue du club depuis l'annexion de la Crim\u00e9e en 2014.\r\n***  Le G7 \u00e0  Biarritz ou pr\u00e8s de 12'000 altermondialistes se r\u00e9unissent d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 la fronti\u00e8re franco-espagnole... \r\nIl vont participer \u00e0 un contre-sommet, organis\u00e9 en marge du G7\r\nAu programme: des conf\u00e9rences et des ateliers, mais aussi une grande manifestation samedi \u00e0 Hendaye, au premier jour du sommet officiel.\r\nL'altermondialisme qui depuis quelques ann\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Jeannin... se veut moins tapageur, mais plus constructif, \r\n  1'23''\r\n((Le mouvement altermondialiste a connu son heure de gloire au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\nAvec des dizaines de miliers de personnes dans les rues de G\u00eanes et de Gen\u00e8ve, notamment.\r\nDepuis, les manifestations sont plus sages et moins suivies... plomb\u00e9es par une certaine r\u00e9cup\u00e9ration politique, par les luttes entre groupuscules de gauche et par des infiltrations islamisantes.\r\nEssouffl\u00e9, l'altermondialisme? Ce n'est pas l'avis de Jean Rossiaud, sociologue et directeur du Forum d\u00e9mocratique mondial \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSelon lui, le contre-sommet de cette semaine sera une vraie force de proposition.\r\nSON\r\nA v\u00e9rifier d\u00e8s aujourd'hui lors de ce \"Sommet des alternatives\"...  qui d\u00e9butera dans le dialogue, mais qui risque de se muscler, de se tendre le week-end prochain, avec une manifestation  des actions d'occupations de place publiques.\r\nLes responsables du contre-sommet ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 \u00e9viter les violences et les d\u00e9pr\u00e9dations.))\r\n(Bve Brexit) La loi qui a permis l'adh\u00e9sion du Royaume-Uni  \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne sera abrog\u00e9e le 31 octobre prchain.\r\nDate pr\u00e9vue du Brexit et cela quoi qu'il arrive.\r\nAnnonce faite hier par le gouvernement britannique.\r\nElle suit la publication dans la journ\u00e9e d'une lettre dans laquelle plus de 100 parlementaires britanniques appellent le Premier ministre Boris Johnson \u00e0 convoquer imm\u00e9diatement le Parlement, actuellement en vacances...\r\nDans cette lettre Marina Daras,les d\u00e9put\u00e9s affirment que les parlementaires si\u00e9gent sans interruption jusqu'au 31 octobre, pour que les repr\u00e9sentants directs du peuple puissent \u00eatre entendus...\r\n(16/MIGRANTS TURQUIE 8H)  *** L'imbroglio europ\u00e9en se poursuit autour du sort des 107 migrants \u00e0 bord de l'\"Open Arms\"\r\nl'Italie refuse toujours de laisser accoster le navire humanitaire, alors meme que six pays europ\u00e9ens ont accept\u00e9 de les recevoir.\r\nMadrid se propose \u00e0 pr\u00e9sent de l'accueillir le vaisseau, bloqu\u00e9 au large de l'ile italienne de Lampedusa, est trop loin de la c\u00f4te espagnole. \r\nUne Europe renvois une image de forteresse...\r\nSurtout efficace pour empecher les migrants de rentrer dans l'Union...\r\nElle s'appuie pour cela sur deux pays dit \"sur\" pour les refugiers :  la Lybie d'un c\u00f4t\u00e9 et la Turquie de l'autre...\r\nC\u00e9line Fontannaz, Ankara vient d'emp\u00eacher 330 migrants d'atteindre l'\u00eele grecque de Lesbos...\r\n---------\r\nils sont Afghans, Syriens ou encore Palestiniens.. et ils \u00e9taient partis de la c\u00f4te nord ouest de la Turquie....\r\nils cherchaient \u00e0 rejoindre ill\u00e9galement l'Union europ\u00e9enne sur des embarcations. Les  gardes-c\u00f4tes turcs les ont rattrap\u00e9s en pleine mer... Depuis samedi soir il  a fallu 7 op\u00e9rations pour faire revenir les migrants \u00e0 terre. C'est ce qu'indique l'agence de presse turque \u00e9tatique Anadolu.\r\nDans ce contexte, il faut rappeler que la Turquie est un des pays de transit pour les migrants clandestins dans leur p\u00e9riple vers l'Europe.\r\nEn 2016, les autorit\u00e9s turques ont pass\u00e9 un accord avec l'Union europ\u00e9enne. Elles se sont engag\u00e9es \u00e0 faire fortement diminuer ces migrations ill\u00e9gales.... \r\nCet accord a entrain\u00e9 la baisse du flot des r\u00e9fugi\u00e9s, pincipalement syriens,  \u00e0 destination de l' Europe via la Gr\u00e8ce.\r\nUn texte qui s'accompagne de contreparties pour la Turquie... une aide financi\u00e8re, la lib\u00e9ralisation des visas de tourisme pour les ressortissants turcs et  une acc\u00e9l\u00e9ration du processus de n\u00e9gociation en vue d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\nEXTRO :  Merci C\u00e9line Fontanaz!\r\nL'Ocean Viking, bateau humanitaire de SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res n'a quant \u00e0 lui toujours pas trouv\u00e9 de solution pour faire d\u00e9barquer 356 migrants secourus en mer. \r\nLe bateau se trouve \u00e0 mi-chemin entre Malte et l'\u00eele de Lampedusa.\r\n(04/RENTREE NE JU VS BE PA) Des rires et des larmes ce matin... Termin\u00e9s le temps libre et insouciant des longues vacances d'\u00e9t\u00e9...\r\n80'000 \u00e9l\u00e8ves retournent en classe aujourd'hui vont franchir les portes des \u00e9coles dans plusieurs cantons romands... \r\nRentr\u00e9e scolaire en Valais, Neuch\u00e2tel, Jura, ou encore Berne. \r\nLe Valais ou si les effectifs sont \u00e0 la hausse, ils restent stables en revanche dans l'arc jurassien. \r\nMais en ce jour de rentr\u00e9e, pour les autorit\u00e9s - Etienne Kocher - la premi\u00e8re priorit\u00e9... c'est la route ! \r\n  45'' \r\n((Dans le canton de Neuch\u00e2tel, pr\u00e8s de vingt mille \u00e9l\u00e8ves et deux mille enseignants prennent d\u00e8s aujourd'hui le chemin de l'\u00e9cole. Parmi eux.. 700 enfants qui le font pour la premi\u00e8re fois. La police appelle donc activement, les usagers de la route \u00e0 la prudence.\r\nM\u00eame message dans les canton de Berne, du Valais et du Jura. O\u00f9 la police annonce des affiches et des patrouilles. Attention ! Un enfant, \u00e7a surprend !\r\nAu-del\u00e0 des appels \u00e0 la vigilance et \u00e0 l'anticipation, en plus des contr\u00f4les renforc\u00e9s aux abords des coll\u00e8ges cette semaine... les cantons appellent aussi les parents. A bien pr\u00e9parer leurs enfants, \u00e0 les rendre visible. Et enfin malgr\u00e9 tout \u00e0 les amener \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 pied. Renoncer \u00e0 les conduire en voiture pour \u00e9viter des manouvres risqu\u00e9es aux abords des \u00e9coles. Citons enfin la police valaisanne, qui rappelle que Les enfants ont besoin de bouger pour pouvoir d\u00e9penser leur \u00e9nergie. Le chemin de l'\u00e9cole \u00e0 pied favorise le d\u00e9veloppement et l'autonomie de l'enfant.))\r\n(Bve velo electrique) Une nouvelle qui va int\u00e9resser les utilisateurs de v\u00e9los \u00e9lectriques.! \r\nSelon nos informations, ils pourront d\u00e9sormais \u00eatre condamn\u00e9s jusqu'\u00e0 3 ans de prison s'ils roulent en \u00e9tat d'ivresse. \r\nJusqu'ici, les cyclistes \u00e9copaient souvent d'une simple amende. \r\nMais un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral change la donne. \r\nAvec un jugement publi\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9,pass\u00e9 pour le moins inaper\u00e7u. \r\nIl s'agissait du recours rejet\u00e9 d'un conducteur vaudois de cyclomoteur. \r\nCette d\u00e9cision va faire jurisprudence et concernera \u00e9galement une partie des utilisateurs de v\u00e9los \u00e9lectriques, ceux pouvant rouler jusqu'\u00e0 45kmh.\r\n(TF5/EBOLA PROPAGATION RDC) *** Le Rwanda prend des mesures drastiques \u00e0 ses fronti\u00e8res avec la R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo pour \u00e9viter la propagation du virus Ebola.\r\nEbola qui se propage en RDC Congo. \r\nJusque-l\u00e0 cantonn\u00e9 aux provinces de l'Ituri, et surtout du Nord-Kivu, le virus s'\u00e9tend. une troisi\u00e8me province du pays, le Sud-Kivu a confirm\u00e9 vendredi la pr\u00e9sence de ses deux premiers cas, dont une femme de 24 ans, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e deux jours plus tot. \r\nLes autorit\u00e9s elles, cherchent \u00e0 rassurer les pays voisins. \r\nJo\u00eblle Cachin et C\u00e9dric Guigon sont \u00e0 Goma, au Nord Kivu, pour le magazine 15 minutes, \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Rwanda. Reportage\r\n  01'45''\r\n((Des messages de sensibilisation. \r\nIci, les autorit\u00e9s contr\u00f4lent, un par un, la temp\u00e9rature des milliers de Rwandais et de Congolais qui traversent chaque jour la fronti\u00e8re. \r\nSON\r\nDe l'eau chlor\u00e9e pour \u00e9viter toute propagation d'une maladie qui se transmet par les fluides corporels. Salive, sueur ou larmes incluses.\r\nSON\r\nLoin du tumulte de la fronti\u00e8re, Richard Kojan nous attend dans un jardin ombrag\u00e9. Il est le pr\u00e9sident d'Alima, une ONG active depuis 2011 dans la riposte \u00e0 Ebola.\r\nSON\r\nPr\u00e9venir pour mieux gu\u00e9rir.\r\nMais difficile dans les provinces du Nord et du Sud Kivu. V\u00e9ritables carrefours commerciaux. \r\nSON\r\nMais l'\u00e9l\u00e9ment central, c'est le conflit qui ravage la r\u00e9gion depuis pr\u00e8s de 25 ans, et qui pousse les Congolais \u00e0 fuir. Une guerre qui accroit encore les risques de propagation \u00e0 plus grande \u00e9chelle. \r\nC\u00e9dric Guigon, RTSInfo, Goma))\r\n(Bve feu Canarie) Le feu a d\u00e9j\u00e0 parcouru 3400 hectares et entra\u00een\u00e9 la fermeture de 11 routes. \r\nL'incendie qui fait rage sur l'\u00eele espagnole de Grande Canarie a entra\u00een\u00e9 hier l'\u00e9vacuation de 5 000 personnes.\r\nLe feu qui a pris, samedi pr\u00e8s de Tejeda, dans une zone montagneuse, progresse sur deux fronts en raison de vents violents, de temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es et d'un air sec.\r\n(Bve Glacier Islande) Alors que le monde a connu en juillet son mois le plus chaud jamais observ\u00e9, l'Islande a d\u00e9voil\u00e9 hier une plaque \u00e0 la m\u00e9moire de l'Okj\u00f6kull (OK-YEUX-KEULT), premier glacier de l'\u00eele volcanique disparu sous l'effet du r\u00e9chauffement, un symbole pour alerter l'opinion.\r\nCi-g\u00eet le glacier Okj\u00f6kull. \r\nUne formule que les Islandais ne pensaient pas entendre de leur vivant. \r\nPourtant ce dimanche, c'est bien une \u00e9pitaphe qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e sur ce qui reste du glacier. Quelques mots d\u00e9pos\u00e9s en pr\u00e9sence de la premi\u00e8re ministre Katrin Jakobsdottir et l'ancienne commissaire des Nations unies aux droits de l'Homme Mary Robinson, qui s'intitule \"Lettre pour l'avenir\".\r\nLa plaque porte \u00e9galement la mention \"415 ppm CO2\", en r\u00e9f\u00e9rence au niveau record de concentration de dioxyde de carbone enregistr\u00e9 dans l'atmosph\u00e8re en mai dernier.\r\n(13/COUPE SUISSE IV BRAIZAT) *** En football, on jouait ce week-end,  les 32es de finale de Coupe de Suisse.\r\nToutes les \u00e9quipes de Super League se sont ainsi qualifi\u00e9es pour le 2\u00e8me tour\r\nNeuch\u00e2tel Xamax a ainsi d\u00e9crcoh\u00e9 son ticket hier apr\u00e9s avoir \u00e9liminer Yverdon 2-1. \r\nLe leader de 1\u00e8re ligue promotion a pourtant bouscul\u00e9 la formation de Super League. \r\nYverdon a men\u00e9 mais Neuch\u00e2tel a inscrit deuxbuts dans le dernier quart d'heure du match. \r\nUne \u00e9limination qui laisse un go\u00fbt amer \u00e0 l'entra\u00eeneur d'Yverdon, Anthony Bra\u00efzat a la fois decu mais fier de ses joueurs...\r\n  Son 0'34\r\nDes propos recueillis par Christophe Cerf.\r\nEn 16es de finale, le FC Sion se d\u00e9placera \u00e0 Aarau. \r\nServette, 17 titres de champion, devra aller au Letzigrund y d\u00e9fier Grasshopper\r\nLausanne retrouvera Lugano..\r\nAlors que Meyrin, club genevois de 1re Ligue, recevera le FC B\u00e2le. \r\nQuant au Stade Nyonnais, il accueillera Thoune.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 648, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10623765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-19T08:00:29_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-08-19T08:00:29_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10623791", "ece-10623765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-25T07:14:32Z", "speechToTexts": ["25.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [88%] :\r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nDes fois qu'Boukari Biarritz s'appr\u00eate \u00e0 accueillir le sommet mondial du G7 en France pour d\u00e9noncer le capitalisme sauvage des puissances mondiales un contre- sommet est pr\u00e9vu \u00e0 partir d'aujourd'hui, l'altermondialisme moins tapageur mais plus constructif des enfants tir\u00e9s \u00e0 4 \u00e9pingles dans leurs v\u00eatements neufs cheveux fra\u00eechement coup\u00e9s ou coiff\u00e9s avec soin, c'est l'heure de la rentr\u00e9e ce matin dans plusieurs cantons romands une rentr\u00e9e synonyme de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e sur le chemin de l'\u00e9cole et puis en football, on jouait ce week- end, les 32\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse de 32\u00e8me de finale qui ont r\u00e9ussi aux \u00e9quipes de Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, Emmanuel Macron avait re\u00e7u Theresa May, cette ann\u00e9e, Vladimir Poutine, a les honneurs du Fort de Br\u00e9gan\u00e7on, la r\u00e9sidence de travail du pr\u00e9sident fran\u00e7ais au menu de leur entretien des crises, l'Iran, la Syrie ou encore l'Ukraine et des probl\u00e8mes mondiaux, le climat, la s\u00e9curit\u00e9, l'\u00e9nergie, autant de sujets qui seront aussi, d\u00e8s samedi prochain sur la table du G7 \u00e0 Biarritz o\u00f9 Vladimir Poutine ne sera pas la Russie exclue du club depuis l'annexion de la Crim\u00e9e en 2014. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [88%] :\r\nMais du G7 \u00e0 Biarritz, o\u00f9 pr\u00e8s de 12000 altermondialistes se r\u00e9unissent d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 la fronti\u00e8re franco- espagnole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [97%] :\r\nIls vont participer \u00e0 un contre- sommet organis\u00e9 en marge de ce G7 au programme, des conf\u00e9rences et des ateliers mais aussi une grande manifestation samedi AMD au 1er jour du sommet officiel l'altermondialisme qui depuis quelques ann\u00e9es, J\u00e9r\u00f4me Jeannin se veut moins tapageur mais plus constructif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [94%] :\r\nLe mouvement altermondialiste a connu son heure de gloire au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, avec des dizaines de milliers de personnes dans les rues de G\u00eanes et de Gen\u00e8ve, notamment depuis les manifestations sont plus sages moins spontan\u00e9e moins suivies, plomb\u00e9es par une certaine r\u00e9cup\u00e9ration politique par les luttes entre groupuscules de gauche \u00e9galement par des infiltrations islamisent et souffl\u00e9 l'altermondialisme, ce n'est pas l'avis de Jean Rossiaud, sociologue et directeur du Forum d\u00e9mocratique mondial \u00e0 Gen\u00e8ve, selon lui, le contre- sommet de cette semaine sera une v\u00e9ritable force de proposition. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:01) [92%] :\r\nIl n'y a pas toujours eu des forum sociaux mondiaux ou des contre- sommet lors de la tenue du G7 souvent, c'\u00e9tait plut\u00f4t des manifestations qui \u00e9taient tr\u00e8s gentils et pas altermondialiste, donc l\u00e0 il y aura probablement les 2 et c'est pas inint\u00e9ressant au moment o\u00f9 le mouvement \u00e0 la fois d'\u00e9normes quantit\u00e9s de propositions \u00e0 faire, il existe aujourd'hui un mouvement de citoyens mondial qui est capable de se mettent d'accord \u00e0 la fois sur les questions de taxation des questions de climat sur les questions touchant \u00e0 la \u00e0 la biodiversit\u00e9 sur les questions touchant admiration sur le plan du discours, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi unifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [95%] :\r\n\u00e0 v\u00e9rifier d\u00e8s aujourd'hui lors de ce sommet des alternatives qui d\u00e9butera dans le dialogue, mais qui risque de se muscler, de se tendre le week- end prochain avec une manifestation et des actions d'occupation, les responsables du contre- sommet ont d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 \u00e9viter les violences et d\u00e9pr\u00e9dations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [95%] :\r\nLes explications de J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [96%] :\r\nL'imbroglio europ\u00e9en se poursuit autour du sort des 107 migrants \u00e0 bord de l'Open Arms s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [94%] :\r\nL'Italie refuse toujours de laisser accoster le navire humanitaire alors que 6 pays europ\u00e9ens ont accept\u00e9 de les recevoir Madrid se propose \u00e0 pr\u00e9sent d'accueillir le vaisseau bloqu\u00e9 au large de l'\u00eele italienne de l'empire 12 \u00e0 mais trop loin de la c\u00f4te espagnole, une Europe qui renvoie une image de forteresse surtout efficace pour emp\u00eacher les migrants de rentrer dans l'Union, elle s'appuie pour cela sur deux pays dits s\u00fbrs pour les r\u00e9fugi\u00e9s, la Libye, d'un c\u00f4t\u00e9 et la Turquie, de l'autre, C\u00e9line Fontannaz la Turquie qui vient d'emp\u00eacher 330 migrants d'atteindre l'\u00eele grecque de Lesbos. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:31) [94%] :\r\nBen ils sont afghans syriens ou encore Palestiniens, elle \u00e9tait partie de la c\u00f4te nord- ouest de la Turquie, il cherchait \u00e0 rejoindre ill\u00e9galement l'Union europ\u00e9enne sur des embarcations, les garde- c\u00f4tes turcs les ont attrap\u00e9s en pleine mer depuis samedi soir, il a fallu 7 op\u00e9rations pour faire revenir les migrants \u00e0 terre, c'est ce qu'indique l'agence de presse turque \u00e9tatique Anadolu dans ce contexte, il faut rappeler que la Turquie est un des pays transit pour les migrants clandestins dans leur p\u00e9riple vers l'Europe en 2016, les autorit\u00e9s turques ont cependant pass\u00e9 un accord avec l'Union europ\u00e9enne, elles se sont engag\u00e9es \u00e0 faire fortement diminu\u00e9 ces migrations ill\u00e9gales, cet accord a entra\u00een\u00e9 la baisse du flot des r\u00e9fugi\u00e9s principalement syriens \u00e0 destination de l'Europe via la Gr\u00e8ce, un texte qui s'accompagne de contreparties pour la Turquie, une aide financi\u00e8re, la lib\u00e9ralisation des visas de tourisme pour les ressortissants de ce pays et une acc\u00e9l\u00e9ration du processus des n\u00e9gociations en vue d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [92%] :\r\nMerci, C\u00e9line Fontannaz et puis un autre, c'est toujours en M\u00e9diterran\u00e9e, le chien Viking, le bateau humanitaire d'SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, toujours sans solution pour faire d\u00e9barquer 356 migrants secourus en mer, le bateau se trouve \u00e0 mi- chemin entre Malte et l'\u00eele de lampes et 12 des rires et des larmes, ce matin 80000 \u00e9l\u00e8ves retournent en classe pour le retour, la rentr\u00e9e dans plusieurs cantons romands rentr\u00e9e scolaire en Valais Neuch\u00e2tel Jura ou encore Berne le Valais ou si les effectifs sont \u00e0 la hausse, il reste stable, en revanche, dans l'arc jurassien mais en ce jour de rentr\u00e9e pour les autorit\u00e9s \u00c9tienne Kocher, la premi\u00e8re priorit\u00e9, c'est la route. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:01) [95%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, pr\u00e8s de 20000 \u00e9l\u00e8ves et 2000 enseignants prennent d\u00e8s aujourd'hui le chemin de l'\u00e9cole, parmi eux, 700 enfants qui le font pour la premi\u00e8re fois la police appelle donc activement les usagers de la route \u00e0 la prudence m\u00eame message dans les cantons de Berne du Valais et du Jura, o\u00f9 la police annonce des affiches et des patrouilles attention un enfant \u00e7a surprend au-del\u00e0 des appels \u00e0 la vigilance et \u00e0 l'anticipation en plus des contr\u00f4les renforc\u00e9s aux abords des coll\u00e8ges, cette semaine, les cantons appellent aussi les parents \u00e0 bien pr\u00e9parer leurs enfants \u00e0 les rendre visibles et enfin malgr\u00e9 tout \u00e0 les amener \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 pied renoncer \u00e0 les conduire en voiture pour \u00e9viter des manoeuvres risqu\u00e9es aux abords des \u00e9coles, citons enfin la police valaisanne qui rappelle que les enfants ont besoin de bouger, pour pouvoir d\u00e9penser leur \u00e9nergie, le chemin de l'\u00e9cole \u00e0 pied, favorise le d\u00e9veloppement et l'autonomie de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [95%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9 \u00c9tienne Kocher cette nouvelle \u00e0 pr\u00e9sent qui va int\u00e9resser les utilisateurs de v\u00e9los \u00e9lectriques, selon nos informations, ils pourront d\u00e9sormais \u00eatre condamn\u00e9s jusqu'\u00e0 3 ans de prison s'ils roulent en \u00e9tat d'ivresse, jusqu'ici, les cyclistes \u00e9copaient souvent d'une simple amende mais un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral change la donne, avec un jugement publi\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, pour le moins inaper\u00e7u, il s'agissait du recours rejet\u00e9 d'un conducteur Vaudois de cyclomoteur, cette d\u00e9cision va faire jurisprudence et concernera donc \u00e9galement une partie des utilisateurs de v\u00e9los \u00e9lectriques ceux pouvant rouler jusqu'\u00e0 45 kilom\u00e8tres heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [94%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, le Rwanda, prend des mesures drastiques \u00e0 ses fronti\u00e8res avec la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo pour \u00e9viter la propagation du virus Ebola. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [94%] :\r\nEbola qui se propage en RDC jusque -l\u00e0 cantonn\u00e9 aux provinces de l'Ituri et surtout du Nord-Kivu le virus \u00e9tant une troisi\u00e8me province du pays le Sud-Kivu a confirm\u00e9 vendredi la pr\u00e9sence de ses 2 premiers cas, dont une femme de 24 ans d\u00e9c\u00e9d\u00e9e 2 jours plus t\u00f4t, les autorit\u00e9s cherchent \u00e0 rassurer les pays voisins, Jo\u00eblle Cachin et C\u00e9dric Guigon sont \u00e0 Goma, au Nord-Kivu pour le magazine 15 minutes \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Rwanda, reportage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [70%] :\r\nAlors que des fois le incessant favorisant leurs propres il peut exister Jacqueline Bruxelles capitale en os ab\u00eem\u00e9 la fin de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:00) [96%] :\r\nDes messages de sensibilisation ici les autorit\u00e9s contr\u00f4lent un parent la temp\u00e9rature des milliers de Rwandais et de Congolais qui traversent chaque jour la fronti\u00e8re depuis Ebola, c'est facile de passer la fronti\u00e8re, c'est plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [78%] :\r\nNon c'est \u00e7a ne pas compliquer les gens sont d\u00e9j\u00e0 habilit\u00e9s de la ville, les multicoques qui seront de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:21) [98%] :\r\nDe l'eau chlor\u00e9e pour \u00e9viter toute propagation d'une maladie qui se transmet par les fluides corporels salive sueur ou larmes incluses. \r\nLe niveau d'instruction de population est diff\u00e9rent, certains sont bien inform\u00e9s, d'autres ne sont pas du tout inform\u00e9s, c'est l\u00e0 le challenge, il faut continuer, loin du tumulte de la fronti\u00e8re, Richard Kojan nous attend dans un jardin ombrag\u00e9, il est le pr\u00e9sident d'Alima, une ONG active depuis 2011 dans la riposte \u00e0 Ebola, c'est une r\u00e9gion qui est tr\u00e8s ouverte \u00e0 l'ext\u00e9rieur et les gens y vivent, la plupart sont jeunes ici bougent pour leur vie, il faut mange faut qu'ils vivent, et donc les challenges est \u00e9norme : pr\u00e9venir pour mieux gu\u00e9rir mais difficile dans les provinces du nord et du Sud-Kivu v\u00e9ritables carrefours commerciaux, tout est mis Hanovre mais c'est vrai, pas \u00e9tonnant que, demain, qui est un cas est d\u00e9clar\u00e9, je sais pas moi un Ouganda au Soudan, au Rwanda, au Burundi, \u00e7a peut arriver mais ce qui est l\u00e0 qui \u00e7a l'ont, mais l'\u00e9l\u00e9ment central, c'est le conflit qui ravage la r\u00e9gion depuis pr\u00e8s de 25 ans et qui pousse les Congolais \u00e0 fuir une guerre qui accro\u00eet encore les risques de propagation \u00e0 plus grande \u00e9chelle, C\u00e9dric Guigon rtsinfo Goma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [95%] :\r\nUn feu de for\u00eat hors de contr\u00f4le dans les Canaries ainsi de 900 a d\u00e9j\u00e0 parcouru 3400 hectares et entra\u00een\u00e9 la fermeture de 11 routes le feu qui fait rage sur l'\u00eele espagnole de Grande des Canaries, il entra\u00eene \u00e9galement l'\u00e9vacuation de 5000 personnes, le feu qui a pris samedi pr\u00e8s de \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans une zone montagneuse progresse sur 2 fronts, en raison de vents violents, de temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es et d'un air sec, alors que le monde a connu en juillet son mois le plus chaud jamais observ\u00e9 l'Islande a d\u00e9voil\u00e9 hier une plaque \u00e0 la m\u00e9moire de l'Okj\u00f6kull premier glacier de l'\u00eele volcanique disparu sous l'effet du r\u00e9chauffement, un symbole pour alerter l'opinion, la part de la plaque porte \u00e9galement la mention 415 PPM CO2 une r\u00e9f\u00e9rence au niveau record de concentration de dioxyde de carbone, enregistr\u00e9 dans l'atmosph\u00e8re en mai dernier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [94%] :\r\nEn football \u00e0 pr\u00e9sent jouer ce week- end, les 32\u00e8me de finale de Coupe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [95%] :\r\nToutes les \u00e9quipes de Super League se sont ainsi qualifi\u00e9s pour le 2\u00e8me tour Neuch\u00e2tel Xamax a d\u00e9croch\u00e9 son ticket hier apr\u00e8s avoir \u00e9liminer Yverdon victoire 2 buts \u00e0 1 le leader de premi\u00e8re ligue promotion a pourtant bouscul\u00e9 la formation de Super League Yverdon a men\u00e9 mais Neuch\u00e2tel inscrit 2 buts dans le dernier quart d'heure du match une \u00e9limination qui laisse un go\u00fbt amer \u00e0 l'entra\u00eeneur d'Yverdon Anthony Bra\u00efzat \u00e0 la fois d\u00e9\u00e7u mais aussi fier de ses joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:56) [89%] :\r\nUn petit peu de 2 c'est clair que c'\u00e9tait un petit peu des 2, on a montr\u00e9 un beau visage, on a voulu cr\u00e9er la sensation, faire plaisir \u00e0 notre public \u00e9taient venus nombreux, mais oui, un peu d\u00e9\u00e7u parce qu'on a quand m\u00eame des occasions franches o\u00f9 on doit tuer le match, on a manqu\u00e9 un petit peu de lucidit\u00e9 dans le dernier geste et voil\u00e0 apr\u00e8s les les petits d\u00e9tails notre Zorro passe devant le d\u00e9fenseur, il a des vices apparents, lunettes, puis apr\u00e8s c'est un autre match, on a, on a, on a souffert un petit peu physiquement, c'est clair, \u00e0 partir de l\u00e0, la 70\u00e8me \u00e7a s'est senti et c'est l\u00e0 o\u00f9 sont venus les 2 buts voil\u00e0 le le rythme, le niveau d'une Liga ben c'est pas la premi\u00e8re ligue promotion mais aujourd'hui clairement c'est clair qu'on doit passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:30) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Christophe Cerf et en 16\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse Le FC Sion se d\u00e9placera servette 17 titres de champion devra aller au Letzigrund y d\u00e9fier Grasshopper Lausanne retrouvera Lugano alors que Meyrin club je ne vois de premi\u00e8re league recevra le FC B\u00e2le et le Stade Nyonnais lui accueillera Thoune. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-19T06:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-666E114B-3B1E-4C23-809B-60E3993CE4FA", "internalArchiveId": "666E114B-3B1E-4C23-809B-60E3993CE4FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  David Raedler, avocat, et pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Association transports et environnement,  vice-pr\u00e9sident des Verts vaudois.;Nicolas Ruedin, pr\u00e9sident PLR neuch\u00e2telois;Francis Perrin, vice pr\u00e9sident d'Amnesty International France;Albert Ho, dirigeant du parti d\u00e9mocratique de Hong Kong\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/SCOOP VELO ELECTRIQUES IVRE (7h)) Vous roulez en velo \u00e9lectrique, mais en \u00e9tat d'ivresse. \r\nAttention !\r\nSelon nos informations, une peine privative de libert\u00e9 vous menace.\r\nSa dur\u00e9e: jusqu'\u00e0 trois ans ! \r\nJusqu'ici, les cyclistes \u00e9copaient souvent d'une simple amende. \r\nMais, Martine Clerc, un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral change la donne\r\n 1'36''\r\n((Un jugement publi\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, qui est pass\u00e9 pour le moins inaper\u00e7u. Il s'agissait du recours d'un conducteur de cyclomoteur. Ce Vaudois, entre autres infractions \u00e0 la circulation routi\u00e8re, avait roul\u00e9 en \u00e9tat d'ivresse. Ce qui lui avait valu d'\u00eatre condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance \u00e0 une peine privative de libert\u00e9. Son recours, et bien, il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par les juges f\u00e9d\u00e9raux. Et cette d\u00e9cision va faire jurisprudence tr\u00e8s largement... Elle va m\u00eame toucher une partie des utilisateurs de v\u00e9los \u00e9lectriques. David Raedler, avocat, et pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Association transports et environnement: \r\nSON 1 RAEDLER \r\nEt pour ces cyclistes, le changement est brutal. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ceux qui avaient trop bu recevaient g\u00e9n\u00e9ralement de simples amendes. Reste que les d\u00e9tenteurs de v\u00e9los \u00e9lectriques moins rapides devraient \u00e9chapper \u00e0 ces nouvelles sanctions. C'est le souhait de David Raedler, qui est \u00e9galement vice-pr\u00e9sident des Verts vaudois. \r\nSON 2 RAEDLER \r\nEt ce m\u00eame si les v\u00e9los \u00e9lectriques sont ces derni\u00e8res ann\u00e9es de plus en plus souvent impliqu\u00e9s dans des accidents graves.))\r\n(rentr\u00e9e cantons) *** Pr\u00e9venir les accidents au bord des routes: un th\u00e8me d'actualit\u00e9 ce matin\r\n80.000 \u00e9l\u00e8ves reprennent en effet le chemin de l'\u00e9cole aujourd'hui dans plusieurs cantons: Valais, Neuch\u00e2tel, Jura et Berne.\r\nDes cantons o\u00f9 la police a men\u00e9 campagne pour la s\u00e9curit\u00e9 au bord des routes. \r\nAvec un slogan destin\u00e9 aux automobilistes ((je ne le donne pas, il tourne en boucle sur nos promos antenne))\r\nAvec aussi des contr\u00f4les renforc\u00e9s aux abords des coll\u00e8ges.\r\nAvec enfin un message \u00e0 l'intention des parents: \r\nAmenez vos enfants \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 pied, plut\u00f4t qu'en voiture !\r\n(02/PLR - AVENIR NE/IV RUEDIN) *** A Neuch\u00e2tel la rentr\u00e9e est aussi politique, \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales obligent\r\nLe PLR a ouvert les feux hier. \r\nIl a pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats lors d'une f\u00eate aux Ponts-de-Martel, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis. \r\nLe PLR, premier parti du canton \u00e0 placarder ses affiches.\r\nObjectif de son pr\u00e9sident Nicolas Rudin: gagner un si\u00e8ge\r\n  0'45''\r\nNicolas Rudin avec Etienne Kocher\r\n(rando italie) Ce Fran\u00e7ais de 27 ans avait appel\u00e9 \u00e0 l'aide il y a neuf jours. \r\nDans le sud de l'Italie, apr\u00e8s s'\u00eatre bris\u00e9 les deux jambes lors d'une randonn\u00e9e. \r\nMais c'est hier soir que les secouristes ont rep\u00e9r\u00e9 dans un ravin son corps sans vie. \r\nLes proches du jeune homme avaient durant plusieurs jours d\u00e9nonc\u00e9 le manque de moyens engag\u00e9s pour tenter de le retrouver.\r\nLa justice italienne a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate. \r\nPour d\u00e9terminer les causes du d\u00e9c\u00e8s.\r\nEt savoir s'il aurait \u00e9t\u00e9 possible de sauver le randonneur.\r\n(TF4/OPEN ARMS FRANCE (7h)) *** Aller jusqu'en Espagne ? absolument irr\u00e9alisable, estime Open Arms\r\nL'organisation non-gouvernementale rejette l'offre de Madrid d'accueillir son bateau.\r\nUn navire bloqu\u00e9 \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du port de Lampedusa, en Italie. \r\nIrr\u00e9alisable pourquoi ? \r\nL'ONG \u00e9voque la situation d'urgence humanitaire sur son bateau, en mer depuis 15 jours. \r\nLa solution ? elle pourrait \u00eatre fran\u00e7aise. \r\nParis s'engage \u00e0 accueillir 40 migrants sur la centaine encore \u00e0 bord de l'Open Arms. Moins compliqu\u00e9, Ariane Hasler. \r\n  1'27''\r\n((Il faudrait 5 jours pour rallier les c\u00f4tes espagnoles, intenable pour les passagers, 105 adultes et deux enfants qui vivent dans des conditions extr\u00eames sur le navire. C'est ce qu'a r\u00e9pondu le fondateur de l'ONG open arms aux autorit\u00e9s espagnoles. \r\nSamedi le ministre de l'Int\u00e9rieur Matteo Salvini, a laiss\u00e9 \u00e0 contrecour d\u00e9barquer 27 migrants mineurs non-accompagn\u00e9s. Mais il refuse toujours le d\u00e9barquement des autres passagers. \r\nFace \u00e0 cette situation qui ne se d\u00e9bloque pas, Amnesty International en appelle d'abord \u00e0 la responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s italiennes mais aussi en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la mise en place d'un vrai m\u00e9canisme europ\u00e9en. Francis Perrin, vice pr\u00e9sident d'Amnesty International France \r\nson '50 \r\nJeudi pass\u00e9 6 pays dont la France se sont mis d'accord pour se r\u00e9partir les passagers de l'open arms, mais une fois que ceux-ci auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9s. \r\nAriane Hasler RTS info, Paris))\r\n(ocean viking) *** Un autre navire cherche aussi un port en M\u00e9diterann\u00e9e: l'Ocean Viking\r\nLe navire de SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res.\r\nA son bord: 356 migrants, secourus pour certains il y a 10 jours. \r\nLe navire navigue d\u00e9sormais au ralenti \u00e0 mi-chemin entre Malte et Lampedusa. \r\nLa situation y serait pour l'instant moins tendue que sur l'Open Arms.\r\n(migrants turquie) *** Eux ils cherchaient \u00e0 gagner ill\u00e9galement l'\u00eele grecque de Lesbos...sans succ\u00e8s\r\n330 migrants. \r\nAfghans.\r\nSyriens.\r\nPalestiniens\r\nMais les garde-c\u00f4tes turcs les ont arr\u00eat\u00e9s.\r\nSept embarcations, arraisonn\u00e9es au cours de plusieurs op\u00e9rations men\u00e9es depuis samedi soir\r\nLa Turquie, principal pays de transit pour les migrants clandestins dans leur p\u00e9riple vers l'Europe.\r\n(10/M5S DESAVOUE SALVINI) *** Des eaux agit\u00e9es: celles dans lesquelles \u00e9volue la classe politique italienne\r\nIl y a dix jours, Matteo Salvini faisait voler en \u00e9clats la coalition gouvernementale.\r\nHier, ses anciens alli\u00e9s du mouvement 5 \u00e9toiles ont formellement d\u00e9cid\u00e9 de couper les ponts avec le dirigeant de la Ligue. \r\nVotre analyse, Eric Joszef\r\n 0'56''\r\n(( Matteo Salvini n'est plus interlocuteur fiable\". C'est en ces termes que l'\u00e9tat major des 5 \u00e9toiles r\u00e9uni au grand complet hier dans la villa de Beppe Grillo a clairement ferm\u00e9 la porte au nez du leader de la Ligue. Dans les derniers jours, celui-ci avait en effet sembl\u00e9 faire marche arri\u00e8re et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 collaborer de nouveau avec les 5 \u00e9toiles, ayant \u00e9chou\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 faire tomber le gouvernement Giuseppe Conte au Parlement et \u00e0 obtenir des \u00e9lections anticip\u00e9es. \"Mon t\u00e9l\u00e9phone est toujours disponible\" a ainsi fait savoir Matteo Salvini. Mais ses anciens alli\u00e9s qui se sentent trahis ont dit non. Les 5 \u00e9toiles semblent d\u00e9sormais pr\u00e9f\u00e9rer envisager une nouvelle majorit\u00e9, cette fois avec le parti d\u00e9mocrate. En tout cas le jeu politique devrait s'\u00e9claircir demain apr\u00e8s midi lorsque Le pr\u00e9sident du Conseil Giuseppe Conte viendra s'exrpimer devant le S\u00e9nat \u00e0 propos de la crise gouvernementale.))\r\n(brexit) Des tensions, il en existe aussi au sein de la classe politique britannique \r\nHier le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'abroger au 31 octobre la loi qui a permis l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n*** Une date symbolique, qui ne doit rien au hasard\r\nLe 31 octobre, c'est la date pr\u00e9vue du Brexit, d\u00e9j\u00e0 report\u00e9 deux fois.\r\nDate aussi \u00e0 laquelle le premier ministre Boris Johnson a promis que son pays aurait quitt\u00e9 l'Union.\r\nQu'il ait r\u00e9ussi au non \u00e0 ren\u00e9gocier l'accord conclu entre sa pr\u00e9d\u00e9cesseuse Theresa May et Bruxelles.\r\nBoris Johnson sur la route cette semaine, \u00e0 la rencontre de plusieurs s dirigeants europ\u00e9ens.\r\n(08/HK SON) \"Une r\u00e9pression \u00e0 la Tiananmen \u00e0 Hong nuirait \u00e0 un accord commercial entre Pekin et Washington\". \r\nUne mise en garde: celle de Donald Trump.\r\nQuelques heures apr\u00e8s une nouvelle manifestation d'envergure dans l'ex-colonie britannique. \r\nCette d\u00e9monsration de force, ses organisateurs la voulaient pacifique.\r\nHistoire de ne pas nourrir le discours officiel chinois, qui voit en les manifestants des quasi-terroristes. \r\nUn mot d'ordre largement suivi.\r\nDe quoi r\u00e9jouir Albert Ho, dirigeant du parti d\u00e9mocratique de Hong Kong\r\n 0'57''\r\n((Traduction Albert Ho (Homme)\r\nOn montre aujourd'hui que le peuple hongkongais est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 soutenir le mouvement de mani\u00e8re pacifique, non-violente et rationnelle. Nous voulons dire aux jeunes que la violence ne m\u00e8nera \u00e0 aucune solution. M\u00eame si nous comprenons les affrontements, m\u00eame si nous comprenons l'extr\u00eame col\u00e8re des jeunes, il faut garder \u00e0 l'esprit que c'est un combat \u00e0 long terme. Cette crise n'est pas l'\u00e9pisode final. \r\n***Q : Certains slogans cette fois sont en anglais, c'est destin\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale ?\r\nAh oui, bien s\u00fbr ! On veut que le monde comprenne ce que l'on fait. Nous savons qu'il nous faut le soutien de la communaut\u00e9 internationale. Sans elle, on n'arrivera \u00e0 rien. Je pense qu'elle doit envoyer un signal clair \u00e0 P\u00e9kin et mettre en garde la Chine contre tout usage de la violence \u00e0 l'encontre de Hong Kong. Le monde doit dire que d\u00e9ployer l'arm\u00e9e ou la police militaire ne va pas faire de mal \u00e0 Hong Kong, mais \u00e7a fera du mal \u00e0 la Chine, parce que la Chine fera alors face \u00e0 des sanctions de la part du monde civilis\u00e9. ))\r\nAlbert Ho avec Michael Peuker\r\n(g7 poutine-macron) Une rencontre aujourd'hui, avant un sommet le week-end prochain. \r\nCelle d'Emmanuel Macron et de son homologue russe Vladimir Poutine.\r\nA Br\u00e9gan\u00e7on, r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 du pr\u00e9sident fran\u00e7ais.  \r\nAu menu, copieux sur le papier: les crises mondiales.\r\nLibye.\r\nIran.\r\nSyrie.\r\nUkraine.\r\nMais aussi la crise \u00e9conomique. \r\nEt les tensions commerciales. \r\nUne r\u00e9union de travail.\r\nAvant le sommet des pays du G7 en fin de semaine. A Biarritz.\r\nSans la Russie. \r\nExclue depuis l'annexion de la Crim\u00e9e en 2014.\r\n(canaries) Les autorit\u00e9s espagnoles ont \u00e9vacu\u00e9 5.000 personnes de Grande Canarie.\r\nUne \u00eele en proie \u00e0 un violent incendie de for\u00eat.\r\nLes flammes ont d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9 3400 hectares de terrain. \r\nL'\u00e9quivalent de 4.800 terrains de football. \r\nEt sans faire pour l'heure de victimes.\r\n(12/CHAMPIGNON BANANE PA) *** La Colombie a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la semaine derni\u00e8re l'\u00e9tat d'urgence nationale...mais pas de coup d'Etat \u00e0 l'horizon.\r\nL'\u00e9tat qui inqui\u00e8te, c'est celui de ses bananes !\r\nDes plantations enti\u00e8res attaqu\u00e9es par un champignon !\r\nUn champignon contre lequel non seulement la Colombie mais toute l'Am\u00e9rique latine ne trouve pas de rem\u00e8de. \r\nPlut\u00f4t emb\u00eatant, Katja Schaer, pour la plus grande r\u00e9gion mondiale exportatrice de bananes\r\n  0'59''\r\n((Fusarium oxysporum. C'est le nom du coupable. Chez le bananier, ce champignon parasite provoque ce qu'on appelle la maladie de Panama, aussi appel\u00e9e la fusariose du bananier. Une fois l'arbre contamin\u00e9, ses feuilles jaunissent, puis s\u00e8chent. Pire encore, quand la maladie est pr\u00e9sente dans une plantation, elle peut rester dans le sol pendant des d\u00e9cennies. En Colombie, ce sont d\u00e9j\u00e0 presque 180 hectares de plantations qui sont touch\u00e9s. Ce champignon tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9radiquer touche particuli\u00e8rement la vari\u00e9t\u00e9 de bananes Cavendish, qui repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de la production mondiale. D'ailleurs, la Colombie n'est pas seule expos\u00e9e. Le fusarium oxysporum se manifeste aujourd'hui dans presque toutes les zones tropicales et subtropicales de production de banane. Certains s'en souviendront peut-\u00eatre ... c'est ce m\u00eame champignon qui, dans les ann\u00e9es 40 et 50, avait \u00e9touff\u00e9 la production de la vari\u00e9t\u00e9 de banane gros michel, base du commerce international d'alors. Et remplac\u00e9e par la vari\u00e9t\u00e9 Cavendish ... d\u00e9sormais atteinte \u00e0 son tour.))\r\n(foot) *** Pas de m\u00e9chant virus, en football, pour les \u00e9quipes de Super League\r\nToutes se sont qualifi\u00e9es pour les 16\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse. \r\nM\u00eame si Xamax s'est impos\u00e9 avec difficult\u00e9 2 \u00e0 1 hier \u00e0 Yverdon.\r\nParmi les affiches \u00e0 venir: \r\nGrasshopper-Servette.\r\nAarau-Sion. \r\nEt Lausanne-Lugano.\r\nAvec le retour au stade de la Pontaise de Fabio Celestini.\r\nAujourd'hui entra\u00eeneur des Tessinois.\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du club vaudois en avril 2018.\r\n(tennis) *** Lui, il se fait un pr\u00e9nom....\r\nDaniil.\r\nDaniil Medvedev, joueur de tennis ukrainien.\r\nVainqueur hier du Belge David Goffin en finale du Master 1000 de Cincinatti. \r\nDaniil Medvedev.\r\nSans lien de parent\u00e9 avec le premier ministrenrusse. \r\nNi avec Andre\u00ef Medvedev.\r\nJoueur de tennis comme lui. \r\nMais dans les ann\u00e9es 90.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10623756", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-19T07:00:03_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-08-19T07:00:03_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10623783", "ece-10623756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-25T07:14:32Z", "speechToTexts": ["25.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est le journal d'Olivier, chef de re- bonjour Olivier, bonjour de la prison pour de l'alcool au guidon d'un v\u00e9lo \u00e9lectrique, c'est d\u00e9sormais possible, m\u00eame s'il y a v\u00e9los \u00e9lectriques et v\u00e9los \u00e9lectriques d'autres drames, il y aura Amnesty tire la sonnette d'alarme pour sauver les migrants bloqu\u00e9s en mer, la solution la solidarit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e mais non violente, l'opposition de Hong Kong, maintient le cap, avec des slogans, souvent en anglais et ce n'est pas innocent, nous ferons connaissance aussi dans ce journal avec le foot \u00e0 Riom Opsis Forum ce champignon \u00e0 la p\u00eache, mais la banane, elle rit jaune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nVous roulez en v\u00e9lo \u00e9lectrique mais en \u00e9tat d'ivresse, attention, selon nos informations, une peine privative de libert\u00e9 vous menace sa dur\u00e9e jusqu'\u00e0 3 ans, jusqu'ici, les cyclistes \u00e9copaient souvent d'une simple amende mais Martine Clerc un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le change la donne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [96%] :\r\nUn jugement publi\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, qui est pass\u00e9 pour le moins inaper\u00e7u, il s'agissait du recours d'un conducteur de cyclomoteur ce Vaudois entre autres infractions \u00e0 la circulation routi\u00e8re avait roul\u00e9 en \u00e9tat d'ivresse, ce qui lui avait valu d'\u00eatre condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance \u00e0 une peine privative de libert\u00e9, son recours, h\u00e9 bien il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par les juges f\u00e9d\u00e9raux et cette d\u00e9cision va faire jurisprudence, tr\u00e8s largement, elle va m\u00eame toucher une partie des utilisateurs de v\u00e9los \u00e9lectriques, les explications de David Redler, avocat et pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Association transports et environnement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:27) [94%] :\r\nLes v\u00e9los \u00e9lectriques de plus de 45 kilom\u00e8tres heure seront qualifi\u00e9s comme des cyclomoteurs et les cyclomoteurs pour la conduite en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 sont soumis aux m\u00eames risques de sanctions que les automobilistes, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une peine privative de libert\u00e9 qui peut aller jusqu'\u00e0 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [94%] :\r\nEt pour ces cyclistes, le changement est brutal, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ceux qui avaient trop bu recevaient g\u00e9n\u00e9ralement de simples amendes reste que les d\u00e9tenteurs de v\u00e9los \u00e9lectriques moins rapides devraient \u00e9chapper \u00e0 ces nouvelles sanctions, c'est le souhait de David Redler, qui est \u00e9galement vice- pr\u00e9sident des Verts Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [87%] :\r\nIl ne faut pas assez cet arr\u00eat du tri \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ral soit interpr\u00e9t\u00e9 comme une porte ouverte \u00e0 soumettre tous les v\u00e9los \u00e9lectriques, donc y compris ceux du 45 kilom\u00e8tres heure aux m\u00eames r\u00e8gles que les voitures, la loi \u00e7a c'\u00e9tait l\u00e0 son routi\u00e8re distingue bien v\u00e9los et voitures justement par rapport au danger qu'il repr\u00e9sente une voiture ou \u00e0 cyclomoteur que pr\u00e9sente un assez grand danger pour les pi\u00e9tons alors qu'un v\u00e9lo repr\u00e9sente un danger beaucoup moindres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [97%] :\r\nEt ce m\u00eame si les v\u00e9los \u00e9lectriques sont ces derni\u00e8res ann\u00e9es, impliquer de plus en plus souvent dans des accidents graves. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:28) [90%] :\r\nPr\u00e9venir les accidents au bord des routes en th\u00e8me d'actualit\u00e9, ce matin, Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [96%] :\r\n80000 \u00e9l\u00e8ves reprennent en effet le chemin de l'\u00e9cole aujourd'hui dans plusieurs cantons Valais Neuch\u00e2tel Jura et Berne des cantons o\u00f9 la police a men\u00e9 campagne pour la s\u00e9curit\u00e9 au bord des routes avec des slogans destin\u00e9 aux automobilistes, avec aussi des contr\u00f4les renforc\u00e9s aux abords des coll\u00e8ges avec enfin un message \u00e0 l'intention des parents amenez vos enfants \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 pied plut\u00f4t qu'on voit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:52) [90%] :\r\nDur \u00e0 Neuch\u00e2tel, la rentr\u00e9e est aussi politique, \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales obligent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [94%] :\r\nEt le PLR a ouvert les feux hier, il a pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats lors d'une f\u00eate aux Ponts-de-Martel, en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Inacio Cassis le PLR 1er parti du canton \u00e0 placarder ses affiches objectif de son pr\u00e9sident Nicolas Rudin gagner un si\u00e8ge de plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:10) [90%] :\r\nAlors les objectifs en si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats et de si\u00e8ges au conseil national, les enjeux principaux pour la prochaine l\u00e9gislature seront le financement des assurances sociales, que ce soit une assurance- maladie des retraites, il y aura aussi la digitalisation, l'environnement et effectivement l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:26) [92%] :\r\nVous avez pas r\u00e9ussi finalement \u00e0 faire une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux et le PDC, est ce que vous avez vraiment des chances d'avoir ce 2\u00e8me si\u00e8ge en nationale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:33) [92%] :\r\nAlors je dirais que c'est 50 50 \u00e0 l'heure actuelle, il faudra vraiment mobiliser nos troupes pour essayer d'avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge c'est les Verts lib\u00e9raux et le PDC qui n'ont pas voulu cet apparentement mais il y a effectivement des gens de ces partis qui nous ont d\u00e9j\u00e0 dit qu'ils allaient voter PLR parce que si vous votez Vert lib\u00e9ral au bien PDC ben vous allez automatiquement donner beaucoup plus de chances \u00e0 l'extr\u00eame gauche, ou bien l'UDC ce que souhaite pas forc\u00e9ment les membres de ce parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [95%] :\r\nNicolas Rudin avec \u00c9tienne Kocher, ce Fran\u00e7ais de 27 ans, avait appel\u00e9 \u00e0 l'aide, il y a 9 jours dans le sud de l'Italie, apr\u00e8s s'\u00eatre bris\u00e9 les 2 jambes lors d'une randonn\u00e9e mais c'est hier soir que les secouristes ont rep\u00e9r\u00e9 dans un ravin, son cours sans vie, les proches du jeune homme avaient durant plusieurs jours, d\u00e9nonc\u00e9 le manque de moyens engag\u00e9s pour tenter de le retrouver la justice italienne a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir une enqu\u00eate pour d\u00e9terminer les causes du d\u00e9c\u00e8s et savoir s'il aurait \u00e9t\u00e9 possible de sauver le randonneur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [87%] :\r\nAller jusqu'en Espagne absolument irr\u00e9alisable, estime Open \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [91%] :\r\nL'organisation non- gouvernementale rejette l'offre de Madrid d'accueillir son bateau, un navire bloqu\u00e9 \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du port de homme 12 \u00e0 en Italie r\u00e9alisable, pourquoi l'ONG \u00e9voque la situation d'urgence humanitaire sur son bateau en mer depuis 15 jours, la solution, elle pourrait \u00eatre fran\u00e7aise, Paris s'engage \u00e0 accueillir 40 migrants sur la centaine encore \u00e0 bord de l'Open Arms c'est moins compliqu\u00e9, Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:50) [98%] :\r\nIl faudrait 5 jours pour rallier les c\u00f4tes espagnoles intenable pour les passagers, 105 adultes et 2 enfants qui vivent dans des conditions extr\u00eames sur le navire, c'est ce qu'a r\u00e9pondu le fondateur de l'ONG open arms aux autorit\u00e9s espagnoles, face \u00e0 cette situation qui ne se d\u00e9bloque pas Amnesty International en appelle d'abord \u00e0 la responsabilit\u00e9 des autorit\u00e9s italiennes, mais aussi en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la mise en place d'un vrai m\u00e9canisme europ\u00e9en Francis Perrin, vice- pr\u00e9sident d'Amnesty International France. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:18) [91%] :\r\nOn sait qu'on fera face \u00e0 d'autres drames et trafic de ce Style, donc on ne peut pas, \u00e0 chaque fois est cibl\u00e9e traiter au coup par coup en disant : tiens, il y a un navire alors finalement qui veut prend on trouve d'immigrants qui veut prendre 40 r\u00e9fugi\u00e9s, ce n'est pas une situation tol\u00e9rable, donc il faut pr\u00e9voir des m\u00e9canismes clairs, simples et pr\u00e9visibles on sauve des vies, on fait tout ce qui est possible, on va vers le port s\u00fbr le plus proche, et ensuite on a ces m\u00e9canismes de partage de ces r\u00e9fugi\u00e9s et de ces migrants entre pays membres de l'Union, le europ\u00e9enne, ce sont des principes simples, des principes de ce qui rel\u00e8ve \u00e0 la fois du droit international maritime du droit international des droits de l'homme, Dutronc intervalle des r\u00e9fugi\u00e9s, et encore une fois, de la plus \u00e9l\u00e9mentaire humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:07) [93%] :\r\nJeudi pass\u00e9 6 pays dont la France se sont mis d'accord pour se r\u00e9partir les passagers de l'open arms mais une fois que ceux -ci auront d\u00e9barqu\u00e9 Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:17) [89%] :\r\nEt un autre navire cherche aussi un port en M\u00e9diterran\u00e9e, il s'agit de l'cha\u00eene Viking. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [92%] :\r\nLe navire de SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res \u00e0 son bord 356 migrants secourus, pour certains, il y a 10 jours, le navire navigue d\u00e9sormais au ralenti, \u00e0 mi- chemin entre Malte et l'on paie 12 \u00e0 la situation y serait pour l'instant moins tendue que sur l'Open Arms s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [87%] :\r\nEux, ils chercheraient \u00e0 gagner ill\u00e9galement l'\u00eele grecque de Lesbos sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [97%] :\r\n330 migrants des afghans, des Syriens, des Palestiniens mais les garde- c\u00f4tes turcs les ont arr\u00eat\u00e9 sept embarcations arraisonn\u00e9es au cours de plusieurs op\u00e9rations men\u00e9es depuis samedi soir, la Turquie, principal pays de transit pour les migrants clandestins dans leur p\u00e9riple vers l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:53) [95%] :\r\nDes eaux agit\u00e9es celles dans lesquelles \u00e9volue, la classe politique italienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [91%] :\r\nIl y a 10 jours, Matteo Salvini faisait voler en \u00e9clats la coalition gouvernementale hier ses ancien alli\u00e9 du mouvement 5 \u00e9toiles ont formellement d\u00e9cid\u00e9 de couper les ponts avec le dirigeant de la Ligue, votre analyse \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:07) [93%] :\r\nMatteo Salvini n'est plus un interlocuteur fiable, c'est en ces termes que l'\u00c9tat-Major des 5 \u00e9toiles r\u00e9unie au grand complet hier dans la villa de BP Gryllos a clairement ferm\u00e9 la porte au nez du leader de la Ligue dans les derniers jours, celui -ci avait en effet sembl\u00e9 faire marche arri\u00e8re et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 collaborer de nouveau avec les 5 \u00e9toiles ayant \u00e9chou\u00e9, la semaine derni\u00e8re \u00e0 faire tomber le gouvernement de Giuseppe Conte au Parlement et \u00e0 obtenir des \u00e9lections anticip\u00e9es, mon t\u00e9l\u00e9phone est toujours disponible ainsi fait savoir Matteo Salvini, mais ses anciens alli\u00e9s qui se sentent trahis, on dit non, les 5 \u00e9toiles semblent d\u00e9sormais pr\u00e9f\u00e9rer envisager une nouvelle majorit\u00e9 cette fois avec le Parti d\u00e9mocrate, en tout cas le jeu politique devrait s'\u00e9claircir demain apr\u00e8s- midi lorsque le pr\u00e9sident du conseil, Giuseppe Conte viendra s'exprimer devant le S\u00e9nat \u00e0 propos de la crise gouvernementale \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [95%] :\r\nDes tensions, il en existe aussi au sein de la classe politique britannique, hier, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'abroger au 31 octobre la loi qui a permis l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:12) [98%] :\r\nUne date symbolique qui ne doit rien au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [94%] :\r\nNon, le 31 octobre c'est la date pr\u00e9vue du Brexit d\u00e9j\u00e0 report\u00e9 2 fois date aussi \u00e0 laquelle le 1er ministre Boris Johnson a promis que son pays aurait quitt\u00e9 l'Union qu'il ait r\u00e9ussi ou non \u00e0 ren\u00e9gocier l'accord conclu entre sa pr\u00e9d\u00e9cesseure Theresa May et Bruxelles Boris Johnson sur la route cette semaine \u00e0 la rencontre de plusieurs dirigeants europ\u00e9ens, une r\u00e9pression \u00e0 la Tiananmen \u00e0 Hong Kong, nuirait \u00e0 un accord commercial entre P\u00e9kin et Washington une mise en garde : celle de Donald Trump, quelques heures apr\u00e8s une nouvelle manifestation d'envergure dans l'ex- colonie britannique cette d\u00e9monstration de force s'ils organisateurs la voulaient pacifique, histoire de ne pas nourrir le discours officiel chinois qui voit en les manifestants ont dit quasi- terroristes, un mot d'ordre largement suivi de quoi r\u00e9jouir Albert Ho, dirigeant du Parti d\u00e9mocratique de Hong Kong. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:59) [92%] :\r\nMais sans odeur 30 ans montre aujourd'hui que le peuple hongkongais, est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 soutenir le mouvement de mani\u00e8re pacifique, un an, violente et rationnelle, un micro \u00e0 Pau, nous voulons dire aux jeunes que la violence ne m\u00e8nera aucune solution m\u00eame si nous comprenons les affrontements, m\u00eame si nous comprenons l'extr\u00eame col\u00e8re des jeunes, il faut garder \u00e0 l'esprit que c'est un combat \u00e0 long terme, cette crise n'est pas l'\u00e9pisode final auquel USMA compte quel Watson je suis certains slogans aujourd'hui sont scand\u00e9s en anglais c'est destin\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale Ochoa oui oui bien s\u00fbr, on veut que le monde comprenne ce que l'on fait, nous savons qu'il nous faut le soutien de la communaut\u00e9 internationale sans elle on n'arrivera \u00e0 rien, je pense qu'elle doit envoyer un signal clair \u00e0 P\u00e9kin et mettre en garde la Chine contre tout usage de la violence \u00e0 l'encontre de Hong-Kong, le monde doit dire que d\u00e9ployer l'arm\u00e9e ou la police militaire ne va pas faire de mal \u00e0 Hong Kong, mais \u00e7a fera du mal \u00e0 la Chine, parce que la Chine fera alors face \u00e0 des sanctions de la part du monde civilis\u00e9, Albert Ho avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [95%] :\r\nQue Michael Peuker une rencontre aujourd'hui, avant un sommet le week- end prochain, celle d'Emmanuel Macron et de son homologue russe Vladimir Poutine \u00e0 Br\u00e9gan\u00e7on, r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 du pr\u00e9sident fran\u00e7ais au menu copieux sur le papier, les crises mondiales, Libye, Iran, Syrie Ukraine mais aussi la crise \u00e9conomique et les tensions commerciales, une r\u00e9union de travail avant le sommet des pays du G7 en fin de semaine \u00e0 Biarritz, les autorit\u00e9s espagnoles ont \u00e9vacu\u00e9 5000 personnes de Grande Canarie une \u00eele en proie \u00e0 un violent incendie de for\u00eat, les flammes ont d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9 3400 hectares de terrain, l'\u00e9quivalent de 4800 terrains de football et sans faire pour l'heure, de victimes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:33) [96%] :\r\nLa Colombie a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la semaine derni\u00e8re, l'\u00e9tat d'urgence nationale mais pas de coup d'\u00c9tat \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [93%] :\r\nNon, l'\u00c9tat qui inqui\u00e8te, c'est celui de ses bananes des plantations enti\u00e8res attaqu\u00e9es par un champignon un champignon contre lequel non seulement la Colombie, mais toute l'Am\u00e9rique latine ne trouve pas de rem\u00e8de plut\u00f4t emb\u00eatant Katia cher pour la premi\u00e8re r\u00e9gion mondiale exportatrice de bananes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:53) [87%] :\r\nFouzari homme occis sport hommes c'est le nom du coupable chez le bananier ce champignon parasite provoque ce qu'on appelle la maladie de Panama, aussi appel\u00e9 l'aff\u00fbt Zarrillo s'du bananier alors une fois l'arbre contamin\u00e9 ses feuilles jaunissent puis s\u00e8che, pire encore, quand la maladie est pr\u00e9sente dans une plantation, elle peut rester dans le sol pendant des d\u00e9cennies en Colombie se sont d\u00e9j\u00e0 presque 180 hectares de plantations qui sont touch\u00e9s, ce champignon tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9radiquer, touche particuli\u00e8rement la vari\u00e9t\u00e9 de banane Cavendish qui repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de la production mondiale d'ailleurs la Colombie n'est pas seul expos\u00e9 le foot \u00e0 Riom au CSIS pour se manifestent aujourd'hui dans presque toutes les zones tropicales et sub- tropicales de production de bananes, certains s'en souviendront peut-\u00eatre, c'est ce m\u00eame champignon qui dans les ann\u00e9es 40 et 50 d\u00e9j\u00e0 avait \u00e9touff\u00e9 la production de la vari\u00e9t\u00e9 de bananes gros Michel, base du commerce international d'alors est remplac\u00e9 par la vari\u00e9t\u00e9 Cavendish d\u00e9sormais atteinte \u00e0 son tour, pas de m\u00e9chant virus par contre en football pour les \u00e9quipes de Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [92%] :\r\nToutes se sont qualifi\u00e9s pour les seizi\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse m\u00eame s'est impos\u00e9 avec difficult\u00e9 2 \u00e0 1 hier \u00e0 Yverdon parmi les affiches \u00e0 venir Grasshopper Servette Aarau Sion et Lausanne- Lugano avec le retour au stade de la Pontaise d'un certain Fabio Celestini, aujourd'hui entra\u00eeneur des Tessinois apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du club Vaudois en avril 2018. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:16) [96%] :\r\nLui, il se fait un pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:18) [93%] :\r\nDanneels Daniil Medvedev, joueur de tennis ukrainien, vainqueur hier du belge David Goffin en finale du Master 1000 de Sun Sin Cincinnati Daniil Medvedev sans lien de parent\u00e9 avec le 1er ministre russe ni avec Andre\u00ef Medvedev, joueur de tennis comme lui, mais c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:33) [98%] :\r\nMerci beaucoup Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-19T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92B3969E-691D-49A9-8DEF-D1334AB74807", "internalArchiveId": "92B3969E-691D-49A9-8DEF-D1334AB74807", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9e noire au Pakistan en soutien au peuple du Cachemire administr\u00e9 par l'Inde", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ghezali;Fakir Syed Aijazuddin, \u00e9crivain pakistanais; Qaseem Ali, manifestant au Pakistan\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nJourn\u00e9e noire au Pakistan en soutien au peuple du Cachemire administr\u00e9 par l'Inde LANCEMENT REPORTAGE PAKISTAN\r\nLa tension rest toujours \u00e0 son comble entre le Pakistan et l'Inde, 15 jours apr\u00e8s l'annonce de New Dehli de supprimer le statut autonome du Cachemire et de le diviser en 2 r\u00e9gions qui seront plac\u00e9es sous l'autorit\u00e9 indienne.\r\nCe week-end , des heurts ont oppos\u00e9 des centaines de manifestants \u00e0 la police dans la partie du Cachemire \u00e0 majorit\u00e9 musulmanne. L'inde a promis une lev\u00e9e des restrictions ...mais progressive..\r\net au Pakistan, l'opinion publique est unanime...tr\u00e8s remont\u00e9e contre le voisin-ennemi. Certains r\u00e9clament meme plus de fermet\u00e9 \u00e0 l'encontre de New Delhi. Sonai Ghezali \u00e9tait ces derniers jours \u00e0 Lahore au Pakistan, son reportage.\r\n  TUM PAKISTAN traduit court 2'45''\r\n((Jeudi 15 ao\u00fbt dernier\r\nDes centaines de personnes sont rassemblees devant le portail de la residence du gouverneur du pendjab.\r\nAlors qu'en Inde, on celebre la fete de l'independence, plusieurs villes du Pakistan manfestent cmme ici a Lahore, contre les autorites indiennes. \r\nIls obersvnt une journee noire. L'initiative vient du gouvernement du premier ministre d'Imran Khan pour montrer le soutien du Pakistan au peuple du cachemire administre par l inde\r\nBOB chanson cachemiri\r\nUne chanson cachemiri est diffusee par de grands haut-parleurs installes a l arriere de camionnettes\r\nBOB amb rue\r\nDans la foule, la colere est le sentiment qui domine\r\nQaseem Ali est revolt\u00e9\r\nBOB Qaseem Ali\r\n\" Nous sommes la en soutien au peuple du cachemire. Nous demandons \u00e0 l'arm\u00e9e pakistanaise d'envoyer une mise en garde tres claire \u00e0 l'Inde qui est en train de faire du mal aux cachemiriens.\"\r\ndes manifestants s'enroulent dans le draeau du cahemire\r\nDans une rue adjacente des femmes brulent une mationatte a l effigie du prmier ministre indien Narendra Modi\r\nBOB - RAKHCHENDA ATIF \r\nNous voulons montrer que nous sommes avec les cachemiris. Le cachemire est notre sang. Le cachemire est une partie de notre corps.\"\r\nl'option militaire est eecratee n'ont cesse de repeter les autorites pakistanises ces derniers semaines tout en se disant prete a agir en cas de provocation des forces de secruite indiennes\r\nFakir Syed Aijazuddin est \u00e9crivain, il est aussi \u00e9ditorialiste pour Dawn le grand quotidien Anglophone du paksitan \r\nBOB Eijazuddine\r\nIl y a peut-etre une moralit\u00e9 dans le discours ambiance en ce moment.  Ets ce que bcp de les pakistanais se sentent aussi concern\u00e9s qu'ils le disent ? est que cils sont prete a mourir pour ca? les cachemiriens sotn prets a moruir pour leur independence. Est ce que les pakistanais sot ptete a mourir pour l'independance des cachemiriens?\r\nSelon lui, ces manifestations ne sont que des expressions ponctuelles du sentiment de solidarite confessionnelle que la population pakistanaise resent a l egard des cachemiriens, egalement musulamans.\r\nA la question est ce qu une guerre est possible? L'analyste politique et des questions de defense pakistanais Hassan Askari Rizvi repond que tout est possible\r\nBOB Hassan Askari Rizvi\r\n\"La possibilit\u00e9 d' un conflit arm\u00e9 entre le pakistan et l'Inde n'est pas \u00e0 \u00e9cart\u00e9 parce que chaque 3-4 jours il y a des incidents sur la ligne de contr\u00f4le au Cachemire entre les soldats indiens et paksitanais et ca peut s'aggrarver. Et le danger est l'intensification de ces incidents.\"\r\nSi L'escalade militaire est \u00e0 craindre dit Hassan Askari Rizvi, une guerre est tout de meme peu probable au regard de la crise economique et des capacites militaires du pays face a l'inde.))", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10623845", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e noire au Pakistan en soutien au peuple du Cachemire administr\u00e9 par l\u2019Inde / TUM_2019-08-19T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 19.08.2019"], "variantIds": ["ece-10623845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-25T07:21:27Z", "speechToTexts": ["25.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa tension est toujours \u00e0 son comble entre le Pakistan et l'Inde, 15 jours apr\u00e8s l'annonce de New Delhi, de supprimer le statut autonome du Cachemire et de le diviser en 2 r\u00e9gions qui seront plac\u00e9es sous l'autorit\u00e9 indienne ce week- end, des heurts ont oppos\u00e9 des centaines de manifestants \u00e0 la police dans la partie du Cachemire, \u00e0 majorit\u00e9 musulmane, l'Inde a promis une lev\u00e9e des restrictions mais progressive au Pakistan, l'opinion publique est toujours unanime, tr\u00e8s remont\u00e9e contre le voisin et demi certains r\u00e9clament m\u00eame plus de fermet\u00e9 \u00e0 l'encontre de New Delhi Sonia Ghezali \u00e9tait ces derniers jours \u00e0 Lahore, au Pakistan, son reportage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [91%] :\r\nJeudi 15 ao\u00fbt dernier des centaines de personnes sont rassembl\u00e9es devant le portail de la r\u00e9sidence du gouverneur du Pendjab, alors qu'en Inde, on c\u00e9l\u00e8brent la f\u00eate de l'ind\u00e9pendance, plusieurs villes du Pakistan manifestent comme ici, \u00e0 Lahore contre les autorit\u00e9s indiennes, ils observent une journ\u00e9e noire, l'initiative vient du gouvernement du 1er ministre marin prennent pour montrer le soutien du Pakistan au peuple du Cachemire administr\u00e9e par l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [90%] :\r\n\u00c9ric Wastiaux pakistanais, nous demandons au chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e pakistanaise d'\u00e9craser l'Inde, ils doivent envoyer une mise en garde tr\u00e8s claires \u00e0 l'Inde qui est en train de faire du mal aux cachemiriens, il faut l'\u00e9craser quand m\u00eame cadeau plein classe avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:30) [92%] :\r\nUne chanson cachemiri et diffus\u00e9e par de grands haut- parleurs install\u00e9s \u00e0 l'arri\u00e8re de camionnettes dans la foule, la col\u00e8re et le sentiment qui domine pas si mal, il est r\u00e9volt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [90%] :\r\nLe cachemire et le coeur du Pakistan, donc nous sommes avec le cachemire, c'est pour \u00e7a que nous sommes ici pour soutenir le cachemire, nous voulons le cachemire libre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:49) [88%] :\r\nDes manifestants dans une, dans la peau du Cachemire, d'autres le brandissent \u00e0 bout des non je n'ai adjacente des femmes brulent une marionnette \u00e0 l'effigie du 1er ministre indien Narendra Modi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [91%] :\r\nOui, nous voulons montrer que nous sommes avec les cachemiris pakistanaise le cachemire abattre sans avouables le cachemire une partie de notre corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [78%] :\r\nJean de Modi peut tout un tendre dans certaines parties du cort\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [93%] :\r\nL'option militaire est \u00e9cart\u00e9 n'ont cess\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter les autorit\u00e9s pakistanaises ces derni\u00e8res semaines, tout en se disant pr\u00eate \u00e0 agir en cas de provocation des forces de s\u00e9curit\u00e9 indiennes fakir Sayed Ejaz Audi n'est \u00e9crivain, il est aussi \u00e9ditorialiste pour Dawn, le grand quotidien anglophone du Pakistan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [88%] :\r\nTrois deuxi\u00e8mement Moreau il y a peut-\u00eatre une moralit\u00e9 dans le discours ambiant, est ce que beaucoup de Pakistanais se sentent aussi concern\u00e9s qu'ils le disent, est ce qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 mourir pour \u00e7a, les cachemiriens sont pr\u00eats \u00e0 mourir pour leur ind\u00e9pendance, est ce que les pakistanais sont pr\u00eats \u00e0 mourir pour l'ind\u00e9pendance des cachemiriens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [91%] :\r\nQue Frisell totalement, selon lui, ces manifestations ne sont que des expressions ponctuelles du sentiment de solidarit\u00e9 confessionnelle que la population pakistanaise sont \u00e0 l'\u00e9gard des cachemiriens \u00e9galement musulman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [85%] :\r\nVoil\u00e0, reportage \u00e0 Lahore de Sonia Ghezali. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-19T06:56:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghezali, Sonia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1F01D70-76BC-44AB-849A-3ED79DD53A65", "internalArchiveId": "E1F01D70-76BC-44AB-849A-3ED79DD53A65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Hongrie: le christianisme de fa\u00e7ade \u00e0 l'index", "publicationDate": "2019-08-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTSreligion - Hongrie: le christianisme de fa\u00e7ade \u00e0 l'index (RTS RELIGION HONGRIE) 6H21 RTS RELIGION\r\n*** De 2019 nous passons \u00e0 1989. Une ann\u00e9e charni\u00e8re dans l'histoire moderne. Celle de la chute du mur de Berlin. Une comm\u00e9moration internationale avec plusieurs jalons de m\u00e9moire. Et que RTS Relgion nous propose de d\u00e9cortiquer. Aujourd'hui 19 ao\u00fbt, la Hongrie c\u00e9l\u00e8bre le d\u00e9mant\u00e8lement de ce que l'on a appel\u00e9 le rideau de fer. Gabrielle Desarzens vous \u00e9tiez sur place la semaine derni\u00e8re. Un pays qui comm\u00e9more la chute des murs alors que son premier ministre, Viktor Orban, en \u00e9rige de nouveaux...\r\n 0'37'' \r\n ((De nouveaux murs tout \u00e0 fait tangibles oui comme les barbel\u00e9s qu'il a fait \u00e9riger le long de sa fronti\u00e8re sud avec la Serbie pour repousser les migrants, mais aussi des murs \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s se creusent et o\u00f9 une fraction toujours plus importante de la population vit dans des conditions vraiment difficiles et o\u00f9 les sans-abris sont toujours plus nombreux. Rappelons que la Hongrie compte 10% de tsiganes qui sont parmi les plus pauvres et les plus discrimin\u00e9s, mais j'ai vu aussi des femmes, la soixantaine, non tsiganes, balayer les rues pour toucher l'entier de leur ch\u00f4mage ou pour compl\u00e9ter leur retraite qui est tr\u00e8s faible, soit de 150 \u00e0 300 euros par mois. ))\r\n*** Et pourtant, Gabrielle, la Hongrie se targue d'\u00eatre une nation chr\u00e9tienne.\r\n 0'46''\r\n ((Pour Viktor Orban en effet, le christianisme est le socle de la nation hongroise. Et les Eglises l'appuient en g\u00e9n\u00e9ral dans sa politique conservatrice qui promeut notamment la famille. Maintenant, j'ai pu rencontrer des personnalit\u00e9s fortes comme la pasteure luth\u00e9rienne Marta Bolba ou le pasteur m\u00e9thodiste Gabor Iv\u00e0nyi \u00e0 Budapest ou l'archev\u00eaque Miklos Beer \u00e0 Vac, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres au nord de la capitale. Tous trois ouvrent en faveur des plus pr\u00e9caris\u00e9s, vivent leur foi tr\u00e8s concr\u00e8tement en accueillant les plus pr\u00e9caris\u00e9s et n'h\u00e9sitent pas \u00e0 critiquer l'instrumentalisation nationaliste du christianisme. Mais ce n'est pas sans cons\u00e9quence : Marta Bolba, dans son centre communautaire, m'a dit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un ennemi public. Et Miklos Beer, lui, m'a racont\u00e9 qu'on parlait de lui comme de quelqu'un qui n'avait plus toute sa t\u00eate. ))\r\n*** Cela signifie qu'il y a un clivage au sein du christianisme ?\r\n 0'44''\r\n ((Cela signifie qu'il y a en fait un large christianisme de fa\u00e7ade en Hongrie. Selon Attila Jakab, historien des religions que j'ai \u00e9galement rencontr\u00e9, le christianisme donne avant tout un sentiment d'appartenance, une base identitaire aux Hongrois, et n'a rien \u00e0 voir avec les valeurs de l'Evangile. Il le r\u00e9sume d'ailleurs ainsi, \u00e9coutez : (Dans LP Productions sous 19.08.19 Hongrie - Extrait pour actu)))\r\nEXTRO : RTS Religion et les valeurs chr\u00e9tiennes au service d'un pays...c'\u00e9tait votre sujet Gabrielle Desarzens, merci!\r\nEvt. Matthieu Lavoyer, vous qui \u00eates historien. On parle des 30 ans de la chute du mur de Berlin mais, parall\u00e8lement, de la construction d'autres murs...l'histoire se r\u00e9p\u00e8te...?", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10623815", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Hongrie: le christianisme de fa\u00e7ade \u00e0 l\u2019index", "RTSreligion - Hongrie: le christianisme de fa\u00e7ade \u00e0 l\u2019index / LMA_2019-08-19T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Hongrie: le christianisme de fa\u00e7ade \u00e0 l\u2019index / LMA_2019-08-19T06:21:00_rtsreligion"], "variantIds": ["ece-10623819", "ece-10623815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-25T07:00:33Z", "speechToTexts": ["25.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn 2019, nous passons \u00e0 1989 une ann\u00e9e charni\u00e8re dans l'histoire moderne, celle de la chute du mur de Berlin, une comm\u00e9moration internationale avec plusieurs jalons de m\u00e9moire et que RTS Religion nous propose de d\u00e9cortiquer aujourd'hui 19 ao\u00fbt la Hongrie c\u00e9l\u00e8bre le d\u00e9mant\u00e8lement de ce que l'on a appel\u00e9 le rideau de fer, Gabrielle Desarzens, vous \u00e9tiez sur place la semaine derni\u00e8re, un pays qui comm\u00e9more la chute des murs alors que son 1er ministre Viktor Orb\u00e1n en \u00e9rige de nouveaux de nouveaux murs tout \u00e0 fait tangible, oui, comme les barbel\u00e9s qui l'a fait \u00e9riger le long de sa fronti\u00e8re sud avec la Serbie pour repousser les migrants mais aussi des murs \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s se creusent ou une fraction toujours plus importante de la population vit dans des conditions vraiment difficiles et o\u00f9 les sans- abri sont toujours plus nombreux, rappelons que la Hongrie compte 10 pourcent des Tsiganes qui sont parmi les plus pauvres et les plus discrimin\u00e9s, mais j'ai vu aussi des femmes, la soixantaine non Tsiganes balayer les rues pour toucher l'entier de leur ch\u00f4mage ou pour compl\u00e9ter leur retraite qui est tr\u00e8s faible, soit de 150 \u00e0 300 euros par mois, et pourtant, Gabrielle, la Hongrie se targue d'\u00eatre une nation chr\u00e9tienne pour Viktor Orb\u00e1n, en effet, le christianisme, le socle de la nation hongroise et les \u00e9glises, la pluie en g\u00e9n\u00e9ral dans sa politique conservatrice qui promeut notamment la famille pourtant j'ai pu rencontrer des personnalit\u00e9s fortes, comme la Pasteur luth\u00e9rienne Martha Bolbat le Pasteur m\u00e9thodiste Gabor Ivany \u00e0 Budapest ou encore l'archev\u00eaque Mycle HB \u00e0 That une vingtaine de kilom\u00e8tres au nord de la capitale, tous 3 vivent leur foi tr\u00e8s concr\u00e8tement on oeuvrant en faveur des plus pr\u00e9caris\u00e9s et il n'h\u00e9site pas \u00e0 critiquer l'instrumentalisation nationaliste du christianisme, mais c'est pas sans cons\u00e9quence, Martha Bolbat dans son centre communautaire dit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un ennemi public et Mike Lynch, Bear lui m'a racont\u00e9 qu'on parlait de lui comme de quelqu'un qui n'avait plus toute sa t\u00eate, cela signifie qu'il y a un clivage au sein du christianisme, \u00e7a signifie en fait qu'il y a un large christianisme de fa\u00e7ade Hongrie selon Attila Iacob, historien des religions que j'ai \u00e9galement rencontr\u00e9 le christianisme telle que pr\u00f4n\u00e9e par Orban donne avant tout un sentiment d'appartenance, une base identitaire hongrois et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les valeurs de l'Evangile, il r\u00e9sume ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [91%] :\r\nIl faut faire la diff\u00e9rence entre la religiosit\u00e9 d'apparence et la foi ancr\u00e9e dans la spiritualit\u00e9 et ce qui manque \u00e0 mon avis, c'est la spiritualit\u00e9 on parle d'une religiosit\u00e9 identitaire politis\u00e9 sans aucun contenu spirituel, c'est une forme politico- religieuse sans contenu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [94%] :\r\nRTS Religion et les valeurs chr\u00e9tiennes au service d'un pays, c'\u00e9tait votre sujet, Gabrielle Desarzens, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-08-19T05:23:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}