{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=50&rows=25&query=Politique", "count": 4867, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=75&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=4842&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=25&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-663D9172-FD53-41FD-80FB-22CE85D8E2AB", "internalArchiveId": "663D9172-FD53-41FD-80FB-22CE85D8E2AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re", "publicationDate": "2019-12-05T00:00:00Z", "summary": "Historien de formation, Patrice Borcard est pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re depuis le 1er janvier 2012. Son parcours l'a conduit de l'enseignement au journalisme - il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef de \"La Gruy\u00e8re\" durant onze ann\u00e9es - en passant par le soutien politique en qualit\u00e9 de conseiller scientifique aupr\u00e8s de l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat Isabelle Chassot. Ce Grandvillardin continue \u00e0 s'investir dans les milieux associatifs dans la mesure o\u00f9 sa fonction lui en laisse le loisir. Patrice Borcard est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Historien de formation, Patrice Borcard est pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re depuis le 1er janvier 2012. Son parcours l'a conduit de l'enseignement au journalisme - il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef de \"La Gruy\u00e8re\" durant onze ann\u00e9es - en passant par le soutien politique en qualit\u00e9 de conseiller scientifique aupr\u00e8s de l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat Isabelle Chassot. Ce Grandvillardin continue \u00e0 s'investir dans les milieux associatifs dans la mesure o\u00f9 sa fonction lui en laisse le loisir. Patrice Borcard est l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3396, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10882422", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 05.12.2019", "Entre nous soit dit du 05.12.2019", "Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re / ENSD_2019-12-05T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re / ENSD_2019-12-05T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Historien de formation, Patrice Borcard est pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re depuis le 1er janvier 2012. Son parcours l\u02b9a conduit de l\u02b9enseignement au journalisme - il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef de \"La Gruy\u00e8re\" durant onze ann\u00e9es - en passant par le soutien politique en qualit\u00e9 de conseiller scientifique aupr\u00e8s de l\u02b9ancienne conseill\u00e8re d\u02b9\u00c9tat Isabelle Chassot. Ce Grandvillardin continue \u00e0 s\u02b9investir dans les milieux associatifs dans la mesure o\u00f9 sa fonction lui en laisse le loisir. Patrice Borcard est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Historien de formation, Patrice Borcard est pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re depuis le 1er janvier 2012. Son parcours l\u02b9a conduit de l\u02b9enseignement au journalisme - il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef de \"La Gruy\u00e8re\" durant onze ann\u00e9es - en passant par le soutien politique en qualit\u00e9 de conseiller scientifique aupr\u00e8s de l\u02b9ancienne conseill\u00e8re d\u02b9\u00c9tat Isabelle Chassot. Ce Grandvillardin continue \u00e0 s\u02b9investir dans les milieux associatifs dans la mesure o\u00f9 sa fonction lui en laisse le loisir. Patrice Borcard est l\u02b9invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-10882423", "ece-10882422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-13T08:11:13Z", "speechToTexts": ["13.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, si je vous dis Gruy\u00e8re vous penserez sans doute d'abord au fromage, celui qui fait notre fiert\u00e9, partout o\u00f9 nous allons, celui dont il nous faut parfois expliquer que non, il n'a pas trop, \u00e7a c'est l'emmental, celui que vous emmenez peut-\u00eatre avec vous, en voyage et qu'en tous les cas, vous ajoutez \u00e0 votre fondue pour lui donner du go\u00fbt, il y en a des vieux selon dont les grains de sel Croque sous la dent \u00e0 chaque bouch\u00e9e, le plus jeune doux et onctueux, on les imagine dans leurs contr\u00e9es d'origine \u00e9ponyme de vertes collines \u00e9maill\u00e9e de chalets charmant des prairies \u00e0 perte de vue o\u00f9 paissent des normes vache au lait, plus riche que de la cr\u00e8me, un Gruy\u00e8re aujourd'hui c'est surtout pr\u00e8s de 60000 habitants des villes de plus en plus peupl\u00e9e, plus de maisons et d'immeubles et donc forc\u00e9ment moins de verdure mais aussi encore des villages qui ne d\u00e9passe pas les 350 habitants alors la Gruy\u00e8re bucolique urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [93%] :\r\nLes 2 \u00e0 la fois entre la mythologie et la et la r\u00e9alit\u00e9, c'est \u00e7a qui fait probablement aussi son son int\u00e9r\u00eat et son attractivit\u00e9 pour l'ext\u00e9rieur, mais c'est vrai que on essaye quand m\u00eame de de conserver un peu un peu cet h\u00e9ritage que nous ont laiss\u00e9 les anciens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [92%] :\r\nBonsoir, Patrice Borcard, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9fet de cette belle Gruy\u00e8re et c'est vrai quand on va se balader en Gruy\u00e8re, on trouve encore alors bien assez d'endroits vers avec 10 Chalet, c'est vraiment la carte postale quand on vient d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [90%] :\r\nOui, c'est ce sont des paysages qui mais qui font partie de l'identit\u00e9 et c'est vrai qu'ils ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un peu chahut\u00e9 \u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu une une effervescence dans la construction notamment qui a fait que les gens ont passablement r\u00e9agit avec raison et on a eu derni\u00e8rement par exemple une toute une journ\u00e9e avec pas mal de jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s pour alimenter les id\u00e9es du plan directeur r\u00e9gional et on a vu une r\u00e9action par rapport \u00e0 \u00e7a, on voit dans quel sens alors, alors, on va dans un autre sens on alors on \u00e7a ne sera pas un virage vous connaissez nos d\u00e9mocraties ne sont pas un virage \u00e0 Sarran 8 30 degr\u00e9s mais \u00e7a sera quand m\u00eame un virage avec un d\u00e9veloppement beaucoup plus durables, beaucoup plus d'attention au paysage, beaucoup plus de lien avec la mobilit\u00e9 quelque chose qui sera beaucoup plus serein, probablement par rapport \u00e0 l'\u00e9volution en essayant de garder cette qualit\u00e9 de vie plus de chalets moins d'immeubles, je ne sais pas si les chats, les vous savez, \u00e7a allait, c'est aussi aussi une imagerie on a construit \u00e7a para\u00eet clich\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, le mythe du Chalet existe bel et bien, mais non, ce ne sont pas, ce sont surtout le l'tant sur la nature au terrain au terrain agricole aux paysages qui sont assez symboliques et qui m\u00e9rite d'\u00eatre d'\u00eatre gard\u00e9 d'ailleurs le le canton, dans le cadre de son plan directeur cantonal fait l'inventaire des, des, des paysages et il y a une 13 paysage r\u00e9gions qui ont \u00e9t\u00e9 inventori\u00e9es comme class\u00e9 au niveau cantonal, on en a 9 ans Gruy\u00e8re oui, c'est la moiti\u00e9 du 9 des vall\u00e9es enti\u00e8res comme le diamant et au lieu de, de, de, de, de consid\u00e9rer que c'est une un un une lourdeur suppl\u00e9mentaire ou des contraintes suppl\u00e9mentaires, j'ai j'ai plut\u00f4t vendu \u00e7a comme \u00e9tant un Avantage, un Avantage, une qualit\u00e9 qu'on doit transmettre \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration suivante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [85%] :\r\nEt prot\u00e9ger si possible, mais sans \u00eatre totalement conservateur non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [86%] :\r\nSans faut vivre avec son temps, parce que le Ballenberg mort l\u00e0 c'est c'est c'est une r\u00e9gion qui vit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [85%] :\r\nEt qui vit bien la Gruy\u00e8re, dont vous \u00eates pr\u00e9f\u00e8re avec une cette cette particularit\u00e9 fribourgeoise il y a cette pr\u00e9fet au corps un dans le canton de Fribourg, il faut le rappeler exactement, vous \u00eates l'un de ces 7 pr\u00e9fet qui dirige une r\u00e9gion du canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [88%] :\r\nC'est cette pr\u00e9fet qui ont tous la m\u00eame fonction, mais avec des, des, des pr\u00e9fectures tr\u00e8s diff\u00e9rentes, la la grille \u00e0 la deuxi\u00e8me pr\u00e9fecture en termes de population et la plus grande en espace, c'est vrai que \u00e7a peut aller de 110000 habitants pour la Sarine, \u00e0 un peu moins de 20000 pour la mauvaise, mais c'est justement aussi, cette diversit\u00e9 qui fait la richesse de ce de ce canton, vous \u00eates entre les 2, on a dit 60000 la la la 2\u00e8me pr\u00e9fecture effectivement c'est comment chez vous en Gruy\u00e8re ou de retrouver ma maison \u00e0 moi alors ma maison, moi, moi je ne suis pas, je ne suis pas en vilain bien s\u00fbr pas en ville de Bulle, je suis dans l'enti\u00e8rement du c\u00f4t\u00e9 de donc la route que comprend vers Ch\u00e2teau en pleine campagne, j'habite dans une ancienne grange qui \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement et j'ai l'habitude de dire que cette maison me ressemble un peu, c'est-\u00e0-dire qu'elle a, elle a une fa\u00e7ade, une enveloppe tout \u00e0 fait traditionnel assez, on pourrait dire, assez, assez, comment ces clich\u00e9s ai assez oui il y a des escaliers en bois, c'est, c'est vraiment la la la la Suisse comme on l'voil\u00e0 par contre \u00e0 l'int\u00e9rieur et tr\u00e8s contemporain, on a des architectes, je ne vois qui ont qui ont particip\u00e9 \u00e0 un coup : Dieu des Genevois et qui s'est, quant \u00e0 Fribourg et et qui ont fait quelque chose de tr\u00e8s contemporain, \u00e0 l'int\u00e9rieur avec, notamment, \u00e0 travers une charpente tr\u00e8s ancienne, ils ont mis des bo\u00eetes rouges qui peut surprendre dans un 1er temps mais qui me semble assez harmonieux avec ce qu'on ce qu'on peut vivre \u00e0 l'int\u00e9rieur en tout cas vous faites \u00e0 la Suisse aussi, finalement, ressemble un peu oui probablement ce c\u00f4t\u00e9 en tout cas \u00e7a correspond aussi \u00e0 me \u00e0 ma ma ma fa\u00e7on d'\u00eatre probablement aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [93%] :\r\nUne maison qui vous correspond en pleine Gruy\u00e8re donc, Patrice Borcard, vous qui \u00eates pr\u00e9fet de cette belle Gruy\u00e8re et le gruy\u00e8re, alors comment vous l'aimez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [89%] :\r\nAlors moi j'je l'aime plut\u00f4t vieux avec le sel dont vous parliez, c'est \u00e0 gu\u00e9rir que j'aime bien, par exemple avec un un verre de chasselas quand on prend en dessert, et j'aime bien le fromage d'alpage le le le gruy\u00e8re qui fait encore dans les alpages qui qui r\u00e9clame un immense travail \u00e7a existe encore \u00e7a, \u00e7a existe, oui, alors c'est \u00e0 l'il va l'Etivaz est un fromage d'alpage exclusivement la Gruy\u00e8re on allait de niveaux, il y a le fromage frais dans les fabriqu\u00e9 dans les fromageries de village et puis il y a le fromage d'alpage qui est fait uniquement l'\u00e9t\u00e9 bien entendu dans des conditions encore spartiate, mais avec une une plus- Value au niveau du go\u00fbt qui assez extraordinaire et je, je, je, je pense que ce ce fromage l\u00e0 m\u00e9riterait d'\u00eatre mieux mis en valeur, c'est votre boulot aussi peut-\u00eatre un peu de gens qu'on a quand m\u00eame un certain nombre d'organismes qui font ce travail l\u00e0, moi je suis charg\u00e9 de promouvoir, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la Gruy\u00e8re, mais le gruy\u00e8re en particulier je suis chevalier du du gruy\u00e8re ah oui, les confr\u00e8res il y a une confr\u00e9rie \u00e0 toute une disons un folklore l\u00e0 autour, mais qui n'est pas un folklore inutiles parce que c'est vraiment pour soutenir la promotion du produit et de ceux qui en vivent encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [90%] :\r\nEt ce produit r\u00e9gional absolument puisqu'il porte le m\u00eame la m\u00eame le m\u00eame nom m\u00eame que que la r\u00e9gion, la Gruy\u00e8re avec des fromagerie d'alpage, vous l'avez dit, qui se visite aussi, hein, c'est on peut aller d\u00e9guster c'est c'est passionnant d'aller faire un petit tour l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [90%] :\r\nOui, il y a toute une, toute une activit\u00e9 touristique qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e la autour, comme on peut le faire d'ailleurs en France autour du vin, par exemple, je pense que c'est aussi, il faut pas oublier que sans le gruy\u00e8re, l'agriculture de notre canton de notre r\u00e9gion, la Gruy\u00e8re seraient dans une situation probablement catastrophique, le prix du lait serait tr\u00e8s bas et l\u00e0 on a, on a quand m\u00eame des revenus qui permettent au moins \u00e0 nos paysans de vivre correctement, quand on voit les difficult\u00e9s en France par exemple avec des, des, des, du prix du lait qu'il y a 3 fois moindre et, bien naturellement, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des, des, des probl\u00e8mes sociaux \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:31) [92%] :\r\nNous allons parler de votre Gruy\u00e8re, Patrice Borcard, puisque vous y \u00eates n\u00e9 \u00e9galement revenir loin dans vos souvenirs, comme nous le faisons tous les soirs, ici, c'est un exercice auquel vous n'\u00eates pas habitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [96%] :\r\nCe que vous venez en g\u00e9n\u00e9ral en tant que pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re, mais vous verrez, c'est sans douleur cet exercice on parlera \u00e9videmment aussi encore de votre fonction de pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re et de o\u00f9 va la Gruy\u00e8re aujourd'hui o\u00f9 on en est, mais l\u00e0 tout de suite, j'ai une autre question pour vous : o\u00f9 vont les chevaux quand il dort oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:02) [75%] :\r\nVous voulez chevaux quand il donne, qui a dit \u00e7a, pourquoi ma chanson, je l'attends, pourquoi tu la est roi. \r\nCombien de kilos. \r\nBon, le charbon. \r\nO\u00f9 vont les choses, quand une couleur. \r\nL'auteur de l'eau. \r\nEst ce qu'on peut tout \u00e7a. \r\nOn qui tiendra donc racontant. \r\n\u00e0 cheval, c'est ce que nous savons sur ses travaux, il y a que sang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [91%] :\r\nC'\u00e9tait bien s\u00fbr Romain Didier, vont les chevaux quand il dort, mais c'\u00e9tait votre choix Patrice Borcard laisse tendu, on trouvera le nom de la chanteuse peut-\u00eatre pendant l'\u00e9mission, c'\u00e9tait votre choix parce qu'on on se disait en \u00e9coutant cette chanson Patrice Borcard, vous qui \u00eates pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re qu'on n'entend pas tellement finalement Romain Didier et que c'est un artiste de talent, donc on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [87%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s dommage, effectivement, il a, il y a beaucoup de talent, surtout quand il s'appuie sur des textes de la presse, par exemple, sur d'autres aussi, mais c'est vraiment un un, comment un artiste, un compositeur qui qui a marqu\u00e9 le le le XXe si\u00e8cle, la fin du XXe si\u00e8cle, mais qu'il y a pas r\u00e9ussi \u00e0 vrai v\u00e9ritablement perc\u00e9, il y a des \u00e9nigmes dans l'art. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:22) [89%] :\r\nC'est parfois myst\u00e9rieux hein les chemins du succ\u00e8s, Patrice Borcard, nous allons explorer vos chemins \u00e0 vous avec d'abord une voix, je suis, j'imagine que vous allez le reconna\u00eetre, en tout cas je vous le connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:34) [90%] :\r\nActuellement il il a il a 2 ma\u00eetres, le pr\u00e9fet, en fait, il est le repr\u00e9sentant des populations et des communes et il est le repr\u00e9sentant de de l'\u00c9tat central, donc il y a une sorte de fonction Hybrid et le pr\u00e9fet en ce sens doit \u00eatre l'homme du Distri susciter le d\u00e9veloppement r\u00e9gional, susciter l'Entente intercommunale o\u00f9 les fusions et en m\u00eame temps, repr\u00e9senter le pouvoir, donc il y a une sorte de grand \u00e9cart et actuellement \u00e7a \u00e7a marche assez bien les les hommes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus depuis 1976 remplissent \u00e7a c'est bien cette double fonction, mais au moment de le de la votation de 72 beaucoup d'arguments \u00e9taient d\u00e9favorables en disant, il ne pourra pas jouer c'est ce double r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [88%] :\r\nVoil\u00e0 la petite le\u00e7on sur justement l'organisation du canton de Fribourg avec ses pr\u00e9fets, c'\u00e9tait un professeur d'histoire, qui s'exprimait l\u00e0 votre professeur d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:31) [87%] :\r\nMon Patrice Borcard effectivement qui est devenu avec le temps, un ami Francis Python \u00e0 la retraite maintenant mais qui m'a beaucoup, disons, aider \u00e0, j'ai trouv\u00e9 ma voie aussi dans le domaine historique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:43) [82%] :\r\nVous avez \u00e9tudi\u00e9 l'histoire donc, vous \u00eates pr\u00e9sident, m\u00eame de laS.H.C.F. la Soci\u00e9t\u00e9 des historiens du canton de Fribourg, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:50) [90%] :\r\nEffectivement, j'ai donc j'ai abandonn\u00e9 maintenant depuis quelques ann\u00e9es, mais si j'\u00e9tais pendant 10 ans pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 d'histoire du canton de Fribourg avec Francis Python j'ai succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Francis Python justement au moment d'ailleurs o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 peinaient un peu, puis il a fallu r\u00e9activer le tout et maintenant elle est en bonne forme, dans la mesure o\u00f9 elle essaye de, justement, de susciter des interrogations dans le pr\u00e9sent de de enfin tir\u00e9 du pr\u00e9sent pour essayer de, de, de mieux comprendre ce ce pass\u00e9 de notre canton, et plus g\u00e9n\u00e9ralement de de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [89%] :\r\nCe pass\u00e9, ben c'est pass\u00e9 qui le vaut donc il est marqu\u00e9 par un passage chez Francis Python comme comme \u00e9tudiant, vous \u00e9tiez \u00e9tudiant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg de Fribourg et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre professeur pourquoi avez -vous choisi d'\u00e9tudier l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:33) [92%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez naturel, je ne suis pas beaucoup de poser une question parce que \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9 par des interrogations sur ma famille, j'avais peut-\u00eatre 10, 15 ans sur la la la g\u00eane de la g\u00e9n\u00e9alogie des choses de ce type -l\u00e0 et puis au fur et \u00e0 mesure, je suis tomb\u00e9 sur aussi des enseignants au niveau du coll\u00e8ge qui m'ont apport\u00e9 ce que je souhaitais probablement dans ce domaine -l\u00e0, et c'est l'histoire est tomb\u00e9 est venue naturellement donc voil\u00e0 j'ai j'ai pass\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, d'autant plus que l'Universit\u00e9 de Fribourg, \u00e0 ce moment -l\u00e0 avait une bonne cote au niveau de l'histoire, il y avait le professeur Python, mais il y avait aussi Roland au pieux qui \u00e9taient aussi enseignants ici en sciences politiques \u00e0 Lausanne et voil\u00e0, de fil en aiguille, je suis entr\u00e9 dans cette religion historique avec beaucoup de plaisir, c'\u00e9tait aussi une p\u00e9riode o\u00f9 l'histoire traditionnelle commencer \u00e0 perdre un peu de terrain au profit de nouveaux territoires, comme par exemple l'histoire des repr\u00e9sentations et je me suis l'histoire culturelle en quelque sorte l'histoire des symboles et donc je me suis disons placer un peu dans cette voie que j'aurais souhait\u00e9 poursuivent parce que, au terme de mes \u00e9tudes, j'ai d\u00e9pos\u00e9 un m\u00eame une un sujet de th\u00e8se qui revient avec la Gruy\u00e8re d'ailleurs qui s'appelle l'invention de la Gruy\u00e8re malheureusement, la th\u00e8se rest\u00e9 au niveau du titre alors je je je je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:51) [89%] :\r\nOui, vous avez j'esp\u00e8re fausser compagnie \u00e0 Francis Python h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:56) [96%] :\r\n\u00e0 son grand d\u00e9sarroi alors vous esp\u00e9rez toujours pour la finir un jour c'\u00e9tait c'est vrai qu'une th\u00e8se, on peut la finir quand on veut un finalement, surtout quand il s'agit d'une th\u00e8se sur un sujet historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:03) [88%] :\r\nEnfin, c'est en entendre dans la retraite, bon je l'ai fait part par bribes et morceaux par article mais ce sont des des th\u00e8mes qui m'int\u00e9resse et qui sont un peu dans l'air du temps parce que j'ai vu que dans en France par exemple, il y a les m\u00eames th\u00e9matiques au m\u00eame moment, qui sont apparus, c'est serait d'ailleurs assez dr\u00f4le de constater un peu ces ces ph\u00e9nom\u00e8nes de questionnement historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [93%] :\r\nL'invention de la Gruy\u00e8re c'est vrai qu'on parlait tout \u00e0 l'heure de d'images de clich\u00e9s de ce que \u00e7a repr\u00e9sente finalement la Gruy\u00e8re ici et ailleurs, on est en plein dedans et vous le vivez, maintenant on voudrait puisque vous \u00eates pr\u00e9fet de cette Gruy\u00e8re qui sait un jour vous reprendrez votre th\u00e8se, c'est tout ce que je le souhaite, mais pas tout de suite parce qu'on ne peut pas tout faire, et l\u00e0 vous \u00eates tr\u00e8s malheureusement pas alors vous avez quitt\u00e9 Francis Python qui n'\u00e9tait pas content du tout, que vous ne fassiez pas de th\u00e8se, pourquoi l'avez -vous quitt\u00e9 non pas pour faire une autre th\u00e8se mais pour faire du journalisme Patrice Borcard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:53) [92%] :\r\nEh oui, pendant mes \u00e9tudes, j'ai, je devais travailler donc je j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des articles de, de, de, notamment, des critiques de musical, on est dans le canton de Fribourg, vous le savez, il y a un vivier musical assez amateur que des ensembles instrumentaux assez assez fertile, assez, assez vivant et donc r\u00e9guli\u00e8rement, il y a des concerts, je devais faire des critiques de concert et de fil en aiguille, on m'a demand\u00e9 si je voulais pas faire un stage, j'\u00e9tais dans l'enseignement, la sortie de l'universit\u00e9, j'adorais enseigner l'histoire, la g\u00e9ographie, \u00e0 d'autres th\u00e8mes de ce type -l\u00e0, je me suis dit bon, je vais faire une une excuse une une incursion dans le journalisme pour avoir un papier suppl\u00e9mentaire et puis voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai je connais \u00e7a, voil\u00e0, et puis j'ai \u00e9t\u00e9 assez rapidement happ\u00e9 par d'autres fonctions dans le m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:43) [87%] :\r\nVous avez enseign\u00e9 quand m\u00eame 8 ans un CO avec des jeunes dans des ados. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:48) [91%] :\r\nOui, mais j'ai, j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a et aujourd'hui je suis pr\u00e9sident de du coll\u00e8ge du Sud, pr\u00e9sident de la commission du CIO de la Gruy\u00e8re avec 3 0 1 2000 \u00e9l\u00e8ves alors naturellement c'est cette exp\u00e9rience l\u00e0 d'enseignants m'apporte beaucoup aujourd'hui parce qu'il est de bonne bonne aloi parfois de critiquer les enseignants, je sais qu'ils ont un m\u00e9tier qui est extr\u00eamement difficile et donc on doit leur offrir le le cadre, le meilleur pour permettre justement \u00e0 ce que ce m\u00e9tier soit, soit le plus performant possible avec, dans des conditions qui sont quand m\u00eame une \u00e9volution des choses qui qui qui n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vidente pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:22) [88%] :\r\nRevenons encore un petit peu en arri\u00e8re avec votre enfance, vous avez, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Grandvillard, vous avez grandi l\u00e0 comment \u00e0 \u00e0 quoi \u00e7a ressemble \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:30) [90%] :\r\nHouston, un village au pied du de du des montagnes dans une vall\u00e9e de l'allemand qui est quand m\u00eame un intimement c'\u00e9tait en les donc assez ferm\u00e9 et donc c'est une un village tr\u00e8s qui est compos\u00e9 de 2 aujourd'hui \u00e0 800 800 habitants, donc j'ai j'ai v\u00e9cu l\u00e0 pendant tr\u00e8s longtemps, j'ai v\u00e9cu une quinzaine d'ann\u00e9es \u00e0 sugg\u00e8re suis retourn\u00e9 pour justement am\u00e9nager la grange dont je vous parlais que j'avais h\u00e9rit\u00e9 de mes parents et donc on a, on a, on sait, on sait, on sait, on s'est construit et autour, avec une ambiance de village une une une en une, un climat qui est, qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s proche de la nature comme fils de paysan, j'ai travaill\u00e9 dans les dans les champs, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s loin parce que voil\u00e0 c'est \u00e7a j'ai j'ai pris mes distances par rapport \u00e0 ces activit\u00e9s -l\u00e0 mais c'est quand m\u00eame une p\u00e9riode qui est pour moi, qui me para\u00eet aujourd'hui avec le recul, une p\u00e9riode assez b\u00e9ni parfois sur le moment ce n'\u00e9tait pas toujours tr\u00e8s dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:30) [89%] :\r\nHeureusement, on oublie les moments moins dr\u00f4le avec le temps effectivement \u00e0 papa paysan, comment \u00e9tait -il ce papa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:36) [93%] :\r\nAlors c'est un papa qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui a, qui a, qui a beaucoup travaill\u00e9 pour moi, c'est l'image du du travail quelqu'un qui a quand m\u00eame d\u00fb tirer en avant, une famille de 3 enfants qui qui avait relativement peu de moyens dont le p\u00e8re \u00e9tait encore tr\u00e8s pr\u00e9sent, le mon grand- p\u00e8re, c'\u00e9tait dans la tradition, \u00e7a se passait de p\u00e8re en fils en fils et par tellement envie de reprendre \u00e0 la l'alors moi je, je, je me sentais pas du tout dans cette voie -l\u00e0, et puis j'ai eu justement un p\u00e8re, une m\u00e8re qui ont compris que \u00e7a sert \u00e0 rien de d'imposer parce que c'\u00e9tait un peu le cas dans le pass\u00e9, ils m'ont laiss\u00e9, ils m'ont laiss\u00e9 faire et m'ont toujours laiss\u00e9 choisir et \u00e7a je je leur en suis extr\u00eamement reconnaissant et donc c'est plut\u00f4t cette image- l\u00e0 de libert\u00e9 que j'ai m\u00eame si il fallait aussi aider, il fallait il fallait soutenir le travail des parents, mais quand m\u00eame une p\u00e9riode de ma vie, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:27) [95%] :\r\nVous avez envie, vous vous projetez alors donc pas du tout dans la reprise de l'exploitation familiale, mais vous j'ai j'ai lu quelque part que vous auriez aim\u00e9 travailler le bois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:35) [91%] :\r\nOui, oui, c'est quelque chose qui m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 parce que c'est une mati\u00e8re noble et on en fait des choses extraordinaires d'ailleurs ma maison est exclusivement en bois, c'est un environnement aussi, hein, on parle d'un village, c'est certes une activit\u00e9 des activit\u00e9s agricoles, mais c'est aussi beaucoup d'artisanat du bois des pavillons des, des gens des sueurs, j'ai un cousin qui est si le l'un des rares skieurs qui existe encore, parce que c'est une branche qui est en train de faire quoi exactement, si on coupe, on coupe les billes de on fait des planches, on fait des, des, des, des, des charpentes et des choses de ce type -l\u00e0 et il y a le le cette branche l\u00e0 et et tr\u00e8s concurrenc\u00e9 par le bois, \u00e9tranger, et d'ailleurs c'est assez alarmant parce que je crois qu'il y a, il y a une s\u00e9rie en Suisse par mois qui ferme, donc on est dans une phase extr\u00eamement difficile de ce m\u00e9tier -l\u00e0, mais ce sont des m\u00e9tiers qui qui qui date du du moyen- \u00e2ge et qui ont permis justement \u00e0 \u00e0 \u00e0 certains villages de, de, de, de, d'avancer et de, de, de progresser \u00e9conomiquement aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:36) [96%] :\r\nQu'est ce qui fait que vous avez laiss\u00e9 tomber cette id\u00e9e de travailler dans le bois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:40) [93%] :\r\nParce que, parce que j'ai \u00e9t\u00e9 pris par les les choses notamment par ce go\u00fbt de l'histoire, par l'\u00e9tude : voil\u00e0, j'avais une sensibilit\u00e9 qui est plus qui \u00e9taient plut\u00f4t orient\u00e9s vers les livres que vers la pratique d'ailleurs, je constate encore r\u00e9guli\u00e8rement aujourd'hui, lorsque je dois r\u00e9parer, je pense que on n'y peut rien, on est on est on est fabriqu\u00e9 comme comme telle et \u00e7a a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 cette orientation qui m'a permis de de m'accomplir alors que mais aujourd'hui j'ai quand m\u00eame du plaisir, j'ai beaucoup d'amis qui sont des, des gens qui travaillent de leurs mains et qui me qui me rend beaucoup de services, parce que je suis assez ignare dans dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:18) [84%] :\r\nNous appelez les amis pour venir r\u00e9parer que vous devez par exemple planter un clou, par exemple, qui a pr\u00e9par\u00e9 les volets par exemple justement l'enfant, le petit Patrice Borcard, qui elle a grand Vilar, comment est -il plonger dans des livres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:32) [92%] :\r\nEn partie, pas seulement non mais, mais c'est vrai que, progressivement, je, je, je, j'ai senti plut\u00f4t une une qualit\u00e9 dans ce type de relation avec le le les livres avec la musique aussi mais j'\u00e9tais, j'\u00e9tais un enfant comme comme tous les enfants du village et j'ai gard\u00e9 ses Liens avec les, les, les jeunes, les qui ont grandi avec moi qui ont vieilli avec moi, mais c'\u00e9tait vraiment une une une une enfance comme on peut le lire dans dans certains ouvrages encore des ann\u00e9es 60, hein, m\u00eame si je je ma jeunesse les plut\u00f4t pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 mais c'est vrai qu'on avait un peu de retard par rapport \u00e0 cette \u00e9volution, et encore une fois ce ce lien avec la Nature ce lien avec un paysage tout \u00e7a m'a donn\u00e9 ma main enracin\u00e9 en quelque sorte, et \u00e7a m'a permis, apr\u00e8s peut-\u00eatre de de voir les choses diff\u00e9remment, on dit, un, que l'ouverture des de, de, de, des des personnes et et est aussi li\u00e9 \u00e0 \u00e0 la profondeur de leur enracinement, un peu comme les arbres et et je me sens particuli\u00e8rement \u00e0 l'aise par rapport au groupes th\u00e9matiques ou d'aujourd'hui, parce que justement je je sais d'o\u00f9 je viens et c'est gr\u00e2ce \u00e0 mes parents qui m'ont, qui m'ont appris ce ce sens de l'h\u00e9ritage se souci des racines, mais il n'y a pas des racines qui renferme des racines qui permettent de de voir qui ouvre en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:53) [91%] :\r\nQue sont profondes, plus \u00e7a ouvre, c'est vrai, et puis l'arbre peut grandir cette Gruy\u00e8re dans laquelle vous avez grandi, vous aviez conscience \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand vous \u00e9tiez petit enfant Patrice Borcard que c'\u00e9tait un endroit particulier la Gruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:07) [90%] :\r\nMais je pense que chaque enfant qui ne dans dans un coin de territoires l'impression d'\u00eatre un peu au coeur du monde progressivement se rend compte que justement il y a d'autres choses mais ce qui n'emp\u00eache pas de, de, de, de, de mesurer quand m\u00eame la qualit\u00e9 de de de du lieu o\u00f9 on o\u00f9 l'on est et l\u00e0 il y a, il y a, il y avait des vraiment des on \u00e9tait proche de la montagne et chaque dimanche pratiquement nous allions faire un tour en montagne en famille ont pique- niquer, nous partirons comme \u00e7a avec nos grands- parents, parfois avec des oncles, des tantes avec des amis et j'ai des souvenirs absolument lumineuse de ces, de ces dimanches l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait Vert Les auteurs des des des sommets o\u00f9 l'on redescendait parce que mon p\u00e8re, j'ai travaill\u00e9 en fin de journ\u00e9e, rapidement, on avait aussi des, des, des f\u00eates assez r\u00e9guli\u00e8rement d'antan dans des endroits qui o\u00f9 nous \u00e9tions invit\u00e9s, vraiment j'ai peu de mauvais souvenirs de cette p\u00e9riode, m\u00eame si parfois j'allais travailler quand m\u00eame, on avait tr\u00e8s peu de vacances par exemple, les vacances, moi je lisais du lyc\u00e9e connu \u00e0 partir de 20 ans ou de 25 ans mais mais sur le moment, ils nous ont elles nous ont pas bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:15) [93%] :\r\nC'est plut\u00f4t amusant, m\u00eame si on imagine bien que les ados que vous avez pu \u00eatre avec vous ferait soeur tra\u00eenaient un peu les pieds quand il fallait faire \u00e0 la balade en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:23) [86%] :\r\nOui, oui, bien entendu, mais il pas qu'on \u00e9tait dans le bain, on est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:26) [91%] :\r\nOn \u00e9tait content, mais c'est bien, vous avez parl\u00e9 et vous avez prononc\u00e9 plusieurs fois un mot important c'est h\u00e9ritage Patrice Borcard on va \u00e9couter une chanson qui parle de cinq tr\u00e8s belles chansons de Benjamin Biolay, que vous nous proposez et qui va bien avec le sujet qui nous occupe aujourd'hui son h\u00e9ritage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:48) [80%] :\r\nSi tu le soir de pluie non non sont les rues de l'Italie et les d\u00e9passant les termes de l'Italie de temps vent. \r\nSi tu veux les \u00e9claircies, prendre un bain de minuit dans le grand tout ces si la nouvelle vie ton reflet dans les temps, si tu veux, tes amis pr\u00e8s de toi, si tu pris comme c'est une fleur du tout, mais sur des des absents, si tu as peur de la boue et du ciel stupeur. \r\nC'est tout, et ce sera pire encore quand tu auras \u00e7a n'est pas foot, c'est un ch\u00e8que de 100. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:45) [95%] :\r\nQuelle profondeur dans cette chanson de de Benjamin Biolay ton h\u00e9ritage pour parler de votre h\u00e9ritage Patrice Borcard, vous qui \u00eates pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re depuis le 1er janvier 2012, \u00e7a fait un petit moment d\u00e9j\u00e0 nous parlons depuis tout \u00e0 l'heure de votre Gruy\u00e8re, la Gruy\u00e8re d'avant la Gruy\u00e8re de maintenant, celle que vous g\u00e9rez le patron de la Gruy\u00e8re en tant que pr\u00e9fet on va avancer dans votre parcours, vous avez laiss\u00e9 quittant Francis Python \u00e0 l'universit\u00e9 pour vous lancer dans le journalisme justement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:13) [92%] :\r\nIl s'agit donc de rajeunir ce journal de le rendre plus visible, plus accessible et de s'habituer finalement aux nouvelles habitudes de aux nouvelles attentes du lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:22) [87%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire que la libert\u00e9, par exemple, on sait qu'elles \u00e9taient proches des \u00e9glises, est ce que \u00e7a veut dire que vous allez prendre des distances avec cette cette ligne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:30) [87%] :\r\n\u00e9coutez, alors l\u00e0 je reconnais une question typiquement genevoise est ce que vous \u00e9voquiez crit\u00e8res confessionnels, si vous parliez d'un blocage, une formule d'un d'un journal diffus\u00e9 interpr\u00e9ter Stand, je ne crois pas non, mais la libert\u00e9 n'est plus un journal catholique depuis pieuse plusieurs ann\u00e9es elle d\u00e9fend des des valeurs universelles qui sont la justice, la v\u00e9rit\u00e9, la libert\u00e9, sont des valeurs retenues par sa charte, elle n'est plus du tout inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise catholique depuis fort longtemps, madame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:57) [86%] :\r\n\u00e7a c'est c'\u00e9tait Louis Ruffieux et son franc- parler, depuis mon ma\u00eetre de stage, voil\u00e0, au micro d'\u00c9lisabeth Logean l\u00e0 en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:05) [93%] :\r\nC'est lui qui m'a qui m'a fait quitter l'enseignement pour commencer un stage \u00e0 la libert\u00e9, o\u00f9 il venait d'\u00eatre engag\u00e9, il avait quitt\u00e9 la Gruy\u00e8re auparavant et c'est clair que bon mon il est \u00e0 la retraite, mais c'est un bon pour moi, c'est \u00e7a, \u00e7a reste dans le domaine du journalisme un un mod\u00e8le, notamment au niveau de l'\u00e9criture un un talent d'\u00e9criture qui est, qui est absolument hors Pair, mais le talent de l'\u00e9criture qui est conjugu\u00e9 avec la la pertinence et l'Intelligence de de du regard pos\u00e9 sur la la r\u00e9alit\u00e9 notamment la r\u00e9alit\u00e9 politique parce qu'il a d'abord \u00e9t\u00e9 un journaliste politique et donc voil\u00e0, j'ai vu beaucoup de chance de pouvoir travailler avec Louis Ruffieux et en entretien encore de bonne amiti\u00e9 actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:46) [90%] :\r\nVous souvenez du jour, Patrice Borcard, o\u00f9 vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:50) [90%] :\r\nOui, je m'en souviens bien, parce qu'alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu catastrophique dans la mesure o\u00f9 il y a un nous, r\u00e9dacteur en chef Jos\u00e9 Ribot, il y avait le WiFi, eux qui venait d'\u00eatre engag\u00e9 par Louis Ruffieux par Jos\u00e9 Ribot et il y avait une, disons une ambiance d\u00e9testable, je, je, j'\u00e9tais donc naturellement plac\u00e9s ici par le nouveau r\u00e9gime, il y a tout l'ancien r\u00e9gime qui ce qui s'est pass\u00e9 alors suis r\u00e9volt\u00e9 contre eux, il a fallu plusieurs mois pour clarifier les choses, je me souviens parfaitement de cette p\u00e9riode -l\u00e0, au point qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 et Louis Ruffieux et moi- m\u00eame, on s'\u00e9tait demand\u00e9 si on allait continuer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:26) [80%] :\r\nParce que la la, c'est ce que vous aussi vous d\u00e9barquez, l\u00e0 on ne sachant rien de tout \u00e7a, moi j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:30) [89%] :\r\nMoi, j'ai en plus j'\u00e9tais stagiaire n'm\u00eame pas journaliste donc \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, mais voil\u00e0, les choses se sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:37) [94%] :\r\nDonc vous \u00eates vite rendu compte qu'il y avait un petit probl\u00e8me de tension. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:40) [89%] :\r\nL\u00e0, oui, non plus qu'un petit probl\u00e8me, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tendue et il a fallu \u00e0 Jos\u00e9 Ribot, qui vient d'ailleurs de d\u00e9c\u00e9der qui est qui et qui \u00e9tait un journaliste plut\u00f4t orient\u00e9s quand m\u00eame vers l'est le m\u00e9dia \u00e9lectronique et un peu moins dans l'\u00e9crit mais qui est \u00e0 avait la volont\u00e9 de r\u00e9former la la libert\u00e9 qu'il venait d'h\u00e9riter de de Fran\u00e7ois Gross, donc voil\u00e0, on parle d'h\u00e9ritage ses h\u00e9ritages dans le domaine journalistique ne sont pas si \u00e9vident non plus, en tout cas, climat extr\u00eamement difficile souvenir pr\u00e9cis de cette p\u00e9riode et la confrontation \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:18) [85%] :\r\nC'est ce qui ressort de l'acad\u00e9mie alors, alors, c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est s\u00fbr, monde feutr\u00e9 de l'Acad\u00e9mie, c'est autre chose, c'est peut-\u00eatre plus sournois, c'est moins clair que dans dans le journalisme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:28) [93%] :\r\nC'est dr\u00f4le ce que que vous me disiez que vous me racontiez cette histoire Patrice Borcard parce que c'est exactement ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure par rapport \u00e0 la Gruy\u00e8re, il y a ce c\u00f4t\u00e9 traditionnel, qu'il faut garder ce c\u00f4t\u00e9 oui tradition h\u00e9ritage tout ce qui fait la richesse de la libert\u00e9 ou de la Gruy\u00e8re et en m\u00eame temps, moderniser, vivre avec son temps, ne pas \u00eatre pass\u00e9iste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:48) [92%] :\r\nOui, alors pour les journaux aujourd'hui le le d\u00e9bat et et vraiment br\u00fblant parce que ils vivent une p\u00e9riode extr\u00eamement difficile, on a du souci, hein, pour la presse \u00e9crite pour l'avenir de la presse \u00e9crite, ils doivent se renouveler constamment offrir une autre mani\u00e8re, probablement, de, de, de voir la la l'actualit\u00e9 ou l'analyse l'actualit\u00e9 \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui est plut\u00f4t une g\u00e9n\u00e9ration de l'image, c'est tout le d\u00e9fi et je ne sais pas dans 10 ans, ce qu'il adviendra des journaux \u00e9crits de la presse \u00e9crite et c'est un maire vrai un vrai d\u00e9fi, en tout cas ce n'\u00e9tait pas le d\u00e9fi que j'avais lorsque j'ai commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 90 95, puisque l\u00e0 on parlait quand m\u00eame beaucoup moins de de portables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:30) [86%] :\r\nEt le site internet et moins dans le monde num\u00e9rique effectivement \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais m\u00eame, on sentait d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a va commencer \u00e0 venir le premier article que vous avez \u00e9crit, c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:40) [92%] :\r\n\u00e9coutez je, je, je, je, j'h\u00e9site, mais je pense que c'est plut\u00f4t une critique de musique ou peut-\u00eatre parce que j'ai, j'ai d\u00fb \u00e0 un moment donn\u00e9, vous savez, le journal le plus proche de moi \u00e9t\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 pas la libert\u00e9, o\u00f9 j'\u00e9tais engag\u00e9e, c'\u00e9tait la Gruy\u00e8re, qui \u00e9tait le journal du coin, et l\u00e0, assez rapidement, le r\u00e9dacteur en chef du moment Michel Gaumont avait sollicit\u00e9 pour faire des petites piges et notamment pour \u00e9crire des n\u00e9crologies je crois que j'avais du \u00e9crire l'une ou l'autre n\u00e9crologie \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que c'\u00e9tait un peu le d'une personnalit\u00e9 du coin, oui je, je, je ne sais plus exactement, je crois que c'\u00e9tait d'un pr\u00eatre qui venait de mourir et puis ils ne connaissaient pas bien enfin quelque chose comme \u00e7a mais enfin voil\u00e0, il faut r\u00e9sumer en quelques mots, un itin\u00e9raire et c'est toujours dit un exercice assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:25) [92%] :\r\nAssez particulier et tr\u00e8s formateur imagine comme exercice en quoi ce cette \u00e9tude du journalisme, mais enfin ce ce travail dans le journalisme, et puis ces stages et puis par la suite, la pratique du journalisme vous ont appris quelque chose pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:40) [92%] :\r\nJ'ai l'impression que j'ai fait plusieurs m\u00e9tiers, hein, mais j'ai l'impression que chacun de ces m\u00e9tiers ma ma ma laiss\u00e9 quelque chose d'important alors le journaliste naturellement, c'est l\u00e0 le le le les f\u00eates c'est la r\u00e9alit\u00e9 des f\u00eates c'est la transcription la plus honn\u00eate possible, moi je n'aime pas parler de d'objectivit\u00e9 dans le domaine du journalisme, l'objectivit\u00e9 n'existe pas, on qu'on peut tendre vers, mais en tout cas l'honn\u00eatet\u00e9, c'est un sujet qui est \u00e9crit, voil\u00e0 exactement et donc je pense que ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont d\u00e9cisifs, la compr\u00e9hension si du syst\u00e8me aujourd'hui, je suis de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, du c\u00f4t\u00e9 du monde politique qui a toujours, il y a toujours une ambigu\u00eft\u00e9 une tension entre les journalistes et le monde politique, une sorte de d'amour, haine j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai fait, donc j'ai fait une partie de ma vie, dans l'Ain, une autre dans l'autre et j'arrive mieux \u00e0 comprendre pourquoi il y a 7, ces rapports un peu difficiles, \u00e7a ne veut pas dire que j'abuse maintenant de ma fonction ou de ma position par rapport \u00e0 ce que je connais du milieu journalistique, mais, mais \u00e7a m'aide \u00e0 comprendre pourquoi il y a telle ou telle attitude telle ou telle question, comme on l'a entendu tout \u00e0 l'heure, c'est, c'est c'est quelque chose qui aujourd'hui me sert beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:48) [92%] :\r\nDans la communication et puis tout \u00e0 l'heure vous mentionniez l'enseignement pareil vous savez ce que c'est que d'\u00eatre prof, donc vous pouvez mieux discuter, peut-\u00eatre avec la transmission d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on est toujours dans dans l'h\u00e9ritage en ne sort pas de la chanson de Benjamin Biolay, vous avez \u00e9t\u00e9 ensuite r\u00e9dacteur en chef de la Gruy\u00e8re justement dont vous parliez \u00e0 Bulle un tr\u00e8s jeune d'ailleurs, vous arrivez l\u00e0 30 de 1996 \u00e0 2007 qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a c'\u00e9tait une couche en plus imagine parce qu'avant vous \u00e9tiez simplement journaliste qui \u00e9crivait n\u00e9crologies sur des articles et puis tout d'un coup, r\u00e9dacteur en chef, alors l\u00e0 on dirige une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:22) [91%] :\r\nAlors oui c'est, c'est c'est cette, j'ai eu beaucoup de chance de d'avoir \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 ce moment -l\u00e0, 30 ans ce qui pas forc\u00e9ment une \u00e9vidence avec une \u00e9quipe d'une une douzaine de journalistes avec une une r\u00e9gion \u00e0 l'arri\u00e8re avec beaucoup d'attentes, avec aussi un h\u00e9ritage du pass\u00e9, certes le le parti s'\u00e9tait \u00e9loign\u00e9 de de du du de l'orni\u00e8re au-del\u00e0 du rail et politique dans lequel il avait progress\u00e9, le Parti radical, en l'occurrence, comme la libert\u00e9 dans le domaine religieux, il y avait eu quand m\u00eame cette distance qui avait \u00e9t\u00e9 prise mais on \u00e9tait quand m\u00eame encore dans des eaux \u00e0 ses proches, donc il a fallu encore augmenter cette cette distance -l\u00e0 pour essayer de faire un journalisme de proximit\u00e9 un journalisme, encore une fois la proximit\u00e9 est un un terme un peu fourre-tout, mais plut\u00f4t un un journalisme qui r\u00e9pondent au aux besoins locaux et c'est pas parce qu'on est un journal local que on ne peut pas apporter de la r\u00e9flexion, \u00e0 port\u00e9e de la distance par rapport aux \u00e9v\u00e9nements qu'il s'agisse des \u00e9v\u00e9nements parce que internationaux ou des \u00e9v\u00e9nements locaux, c'est beaucoup plus difficile d'ailleurs de parler des \u00e9v\u00e9nements le cours avec une volont\u00e9 de d'analyse, d'analyse et de et, disons, de prise de distance, mais c'\u00e9tait un exercice formidables, moi j'ai beaucoup aim\u00e9 cette p\u00e9riode -l\u00e0, mais j'avais dit : je ferai 10 ans parce que quand on a 30 ans on ne passe pas, on passe pas 30, encore \u00e0 la t\u00eate d'un d'un journal local, j'avais dit : je ferai 10 ans et j'ai, j'en ai fait 11 ce qu'il faut quand m\u00eame trouver la suite mais, mais le projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:50) [82%] :\r\nEn arrivant, c'est : je ferai 10 ans et apr\u00e8s je continuerai dans le journalisme, s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de changer, comme vous l'avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:55) [91%] :\r\nGeoffrey disant je ressors c'est on verra je sais rien du reste, d'ailleurs j'ai j'ai toujours eu beaucoup de chance, c'est le hasard, probablement, mais je n'ai pas eu beaucoup \u00e0 choisir parce qu'on est plut\u00f4t venu me chercher et donc l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la suite qu'on qu'on qu'on qu'on va s\u00fbrement cit\u00e9 mais ici pendant ces 10 ans -l\u00e0 avec des collaborateurs des des qui sont devenus des amis, avec beaucoup de jeunes qu'on a engag\u00e9 qui font aujourd'hui les carri\u00e8res ailleurs mais c'\u00e9tait vraiment une p\u00e9riode extr\u00eamement dense, extr\u00eamement charg\u00e9 de de nouveaut\u00e9s, j'ai beaucoup beaucoup beaucoup de plaisir, mais naturellement, vous \u00eates aussi au four et au moulin, dans un petit marketing, vente, responsabilit\u00e9 de la de la pr\u00e9sence \u00e0 repr\u00e9sentation du journal \u00e0 l'ext\u00e9rieur des comit\u00e9s par- ci par- l\u00e0, donc c'est assez lourd, et 10 ans, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:49) [92%] :\r\n10 ans, c'est pas mal du tout 11 ans c'est encore mieux, je me disais en m\u00eame temps \u00eatre r\u00e9dacteur en chef ou \u00eatre pr\u00e9fet il y a dit il y a des choses qui se ressemblent, l\u00e0- dedans, il y a, il y a, il y a le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00eatre en haut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:04) [91%] :\r\nOui, c'est pas celui qui me que je mettrais en 1er oui, bien s\u00fbr, naturellement, il y a, il y a, il y a probablement un peu de \u00e7a, mais c'est plus par mois j'ai dit je dirais qu'on est plut\u00f4t coeur quand vous \u00eates vraiment le r\u00e9dacteur en chef, r\u00e9dacteur en chef, \u00e7a passe pas tr\u00e8s bien, il vaut mieux animer vaut mieux susciter l'enthousiasme des collaborateurs que de leur dire : maintenant tu fais \u00e7a de toute fa\u00e7on ils \u00e9crivent ce qu'ils veulent, donc vous avez tous ceux qui le signe, jouer au chef dans un dans un un journal, enfin tous les r\u00e9dacteurs en chef, le diront \u00e7a ne fonctionne pas, par contre, il faut un chef effectivement pour prendre un certain nombre de d\u00e9cisions d'organisation pour arriver, pour arriver \u00e0 ce que la machine tourne au niveau financier, ce qui est pas forc\u00e9ment une \u00e9vidence, mais, mais effectivement il y a cette cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0, mais je dirais que le le le point le le l'\u00e9l\u00e9ment disons commun aux 2, c'est le territoire aussi effectivement j'ai eu la chance de pouvoir travailler toujours dans un m\u00eame territoire, mais sous des angles tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:03) [90%] :\r\nVous avez explor\u00e9 cette Gruy\u00e8re de fond en quoi on peut le dire, Patrice Borcard, depuis le l'universit\u00e9 un petit moment d'arr\u00eater l'invention acc\u00e8s vous allez partir \u00e0 l'\u00e9tranger, peut-\u00eatre, qui sait, allez savoir, on verra pour la suite, mais il y a encore une autre suite avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:17) [91%] :\r\nVotre fonction de pr\u00e9fet que nous allons aborder tout de suite, mais un peu de suspense encore en \u00e9coutant, on va se faire un un peu plaisir Noah qui chante, hein, une musique compos\u00e9e par ben oui c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:40) [90%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:06) [99%] :\r\nNon. \r\nDu plus en plus j'ai eu lieu ou non de smog. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:31) [72%] :\r\nQui, g\u00e9n\u00e9ralement, un chiot c'est ce et nous sommes et Swift chose du WEC c'est stade Beside You for do You. \r\nOui tu craches du vent du Tchad Dawid \u00e7a me prend sous et puis il y a un co\u00fbt. \r\nJ'ai dit dans l'Ain et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:46) [95%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:48) [88%] :\r\nLe titre complet de ce morceau Sonate pour fl\u00fbte et piano en mi b\u00e9mol majeur, \u00e7a c'est telle que la compos\u00e9 bar c'est un extrait de Lettre \u00e0 Bart ce disque de Noah o\u00f9 elle reprend des, des, des morceaux compos\u00e9s par Johann Sebastian Bach, comme on dit ici, elle les chante avec cette voix absolument merveilleuse, une autre voie, vous me direz si vous la trouvez merveilleuse ou pas Patrice Borcard. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:11) [93%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu des associations d'enseignants professionnels qui sont venus me voir \u00e0 la direction de l'Instruction publique pour me demander d'\u00e9mettre des directives pour \u00e9viter qu'il y a des diff\u00e9rences trop importante d'un \u00e9tablissement \u00e0 l'autre, d'une r\u00e9gion d'inspectorat \u00e0 l'autre en disant que c'\u00e9tait insupportable de ne pas faire la m\u00eame chose partout dans le canton en m\u00eame temps, et moi je ne partage pas totalement cet avis il y a de la place pour les diff\u00e9rences en lien avec les r\u00e9gions parce que les d\u00e9fis ne sont pas totalement les m\u00eames d'une \u00e9cole \u00e0 l'autre quand il s'agit effectivement pour HarmoS et je l'ai aussi entendu de la question de la qualit\u00e9 de l'\u00e9cole et c'est un des objectifs premiers d'HarmoS est un des objectifs, pour lequel nous nous sommes beaucoup battus il y va, effectivement, de la fixation des standards de qualit\u00e9, mais nous n'avons pas encore eu l'occasion de commencer la contr\u00f4le, ce sera en 2015 la premi\u00e8re fois, \u00e7a va vous manquer \u00e7a, ne pas le voir, de palmiers. \r\nNon mais je le verrai, je ne le vivrai pas c'est la diff\u00e9rence, mais je me r\u00e9jouis diff\u00e9rent de voir les \u00e9l\u00e9ments diff\u00e9rents, vous savez, le pouvoir a cela de passionnant que les institutions sont p\u00e9rennes, les hommes et les femmes passent et je suis s\u00fbr que les ceux qui nous succ\u00e8dent feront mieux que nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:20) [88%] :\r\nC'est une jolie conclusion d'Isabelle Chassot en 2013, c'est au moment o\u00f9 elle quittait justement Fribourg pour aller \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, elle \u00e9tait au micro de Nicolas Escud\u00e9 ou et vous, vous avez \u00e9t\u00e9 son num\u00e9ro 2 pendant environ, disons, de ne vous c'est c'est par 10 ans Patrice Borcard les rythmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:39) [90%] :\r\nOui je j'ai j'ai collabor\u00e9 avec Isabelle Chassot on \u00e9tend son conseiller personnel en quelque sorte pendant toute une l\u00e9gislature avec aussi beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, une p\u00e9riode extr\u00eamement riche, puisqu'elle \u00e9tait en plus, pr\u00e9sidente de la CDIP, donc la conf\u00e9rence des directeurs de l'Instruction publique au niveau suisse, on a \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quemment \u00e0 Berne et puis il y a eu la bataille d'HarmoS qu'elle \u00e9voque ici puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 dans son propre canton par des gens venus de Z\u00fcrich avec des intentions, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s favorables non, si j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 travailler avec Isabelle fa\u00e7on cette tr\u00e8s vite tr\u00e8s bien entendu, m\u00eame si le 1er rapport le 1er contact que nous avons eu \u00e9tait un peu difficile parce que j'\u00e9tais journaliste \u00e0 ce moment -l\u00e0, candidate pour la premi\u00e8re fois au Conseil d'\u00c9tat, j'avais pos\u00e9 un certain nombre de questions, mais on ne le rappelle -t-on longtemps qui \u00e9tait, qui \u00e9tait pas tr\u00e8s sympathique, en tout cas, elle s'appelle une avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:32) [94%] :\r\nC'est ce que vous faisiez en tant que journaliste, vous avez quand m\u00eame fini par quitter le jeu puis elle vous en avez pas voulu parce que c'est elle qui vous a sollicit\u00e9 pour venir, oui c'est comme \u00e7a que vous avez quitt\u00e9 le journalisme en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:42) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, apr\u00e8s, bon apr\u00e8s la r\u00e9daction en chef, c'est toujours difficile de revenir \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un journal comme en comme simple journaliste et puis l\u00e0 j'avais envie d'autre chose et et cette cette fonction un peu dans l'ombre, une fonction qui nous permet, qui permettait quand m\u00eame de toucher \u00e0 des th\u00e9matiques qui me sont qui sont importantes pour moi la la transmission des connaissances, l'\u00e9cole, la culture et puis un tout \u00e7a m'a permis justement d'approcher un milieu politique que je ne connaissais que comme journaliste, c'est \u00e7a, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vitre et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant, d'autant plus que justement il y avait ce contact aussi avec le le niveau intercantonal et avec Berne et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l\u00e0 aussi de nombreuses ann\u00e9es, tr\u00e8s tr\u00e8s riche d'enseignements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:28) [88%] :\r\nQu'est ce que vous pensez de ce qu'elle disait sur le pouvoir, les institutions restent les personnes passent nos successeurs feront mieux que nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:35) [93%] :\r\nAlors je ne sais pas si nos successeurs feront mieux que nous, l\u00e0, je pense qu'il \u00e9tait un peu ironique, en disant \u00e7a, mais l'image reste que de toute fa\u00e7on le le travail politique effectivement s'inscrit dans la dur\u00e9e et c'est un peu le le l'art de l'inachev\u00e9, de toute fa\u00e7on la lenteur des processus, des d\u00e9cisions des des chantiers que vous pouvez ouvrir fait que vous ne connaissez jamais la r\u00e9alisation v\u00e9ritablement c'est c'est une donn\u00e9e que on doit int\u00e9grer dans les d\u00e9cisions que nous allons prendre aujourd'hui par exemple en Gruy\u00e8re, on a pris la d\u00e9cision de de rassembler les EMS de, de, de, de construire un certain nombre de choses dans dans dans d'annuler certains on a inscrit \u00e7a dans une p\u00e9riode de 10 ans, il est tr\u00e8s certain que dans 10 ans, je ne serai plus l\u00e0, peut-\u00eatre m\u00eame bien avant, et, et donc on sait que la politique c'est l'art de ne pas voir ce qu'on les d\u00e9cisions enfin les cons\u00e9quences des d\u00e9cisions qu'on va prendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:31) [90%] :\r\nComme elle le disait, vous pourrez voir mais pas vivre, voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a c'est pas loin d'\u00eatre un peu frustr\u00e9 peut-\u00eatre parce que \u00e7a ne fera pas exactement comme vous l'auriez voulu peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:39) [92%] :\r\n\u00e0 Nice, apr\u00e8s il y a eu lorsque vous prenez une d\u00e9cision lorsque vous vous donner un cadre \u00e0 un projet malheureusement pour ceux qui arrivent apr\u00e8s, ils sont un peu li\u00e9s par le le le le le par le faire, c'est int\u00e9ressant de lancer les projets apr\u00e8s les conduire, peut-\u00eatre un peu moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:58) [87%] :\r\nJ'ai, j'ai lu quelque part, d'ailleurs, qu'un journaliste de vos coll\u00e8gues, je ne sais plus lequel disait \u00e7a de vous, il aime bien lancer des projets, mais apr\u00e8s il d\u00e9l\u00e8gue grande qualit\u00e9 de de chef aussi que de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:08) [94%] :\r\nIl faut savoir peut-\u00eatre aussi se conna\u00eetre un peu pour savoir l\u00e0 o\u00f9 on est bon loup et o\u00f9 l'on est moins bons et c'est clair que moi j'aime bien le d\u00e9bat d'id\u00e9es, j'aime bien voir quels sont les, les, les, les, les projets qui peuvent \u00eatre n\u00e9cessaires \u00e0 un moment donn\u00e9, mais apr\u00e8s, dans la r\u00e9alisation, c'est vrai que c'est on est plus dans la la technique dans le suivi des dossiers, c'est peut-\u00eatre un peu moins ma ma chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:31) [93%] :\r\nC'est moi votre tasse de th\u00e9, comme on dit, non pas hier \u00e0 Londres, alors \u00e7a nous am\u00e8ne justement \u00e0 votre fonction actuelle qui est celle de pr\u00e9fet que vous occupez depuis le 1er janvier 2012, on a l'impression quand on regarde le parcours que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s logique en fait parce qu'il y a eu l'enseignement qu'ils vous pr\u00e9parent au DIP o\u00f9 vous trouvez qu'Isabelle Chassot il y a l'histoire qui vous pr\u00e9pare \u00e0 la Gruy\u00e8re en fait, parce que vous \u00e9tudiez la Gruy\u00e8re et puis cette fonction aupr\u00e8s d'Isabelle Chassot qui vous pr\u00e9pare \u00e0 la politique parce que le monde politique avant, comme vous le disiez \u00e0 l'instant, vous connaissiez mais comme spectateur et comme sp\u00e9cialiste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:07) [89%] :\r\nCe que vous faites l\u00e0, c'est ce que font les historiens parfois leur de se trouver de la logique dans un dans une biographie, oui, c'est vrai que c'est c'est \u00e7a tout s'embo\u00eete, c'est un peu un peu un puzzle mais \u00e7a, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e comme telle, en tout cas c'est c'est quand m\u00eame les circonstances et les rend compte, c'est le hasard, c'est moi, j'ai crois\u00e9 par exemple Isabelle Chassot, dans le cadre d'une fondation du ch\u00e2teau de Gruy\u00e8res, je la connaissais pas du tout et puis voil\u00e0 l'amiti\u00e9 n\u00e9e, la collaboration s'est poursuivie, mais c'est beaucoup de hasard, me semble -t-il, apr\u00e8s on dit que le hasard fait bien les choses, h\u00e9 bien c'est ce qu'il y est pas toujours, il y a une logique dans le hasard, c'est possible, mais l\u00e0, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 en tout cas penser de ma part, apr\u00e8s je, je vois que, en r\u00e9alit\u00e9, les choses se sont embo\u00eet\u00e9s et ce sont surtout superpos\u00e9 au point que \u00e7a rend le le disons l'\u00e9paisseur int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:58) [88%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre le hasard ou le destin, allez savoir, qui fait que vous deviendrez finalement pr\u00e9fet qu'est -ce que qu'\u00e9tait l'embranchement l\u00e0 quel est le hasard heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:07) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, l\u00e0, l\u00e0 aussi, moi je, je, je n'ai jamais fait de politique active, quand on est journaliste, on ne peut pas faire de politique active, c'est \u00e9vident, j'ai \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par 2 partis en m\u00eame temps, auquel je n'appartenais pas, je n'ai jamais appartenu \u00e0 aucun parti, aujourd'hui encore, ces 2 partis se sont faits \u00e0 gu\u00e8re, il faut le dire, bon, une guerre amicale mais quand m\u00eame une guerre c'\u00e9tait PDC et les radicaux, les pas des les PDC les radicaux historiquement Gruy\u00e8re \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la grande bagarre et donc en 2011, il se retrouve sans candidat ni l'un ni l'autre, j'\u00e9tais chez Isabelle Chassot je, je, je, j'avais travaill\u00e9 au journal donc voil\u00e0 je j'\u00e9tais un peu connu, et ils m'ont sollicit\u00e9 \u00e0 2 jours de diff\u00e9rence et puis j'\u00e9tais quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 parce que j'avais, moi personnellement j'aurais jamais \u00e9t\u00e9 conduit n'y pensait pas du tout, pas du tout, et donc je me suis dit bon \u00e9coutez, si vous estimez que j'ai les comp\u00e9tences, je vais y r\u00e9fl\u00e9chir mais quel parti choisir puisque naturellement l'un souhaitait que bien s\u00fbr l'exemple que je, je leur ai dit \u00e9coute avec la certitude qu'il n'arriverait pas \u00e0 s'entendre, et \u00e7a, c'\u00e9tait aussi mon entourage qui ne voyait pas \u00e7a d'un bon oeil, j'ai dit il y a aucune chance qu'ils s'entendent parce que ils se sont fait la guerre pendant 100 ans, 100 50 ans, puis 1848 donc je ne vois pas comment il pourrait s'entendre, historien qui est, en r\u00e9alit\u00e9, ils se sont mis d'accord pour que je sois le candidat des 2 \u00e0 condition de ne pas retenir ni \u00e0 l'un ni \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:35) [94%] :\r\nCe qui est tomb\u00e9 bien parce que vous n'apparteniez ni Alain ni \u00e0 l'autre et c'est comme \u00e7a que vous avez \u00e9t\u00e9 le seul candidat finalement donc c'\u00e9tait victoire assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:42) [90%] :\r\nAlors il y a eu un autre candidat qui est qui \u00e9t\u00e9 pour le Parti socialiste, Raoul Girard et d'ailleurs on, on, on avait d\u00e9cid\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas si lointaine, parce que lorsque vous faites de la politique au niveau d'une r\u00e9gion comme d'une commune, d'ailleurs, petite commune la la la la, l'aspect partisan et vraiment tr\u00e8s peu importants, ce sont des projets ce sont, ce sont des chantiers \u00e0 lancer, ce sont des des gens \u00e0 rassembler donc l'aspect id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:10) [91%] :\r\nEt vraiment concret voil\u00e0 exactement, on dit souvent que cette fonction et on vous a imposer souvent cette question d'ailleurs que cette fonction est un tremplin pour le Conseil d'\u00c9tat, et vous vous dites non, on verra dans 10 ans, enfin pas dans 10 ans maintenant, \u00e7a fait depuis 2012. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:23) [93%] :\r\nOui, alors c'est des questions qui se qui se posent bon le maintenant il y a des \u00e9ch\u00e9ances pour 2020, donc on est pour, prochainement, un 2021, le Conseil d'\u00c9tat sera renouvel\u00e9, j'ai l'Avantage par rapport \u00e0 tous ceux qui aspirent \u00e0 cette fonction de conseiller d'\u00c9tat, de la conna\u00eetre de l'int\u00e9rieur 5 ans aux c\u00f4t\u00e9s d'Isabelle Chassot je, je, je vois l'int\u00e9r\u00eat de la fonction, c'est s\u00fbr, mais je vois aussi les lourdeurs les lourdeurs de la la coll\u00e9gialit\u00e9, je vois aussi que c'est un c'est une fonction qui qui qui malheureusement c'est peut-\u00eatre les gens, mais je ne crois pas, c'est plus on est plus au niveau de la gestion des choses plus que de la strat\u00e9gie politique et j'ai l'impression qu'on a plus de marge de manoeuvre comme pr\u00e9fet, comme conseiller d'\u00c9tat, mais encore une fois, voil\u00e0 on on verra bien, mais pas aujourd'hui, peut-\u00eatre, je suis bien \u00e0 l'aise dans cette fonction pr\u00e9fectorale et j'aurais fait 10 ans en 2021. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:17) [88%] :\r\nAh, alors on verra bien, suspense, vous n'en direz pas plus car vous connaissez bien les journalistes et les questions de journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:26) [88%] :\r\nDonc vous vous adaptez Patrice Borcard bien jou\u00e9, on verra en 2021, vous reviendrez nous en parler, peut-\u00eatre en tant que conseiller d'\u00c9tat, merci d'\u00eatre venu nous voir ici \u00e0 Lausanne de votre Gruy\u00e8re natal d'ailleurs et bon retour chez vous, merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:43) [81%] :\r\nC'est angoissant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:40) [86%] :\r\nNon, les stewards de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:02) [86%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait une chanson suisse, Patrice Borcard, mais alors pas chez vous, du tout, ce sont 2 Genevois Martinez et Tom humaine, ils sont mis ensemble pour faire cette chanson sous lecture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:12) [90%] :\r\nQui chantait en bon anglais, je ne vois finalement, merci encore et bon retour, merci, c'est fini pour ce soir, merci \u00e0 Isabelle Barth, qui \u00e9tait en r\u00e9gie, merci aussi \u00e0 Diane Dufour, qui est notre attach\u00e9 de production demain humour la revue vaudoise \u00e0 l'honneur avec la com\u00e9dienne Nathalie devant elle, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-05T20:14:01Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barthe, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borcard, Patrice", "role": "pr\u00e9fet de la Gury\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEBBC7B4-8A41-4C9F-A145-F59F952BA56E", "internalArchiveId": "CEBBC7B4-8A41-4C9F-A145-F59F952BA56E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher expose sa collection de 127 ouvres \u00e0 la Fondation Gianadda: son interview", "publicationDate": "2019-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2019\r\n\r\n\r\nInterview de Christoph Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et collectionneur d'art.   #CATINFO_DEC2019#\r\nOn connait Christoph Blocher le politicien... Christoph Blocher le strat\u00e8ge UDC... Un peu moins Christoph Blocher le collectionneur d'art... C'est cette facette de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui sera visible d\u00e8s demain \u00e0 la Fondation Gianadda. Christoph Blocher expose sa collction: 127 oeuvres 100% suisses. J'ai donc commenc\u00e9 par lui demander s'il fallait voir un message politique... patriotique... dans sa collection...\r\n((( - On ne peut pas dire que vous avez toujours \u00e9t\u00e9 bien accueillis en Suisse romande... Encore r\u00e9cemment quand vous avez tent\u00e9 d'acheter deux journaux \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne... Vous faites aussi ce constat? Vous avez une relation compliqu\u00e9e avec les Romands ?\r\n- Bon en m\u00eame temps encore r\u00e9cemment vous avez critiqu\u00e9 des sections romandesde votre propre parti qui auraient \u00e9t\u00e9 trop paresseuses en vue des f\u00e9d\u00e9rales... \r\n- Cette fois... \u00e0 Martigny... avec vos tableaux... c'est diff\u00e9rent ?\r\n- Une collection 100% suisse... il faut y voir un message politique aussi... C'est une collection patriotique? souverainiste ?\r\n- Des artistes \u00e9trangers vous en collectionnez aussi?\r\n- Ca vous a co\u00fbt\u00e9 combien de vous constituer cette collection?\r\n- Un coup de coeur parmi ces tableaux? Un Hodler? Un Anker?\r\n- Et montrer ces tableaux... c'est un devoir pour vous?\r\n- Que va devenir votre collection apr\u00e8s votre mort? Vous allez la transmettre \u00e0 vos enfants? Vous construisez des salles s\u00e9curis\u00e9es sous votre maison \u00e0 Herrliberg n'est-ce pas?\r\n- Christoph Blocher... ancien strat\u00e8ge de l'UDC... Impossible de vous laisser filer sans vous poser une question sur l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Que faire de la revendication des verts d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Vous pourriez par exemple \u00e9lire Regula Rytz \u00e0 la place de Simonetta Sommaruga?\r\nTitre de l'expo: \"chefs d'oeuvre suisses, collection Blocher\". 127 oeuvres... En particulier des tableaux d'Albert Anker et Ferdinand Hodler... mais aussi des Calame, Segantini, Felix Vallonton et Giacometti... Christoph Blocher nous a accord\u00e9 une interview... Je lui ai demand\u00e9 \r\nVous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 le bienvenu en Suisse romande... relation traditionnellement compliqu\u00e9e...\r\nUDC attaquer si\u00e8ge SiSo?\r\nChefs d'oeuvres suisses, collection Blocher. C'est le titre de la nouvelle exposition de la Fondation Gianadda, qui sera vernie demain (vdi) \u00e0 Martigny en pr\u00e9sence d'Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nL'exposition pr\u00e9sente 127 oeuvres appartenant \u00e0 l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC. En particulier des tableaux d'Albert Anker et Ferdinand Hodler... mais aussi des Calame, Segantini, Felix Vallonton et Giacometti, p\u00e8re et fils.\r\nPour en parler nous avons le plaisir d'accueillir Christoph Blocher\r\n-cette exposition.. c'est un accomplissement pour vous? \r\n(pr\u00e9c\u00e9dentes expos moins importantes en nombre)\r\n- parmi les chefs d'oeuvres de votre collection il y a surtout Anker et Hodler... Anker dont vous aimez surtout les portraits.. et Hodler, dont vous aimez les paysages... expliquez-nous?\r\n- vous avez ensuite collectionn\u00e9 d'autres peintres suisses, des contemporains d'Anker et Hodler et m\u00eame Alberto Giacometti jeune... mais pas au-del\u00e0. Pas de peinture abstraite, pas de Paul Klee par exemple.. pourquoi?\r\n(il a achet\u00e9 r\u00e9cemment un peintre \u00e9tranger, le seul de sa collection: deux ouvres sur papier de van Gogh, apr\u00e8s avoir appris que van Gogh et Albert Anker se connaissaient et s'appr\u00e9ciaient manifestement)\r\n-dans la pr\u00e9face du catalogue, Ueli Maurer \u00e9crit ceci: \"les ouvres pr\u00e9sent\u00e9es traitent de privation, de dur labeur et de foi presque in\u00e9branlable... elles racontent l'histoire de la Suisse et \u00e9voquent les valeurs sur lesquelles notre pays s'est construit \".. Pour vous ces oeuvres de peintres suisses ont un message \u00e0 d\u00e9livrer aux Suisses?\r\n(Anker montre que les pauvres ne sont pas abattus par leur condition, quu le monde n'est jamais maudit.. Hodler monter ce qui est \u00e9ternel et d\u00e9passe l'homme: les montagnes)\r\n-votre collection est l'une des plus prestigieuses collections priv\u00e9es de peinture suisse. (Il d\u00e9tient les oeuvres phares, pas de r\u00e9trospective Anker ou Hodler sans passer par Blocher)  Cela vous donne une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re?  pour vous c'est un devoir de la montrer au public? vous \u00eates d'ailleurs tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux dans vos pr\u00eats... \r\n(\"servez-vous\" a-t-il dit \u00e0 Gianadda... et idem pour l'expo Hodler \u00e0 Pully en 2018: il a mis \u00e0 dispo tout ce que voulait le commissaire, gratuitement.. qui a seulement d\u00fb payer les frais d'assurance et de transport)\r\n- les expositions de votre collection ont lieu dans des fondations (Fondation Saner en 99, Oskar Rheinardt en 2015.. et cette fois Gianadda).. vous pr\u00e9f\u00e9rez ces lieux priv\u00e9s aux mus\u00e9es publics?\r\n-  Votre p\u00e8re qui aimait l'art n'avait pas l'argent pour acheter une oeuvre originale... il d\u00e9coupait des reproductions dans les journaux et les \u00e9pinglait au mur...  devenir collectionneur, c'est une forme de revanche sur la vie?\r\n- qu'allez-vous faire de votre collection? la transmettre \u00e0 vos enfants... la donner au Landesmuseum?\r\n(il ne veut pas en faire don au public: \u00e7a co\u00fbte trop cher en frais de fonctionnement. La collection sera conserv\u00e9e dans des salles souterraines en cours de construction chez lui. \"Les ouvres seront \u00e0 disposition pour des expositions, que ce soit pour une pr\u00e9sentation de l'ensemble de la collection, commechez Gianadda, ou sous  forme de pr\u00eats pour des th\u00e8mes sp\u00e9cifiques. Les gens pourront ainsi profiter de mes peintures sans que le public doive plus tard en payer le prix\")\r\nContenu de l'expo:\r\nAux c\u00f4t\u00e9s des c\u00e9l\u00e8bres peintures d'Albert Anker et de Ferdinand Hodler , dont Christoph Blocher a r\u00e9uni depuis 1979 le plus prestigieux ensemble, seront montr\u00e9es des ouvres d'Alexandre Calame, paysagiste aux atmosph\u00e8res sereines ou tourment\u00e9es, du repr\u00e9sentant de la p\u00e9riode romantique Giovanni Segantini  qui reproduit l'existence humaine en harmonie avec la nature, et aussi d'Edouard Castres, peintre de sujets militaires et de sc\u00e8nes de genre, de F\u00e9lix Vallotton , li\u00e9 au mouvement des Nabis, de Giovanni Giacometti, p\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre sculpteur Alberto, qui d\u00e9crit des ambiances grandioses de montagnes avec des effets de lumi\u00e8re et de couleurs intenses, d'Ernest Bieler, qui dans un style symboliste et r\u00e9aliste s'attache \u00e0 rendre le monde paysan du Valais, de Cuno Amiet, coloriste reconnu, d'Augusto Giacometti, d'Adolf Dietrich, de Max Buri .. Figure aussi la premi\u00e8re version de La Poste du Gothard de Rudolf Koller, un des tableaux embl\u00e9matiques de l'art suisse offert \u00e0 Alfred Escher fondateur de la Compagnie des chemins de fer du Nord-Est.", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10900001", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Christoph Blocher expose sa collection de 127 \u0153uvres \u00e0 la Fondation Gianadda: son interview / FOR_2019-12-05T18:02:00_developpement-6", "Forum du 05.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Christoph Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et collectionneur d\u2019art."], "variantIds": ["ece-10900001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T17:33:06Z", "webPublicationDate": "2019-12-05T17:44:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2041805", "internalArchiveId": "AA1911041385", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-12-05T00:00:00Z", "durationSec": 1782, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10922433", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat fribourgeois prend des mesures pour rendre la fonction d'\u00e9lu communal plus attractive", "12h45", "Steve Guerdat et Martin Fuchs sont les t\u00eates d'affiche du CHI de Gen\u00e8ve", "12h45", "Rendez-vous culture: le documentaire \"Je ne te voyais pas\", plaidoyer pour la justice restaurative", "12h45", "La coop\u00e9rative de partage de v\u00e9hicule Mobility renforce son parc de voitures \u00e0 propulsion alternative", "12h45", "La France touch\u00e9e par une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. Les transports et les \u00e9coles durement impact\u00e9es.", "12h45", "Les Suisses ont moins confiance dans leurs institutions selon le dernier barom\u00e8tre Credit Suisse", "12h45", "Gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en France: les explications de Tristan Dessert", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10922433", "ece-10922437", "ece-10922439", "ece-10922435", "ece-10922427", "ece-10922431", "ece-10922429", "ece-10922441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T06:30:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:16  00:00:18:18\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonjour.\r\n\r\n00:00:18:20  00:00:22:11\r\n{\\an1}Gr\u00e8ve massive\r\net manifestations en France\r\n\r\n00:00:22:12  00:00:26:05\r\n{\\an1}contre le projet de r\u00e9forme\r\ndes retraites.\r\n\r\n00:00:26:07  00:00:29:02\r\n{\\an1}Un mouvement social\r\nd'une ampleur in\u00e9dite.\r\n\r\n00:00:29:04  00:00:31:23\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident E.Macron\r\nest sous pression.\r\n\r\n00:00:32:01  00:00:34:20\r\n{\\an1}Nous en parlons avec Tristan Dessert.\r\n\r\n00:00:34:22  00:00:38:16\r\n{\\an1}L'avenir des retraites est\r\nla premi\u00e8re inqui\u00e9tude des Suisses,\r\n\r\n00:00:38:18  00:00:42:18\r\n{\\an1}avant la sant\u00e9,\r\nselon une \u00e9tude du Credit Suisse.\r\n\r\n00:00:42:20  00:00:47:16\r\n{\\an1}La population perd aussi confiance\r\nenvers les institutions.\r\n\r\n00:00:47:18  00:00:54:03\r\n{\\an1}Si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif communal\r\nne fait plus tellement envie.\r\n\r\n00:00:54:05  00:00:59:02\r\n{\\an1}Les \u00e9lus sont toujours plus nombreux\r\n\u00e0 ne pas terminer leur mandat.\r\n\r\n00:00:59:04  00:01:04:01\r\n{\\an1}Le canton de Fribourg\r\nprend des mesures.\r\n\r\n00:01:04:03  00:01:08:11\r\n{\\an1}Les deux meilleurs cavaliers\r\ndu monde sont suisses.\r\n\r\n00:01:08:13  00:01:14:07\r\n{\\an1}Vous entendrez Steve Guerdat\r\net Martin Fuchs\r\n\r\n00:01:14:09  00:01:18:02\r\n{\\an1}\u00e0 quelques jours du CHI de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:18:04  00:01:22:06\r\n{\\an1}Et nous recevons Fran\u00e7ois Kohler,\r\n\r\n00:01:22:08  00:01:26:01\r\n{\\an1}r\u00e9alisateur neuch\u00e2telois\r\nqui parle de justice restaurative,\r\n\r\n00:01:26:03  00:01:29:16\r\n{\\an1}le fait de faire dialoguer\r\nune victime et son bourreau.\r\n\r\n00:01:29:18  00:01:33:18\r\n{\\an1}Sujet de son nouveau documentaire\r\n\"Je ne te voyais pas\".\r\n\r\n00:01:35:05  00:01:37:18\r\n{\\an1}La France paralys\u00e9e depuis ce matin.\r\n\r\n00:01:37:19  00:01:40:16\r\n{\\an1}Bras de fer entre les syndicats\r\net le gouvernement\r\n\r\n00:01:40:18  00:01:43:06\r\n{\\an1}autour de la future\r\nr\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n00:01:43:08  00:01:47:06\r\n{\\an1}Transports \u00e0 l'arr\u00eat, \u00e9coles ferm\u00e9es,\r\nmobilisation des retrait\u00e9s...\r\n\r\n00:01:47:08  00:01:50:06\r\n{\\an1}Des manifestations\r\nsont pr\u00e9vues dans tout le pays.\r\n\r\n00:01:50:08  00:01:53:02\r\n{\\an1}L'heure de v\u00e9rit\u00e9\r\npour le pr\u00e9sident E.Macron.\r\n\r\n00:01:54:07  00:01:58:23\r\n{\\an1}-Les syndicats fran\u00e7ais\r\nont annonc\u00e9 une gr\u00e8ve historique.\r\n\r\n00:01:59:01  00:02:02:20\r\n{\\an1}Les images de gares et de stations\r\nde m\u00e9tro \u00e0 l'arr\u00eat,\r\n\r\n00:02:02:22  00:02:07:04\r\n{\\an1}semblent confirmer que le mouvement\r\nsocial tient ses objectifs.\r\n\r\n00:02:07:06  00:02:11:05\r\n{\\an1}Paralyser l'activit\u00e9 et concr\u00e9tiser\r\nune d\u00e9monstration de force.\r\n\r\n00:02:14:09  00:02:19:04\r\n{\\an1}Une paralysie des transports et donc\r\nl'asphyxie, des axes routiers.\r\n\r\n00:02:19:20  00:02:22:16\r\n{\\an1}Le secr\u00e9taire d'Etat aux transports\r\ndu gouvernement Macron\r\n\r\n00:02:22:18  00:02:24:15\r\n{\\an1}\u00e9tait sur le pont d\u00e8s l'aube.\r\n\r\n00:02:24:17  00:02:26:13\r\n{\\an1}-Je me suis rendu d\u00e8s 06h00\r\n\r\n00:02:26:15  00:02:29:02\r\n{\\an1}en gare au contact des gilets verts,\r\n\r\n00:02:29:04  00:02:32:06\r\n{\\an1}ceux qui font l'information\r\naux voyageurs.\r\n\r\n00:02:32:08  00:02:36:11\r\n{\\an1}Et j'\u00e9tais sur la ligne 14,\r\nla ligne automatique,\r\n\r\n00:02:36:12  00:02:40:00\r\n{\\an1}pour voir comment\r\nse d\u00e9butait la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:02:40:02  00:02:41:22\r\n{\\an1}-Des m\u00e9tros \u00e0 l'arr\u00eat\r\n\r\n00:02:42:00  00:02:45:16\r\n{\\an1}et quelques lignes de bus\r\nen fonction, prises d'assaut.\r\n\r\n00:02:45:18  00:02:48:01\r\n{\\an1}-J'ai voulu prendre le train,\r\n\r\n00:02:48:03  00:02:50:17\r\n{\\an1}mais on m'a dit qu'il \u00e9tait annul\u00e9,\r\n\r\n00:02:50:19  00:02:52:14\r\n{\\an1}sans autre information.\r\n\r\n00:02:52:16  00:02:55:22\r\n{\\an1}-Je suis arriv\u00e9 ce matin de New-York\r\n\r\n00:02:56:00  00:02:58:22\r\n{\\an1}sans savoir qu'il y avait une gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:02:59:01  00:03:02:11\r\n{\\an1}J'ai attendu deux heures\r\npour quitter l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:03:02:12  00:03:06:15\r\n{\\an1}-Les syndicats et les gilets jaunes\r\nont annonc\u00e9 un bras de fer\r\n\r\n00:03:06:17  00:03:09:23\r\n{\\an1}exemplaire contre le projet\r\nde r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n00:03:10:01  00:03:13:04\r\n{\\an1}250 manifestations sont pr\u00e9vues\r\ndans toute la France.\r\n\r\n00:03:13:06  00:03:15:12\r\n{\\an1}Le gouvernement\r\nredoute des violences\r\n\r\n00:03:15:14  00:03:17:12\r\n{\\an1}et une poursuite du mouvement,\r\n\r\n00:03:17:14  00:03:19:19\r\n{\\an1}au-del\u00e0 de cette journ\u00e9e\r\ndu 5 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:03:20:21  00:03:24:03\r\n{\\an1}-Tristan Dessert, qu'implique\r\ncette r\u00e9forme des retraites ?\r\n\r\n00:03:24:05  00:03:28:14\r\n{\\an1}-Le paradoxe, c\u2019est que les d\u00e9tails\r\nde la r\u00e9forme n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s.\r\n\r\n00:03:28:16  00:03:32:14\r\n{\\an1}On ne conna\u00eet\r\nque les grandes lignes du projet.\r\n\r\n00:03:32:15  00:03:32:23\r\n{\\an1}On ne conna\u00eet\r\nque les grandes lignes du projet.\r\nOn ne conna\u00eet\r\nque\r\n\r\n00:03:32:15  00:03:32:23\r\n{\\an1}\r\n\r\n00:03:33:02  00:03:38:20\r\n{\\an1}L\u2019id\u00e9e principale\r\n\r\n00:03:38:23  00:03:40:05\r\n{\\an1}est de cr\u00e9er un syst\u00e8me universel.\r\n\r\n00:03:40:07  00:03:42:10\r\n{\\an1}Il y a en France\r\n42 r\u00e9gimes diff\u00e9rents de retraites,\r\n\r\n00:03:42:11  00:03:45:03\r\n{\\an1}dont les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux de la\r\nfonction publique, tr\u00e8s avantageux.\r\n\r\n00:03:45:07  00:03:49:11\r\n{\\an1}Le gouvernement veut d'un syst\u00e8me\r\nunique, fonctionnant par points.\r\n\r\n00:03:49:13  00:03:53:22\r\n{\\an1}Chaque euro cotis\u00e9 ferait gagner\r\ndes points d\u00e9terminant la pension.\r\n\r\n00:03:54:00  00:03:59:21\r\n{\\an1}Le gouvernement veut cr\u00e9er un syst\u00e8me\r\n\u00e0 l\u2019\u00e9quilibre financi\u00e8rement.\r\n\r\n00:03:59:23  00:04:02:07\r\n{\\an1}Ce n\u2019est pas le cas aujourd\u2019hui.\r\n\r\n00:04:02:09  00:04:08:10\r\n{\\an1}L\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part\r\nest fix\u00e9 \u00e0 62 ans,\r\n\r\n00:04:08:11  00:04:11:21\r\n{\\an1}moins que dans la plupart\r\ndes pays d\u2019Europe.\r\n\r\n00:04:11:23  00:04:13:23\r\n{\\an1}Les retrait\u00e9s fran\u00e7ais\r\n\r\n00:04:14:01  00:04:18:05\r\n{\\an1}ont un niveau de vie\r\nsup\u00e9rieur au reste de la population.\r\n\r\n00:04:18:07  00:04:20:22\r\n{\\an1}Mais ce syst\u00e8me est d\u00e9ficitaire.\r\n\r\n00:04:21:00  00:04:26:03\r\n{\\an1}Il semble in\u00e9vitable que les Fran\u00e7ais\r\ndoivent travailler plus longtemps\r\n\r\n00:04:26:05  00:04:29:02\r\n{\\an1}et sans doute toucher\r\nune retraite moins \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:04:29:04  00:04:34:11\r\n{\\an1}-D'autres se sont cass\u00e9 les dents\r\navant lui ?\r\n\r\n00:04:34:13  00:04:38:03\r\n{\\an1}-Oui, on se souvient\r\ndes grandes gr\u00e8ves de 1995.\r\n\r\n00:04:38:05  00:04:40:13\r\n{\\an1}Le Premier ministre Alain Jupp\u00e9\r\n\r\n00:04:40:15  00:04:44:08\r\n{\\an1}avait d\u00fb renoncer\r\n\u00e0 r\u00e9former les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n00:04:44:10  00:04:48:16\r\n{\\an1}Depuis, il y a eu des ajustements\r\ndu syst\u00e8me des retraites,\r\n\r\n00:04:48:18  00:04:51:20\r\n{\\an1}avec des allongements\r\nde l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part.\r\n\r\n00:04:51:22  00:04:57:01\r\n{\\an1}E.Macron avait promis\r\nde tout repenser le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:04:57:03  00:05:03:12\r\n{\\an1}Mais il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre\r\nles syndicats, m\u00eame les plus mod\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:05:03:14  00:05:08:10\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s un an de crise\r\ndes gilets jaunes,\r\n\r\n00:05:08:11  00:05:12:17\r\n{\\an1}il est politiquement affaibli.\r\n\r\n00:05:12:19  00:05:17:11\r\n{\\an1}Il sera jug\u00e9\r\nsur sa capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9former.\r\n\r\n00:05:17:12  00:05:25:03\r\n{\\an1}Il joue tr\u00e8s gros.\r\n\r\n00:05:25:14  00:05:27:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:05:27:15  00:05:31:02\r\n{\\an1}Cette gr\u00e8ve a des r\u00e9percussions\r\ndirectes sur notre pays.\r\n\r\n00:05:31:04  00:05:32:21\r\n{\\an1}Ce matin, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:05:32:23  00:05:36:14\r\n{\\an1}tous les trains \u00e0 destination\r\nde la France ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s.\r\n\r\n00:05:36:16  00:05:42:01\r\n{\\an1}Et \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve,\r\n25 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s,\r\n\r\n00:05:42:04  00:05:51:11\r\n{\\an1}car les aiguilleurs du ciel fran\u00e7ais\r\nsont aussi mobilis\u00e9s.\r\n\r\n00:05:53:01  00:05:55:12\r\n{\\an1}Les inqui\u00e9tudes li\u00e9es au climat\r\n\r\n00:05:55:14  00:05:58:05\r\n{\\an1}se sont beaucoup exprim\u00e9es\r\nces derniers mois,\r\n\r\n00:05:58:07  00:06:01:05\r\n{\\an1}mais les Suisses\r\nrestent davantage inquiets\r\n\r\n00:06:01:07  00:06:04:14\r\n{\\an1}pour l'avenir de leurs retraites\r\net pour leur sant\u00e9.\r\n\r\n00:06:04:16  00:06:07:11\r\n{\\an1}Une \u00e9tude du Credit Suisse,\r\npubli\u00e9e ce matin,\r\n\r\n00:06:07:13  00:06:10:18\r\n{\\an1}montre que nos premi\u00e8res\r\npr\u00e9occupations sont, dans l'ordre,\r\n\r\n00:06:10:20  00:06:12:15\r\n{\\an1}le financement des retraites,\r\n\r\n00:06:12:17  00:06:15:06\r\n{\\an1}la sant\u00e9,\r\net la question des \u00e9trangers.\r\n\r\n00:06:15:08  00:06:16:20\r\n{\\an1}Ce qui est nouveau,\r\n\r\n00:06:16:22  00:06:19:04\r\n{\\an1}c'est la perte de confiance des\r\nSuisses envers leurs institutions.\r\n\r\n00:06:19:17  00:06:21:15\r\n{\\an1}-Le coeur des institutions suisses\r\n\r\n00:06:21:17  00:06:24:16\r\n{\\an1}battrait-il de moins en moins\r\n\u00e0 l'unisson du peuple suisse ?\r\n\r\n00:06:24:18  00:06:27:00\r\n{\\an1}Il y a en tout cas\r\nperte de confiance.\r\n\r\n00:06:27:02  00:06:29:08\r\n{\\an1}C'est le diagnostic\r\ndu Credit Suisse.\r\n\r\n00:06:29:10  00:06:31:11\r\n{\\an1}Institutions,\r\npartis politiques,\r\n\r\n00:06:31:13  00:06:34:05\r\n{\\an1}m\u00e9dias, \u00e9glises\r\nvoient leur cote \u00e0 la baisse.\r\n\r\n00:06:34:07  00:06:36:13\r\n{\\an1}Pour les Chambres\r\net le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:06:36:15  00:06:38:12\r\n{\\an1}voil\u00e0 \u00e0 quoi \u00e7a ressemble.\r\n\r\n00:06:40:04  00:06:43:06\r\n{\\an1}-Cette crise de confiance\r\n\r\n00:06:43:08  00:06:46:12\r\n{\\an1}na\u00eet du manque de solutions\r\n\r\n00:06:46:14  00:06:49:04\r\n{\\an1}sur les principaux th\u00e8mes\r\nde pr\u00e9occupation.\r\n\r\n00:06:49:06  00:06:52:09\r\n{\\an1}Ca concerne les assurances sociales,\r\nl'assurance maladie.\r\n\r\n00:06:52:11  00:06:56:11\r\n{\\an1}Mais avant tout l'AVS.\r\n\r\n00:06:56:13  00:06:59:13\r\n{\\an1}-Quelles solutions\r\npour redresser la situation ?\r\n\r\n00:06:59:15  00:07:03:04\r\n{\\an1}Les sond\u00e9s insistent\r\nsur le r\u00f4le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:05:19  00:07:08:14\r\n{\\an1}-C'est une critique que je partage,\r\n\r\n00:07:08:16  00:07:11:11\r\n{\\an1}car les deux seuls compromis\r\n\r\n00:07:11:12  00:07:15:02\r\n{\\an1}de la derni\u00e8re l\u00e9gislature ont \u00e9t\u00e9\r\namen\u00e9s par le Conseil des Etats,\r\n\r\n00:07:15:04  00:07:17:03\r\n{\\an1}pas par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:17:05  00:07:20:07\r\n{\\an1}C'est une force un peu faible\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:20:09  00:07:22:08\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est l\u00e0\r\n\r\n00:07:22:10  00:07:24:20\r\n{\\an1}pour conduire la politique\r\n\r\n00:07:24:22  00:07:26:20\r\n{\\an1}voulue par le Parlement.\r\n\r\n00:07:26:22  00:07:30:04\r\n{\\an1}Je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\na bien jou\u00e9 son jeu,\r\n\r\n00:07:30:06  00:07:34:03\r\n{\\an1}a retrouv\u00e9 de la coh\u00e9sion.\r\n\r\n00:07:34:07  00:07:39:23\r\n{\\an1}-Egalement forte, la demande\r\npour davantage de compromis.\r\n\r\n00:07:40:00  00:07:46:00\r\n{\\an1}Alors, faut-il tendre davantage\r\nla main \u00e0 l'adversaire ?\r\n\r\n00:07:46:02  00:07:48:22\r\n{\\an1}-Le peuple est souverain.\r\n\r\n00:07:49:00  00:07:51:11\r\n{\\an1}Lorsque nous ne d\u00e9fendons pas\r\n\r\n00:07:51:13  00:07:54:17\r\n{\\an1}ses int\u00e9r\u00eats, nous pr\u00e9f\u00e9rons\r\nque la population vote\r\n\r\n00:07:54:19  00:07:58:15\r\n{\\an1}que d'accepter une d\u00e9cision du\r\nParlement qui nous semble inad\u00e9quate.\r\n\r\n00:07:58:17  00:08:00:23\r\n{\\an1}-Restaurer la confiance,\r\n\r\n00:08:01:01  00:08:03:20\r\n{\\an1}voil\u00e0 un d\u00e9fi de plus pour la\r\njeune g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n00:08:04:08  00:08:06:15\r\n{\\an1}-A Berne toujours,\r\nle Conseil des Etats\r\n\r\n00:08:06:17  00:08:09:14\r\n{\\an1}a approuv\u00e9 ce matin un cr\u00e9dit\r\nd'un milliard de francs\r\n\r\n00:08:09:16  00:08:12:11\r\n{\\an1}pour poursuivre les travaux\r\nde correction du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:08:12:13  00:08:15:04\r\n{\\an1}Des travaux qui s'\u00e9tendront\r\nsur 162 kilom\u00e8tres\r\n\r\n00:08:15:06  00:08:18:23\r\n{\\an1}entre le canton du Valais et le\r\ncanton de Vaud, entre 2020 et 2039.\r\n\r\n00:08:19:00  00:08:21:11\r\n{\\an1}Il s'agit du plus grand projet\r\nde protection\r\n\r\n00:08:21:13  00:08:23:12\r\n{\\an1}contre les crues de Suisse.\r\n\r\n00:08:24:03  00:08:28:09\r\n{\\an1}Ils sont nombreux, les \u00e9lus qui\r\nquittent l'ex\u00e9cutif de leurs communes\r\n\r\n00:08:28:11  00:08:30:01\r\n{\\an1}en milieu de l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:08:30:03  00:08:32:15\r\n{\\an1}Ce probl\u00e8me touche plusieurs cantons.\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:36:00\r\n{\\an1}A Fribourg, le Conseil d'\u00c9tat\r\na d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir.\r\n\r\n00:08:36:02  00:08:40:18\r\n{\\an1}Il veut rendre la fonction d'\u00e9lu\r\ncommunal plus attractive.\r\n\r\n00:08:42:03  00:08:44:17\r\n{\\an1}-Dans le canton de Fribourg,\r\n\r\n00:08:44:19  00:08:48:11\r\n{\\an1}les d\u00e9missions d'\u00e9lus communaux\r\nsont en constante augmentation:\r\n\r\n00:08:48:12  00:08:51:18\r\n{\\an1}ils sont 160 \u00e0 avoir jet\u00e9 l'\u00e9ponge\r\nen pleine l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:08:51:20  00:08:53:10\r\n{\\an1}Alert\u00e9 par le ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n\r\n00:08:53:11  00:08:56:18\r\n{\\an1}le Conseil d'\u00c9tat va introduire\r\ncinq mesures pr\u00e9ventives\r\n\r\n00:08:56:20  00:08:59:18\r\n{\\an1}pour mieux former\r\net soutenir les ex\u00e9cutifs locaux.\r\n\r\n00:08:59:20  00:09:02:05\r\n{\\an1}-On va aussi mettre en place\r\n\r\n00:09:02:08  00:09:05:06\r\n{\\an1}un programme,\r\n\r\n00:09:05:08  00:09:08:09\r\n{\\an1}car on se rend compte aussi\r\nque gouverner un coll\u00e8ge\r\n\r\n00:09:08:11  00:09:11:01\r\n{\\an1}c'est pas facile, surtout\r\navec des caract\u00e8res diff\u00e9rents,\r\n\r\n00:09:11:01  00:09:11:09\r\n{\\an1}car on se rend compte aussi\r\nque gouverner un coll\u00e8ge\r\n\r\n00:09:11:09  00:09:12:17\r\n{\\an1}avec des personnes que l'on a pas\r\nchoisies, comme ce sont des \u00e9lus.\r\n\r\n00:09:12:17  00:09:17:22\r\n{\\an1}C'est un ensemble de mesures,\r\ncar une seule mesure ne suffira pas.\r\n\r\n00:09:17:22  00:09:19:05\r\n{\\an1}Les raisons souvent invoqu\u00e9es\r\nsont multiples:\r\n\r\n00:09:19:09  00:09:20:14\r\n{\\an1}d\u00e9m\u00e9nagement,\r\nconflit de personnes\r\n\r\n00:09:20:18  00:09:21:02\r\n{\\an1}ou encore la difficult\u00e9 de concilier\r\nl'engagement politique\r\n\r\n00:09:21:06  00:09:22:03\r\n{\\an1}\u00e0 sa profession ou vie de famille.\r\n\r\n00:09:22:07  00:09:22:19\r\n{\\an1}-La complexit\u00e9 des dossiers\r\nest toujours plus lourde,\r\n\r\n00:09:22:23  00:09:23:19\r\n{\\an1}et puis on se rend compte aussi\r\n\r\n00:09:23:23  00:09:24:06\r\n{\\an1}de la recrudescence des lois,\r\n\r\n00:09:24:10  00:09:26:07\r\n{\\an1}du caract\u00e8re juridique des lois.\r\n\r\n00:09:30:07  00:09:32:04\r\n{\\an1}costume de seuil diffuse s\u00e9rieuse\r\n\r\n00:09:32:07  00:09:33:06\r\n{\\an1}costume de seuil diffuse s\u00e9rieuse\r\ninsupportable\r\n\r\n00:09:33:06  00:09:37:10\r\n{\\an1}-Car le probl\u00e8me des d\u00e9missions\r\nen masse touche plusieurs cantons.\r\n\r\n00:09:43:04  00:09:46:03\r\n{\\an1}Les raisons souvent invoqu\u00e9es\r\nsont multiples:\r\n\r\n00:09:46:05  00:09:47:16\r\n{\\an1}d\u00e9m\u00e9nagement,\r\nconflit de personnes\r\n\r\n00:09:47:19  00:09:50:13\r\n{\\an1}ou encore la difficult\u00e9 de concilier\r\nl'engagement politique\r\n\r\n00:09:50:15  00:09:52:10\r\n{\\an1}\u00e0 sa profession ou vie de famille.\r\n\r\n00:09:52:16  00:09:55:15\r\n{\\an1}-La complexit\u00e9 des dossiers\r\nest toujours plus lourde,\r\n\r\n00:09:55:17  00:09:57:18\r\n{\\an1}et puis on se rend compte aussi\r\n\r\n00:09:57:20  00:09:59:16\r\n{\\an1}de la recrudescence des lois,\r\n\r\n00:09:59:18  00:10:03:02\r\n{\\an1}du caract\u00e8re juridique des lois.\r\n\r\n00:10:03:04  00:10:05:19\r\n{\\an1}costume de seuil diffuse s\u00e9rieuse\r\ninsupportable\r\n\r\n00:10:05:21  00:10:09:06\r\n{\\an1}-Les nouveaux outils seront mis \u00e0\r\ndisposition des communes en 2020.\r\n\r\n00:10:10:00  00:10:12:19\r\n{\\an1}-A Lausanne, ce matin,\r\nune centaine de manifestants\r\n\r\n00:10:12:21  00:10:14:16\r\n{\\an1}se sont r\u00e9unis \u00e0 la Riponne\r\n\r\n00:10:14:18  00:10:18:14\r\n{\\an1}pour protester contre l'op\u00e9ration\r\nmilitaire turque au nord de la Syrie.\r\n\r\n00:10:18:16  00:10:22:03\r\n{\\an1}Les organisateurs ont invit\u00e9 78\r\norganisations et partis politiques\r\n\r\n00:10:22:05  00:10:24:06\r\n{\\an1}des quatre r\u00e9gions du Kurdistan.\r\n\r\n00:10:24:08  00:10:27:01\r\n{\\an1}Demain, une autre manifestation\r\nest pr\u00e9vue \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:27:03  00:10:30:08\r\n{\\an1}La communaut\u00e9 kurde\r\nr\u00e9clame la cr\u00e9ation au Moyen-Orient\r\n\r\n00:10:30:10  00:10:32:05\r\n{\\an1}d'un \u00e9tat ind\u00e9pendant.\r\n\r\n00:10:33:08  00:10:36:03\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve,\r\nle tout nouveau d\u00e9p\u00f4t du Carr\u00e9-Vert,\r\n\r\n00:10:36:05  00:10:39:05\r\n{\\an1}cens\u00e9 abriter les collections\r\ndes mus\u00e9es de la Ville\r\n\r\n00:10:39:07  00:10:40:18\r\n{\\an1}souffre de malfa\u00e7ons.\r\n\r\n00:10:40:20  00:10:45:17\r\n{\\an1}Des fissures sont apparues dans\r\nles couches de ciment de ce b\u00e2timent.\r\n\r\n00:10:45:19  00:10:51:01\r\n{\\an1}Le d\u00e9m\u00e9nagement des diff\u00e9rentes\r\noeuvres est \u00e0 l'arr\u00eat depuis cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:10:51:03  00:10:56:09\r\n{\\an1}L'investissement de ce nouveau lieu\r\nse monte \u00e0 pr\u00e8s de 45 mios.\r\n\r\n00:10:56:11  00:11:02:18\r\n{\\an1}Les responsables de la Ville\r\nn'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 nos questions.\r\n\r\n00:11:03:20  00:11:07:06\r\n{\\an1}Partager une voiture,\r\nc'est le concept de Mobility,\r\n\r\n00:11:07:08  00:11:09:18\r\n{\\an1}une entreprise qui se veut pionni\u00e8re\r\n\r\n00:11:09:20  00:11:13:09\r\n{\\an1}en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 respectueuse\r\nde l'environnement.\r\n\r\n00:11:13:11  00:11:16:15\r\n{\\an1}Mais les v\u00e9hicules rouges\r\nne sont pas encore aussi verts\r\n\r\n00:11:16:17  00:11:18:08\r\n{\\an1}qu'ils pourraient l'\u00eatre.\r\n\r\n00:11:18:10  00:11:21:08\r\n{\\an1}Les voitures \u00e9lectriques\r\nne repr\u00e9sentent que 3 % de la flotte.\r\n\r\n00:11:21:10  00:11:23:13\r\n{\\an1}L'entreprise dit vouloir\r\nrattraper son retard\r\n\r\n00:11:23:15  00:11:26:04\r\n{\\an1}en doublant ses voitures\r\n\u00e0 propulsion alternative\r\n\r\n00:11:26:06  00:11:28:07\r\n{\\an1}dans les prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:11:29:07  00:11:31:14\r\n{\\an1}-Chez Mobility,\r\ndepuis huit ans d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n00:11:31:16  00:11:34:20\r\n{\\an1}on peut louer\r\ndes voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:11:34:22  00:11:36:15\r\n{\\an1}Toutes ne sont pas de couleur rouge,\r\n\r\n00:11:36:17  00:11:38:18\r\n{\\an1}mais 90 de ces v\u00e9hicules\r\nsont \u00e0 disposition.\r\n\r\n00:11:38:20  00:11:40:20\r\n{\\an1}Le double\r\npour l'offre de voitures hybrides\r\n\r\n00:11:40:22  00:11:42:17\r\n{\\an1}et les voitures\r\nau gaz naturel ou biogaz.\r\n\r\n00:11:42:19  00:11:45:07\r\n{\\an1}Mais Mobility\r\ns'est fix\u00e9 des objectifs ambitieux:\r\n\r\n00:11:45:09  00:11:48:22\r\n{\\an1}bient\u00f4t une voiture sur quatre\r\ndevra \u00eatre \u00e0 propulsion alternative.\r\n\r\n00:11:50:17  00:11:53:08\r\n{\\an1}-On veut respecter l'environnement,\r\n\r\n00:11:53:10  00:11:55:22\r\n{\\an1}et donc limiter les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n00:11:56:00  00:11:59:11\r\n{\\an1}Et d'autre part, on veut offrir\r\nde la diversit\u00e9 \u00e0 nos clients.\r\n\r\n00:11:59:16  00:12:01:22\r\n{\\an1}-Mobility,\r\nfond\u00e9e dans les ann\u00e9es 90,\r\n\r\n00:12:02:00  00:12:04:07\r\n{\\an1}est une entreprise rentable\r\net qui se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n00:12:04:09  00:12:06:11\r\n{\\an1}Elle collabore aujourd'hui\r\navec des partenaires\r\n\r\n00:12:06:13  00:12:08:04\r\n{\\an1}comme les CFF ou encore Siemens.\r\n\r\n00:12:08:06  00:12:10:17\r\n{\\an1}Mais la promotion de la mobilit\u00e9\r\n\u00e9lectrique \u00e0 long terme\r\n\r\n00:12:10:19  00:12:15:16\r\n{\\an1}est un d\u00e9fi financier important\r\npour cette coop\u00e9rative.\r\n\r\n00:12:16:07  00:12:18:13\r\n{\\an1}-Je trouve que Mobility\r\n\r\n00:12:18:15  00:12:20:13\r\n{\\an1}n'est pas assez courageuse,\r\n\r\n00:12:20:15  00:12:22:14\r\n{\\an1}elle cherche toujours la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:12:22:16  00:12:25:08\r\n{\\an1}et pas de financements crois\u00e9s\r\nentre les cat\u00e9gories de v\u00e9hicules.\r\n\r\n00:12:25:13  00:12:27:19\r\n{\\an1}-On ne peut \u00e9videmment d\u00e9velopper\r\n\r\n00:12:27:21  00:12:29:11\r\n{\\an1}notre flotte de voitures\r\n\r\n00:12:29:12  00:12:32:23\r\n{\\an1}\u00e0 propulsion alternative\r\nque si c'est rentable.\r\n\r\n00:12:33:17  00:12:37:06\r\n{\\an1}-L'ATE se r\u00e9jouit de l'expansion\r\n\u00e9lectrique de Mobility,\r\n\r\n00:12:37:08  00:12:39:11\r\n{\\an1}mais elle estime\r\nqu'un mod\u00e8le \u00e9cologique\r\n\r\n00:12:39:12  00:12:41:17\r\n{\\an1}doit aussi fonctionner\r\n\u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n00:12:42:02  00:12:44:01\r\n{\\an1}-Mobility renouvelle\r\n\r\n00:12:44:03  00:12:45:15\r\n{\\an1}son parc automobile\r\n\r\n00:12:45:17  00:12:47:10\r\n{\\an1}tous les trois ou quatre ans.\r\n\r\n00:12:47:11  00:12:48:18\r\n{\\an1}Une tr\u00e8s bonne pratique\r\n\r\n00:12:48:20  00:12:52:17\r\n{\\an1}qui leur permet de passer rapidement\r\n\u00e0 des v\u00e9hicules \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:12:53:02  00:12:56:05\r\n{\\an1}-Si Mobility affiche sa volont\u00e9\r\nde passer \u00e0 l'\u00e9lectrique,\r\n\r\n00:12:56:08  00:12:58:04\r\n{\\an1}le prix d'achat,\r\nles infrastructures,\r\n\r\n00:12:58:05  00:13:01:18\r\n{\\an1}mais aussi le choix des clients\r\ncontinuent \u00e0 jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n00:13:04:16  00:13:06:10\r\n{\\an1}-On a des clients\r\n\r\n00:13:06:11  00:13:08:02\r\n{\\an1}qui ont la fibre \u00e9cologique\r\n\r\n00:13:08:04  00:13:11:00\r\n{\\an1}et pour qui c'est important\r\nde louer des voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n00:13:11:02  00:13:13:03\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui\r\nla majorit\u00e9 des clients\r\n\r\n00:13:13:05  00:13:14:23\r\n{\\an1}viennent chez nous par commodit\u00e9.\r\n\r\n00:13:15:01  00:13:16:14\r\n{\\an1}Ils ne veulent pas\r\nleur propre voiture,\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:20:20\r\n{\\an1}mais en avoir une \u00e0 disposition\r\n24 h sur 24.\r\n\r\n00:13:21:17  00:13:24:15\r\n{\\an1}-La philosophie pionni\u00e8re\r\net environnementale de Mobility\r\n\r\n00:13:24:17  00:13:27:12\r\n{\\an1}doit composer aujourd'hui\r\navec l'esprit d'entreprise\r\n\r\n00:13:27:14  00:13:29:11\r\n{\\an1}pour se d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:13:30:06  00:13:31:22\r\n{\\an1}-Du 12 au 15 d\u00e9cembre,\r\n\r\n00:13:32:00  00:13:34:16\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve accueillera\r\nles meilleurs cavaliers du monde\r\n\r\n00:13:34:18  00:13:37:19\r\n{\\an1}pour la 59\u00e8me \u00e9dition\r\ndu CHI de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:13:37:21  00:13:40:13\r\n{\\an1}Parmi eux,\r\nSteve Guerdat, num\u00e9ro un mondial,\r\n\r\n00:13:40:15  00:13:43:17\r\n{\\an1}et Martin Fuchs,\r\nnum\u00e9ro deux mondial.\r\n\r\n00:13:43:19  00:13:45:23\r\n{\\an1}La premi\u00e8re fois que deux Suisses\r\n\r\n00:13:46:01  00:13:48:11\r\n{\\an1}sont class\u00e9s\r\ndans les deux premi\u00e8res places.\r\n\r\n00:13:48:12  00:13:51:19\r\n{\\an1}Rencontre avec ces deux champions.\r\n\r\n00:13:53:12  00:13:55:18\r\n{\\an1}-Steve Guerdat et Martin Fuchs\r\n\r\n00:13:55:20  00:13:58:13\r\n{\\an1}portent tr\u00e8s haut\r\nles couleurs de la Suisse.\r\n\r\n00:13:58:15  00:14:01:09\r\n{\\an1}Le premier est champion olympique\r\net num\u00e9ro un mondial,\r\n\r\n00:14:01:11  00:14:04:11\r\n{\\an1}le second est champion d'Europe\r\net num\u00e9ro deux mondial.\r\n\r\n00:14:04:13  00:14:08:18\r\n{\\an1}Deux athl\u00e8tes qui ont un lien\r\nparticulier avec le CHI de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:14:10:00  00:14:12:07\r\n{\\an1}-C'est un concours\r\n\r\n00:14:12:09  00:14:15:16\r\n{\\an1}qui a toujours \u00e9t\u00e9 magique pour moi.\r\n\r\n00:14:15:18  00:14:19:18\r\n{\\an1}J'y reviens chaque ann\u00e9e comme\r\nsi c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:14:19:20  00:14:23:09\r\n{\\an1}J'ai toujours les \u00e9toiles\r\ndans les yeux.\r\n\r\n00:14:23:11  00:14:33:01\r\n{\\an1}C'est un bonheur que je souhaite\r\n\u00e0 chacun de pouvoir vivre.\r\n\r\n00:14:33:17  00:14:37:04\r\n{\\an1}-Quand j'\u00e9tais tout petit,\r\nj'\u00e9tais \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:14:37:06  00:14:40:11\r\n{\\an1}pour voir mes idoles.\r\n\r\n00:14:40:12  00:14:43:07\r\n{\\an1}Depuis l\u00e0, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un r\u00eave\r\n\r\n00:14:43:09  00:14:48:22\r\n{\\an1}d'\u00eatre ici et gagner un jour\r\nle Grand Prix.\r\n\r\n00:14:49:12  00:14:53:04\r\n{\\an1}-Le Grand Prix, c'est l'\u00e9quivalent\r\nd'un Grand Chelem en tennis.\r\n\r\n00:14:53:06  00:14:56:10\r\n{\\an1}Une comp\u00e9tition majeure que tous\r\nles cavaliers r\u00eavent de remporter.\r\n\r\n00:14:56:11  00:14:58:17\r\n{\\an1}Steve Guerdat l'a gagn\u00e9 trois fois.\r\n\r\n00:14:58:19  00:15:02:09\r\n{\\an1}Pour le CHI de Gen\u00e8ve,\r\nc'est une aubaine.\r\n\r\n00:15:02:11  00:15:08:18\r\n{\\an1}Les deux athl\u00e8tes y sont adul\u00e9s.\r\n\r\n00:15:09:19  00:15:12:11\r\n{\\an1}-Ils font partie de la famille.\r\n\r\n00:15:12:13  00:15:14:06\r\n{\\an1}Ils ont mont\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:15:14:08  00:15:17:01\r\n{\\an1}leur premier grand concours,\r\n\u00e0 seize ans pour Steve,\r\n\r\n00:15:17:03  00:15:18:18\r\n{\\an1}dix-sept pour Martin.\r\n\r\n00:15:18:19  00:15:21:05\r\n{\\an1}Ce sont des souvenirs\r\nextraordinaires.\r\n\r\n00:15:21:07  00:15:23:19\r\n{\\an1}Pour nous,\r\nc'est une r\u00e9compense fabuleuse.\r\n\r\n00:15:23:21  00:15:26:13\r\n{\\an1}On esp\u00e8re qu'il y aura plus\r\nde public au concours\r\n\r\n00:15:26:15  00:15:29:16\r\n{\\an1}pour porter ces champions\r\ndans nos \u00e9preuves phares.\r\n\r\n00:15:30:13  00:15:33:13\r\n{\\an1}-Et pourquoi pas d\u00e9couvrir\r\naussi les talents de demain.\r\n\r\n00:15:33:15  00:15:37:12\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, un concours est r\u00e9serv\u00e9\r\naux moins de 25 ans.\r\n\r\n00:15:39:11  00:15:43:04\r\n{\\an1}-Il est Neuch\u00e2telois,\r\njuriste de formation et r\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:15:43:06  00:15:46:03\r\n{\\an1}Fran\u00e7ois Kohler plaide\r\npour une justice restaurative.\r\n\r\n00:15:46:05  00:15:49:02\r\n{\\an1}Victimes et agresseurs\r\nse rencontrent et dialoguent\r\n\r\n00:15:49:03  00:15:53:04\r\n{\\an1}dans son nouveau documentaire\r\n\"Je ne te voyais pas\".\r\n\r\n00:15:53:06  00:15:55:21\r\n{\\an1}Fran\u00e7ois Kohler\r\nest votre invit\u00e9, Julie Evard.\r\n\r\n00:16:00:20  00:16:03:01\r\n{\\an1}\u2015Exactement.\r\n\r\n00:16:03:05  00:16:05:06\r\n{\\an1}\"Je ne te voyais pas\".\r\n\r\n00:16:05:10  00:16:07:11\r\n{\\an1}J'adore ce titre.\r\n\r\n00:16:07:14  00:16:09:22\r\n{\\an1}Je ne comprenais pas au d\u00e9but.\r\n\r\n00:16:10:02  00:16:12:07\r\n{\\an1}Mais il dit ce qu'est le film.\r\n\r\n00:16:12:11  00:16:18:09\r\n{\\an1}C'est la rencontre entre la victime\r\net son bourreau.\r\n\r\n00:16:19:17  00:16:23:14\r\n{\\an1}La victime va tenter de comprendre\r\npourquoi le bourreau a agi comme \u00e7a.\r\n\r\n00:16:23:17  00:16:25:22\r\n{\\an1}Le bourreau va aussi essayer de\r\ncomprendre\r\n\r\n00:16:26:02  00:16:28:05\r\n{\\an1}que ces actes ont des cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:16:28:09  00:16:30:12\r\n{\\an1}On est dans l'humain.\r\n\r\n00:16:30:16  00:16:33:14\r\n{\\an1}L'humain est au coeur de votre\r\nmagnifique documentaire.\r\n\r\n00:16:33:18  00:16:35:21\r\n{\\an1}\"Je ne te voyais pas\".\r\n\r\n00:16:36:01  00:16:38:22\r\n{\\an1}Bonjour, Fran\u00e7ois Kohler.\r\n\r\n00:16:39:02  00:16:41:10\r\n{\\an1}C'est un bon d\u00e9but.\r\n\r\n00:16:41:13  00:16:47:11\r\n{\\an1}Mais c'est tellement impressionnant.\r\n\r\n00:16:47:14  00:16:49:17\r\n{\\an1}Il est plein d'\u00e9motion, ce\r\ndocumentaire.\r\n\r\n00:16:49:21  00:16:53:04\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous a int\u00e9ress\u00e9 dans\r\nla justice restaurative ?\r\n\r\n00:16:53:08  00:16:55:17\r\n{\\an1}\u2015Moi, j'ai fait le droit.\r\n\r\n00:16:55:21  00:16:58:09\r\n{\\an1}J'ai vu aussi les limites de la\r\njustice p\u00e9nale.\r\n\r\n00:16:58:12  00:17:04:11\r\n{\\an1}Un exemple.\r\n\r\n00:17:05:18  00:17:09:00\r\n{\\an1}Le but de la justice p\u00e9nale, c'est\r\nla resocialisation.\r\n\r\n00:17:09:04  00:17:14:14\r\n{\\an1}On apprenait qu'il y avait des\r\ncat\u00e9gories de crimes\r\n\r\n00:17:14:18  00:17:16:21\r\n{\\an1}qui avaient 40 % de r\u00e9cidive.\r\n\r\n00:17:17:01  00:17:20:07\r\n{\\an1}Donc on voit que le syst\u00e8me ne\r\nmarche pas toujours super bien.\r\n\r\n00:17:20:11  00:17:22:13\r\n{\\an1}Je ne vais pas opposer des syst\u00e8mes.\r\n\r\n00:17:22:17  00:17:25:01\r\n{\\an1}Ce n'est pas le th\u00e8me d'opposer\r\njustice p\u00e9nale\r\n\r\n00:17:25:05  00:17:27:08\r\n{\\an1}et justice restaurative.\r\n\r\n00:17:27:11  00:17:29:22\r\n{\\an1}Dans mes longs-m\u00e9trages,\r\n\r\n00:17:30:02  00:17:32:22\r\n{\\an1}j'ai toujours travaill\u00e9 sur la\r\ntransformation humaine.\r\n\r\n00:17:33:03  00:17:35:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas un film politique.\r\n\r\n00:17:35:09  00:17:37:10\r\n{\\an1}La justice restaurative est un\r\nprocessus\r\n\r\n00:17:37:13  00:17:39:14\r\n{\\an1}qui permet cette transformation.\r\n\r\n00:17:39:18  00:17:41:19\r\n{\\an1}\u2015Vous dites que ce n'est pas\r\npolitique.\r\n\r\n00:17:41:23  00:17:44:00\r\n{\\an1}Je ne suis pas tout \u00e0 fait\r\nd'accord !\r\n\r\n00:17:44:04  00:17:46:05\r\n{\\an1}Mais on peut en parler.\r\n\r\n00:17:46:10  00:17:49:01\r\n{\\an1}Ma coll\u00e8gue a vu le film.\r\n\r\n00:17:56:23  00:17:59:01\r\n{\\an1}-Il y a parfois des questions\r\n\r\n00:17:59:03  00:18:01:09\r\n{\\an1}auxquelles la justice\r\nne peut pas r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:18:02:03  00:18:04:09\r\n{\\an1}-En tant que victime,\r\ntu es tout seul.\r\n\r\n00:18:04:11  00:18:07:17\r\n{\\an1}-Au tribunal, ils t'ont pas demand\u00e9\r\ncomment \u00e7a allait.\r\n\r\n00:18:07:19  00:18:10:07\r\n{\\an1}-Quand la justice des tribunaux,\r\ns\u00e9curitaire,\r\n\r\n00:18:10:09  00:18:13:02\r\n{\\an1}a \u00e9crou\u00e9 les agresseurs\r\net indemnis\u00e9 les victimes,\r\n\r\n00:18:13:04  00:18:16:04\r\n{\\an1}la justice restaurative\r\nouvre le dialogue.\r\n\r\n00:18:16:06  00:18:21:00\r\n{\\an1}-Ca m'a permis\r\nd'entendre ses excuses.\r\n\r\n00:18:21:02  00:18:27:17\r\n{\\an1}Un des plus belles parties, c'est que\r\nj'ai pu lui donner le pardon en face.\r\n\r\n00:18:31:10  00:18:34:17\r\n{\\an1}-Entre une prison belge\r\net celle de Lenzburg en Argovie,\r\n\r\n00:18:34:19  00:18:37:14\r\n{\\an1}du point de vue des victimes\r\net des agresseurs.\r\n\r\n00:18:47:06  00:18:49:15\r\n{\\an1}-Entre des plans de prison\r\nbien l\u00e9ch\u00e9s\r\n\r\n00:18:49:17  00:18:54:01\r\n{\\an1}et des travellings esth\u00e9tisant\r\nla trace des blessures invaincues,\r\n\r\n00:18:54:03  00:18:58:17\r\n{\\an1}\"Je ne te voyais pas\" raconte\r\ncomment l'\u00e9coute peut r\u00e9parer.\r\n\r\n00:19:11:07  00:19:13:12\r\n{\\an1}-R\u00e9parer les \u00e2mes souill\u00e9es.\r\n\r\n00:19:13:13  00:19:17:15\r\n{\\an1}-Compar\u00e9e \u00e0 d'autres personnes\r\n\u00e0 qui j'ai fait du mal,\r\n\r\n00:19:17:17  00:19:19:17\r\n{\\an1}une m'a vraiment marqu\u00e9.\r\n\r\n00:19:19:19  00:19:25:10\r\n{\\an1}Un jeune homme,\r\nqui \u00e9tait l\u00e0 au mauvais moment.\r\n\r\n00:19:25:15  00:19:28:06\r\n{\\an1}-R\u00e9parer les \u00e2mes meurtries.\r\n\r\n00:19:28:07  00:19:33:00\r\n{\\an1}-Je voulais mettre du poids\r\nque j'avais sur les \u00e9paules sur lui.\r\n\r\n00:19:33:02  00:19:36:07\r\n{\\an1}-Un plaidoyer poignant\r\nen faveur de la m\u00e9diation.\r\n\r\n00:19:36:09  00:19:39:07\r\n{\\an1}En Belgique depuis 2005\r\net en France depuis 2014,\r\n\r\n00:19:39:09  00:19:41:13\r\n{\\an1}des lois pr\u00e9voient\r\nla justice restaurative\r\n\r\n00:19:41:15  00:19:43:12\r\n{\\an1}pour les proc\u00e9dures p\u00e9nales.\r\n\r\n00:19:56:11  00:20:00:07\r\n{\\an1}-En Suisse, \u00e0 part projets ponctuels\r\nport\u00e9s par des associations,\r\n\r\n00:20:00:09  00:20:01:22\r\n{\\an1}on l'attend toujours.\r\n\r\n00:20:04:23  00:20:09:11\r\n{\\an1}-En Suisse, comment \u00e7a se passe ?\r\n\r\n00:20:09:14  00:20:12:20\r\n{\\an1}On attend toujours ?\r\n\r\n00:20:13:01  00:20:17:08\r\n{\\an1}Il y a quand m\u00eame une volont\u00e9\r\npolitique ?\r\n\r\n00:20:17:11  00:20:19:14\r\n{\\an1}De dire que \u00e7a marche ?\r\n\r\n00:20:19:18  00:20:21:19\r\n{\\an1}C'est un outil qu'on devrait\r\nutiliser.\r\n\r\n00:20:21:23  00:20:24:00\r\n{\\an1}\u2015Je pense.\r\n\r\n00:20:24:04  00:20:27:23\r\n{\\an1}Le film va peut-\u00eatre permettre de\r\ncontribuer \u00e0 cette \u00e9volution.\r\n\r\n00:20:28:03  00:20:30:06\r\n{\\an1}Mais si \u00e7a avance aussi lentement,\r\n\r\n00:20:30:10  00:20:32:11\r\n{\\an1}c'est un peu comme le patriarcat.\r\n\r\n00:20:32:14  00:20:34:15\r\n{\\an1}C'est l'id\u00e9e de punir.\r\n\r\n00:20:34:19  00:20:38:04\r\n{\\an1}Une id\u00e9e tr\u00e8s ancr\u00e9e.\r\n\r\n00:20:38:08  00:20:41:10\r\n{\\an1}Je lisais Foucault quand j'\u00e9tais\r\n\u00e9tudiant en droit.\r\n\r\n00:20:41:13  00:20:43:18\r\n{\\an1}Il y avait l'id\u00e9e de punir, de la\r\ntorture.\r\n\r\n00:20:43:22  00:20:46:01\r\n{\\an1}C'est une id\u00e9e qu'on a.\r\n\r\n00:20:46:05  00:20:50:07\r\n{\\an1}Mais il faut aussi punir.\r\n\r\n00:20:50:11  00:20:55:08\r\n{\\an1}Ce n'est pas une histoire de\r\nBisounours.\r\n\r\n00:20:55:11  00:21:00:18\r\n{\\an1}Au niveau personnel, si l'auteur n'a\r\npas fait de d\u00e9marches,\r\n\r\n00:21:00:22  00:21:03:01\r\n{\\an1}il sortira plus radicalis\u00e9 qu'avant.\r\n\r\n00:21:03:05  00:21:05:12\r\n{\\an1}On le voit.\r\n\r\n00:21:05:16  00:21:07:11\r\n{\\an1}Il y a besoin d'humaniser la\r\njustice.\r\n\r\n00:21:07:14  00:21:10:15\r\n{\\an1}C'est aussi tr\u00e8s important pour la\r\nvictime.\r\n\r\n00:21:10:19  00:21:13:11\r\n{\\an1}Elle ne va jamais sortir de son\r\nstatut de victime\r\n\r\n00:21:13:14  00:21:15:15\r\n{\\an1}si elle ne peut pas parler.\r\n\r\n00:21:15:19  00:21:17:20\r\n{\\an1}C'est un paradoxe.\r\n\r\n00:21:18:01  00:21:19:07\r\n{\\an1}Il faut s\u00e9parer \u00e7a.\r\n\r\n00:21:19:11  00:21:23:11\r\n{\\an1}Cette id\u00e9e est tr\u00e8s ancr\u00e9e dans le\r\nsoci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:21:23:15  00:21:25:23\r\n{\\an1}On parle d'empowerement, reprendre\r\nle pouvoir\r\n\r\n00:21:26:03  00:21:30:07\r\n{\\an1}qui nous a \u00e9t\u00e9 pris.\r\n\r\n00:21:30:11  00:21:32:13\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n00:21:32:17  00:21:35:00\r\n{\\an1}C'est en disant sa souffrance,\r\n\r\n00:21:35:04  00:21:38:10\r\n{\\an1}en posant des questions auxquelles\r\nle proc\u00e8s n'a pas r\u00e9pondu,\r\n\r\n00:21:38:13  00:21:44:08\r\n{\\an1}que la victime pourra...\r\n\r\n00:21:44:11  00:21:50:10\r\n{\\an1}Il y a des incroyables de braquage.\r\n\r\n00:21:50:18  00:21:54:01\r\n{\\an1}Avec une femme qui continue de r\u00eaver\r\ndu masque du braqueur.\r\n\r\n00:21:54:05  00:21:57:09\r\n{\\an1}Mais quand elle le voit,\r\n\r\n00:21:57:12  00:21:59:17\r\n{\\an1}elle se dit que \u00e7a pourrait \u00eatre son\r\nfils.\r\n\r\n00:21:59:21  00:22:02:22\r\n{\\an1}Le masque tombe.\r\n\r\n00:22:03:02  00:22:05:23\r\n{\\an1}Ca r\u00e9humanise la justice.\r\n\r\n00:22:06:03  00:22:08:14\r\n{\\an1}\u2015Vous dites que \u00e7a avance lentement.\r\n\r\n00:22:08:16  00:22:12:07\r\n{\\an1}Il y a un cas suisse-allemand\r\ndans votre film.\r\n\r\n00:22:12:11  00:22:18:08\r\n{\\an1}Des choses sont d\u00e9j\u00e0 faites ?\r\n\r\n00:22:18:11  00:22:21:04\r\n{\\an1}\u2015\u00c7a existe d\u00e9j\u00e0 pour les mineurs.\r\nLes lois de 2011.\r\n\r\n00:22:21:07  00:22:26:06\r\n{\\an1}Ca marche bien.\r\n\r\n00:22:26:10  00:22:29:17\r\n{\\an1}\u00c7a permet un pr\u00e9sentenciel.\r\n\r\n00:22:29:21  00:22:32:00\r\n{\\an1}Il y a aussi une temporalit\u00e9.\r\n\r\n00:22:32:04  00:22:35:19\r\n{\\an1}Un temps long.\r\n\r\n00:22:35:23  00:22:38:22\r\n{\\an1}\u00c7a existe en Belgique depuis 2005,\r\n\u00e7a marche super bien.\r\n\r\n00:22:39:02  00:22:41:05\r\n{\\an1}Mais en Suisse...\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:43:11\r\n{\\an1}Justement.\r\n\r\n00:22:43:15  00:22:46:18\r\n{\\an1}\u00c7a existe pour les mineurs.\r\n\r\n00:22:46:22  00:22:49:21\r\n{\\an1}Il y a une volont\u00e9.\r\n\r\n00:22:50:01  00:22:52:12\r\n{\\an1}Il y a une r\u00e9vision du code de\r\nproc\u00e9dure p\u00e9nale\r\n\r\n00:22:52:16  00:22:54:19\r\n{\\an1}d'avancer.\r\n\r\n00:22:54:23  00:22:57:00\r\n{\\an1}Madame Sommaruga \u00e9tait plut\u00f4t pour.\r\n\r\n00:22:57:04  00:22:59:10\r\n{\\an1}Mais Madame Keller-Sutter n'\u00e9tait\r\nplus pour.\r\n\r\n00:22:59:13  00:23:04:03\r\n{\\an1}On pense que le Parlement va pouvoir\r\namener \u00e7a.\r\n\r\n00:23:04:07  00:23:07:00\r\n{\\an1}Et le Canton de Vaud vient de lancer\r\nquelque chose.\r\n\r\n00:23:07:04  00:23:11:07\r\n{\\an1}Il y a les rencontres directes.\r\n\r\n00:23:11:11  00:23:15:03\r\n{\\an1}Il en a aussi des indirectes.\r\n\r\n00:23:15:07  00:23:18:04\r\n{\\an1}Des victimes qui ne sont pas les\r\nvictimes des auteurs.\r\n\r\n00:23:18:08  00:23:24:06\r\n{\\an1}Ce sont 2 dispositifs diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:23:25:11  00:23:31:06\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud a commenc\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n00:23:31:10  00:23:34:16\r\n{\\an1}\u2015Mais c'est plus difficile de faire\r\nrencontrer les victimes\r\n\r\n00:23:34:20  00:23:40:13\r\n{\\an1}des bourreaux ou l'inverse ?\r\n\r\n00:23:40:17  00:23:45:21\r\n{\\an1}\u2015J'appelle plut\u00f4t \u00e7a les auteurs des\r\ncrimes.\r\n\r\n00:23:46:01  00:23:48:04\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t eux qui le demandent.\r\n\r\n00:23:48:08  00:23:50:13\r\n{\\an1}Mais c'est aussi car ils sont plus\r\nencadr\u00e9s.\r\n\r\n00:23:50:16  00:23:56:14\r\n{\\an1}L'obligation d'informer est dans les\r\nprisons.\r\n\r\n00:23:59:05  00:24:03:14\r\n{\\an1}S'il y avait une vraie information\r\npour les 2, \u00e7a serait diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:24:03:18  00:24:06:02\r\n{\\an1}Actuellement, il faut chercher les\r\nvictimes.\r\n\r\n00:24:06:06  00:24:08:09\r\n{\\an1}On doit souvent passer par l'avocat.\r\n\r\n00:24:08:12  00:24:11:01\r\n{\\an1}L'avocat n'est pas forc\u00e9ment dispos\u00e9\r\n\u00e0 le faire.\r\n\r\n00:24:11:05  00:24:13:21\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9 tant qu'il n'y a pas\r\nde base l\u00e9gale.\r\n\r\n00:24:14:01  00:24:16:22\r\n{\\an1}\u2015Vous disiez avant qu'il fallait\r\nreprendre le pouvoir,\r\n\r\n00:24:17:02  00:24:19:05\r\n{\\an1}de ne plus \u00eatre une victime.\r\n\r\n00:24:19:09  00:24:21:10\r\n{\\an1}On va regarder un extrait.\r\n\r\n00:24:21:13  00:24:25:09\r\n{\\an1}Un poste qui se fait braquer.\r\n\r\n00:24:25:12  00:24:29:14\r\n{\\an1}Il a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 l'auteur du\r\ncrime.\r\n\r\n00:24:29:18  00:24:32:05\r\n{\\an1}Il \u00e9tait avec ses enfants et sa\r\nfemme.\r\n\r\n00:26:18:23  00:26:22:12\r\n{\\an1}\u2015C'est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:26:22:16  00:26:26:06\r\n{\\an1}On voit la prise de conscience des\r\nsouffrances inflig\u00e9es.\r\n\r\n00:26:26:10  00:26:30:11\r\n{\\an1}J'ai le sentiment, peut-\u00eatre que je\r\nme trompe,\r\n\r\n00:26:30:15  00:26:32:21\r\n{\\an1}que c'est plus \"efficace\"\r\n\r\n00:26:33:01  00:26:35:04\r\n{\\an1}pour les auteurs.\r\n\r\n00:26:35:08  00:26:39:19\r\n{\\an1}C'est presque primordial.\r\n\r\n00:26:39:23  00:26:42:14\r\n{\\an1}Pourquoi on n'y a pas pens\u00e9 plus\r\nt\u00f4t ?\r\n\r\n00:26:42:18  00:26:44:21\r\n{\\an1}Pourquoi c'est pas obligatoire ?\r\n\r\n00:26:45:01  00:26:47:02\r\n{\\an1}\u2015On peut se demander.\r\n\r\n00:26:47:06  00:26:49:16\r\n{\\an1}Mettre l'humain au sein de la\r\njustice.\r\n\r\n00:26:49:20  00:26:53:02\r\n{\\an1}Il y a une marge de progression.\r\n\r\n00:26:53:06  00:26:57:22\r\n{\\an1}Mais je ne sais pas si on peut\r\ndire...\r\n\r\n00:26:58:02  00:27:00:17\r\n{\\an1}Je pense que c'est tr\u00e8s utile pour\r\nles deux.\r\n\r\n00:27:00:21  00:27:04:13\r\n{\\an1}\u2015M\u00eame s'il n'y a pas de pardon ?\r\n\r\n00:27:04:17  00:27:08:20\r\n{\\an1}-Le pardon, c'est la cerise sur le\r\ng\u00e2teau.\r\n\r\n00:27:09:00  00:27:14:22\r\n{\\an1}En Belgique o\u00f9 j'ai tourn\u00e9,\r\n\r\n00:27:15:07  00:27:18:19\r\n{\\an1}le fondateur de l'association d'\u00e9tat\r\nqui organise ces m\u00e9diations\r\n\r\n00:27:18:23  00:27:24:21\r\n{\\an1}m'a dit:\r\n\r\n00:27:25:08  00:27:29:06\r\n{\\an1}\"Peut-\u00eatre que la victime veut juste\r\nsavoir.\"\r\n\r\n00:27:29:10  00:27:31:12\r\n{\\an1}Le proc\u00e8s n'y a pas forc\u00e9ment\r\nr\u00e9pondu.\r\n\r\n00:27:31:16  00:27:34:23\r\n{\\an1}Elle veut juste des r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:27:35:03  00:27:37:12\r\n{\\an1}Ce n'est pas forc\u00e9ment restauratif.\r\n\r\n00:27:37:16  00:27:42:11\r\n{\\an1}Il y a simplement un besoin.\r\n\r\n00:27:42:14  00:27:48:12\r\n{\\an1}C'est une justice qui se fonde sur\r\nles besoins des 2 parties.\r\n\r\n00:27:52:02  00:27:54:23\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que les gens\r\nsp\u00e9cialistes de la justice\r\n\r\n00:27:55:03  00:27:58:15\r\n{\\an1}restaurative parlent de voler le\r\nconflit.\r\n\r\n00:27:58:19  00:28:02:13\r\n{\\an1}Ils sont d\u00e9munis de leurs capacit\u00e9s\r\n\u00e0 r\u00e9gler les choses par eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:28:02:17  00:28:08:06\r\n{\\an1}Il y a une croyance en l'\u00eatre humain\r\nqui est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n00:28:08:10  00:28:12:15\r\n{\\an1}\u2015Au-del\u00e0 du cas particulier de\r\nvictimes\u2015auteurs,\r\n\r\n00:28:12:20  00:28:15:03\r\n{\\an1}c'est presque un message d'espoir\r\nuniversel.\r\n\r\n00:28:15:07  00:28:17:10\r\n{\\an1}Tout peut \u00eatre r\u00e9tabli gr\u00e2ce \u00e0 la\r\nparole.\r\n\r\n00:28:17:13  00:28:19:16\r\n{\\an1}Verbaliser les choses.\r\n\r\n00:28:19:20  00:28:23:11\r\n{\\an1}\u2015C'est vrai.\r\nC'est ce que j'aimerais exprimer.\r\n\r\n00:28:23:14  00:28:26:21\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 d'un sujet sur la justice ou\r\nla s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:28:27:01  00:28:29:04\r\n{\\an1}on parle de vivre ensemble.\r\n\r\n00:28:29:08  00:28:31:14\r\n{\\an1}De recr\u00e9er du lien.\r\n\r\n00:28:31:18  00:28:34:21\r\n{\\an1}Comment g\u00e9rer les conflits dans la\r\nsoci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:28:35:01  00:28:39:01\r\n{\\an1}C'est fondamental.\r\nOn se fracture de plus en plus.\r\n\r\n00:28:39:04  00:28:41:08\r\n{\\an1}Il y a une m\u00e9taphore, effectivement.\r\n\r\n00:28:41:11  00:28:43:22\r\n{\\an1}Les aborig\u00e8nes avaient d\u00e9j\u00e0 ce genre\r\nde justice.\r\n\r\n00:28:44:02  00:28:46:21\r\n{\\an1}Ils parlaient de r\u00e9parer le tissu\r\nsocial.\r\n\r\n00:28:47:01  00:28:49:04\r\n{\\an1}Il y a un c\u00f4t\u00e9 de paix sociale\r\nderri\u00e8re.\r\n\r\n00:28:49:08  00:28:52:19\r\n{\\an1}\u2015Merci 1000 fois, Fran\u00e7ois Kohler.\r\n\r\n00:28:52:23  00:28:56:20\r\n{\\an1}Vous serez ce soir au Rex \u00e0\r\nFribourg.\r\n\r\n00:28:57:00  00:28:59:03\r\n{\\an1}Il y aura une table ronde.\r\n\r\n00:28:59:07  00:29:01:08\r\n{\\an1}\u00c7a sera passionnant.\r\n\r\n00:29:01:11  00:29:03:20\r\n{\\an1}Vous ne serez pas couch\u00e9 t\u00f4t !-\r\nMerci.\r\n\r\n00:29:03:22  00:29:07:03\r\n{\\an1}-\"Couleurs Locales\" sera ce soir\r\ndans la Riviera vaudoise\r\n\r\n00:29:07:05  00:29:09:15\r\n{\\an1}pour parler du futur achat de 16 bus\r\navec grande batterie \u00e9lectrique\r\n\r\n00:29:09:17  00:29:12:19\r\n{\\an1}pour mieux desservir\r\nle nouvel h\u00f4pital de Rennaz.\r\n\r\n00:29:12:21  00:29:15:06\r\n{\\an1}Un investissement\r\nqui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n00:29:15:17  00:29:18:17\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:29:18:19  00:29:20:11\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:29:20:12  00:29:23:05\r\n{\\an1}Ce soir, vous retrouvez\r\nP.Revaz \u00e0 19h30.\r\n\r\n00:29:23:06  00:29:25:23\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle apr\u00e8s-midi\r\n\u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:29:26:01  00:29:31:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Godinat, J.Durussel\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054899\r\nDate de transcription : 07-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:02:37) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 une gr\u00e8ve massive et de nombreuses manifestations pr\u00e9vues en France pour protester contre le projet de r\u00e9forme des retraites, un mouvement social d'une ampleur in\u00e9dite, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron est sous pression, nous en parlons dans un instant avec Tristan Dessert : l'avenir des retraites est aussi une inqui\u00e9tude pour les Suisses, leurs premi\u00e8res pr\u00e9occupations, suivi de la sant\u00e9, selon le barom\u00e8tre annuel du Cr\u00e9dit Suisse, publi\u00e9e aujourd'hui, mais l'\u00e9l\u00e9ment nouveau de cette \u00e9tude, c'est la perte de confiance envers les institutions qui augmente au sein de la population si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif communal ne fait plus tellement envie, et ils sont toujours plus nombreux, les \u00e9lus qui ne vont pas au terme de leur mandat, Fribourg, r\u00e9agit le canton prend une s\u00e9rie de mesures pour valoriser la fonction, la rencontre aussi dans ce 12 45 2 des 2 meilleurs cavaliers du monde et pour la premi\u00e8re fois, ce sont 2 Suisses, vous entendrez le Jurassien Steve Guerdat et le Z\u00fcrichois Martin Fuchs \u00e0 quelques jours du Concours hippique international de Gen\u00e8ve et puis nous recevons Fran\u00e7ois Kohler le r\u00e9alisateur neuch\u00e2telois vient nous parler de justice restaurative souhaite le fait de faire dialoguer une victime et son bourreau, un sujet qui est au coeur de son nouveau documentaire je ne te voyais pas la France paralyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:37 > 0:02:54) [95%] : \r\nEt depuis ce matin, le bras de fer s'est engag\u00e9 entre les syndicats et le gouvernement autour de la future r\u00e9forme des retraites, transports, \u00e0 l'arr\u00eat, \u00e9coles ferm\u00e9es, mobilisation des retrait\u00e9s, \u00e9tudiants et enseignants, des manifestations sont pr\u00e9vues dans tout le pays, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:23) [92%] : \r\nLes syndicats fran\u00e7ais ont annonc\u00e9 une gr\u00e8ve historique et les images de gares et de stations de m\u00e9tro \u00e0 l'arr\u00eat, semblent confirmer que le mouvement social pourrait tenir ses objectifs paralyser l'activit\u00e9 et concr\u00e9tiser une d\u00e9monstration de force une paralysie des transports, et donc l'asphyxie des axes routiers, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Transports du gouvernement Macron \u00e9tait lui sur le pont d\u00e8s aube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:23 > 0:03:41) [93%] : \r\n\u00e9coutez, ben moi je me suis rendu d\u00e8s ce matin \u00e0 6 heures effectivement en station au contact de ce qu'on appelle les gilets verts qui sont ceux qui font l'information aux voyageurs pendant toute la journ\u00e9e et les jours qui viennent, et puis j'\u00e9tais l\u00e0, dans le centre de contr\u00f4le de la ligne 14 vous savez la ligne automatique pour regarder comment se d\u00e9rouler le le d\u00e9but de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:03:46) [94%] : \r\nDes m\u00e9tros \u00e0 l'arr\u00eat et donc quelques lignes de bus en fonction, prises d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:47 > 0:03:53) [96%] : \r\nJ'ai voulu prendre le train, mais on m'a dit qu'il \u00e9tait annul\u00e9e, sans autre information non et combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:53 > 0:04:02) [93%] : \r\nElle inqui\u00e8te, je suis arriv\u00e9 ce matin de New York, sans savoir qu'il y avait une gr\u00e8ve j'ai attendu 2 heures pour quitter l'a\u00e9roport parce qu'avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:03 > 0:04:20) [98%] : \r\nLes syndicats et les gilets jaunes ont annonc\u00e9 un bras de fer exemplaire contre le projet de r\u00e9forme des retraites 250 manifestations sont pr\u00e9vues dans toute la France, le gouvernement redoute des violences et une poursuite du mouvement au-del\u00e0 de cette journ\u00e9e du 5 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:21 > 0:04:24) [92%] : \r\nAlors, Tristan Dessert pour qu'on comprenne bien qu'est ce que pr\u00e9voit cette r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:24 > 0:05:29) [95%] : \r\nBien le paradoxe avec cette gr\u00e8ve, c'est que pour le moment on ne conna\u00eet pas les d\u00e9tails, seules les grandes lignes ont \u00e9t\u00e9 n'a annonc\u00e9 l'id\u00e9e principale, c'est de cr\u00e9er un syst\u00e8me universel, aujourd'hui il y a en France 42 r\u00e9gimes diff\u00e9rents de retraite dont ses fameux r\u00e9gimes de la fonction publique qui sont globalement plus avantageux que ceux du priv\u00e9, l'id\u00e9e du gouvernement serait donc de fusionner tous ces r\u00e9gimes de cr\u00e9er un syst\u00e8me universel, qui fonctionnerait par points, c'est-\u00e0-dire que chaque Euro cotis\u00e9 donnerait droit \u00e0 des point Point qui d\u00e9termineront le montant de la retraite, l'autre ambition du gouvernement c'est de cr\u00e9er un syst\u00e8me \u00e0 l'\u00e9quilibre financi\u00e8rement ce n'est pas le cas aujourd'hui, les Fran\u00e7ais partent \u00e0 la retraite, en moyenne, pardon, l'\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite, ce n'est pas la moyenne, l'\u00e2ge l\u00e9gal est fix\u00e9 \u00e0 62 ans, mais c'est moins que dans la plupart des pays d'Europe et les retrait\u00e9s fran\u00e7ais aujourd'hui toujours en moyenne ont un niveau de vie sup\u00e9rieure au reste de la population, cons\u00e9quence, ce syst\u00e8me est structurellement d\u00e9ficitaire pour r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre, il semble donc indispensable que les Fran\u00e7ais devront travailler plus longtemps et sans doute toucher une retraite moins \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:29 > 0:05:35) [94%] : \r\nAujourd'hui avec cette gr\u00e8ve, Emmanuel Macron est sous pression, mais enfin c'est pas le 1er, d'autres se sont cass\u00e9s les dents avant lui sur ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:35 > 0:06:25) [94%] : \r\nOui, alors on se souvient d'Alain Jupp\u00e9 en 1995 les grandes gr\u00e8ves qui avait contraint le 1er ministre de l'\u00e9poque a renonc\u00e9 \u00e0 une r\u00e9forme des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, depuis il y a eu plusieurs ajustements du syst\u00e8me de retraites notamment un recul progressivement de l'\u00e2ge de d\u00e9part, mais Emmanuel Macron avait promis pendant sa campagne d'aller beaucoup plus loin, il veut tout remettre \u00e0 plat, il veut repenser le syst\u00e8me, mais pour le moment, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre et les syndicats, m\u00eame les plus mod\u00e9r\u00e9s qui seraient en faveur d'un de ce syst\u00e8me universel et puis apr\u00e8s un an de crise de Gilles et des gilets jaunes, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et politiquement affaibli, il sait aussi qu'il sera jug\u00e9 sur sa capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9former notamment par ses \u00e9lecteurs et et certains sont \u00e9videmment favorables \u00e0 cette r\u00e9forme, bref, il marche sur des oeufs, il joue tr\u00e8s gros dans les semaines qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:25 > 0:07:18) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Tristan et puis cette gr\u00e8ve, a des r\u00e9percussions directes sur notre pays, ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve tous les trains \u00e0 destination de la France ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, des agents \u00e9taient pr\u00e9sents dans les gares pour informer les voyageurs et les rediriger vers d'autres services de transport et puis aussi \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve 25 vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s au d\u00e9part de Cointrin il ne s'agit pas que de liaisons avec la France mais aussi d'autres destinations, car les aiguilleurs du ciel fran\u00e7ais sont aussi mobilis\u00e9s aujourd'hui les inqui\u00e9tudes li\u00e9es au climat se sont beaucoup exprim\u00e9es ces derniers mois mais les Suisses restent toujours davantage inquiet pour l'avenir de leur retraite et pour leur sant\u00e9, une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse, publi\u00e9e ce matin montre que nos premi\u00e8res pr\u00e9occupations sont dans l'ordre, le financement des retraites, la sant\u00e9 et la question des \u00e9trangers, ce qui est nouveau, en revanche, c'est la perte de confiance des suisses envers leurs institutions, Pierre N\u00e9bel, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:19 > 0:07:39) [94%] : \r\nLe coeur des institutions suisses battrait-il de moins en moins \u00e0 l'unisson du peuple, il y a en tout cas, perte de confiance, c'est le diagnostic du barom\u00e8tre de Cr\u00e9dit Suisse, toutes les institutions, partis politiques, m\u00e9dias \u00c9glises voient leur cote \u00e0 la baisse pour les Chambres et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 \u00e0 quoi \u00e7a ressemble trois courbes qui descendent apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:41 > 0:08:06) [88%] : \r\nMais cr\u00e9dit cette crise de confiance vient du manque de solutions sur les principaux th\u00e8mes de pr\u00e9occupation \u00e7a concerne les assurances sociales, l'assurance maladie, mais avant tout, l'AVS Franck fric oh ben voil\u00e0 ferait en renfort au quelles solutions pour redresser la situation, les sond\u00e9s insistent sur le r\u00f4le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un r\u00f4le de leader \u00e0 renforcer pour 83 pourcent d'entre eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:06 > 0:08:21) [94%] : \r\nC'est une critique que je partage parce que les 2 seuls compromis en gros de la derni\u00e8re l\u00e9gislature ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s par le Conseil des \u00c9tats et pas par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc on voit que l\u00e0 il y a effectivement une force qui est un peu faible actuellement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:21 > 0:08:38) [93%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est l\u00e0 quand m\u00eame pour conduire la politique qui est voulu par le parlement et je crois plut\u00f4t que ces derni\u00e8res ann\u00e9es le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a plut\u00f4t bien jou\u00e9 son jeu et a retrouv\u00e9 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 retrouv\u00e9e de l'unit\u00e9 et la coh\u00e9sion et je crois que \u00e7a donne plut\u00f4t une meilleure image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:38 > 0:08:47) [96%] : \r\n\u00e9galement forte, la demande pour davantage de compromis 68 pourcent le r\u00e9clame alors faut-il davantage tendre la main \u00e0 l'adversaire, r\u00e9ponse ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:47 > 0:08:59) [94%] : \r\nPour moi, c'est le peuple qui est souverain et lorsque nous d\u00e9fendent pas ses int\u00e9r\u00eats, nous pr\u00e9f\u00e9rons que la population vote que d'accepter une d\u00e9cision du Parlement qui nous semblent inad\u00e9quat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:59 > 0:09:03) [99%] : \r\nRestaurer la confiance, voil\u00e0 un d\u00e9fi de plus pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:04 > 0:09:42) [97%] : \r\nEt \u00e0 Berne toujours le Conseil des \u00c9tats a approuv\u00e9 ce matin un cr\u00e9dit d'un milliard de francs pour poursuivre les travaux de correction du Rh\u00f4ne, des travaux qui s'\u00e9tendront sur 162 kilom\u00e8tres entre le canton du Valais et le canton de Vaud entre 2020 et 2000 39, il s'agit du plus grand projet de protection contre les crues de Suisse, ils sont nombreux les \u00e9lus qui abandonnent l'ex\u00e9cutif de leur commune en milieu de l\u00e9gislature et ce probl\u00e8me touche plusieurs cantons \u00e0 Fribourg, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir, il compte prendre des mesures pour rendre la fonction d'\u00e9lu communal plus attractive, explications Cl\u00e9mence Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:44 > 0:09:59) [96%] : \r\nDans le canton de Fribourg, les d\u00e9missions d'\u00e9lus communaux sont en constante augmentation, ils sont 160 \u00e0 avoir jet\u00e9 l'\u00e9ponge en pleine l\u00e9gislature, alert\u00e9 par le ph\u00e9nom\u00e8ne, le Conseil d'\u00c9tat va introduire cinq mesures pr\u00e9ventives pour mieux former et soutenir les ex\u00e9cutifs locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:59 > 0:10:18) [93%] : \r\nOn va mettre en place un programme, une formation de gouvernance parce que l\u00e0 aussi on se rend compte que gouverner un coll\u00e8ge avec des caract\u00e8res diff\u00e9rents, des gens qu'on n'a pas forc\u00e9ment choisis puis c'est des \u00e9lus, h\u00e9 bien c'est cet c'est une difficult\u00e9, c'est un faisceau de mesures, un ensemble de mesures qui pourra \u00eatre constructif, une seule mesure \u00e0 elle seule ne suffira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:18 > 0:10:51) [95%] : \r\nEn plus de la formation, un syst\u00e8me de mentorat sera mis en place la fonction d'\u00e9lu sera aussi valoris\u00e9e aupr\u00e8s des entreprises, avec une campagne de sensibilisation, l'administration sera renforc\u00e9e et la r\u00e9colte de statistiques am\u00e9lior\u00e9e car le probl\u00e8me des d\u00e9missions en masse touche plusieurs cantons si \u00e0 Fribourg 17 pourcent des \u00e9lus ont renonc\u00e9 \u00e0 leur mandat depuis 2016 dans le canton de Vaud c'est 12 pourcent et \u00e0 Gen\u00e8ve, 11 les raisons souvent invoqu\u00e9es sont multiples : d\u00e9m\u00e9nagement conflit de personnes ou encore la difficult\u00e9 de concilier l'engagement politique \u00e0 sa profession ou vie de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:51 > 0:11:05) [93%] : \r\nLa complexit\u00e9 des dossiers et toujours \u00e0 plus lourde en et puis on se rend compte aussi de la recrudescence finalement des des lois du caract\u00e8re juridique des dossiers qui doivent gouverner les \u00e9lus devient toujours plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:05 > 0:11:09) [99%] : \r\nLes nouveaux outils seront mis \u00e0 disposition des communes en d\u00e9but 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:10 > 0:12:03) [96%] : \r\n\u00e0 Lausanne, une centaine de personnes \u00e9taient r\u00e9unies ce matin \u00e0 la place de la Riponne pour protester contre l'op\u00e9ration militaire turque au nord de la Syrie, les organisateurs avaient invit\u00e9 plusieurs organisations et partis politiques, des quatre r\u00e9gions du Kurdistan demain une autre manifestation aura lieu \u00e0 Gen\u00e8ve la communaut\u00e9 kurde r\u00e9clame la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat ind\u00e9pendant au Moyen-Orient, \u00e0 Gen\u00e8ve, le tout nouveau d\u00e9p\u00f4t du Carr\u00e9 Vert cens\u00e9 abriter les collections des mus\u00e9es de la Ville souffre de malfa\u00e7ons une information r\u00e9v\u00e9l\u00e9es ce matin par La Tribune de Gen\u00e8ve, des fissures sont apparues dans les couches de ciment de ce b\u00e2timent tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 le d\u00e9m\u00e9nagement des diff\u00e9rentes Oeuvres d'art, et donc \u00e0 l'arr\u00eat depuis cet \u00e9t\u00e9, l'investissement de ce nouveau b\u00e2timent se monte \u00e0 pr\u00e8s de 45 millions contact\u00e9 les responsables de de la ville ont dit ne pas \u00eatre disponible pour r\u00e9pondre \u00e0 nos questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:05 > 0:12:28) [94%] : \r\nPartager une voiture, c'est le concept de Mobility une entreprise qui se veut pionni\u00e8re en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 respectueuse de l'environnement, mais les v\u00e9hicules rouges ne sont pas encore aussi verts qu'ils pourraient l'\u00eatre les voitures \u00e9lectriques, ne repr\u00e9sentent que 3 pourcent de la flotte, l'entreprise dit vouloir \u00e0 rattraper son retard en doublant ses voitures \u00e0 propulsion alternative dans les 4 prochaines ann\u00e9es, Anne-Lise Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:30 > 0:12:50) [97%] : \r\nChez Mobility depuis 8 ans d\u00e9j\u00e0, on peut louer des voitures \u00e9lectriques, toutes ne sont pas de couleur rouge, mais 90 de ces v\u00e9hicules sont \u00e0 disposition le double pour l'offre de voitures hybrides et les voitures au gaz naturel ou biogaz mais Mobility s'est fix\u00e9 des objectifs ambitieux : bient\u00f4t une voiture sur quatre devra \u00eatre \u00e0 propulsion alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:52 > 0:12:59) [99%] : \r\nOn veut respecter l'environnement et donc limiter les \u00e9missions de CO2, et d'autre part on veut offrir de la diversit\u00e9 \u00e0 nos clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:59 > 0:13:14) [98%] : \r\nMobility fond\u00e9e dans les ann\u00e9es 90 est une entreprise rentable et qui se d\u00e9veloppe, elle collabore aujourd'hui avec des partenaires comme les CFF ou encore Siemens mais la promotion de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique \u00e0 long terme est un d\u00e9fi financier important pour cette coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:16 > 0:13:33) [94%] : \r\nCertains cr\u00e9ent propri\u00e9t\u00e9 situ\u00e9e, je trouve que Mobility n'est pas assez courageuse, elle cherche toujours la s\u00e9curit\u00e9 et pas de financements crois\u00e9s entre les cat\u00e9gories de v\u00e9hicules ind\u00e9cis entre peut \u00e9videmment d\u00e9velopper notre flotte de voitures \u00e0 propulsion alternative que si \u00e7a fait sens \u00e9conomiquement que si c'est rentable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:33 > 0:13:41) [97%] : \r\nL'ATE, se r\u00e9jouit de l'expansion \u00e9lectrique de Mobility mais elle estime qu'un mod\u00e8le \u00e9cologique doit aussi fonctionner \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:43 > 0:13:53) [89%] : \r\nMobility renouvelle son parc automobile tous les 3 ou 4 ans, une tr\u00e8s bonne pratique qui leur permet de passer rapidement \u00e0 des v\u00e9hicules \u00e9lectriques nationale Ottmar chaotique et il faudra-t-il que cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:54 > 0:14:02) [97%] : \r\nSi Mobility affiche sa volont\u00e9 de passer \u00e0 l'\u00e9lectrique, le prix d'achat, les infrastructures, mais aussi le choix des clients continuent \u00e0 jouer un r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:03 > 0:14:22) [91%] : \r\nMais il faut se rendre au CIO qu'on a des clients qui ont la fibre \u00e9cologique et pour qui c'est important de louer des voitures \u00e9lectriques, mais aujourd'hui la majorit\u00e9 des clients viennent chez nous, par commodit\u00e9, ils ne veulent pas leur propre voiture mais en avoir une \u00e0 disposition 24 heures sur 24 toujours enfin restreinte tout \u00e0 cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:22 > 0:14:30) [99%] : \r\nLa philosophie pionni\u00e8re et environnementale de Mobility doit composer aujourd'hui clairement avec l'esprit d'entreprise pour se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:31 > 0:14:52) [93%] : \r\nDu 12 au 15 d\u00e9cembre prochain Gen\u00e8ve accueillera les meilleurs cavaliers du monde pour la 59\u00e8me \u00e9dition du Concours hippique de Gen\u00e8ve, parmi eux, le Jurassien Steve Guerdat, num\u00e9ro un mondial et le Z\u00fcrichois Martin Fuchs, num\u00e9ro 2 mondial, c'est la premi\u00e8re fois que deux suisses sont class\u00e9s dans les 2 premi\u00e8res places rencontre avec ses champions, Isabelle Musy, Julien Thorens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:55 > 0:15:10) [92%] : \r\nSteve Guerdat et Martin Fuchs porte tr\u00e8s haut les couleurs de la Suisse, le 1er champion olympique et num\u00e9ro 1 mondial, le second champion d'Europe et num\u00e9ro 2 mondial, 2 immenses athl\u00e8tes qui ont un lien particulier avec le CHI de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:11 > 0:15:34) [92%] : \r\nC'est un concours qui a toujours \u00e9t\u00e9 magique pour moi c'est un concours, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui est aussi incroyable, c'est que j'ai revient chaque ann\u00e9e comme si c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, c'est des \u00e9toiles plein les yeux, \u00e0 chaque fois que je rentre dans le Hall, et c'est toujours a vraiment une une excitation \u00e9norme \u00e0 quelques jours de de ce concours et c'est vraiment du bonheur que ce que je souhaite \u00e0 chacun de de pouvoir vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:34 > 0:15:50) [85%] : \r\nEt des accords, j'\u00e9tais tout petit et c'\u00e9tait ici \u00e0 Gen\u00e8ve pour voir pour voir mes idoles pour moi mon que Marcus et puis depuis la c'\u00e9tait toujours toujours un r\u00eave pour \u00eatre ici et pour \u00eatre bien ici pour peut-\u00eatre un jour gagn\u00e9 le Grand Prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:50 > 0:16:10) [93%] : \r\nLe Grand Prix, c'est l'\u00e9quivalent d'un Grand Chelem en tennis, une comp\u00e9tition majeure que tous les cavaliers r\u00eavent de remporter Steve Guerdat la gagn\u00e9 3 fois la derni\u00e8re en 2015 pour le CHI de Gen\u00e8ve, c'est une aubaine, les 2 athl\u00e8tes sont adul\u00e9s dans la cit\u00e9 de Calvin, c'est ici qu'ils ont fait leurs premi\u00e8res armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:16:30) [92%] : \r\nIls font un peu partie de la famille sont mont\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve leur 1er grand concours, ils avaient 16 ans, Steve, 17 ans Martin donc c'est des souvenirs extraordinaires et et pour nous, ben c'est une r\u00e9compense fabuleuse et on esp\u00e8re que c'est aussi une promotion qu'il y aura encore plus de public \u00e0 notre concours pour venir porter ces 2 grands champions dans nos \u00e9preuves phares.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:31 > 0:16:38) [96%] : \r\nEt pourquoi pas venir aussi d\u00e9couvrir les talents de demain, car cette ann\u00e9e, c'est une premi\u00e8re, un concours est r\u00e9serv\u00e9 aux moins de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:40 > 0:16:58) [95%] : \r\nIl est neuch\u00e2telois, juriste de formation et r\u00e9alisateur et il plaide pour une justice restaurative qui permet aux victimes et aux agresseurs de se rencontrer et de dialoguer cette m\u00e9diation, \u00eatre au coeur de son nouveau documentaire je ne te voyais pas Fran\u00e7ois Kohler et votre invit\u00e9 aujourd'hui Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:58 > 0:17:47) [91%] : \r\nOui, exactement, et je ne te voyais pas, j'adore ce titre au d\u00e9but je me disais : mais de quoi \u00e7a parle, enfin, je ne comprenais pas le lien et en fait il est tellement il dit tellement ce qu'film c'est-\u00e0-dire que, comme vous l'avez dit, c'est la rencontre entre la victime et son bourreau la victime va tenter de comprendre pourquoi le bourreau a agi de telle ou telle mani\u00e8re le bourreau, va lui aussi essayer de comprendre, en tout cas c'est c'est \u00e7a l'id\u00e9e de de comprendre que ces actes ont de grandes cons\u00e9quences et donc on est vraiment dans l'humain, c'est, c'est vraiment l'humain et les l'humain que au au coeur de votre de votre magnifique documentaire qui porte donc tr\u00e8s bien son nom, je ne te voyais pas bonjour Fran\u00e7ois Kohler merci d'\u00e9tranges, vous avez vu, c'est c'est long d\u00e9but mai, c'est parce que c'est, c'est tellement impressionnant, tellement il est tellement de plein d'\u00e9motion, ce documentaire qu'est-ce qui vous a int\u00e9ress\u00e9 vous dans la justice restaurative \u00e0 la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:48 > 0:18:33) [91%] : \r\nBon, moi j'ai fait le droit, donc j'ai vu aussi les limites : 10 ans de de la justice p\u00e9nale, par exemple, un seul exemple, on apprenait que parce que le but de la justice p\u00e9nale, c'est bien la resocialisation et puis, on apprenait qu'il y avait des cat\u00e9gories de crimes qui avait 40 pourcent de r\u00e9cidive donc, effectivement, on voit que le le le syst\u00e8me marche pas toujours super bien \u00e9videmment avec ce projet, je ne vais pas opposer les syst\u00e8mes ne sais pas du tout le le la, le, le th\u00e8me quoi d'opposer justice p\u00e9nale et justice restaurative \u00e0 part \u00e7a aussi \u00e0 travers mes longs m\u00e9trages est toujours un peu, je crois, travailler sur la transformation humaine, donc c'est pas un film politique, c'est un film qui raconte, je pense que la justice restaurative un processus qui permet cette transformation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:34 > 0:18:45) [89%] : \r\nOui c'est, c'est pas un film politique, je suis pas totalement d'accord avec vous, mais on peut, on, on peut en parler apr\u00e8s, je vous propose justement cette il y a de sa coll\u00e8gue a vu le film, elle aussi, celle qui nous le raconte, je vous propose que qu'on en parle apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:47 > 0:18:56) [76%] : \r\nAntoine assaut il y a aussi une lance \u00e0 eau, ce que c'est mort Bochum existe Bochum toaster P\u00e9trofina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:58 > 0:19:03) [93%] : \r\nIl y a parfois des questions auxquelles la justice ne peut pas r\u00e9pondre en tant que victime, tu es tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:04 > 0:19:08) [94%] : \r\nEt n'oublions pas au tribunal, et encore il y a personne qui t'a demand\u00e9 comment \u00e7a allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:08 > 0:19:17) [99%] : \r\nQuand la justice des tribunaux s\u00e9curitaire a \u00e9crou\u00e9 les agresseurs et indemnis\u00e9 les victimes, la justice restaurative propose d'ouvrir le dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:17 > 0:19:29) [90%] : \r\n\u00e7a m'a permis justement bah d'entendre ces paroles \u00e0 lui, d'autant que ses excuses, je trouve finalement aussi qu'une des plus belles parties a \u00e9t\u00e9 que j'ai pu en face \u00e0 face, lui donner le pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:30 > 0:19:31) [100%] : \r\nEntre une prison belge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:33 > 0:19:38) [99%] : \r\nEt celle de Lenzburg en Argovie du point de vue des victimes et de celui des agresseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:39 > 0:19:40) [74%] : \r\nDes non pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:43 > 0:19:47) [64%] : \r\nDans Folmer BNS l'acte d'assumer GPL PL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:48 > 0:19:50) [99%] : \r\nEntre des plans de prison bien l\u00e9ch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:51 > 0:19:54) [97%] : \r\nEt des travellings esth\u00e9tisant la trace des blessures invaincues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:56 > 0:19:59) [90%] : \r\nJe ne te voyais pas, raconte comment le dialogue et l'\u00e9coute peu vrai Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:00 > 0:20:11) [68%] : \r\nNous a dans Ast\u00e9rix oui ne s'est pas rendu compte Creamer Uccello mais elle rentre non non vous France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:12 > 0:20:14) [100%] : \r\nR\u00e9parer les \u00e2mes souill\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:14 > 0:20:21) [85%] : \r\nOn parlera certainement d'autres personnes \u00e0 qui j'ai fait du mal, une personne m'a vraiment marqu\u00e9, c'est un jeune homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:23 > 0:20:26) [89%] : \r\nQui \u00e9tait l\u00e0 au mauvais moment \u00e0 la mauvaise heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:26 > 0:20:41) [95%] : \r\nR\u00e9parer les \u00e2mes meurtries, je vais lui mettre du poids que j'avais sur les \u00e9paules sur lui un plaidoyer poignant en faveur de la m\u00e9diation en Belgique depuis 2005 et en France depuis 2014 des lois pr\u00e9voient la justice restaurative pour les proc\u00e9dures p\u00e9nales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:41 > 0:20:57) [73%] : \r\nEt donc on, on, on peut dire, je ne suis pas pens\u00e9 mais th\u00e8mes en fait il nous faire payer une donc \u00e7a \u00e9t\u00e9 en se mettant un mot donc, parce qu'on est effectivement tant que aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:57 > 0:21:02) [97%] : \r\nAlors qu'en Suisse, en dehors des projets ponctuels, port\u00e9s par des associations, on l'attend toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:04 > 0:21:15) [90%] : \r\nC'est l\u00e0 que je voulais en venir Fran\u00e7ois Kohler on attend toujours nos balbutiements il y a quand m\u00eame une volont\u00e9 politique disais ben voyez, regardez, \u00e7a marche, c'est une, c'est en tout cas un outil qu'on devrait utiliser non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:15 > 0:22:59) [91%] : \r\nBon, moi je pense que c'est un outil qu'on devrait utiliser donc en tout cas le film va peut-\u00eatre permettre aussi de contribuer \u00e0 \u00e0 s'\u00e9volution mais je crois que si \u00e7a avance aussi lentement, c'est un peu comme le patriarcat, c'est l'id\u00e9e de punir, elle est tr\u00e8s ancr\u00e9 c'est un peu moi je disais Foucault quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant en droit, il y avait l'id\u00e9e que le le fait de punir vient un peu de la de la torture mais enfin cette id\u00e9e on a tr\u00e8s ancr\u00e9e qu'il faut alors c'est vrai qu'il faut aussi punir, c'est pas du tout une histoire de bisounours mais au niveau du r\u00e8glement personnel du conflit si le le l'auteur, par exemple, n'a fait aucune d\u00e9marche personnelle, il va ressortir plus radicalis\u00e9s commence ce qu'on voit donc c'est \u00e9vident que il y a besoin d'humaniser la justice et a besoin pour la l'la la victime aussi, c'est tr\u00e8s important ce qu'elle pourra elle va jamais sortir de son statut de victime si elle ne peut pas le regarder ensemble et \u00e7a, c'est un paradoxe : l'id\u00e9e qu'il faut absolument les s\u00e9parer, c'est \u00e7a un paradoxe et c'est, c'est une id\u00e9e re\u00e7ue qui est tr\u00e8s v\u00e9hicul\u00e9e qui reste tr\u00e8s ancr\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9, alors que justement, on parle de empowerment, c'est-\u00e0-dire \u00e0 reprendre le pouvoir, qui m'a \u00e9t\u00e9 pris et \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant je trouve parce que \u00e7a veut dire, c'est en le regardant, en lui disant sa souffrance en lui posant des questions auxquelles le proc\u00e8s n'a pas r\u00e9pondu qu'elle pourra, par exemple, pourquoi il \u00e9tait l\u00e0, est ce qu'il est venu en rep\u00e9rage avant moi, j'ai il y a des histoires incroyables de de braquage avec une femme avec des des masques et une femme qui qui continue bien apr\u00e8s le proc\u00e8s de r\u00eaver de ces masses parce qu'elle les a jamais vus et quand le gars, elle est en face de lui, elle se dit m\u00eame, \u00e7a pourrait \u00eatre mon fils quoi, donc, du coup, il y a tout d'un coup le masque, il la projection qui tente c'est \u00e7a c'est c'est humaniser un peu la justice et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:59 > 0:23:08) [90%] : \r\nOui, non, non, pardon je vous interromps, vous dites \u00e7a avance lentement, voit un exemple quand m\u00eame concret, hein, dans votre documentaire qu'est ce qui est d\u00e9j\u00e0 fait, il y a des choses, des choses qui sont d\u00e9j\u00e0 faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:08 > 0:24:17) [90%] : \r\nAlors premi\u00e8rement \u00e7a existe tr\u00e8s bien pour les mineurs, donc une loi 2011 et \u00e7a marche tr\u00e8s bien en plus, elle est assez ouverte cette loi parce que \u00e7a permet, en pr\u00e9sentant ciel aussi alors c'est vrai que c'est plus compliqu\u00e9 en pr\u00e9sentant ciel c'est c'est mieux apr\u00e8s le proc\u00e8s \u00e7a va mieux, c'est c'est plus simple apr\u00e8s le proc\u00e8s, pas souvent, il y a aussi une temporalit\u00e9, il y a un temps long, il faut que, par exemple, un d\u00e9tenu, donc en Belgique, \u00e7a existe depuis 2005, \u00e7a marche super bien, mais en Suisse mais en Suisse alors justement c'est il y a ceux pour les mineurs, \u00e7a existe et puis il y a une volont\u00e9 parce qu'il y a une r\u00e9vision du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale de pouvoir \u00e9videmment avancer madame Sommaruga \u00e9tait plut\u00f4t pour, mais dans le message qu'a donn\u00e9 aux gens madame sous n'\u00e9tait plus pour donc on pense que le le Parlement va pouvoir amener puis alors, il y a le canton de Vaud qui lui vient de lancer quand m\u00eame au au niveau cantonal, il y a, il y a des il y a la juriste qui commence la des rencontre directe quand vous avez vu, il y a rencontre directe et des rencontres indirects, c'est-\u00e0-dire des victimes qui ne sont pas les victimes de ces auteurs, ces 2 dispositifs diff\u00e9rents et \u00e7a, ce dernier dispositif le canton de Vaud l'commenc\u00e9 en 2 en novembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:17 > 0:24:26) [85%] : \r\nMais c'est plus difficile de, de, de persuader les victimes de rencontrer leurs bourreaux ou des bourreaux ou les ou les bourreaux rencontr\u00e9 leur victime ou des victimes dans la vraie vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:26 > 0:25:06) [90%] : \r\nVoil\u00e0, je voulais parler de la Belgique, parce que la la loi permet oblige d'informer les 2 et donc on voit que c'est plut\u00f4t Les bourreaux ou en ligne, moi j'appelle des auteurs plut\u00f4t j'aime mieux le temps de pouvoir, c'est plut\u00f4t les auteurs qui le demande, mais aussi parce qu'ils sont plus encadr\u00e9s parce que il Alban l'obligation d'informer, elle est vraiment l\u00e0 dans les prisons, donc on pourrait imaginer que s'il y a une vraie information ou 2 et que les victimes parce qu'actuellement, c'est \u00e7a qui est compliqu\u00e9, c'est qu'il faut aller chercher les victimes et puis elles sont des fois elles ont disparu, on retrouve pas le dossier, on doit passer par l'avocat et l'avocat et peut-\u00eatre pas dispos\u00e9 \u00e0 le faire sans m\u00eame en parler \u00e0 la victime, donc c'est compliqu\u00e9, tant qu'il y a une pas une base l\u00e9gale, c'est assez compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:06 > 0:25:30) [89%] : \r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure, Fran\u00e7ois Kohler de 2 reprend le pouvoir de pluie dans l'\u00e9tat de victimes, mais 2 reprend le pouvoir de sa vie, etc, mais je vous propose de regarder un extrait o\u00f9 on voit, c'est l'histoire d'un d'un d'un postier qui s'est fait braquer, il est face \u00e0 face, il a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 avec d'autres gens sont vrai auteur de voil\u00e0, il a, il a \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9e et avait en pr\u00e9sence de ses enfants et sa femme, mais le pardon et pas facile, on regarde l'extrait puis, et puis on en reparle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:31 > 0:25:34) [64%] : \r\nC'est ce qu'on a \u00e9t\u00e9 non, elle doit jouer l'ex- ne f\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:40 > 0:25:46) [56%] : \r\nPays nous disait : et si un repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:48 > 0:25:50) [69%] : \r\nIl sera sobre ou temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:51 > 0:25:51) [93%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:54 > 0:25:56) [65%] : \r\nLivre qu'se croira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:58 > 0:26:15) [71%] : \r\nOn ne pourra hausse les enqu\u00eateurs europ\u00e9enne, si on a nez que c'est une transe non morte mais dans un an, il nous qu'on a quand on est finaliste et quand vous dire de faire gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:17 > 0:26:19) [76%] : \r\nOr, pour autant, qui cr\u00e9e une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:23 > 0:26:28) [65%] : \r\nTiken mais que la tous les tests ont cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:34 > 0:27:14) [67%] : \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 solidaire ah oui, et qui compte et j'entends une grosse ne fait l'ordre et qu'elle est mortellement semaine chemin des mots qui, qui fut l'arbre Charlotte et on est s\u00fbrement Huntingdon il faut acheter TOS im Kampf, Cap bien dans les narines, en tout cas une vie avoir aussi suivant historique tout \u00e7a tourne devant le no qu'elle tout je suis myst\u00e8re sont criminel une vie faut alors \u00e9chappe ni p\u00e9tards semaine je en toute chose, compl\u00e9tant ce que plein de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:16 > 0:27:36) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s fort, hein, c'est vraiment tr\u00e8s fort, l\u00e0 on voit vraiment la prise de conscience de la des souffrances inflig\u00e9es, \u00e7a \u00e7a j'ai j'ai le sentiment peut-\u00eatre que je me trompe compl\u00e8tement que c'est vraiment beaucoup plus efficace, je mets des guillemets, hein, parce que c'est efficace aussi pour les victimes, mais c'est beaucoup plus efficace pour les auteurs, c'est presque primordial, c'est l\u00e0 que je dis, mais en fait, pour qu'on n'y a pas pens\u00e9 plus t\u00f4t, et pourquoi ce n'est pas obligatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:36 > 0:28:59) [89%] : \r\nOui, alors on peut vraiment se poser la question : pourquoi on n'a pas pens\u00e9 plus t\u00f4t un tout cas dans d'autres, comme on dit ma\u00eetre l'humain au sein de la justice, bon voil\u00e0, on pourrait en tout cas s'il y a une marge de progression, bon, mais je ne sais pas si on peut dire que je pense que pour les 2, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s utile m\u00eame s'il n'y a pas le pardon, non, parce que pour moi le pardon, c'est un peu la cerise sur le g\u00e2teau, c'est que c'est plut\u00f4t le processus qui est int\u00e9ressant parce que, par exemple, la victime, mais \u00e7a va m\u00eame tr\u00e8s loin en bas en en en Belgique, o\u00f9 j'ai tourn\u00e9 le fondateur de Mediapart qui avec elle, l'association d'\u00c9tats qui organise ce qui met en oeuvre, c'est ces m\u00e9diation ils aient peut-\u00eatre que la victime, elle veut juste savoir s'il a le SIDA, bon, il le dit de fa\u00e7on provoque h\u00e2tive mais \u00e7a veut dire que le proc\u00e8s n'a peut-\u00eatre pas r\u00e9pondu \u00e0 des questions comme \u00e7a et puis \u00e0 la fin, elle, elle s'en va et elle a, elle est contente : il a la r\u00e9ponse, donc \u00e7a veut dire, l\u00e0 on n'a m\u00eame pas on se c'est presque pas restaurative dans le sens que il y a juste un besoin donc c'est \u00e7a, c'est que c'est une justice en fait horizontale qui se fonde sur les besoins des partis, alors que c'est pour \u00e7a que les gens, sp\u00e9cialiste de la rue justice restaurative parle de voler le conflit au parti, c'est un peu le cas, c'est un peu fort comme terme, mais \u00e7a veut dire, ils sont un peu d\u00e9munis un peu d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de leur capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir r\u00e9gler les choses par eux- m\u00eames si vous voulez, et il y a, c'est dans ce sens-l\u00e0, qui est une croyance en l'\u00eatre humain qui est tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:59 > 0:29:12) [90%] : \r\nMais c'est \u00e7a que j'ai, pardon je vous interromps, mais c'est l\u00e0 que j'allais dire, c'est que, au-del\u00e0 m\u00eame de du cas particulier de victimes auteur c'est presque un message d'espoir mais universelle : voil\u00e0, en fait, tout peut \u00eatre r\u00e9tabli gr\u00e2ce \u00e0 la parole oui alors \u00e7a communiqu\u00e9 moi, j'ai r\u00e9alis\u00e9 les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:12 > 0:29:43) [91%] : \r\nAlors, vous avez vraiment bien ressenti, parce que c'est un petit peu les choses que j'aimerais exprim\u00e9, c'est qu'au-del\u00e0 d'un sujet sur la justice, sur la s\u00e9curit\u00e9, etc, on parle de de vivre ensemble quelque part de, de, de, de recr\u00e9er du lien g\u00e9r\u00e9s, comment on g\u00e8re les conflits dans une soci\u00e9t\u00e9, c'est fondamental parce qu'on les a une soci\u00e9t\u00e9 qui se fracture de plus en plus, donc il y a une m\u00e9taphore effectivement puis d'ailleurs on les les aborig\u00e8nes, ils avaient d\u00e9j\u00e0 ce genre de justice et il parlait de r\u00e9parer le tissu social c'est super int\u00e9ressant, il y a un c\u00f4t\u00e9 de paix sociale derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:43 > 0:29:58) [94%] : \r\nJe vous remercie 1000 fois Fran\u00e7ois Kohler donc votre film et dans les salles, vous serez ce soir \u00e0 20 heures 30 au Rex \u00e0 Fribourg la projection puis suivie d'une table ronde et on a bien compris que c'est passionnant, donc vous ne serez pas couch\u00e9 avant de 3 heures du matin, c'est \u00e7a qu'il faut comprendre, voil\u00e0 merci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:58 > 0:30:15) [93%] : \r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, et puis ce soir couleur locale sera dans la Riviera vaudoise pour parler du futur achat de 16 nouveaux bus avec grande batterie \u00e9lectrique pour mieux desservir le tout nouvel h\u00f4pital de renard, l'investissement qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, vous verrez \u00e7a ce soir d\u00e8s 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:16 > 0:30:20) [97%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:20 > 0:30:25) [87%] : \r\nDe St\u00e9phane Thi\u00e9baut et puis ce soir vous retrouver Philippe Revah, \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:57 > 0:31:00) [92%] : \r\nComment \u00e7a va, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:03 > 0:31:47) [78%] : \r\nFaut hyper top s'adore, on a tout, voil\u00e0 4 minutes oh ben dis donc, on attend la de sant\u00e9 une chanson, la derni\u00e8re fois qu'il m'a fait des claquettes, est ce qu'on a fait des claquettes ta ta tatata, c'est bon, \u00e7a m'aide \u00e0 d'autres talents ou d'apr\u00e8s tout parce qu'il croit que le plateau h\u00e9 bien savoir qu'elles ne sont pas sur le sujet, c'est \u00e7a ma il impressionne bon qu'est-ce que quoi c'est un incroyable photo hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:48 > 0:31:50) [92%] : \r\nMagnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:58 > 0:32:07) [91%] : \r\nMais je sais que \u00e7a se voit, il y a ce cette musicalit\u00e9 en toi tu vois \u00e7a, \u00e7a va quand m\u00eame \u00eatre un super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:13 > 0:32:16) [77%] : \r\nLes bonnes habitudes \u00e7a Aix-en-Provence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:24 > 0:32:25) [99%] : \r\n3 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:26 > 0:32:27) [77%] : \r\nOk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:29 > 0:32:40) [78%] : \r\nEst ce qu'il y a une petite tache derri\u00e8re non, tout va bien, \u00e7a a l'air je vois mieux, plus le temps, pardon, qu'est ce que, \u00e0 un moment et bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:47 > 0:32:52) [77%] : \r\nCe travelling magnifique R2D2, quoi, c'est-\u00e0-dire de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:59 > 0:33:17) [75%] : \r\nComment il s'appelait l'autre si suspect le en m\u00e9tal en or j'adorais sur total del\u00e0 des gros fan de Star Wars, c'est quoi ah oui non populisme sur Bob, j'ai dit tout : si tu oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:35:07 > 0:37:43) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, tr\u00e8s heureux de vous retrouver de l'air doux en altitude en un v\u00e9ritable lac d'air froid en r\u00e9gion de plaine ce menu m\u00e9t\u00e9orologique va se poursuivre demain vendredi, avant l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation pour la journ\u00e9e de samedi nous sommes v\u00e9ritablement dans un pont anticyclonique qui s'\u00e9tend de l'Atlantique jusqu'\u00e0 la mer Noire, vous voyez que les perturbations circule soit au-dessus, soit au-dessous de l'Europe et puis pour cet apr\u00e8s- midi bien g\u00e9n\u00e9reux soleil notamment sur les Pr\u00e9alpes quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s au Tessin en Valais et toujours ce statut \u00e7a sur le plateau, entre 700 et 9 semaines son ma\u00eetre, \u00e7a devrait se dissiper un peu cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures, je vous le disais regardez 1 9 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura alors que un 2 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine sur le plateau 3 degr\u00e9s autour du de 4 \u00e0 6 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne en raison du soleil 7 degr\u00e9s au Tessin cet apr\u00e8s- midi concernant les vents \u00e7a souffle tr\u00e8s peu faible et variable en r\u00e9gion de plaine 5 \u00e0 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le Jura 5 \u00e0 10 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en haute et moyenne montagne pour vendredi matin, on prend les m\u00eames et on recommence avec un soleil peut-\u00eatre m\u00eame encore un peu plus g\u00e9n\u00e9reux au sud des Alpes et \u00e9galement sur les Pr\u00e9alpes et sur le Jura et toujours ce stratus en r\u00e9gion de plaine entre 600 et 800 m\u00e8tres avec de meilleures chances \u00e0 de dissipation cet apr\u00e8s- midi en avec l'arriv\u00e9e d'un vent du Sud-Ouest ouest qui sera un peu plus marqu\u00e9 et puis vous le voyez, au fil des heures, des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s qui devraient arriver par l'ouest du pays, pr\u00e9mices \u00e0 la perturbation donc de samedi les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations pourraient avoir lieu dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, les temp\u00e9ratures alors oui avec des grands \u00e9carts \u00e0 moins 5 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 8 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, moins quatre, moins 6 degr\u00e9s le matin dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne de 4 \u00e0 6 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi 0 degr\u00e9s autour du Liban \u00e0 6 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi 4 5 degr\u00e9s sur le plateau, d\u00e9j\u00e0 un tout petit peu plus doux qu'aujourd'hui le vent qui va se lever, je vous le disais, entre 10 et 20 kilom\u00e8tres heure sur le Sud-Ouest en r\u00e9gion de plaine, un peu plus en haute et moyenne montagne 20 \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure 25 45 kilom\u00e8tres heure sur le Jura et puis pour la journ\u00e9e de samedi, donc l'arriv\u00e9e de cette perturbation qui ne sera pas tr\u00e8s active principalement donc au nord des Alpes, encore du soleil au Tessin et en Valais, les temp\u00e9ratures qui remontent un peu, et la journ\u00e9e de dimanche, le r\u00eave d\u00e9j\u00e0 une l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration, avec quelques moments de soleil en r\u00e9gion de plaine et puis au cours des heures de nouveau l'arriv\u00e9e d'un nouveau front quelques pr\u00e9cipitations, les temp\u00e9ratures qui remontent 9 degr\u00e9s nous serons au-dessus des normes saisonni\u00e8res pour la journ\u00e9e de dimanche, nous sommes aujourd'hui le jeudi 5 d\u00e9cembre nous f\u00eatons les s'\u00e9tant palindromes \u00e7a se lit dans les 2 sens, je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi j'aurai le plaisir de vous retrouver \u00e0 cette m\u00eame place ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-12-05T12:36:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1912043937", "durationSec": 88, "title": "MI AIDES COMMUNES_RTS000002031462", "excerpt": "Le Conseil d'Etat du canton de Fribourg a pr\u00e9sent\u00e9 les mesures qu'il va prendre pour rendre la fonction d'\u00e9lu communal plus attractive et \u00e9viter que de trop nombreux \u00e9lus abandonnent l'ex\u00e9cutif de leur commune en cours de l\u00e9gislature.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF COMMUNAL", "D\u00c9MISSION"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043938", "durationSec": 41, "title": "MI CARRE VERT MALFACON_RTS000002031508", "excerpt": "La Tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9v\u00e8le que la ville de Gen\u00e8ve a arr\u00eat\u00e9 le d\u00e9m\u00e9nagement des oeuvres dans le nouveau d\u00e9p\u00f4t patrimonial situ\u00e9 au Carr\u00e9 Vert. Le b\u00e2timent con\u00e7u pour entreposer les collections les plus pr\u00e9cieuses des biblioth\u00e8ques genevoises souffre de d\u00e9fauts de construction, comme des fissures dans les couches de ciment.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "CONSERVATION DE DOCUMENTS", "BIBLIOTH\u00c8QUE (SERVICE)"], "sequenceIds": ["2044427"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043939", "durationSec": 29, "title": "MI CE CORRECTION RHONE_RTS000002031500", "excerpt": "Le Conseil des Etats a approuv\u00e9 un cr\u00e9dit d'un milliard de francs pour poursuivre les travaux de correction du Rh\u00f4ne. Ces travaux seront r\u00e9alis\u00e9s entre 2020 et 2039 dans les cantons du Valais et de Vaud et am\u00e9lioreront la protection contre les crues.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "RHONE"], "thematicThemes": ["FLEUVE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043940", "durationSec": 106, "title": "MI CREDIT SUISSE_RTS000002031549", "excerpt": "Une \u00e9tude conjoncturelle du Cr\u00e9dit Suisse r\u00e9v\u00e8le que le taux de confiance du peuple suisse envers ses institutions a baiss\u00e9 en 2019.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INSTITUTION POLITIQUE", "STATISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043941", "durationSec": 105, "title": "MI EXTRAIT JE NE TE VOYAIS PAS_RTS000002031370", "excerpt": "Extrait du film documentaire \"Je ne te voyais pas\" du r\u00e9alisateur neuch\u00e2telois Fran\u00e7ois Kohler, qui est consacr\u00e9 \u00e0 la justice restaurative. Celle-ci permet aux victimes et aux agresseurs de se rencontrer et de dialoguer.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "JUSTICE", "VICTIME", "D\u00c9TENU"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043942", "durationSec": 138, "title": "MI FILM JE NE TE VOYAIS PAS_RTS000002031491", "excerpt": "Le film documentaire \"Je ne te voyais pas\" du r\u00e9alisateur neuch\u00e2telois Fran\u00e7ois Kohler est consacr\u00e9 \u00e0 la justice restaurative qui permet aux victimes et aux agresseurs de se rencontrer et de dialoguer. Cette m\u00e9diation permet aux uns de comprendre ce qui leur est arriv\u00e9 et aux autres de diminuer les risques de r\u00e9cidive.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELGIQUE", "LENZBURG"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "JUSTICE", "VICTIME", "D\u00c9TENU"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043943", "durationSec": 87, "title": "MI FRANCE GREVE_RTS000002031444", "excerpt": "La Suisse est touch\u00e9e par la gr\u00e8ve des transports publics en France contre la r\u00e9forme des retraites. A la gare ferroviaire de Gen\u00e8ve Cornavin, tous les trains \u00e0 destination de la France ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1912043944", "durationSec": 27, "title": "MI GARE GE_RTS000002031388", "excerpt": "Itw des cavaliers suisses Steve Guerdat et Martin Fuchs, qui s'appr\u00eatent \u00e0 participer au concours hippique international (CHI) de Gen\u00e8ve. Itw du directeur sportif cu CHI de Gen\u00e8ve Alban Poudret avant cette comp\u00e9tition de hippisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "GR\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043945", "durationSec": 107, "title": "MI HIPPISME CHI_RTS000002031551", "excerpt": "Une centaine de personnes ont particip\u00e9 sur la place de la Riponne \u00e0 Lausanne \u00e0 une manifestation pour protester contre l'op\u00e9ration militaire turque contre les Kurdes au nord de la Syrie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SAUT D'OBSTACLES"], "thematicPersons": ["GUERDAT, STEVE", "FUCHS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043946", "durationSec": 24, "title": "MI KURDISTAN MARCHE VD_RTS000002031485", "excerpt": "L'entreprise de location de v\u00e9hicules Mobility, coop\u00e9rative d'autopartage, va doubler son parc de voitures \u00e9lectriques ou \u00e0 propulsion alternative \u00e0 l'essence d'ici 2024, afin de diminuer son impact sur l'environnement.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "KURDES"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043947", "durationSec": 123, "title": "MI SRF MOBILITY_RTS000002031530", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "PROTECTION DE LA NATURE", "LOCATION"], "thematicCorporations": ["MOBILITY"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912043911", "summary": "Plateau : Fran\u00e7ois Kohler, r\u00e9alisateur.", "id": "2044335"}, {"internalArchiveId": "AA1912043999", "summary": "Vues a\u00e9riennes du Rh\u00f4ne. Pelleteuse pelletant de la terre sur les berges du Rh\u00f4ne.", "id": "2044423", "visualThemes": ["FLEUVE", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "RHONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912044003", "summary": "Sculptures, objets d'art, tableaux et livres anciens faisant partie de la collection des biblioth\u00e8ques de la ville de Gen\u00e8ve.", "id": "2044427", "visualThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "CONSERVATION DE DOCUMENTS", "BIBLIOTH\u00c8QUE (SERVICE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912044009", "summary": "Voiture \u00e9lectrique sur un parking Mobility. Voitures rouges sur un parking Mobility. Itw Patrick Eigenmann, porte-parole Mobility. Enseigne Mobility sur un immeuble de bureaux. Itw Conrad Wagner, ex-directeur de Mobility. Itw St\u00e9phanie Penher, responsable politique des transports \u00e0 l'ATE. Automobiliste femme anonyme prenant une voiture Mobility.", "id": "2044433", "visualThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "LOCATION"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualCorporations": ["MOBILITY"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1808695", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054899", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1D3F053F-6CD5-446F-9D9B-EF8CC6496E39", "internalArchiveId": "1D3F053F-6CD5-446F-9D9B-EF8CC6496E39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Suren Erkman, professeur d'\u00e9cologie industrielle \u00e0 l'UNIL", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2019\r\n\r\n\r\nInterview de Suren Erkman, professeur d'\u00e9cologie industrielle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, conseiller en durabilit\u00e9. (INVITE MATINALE 04.12 SUREN ERKMAN)  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nSuren Erkman, Professeur d'\u00e9cologie industrielle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne (depuis 2005). Conseiller en durabilit\u00e9.\r\n, s'annonce entre 7h et 7h15 \u00e0 la r\u00e9ception de la Sallaz (ok pej) \r\nsuren.erkman@unil.ch\r\nSecours, ** 80\r\n-Etudes de philosophie et biologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Ancien journaliste, scientifique. Cofonde le premier institut de recherche et d'enseignement consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie industrielle dans les pays en d\u00e9veloppement. Cofonde l'entreprise de conseil en durabilit\u00e9 SOFIES, \u00e0 Gen\u00e8ve (2008).\r\n-Se pr\u00e9sente comme climato-critique. Pr\u00f4ne l'adaptation aux changements climatiques:\r\n\"Le dossier climatique est souvent instrumentalis\u00e9 \u00e0 des fins politiques et id\u00e9ologiques. Il en r\u00e9sulte un discours de plus en plus dogmatique, souvent tenu par des gens qui ne sont pas des sp\u00e9cialistes du domaine. L'id\u00e9e de consid\u00e9rer le CO2 comme une ressource surprend, tant il est habituel de le voir comme un d\u00e9chet mauvais en soi. Cela n'emp\u00eache toutefois pas qu'en parall\u00e8le, on essaie de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Diminuer l'utilisation des combustibles fossiles est de toute fa\u00e7on une bonne chose, ind\u00e9pendamment des enjeux climatiques. \" (le Temps, septembre 2018)\r\nart.complet ici:\r\nhttps://www.letemps.ch/economie/suren-erkman-climat-instrumentalise\r\nAngle: r\u00e9cup\u00e9rer du C02 de l'air, de le recycler: bonne id\u00e9e? Pas une mani\u00e8re de se d\u00e9douaner et de d\u00e9responsabiliser le citoyen\r\nAccroche actu 1: Ouverture de la COP 25 \u00e0 Madrid. But: ent\u00e9riner les objectifs climatiques des pays signataires de l'Accord de Paris. \r\nAccroche Actu 2:la semaine pass\u00e9e (26.11), L'ONU a une nouvelle fois tir\u00e9 la sonnette d'alarme: https://www.rts.ch/info/monde/**-la-planete-va-tellement-mal-qu-il-n-y-a-plus-une-minute-a-perdre-avertit-l-onu.html\r\nAccroche Actu 3: lundi 25.11, comme chaque ann\u00e9e en novembre, l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale a publi\u00e9 les chiffres des concentrations atmosph\u00e9riques en gaz \u00e0 effet de serre (chiffres pour 2018). Comme on pouvait s'y attendre, tous les records sont battus, les concentrations continuent d'augmenter.\r\nSon avis:\r\nLe fait de r\u00e9cup\u00e9rer le C02 dans l'air dans le contexte de la lutte contre les changements climatiques est assez r\u00e9cent. Pas plus d'une vingtaine d'ann\u00e9es. Le travail des arbres (photosynth\u00e8se) existe depuis des centaines de millions d'ann\u00e9es.\r\nAujourd'hui, apr\u00e8s des d\u00e9cennies d'extraction de C02 \u00e0 relativement petite \u00e9chelle,\u00a0 on veut en extraire de bien plus grande quantit\u00e9s pour \"sauver la plan\u00e8te\". \r\nIl faut donc continuer \u00e0 faire des efforts de r\u00e9duction mais en parall\u00e8le, il est raisonnable d'explorer toute une s\u00e9rie d'autres pistes. L'une d'elle, c'est l'extraction de C02 et surtout la conversion du C02 extrait pour en faire des produits \u00e0 valeur ajout\u00e9e. C'est la grande diff\u00e9rence par  rapport \u00e0 la s\u00e9questration, fort co\u00fbteuse. (enfouissement du C02 dans le sous-sol). \r\nDonc, si on envisage de transforment le C02 capt\u00e9 pour en faire des produits, ou de l'utiliser \u00a0tel quel pour en faire de l'eau gazeuse par exemple, on a une finalit\u00e9 et \u00e7a change \u00a0\u00e9norm\u00e9ment de choses. Et m\u00eame si c'est des quantit\u00e9s relativement faibles pour le moment , le fait que \u00e7a rapporte de l'argent peut aider \u00e0 toute une s\u00e9rie d'autres activit\u00e9 qui visent \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions.\r\n-Le projet Climeworks, outre le fait qu'il transforme le C02 en roche en Islande, le projet d'alimenter des bouteilles d'eau en gaz pour que l'eau p\u00e9tille est plus symbolique qu'anecdotique. \u00e7a montre qu'on peut faire des choses qui ont de la valeur ajout\u00e9e.\r\n-Le C02 a une valeur commerciale tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, comme c'est le cas avec les bonbonnes de gaz vendues pour les machines \u00e0 faire de l'eau gazeuse chez soi. Peu de gens r\u00e9aliser combien ils paient la tonne de C02! (entre 30 et 40 mille francs la tonne de C02, alors que la production de ce C02 va co\u00fbter m\u00eame pas 20 francs)\r\n-M\u00e9canisme encore cher, symbolique, mais quipeut avoir un effet d'entra\u00eenement. Une \u00e9norme strat\u00e9gie industrielle qui est en train de se mettre en place: tout ce qui touche \u00e0 la chimie (fabrication avec le C02 depolym\u00e8res plastiques -recyclables!-, des polycarbonates,\u00a0 mat\u00e9riaux de construction)\r\n-Le potentiel de production \u00e9norme (on parle de milliards de tonnes par an). \u00e7a\u00a0\u00a0contribue \u00e0 ma\u00eetriser, voire diminuer la concentration de C02 dans l'air et \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des revenus. \r\nCertains pays mettent en oeuvre des l\u00e9gislations qui deviennent favorables \u00e0 ce genre de strat\u00e9gies, en Californie notamment. Il y a quelques mois, une interpellation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au Conseil national pour qu'on \u00e9tudie s\u00e9rieusement la question de la capture et de la valorisation du C02.\r\nLe Giec, dans son rapport de fin 2018 est tr\u00e8s clair: il dit qu'on ne pourra pas atteindre les objectifs de l'accord de Paris si on a pas recours \u00e0 cette approche de capture de C02, soit pour aller le s\u00e9questrer dans le sous-sol, soit pour l'utiliser dans l'\u00e9conomie.\r\nPistes de questions\r\n-capter le CO2: une perspective controvers\u00e9e...\r\n-Jusqu'\u00e0 quel point peut-on miser sur la technologies pour renverser la vapeur?\r\n-Une mani\u00e8re de d\u00e9responsabiliser le citoyen \u00e0 qui on demande de faire des efforts pour r\u00e9duire ses \u00e9missions de C02 \u00e0 tout prix et tout de suite (Cf rapport Onu)?\r\n-ou une fa\u00e7on de l'encourager dans sa t\u00e2che en lui disant que parall\u00e8lement on essaie de trouver des solutions industrielles?\r\n-Les limites de l'exercice? Franchement est-ce l\u00e0 qu'il faut investir? \r\n-Quels pays seraient pr\u00eats \u00e0 le faire, quant on sait que la Chine produit encore son \u00e9nergie avec du charbon, que l'Inde n'a presque pas de tansports public...\r\n-peut-on agir parall\u00e8lement et sur tous les fronts en m\u00eame temps (investir pour la d\u00e9croissance, et le faire pour construire des usines de r\u00e9cup\u00e9ration de C02?)\r\n-D'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, l'ambition politique de r\u00e9duction de C02 de la Suisse, est-ce r\u00e9aliste?\r\n-Les efforts ne concernent pas le trafic international (aviation). Calcul biais\u00e9?\r\n-Voeu de la COP: compenser les \u00e9missions par des projets \u00e0 l'\u00e9tranger. Possible?", "durationSec": 556, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897325", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Suren Erkman, professeur d\u2019\u00e9cologie industrielle \u00e0 l\u2019UNIL", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Suren Erkman, professeur d\u2019\u00e9cologie industrielle \u00e0 l\u2019UNIL / LME_2019-12-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Suren Erkman, professeur d\u2019\u00e9cologie industrielle \u00e0 l\u2019UNIL / LME_2019-12-04T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "alternativeSummary": ["Interview de Suren Erkman, professeur d'\u00e9cologie industrielle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, conseiller en durabilit\u00e9.", "Interview de Suren Erkman, professeur d'\u00e9cologie industrielle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, conseiller en durabilit\u00e9.", "Interview de Suren Erkman, professeur d'\u00e9cologie industrielle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, conseiller en durabilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-10897342", "ece-10897325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T14:44:21Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl est professeur d'\u00e9cologie industrielle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Suren Erkman est notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous, bonjour sur nerfs Erkman bonjour, votre ambition et donc de transformer les d\u00e9chets, le CO2, surtout en une ressource r\u00e9utilisables, en a bien expliquez -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nBah, \u00e9coutez, \u00e0 l'image de ce qui se passe de toute fa\u00e7on dans les \u00e9cosyst\u00e8mes naturels depuis extr\u00eamement longtemps les sous- produits les co- produits ou les d\u00e9chets peuvent \u00eatre parfois moyennant certaines op\u00e9rations de transformation peuvent \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s comme des ressources est fondamentalement \u00e7a, cette id\u00e9e qu'on peut parfaitement appliqu\u00e9 au CO2 ce que du reste les syst\u00e8mes vivants font depuis extr\u00eamement longtemps, par le biais de la photosynth\u00e8se qui o\u00f9 ils utilisent de l'\u00e9nergie solaire pour extraire le CO2 de l'air et en faire toute une s\u00e9rie de substances qui sont \u00e0 la base du reste de notre alimentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [93%] :\r\nSi on vous comprend bien votre mani\u00e8re d'\u00eatre \u00e9cologiste de capturer le CO2 industriel elle de le valoriser, est ce que c'est r\u00e9alisable \u00e0 large \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nOui, c'est parfaitement r\u00e9alisable \u00e0 large \u00e9chelle, alors il faut bien voir que cette approche qu'on appelle la capture et l'utilisation du CO2, \u00e7a d\u00e9signe des centaines et des centaines de technologie, dont certaines sont extr\u00eamement mature, sont tout \u00e0 fait pr\u00eates \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es \u00e0 grande \u00e9chelle sur le march\u00e9 dans d'autres, \u00e0 l'inverse on en dans un dans une \u00e9tape de d\u00e9veloppement extr\u00eamement embryonnaire mais \u00e7a d\u00e9signe pas une approche c'est une strat\u00e9gie tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral et du reste compl\u00e9mentaire \u00e0 une autre approche, qui est la capture et la s\u00e9questration du CO2, o\u00f9 l\u00e0, alors on a un \u00e9norme potentiel, du reste, la technologie est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate depuis il y a plusieurs ann\u00e9es, simplement ce qui change tout, et j'aimerais insister sur ce point, ce qui change tout, c'est que l'utilisation du CO2, \u00e7a permet de lui donner une valeur \u00e9conomique, et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une incitation d\u00e9cisive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors, mais pour faire quel produit parce qu'on l'a compris, donc on peut le capturer, on peut le r\u00e9utiliser et par ailleurs comme on le r\u00e9utilise on a entendu parler du chauffage et de l'eau p\u00e9tillante en quelque sorte, mais quels autres produits et sur un Erkman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nAlors l'exemple de la, de l'eau p\u00e9tillante est int\u00e9ressant, il est tout \u00e0 fait anecdotique, il est symbolique, cela dit, il a un aspect tr\u00e8s int\u00e9ressant : savez -vous combien vous payez la tonne de CO2 quand vous achetez une bonbonne de CO2 dans le supermarch\u00e9 pour faire chez vous, vous- m\u00eame, comme beaucoup de gens le font aujourd'hui votre eau p\u00e9tillante alors va si vous faites un calcul typiquement la petite bombonne que vous achetez la cartouche de CO2, vous allez la payer environ 15 francs les 500 grammes, donc si je fais bien le calcul, \u00e7a fait de l'Ordre de 30000 francs la tonne, alors que le co\u00fbt de production va \u00eatre autour des 10 francs, j'appelle \u00e7a de la marche donc ici, on voit bien que le CO2 peut avoir une valeur \u00e9conomique consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [97%] :\r\nSi on vous comprend bien, donc, l'argent sera le moteur de la transition \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [93%] :\r\nQue vous pr\u00f4nez, pas uniquement mais enfin c'est un moteur d\u00e9cisif parce que il y a une limite au-del\u00e0 de laquelle le monde \u00e9conomique ne peut pas supporter de l'accumulation de taxes et autres co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, donc le fait que m\u00eame si les quantit\u00e9s de CO2 valoriser peuvent \u00e9ventuellement rester faibles en tout cas au d\u00e9but, le fait que \u00e7a puisse g\u00e9n\u00e9rer des revenus, \u00e7a va \u00eatre un incitatif extr\u00eamement int\u00e9ressant, ne serait -ce que pour subventionner ou financer des projets de r\u00e9duction des \u00e9missions pareilles, donc il est bien clair que c'est une strat\u00e9gie compl\u00e9mentaire \u00e0 la r\u00e9duction des \u00e9missions, ce n'est pas une substitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [92%] :\r\nSur un Erkman, j'essaye de vous suivre aussi une technologie permet de capter de mani\u00e8re satisfaisante, le CO2 \u00e0 la sortie d'une usine par exemple, alors cette usine aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 produire plus pour \u00e9mettre plus de CO2 pour avoir plus de produits \u00e0 vendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nAlors sur le papier comme \u00e7a, apparemment, oui, mais \u00e9videmment ce n'est pas cela, ce n'pas de cela dont il s'agit, puisque de toute mani\u00e8re partout maintenant se mettent en place des cas de l\u00e9gislatives qui vont inciter, voire m\u00eame oblig\u00e9 les \u00e9metteurs de CO2 \u00e0 stabiliser restreindre diminuer leurs \u00e9missions de CO2 donc \u00e9videmment il s'agit pas de \u00e7a, cela dit, on n'est pas na\u00eff et on sait tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'il y a des tas de pays o\u00f9, jusqu'\u00e0 ce que ce genre de r\u00e9glementation entre en vigueur et surtout soit mis en en force et \u00e7a va encore se faire pendant longtemps, donc on sait tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'il y a \u00e9videmment un risque que \u00e7a arrive, cela dit ce n'est pas parce que on pourrait \u00e9ventuellement interdire de valoriser le CO2 que des entreprises vont arr\u00eater d'en rejeter, pas du tout, donc le constat de d\u00e9part, il est tr\u00e8s tr\u00e8s simple, \u00e7a fait maintenant une quarantaine d'ann\u00e9es que sur tous les tons, on dit : il faut r\u00e9duire les \u00e9missions, il faut r\u00e9duire les \u00e9missions, quel est le r\u00e9sultat, on ne non seulement les r\u00e9duit pas, elles augmentent, elles augmentent de mani\u00e8re tr\u00e8s significative ces derni\u00e8res ann\u00e9es et le r\u00e9sultat, c'est donc que ce qui compte, la concentration des gaz \u00e0 effet de serre dans l'air, continue d'augmenter, donc je dis simplement, soyons r\u00e9alistes, \u00e9videmment, on continue \u00e0 faire tous les efforts n\u00e9cessaires de r\u00e9duction des \u00e9missions mais on prend acte du fait qu'on n'y arrive pas, en tout cas pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [92%] :\r\nSoeur avec justement les chiffrent parlent pour vous, mais ce que vous ne craignez pas de, de, d'\u00eatre un alibi pour ceux qui ne veulent rien changer et continuer \u00e0 \u00e9mettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [89%] :\r\nPas le moins du monde, d'abord, a -t-il, personne n'a certainement pas comme vous le savez, dans une vie pr\u00e9c\u00e9dente, j'ai travaill\u00e9 comme journaliste, que ce soit la t\u00e9l\u00e9vision romande, que ce soit au Journal de Gen\u00e8ve des ados lausannois l'Hebdo et l\u00e0 je vous parle de la fin des ann\u00e9es 8 ans o\u00f9 j'ai tartiner dans tous les sens sur l'urgence environnementale, j'ai des choses comme \u00e7a, et donc tout le d\u00e9but des n\u00e9gociations sur le climat, donc je vois mal comment on pourrait m\u00eame utilis\u00e9 comme alibi pour pr\u00e9tendent le contraire de ce sur quoi j'ai attir\u00e9 l'attention, simplement, je l'ai fait \u00e0 ma mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire sans faire du catastrophisme inutile ni du dogmatisme, mais plut\u00f4t en essayant de fournir une information aussi document\u00e9e que possible maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [90%] :\r\nAu-del\u00e0 de \u00e7a, est ce que justement est -ce que la captation de CO2, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est -ce qu'elle encourage pas ceux qui ne veulent pas limiter les \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [93%] :\r\nNon, pas du tout ceux qui ne veulent pas limiter des \u00e9missions de toute fa\u00e7on ils vont le faire, donc le fait que on on en capte le CO2 ou pas, de leur point de vue, \u00e7a ne va pas changer grand chose, mais je vais vous r\u00e9pondent de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise \u00e0 votre question, il y a une association qui s'est cr\u00e9\u00e9e r\u00e9cemment, il y a un peu plus, il y a presque 2 ans, une association des industriels en Europe, qui sont des gros \u00e9metteurs de CO2 et qui s'int\u00e9resse \u00e0 sa capture et r\u00e9cemment il y a eu la candidature pour dominer, membre de cette association d'une tr\u00e8s grande entreprise d'acier dont la candidature a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e parce que le comit\u00e9 directeur a estim\u00e9 qu'elle ne donnaient pas suffisamment de gages de sa volont\u00e9 de r\u00e9duire les \u00e9missions, donc c'est tout \u00e0 fait contr\u00f4ler, il s'agit \u00e9videmment pas d'utiliser la possibilit\u00e9 d'utiliser les \u00e9missions pour consid\u00e9rer que c'est un blanc- seing pour continuer \u00e0 \u00e9mettre n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [89%] :\r\nMais ce que j'entends derri\u00e8re derri\u00e8re vos vos arguments, c'est que quelque part, parce que l'\u00e9cologie, elle est pas accapar\u00e9 par les par les d\u00e9croissants pure et dure et que ils r\u00eavent d'un monde id\u00e9al et que vous vous \u00eates vraiment sur le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [93%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est une autre chose \u00e9videmment que, il y a aussi une approche souvent dogmatique ou radical des des enjeux \u00e9cologiques que je respecte pas, il y a, par ailleurs, et moi je pense qu'il faut les \u00e9couter, je lis avec int\u00e9r\u00eat ce qu'il ce qu'ils \u00e9crivent notamment, simplement je pars du constat suivant : il se trouve que non seulement on n'est pas du tout dans une trajectoire de d\u00e9croissance \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, puisque le climat est une probl\u00e9matique mondiale mais c'est tr\u00e8s exactement l'inverse, la r\u00e9volution industrielle, ce n'\u00e9tait pas il y a 200 ans, c'est un processus qui a commenc\u00e9 il y a 200 ans et l'industrialisation de la plan\u00e8te n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi intenses qu'aujourd'hui, alors on le voit, peut-\u00eatre moins en Europe, mais d\u00e8s que vous vous promenez en Asie, en Afrique, en Am\u00e9rique latine, un peu partout, vous allez voir que c'est exactement l'inverse : c'est aujourd'hui qu'on br\u00fble du charbon, c'est \u00e7a que jamais on a br\u00fbl\u00e9, autant d'charbon au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es que durant les 2 si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents, donc il faut tenir compte simplement, de ce fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [90%] :\r\nAlors on en vient \u00e0 l'ambition de la COP 25 de Madrid, qui se tient ces la volont\u00e9 politique de la Suisse et de r\u00e9duire par 2 les \u00e9missions de CO2 en 10 ans, ce 1er cap ce 1er cette premi\u00e8re cibles est ce qu'elle est r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [91%] :\r\nLa la suite de la Suisse, elle est en th\u00e9orie r\u00e9aliste, je ne suis pas du tout certain qu'elle y arrive alors, \u00e7a d\u00e9pend si on parle de r\u00e9duction absolue ou si on parle de r\u00e9duction en parlant de r\u00e9duction nette, c'est-\u00e0-dire en fait, on continue \u00e0 ma\u00eetre mais on enl\u00e8ve du CO2, quelque part, par le biais de projet de compensation par exemple \u00e0 l'\u00eatre alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e7a notamment \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qui \u00e9videmment est discutable, mais enfin alors apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend comment on comptabilise mais c'est tout \u00e0 fait imaginable, la Suisse a un syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique qui a tr\u00e8s peu carbon\u00e9e, donc elle a d\u00e9j\u00e0 fait une bonne partie du travail, le gros point noir, c'est \u00e9videmment la mobilit\u00e9 mais l\u00e0 aussi on sait tr\u00e8s bien qu'il y a des solutions, c'est une question de diffusion des solutions, cela dit, l'\u00e9quilibre, l'exercice difficile pour la Suisse, c'est d'arriver \u00e0 faire \u00e7a sans casser son syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique qui est tr\u00e8s performant et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va vraiment \u00eatre d\u00e9licat, c'est-\u00e0-dire donc c'est avant tout une transition par rapport au syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique, c'est avant tout une transition \u00e9nerg\u00e9tique dans le cas de la Suisse manifestement oui, c'est pas une, a un probl\u00e8me d'extraction de ressources mini\u00e8res, ni l'industrie charbonni\u00e8re dans le cas de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [87%] :\r\nEt l'autre cap fix\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'arriver \u00e0 0 \u00e9mission en 2050, 2050 c'est c'est l\u00e0 hein c'est tout proche, ce qu'est ce qu'on est -ce que est -ce qu'on peut, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [93%] :\r\nOui, mais \u00e0 ma connaissance, on parle vraiment de z\u00e9ro \u00e9mission nette, donc c'est un bilan, donc on ne voit pas comment on arriverait \u00e0 0 \u00e9mission de mani\u00e8re absolue en 2050, j'aimerais juste rappeler \u00e0 part, c'est une chose, il s'agit pas de d\u00e9carboner le syst\u00e8me \u00e9conomique, au contraire on va consommer encore plus de carbone avec le d\u00e9veloppement des bio\u00e9nergies donc, il s'agit d'le fossilis\u00e9, c'est un terme un petit peu barbare mais enfin ce dont on parle, c'est d'essayer de limiter et de r\u00e9duire le carbone fossile, mais par ailleurs, on va continuer \u00e0 utiliser du carbone d'origine biologique, ne serait -ce que pour les biocarburants br\u00fbler du bois comme on l'a entendu tout \u00e0 l'heure sur une Erkman merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T06:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Erkman, Suren", "role": "Professeur associ\u00e9 et responsable du groupe \"\u00e9cologie industrielle\" - Facult\u00e9 de G\u00e9osciences et Environnemet de l'UNIL ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EAB3F14-BB7B-4FAB-BAEC-4024F609D271", "internalArchiveId": "0EAB3F14-BB7B-4FAB-BAEC-4024F609D271", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'int\u00e9gration de la technologie dans l'\u00e9ducation ne signifie pas r\u00e9ussite scolaire: interview de Lionel Alvarez", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Lionel Alvarez, responsable du Centre de Recherche sur l'Enseignement/Apprentissage par les Technologies num\u00e9riques \u00e0 la HEP Fribourg.   DIRECT STUDIO FRIBOURG \r\n  ACCUEIL A FRIBOURG \r\n*****7h18\r\nLe num\u00e9rique est-il un outil b\u00e9n\u00e9fique pour l'apprentissage des \u00e9l\u00e8ves? \r\nL'\u00e9tude PISA publi\u00e9e hier..  montre qu'en Suisse.... il existe une volont\u00e9 politique claire.. d'int\u00e9grer le num\u00e9rique..  dans l'\u00e9ducation de base... \r\nEn revanche.. l'apport de ces technologies n'est pas clair.. \r\nEn tout cas.. elles ne sont pas forc\u00e9ment synonyme de r\u00e9ussite scolaire... selon PISA.. \r\nPISA, qui je le rappelle.. \u00e9value et compare.. tous les 3 ans.. pour l'OCDE.. les comp\u00e9tences des \u00e9l\u00e8ves de 15 ans.. \r\nbonjour Lionel Alvarez... \r\nresponsable du Centre de Recherche sur l'Enseignement/Apprentissage par les TEchnologies num\u00e9riques \u00e0 la HEP Fribourg. \r\nAPPORT DU NUMERIQUE\r\n****Les \u00e9l\u00e8ves qui n'utilisent pas d'appareils num\u00e9riques en classe obtiennent en moyenne de meilleurs r\u00e9sultats que ceux qui les utilisent. \r\nCela vous suprend-il? \r\n- vous avez pu le constater? \r\n*****\u00e7a veut dire qu'on fait fausse route? \u00e0 l'heure o\u00f9 les \u00e9crans se multiplient \u00e0 tous les niveaux de l'\u00e9cole, m\u00eame dans les plus petites classes? \r\n***Vous enseignez les outils num\u00e9riques, diriez-vous que c'est un cadeau empoisonn\u00e9 ou ces outils ont quand m\u00eame du bon?\r\n- Quand sont-ils efficaces? exemple concrets? \r\n- seulement dans certaines mati\u00e8res? \r\nENSEIGNANTS\r\n*****L'\u00e9tude PISA pr\u00e9cise : le num\u00e9rique n'est pas synomyme de r\u00e9uissite scolaire.. \"surtout lorsque ce sont les enseignants seuls qui utilisent les appareils num\u00e9riques\"...\r\n=> la mani\u00e8re d'utiliser ces outils num\u00e9riques pas l'enseignant, est primordiale.? \r\n=> on doit les mettre dans les mains des enfants? \r\n- Est-ce que les enseignants ma\u00eetrisent eux-m\u00eame assez ces outils ? ne sont-ils pas d\u00e9pass\u00e9s par le d\u00e9fi de l'intelligence artificielle?\r\nRESULTATS PAS CLAIRS\r\n****L'\u00e9tude dit encore.. \"Il s'agirait donc d'analyser plus en profondeur le lien entre les performances des \u00e9l\u00e8ves et l'utilisation des appareils num\u00e9riques.\"\r\nEn fait.. on n'en sait pas grand chose... \r\nPourtant on investit beaucoup.. Est-ce \u00e0 bon escient? \r\nGESTION\r\n*****Les parents essaient de g\u00e9rer les heures d'\u00e9crans de leurs enfants..... et on les leur propose \u00e0 l'\u00e9cole.... \r\n\u00e7a fait partie de l'\u00e9ducation \u00e0 ces outis? \r\nImpossible de faire sans.. \r\n- \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 \u00e0 l'avenir de motiver les enfants \u00e0 apprendre des dates d'histoire par coeur, \u00e0 faire des multiplications.. ou simplement \u00e0 apprendre l'orthographe, alors qu'ils poss\u00e8dent des outils qui leur donneront les r\u00e9ponses instantan\u00e9ment!\r\nDans certains canton, on veut apprendre aux enfants \u00e0 faire du codage... est-ce une bonne piste? est-ce intelligent de comprendre le fonctionnement de l'informatique?", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897323", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["L\u2019int\u00e9gration de la technologie dans l\u2019\u00e9ducation ne signifie pas r\u00e9ussite scolaire: interview de Lionel Alvarez / LME_2019-12-04T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 04.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Lionel Alvarez, responsable du Centre de Recherche sur l'Enseignement/Apprentissage par les Technologies num\u00e9riques \u00e0 la HEP Fribourg."], "variantIds": ["ece-10897323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T14:30:41Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCette question, le num\u00e9rique est -il un outil b\u00e9n\u00e9fique pour l'apprentissage des \u00e9l\u00e8ves l'\u00e9tude Pisa publi\u00e9e hier montre qu'en Suisse, il existe une volont\u00e9 politique claire d'int\u00e9grer le num\u00e9rique dans l'\u00e9ducation de base, en revanche, l'apport de ces Technologies n'est pas clair en tout cas, elles ne sont pas forc\u00e9ment synonyme de r\u00e9ussite scolaire selon Pisa Pisa, qui je le rappelle, \u00e9value et compare tous les 3 ans pour l'OCDE, les comp\u00e9tences des \u00e9l\u00e8ves de 15 ans bonjour Lionel Alvarez, bonjour, vous \u00eates responsable du Centre de recherche sur l'enseignement Apprentissage par les technologies du num\u00e9rique justement \u00e0 la HEP Fribourg, les \u00e9l\u00e8ves qui n'utilisent pas d'appareils num\u00e9riques en classe obtiendrait en moyenne de moins bons r\u00e9sultats que ceux qui les utilisent \u00e0 ce que d'abord \u00e7a vous surprend ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [89%] :\r\nC'est c'est pas la premi\u00e8re fois que des \u00e9tudes internationales des, comment dire, des influences sur des technologies num\u00e9riques sur les apprentissages, il y avait d'abord eu une \u00e9tude il y a pas si longtemps, \u00e7a devait \u00eatre se faire Pisa qui avait document\u00e9, plus il a d'ordinateurs dans les classements, les comp\u00e9tences en lecture sont bonnes, \u00e7a me surprend pas, on peut avoir plusieurs comment dire hypoth\u00e8se interpr\u00e9tation par rapport \u00e0 \u00e7a, la premi\u00e8re qui me vient \u00e0 l'esprit, c'est dire que le l'activit\u00e9 et transform\u00e9s et c'est plus la m\u00eame lire sur un livre par exemple, en commen\u00e7ant \u00e0 gauche, on finit en bas \u00e0 droite, si on doit faire preuve d'une longue attention sur la dur\u00e9e, alors que lire sur un \u00e9cran, h\u00e9 ben on lit un petit bout ici onclick on passe d'hyperliens en hyperlien etc, la lecture, l'exercice n'est pas le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'on fait fausse route en donnant dans les classes en fournissant ces technologies aux \u00e9l\u00e8ves ou si ce raccourci de dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [89%] :\r\nJe suis \u00e9videmment, je pense que c'est un peu raccourci dans le sens o\u00f9 on se poser ces m\u00eames questions, il y a maintenant plus de 10 ans autour de la calculatrice des gens disaient non veut pas la qui a tr\u00e8s la calculatrice, on va faire comment dire des illettr\u00e9s num\u00e9riques, je pense que la question, elle est, elle est plus dans le dans le quoi dans le comment les exploiter et puis surtout, je pense qu'il y a un mot cl\u00e9, c'est l'alternance, on doit alterner ces dispositifs num\u00e9riques avec d\u00e9sespoir le dispositif analogiques, classiques, papier, crayons et je pense que supplanter toute l'exp\u00e9rience scolaire que l'on a pu d\u00e9velopper depuis de nombreuses ann\u00e9es pour ma\u00eetre des ordinateurs dans le monde toutes les ailes, tous les \u00e9l\u00e8ves, ce serait un peu aller trop vite en besogne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [88%] :\r\nDonc l\u00e0, vous dites au fond, c'est dans le dosage est -ce que \u00e7a d\u00e9pend aussi des mati\u00e8res qui sont enseign\u00e9es, est-ce que ces technologies, elles sont plus efficaces dans certains domaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [89%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr qu'on ait des r\u00e9sultats tr\u00e8s fort pour dire dans telle discipline, c'est mieux que d'autres, on a des pratiques existantes, par exemple, on a des d\u00e9marches ou gr\u00e2ce au num\u00e9rique, l'\u00e9l\u00e8ve s'registre en train de dicter quelque chose pour faciliter la r\u00e9daction et la cr\u00e9ation de texte \u00e7a \u00e7a existe, on a des logiciels qui accompagne, par exemple, l'apprentissage de la g\u00e9om\u00e9trie, \u00e7a c'est des choses qui existent, mais maintenant est -ce que \u00e7a marche mieux que papiers crayons, je ne sais pas, je ne suis pas s\u00fbr qu'on ait de du recul et des \u00e9tudes suffisamment syst\u00e9matique pour dire c'est mieux de faire comme \u00e7a, que comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [93%] :\r\nAlors manifestement pas, hein, parce que l'\u00e9tude le le dit d'ailleurs, hein, il faut maintenant analyser davantage en profondeur l'impact de cette technologie, il faut le faire, on n'a pas des r\u00e9sultats extr\u00eamement clair l\u00e0- dessus, mais Pisa souligne quand m\u00eame que \u00e7a d\u00e9pend aussi beaucoup de de l'enseignant si c'est uniquement l'enseignant qui utilisent ces technologies alors \u00e7a n'a pas d'effet b\u00e9n\u00e9fique, il y a l\u00e0 aussi une condition \u00e7a va d\u00e9pendre de qui en sc\u00e8ne de sa capacit\u00e9 \u00e0 utiliser ces ces technologies et tous les enseignements enseignants sont pas \u00e0 la m\u00eame enseigne, si j'ose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [91%] :\r\nOui, alors effectivement, je pense que tous les enseignants ne sont pas les m\u00eames enseignes et puis d'une certaine mani\u00e8re, heureusement qu'il y a une diversit\u00e9 dans le dans le comment dire dans le corps enseignant pour que les \u00e9l\u00e8ves rencontrent une diversit\u00e9 de de pratiques apr\u00e8s je peux facilement imaginer que si la technologie sert simplement \u00e0 remplacer, papier, crayons, effectivement, \u00e7a n'apporte rien voir \u00e7a, \u00e7a limite les apprentissages parce qu'on peut avoir une forme de d\u00e9l\u00e9gation de l'effort intellectuel \u00e0 la machine qui va faire les choses par elle- m\u00eame \u00e0 la corriger l'orthographe par elle- m\u00eame, alors que sur papier \u00e9crit, on doit faire l'analyse mais on peut imaginer aussi que l'utilisation de d'outils num\u00e9riques permettent des activit\u00e9s impossible autrement on pourrait imaginer que gr\u00e2ce \u00e0 des outils num\u00e9riques, on met en contact des classes d'ici avec des classes d'ailleurs pour prendre des langues pour rencontrer les cultures, enfin voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre le le quoi, qu'est ce qu'on en fait finalement qui certainement va \u00eatre d\u00e9terminant puisque la : la grosse cat\u00e9gorie num\u00e9riques qui finalement ne veut pas dire grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [96%] :\r\nMais parce que vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, on a quand m\u00eame utiliser des calculatrices \u00e0 l'\u00e9cole, mais quand m\u00eame on peut se dire que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de motiver des des enfants \u00e0 apprendre des dates d'histoire par coeur par exemple \u00e0 prendre l'orthographe quand ils savent qu'ils ont et ils les ont \u00e0 disposition, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole des outils qui leur permettent de le faire, quel message on fait passer aux enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [91%] :\r\nAlors c'est certain que l\u00e0 il y a un vrai d\u00e9fi p\u00e9dagogique, \u00e0 mon avis, un d\u00e9fi de de comment dire de s\u00e9lection de contenus, c'est certain que des dates par coeur, \u00e7a devient d\u00e9suet un depuis longtemps le PER, maintenant on parle de comp\u00e9tences et pas de connaissance \u00e0 m\u00e9moriser, maintenant il y a la vraie question de l'effort intellectuel qu'il faut fournir un an ou 2 clics, on a une r\u00e9ponse sur Google, et puis on n'a pas besoin de faire un effort intellectuel tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, l'\u00e9cole peut \u00eatre aussi le lieu o\u00f9 on apprend cet effort intellectuel o\u00f9 on apprend que ben finalement on peut prendre une heure pour lire, on peut prendre une heure pour faire un exercice, un d\u00e9bat d'id\u00e9es ou des choses comme \u00e7a, c'est aussi, c'est aussi un lieu o\u00f9 o\u00f9 ces apprentissages -l\u00e0 sont n\u00e9cessaires effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [92%] :\r\n\u00e0 votre avis l'investissement qu'on fait aujourd'hui, et ce sera ma derni\u00e8re question dans ces nouvelles technologies pour les \u00e9coles alors que vous l'avez dit vous- m\u00eame, on ne sait pas vraiment l'impact que \u00e7a est ce qu'on le fait, si on est ce qu'il ne faudrait pas investir, c'est cet argent ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [88%] :\r\nAlors je pense qu'il y aurait d'autres lieux d'investissement o\u00f9 on sait que c'est b\u00e9n\u00e9fique, maintenant on ne peut pas, comment dire rat\u00e9 la cause du num\u00e9rique, d'une certaine mani\u00e8re, en a eu quand m\u00eame oblig\u00e9 de pr\u00e9parer les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 mondre que massivement num\u00e9ris\u00e9s, donc je pense que c'est important d'investir, c'est poste important d'aller dans dans cette direction -l\u00e0, mais le projet p\u00e9dagogique doit \u00eatre clair et c'est souvent ce qui manque dans les investissements pour le mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [94%] :\r\nOn ne peut pas rater le coche, mais on doit pr\u00e9ciser le mod\u00e8le p\u00e9dagogique avec ces nouvelles technologies merci beaucoup Lionel Alvarez Jospin volontiers, vous \u00eates responsable du Centre de recherche sur l'enseignement Apprentissage par les technologies num\u00e9riques justement \u00e0 la HEP Fribourg, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur Raymond. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "Journaliste, rubrique Suisse, Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alvarez, Lionel", "role": "Professeur HEP et responsable du Centre de Recherche sur l'Enseignement/Apprentissage par les TEchnologies num\u00e9riques, \u00e0 la HEP Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E27E05E-750A-4CDF-8C19-A55E5EA33CD7", "internalArchiveId": "9E27E05E-750A-4CDF-8C19-A55E5EA33CD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertrand Vignal, un des fondateurs de BASE;Hochstrasser, Sandrine;Patrice Fehlmann, patron d'OLF\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/PISCICULTURE ESTAVAYER)   DIRECT STUDIO FRIBOURG\r\n*** La pisciculture d'Estavayer-le-Lac sera abandonn\u00e9e. \r\nLes autorit\u00e9s fribourgeoise y ont investi des millions: mais elles ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais, selon nos informations\r\nL'infrastructure est neuve, pourtant: mais \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 cause de d\u00e9fauts de conception\r\nFabrice Gaudiano...\r\n---\r\nOn est typiquement en pr\u00e9sence d'une \"FRI-bourde\"... \u00e0 savoir, une bourde fribourgeoise ! \r\nImaginez : la pisciculture d'Estavayer a \u00e9t\u00e9 mise en service \u00e0 la fin 2016. Elle a co\u00fbt\u00e9 2 millions 400 mille francs aux contribuables... mais... plomb\u00e9e par de nombreux d\u00e9fauts... elle n'a jamais fonctionn\u00e9.  \r\nEt elle n'est pas pr\u00eate de fonctionner. puisque que selon nos sources. les frais de r\u00e9paration sont \u00e9valu\u00e9s \u00e0 plus d'1 million de francs. soit une ardoise trop sal\u00e9e pour les autorit\u00e9s fribourgeoises.\r\nBref. la pisciculture d'Estavayer a \u00e9t\u00e9 et reste un \u00e9chec sur tout la ligne. D'o\u00f9 la d\u00e9cision de solder ce fiasco.\r\n---\r\n*** Et c'est la pisciculture de Colombier qui prendra le relais.\r\n---\r\nOui. les conseillers d'Etat Jacqueline de Quattro, Laurent Favre et Didier Castella... tous en charge de la p\u00eache... se rencontreront \u00e0 la fin de ce mois... pour signer un accord tripartite. \r\nConcr\u00e8tement. pour rattraper la bourde de la pisciculture d'Estavayer. il s'agit d'augmenter les capacit\u00e9s de la pisciculture de Colombier. Objectif :  produire assez d'alevins. pour compenser les d\u00e9g\u00e2ts des cormorans et assurer la p\u00eache. \r\nA relever que pour limiter la casse. les autorit\u00e9s fribourgeoises envisagent d'utiliser les quais de la pisciculture d'Estavayer. pour amarrer des bateaux qui appartiennent au canton.\r\n---\r\n *** Fabrice Gaudiano Merci\r\nEt sachez que nous avons sollicit\u00e9 les responsables fribourgeois des constructions et de la p\u00eache: ils n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer\r\nSelon en enqu\u00eate administrative au r\u00e9sultat encore confidentiel... dans ce dossier... les responsabilit\u00e9s sont partag\u00e9es entre les diff\u00e9rents services de l'Etat de Fribourg\r\n(Audition Cassis) Ignazio Cassis a rendez-vous avec les Verts Lib\u00e9raux, aujourd'hui \u00e0 Berne\r\nOfficiellement, le groupe parlementaire PVL parle d'une simple discussion\r\nMais elle a lieu dans un contexte bien particulier\r\nLe si\u00e8ge du tessinois au gouvernement est attaqu\u00e9: et hier, les verts lib\u00e9raux ont auditionn\u00e9 CELLE qui le brigue: l'\u00e9cologiste Regula Rytz\r\nIls n'ont pas encore d\u00e9cid\u00e9 s'ils allaient la soutenir, mercredi prochain lors de l'\u00e9lection\r\nIls prendront leur d\u00e9cision seulement mardi.\r\n(TF3/CONGE PARENTS ENFANTS MALADES) **** Vous \u00eates parents d'un enfant atteint d'une maladie grave? Vous devriez b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de 14 semaines\r\nLe conseil national \u00e9tudie ce matin cette proposition du gouvernement\r\nElle concerne pr\u00e8s de 4500 familles en SUisse: aujourd'hui ces parents doivent parfois demander un cong\u00e9 non pay\u00e9 ou arr\u00eater de travailler... pour accompagner leur enfant\r\nAnouk est valaisanne, maman de trois enfants, dont une fillette de 6 ans atteinte d'un cancer\r\nElle tente de concilier cette situtation familiale avec un travail \u00e0 temps partiel\r\n  1'40'' \r\nUn T\u00e9moignage recueilli par Julien Bangerter.\r\nLe Conseil national devrait largement accepter ce cong\u00e9 de 14 semaines. \r\nSon co\u00fbt : 75 millions de francs, financ\u00e9s par le syst\u00e8me d\u00e9j\u00e0 existant d'allocatoin pour perte de gain.\r\n(Suisse G20) **** C'est une surprise: La Suisse participera au G20 en novembre prochain en Arabie saoudite. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 l'information dans la presse al\u00e9manique. \r\nC'est la future pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, Simonetta Sommaruga, qui repr\u00e9sentera le pays au sommet des 20 plus grandes puissances \u00e9conomiques\r\nElle pourra assister \u00e0 des r\u00e9unions minist\u00e9rielles... ou des groupes de travail. \r\nMais comme tous les pays invit\u00e9s, elle n'aura pas de droit de vote.\r\n(Cop25 et climat) Les \u00e9missions de CO2 d'origine fossile... ont encore augment\u00e9 en 2019\r\nLe recours au p\u00e9trole et au gaza naturel compense la baisse de l'utilisation du charbon\r\nC'est un nouvel avertissement, lanc\u00e9 en marge de la 25e conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat... qui se tient en ce moment \u00e0 Madrid\r\nSelon le bilan annuel du Global carbon Project... ces \u00e9missions vont progresser de 0.6% cette ann\u00e9e...\r\n(11/UK OTAN) ****  Et pendant que la Cop25 s'inqui\u00e8te de l'\u00e9tat de la plan\u00e8te \u00e0 Madrid... l'OTAN... lui f\u00eate son 70e anniversaire \u00e0 Londres\r\nSans surprise, le sommet a commenc\u00e9 dans une ambiance tendue... sur fond de passe d'armes entre Donald Trump, Emmanuel Macron et Recep Tayip Erdoan\r\nCatherine Ilic, ni r\u00e9ception organis\u00e9e au palais de Buckingham... ni le d\u00eener servi \u00e0 Downing street n'ont pu masquer les d\u00e9saccords multiples entre les dirigeants ...\r\n  58''\r\n((Malgr\u00e9 les appels \u00e0 l'unit\u00e9, les tensions et la discorde hier au sein de l'OTAN n'\u00e9taient que trop apparentes. Assis aux c\u00f4t\u00e9s de Donald Trump lors d'une r\u00e9union bilat\u00e9rale plut\u00f4t crisp\u00e9e, Emmanuel Macron n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9dulcorer son propos et a maintenu que l'alliance \u00e9tait en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale. Un diagnostic qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9 quelques heures auparavant par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le qualifiant d'insultant. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'en est pris ensuite \u00e0 son homologue turc, d\u00e9non\u00e7ant son action militaire contre les forces kurdes dans le Nord de la Syrie. Emmanuel Macron esp\u00e8re qu'avec ses coups de pied dans la fourmili\u00e8re, l'\u00e9lectrochoc sera suffisamment grand pour forcer l'organisation \u00e0 se remettre en question. Mais cet appel \u00e0 repenser la strat\u00e9gie de l'OTAN n'a jusqu'ici trouv\u00e9 qu'un faible \u00e9cho chez Donald Trump davantage pr\u00e9occup\u00e9 par les contributions budg\u00e9taires de chaque pays membre. CI, RTS-info, Londres ))\r\n(France - profanations) Des croix gamm\u00e9es trac\u00e9es \u00e0 la peinture noire\r\nEn France... des inconnus ont profan\u00e9 une centaine de tombes du cimeti\u00e8re juif de Westhoffen, pr\u00e8s de Strasbourg\r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur Christophe Castaner d\u00e9nonce \" des actes abjects et r\u00e9pugnants\"\r\nIl est attendu sur place aujourd'hui en fin de matin\u00e9e pour une c\u00e9r\u00e9monie de recueillement\r\nL'alsace est confront\u00e9e depuis plusieurs mois \u00e0 une recrudescences de graffitis et de d\u00e9gradations \u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mites ou racistes\r\n(09 bis !!! /VS/CORRECTION RHONE ITW VIGNAL) L'am\u00e9nagement de l'ensemble des espaces publics le long du Rh\u00f4ne, de Gletsch au lac L\u00e9man a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 une entreprise lyonnaise.\r\nSon nom: BASE\r\nElle a remport\u00e9 le concours international... organis\u00e9 dans le cadre de la troisi\u00e8me correction du rh\u00f4ne\r\nL'id\u00e9e ma\u00eetresse de ce bureau fran\u00e7ais: c'est de renouer le lien entre population et fleuve\r\nMais surtout de connecter le rh\u00f4ne avec les vall\u00e9es lat\u00e9rales\r\nBertand vignal est l'un des fondateurs de BASE\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani. \r\nEt les 5 projets qui \u00e9taient en lice sont expos\u00e9s jusqu'au 19 d\u00e9cembre aux Arsenaux de Sion\r\n(16/DOUANES LIVRES) **** Les importations de livres \"d\u00e9gringolent\" en Suisse. \r\nC'est le terme employ\u00e9 hier par l'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes\r\nLa quantit\u00e9 de livres, venus renflouer nos magasins, a chut\u00e9 de presque 30% en 10 ans. \r\nMais ce recul ne concerne pas toutes les enseignes, Loin de l\u00e0:\r\nSandrine Hochstrasser... Ce sont les magasins non sp\u00e9cialis\u00e9s qui r\u00e9duisent leurs assortiments...\r\n  47''\r\n((Prenez la Poste. Elle ne l'a pas encore annonc\u00e9 ... Mais elle a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater de vendre des livres dans ses filiales.  Le g\u00e9ant jaune dit s'adapter aux besoins des consommateurs.\r\nChez Migros \u00e9galement, on remarque que \"les comportements ont chang\u00e9\". Et oui, Il est de plus en plus rare que les gens ach\u00e8tent des livres entre les carrotes et les tubes de dentifrice; ils pr\u00e9f\u00e8rent internet. Le d\u00e9taillant a donc drastiquement r\u00e9duit ses rayons consacr\u00e9s \u00e0 la lecture ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nMais ce recul ne concerne pas les enseignes sp\u00e9cialis\u00e9es, souligne Patrice Fehlmann, patron d'OLF, le principal distributeur de livres en Suisse romande:\r\nSON\r\nL'association Livre Suisse confirme que les libraires ont bien resist\u00e9: la quantit\u00e9 de livres vendus est rest\u00e9e stable cette d\u00e9cennie.))\r\n(Hockey) En hockey sur glace... deux matches seulement hier en National league\r\nFribourg a perdu 3 \u00e0 1 \u00e0 domicile, face \u00e0 Lugano\r\nEt Davos l'a emport\u00e9 5 \u00e0 3 contre Langnau\r\nD'autres \u00e9quipes disputaient les quarts de finale du championnat EUROPEEN\r\nLausanne a perdu sa premi\u00e8re manche contre les Su\u00e9dois de Lulea:  2 \u00e0 1 \r\nPar contre Bienne a domin\u00e9 d'autres su\u00e9dois: ceux de Fr\u00f6lunda 3 \u00e0 2\r\n(18/DE-NAMING - STADE CH) **** A Berne, le Stade de Suisse va redevenir le Wankdorf, d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\nC'est un nouveau partenariat de sponsoring avec une biotech de la place... qui m\u00e8ne \u00e0 ce retour aux sources\r\nEt J\u00e9rome Jeannin, les supporters devraient s'en r\u00e9jouir... \r\n  54''\r\n((Le stade du Wankdorf est un haut lieu du football suisse, surtout depuis qu'il a accueilli la finale de la Coupe du monde, en 54. Un \u00e9v\u00e9nement qui reste dans les m\u00e9moires comme \"le Miracle de Berne\".\r\nEt puis le charme s'est rompu, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. Pas tellement \u00e0 cause de la d\u00e9molition du stade, puisque le nouveau a \u00e9t\u00e9 reconstruit sur le m\u00eame site. Mais surtout \u00e0 cause de sa nouvelle appelation: Stade de Suisse. Un choix dict\u00e9 par le nouveau partenaire principal, BKW, mais auquel les Bernois n'ont jamais vraiment adh\u00e9r\u00e9. Pour preuve, cette p\u00e9tition, lanc\u00e9e \u00e0 l'expiration du contrat, en 2015, sign\u00e9e par plus de 10 000 personnnes, et qui demandait un retour \u00e0 l'appelation d'origine.\r\nQuatre ans plus tard, voil\u00e0 donc les supporters d'YB exauc\u00e9s. Gr\u00e2ce \u00e0 CSL Behring, une soci\u00e9t\u00e9 de biotech qui produit des th\u00e9rapies d\u00e9riv\u00e9es du plasma, pour combattre les maladies rares. Une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 implant\u00e9e sur le site du Wankdorf, qui a donc renonc\u00e9 \u00e0 imposer son nom sur ce stade embl\u00e9matique.))\r\n(Gr\u00e8ve sncf) Un seul TGV, demain... entre la Suisse et la France\r\nCelui qui relie B\u00e2le \u00e0 Paris...\r\nToutes les autres liaisons aller-retour sont annul\u00e9es \u00e0 cause des gr\u00e8ves massives qui s'annoncent dans l'hexagone\r\nPour vendredi et le week-end, ce sera au jour le jour: renseignez vous la veille du d\u00e9part. \r\nEt si vous devez prendre l'avion, sachez qu'Airfrance va annuler 15% de ses vols moyens courrier\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Suisse d\u00e9penses climat) Les d\u00e9penses pour la protection de l'environnement progressent en SUisse\r\nPr\u00e8s de 12 milliards et demi de francs l'an dernier: c'est une augmentation de 45% en 18 ans\r\nMais du point de vue de ce qu'elles repr\u00e9sentent dans le produit int\u00e9rieur brut... elles restent stables, pr\u00e9cise l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\nCes d\u00e9penses englobent l'effort financier des m\u00e9nages, des entreprises ET des administrations publiques\r\nLe nombre d'emplois dans le secteur de la protection de l'environnement a aussi quasiment doubl\u00e9.\r\n(Audition Regula Rytz) Regula Rytz a pass\u00e9 son grand oral devant les Verts Lib\u00e9raux\r\nEt la candidate \u00e9cologiste au conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait bonne impression, selon la cheffe du groupe Tiana Moser\r\nElle promet que son parti prendra le temps.. pour une r\u00e9flexion s\u00e9rieuse: il arr\u00eatera sa d\u00e9cision mardi, \u00e0 la veille de l'\u00e9lection du gouvernement\r\nAujourd'hui, les verts lib\u00e9raux rencontreront celui dont le si\u00e8ge est menac\u00e9: le plr tessinois Ignazio Cassis\r\nOfficiellement, il n'est pas question de l'auditionner, mais plut\u00f4t de faire connaissance\r\n(Suisse d\u00e9penses climat) Les d\u00e9penses pour la protection de l'environnement progressent en SUisse\r\nPr\u00e8s de 12 milliards et demi de francs l'an dernier: c'est une augmentation de 45% en 18 ans\r\nMais du point de vue de ce qu'elles repr\u00e9sentent dans le produit int\u00e9rieur brut... elles restent stables, pr\u00e9cise l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique\r\nCes d\u00e9penses englobent l'effort financier des m\u00e9nages, des entreprises ET des administrations publiques\r\nLe nombre d'emplois dans le secteur de la protection de l'environnement a aussi quasiment doubl\u00e9.\r\n(Billets C\u00e9line Dion) \r\n(Rapport Impeachment) Donald Trump a fait preuve d'abus de pouvoir... en sollicitant l'ing\u00e9rence de l'Ukraine dans la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine\r\nEt il a entrav\u00e9 les investigations du Congr\u00e8s... en bloquant la transmission de documents et de t\u00e9moignages\r\nCe sont les conclusions du rapport d'enqu\u00eate des d\u00e9mocrates... \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants\r\nCe texte... publi\u00e9 hier... servira de base \u00e0 la r\u00e9daction des chefs d'accusation contre le pr\u00e9sident\r\nLa Maison Blanche d\u00e9nonce une nouvelle fois une proc\u00e9dure \"partiale\"... qui ne refl\u00e8te rien d'autre que les \"frustrations des d\u00e9mocrates\"\r\n(5G Neuch) \r\n(Gouvernance HIB) \r\n(Gr\u00e8ve France) \r\n(Google Alphabet) \r\n(Pr\u00e9sidentielle US - Harris) Elle voulait devenir la premi\u00e8re femme noire \u00e0 pr\u00e9sider les Etats-Unis\r\nMais la s\u00e9natrice d\u00e9mocrate de Californie Kamala Harris jette l'\u00e9ponge\r\nElle abandonne la course \u00e0 la primaire d\u00e9mocrate, faute de moyens suffisants\r\nApr\u00e8s une perc\u00e9e fulgurante en d\u00e9but de campagne, elle \u00e9tait r\u00e9cemment retomb\u00e9e dans les sondages\r\n(OTAN premier jour) La lutte contre le groupe Etat islamique reste la priorit\u00e9 en Syrie... et rien ne saurait la divertir... \r\nLes dirigeants de la France, de l'Allemagne, du Royaume Uni et de la Turquie sont apparemment d'accord sur ce point\r\nEt sur la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver une solution politique au conflit syrien\r\nEmmanuel Macron est revenu hier soir sur sa r\u00e9union avec Angela Merkel, Boris Johnson et Recep Tayip Erdoan\r\nC'\u00e9tait en marge du sommet anniversaire de l'OTAN \u00e0 Londres\r\nLes relations entre Ankara et les europ\u00e9ens se sont tendues depuis le lancement de l'offensive turque contre les kurdes... dans le nord de la Syrie\r\n(NY test virginit\u00e9) \r\n(Mot de l'ann\u00e9e) \r\n(Br\u00e8ve pisciculture Estavayer) La pisciculture d'Estavayer sera abandonn\u00e9e. Selon nos informations, les autorit\u00e9s fribourgeoises ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais. Il faut savoir que cette infrastructure est neuve. Elle a co\u00fbt\u00e9 2 millions 400 mille francs, mais elle n'a jamais fonctionn\u00e9. Pour repeupler des lacs de Neuch\u00e2tel et Morat, la pisciculture de Colombier deviendra une infrastructure intercantonale et ses capacit\u00e9s seront augment\u00e9es.\r\n(21/SUISSE AU G20 !) ***C'est une surprise: La Suisse participera au G20 en novembre prochain en Arabie saoudite. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 l'information dans la presse al\u00e9manique. \r\nC'est la future pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, Simonetta Sommaruga, qui repr\u00e9sentera le pays au sommet des 20 plus grandes puissances \u00e9conomiques\r\nMais Pierre-Etienne Joye, l'annonce de la pr\u00e9sence helv\u00e9tique \u00e0 Ryad intervient sur fond de tensions entre Berme et l'Arabie Saoudite\r\n-----\r\nLe d\u00e9partement suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res  avait rpis des mesures contre l'Arabie saoudite en octobre 2018, en r\u00e9ponse \u00e0 l'affaire Kashoggi, \u00e0 la suite de l'assassinat du journaliste dissident. La Suisse avait alors stopp\u00e9 sa r\u00e9exportation de composants de syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne. Une interdiction de mat\u00e9riel de guerre finalement lev\u00e9e en juullet dernier, faute de base l\u00e9gale. La Suisse a aussi critiqu\u00e9 l'Arabie saoudite pour son r\u00f4le dans la conflit au Yemen ainsi que pour ses violations syst\u00e9matiques des droits de l'homme. En d\u00e9pit de ses tensions, l'actuel pr\u00e9sident de la Conf\u00e9dration Ueli Maurer a effectu\u00e9 un voyage suprise \u00e0 Riyad \u00e0 la fin du mois d'octobre de cette ann\u00e9e. La Suisse \u00e9tait alors d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9e au G20, mais \u00e7a, personne ne le savait encore.\r\n---\r\n***Alors Pierre-Etienne, quel r\u00f4le va jouer la Suisse lors de ce sommet?\r\n---\r\nElle pourra assister \u00e0 une centaine de r\u00e9union minist\u00e9rielle, ou \u00e0 des des r\u00e9unions de groupes de travail. Mais elle n'aura pas de r\u00f4le d\u00e9cisionnel. Contrairement aux membres du G20, elle n'a pas le droit de vote en tant que pays invit\u00e9, comme le sont aussi la Jordanie et Singapour. La Suisse sera toutefois attentive aux discusisons portant sur la r\u00e9organisation mondiale de la fiscalit\u00e9 des entrrepises, actuellement men\u00e9e par l'OCDE au nom du G20. Selon ce nouveau r\u00e9gime fiscal, la Suisse pourrait y  perdre plusieurs milliards de francs.\r\n----\r\nPierre Etienne Joye, merci\r\nEt le sommet du G20: ce sera les 21 et 22 novembre 2020, \u00e0 Riyad en Arabie Saoudite", "durationSec": 635, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897329", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-12-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-12-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10897347", "ece-10897329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T00:47:59Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa pisciculture d'Estavayer-le-Lac sera abandonn\u00e9e, les autorit\u00e9s fribourgeoise qui ont investi des millions, mais elles ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater les frais, selon nos informations, l'infrastructure est neuve, pourtant, mais \u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 cause de d\u00e9fauts de conception Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [95%] :\r\nOn est typiquement en pr\u00e9sence d'une Fribourg d', \u00e0 savoir une bourde fribourgeoise imaginez la pisciculture d'Estavayer a \u00e9t\u00e9 mise en service \u00e0 la fin 2016, elle a co\u00fbt\u00e9 2 millions 400 1000 francs aux contribuables, mais plomb\u00e9e par de nombreux d\u00e9fauts : elle n'a jamais fonctionn\u00e9 et elle n'est pas pr\u00eate de fonctionner puisque, selon nos sources, les frais de r\u00e9paration sont \u00e9valu\u00e9s \u00e0 plus d'un 1000000 de francs, soit une ardoise trop sal\u00e9e pour les autorit\u00e9s fribourgeoise, bref la pisciculture d'Estavayer a \u00e9t\u00e9 et reste un \u00e9chec sur toute la ligne, d'o\u00f9 la d\u00e9cision de solder ce fiasco. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [85%] :\r\nOui, Fabrice et donc la pisciculture de Colombier, qui va prendre le relais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [97%] :\r\nOui, les conseillers d'\u00c9tat Jacqueline de Quattro Laurent Favre et Didier Castella tous en charge de la p\u00eache dans les cantons de Vaud, Neuch\u00e2tel, Fribourg se rencontreront \u00e0 la fin de ce mois pour signer un accord tripartite concr\u00e8tement pour rattraper la bourde de la pisciculture d'Estavayer il s'agit d'augmenter les capacit\u00e9s de la pisciculture de Colombier, objectif : produire assez d'alevins pour compenser les d\u00e9g\u00e2ts des cormorans et assurer la p\u00eache \u00e0 relever que pour limiter la casse, les autorit\u00e9s fribourgeoises envisagent d'utiliser les quais de la pisciculture d'Estavayer pour amarrer des bateaux qui appartiennent au canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [98%] :\r\nFabrice Gaudiano merci et sachez que nous avons sollicit\u00e9 les responsables fribourgeois des constructions et de la p\u00eache, ils n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer, selon une enqu\u00eate administrative au r\u00e9sultat encore confidentiel dans ce dossier, les responsabilit\u00e9s sont partag\u00e9es entre les diff\u00e9rents services de l'\u00c9tat de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [97%] :\r\nSi vous \u00eates parent d'un enfant atteint d'une maladie grave vous pourriez \u00e0 l'avenir b\u00e9n\u00e9ficier d'un cong\u00e9 de 14 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [94%] :\r\nLe conseil national \u00e9tudie ce matin cette proposition du gouvernement, elle concerne pr\u00e8s de 4500 familles en Suisse aujourd'hui ces parents doivent parfois demander un cong\u00e9 non pay\u00e9 ou m\u00eame arr\u00eat\u00e9 de travailler pour accompagner leur enfant \u00e0 nous qui est valaisanne, maman de 3 enfants, dont une fillette de 6 ans atteinte d'un cancer, elle tente de concilier cette situation familiale avec un travail \u00e0 temps partiel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [94%] :\r\nBah, \u00e0 avoir un enfant gravement malade, \u00e7a demande \u00e9norm\u00e9ment de disponibilit\u00e9s, concr\u00e8tement, moi quand je me l\u00e8ve le matin, je sais pas comment la journ\u00e9e va se passer pour ma fille, et pour moi, elle a parfois des douleurs qui l'emp\u00eache d'aller \u00e0 l'\u00e9cole, elle a parfois des nuits qui sont chaotiques, parce que l\u00e0 aussi il y a des douleurs qui la r\u00e9veille donc en fait je n'ai jamais d'horaire \u00e9tabli que je peux suivre sur la journ\u00e9e me rendre \u00e0 un lieu de travail, dire je vais \u00eatre l\u00e0, de 8 heures \u00e0 18 heures c'est impossible parce que je sais pas du tout dans quel \u00e9tat elle est quand elle se r\u00e9veille et ce \u00e0 quoi je vais faire face. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [93%] :\r\nDans bon nombre de cas, on est oblig\u00e9, tout simplement, de renoncer \u00e0 sa profession et donc parfois sa passion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [90%] :\r\nOui, c'est ce qui arrive tr\u00e8s souvent la la grande majorit\u00e9 du temps il y a un des 2 parents qui doit cesser son activit\u00e9 professionnelle, sauf s'il y a des vrais am\u00e9nagements qui sont propos\u00e9s, du type t\u00e9l\u00e9travail, du type : am\u00e9nagement d'horaires, c'est une double peine, parce que, \u00e0 la premi\u00e8re peine de l'inqui\u00e9tude extr\u00eamement lourde, hein, d'avoir un enfant qui finalement se bat pour sa survie, viennent se greffer des inqui\u00e9tudes financi\u00e8res parce qu'il y a une perte s\u00e8che de gain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [97%] :\r\n14 semaines, \u00e7a vous para\u00eet d\u00e9j\u00e0 un 1er pas ou \u00e7a vous para\u00eet d\u00e9suet par rapport \u00e0 l'ampleur de la charge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [93%] :\r\nD\u00e9suet, je le dirais pas parce que, symboliquement, \u00e7a reste quand m\u00eame un 1er pas qui serait fort apr\u00e8s dire que c'est suffisant non malheureusement dans bien des cas, quand on parle de maladies comme le cancer 14 semaines cette insuffisant dans le meilleur des cas, par exemple, quand on a des leuc\u00e9mies qui \u00e9voluent bien, en g\u00e9n\u00e9ral on parle de 6 mois de traitement intensif et puis ensuite, on peut esp\u00e9rer espacer les aller-retour et puis \u00e7a c'est vraiment dans le meilleur des cas, voil\u00e0, moi ma fille, \u00e7a fait 2 ans et demi qu'elle se bat conte le cancer et l\u00e0 malheureusement toujours pas en r\u00e9mission, je ne sais pas du tout de quoi 2020 sera fait, mais je pense que un signal du monde politique, c'est un 1er pas qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [92%] :\r\nUn t\u00e9moignage recueilli par Julien Baumgartner, le Conseil national devrait largement accepter ce cong\u00e9 de 14 semaines son co\u00fbt : 75 millions de francs financ\u00e9s par le syst\u00e8me d\u00e9j\u00e0 existant d'allocations pour perte de gain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [97%] :\r\nUne surprise La Suisse participera au G20 en novembre prochain en Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 l'information dans la presse al\u00e9manique c'est la future pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga qui repr\u00e9sentera le pays au sommet des 20 plus grandes puissances \u00e9conomiques, elle pourra assister \u00e0 des r\u00e9unions minist\u00e9rielles ou des groupes de travail, mais comme tous les pays invit\u00e9s, elle n'aura pas droit au droit de vote au vote les \u00e9missions de CO2 d'origine fossile, ont encore augment\u00e9 en 2019 le recours au p\u00e9trole et au gaz naturel compense la baisse de l'utilisation du charbon, c'est un nouvel avertissement lanc\u00e9 en marge de la 25\u00e8me conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat qui se tient en ce moment \u00e0 Madrid, selon le bilan annuel du Global Carbone Project ces \u00e9missions vont progresser de0,6 pourcent cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [92%] :\r\nEt pendant que la COB 25 s'inqui\u00e8te de l'\u00e9tat de la plan\u00e8te, \u00e0 Madrid, l'Otan fait ou essaye de f\u00eater son 70\u00e8me anniversaire \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [97%] :\r\nSans surprise, le sommet a commenc\u00e9 dans une ambiance tendue, sur fond de passe d'armes entre Donald Trump, Emmanuel Macron et Recep Tayyip Erdogan Catherine Ilic ni la r\u00e9ception organis\u00e9e au palais de Buckingham, ni le d\u00eener servi \u00e0 Downing Street n'ont pu masquer les d\u00e9saccords multiples entre les dirigeants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 les appels \u00e0 l'unit\u00e9, les tensions et la discorde hier au sein de l'Otan n'\u00e9tait que trop apparentes assise aux c\u00f4t\u00e9s de Donald Trump lors d'une r\u00e9union bilat\u00e9rale plut\u00f4t crisp\u00e9 Emmanuel Macron n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9dulcorer son propos et a maintenu que l'Alliance \u00e9tait en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, un diagnostic qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 d\u00e9cri\u00e9e, quelques heures auparavant par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le qualifiant d'insultant le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'en est pris ensuite \u00e0 son homologue turc, d\u00e9non\u00e7ant son action militaire contre les forces kurdes dans le nord de la Syrie, Emmanuel Macron esp\u00e8re qu'avec ses coups de pied dans la fourmili\u00e8re, l'\u00e9lectrochoc sera suffisamment grand pour forcer l'organisation \u00e0 se remettre en question, mais cet appel \u00e0 repenser la strat\u00e9gie de l'Otan n'a jusqu'ici trouv\u00e9 qu'un faible \u00e9cho chez Donald Trump davantage pr\u00e9occup\u00e9 par les contributions budg\u00e9taires de chaque pays membre Catherine Litch Info. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [95%] :\r\nLondres, des croix gamm\u00e9es trac\u00e9es \u00e0 la peinture noire en France, des inconnus ont profan\u00e9 une centaine de tombes du cimeti\u00e8re juif de Westhoffen pr\u00e8s de Strasbourg, le ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner d\u00e9nonce des actes abjects et r\u00e9pugnants, il est attendu sur place aujourd'hui en fin de matin\u00e9e pour une c\u00e9r\u00e9monie de recueillement, l'Alsace est confront\u00e9 depuis plusieurs mois une recrudescence de graffitis et de d\u00e9gradations \u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mites ou racistes, l'am\u00e9nagement de l'ensemble des espaces publics, le long du Rh\u00f4ne de glace au lac L\u00e9man, a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 \u00e0 une entreprise lyonnaise son nom Base, elle a remport\u00e9 le concours international organis\u00e9 dans le cadre de la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne l'id\u00e9e ma\u00eetresse de ce bureau fran\u00e7ais, c'est de renouer le lien entre la population et le fleuve mais surtout de connecter le Rh\u00f4ne avec les vall\u00e9es lat\u00e9rales Bertrand Vignal est l'un des fondateurs de Base. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [91%] :\r\nL'Europe n'est pas que un fil lin\u00e9aire qui va de Laval \u00e0 l'amont du glacier au lac mais le Rh\u00f4ne est constitu\u00e9 par tous les affluents transverse qui arrivent des vall\u00e9es et ses affluents qui passe par les villages Les AMO les endroits habit\u00e9s et c'est comme \u00e7a qu'on va mettre en en r\u00e9seau les choses, notamment par des parcours mode doux qui seront plant\u00e9s mis en valeur et \u00e7a fera un grand syst\u00e8me de paysage \u00e0 l'\u00e9chelle de la vall\u00e9e, c'est pour \u00e7a que notre projet n'est pas un projet fini comme on pourrait le penser parfois pour des projets de paysage, c'est un processus qui s'inscrit autour d'une id\u00e9e directrice d'un r\u00e9cit qu'on va faire partager aux communes pour qu'ils s'approprient ce r\u00e9cit en disant comment je m'inscris dans ce r\u00e9cit comment j'ouvre les choses vers le r\u00e9cit Rh\u00f4ne comment je construis s'urbanise ou pas ou se prot\u00e8ge l'agriculture, c'est un travail de partage c'est tous ceux qui vivent ici qui vont faire le projet global autour de cette ligne directrice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:35) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Yves Terrani et les 5 projets qui \u00e9taient en lice sont expos\u00e9s jusqu'au 19 d\u00e9cembre aux arsenaux de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [92%] :\r\nLes importations de livres d\u00e9gringolent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [93%] :\r\nC'est le terme employ\u00e9 hier par l'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes, la quantit\u00e9 de livres venus renflouer nos magasins, a chut\u00e9 de presque 30 pourcent en 10 ans, mais ce recul ne concerne pas toutes les enseignes Loin de l\u00e0, Sandrine Hochstrasser, ce sont les magasins non sp\u00e9cialis\u00e9s, qui r\u00e9duisent leur assortiment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:59) [96%] :\r\nPrenez la Poste elle ne l'a pas encore annonc\u00e9, mais elle a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater de vente des livres dans ses filiales, le g\u00e9ant jaune dit s'adapter aux besoins des consommateurs chez Migros \u00e9galement, on remarque que les comportements ont chang\u00e9, h\u00e9 oui, il est de plus en plus rare que les gens ach\u00e8tent des livres entre les carottes et les tubes de dentifrice, ils pr\u00e9f\u00e8rent internet le d\u00e9taillant a donc drastiquement r\u00e9duit ses rayons consacr\u00e9s \u00e0 la lecture, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais ce recul ne concerne pas les enseignes sp\u00e9cialis\u00e9es, souligne Patrice Fehlmann, patron d'OLF le principal distributeur de livres en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:29) [90%] :\r\nLes Lecteurs sont encore fid\u00e8les au libraires qui font leur travail avec professionnalisme, que ce soit les grandes comme ailleurs ou que ce soit les librairies traditionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:40) [98%] :\r\nL'association Livre Suisse confirme que la quantit\u00e9 de livres vendus chez les libraires est rest\u00e9 stable cette d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [94%] :\r\nEn hockey sur glace deux matches seulement hier en National league Fribourg Gott\u00e9ron a perdu 3 \u00e0 1 \u00e0 domicile face \u00e0 Lugano et Davos l'a emport\u00e9 5 \u00e0 3 contre Langnau d'autres \u00e9quipes disputaient les quarts de finale du championnat europ\u00e9en Lausanne a perdu sa premi\u00e8re manche contre les Su\u00e9dois de Loul\u00e9 \u00e0 2 \u00e0 1 par contre Bienne a domin\u00e9 d'autres su\u00e9dois, ceux de Froelunda 3 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [97%] :\r\n\u00e0 Berne, le Stade de Suisse va redevenir le Wankdorf d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [97%] :\r\nC'est un nouveau partenariat de sponsoring avec une biotech de la place qui m\u00e8ne \u00e0 ce retour aux sources et J\u00e9r\u00f4me Jeannin, les supporters devraient s'en r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:17) [96%] :\r\nLe stade du Wankdorf fait un haut lieu du football suisse, surtout depuis qu'il a accueilli la finale de la Coupe du monde en 1954 un \u00e9v\u00e9nement qui reste dans les m\u00e9moires comme le Miracle de Berne et puis le charme s'est rompu au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, pas tellement \u00e0 cause de la d\u00e9molition du stade, puisque le nouveau a \u00e9t\u00e9 reconstruit sur le m\u00eame site, mais surtout \u00e0 cause de sa nouvelle appelation Stade de Suisse, un choix dict\u00e9 par le nouveau partenaire principal Bukavu mais auquel les Bernois n'ont jamais vraiment adh\u00e9r\u00e9 pour preuve cette p\u00e9tition, lanc\u00e9e \u00e0 l'expiration du contrat en 2015 sign\u00e9e par plus de 10000 personnes qui demandait un retour \u00e0 l'appellation d'origine, 4 ans plus tard, voil\u00e0 donc les supporters de Young Boys exauc\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 CSL Behring, une soci\u00e9t\u00e9 de biotech qui produit des th\u00e9rapies d\u00e9riv\u00e9es du plasma pour combattre notamment les maladies rares, une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 implant\u00e9e sur le site du Wankdorf qui a donc renonc\u00e9 \u00e0 imposer son nom sur ce stade embl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:12) [93%] :\r\nUn seul TGV demain entre la Suisse et la France, celui qui relie \u00e0 B\u00e2le, \u00e0 Paris, toutes les autres liaisons aller-retour sont annul\u00e9es \u00e0 cause des gr\u00e8ves massives qui s'annonce dans l'Hexagone pour vendredi et le week- end, ce sera au jour le jour, renseignez -vous, la veille du d\u00e9part et si vous devez prendre l'avion, sachez qu'Air France va aussi annuler 15 pourcent de ses vols moyens courriers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:30) [84%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Marielle, Savoie, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, nous aussi, et il est presque 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T07:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F3B0AD2-0DB5-46F9-A3D0-F2B5632C7E5E", "internalArchiveId": "9F3B0AD2-0DB5-46F9-A3D0-F2B5632C7E5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'archive du jour - Le 4 d\u00e9cembre 1991, interview de Jean-Pascal Delamuraz, r\u00e9\u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'archive du jour - Le 4 d\u00e9cembre 1991, interview de Jean-Pascal Delamuraz, r\u00e9\u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Place \u00e0 notre archive du jour! \r\nCe matin, on parle politique avec la r\u00e9\u00e9lection de Jean-Pascal Delamuraz. C'\u00e9tait le 4 d\u00e9cembre 1991 sur les ondes de la RSR.\r\nLe Vaudois n'en \u00e9tait alors pas \u00e0 sa premi\u00e8re r\u00e9\u00e9lection. L'\u00e9lu de l'ancien parti radical-d\u00e9mocrate \u00e9tait entr\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1983! Et il y si\u00e9gera jusqu'en 1998...avant de s'\u00e9teindre...emport\u00e9 par la maladie.\r\nDernier grand radical dans la tradition vaudoise, Jean-Pascal Delamuraz fut notamment l'homme de l'engagement de la Suisse vers l'Europe. Au point d'en faire un lapsus...\u00e9coutez :) \r\n  58''\r\nJean-Pascal Delamuraz, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Une archive sonore qui date du 4 d\u00e9cembre 1991. \r\nTITRE MUSICAL - Old Town Road de Lil Nas X. Le rappeur am\u00e9ricain est en train de battre tous les records, d\u00e9tr\u00f4nant notamment \"Despacito\" de Luis Fonsi et Daddy Yankee, avec Justin Bieber. Le morceau \"Old Town Road\" du rappeur Lil Nas X a officiellement battu le record de long\u00e9vit\u00e9 en t\u00eate des ventes de disques aux Etats-Unis.", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897375", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'archive du jour - Le 4 d\u00e9cembre 1991, interview de Jean-Pascal Delamuraz, r\u00e9\u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / LMA_2019-12-04T05:37:00_l-archive-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 04.12.2019"], "variantIds": ["ece-10897375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T00:47:58Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nPlace \u00e0 notre archive du jour ce matin on parle politique avec la r\u00e9\u00e9lection de Jean-Pascal Delamuraz, c'\u00e9tait le 4 d\u00e9cembre 1991 sur les ondes de la RSR le Vaudois n'en n'\u00e9tait alors pas \u00e0 sa premi\u00e8re r\u00e9\u00e9lection l'\u00e9lu de l'ancien parti radical- d\u00e9mocrate \u00e9tait entr\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1983 il y si\u00e9gera jusqu'en 1998 avant de s'\u00e9teindre, emport\u00e9 par la maladie, dernier grand radical dans la tradition vaudoise Jean-Pascal Delamuraz fut notamment l'homme de l'engagement de la Suisse vers l'Europe, au point d'en faire un lapsus \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re que le Parlement europ\u00e9en, que le Parlement suisse pardon jouera \u00e0 la question europ\u00e9enne, toute l'attention qu'elle m\u00e9rite, j'en suis d'ailleurs persuad\u00e9, est ce qu'il ne sera convaincu des proc\u00e9dures que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui propose, c'est une autre question, une question \u00e0 laquelle pr\u00e9cis\u00e9ment maintenant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9pondre une chose est claire me semble -t-il, quel que soit l'attitude que l'on puisse avoir \u00e0 l'\u00e9gard de la question europ\u00e9enne, l'importance de cette question, sa signification pour notre futur \u00e0 court et \u00e0 long terme est tr\u00e8s bien per\u00e7ue aujourd'hui et non seulement par le Parlement, mais encore par le pape, vous voyez que l'int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en en quelque sorte, a consid\u00e9rablement augment\u00e9, encore une fois je ne r\u00e9ponds pas des proc\u00e9dures qui permettront cette approche, je dis que l'int\u00e9r\u00eat de principe pour notre int\u00e9gration gagne du terrain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [95%] :\r\nJean-Pascal Delamuraz, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait une archive sonore qui date du 4 d\u00e9cembre 1991. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T06:04:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50555977-1BD6-4F0A-B59A-F3FF194AA742", "internalArchiveId": "50555977-1BD6-4F0A-B59A-F3FF194AA742", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - R\u00e9habilitation du grand romancier tch\u00e8que Milan Kundera", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nlitt\u00e9rature et politique dans votre chronique. Avec la r\u00e9habilitation d'un grand romancier tch\u00e8que : Milan Kundera.   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nBonjour Alain Franco\r\n.\r\nCe matin, on parle litt\u00e9rature et politique dans votre chronique. \r\nAvec la r\u00e9habilitation d'un grand romancier tch\u00e8que : Milan Kundera.\r\n  23''\r\nLe film \u00ab l'Insoutenable l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de l'\u00eatre \u00bb sort en 1988, six ans apr\u00e8s la publication du roman \u00e9ponyme. Son auteur, Milan Kundera, nous raconte la vie d'artistes et d'intellectuels h\u00e9donistes dans la Tch\u00e9coslovaquie de 1968. Mais aussi le cruel Printemps de Prague et sa suite, l'invasion du pays par l'URSS. Le grand fr\u00e8re est d\u00e9masqu\u00e9. La l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de la vie devient insoutenable face au poids du destin, qui \u00e9crase le pays.\r\nExil\u00e9 en France en 1975, Kundera d\u00e9veloppera des relations difficiles avec sa patrie d'origine. Surtout quand il est accus\u00e9 d'avoir d\u00e9nonc\u00e9 un jeune d\u00e9serteur qui sera condamn\u00e9 \u00e0 22 ans de prison. \r\nEn 79, Kundera est d\u00e9chu de sa nationalit\u00e9. Il devient fran\u00e7ais. Le r\u00e9gime communiste le harc\u00e8lera. La r\u00e9volution de velours et l'arriv\u00e9e au pouvoir du d\u00e9mocrate Vaclav Havel, n'y changera pas grand-chose.\r\nLa brouille durera jusqu'au 28 novembre dernier, quand Milan Kundera re\u00e7oit des mains de l'ambassadeur tch\u00e8que en France un certificat qui lui rend sa nationalit\u00e9 d'origine. L'\u00e9crivain a alors nonante ans tout rond.\r\n*** Et POURQUOI cette volte-face ?\r\nUne visite, une seule : celle l'an dernier du Premier ministre Andrei Babich, qui, s'\u00e9tonnant de cette anomalie, a pris l'initiative de lui rendre sa citoyennet\u00e9. C'est en tout cas ce que distille l'ambassadeur \u00e0 Paris de la r\u00e9publique tch\u00e8que, charg\u00e9 de faire passer le message.\r\n*** Cette r\u00e9habilitation d'un \u00e9crivain est une belle histoire. \r\nMais que vient-elle faire dans votre chronique internationale ?\r\nOn peut la voir de deux fa\u00e7ons : la r\u00e9habilitation d'un \u00e9crivain. Point barre. \r\nOu alors comme une op\u00e9ration de com' d'un dirigeant chahut\u00e9 chez lui pour une histoire de conflit d'int\u00e9r\u00eat. Une rapport d\u00e9finitif d'enqu\u00eate de la Commission Europ\u00e9enne indique que son gouvernement redistribue des subventions europ\u00e9ennes \u00e0 des entreprises appartenant au groupe Agrofert, dont le fondateur n'est autre que. Le premier ministre lui-m\u00eame.\r\nDeuxi\u00e8me fortune du pays, Babich nie, affirme avoir mis de la distance entre lui et son empire industriel. Il joue la carte nationaliste, affirme que la Commission m\u00e8ne une cabale contre le pays tout entier. Et \u00e7a fonctionne : les sondages le cr\u00e9ditent d'un tiers des intentions de vote, ce qui lui permettrait de former une nouvelle coalition. De quoi \u00e9loigner les risques d'\u00e9lections anticip\u00e9es.", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897321", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - R\u00e9habilitation du grand romancier tch\u00e8que Milan Kundera", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - R\u00e9habilitation du grand romancier tch\u00e8que Milan Kundera / LME_2019-12-04T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - R\u00e9habilitation du grand romancier tch\u00e8que Milan Kundera / LME_2019-12-04T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "alternativeSummary": ["litt\u00e9rature et politique dans votre chronique. Avec la r\u00e9habilitation d\u2019un grand romancier tch\u00e8que : Milan Kundera.", "litt\u00e9rature et politique dans votre chronique. Avec la r\u00e9habilitation d\u2019un grand romancier tch\u00e8que : Milan Kundera.", "litt\u00e9rature et politique dans votre chronique. Avec la r\u00e9habilitation d\u2019un grand romancier tch\u00e8que : Milan Kundera."], "variantIds": ["ece-10897340", "ece-10897321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T23:04:46Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nBonjour Alain Franco je romaine ce matin on parle litt\u00e9rature et politique dans votre chronique avec la r\u00e9habilitation d'un grand romancier tch\u00e8que Milan Kundera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [76%] :\r\nRice et enfin le nom mais qui n'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nLe film l'Insoutenable l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de l'\u00eatre, sort en 1988 6 ans apr\u00e8s la publication du roman du m\u00eame nom, son auteur, Milan Kundera nous raconte la vie d'artistes et d'intellectuels h\u00e9donistes dans la Tch\u00e9coslovaquie de 68 mais aussi le cruel Printemps de Prague et l'invasion du pays par l'URSS, le grand fr\u00e8re est d\u00e9masqu\u00e9 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de la vie devient insoutenable face au poids du destin qui \u00e9crase le pays, exil\u00e9 en France 175 Kundera d\u00e9veloppent des relations difficiles avec sa patrie d'origine, surtout quand il est accus\u00e9 d'avoir d\u00e9nonc\u00e9 un jeune d\u00e9serteur qui sera condamn\u00e9 \u00e0 22 ans de prison en 79 Kundera est d\u00e9chu de sa nationalit\u00e9, il devient fran\u00e7ais le r\u00e9gime communiste, le harc\u00e8le la r\u00e9volution de velours et l'arriv\u00e9e au pouvoir du d\u00e9mocrate Vaclav Havel ne change pas fondamentalement la donne, la brouille dure jusqu'au 28 novembre dernier quand Milan Kundera re\u00e7oit des mains de l'ambassadeur tch\u00e8que en France un certificat qui lui rend sa nationalit\u00e9 d'origine, l'\u00e9crivain a alors 90 tout et pourquoi cette volte-face, h\u00e9 bien \u00e7a te \u00e7a tient une visite et \u00e0 une seule celle l'an dernier, du 1er ministre Andrei Babich qui, s'\u00e9tonnant de cette anomalie, a pris l'initiative de lui rendre sa citoyennet\u00e9, c'est en tout cas ce que distille l'ambassadeur \u00e0 Paris, de la R\u00e9publique tch\u00e8que charg\u00e9 de faire passer le message. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [93%] :\r\nAlors cette r\u00e9habilitation, allant d'un \u00e9crivain est une bien belle histoire mais qu'est ce qu'elle vient faire dans votre chronique internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [93%] :\r\nPeut la voir de 2 fa\u00e7ons : cette histoire l\u00e0 r\u00e9habiliter r\u00e9- habilitation d'un \u00e9crivain qui est un enfant du pays, point barre, ou alors comme une op\u00e9ration de com, un d'un dirigeant chahut\u00e9 chez lui pour une histoire de conflit d'int\u00e9r\u00eats, un rapport d\u00e9finitif d'enqu\u00eate de la Commission europ\u00e9enne confirme en effet que son gouvernement redistribue des subventions europ\u00e9ennes \u00e0 des entreprises qui appartiennent au groupe Agrofert, dont le fondateur n'est autre que le 1er ministre lui- m\u00eame, deuxi\u00e8me fortune du pays Babich nie r\u00e9torque avoir mis de la distance entre son empire industriel, et lui il joue la carte nationaliste, il affirme que la Commission m\u00e8ne une cabale contre le pays tout entier, et \u00e7a fonctionne, les sondages le cr\u00e9ditent d'un tiers des intentions de vote, ce qui lui permettrait de former une nouvelle coalition de quoi \u00e9loigner pour l'instant, les risques d'\u00e9lections anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [95%] :\r\nMilan Kundera qui est redevenu tch\u00e8que et \u00e7a n'est sans doute pas pour rien, c'\u00e9tait votre chronique merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T06:32:07Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D45CCF4A-5A7B-461E-8C27-2F6FB8501E1F", "internalArchiveId": "D45CCF4A-5A7B-461E-8C27-2F6FB8501E1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC;Mohammad Reza Haji Karim Jabbari, ambassadeur d'Iran en Suisse;Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais;Hochstrasser, Sandrine;Patrice Fehlmann, patron d'OLF;Mathias Reynard, conseiller national socialiste\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(co2 suisse) Moins de charbon.\r\nMais toujours du p\u00e9trole et du gaz naturel.\r\nR\u00e9sultat: les \u00e9missions de CO2 d'origine fossile continuent de cro\u00eetre dans le monde.\r\nUn constat mais surtout un avertissement lanc\u00e9 her \u00e0 Madrid. \r\nAu troisi\u00e8me jour de la COP25, la conf\u00e9rence des \r\nNations-Unies sur le climat.\r\n(TF1/JOURNEE CO2 POINT EN CH) *** Le C02 cause num\u00e9ro 1 du r\u00e9chauffement terrestre.\r\nEt c'est pour cela que l'ONU demande aux Etats d'\u00eatre plus ambitieux.\r\nSon espoir ? \r\nLimiter la hausse de temp\u00e9rature \u00e0 2 degr\u00e9s maximum d'ici la fin du si\u00e8cle. \r\nEn comparaison internationale, C\u00e9line Fontannaz, o\u00f9 notre pays se situe-t-il ? \r\nIl figure parmi les  Etats europ\u00e9ens les moins pollueurs, si l'on consid\u00e8re le taux \u00e9mis par habitant sur notre territoire.Selon le \"Global Carbon Atlas\", la suisse se range au 80e rang mondial. Et pourtant, avec 4,7 tonnes de C02  par personne,nous ne respectons pas notre engagement dans le cadre de l'Accord de Paris.\r\n*** D'o\u00f9 la r\u00e9vision en cours de la loi sur le C02 !\r\nExactement. le but, c'est que d'ici \u00e0 10 ans, nous ayons divis\u00e9 par deux nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ici, en Suisse. La loi est actuellement en discussion au parlement. ET puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 une deuxi\u00e8me \u00e9ch\u00e9ance: 2050. Il s'agit l\u00e0 de viser le z\u00e9ro \u00e9mission nette de gaz \u00e0 effet de serre.. Un but qui rejoint celui de l'initative des Glaciers, et d'une 60e de pays ainsi que de l'Union europ\u00e9enne.\r\n***  Pour y arriver, que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nBerne \u00e9labore une strat\u00e9gie pour l'an prochain. Les secteurs polluants sont connus: il s'agit des transports et en particulier la voiture. Mais aussi de nos batiments encore trops souvent chauff\u00e9s au mazout. Comme pour la loi sur le C02, la solution c'est le remplacement des \u00e9nergies fossile par du renouvelable. Et puis, une seconde voie est de plus en plus envisag\u00e9e:  le stockage du CO2, dans des puits de carbone. Ce peut \u00eatre le sol, les for\u00eats ou l'industrie. Car les seules actions de r\u00e9duction ne suffiront pas.\r\n*** Des mesures qui ne portent que sur les \u00e9missions produites en Suisse...\r\nOui. et par sur notre consommation. Or en consid\u00e9rant les biens et service que nous importons, l\u00e0 nous exc\u00e9dons largemnent la moyenne mondiale en mati\u00e8re de C02. Selon le Global Carbon Altas, on se retrouve meme au 14e rang mondial. C'est pourquoi des experts estiment  n\u00e9cessaire de consid\u00e9rer aussi la perspective de la consommation dans le bilan carbone d'un pays.\r\nPROMO ROMAINE\r\n(depenses environnement) La Suisse o\u00f9 les d\u00e9penses pour la protection de l'environnement continuent de progresser.\r\n12 milliards et demi de francs en 2018.\r\nContre 8 milliards et demi en l'an 2000.\r\nDe l'argent d\u00e9pens\u00e9 surtout pour g\u00e9rer les d\u00e9chets. \r\nLe nombre d'emplois du secteur, lui, a doubl\u00e9.\r\nMais la part de ces d\u00e9pense dans le produit int\u00e9rieur brut n'a quasiment pas boug\u00e9 en 18 ans.\r\n(pisa) Oui.\r\nLes \u00e9coles suisses disposent d'assez d'\u00e9quipement informatique.\r\nOui.\r\nElles ont int\u00e9gr\u00e9 les technologies de l'information et de la communication.\r\nNon.\r\nLeur utilisation par les \u00e9l\u00e8ves n'est pas assez d\u00e9velopp\u00e9e. \r\nL'une des conclusions de l'\u00e9tude PISA.\r\nPubli\u00e9e tous les trois ans par l'OCDE.\r\nL'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomiques.\r\nPROMO ?\r\n(estavayer) La pisciculture d'Estavayer-le-Lac est neuve.\r\nElle a co\u00fbt\u00e9 2 millions 400.000 francs.\r\nMais elle n'a jamais fonctionn\u00e9.\r\nLes autorit\u00e9s fribourgeoises, selon nos informations, ont donc d\u00e9cid\u00e9 de l'abandonner. \r\nComment, \u00e0 l'avenir, repeupler les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat ?\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la pisciculture neuch\u00e2teloise de Colombier.\r\nQui deviendra une infrastructure intercantonale.\r\nEt qui verra ses capacit\u00e9s augment\u00e9es.\r\n(04/MILLIARD ITV KOPPEL) *** La Suisse va bien octroyer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un nouveau milliard de coh\u00e9sion, mais sous conditions. \r\nBruxelles devra renoncer \u00e0 prendre des mesures discriminatoires envers la Suisse. \r\nL'union qui avait d\u00e9cid\u00e9 par exemple cet \u00e9t\u00e9 de ne pas reconduction l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re.\r\nLe Conseil national s'est ralli\u00e9 hier au Conseil des Etats. \r\nMalgr\u00e9 l'opposition de l'UDC, qui ne veut pas de cette contribution \u00e0 des projets en Europe centrale et orientale. \r\nRoger K\u00f6ppel.\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(tva) Vous \u00eates ind\u00e9pendant ?\r\nPatron d'une petite entreprise? \r\nVotre chiffre d'affaires oscille entre 100.000 et 150.000 francs par ann\u00e9e ? \r\nEt bien vous continuerez \u00e0 payer la TVA.\r\nLe conseil national a opt\u00e9 pour le statu quo. \r\nSeules les soci\u00e9t\u00e9s gagnant moins de 100.000 francs par an restent dispens\u00e9es de la TVA.\r\n(21/SUISSE AU G20 !) *** Personne ne s'y attendait: mais la Suisse participera au G20 l'an prochain en Arabie saoudite. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral confirme l'information de la presse al\u00e9manique. \r\nEt c'est la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga qui le repr\u00e9sentera.\r\nUne pr\u00e9sence de la Suisse au plus haut niveau en Arabie saoudite, Pierre-Etienne Joye, sous fond de tension entre les deux pays.\r\nLe d\u00e9partement suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res  avait rpis des mesures contre l'Arabie saoudite en octobre 2018, en r\u00e9ponse \u00e0 l'affaire Kashoggi, \u00e0 la suite de l'assassinat du journaliste dissident. La Suisse avait alors stopp\u00e9 sa r\u00e9exportation de composants de syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne. Une interdiction de mat\u00e9riel de guerre finalement lev\u00e9e en juullet dernier, faute de base l\u00e9gale. La Suisse a aussi critiqu\u00e9 l'Arabie saoudite pour son r\u00f4le dans la conflit au Yemen ainsi que pour ses violations syst\u00e9matiques des droits de l'homme. En d\u00e9pit de ses tensions, l'actuel pr\u00e9sident de la Conf\u00e9dration Ueli Maurer a effectu\u00e9 un voyage suprise \u00e0 Riyad \u00e0 la fin du mois d'octobre de cette ann\u00e9e. La Suisse \u00e9tait alors d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9e au G20, mais \u00e7a, personne ne le savait encore.\r\n***Et quel r\u00f4le jouera la Suisse lors de ce sommet?\r\nElle pourra assister \u00e0 une centaine de r\u00e9union minist\u00e9rielle, ou \u00e0 des des r\u00e9unions de groupes de travail. Mais elle n'aura pas de r\u00f4le d\u00e9cisionnel. Contrairement aux membres du G20, elle n'a pas le droit de vote en tant que pays invit\u00e9, comme le sont aussi la Jordanie et Singapour. La Suisse sera toutefois attentive aux discusisons portant sur la r\u00e9organisation mondiale de la fiscalit\u00e9 des entrrepises, actuellement men\u00e9e par l'OCDE au nom du G20. Selon ce nouveau r\u00e9gime fiscal, la Suisse pourrait y  perdre plusieurs milliards de francs.\r\n(trump impeachment) Donald Trump a abus\u00e9 de son pouvoir.\r\nEn sollicitant l'ing\u00e9rence de l'Ukraine dans la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nIl a entrav\u00e9 les enqu\u00eates du Congr\u00e8s.\r\nEn bloquant la diffusion de documents et de t\u00e9moiugnages. \r\nCes conclusions sont celles du rapport publi\u00e9 hier par les D\u00e9mocrates de la chambre des repr\u00e9sentants.\r\nQui parle de preuves accabalnates.\r\nUne proc\u00e9dure partiale et des accusations sans fondement, pour le camp R\u00e9publicain.\r\nCe texte servira de base \u00e0 la r\u00e9daction des chefs d'accusation contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n(harris se retire) D\u00e9mocrate, elle voulait devenir la premi\u00e8re pr\u00e9sidente noire des Etats-Unis.\r\nMais les primaires de son parti, c'est fini pour Kamal Harris.\r\nQui jette l'\u00e9ponge.\r\nFaute d'argent pour poursuivre sa campagne.\r\n(TF2/AMBASSADEUR IRAN EN CH) 200 morts ? \r\nC'est un mensonge absolu !\r\nLe gouvernement iranien rejette le bilan de la contestation dress\u00e9 par Amnesty international. \r\nMi-novembre, les Iraniens sont descendus dans la rue pour d\u00e9noncer la hausse du prix de l'essence.  \r\nIl y a bien eu quelques victimes, admet l'ambassadeur iranien en Suisse. \r\nMais pour Mohammad Reza Haji Karim Jabbari, l'Iran n'a fait que r\u00e9agir \u00e0 l'ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re.\r\nAnouk Henry l'a rencontr\u00e9.\r\nUne interview \u00e0 \u00e9couter int\u00e9gralit\u00e9 dans Tout un Monde. Juste apr\u00e8s le journal de 8 heures.\r\n(12/UK/OTAN ITV MACRON) *** Des accords, mais aussi des dissensions hier au sommet de l'Otan \u00e0 Londres\r\nOui, il faut combattre le groupe Etat islamique en Syrie.\r\nOui il faut trouver une solution politique au conflit qui d\u00e9chire le pays.\r\nEmmanuel Macron, Angela Merkel, Boris Johnson et Recep Tayip Erdoan ont parl\u00e9 d'une m\u00eame voix. \r\nMais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, tr\u00e8s critique envers l'OTAN  et attaqu\u00e9 par Donald Trump, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'Alliance atlantique avait besoin d'un coup de fouet. \r\nEt de repenser ses objectifs.\r\n(migrants rome, bosnie) L'Italie donne son feu vert \u00e0 l'arriv\u00e9e de deux navires humanitaires transportants des migrants. \r\nPr\u00e8s de 120 personnes. \r\nSecourues en M\u00e9diterrann\u00e9e par l'Alan Kurdi et l'Ocean Viking\r\nL'Allemagne et la France, parmi d'autres, se disent  pr\u00eats \u00e0 en accueillir une partie\r\n(TF5/PALEO CELINE DION) *** 30.000 billets vendus en 22 minutes: C\u00e9line Dion a fait fort avant m\u00eame de chanter \u00e0 Paleo\r\nLa Canadienne se produire le 20 juillet prochain mais hier \u00e0 midi tout \u00e9tait dit.\r\nDes dizaines de fans de la chanteuse n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 braver le froid d\u00e8s l'aube hier \u00e0 Nyon pour obtenir leur s\u00e9same. \r\nVirginie Gerhard \u00e9tait parmi eux.\r\nDans la file d'attente de la billetterie\r\n(hockexy gotteron/tessin + europe) En hockey sur glace, les Tessinois font des mis\u00e8res \u00e0 Gott\u00e9ron. \r\nApr\u00e8s Ambri le week-end dernier.\r\nAu tour des hockeyeurs de Lugano de battre les Dragon.\r\n3 \u00e0 1.\r\nA Fribourg, qui plus est.\r\nEn Champions League, Lausanne rate son d\u00e9part en s'inclinant 2 \u00e0 1 chez lui devant les Su\u00e9dois de Lulea.\r\nVictoire 3 \u00e0 2 de Bienne, en revanche, face \u00e0 Fr\u00f6lunda.\r\nSuedois eux aussi.\r\nEt champions d'Europe en titre\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/DOUANES LIVRES) Autres conclusion de cette \u00e9tude PISA: \r\nLes \u00e9l\u00e8ves suisses se distinguent encore et toujours en maths et en sciences.\r\nEn lecture, en revanche, ils se situent l\u00e9g\u00e8rement en-dessous de la moyenne internationale. \r\n*** Et puisqu'on parle de lecture, les importations de livres d\u00e9gringolent affirme l'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes. \r\nMoins 30% en dix ans.\r\nMais attention: \r\nCette chute concerne surtout les magasins non sp\u00e9cialis\u00e9s, Sandrine Hochstrasser\r\n(01/LAT ITV REYNARD) *** La deuxi\u00e8me \u00e9tape de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire attendra.\r\nCe projet veut aux cantons plus de libert\u00e9 pour les  constructions hors des zones \u00e0 b\u00e2tir. \r\nMais il ne s\u00e9duit pas le Valaisan Mathias Reynard. Le conseiller national socialiste attend un projet plus rassembleur.\r\nDes propos recuellis par Julien Bangerter\r\n.\r\n(naming stades)", "durationSec": 721, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-12-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-12-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10897348", "ece-10897320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T04:34:51Z", "speechToTexts": ["11.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMoins de charbon, mais toujours du p\u00e9trole et du gaz naturel, r\u00e9sultat, les \u00e9missions de CO2 d'origine fois s'il continue de cro\u00eetre dans le monde, un constat mais surtout un avertissement lanc\u00e9 hier \u00e0 Madrid au 3\u00e8me jour de la COB 25, la conf\u00e9rence des Nations unies sur le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [95%] :\r\nLe CO2 qui est la cause num\u00e9ro 1 du r\u00e9chauffement terrestre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [94%] :\r\nEt c'est pour cela que l'ONU demande aux \u00c9tats d'\u00eatre plus ambitieux, son espoir : limiter la hausse de temp\u00e9rature \u00e0 2 degr\u00e9s maximum d'ici la fin du si\u00e8cle, en comparaison internationale, C\u00e9line Fontannaz, o\u00f9 notre pays se situe -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [93%] :\r\nEh bien, il figure parmi les \u00c9tats europ\u00e9ens les moins pollueurs, si l'on consid\u00e8re le taux \u00e9mis par habitant sur notre territoire, selon le Global Carbone Atlas, la Suisse se range au 80\u00e8me rang mondial et pourtant, avec4,7 tonnes de CO2 par personne, h\u00e9 bien nous ne respecte ont pas nos engagements pris dans le cadre de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [97%] :\r\nD'o\u00f9 la r\u00e9vision en cours de la loi sur le CO2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [95%] :\r\nExactement le but c'est que d'ici \u00e0 10 ans, nous ayons divis\u00e9 par 2 nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ici en Suisse, la loi est actuellement en discussion au Parlement et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 une deuxi\u00e8me \u00e9ch\u00e9ance 2050 la il s'agit de viser le z\u00e9ro \u00e9mission nette de gaz \u00e0 effet de serre, un but qui rejoint celui de l'initiative des glaciers et celui d'une soixantaine de pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nPour y arriver, C\u00e9line, que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [95%] :\r\nEh bien berne \u00e9labore une strat\u00e9gie pour l'an prochain les secteurs polluants sont connus : il s'agit des transports en particulier de la voiture, mais aussi de nos b\u00e2timents encore trop souvent chauff\u00e9s au mazout, comme pour la loi sur le CO2, la solution c'est le remplacement des \u00e9nergies fossiles par du renouvelable et puis une seconde voie est de plus en plus envisag\u00e9e le stockage du CO2 dans des puits de carbone, ce peut \u00eatre le sol les for\u00eats ou l'industrie car les seules actions de r\u00e9duction de suffiront pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nDes mesures qui ne porte donc que sur les \u00e9missions produites en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [96%] :\r\nOui, et pas sur notre consommation globale, or quand on consid\u00e8re aussi les biens fabriqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et que nous importons h\u00e9 bien l\u00e0 nous exc\u00e9dons largement la moyenne mondiale en mati\u00e8re de CO2 par personne, on passe du 80\u00e8me au 14\u00e8me rang mondial selon le Global Carbone Atlas c'est pourquoi des experts estiment n\u00e9cessaire de consid\u00e9rer aussi la perspective de la consommation dans le bilan carbone d'un pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [92%] :\r\nEt on va en parler tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9 souveraine Heckman, professeur d'\u00e9cologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [93%] :\r\nEt la Suisse, o\u00f9 les d\u00e9penses pour la protection de l'environnement continuent de progresser 12 milliards et demi de francs 2018 contre 8 milliards et demi en l'an 2000, de l'argent d\u00e9pens\u00e9, surtout pour g\u00e9rer les d\u00e9chets, le nombre d'employes du secteur, lui a doubl\u00e9, mais la part de ces d\u00e9penses dans le produit int\u00e9rieur brut n'a quasiment pas boug\u00e9 en 18 ans oui les \u00e9coles suisses disposent d'assez d'\u00e9quipement informatique, oui elles ont int\u00e9gr\u00e9 les technologies de l'information et de la communication non leur utilisation par les \u00e9l\u00e8ves n'est pas assez d\u00e9velopp\u00e9e, l'une des conclusions de l'\u00e9tude Pisa publi\u00e9e tous les 3 ans par l'OCDE, l'Organisation pour la coop\u00e9ration, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [93%] :\r\nEt on va en parler dans un instant avec notre invit\u00e9 de la HEP Fribourg pourquoi et il est vrai que ce num\u00e9rique ne favorise pas forc\u00e9ment l'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [94%] :\r\nLa pisciculture d'Estavayer-le-Lac est neuve, elle a co\u00fbt\u00e9 2 millions 400 1000 francs, mais elle n'a jamais fonctionn\u00e9, les autorit\u00e9s fribourgeoises selon nos informations, ont donc d\u00e9cid\u00e9 de l'abandonner, comment \u00e0 l'avenir repeupler les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat, h\u00e9 bien, gr\u00e2ce \u00e0 la pisciculture neuch\u00e2teloise de Colombier qui deviendra une infrastructure intercantonale et qui verra ses capacit\u00e9s augment\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [95%] :\r\nLa Suisse va bien octroyer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un nouveau milliard de coh\u00e9sion, mais sous conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [93%] :\r\nBruxelles devra renoncer \u00e0 prendre des mesures discriminatoires envers la Suisse, l'Union europ\u00e9enne, qui avait d\u00e9cid\u00e9 par exemple cette id\u00e9e de ne pas reconduire l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re, le Conseil national s'est ralli\u00e9 hier au Conseil des \u00c9tats, malgr\u00e9 l'opposition de l'UDC, qui ne veut pas de cette contribution \u00e0 des projets en Europe centrale et orientale, Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [88%] :\r\nCette mais il y a de coh\u00e9sion, c'est une trag\u00e9die, la la Suisse paye pour rien et elle ne re\u00e7oit rien et c'est \u00e0 mon avis une absolue une absurdit\u00e9 totale de payer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une somme comme \u00e7a, l'Union europ\u00e9enne, 10 crimes, la Suisse, pas seulement dans la question du bourse mais aussi il actualise pas les contraintes techniques qu'on a et alors ce sont des autres discriminations qui sont l\u00e0 pour \u00e7a, on ne peut jamais accepter cette mais il y a de coh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [95%] :\r\nRoger K\u00f6ppel avec Marie Giovanola vous \u00eates ind\u00e9pendant, patron d'une petite entreprise, votre chiffre d'affaires aussi entre 100000 et 150000 francs par ann\u00e9e, h\u00e9 bien vous continuerez \u00e0 payer la TVA, le Conseil national a opt\u00e9 pour le statu quo, seules les soci\u00e9t\u00e9s gagnant moins de 100000 francs par an restent dispens\u00e9es de cette TVA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [97%] :\r\nPersonne ne s'y attendait la Suisse participera au G 20 l'an prochain en Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral confirme l'information de la presse al\u00e9manique et c'est la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga qui le repr\u00e9sentera une pr\u00e9sence de la Suisse au plus haut niveau en Arabie Saoudite, Pierre-\u00c9tienne Joye sous fond de tension entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [95%] :\r\nOui, le d\u00e9partement suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait pris des mesures contre l'Arabie Saoudite, en octobre 2018, en r\u00e9ponse \u00e0 l'affaire Khashoggi, \u00e0 la suite de l'assassinat du journaliste dissident, la Suisse avait alors stopp\u00e9 sa r\u00e9exportation de composants de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne une interdiction de mat\u00e9riel de guerre finalement lev\u00e9e en juillet dernier, faute de base l\u00e9gale, la Suisse a aussi critiqu\u00e9 l'Arabie Saoudite pour son r\u00f4le dans le conflit au Y\u00e9men, ainsi que pour ses violations syst\u00e9matiques des droits de l'homme, en d\u00e9pit de ses tensions, l'actuel pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer a effectu\u00e9 un voyage suprise \u00e0 Riyad, \u00e0 la fin du mois d'octobre de cette ann\u00e9e, la Suisse \u00e9tait alors d\u00e9j\u00e0 invit\u00e9e au G 20 mais \u00e7a personne ne le savait encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [96%] :\r\nEt quel r\u00f4le Pierre-\u00c9tienne jouera la Suisse lors de ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [96%] :\r\nAlors elle pourra assister \u00e0 une centaine de r\u00e9union minist\u00e9rielle ou \u00e0 des r\u00e9unions de groupes de travail, mais elle n'aura pas de r\u00f4le d\u00e9cisionnel contrairement aux membres du G20, elle n'a pas le droit de vote en tant que pays invit\u00e9, comme le sont aussi, la Jordanie et Singapour, la Suisse sera toutefois attentive aux discussions portant sur la r\u00e9organisation mondiale de la fiscalit\u00e9 des entreprises actuellement men\u00e9e par l'OCDE, au nom du G20 selon ce nouveau r\u00e9gime fiscal la Suisse pourrait y perdre plusieurs milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [95%] :\r\nDonald Trump a abus\u00e9 de son pouvoir en sollicitant l'ing\u00e9rence de l'Ukraine dans la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, il a entrav\u00e9 les enqu\u00eates du Congr\u00e8s en bloquant la diffusion de documents et de t\u00e9moignages de ses conclusions, ce sont elles, se sont celles du rapport publi\u00e9 hier par les d\u00e9mocrates de la Chambre des repr\u00e9sentants, qui parle de preuves accablantes une proc\u00e9dure partiale et des accusations sans fondement, r\u00e9torque le camp r\u00e9publicain, ce texte servira de base \u00e0 la r\u00e9daction des chefs d'accusation contre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9mocrate, elle voulait devenir la premi\u00e8re pr\u00e9sidente noire des \u00c9tats-Unis mais les primaires de son parti, h\u00e9 bien c'est fini pour Kamal Harris qui jette l'\u00e9ponge faute d'argent pour poursuivre sa campagne 200 morts, c'est un mensonge absolu, le gouvernement iranien rejette le bilan de la contestation, dress\u00e9 par Amnesty International, mi- novembre, les Iraniens sont descendus dans la rue pour d\u00e9noncer la hausse du prix de l'essence, il y a bien eu quelques victimes, quelques dizaines de victimes, admet l'ambassadeur iranien en Suisse mais pour Mohammad Reza Haji Karim Jabbari l'Iran n'a fait que r\u00e9agir \u00e0 l'ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re, Anouk Henry l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [94%] :\r\nDes centaines d'\u00e9tablissements et de banques br\u00fbler des manifestants arm\u00e9s organis\u00e9s depuis l'\u00e9tranger, c'est ainsi que le gouvernement iranien justifie le recours \u00e0 la force par la police et les gardiens de la r\u00e9volution pour T\u00e9h\u00e9ran : les \u00c9tats-Unis soutiennent des agents qui ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le chaos lors des 4 jours de manifestations le mois dernier pour l'ambassadeur \u00e0 Berne, Mohammad Reza Jabbari, c'est \u00e0 cause de cela que la police a d\u00fb r\u00e9agir avec force, m\u00eame si au d\u00e9part la col\u00e8re des Iraniens contre la hausse des prix est l\u00e9gitime pour les manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [92%] :\r\nPassation pacifique, il n'y avait aucun probl\u00e8me, mais malheureusement il y a assez de preuves qui montrent qu'il y avait une ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la en m\u00eame temps de groupes qui \u00e9tait bien organis\u00e9, c'\u00e9tait une violence qui a \u00e9clat\u00e9 par un certain nombre de ces manifestants, bien s\u00fbr, les forces de s\u00e9curit\u00e9 n'avait pas le choix, pour faire face \u00e0 ces violences, c'est tout ce qu'ils ont fait, alors \u00e7a arrive aussi dans tous les autres pays, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le r\u00e9gime ou le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [96%] :\r\nC'est aussi en raison de la menace sur la s\u00e9curit\u00e9 que le diplomate justifie la coupure totale du r\u00e9seau Internet pendant les manifestations, la politique de sanctions am\u00e9ricaines visent \u00e0 retourner le peuple contre son gouvernement pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario, le pouvoir iranien a montr\u00e9 qu'il ne permettrait pas \u00e0 la contestation de se r\u00e9pandre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [98%] :\r\nEt l'ambassadeur iranien en Suisse que vous entendrez plus longuement dans tout un monde juste apr\u00e8s le journal de 8. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [95%] :\r\nDes accords, mais aussi des dissensions hier au sommet de l'Otan \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [95%] :\r\nOui, il faut combattre le groupe \u00c9tat islamique en Syrie, o\u00f9 il faut trouver une solution politique au conflit qui d\u00e9chire le pays, Emmanuel Macron, Angela Merkel, Boris Johnson et Recep Tayyip Erdogan, parler d'une m\u00eame voix mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, tr\u00e8s critique envers l'Otan et attaqu\u00e9 par Donald Trump a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l'Alliance Atlantique avait besoin d'un coup de fouet et de repenser ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:51) [95%] :\r\nIl est clair que, aujourd'hui, il est indispensable que entre membres de l'Otan nous clarifions bien le cadre d'une discussion sans complaisance avec la Russie et qu'on clarifie tr\u00e8s clairement la nature de notre ennemis de nos ennemis et des modes de coop\u00e9ration et aussi de d\u00e9finir pour nous Europ\u00e9ens une autonomie strat\u00e9gique qui nous permet d'agir de mani\u00e8re si je puis dire pleinement souveraine avec un alli\u00e9 am\u00e9ricain mais sont d\u00e9pendants totalit\u00e9 de lui une alliance, elle se fait entre partenaires \u00e9gaux et avec chacun son autonomie, c'est cette position que je d\u00e9fends avec beaucoup de constance depuis 2 ans, \u00e7a n'est pas l'un ou l'autre, c'est Lin renfor\u00e7ant l'autre plus de d\u00e9fense europ\u00e9enne plus de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne pour avoir une Otan plus s\u00fbr de ses choix, c'est \u00e0 dire moins d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [95%] :\r\nL'Italie donne son feu Vert \u00e0 l'arriv\u00e9e de 2 navires humanitaires transportant des migrants, pr\u00e8s de 120 personnes secourues en M\u00e9diterran\u00e9e par la langue Kurdi et l'Oc\u00e9an Viking, l'Allemagne et la France parmi d'autres, se disent pr\u00eats \u00e0 en accueillir une partie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [97%] :\r\n30 1000 billets vendus en 22 minutes C\u00e9line Dion a fait fort, avant m\u00eame de chanter \u00e0 Paleo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:56) [95%] :\r\nLa Canadienne se produira le 20 juillet prochain mais hier \u00e0 midi, tout \u00e9tait dit, des dizaines de fans de la chanteuse n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 braver le froid d\u00e8s l'aube, \u00e0 Nyon pour obtenir leur s\u00e9same Virginie Gehrard \u00e9tait parmi eux dans la file d'attente de la billetterie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:12) [82%] :\r\nBonjour madame, vous venez pour la vente des billets, alors je vous donne un jeton \u00e7a ne r\u00e9soudra \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:20) [91%] :\r\nJe m'appelle Marie, Marine et je viens de ceux -ci, en France, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans le Pays de Gex, on a fait une premi\u00e8re venus \u00e0 22 heures pour guetter un peu comme il y avait personne, on est rentr\u00e9 chez nous et on est revenu \u00e0 minuit et demi, l'occasion de voir C\u00e9line Dion, pas tr\u00e8s loin de chez nous pour moins de 100 francs on ne faut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:38) [85%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eats, il y a de l'voil\u00e0, on vous remercie d'avoir attendu dans le froid, bravo, je vous propose compte avec moi \u00e7a 3. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:57) [86%] :\r\nQu'ce que vous aimeriez de place pour lundi, adultes, \u00e9tudiants, 2 adultes, Michel M\u00fcller, coordinatrice de la communication au Pal\u00e9o Festival, Nyon, c'est assez touchant, c'est de voir la la fid\u00e9lit\u00e9 des gens la la fid\u00e9lit\u00e9 de ces personnes qui se l\u00e8vent t\u00f4t qui bravent le froid pour venir acheter des billets pour le, pour le festival, que ce soit pour C\u00e9line Dion, pour le festival et c'est c'est vrai on est tr\u00e8s reconnaissants de ce de ce public fid\u00e8le je dis moi, du coup, un adulte et un adulte pour lundi, merci beaucoup pour une journ\u00e9e, au revoir, vous saviez, vous l'avez votre billet, je vais rentrer chez moi, je suis all\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:38) [90%] :\r\nEt en question glace les Tessinois font des mis\u00e8res \u00e0 Gott\u00e9ron apr\u00e8s Ambri le week- end dernier au autour des hockeyeurs de Lugano de battre les Dragon 3 \u00e0 1 \u00e0 Fribourg, qui plus est en championnat League Lausanne rate son d\u00e9part en s'inclinant 2 \u00e0 ans chez lui devant les Su\u00e9dois de L\u00e9a, victoire 3 \u00e0 2 de Bienne en revanche face \u00e0 Frolunda su\u00e9dois, eux aussi, et champions d'Europe ont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:57) [92%] :\r\nComme vous dites bien tout \u00e7a, merci beaucoup, Olivier Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T06:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gerhard, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE4957B2-F1B2-49C8-94C1-EF0A0255489C", "internalArchiveId": "FE4957B2-F1B2-49C8-94C1-EF0A0255489C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: Il \u00e9tait une fois... la construction des Etats Nations", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Les contes occupent une place centrale dans le processus de cr\u00e9ation des identit\u00e9s nationales qui s'exacerbent en Europe apr\u00e8s la guerre franco-allemande de 1870. Au m\u00eame titre que les coutumes populaires, les langues vernaculaires ou les costumes paysans, les contes sont suppos\u00e9s symboliser ''l'\u00e2me'' singuli\u00e8re de chaque nation. L'exposition du MEG ''la fabrique des contes'' souligne les nombreux usages politiques, plus ou moins honorables, dont ils ont pu faire l'objet. Visite avec Federica Tamarozzi, commissaire de l'exposition et conservatrice responsable du d\u00e9partement Europe et Vincent Fontana, historien et collaborateur scientifique de l'exposition.\r\nUn reportage de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9 par David Golan\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nPhoto: l'un des contes, illustr\u00e9s dans l'exposition \"La fabrique des contes\" au MEG, Gen\u00e8ve, 2019.", "durationSec": 1965, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10879794", "imageURL": "http://www.rts.ch/10672995.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: Il \u00e9tait une fois... la construction des Etats Nations", "Point de fuite: Il \u00e9tait une fois... la construction des Etats Nations / ALA_2019-12-04T15:15:00_point-de-fuite", "Point de fuite: Il \u00e9tait une fois... la construction des Etats Nations / ALA_2019-12-04T15:15:00_point-de-fuite"], "alternativeSummary": ["Les contes occupent une place centrale dans le processus de cr\u00e9ation des identit\u00e9s nationales qui s\u02b9exacerbent en Europe apr\u00e8s la guerre franco-allemande de 1870. Au m\u00eame titre que les coutumes populaires, les langues vernaculaires ou les costumes paysans, les contes sont suppos\u00e9s symboliser \u02b9\u02b9l\u02b9\u00e2me\u02b9\u02b9 singuli\u00e8re de chaque nation. L\u02b9exposition du MEG \u02b9\u02b9la fabrique des contes\u02b9\u02b9 souligne les nombreux usages politiques, plus ou moins honorables, dont ils ont pu faire l\u02b9objet. Visite avec Federica Tamarozzi, commissaire de l\u02b9exposition et conservatrice responsable du d\u00e9partement Europe et Vincent Fontana, historien et collaborateur scientifique de l\u02b9exposition.\nUn reportage de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9 par David Golan\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: l'un des contes, illustr\u00e9s dans l'exposition \"La fabrique des contes\" au MEG, Gen\u00e8ve, 2019.", "Les contes occupent une place centrale dans le processus de cr\u00e9ation des identit\u00e9s nationales qui s\u02b9exacerbent en Europe apr\u00e8s la guerre franco-allemande de 1870. Au m\u00eame titre que les coutumes populaires, les langues vernaculaires ou les costumes paysans, les contes sont suppos\u00e9s symboliser \u02b9\u02b9l\u02b9\u00e2me\u02b9\u02b9 singuli\u00e8re de chaque nation. L\u02b9exposition du MEG \u02b9\u02b9la fabrique des contes\u02b9\u02b9 souligne les nombreux usages politiques, plus ou moins honorables, dont ils ont pu faire l\u02b9objet. Visite avec Federica Tamarozzi, commissaire de l\u02b9exposition et conservatrice responsable du d\u00e9partement Europe et Vincent Fontana, historien et collaborateur scientifique de l\u02b9exposition.\nUn reportage de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9 par David Golan\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: l'un des contes, illustr\u00e9s dans l'exposition \"La fabrique des contes\" au MEG, Gen\u00e8ve, 2019.", "Les contes occupent une place centrale dans le processus de cr\u00e9ation des identit\u00e9s nationales qui s\u02b9exacerbent en Europe apr\u00e8s la guerre franco-allemande de 1870. Au m\u00eame titre que les coutumes populaires, les langues vernaculaires ou les costumes paysans, les contes sont suppos\u00e9s symboliser \u02b9\u02b9l\u02b9\u00e2me\u02b9\u02b9 singuli\u00e8re de chaque nation. L\u02b9exposition du MEG \u02b9\u02b9la fabrique des contes\u02b9\u02b9 souligne les nombreux usages politiques, plus ou moins honorables, dont ils ont pu faire l\u02b9objet. Visite avec Federica Tamarozzi, commissaire de l\u02b9exposition et conservatrice responsable du d\u00e9partement Europe et Vincent Fontana, historien et collaborateur scientifique de l\u02b9exposition.\nUn reportage de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9 par David Golan\nProduction: Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nPhoto: l'un des contes, illustr\u00e9s dans l'exposition \"La fabrique des contes\" au MEG, Gen\u00e8ve, 2019."], "variantIds": ["ece-10879798", "ece-10879794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T14:22:11Z", "webPublicationDate": "2019-12-05T08:16:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E98C83ED-FFE9-4FC0-9AD4-64A1C4820A24", "internalArchiveId": "E98C83ED-FFE9-4FC0-9AD4-64A1C4820A24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des id\u00e9es - Combattre les plantes envahissantes qui menacent la biodiversit\u00e9", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Coquoz, Pierre-Antoine\r\n\r\n\r\nInterview de Pierre-Antoine Coquoz, garde-forestier au Groupement forestier des Agittes, dans le Chablais.  \r\n*** Isabelle Chevalley restez quelques minutes avec nous... Apr\u00e8s la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique on va parler maintenant de la lutte pour la biodiversit\u00e9. une biodiversit\u00e9 menac\u00e9e par des plantes envahissantes. C'est le combat de notre invit\u00e9 du Forum des id\u00e9es. Pierre-Antoine Coquoz bonsoir. Vous \u00eates garde-forestier au Groupement forestier des Agittes, dans le Chablais.\r\nL'an dernier, les communes du Haut-Lac, en l'occurrence Villeneuve, Noville, Rennaz, Roche et Montreux, ont lanc\u00e9 un projet pilote pour lutter contre ces plantes dites n\u00e9ophytes dans la r\u00e9serve des Grangettes, \u00e0 l'embouchure du R\u00f4ne. Pourquoi ce projet pilote ?\r\nDonc arracher ces plantes c'est trop compliqu\u00e9 et \u00e7a suffit pas ?\r\nC'est un r\u00e9el probl\u00e8me ces plantes ? Expliquez-nous en quoi elles menacent la biodiversit\u00e9...?\r\nD'o\u00f9 viennent-elles ?\r\nAlors qu'a montr\u00e9 ce projet pilote ? Est-ce qu'il y a des techniques qui marchent bien. Lesquelles ?\r\nEst-ce qu'il y a des endroits o\u00f9 le combat est perdu d'avance ? O\u00f9 la prolif\u00e9ratino est telle qu'on ne peut plus rien faire ?\r\nEt interdire la vente de ces plantes ? Vous avez aussi tent\u00e9 de sensibiliser les jardineries. \r\nEt les priv\u00e9s ? Les propri\u00e9taires de jardins ? Qu'est-ce qu'ils peuvent faire ?\r\nManger local... planter local... il y a une prise de conscience ?\r\nMais est-ce que l'information est l\u00e0 ? Franchement vous nous dites des noms de plantes, pas s\u00fbr que je sache les reconna\u00eetre.\r\nVous, qu'est-ce qui vous motive dans ce combat ? Vous avez vu personnellement des paysages se d\u00e9grader ?\r\n@ Isabelle Chevalley\r\n- La biodiversit\u00e9... Un combat qu'on a tendance \u00e0 oublier quand on parle d'environnement ? Tout se r\u00e9sume au \r\n@ Pierre-Antoine Coquoz\r\n- Vous aimeriez plus de soutiens du politique?", "durationSec": 388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897398", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des id\u00e9es - Combattre les plantes envahissantes qui menacent la biodiversit\u00e9 / FOR_2019-12-04T18:02:00_developpement-7", "Forum du 04.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pierre-Antoine Coquoz, garde-forestier au Groupement forestier des Agittes, dans le Chablais."], "variantIds": ["ece-10897398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-12T00:26:46Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s avoir parl\u00e9 de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, on va maintenant parler de lutte pour la biodiversit\u00e9 une biodiversit\u00e9 menac\u00e9e par des plantes envahissantes, c'est le combat de notre invit\u00e9 du Forum des id\u00e9es Pierre-Antoine Coquoz, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates garde- forestier au Groupement forestier des Agittes c'est dans le Chablais Vaudois l'an dernier les communes du au lac, en l'occurrence, Villeneuve, Noville, Rennaz, Roche et Montreux ont lanc\u00e9 \u00e0 un projet pilote pour lutter contre ces plantes envahissantes ou plantes n\u00e9ophytes en l'occurrence dans une r\u00e9serve dans la r\u00e9serve des Grangettes \u00e7a se trouve, \u00e0 l'embouchure du Rh\u00f4ne pourquoi ce ce projet pilote, \u00e7a veut dire qu'en gros aujourd'hui on ne sait pas comment lutter contre, qu'on ne sait plantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nAlors on, on, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es qu'on lutte contre ces plantes mais on essaye d'optimiser la lutte parce que c'est une lutte de longue haleine, on ne peut pas r\u00e9soudre ce probl\u00e8me -l\u00e0, d'un coup de cuill\u00e8re \u00e0 pot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [87%] :\r\nDonc pourquoi est -ce que ces plantes finalement elles menacent la biodiversit\u00e9, c'est, il est o\u00f9 le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nAlors ces plantes, elles prennent la place des esp\u00e8ces indig\u00e8nes et puis elles ont des fort pouvoir de de se disperser et puis elles ont un impact sur la sant\u00e9 humaine, sur la sant\u00e9 animale, elles ont un impact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [89%] :\r\nLe l'exemple de l'ambroisie, par exemple en proposer des allergies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nOu la berce du Caucase allerg\u00e8ne, elles ont un impact \u00e9conomique sur l'entretien des et sur des surfaces vertes et puis elles ont un impact \u00e9conomique aussi dans l'agriculture et la sylviculture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [89%] :\r\nEt puis, vous parliez d'un d'un d'un cas o\u00f9 il y a une for\u00eat qui qui qui prot\u00e8ge des habitations des, des, des actes des axes routiers ou autres, et cette for\u00eat -l\u00e0 est menac\u00e9, justement par des plantes envahissantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [90%] :\r\nAlors c'est c'est le rajeunissement de la for\u00eat qui est qui est menac\u00e9e dans des des for\u00eats qui sont des for\u00eats de protection s'il faudrait de protection elles devrait pouvoir se renouveler d'elle- m\u00eame et puis parfois \u00e7a \u00e7a compromet le le rajeunissement de la for\u00eat de mani\u00e8re naturelle, il y a un impact de qui est important, dont on qu'on a effleur\u00e9, c'est le l'impact sur la biodiversit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon mondial, c'est la 2\u00e8me cause de d'appauvrissement de la diversit\u00e9 biologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [89%] :\r\nD'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de lutter contre ces plantes envahissantes ce projet pilote est ce qu'il y a des techniques que vous avez exp\u00e9riment\u00e9 qui qui marchent et qui qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 plus grande \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [93%] :\r\nAlors on essaye d'utiliser des techniques simples et puis compl\u00e9mentaires, \u00e7a va de l'arrachage m\u00e9canique ou Manuel de la dispersion de vapeur d'eau chaude dans le sol d'utilisation de neige carbonique et puis tout \u00e7a de mani\u00e8re compl\u00e9mentaire avec de l'installation de boutures de saules pour qu'il y a une une le que le terrain soit occup\u00e9 qui concurrence au niveau racines \u00e0 ces plantes -l\u00e0 et au niveau du du de l'utilisation du du soleil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [96%] :\r\nMais ce qu'on aurait pas meilleur temps d'interdire tout simplement la vente de ces plantes qu'on peut acheter plantes envahissantes, je le rappelle, mais qu'on peut acheter dans dans presque toutes les les les jardineries. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [90%] :\r\nIl faudrait commencer par \u00e7a, oui, mais c'est pas le cas, je vous alors, c'est pas le cas pour certaines plantes qu'on trouve encore dans le commerce certains certaines jardineries ont cess\u00e9 de les mettre en vente, d'autres informe les et les \u00e9ventuels acheteurs et puis d'autres encore ne font malheureusement rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [93%] :\r\nIsabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vous pourriez -vous soutenir une interdiction de de vente de ces plantes n\u00e9ophytes plantes envahissantes, vous pourriez proposer quelque chose au au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [91%] :\r\nOui, je suis all\u00e9 creuser pour voir exactement o\u00f9, o\u00f9 se situe o\u00f9 est -ce qu'on pourrait le faire mais \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup parce que je l'ai fait, j'ai fait cette demande l\u00e0 par rapport aux tortues californienne, vous savez que tout le monde ach\u00e8te jolies petites tortues apr\u00e8s on les met dans les, dans les \u00e9tangs et c'est aussi une atteinte \u00e0 la biodiversit\u00e9, puisqu'elle va manger les les esp\u00e8ces locales concurrencer la cistude la tortue suisse et \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut simplement les interdire parce que les gens n'ont pas conscience de l'effet que \u00e7a peut avoir, on ach\u00e8te une tortue, c'est pour tr\u00e8s longtemps et est, en effet, quoi, je crois que simplement si un petit peu moins choix dans un jardin de senteurs on n'atteint pas fondamentalement la libert\u00e9 des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [90%] :\r\nOui, Pierre-Antoine Coquoz est -ce que est ce qu'il y a tout de m\u00eame une prise de conscience aujourd'hui on parle beaucoup de manger local planter local, \u00e7a vient petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [93%] :\r\nAlors j'ai l'impression qu'il y a, il y a un retour les les communes sont de plus en plus impliqu\u00e9s et puis on se rencontrent que que \u00e7a \u00e7a \u00e7a l'impact que ne serait -ce que sur la sant\u00e9 humaine, c'est c'est pas n\u00e9gligeables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [94%] :\r\nMais ce que l'information est vraiment l\u00e0 parce que vous avez cit\u00e9 certains exemples de plantes moi franchement je serais absolument incapable de les, de les reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [91%] :\r\nAlors, vous m'en donnez l'occasion, il y a, il y a une application qui s'appelle Info Flora qui est qui est gratuite, que tout le monde peut -elle \u00eatre t\u00e9l\u00e9charger puis \u00e0 part \u00e7a, il y a, il y a des D il y a de nombreuses communes qui ont sur leur site des informations qu'il faut simplement aller chercher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [96%] :\r\nIsabelle Chevalley on parle beaucoup de lutte conte le r\u00e9chauffement climatique, on en parlait tout \u00e0 l'heure, la lutte pour la biodiversit\u00e9, c'est un combat qui est qu'on a peut-\u00eatre tendance \u00e0 occulter dans dans tout le d\u00e9bat sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [92%] :\r\nOui, c'est clair, l'homme oublie qu'il fait partie de cette biodiversit\u00e9 sans biodiversit\u00e9 il va vraiment mettre en p\u00e9ril sa survie, la biodiversit\u00e9, c'est aussi un moyen de si on prend les plantes qu'on cultive on on arrivera \u00e0 cultiver du bl\u00e9, tant qu'il y a une vari\u00e9t\u00e9 de bl\u00e9 suffisante pour pouvoir faire des croisements pour r\u00e9sister aux maladies si on voit les caf\u00e9iers industriels, ils arrivent \u00e0 \u00e0 survivre aux maladies, on se m\u00e9lange avec des caf\u00e9iers sauvages, le jour o\u00f9 il aura plus de for\u00eats sauvages, et donc qu'on puisse aller chercher ses r\u00e9servoirs, moi j'ai fait mon travail de dans la phyto chimie on a, on s'inspire beaucoup de la nature pour les m\u00e9dicaments s'inspire des tradipraticiens en Afrique pour pouvoir trouver des m\u00e9dicaments et tout \u00e7a fait partie de la biodiversit\u00e9, la biodiversit\u00e9, c'est notre pharmacie a quelque part et c'est notre aussi notre notre garantie de survie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [89%] :\r\nEh bien en parler ce soir de ces plantes envahissantes qui menacent la biodiversit\u00e9 avec vous, Pierre-Antoine Coquoz, garde- forestier dans le Chablais, merci \u00e9galement \u00e0 vous Isabelle Chevalley une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T18:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D278FAEB-31E0-4C55-841F-D3B992B2F549", "internalArchiveId": "D278FAEB-31E0-4C55-841F-D3B992B2F549", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Objectif z\u00e9ro \u00e9mission carbone d'ici 2050: interview de Simonetta Sommaruga", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Syrbe, David;CATINFO_DEC2019\r\n\r\n\r\nInterview de Simonetta Sommaruga, ministre de l'environnement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.  SLV Charles Juillard, conseiller aux Etats, ancien ministre jurassien des finances - Direct Studio Del\u00e9mont\r\nVoil\u00e0 pour Simonetta Sommaruga... Bonsoir Charles Juillard... Vous faites ce constat au PDC? Pas besoin d'un vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral parce que la socialiste Simonetta Sommaruga m\u00e8ne une politique \u00e9cologiste?\r\nOn vous re\u00e7oit ce soir pour parler du G20... auquel participera la Suisse l'an prochain. La Suisse invit\u00e9e dans ce club tr\u00e8s ferm\u00e9 des 20 pays les plus riches au monde. C'est une premi\u00e8re. Le sommet se tiendra \u00e0 Riyad en Arabie saoudite. Charles Juillard, s\u00e9nateur jurassien et ancien ministre des finances... \r\nQuel est l'int\u00e9r\u00eat pour la Suisse?\r\n(l'occasion pour elle de faire entendre son point de vue, sur les questions financi\u00e8res, mais aussi autres dossiers de politique internationale, notamment en coulisses, rencontres informelles avec les pr\u00e9sidents, UE etc.)\r\n\u00b0 Dans les dossiers \u00e9conomiques, la fiscalit\u00e9. L'occasion pour la Suisse d'avoir son mot \u00e0 dire dans la grande r\u00e9organisation de la fiscalit\u00e9 des entreprises, orchestr\u00e9e par l'OCDE?\r\n\u00b0 La Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons risquent plusieurs milliards de pertes fiscales... Pourquoi? \r\n\u00b0 Finalement, est-ce que la Suisse n'est pas un Etat voyou de percevoir des imp\u00f4ts sur une cr\u00e9ation de valeurs r\u00e9alis\u00e9e dans un autre pays? \r\nC'est une question de justice fiscale non? \r\n\u00b0 La Suisse ne sera qu'un pays invit\u00e9 (avec la Jordanie et Singapour)... Toute seule, elle pourra vraiment avoir une influence? Elle a des alli\u00e9s? (Qui)? \r\n\u00b0 (\u00e0 voir si tu veux revenir sur les droits humains) \r\nLe fait que cette rencontre se passe en Arabie Saoudite o\u00f9 les droits humains sont bafou\u00e9s - la guerre au Y\u00e9men, l'assassinat du journaliste saoudien Jamal Khashoggi - ce n'est pas un probl\u00e8me?", "durationSec": 526, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897392", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Objectif z\u00e9ro \u00e9mission carbone d\u2019ici 2050: interview de Simonetta Sommaruga / FOR_2019-12-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Simonetta Sommaruga, ministre de l\u2019environnement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-10897392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-12T00:26:46Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPas un jour ou presque, sans parler de r\u00e9chauffement climatique, c'est une des principales pr\u00e9occupations des Suisses, notre r\u00e9daction a d\u00e9cid\u00e9 d'y consacrer une journ\u00e9e sp\u00e9ciale alors que se tient en ce moment la 25\u00e8me conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, la COP 25 forum ouvrira le d\u00e9bat ce sera vers 18 heures 30, mais d'abord parole \u00e0 celle qui porte ce dossier en politique, la socialiste Simonetta Sommaruga, son objectif est clair : le 0 \u00e9mission carbone dans 30 ans en 2050, aujourd'hui on est \u00e0 4 7 tonnes de CO2 par an et par habitant, la ministre de l'environnement, nous a accord\u00e9 un entretien tout \u00e0 l'heure, j'ai commenc\u00e9 par lui demander si cet objectif 0 carbone \u00e9tait r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [92%] :\r\nBon, je pense, il y a 2 choses : on peut -il y arriver, bien s\u00fbr, mais il faut commencer tout de suite plus en en plus on attend, plus \u00e7a va co\u00fbter cher, c'est une chose, puis la 2\u00e8me chose j'entends souvent de l'\u00e9conomique il on doit savoir, on doit conna\u00eetre le chemin, alors je pense, il faut mettre en maintenant montrer les les conditions cadres, c'est \u00e0 la politique de montrer comment, avec quels outils on veut arriver mais le positif que je peux dire, c'est que, en Suisse, on peut arriver parce qu'on a la technologie, on a les 2, des scientifiques qui sont vraiment tr\u00e8s innovant, on a les entreprises qui ont envie aussi de, de, d'avancer, mais je pense, la politique, elle doit vraiment montrer comment, sur quel chemin et je pense comme \u00e7a, on va arriver ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\nOn entend bien, votre message, on peut y arriver le 1er chemin pour y arriver, cette loi sur le CO2 qui est discut\u00e9 actuellement au Parlement, elle sera combattue, l'UDC l'a d\u00e9j\u00e0 dit, il y aura donc une votation populaire et pourtant, c'est \u00e7a qui est assez paradoxal, c'est que cette loi, elle est pas suffisante pour atteint de la neutralit\u00e9 carbone, il faudra aller encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, je crois, il faut voir qu'on va arriver en 2 \u00e9tapes : la loi sur le CO2, c'est la loi qui qui donne le les les moyens les mesures jusqu'\u00e0 2030 et apr\u00e8s bien s\u00fbr pour la neutralit\u00e9 carbone jusqu'\u00e0 2050, il faudra encore des mesures ce que pourquoi c'est tellement important que maintenant il faut avancer avec cette loi sur le CO2, c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9put\u00e9 2 ans au Parlement, le Conseil des \u00c9tats, il a fait un excellent travail, il a d\u00e9cid\u00e9 sur une loi presque \u00e0 l'unanimit\u00e9 en septembre pass\u00e9 et maintenant j'esp\u00e8re que le Conseil national, il avance vraiment vite et bien s\u00fbr apr\u00e8s il y aura une une votation populaire et c'est pourquoi je pense, c'est important de prendre des mesures, mais aussi des mesures qu'on peut montrer \u00e0 la population, ce sont des mesures pragmatiques mais en m\u00eame temps en m\u00eame temps que les mesures avec lesquelles on avance et si on fait bien et cette loi, elle est bien faite, c'est aussi les places de travail qui profite la population et bien sur le climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [97%] :\r\nMais qu'est ce que vous dites \u00e0 ceux qui aujourd'hui reproche \u00e0 cette loi qui n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape \u00e0 ceux qui lui reprochent d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 trop cher une loi qui va co\u00fbter une loi qui va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [93%] :\r\nTaxer vous r\u00e9pondez quoi, je r\u00e9ponds que si on fait rien, \u00e7a nous co\u00fbte beaucoup plus cher, parce que je pense que les effets du changement climatique en lice, on les voit d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans le quotidien, les communes voient d\u00e9j\u00e0 ce que ce que ce que \u00e7a co\u00fbte, et je pense que c'est tellement \u00e9vident, aussi, par exemple, les paysans, ils ont vu ce que les probl\u00e8mes qu'ils ont si tout d'un coup ils en plus assez d'eau pour les vaches sur les Alpes, il faut les amener l'eau en h\u00e9licopt\u00e8res, alors je pense, nous, on est la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui voient vraiment les effets du changement climatique et on est la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui peut encore vraiment changer quelque chose, alors cette c'est une grande responsabilit\u00e9, qu'on a, mais avec les les outils avec les moyens qu'on a on on peut y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [94%] :\r\nAlors on peut \u00e9mettre moins de CO2 pour atteindre cette neutralit\u00e9, on peut aussi stocker du CO2, qu'est ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement technologiquement qu'est ce qu'on peut faire pour absorber du CO 2, certains parlent aussi de planter des arbres en Suisse, c'est quelque chose que que vous souhaiteriez vous qui \u00eates ministre de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [91%] :\r\nBon, on sait tr\u00e8s bien que les for\u00eats, c'est une bonne chose pour le CO2 2 parce qu'il retiennent le CO2, mais une fois en coupe un arbre alors le CO2, \u00e7a sort de nouveau alors moi je pense qu'il y a pas un moyen, il y a plusieurs mois, il y a un qui La Poste et l'habilet\u00e9 de stockage, il y a la possibilit\u00e9 de l'efficience, n'oublions pas que moi et on, on, on utilise de l'\u00e9nergie et aussi de l'\u00e9nergie, moi \u00e7a \u00e7a co\u00fbte aussi pour pour la population si on on fait les les maisons en lisant les maisons, on a \u00e7a co\u00fbte moins pour chauffer les maisons je crois on a plusieurs on a plusieurs moyens de faire il y a pas un instrument pour r\u00e9gler toutes les choses encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [92%] :\r\nVotre message ce soir Simonetta Sommaruga, on peut y arriver, message que vous adressez vous l'avez dit aux agriculteurs message que vous adressez au au milieu \u00e9conomique mais que dire \u00e0 ceux qui disent : tr\u00e8s bien, on peut le faire en Suisse, mais les autres, les gros \u00e9metteurs les gros pays est ce que ce ne serait pas \u00e0 eux plut\u00f4t de de commencer de de r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [93%] :\r\nAlors je dirais que, bien s\u00fbr, les autres doivent aussi, c'est pourquoi tout le monde, qui fait partie de cet accord de Paris a fait des promesses et c'est c'est actuellement d'ailleurs \u00e0 Madrid qu'on \u00e9tait en train de discuter encore sur les r\u00e8gles, mais je pense que la Suisse, elle a tout int\u00e9r\u00eat de de faire aussi son travail chez soi, parce que nous on est plus concern\u00e9 du changement climatique, que beaucoup d'autres pays, on sera plus touch\u00e9s que les autres, on est plus touch\u00e9, on voit d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui que la temp\u00e9rature dans notre pays, a augment\u00e9 plus que de que d'autres pays, c'est \u00e0 cause de des montagnes qu'on a en Suisse, alors si on veut que les autres fassent leur travail, nous, on doit aussi le faire, et puis en plus, comme je viens de dire, si on a des possibilit\u00e9s apr\u00e8s nos technologies de les exporter, je crois, c'est vraiment une une une opportunit\u00e9 pour notre pays, alors \u00e0 Lancy mais n'attendons pas, je pense que le temps presse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [93%] :\r\nSimonetta Sommaruga cette question de la technologie, elle sera au coeur de notre d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure dans dans l'\u00e9mission, ceux qui croient justement dans la technologie pour surmonter ce d\u00e9fi du r\u00e9chauffement climatique, on pourrait aussi se poser la question s'il faudrait pas aujourd'hui un peu plus de de d\u00e9croissance, on a tous en t\u00eate les les images du Black Friday de de la semaine derni\u00e8re, il y a eu cette contre- attaque aussi du fer Freidel la d\u00e9croissance Simonetta Sommaruga, \u00e7a vous parle \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [93%] :\r\nJe comprends que si, si on met en question une consommation qui continue, qui est, on a parfois l'impression, il y a aucune limite, je pense que il faut quand m\u00eame aussi constat\u00e9 que de penser que si on r\u00e9duit la croissance \u00e9conomique en r\u00e9duit automatiquement aussi le CO2, \u00e7a c'est pas vrai, je peux vous donner un exemple, on conna\u00eet \u00e7a dans la consommation \u00e9lectrique en si on voit que la consommation des appareils \u00e9lectriques par exemple les \u00e9lectrom\u00e9nager les appareils \u00e9lectroniques a baiss\u00e9 de 12 pourcent alors que le nombre d'appareils, a augment\u00e9 de 36 pourcent dans la m\u00eame p\u00e9riode, \u00e7a montre que le CO2 et et l\u00e0, la croissance \u00e9conomique c'est pas n\u00e9cessairement exactement la m\u00eame chose, mais bien s\u00fbr, si on a des technologies si on en fait aussi les r\u00e9flexions sur notre consommation, c'est une bonne chose, je pense, pour chacun, chacune de nous, c'est bien de parfois de r\u00e9fl\u00e9chir, qu'est ce qui est important pour moi, dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [90%] :\r\nSimonetta Sommaruga il y a une \u00e9ch\u00e9ance importante pour vous, notamment la semaine prochaine, c'est l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 vous entende ce soir, on a l'impression que vous \u00eates socialiste, on a l'impression qu'il y a pas forc\u00e9ment besoin de de Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 une ministre verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [92%] :\r\nAlors moi, j'ai essay\u00e9 dans cette ann\u00e9e que j'ai pass\u00e9 maintenant au Detec d'ailleurs avec avec beaucoup d'une d'\u00e9nergie avec beaucoup de beaucoup de plaisir aussi que au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant cette ann\u00e9e, j'ai essay\u00e9 de tout faire, ce qui est possible d\u00e9j\u00e0 pour avoir le le but de l'objectif 2050, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9, moi je trouve que c'est important d'avoir un objectif clair pour montrer aussi \u00e0 l'\u00e9conomie ou est -ce qu'il faut aller o\u00f9 est -ce qu'on veut aller, j'ai aussi proposer une loi pour am\u00e9liorer la situation pour augmenter les renouvelables est -ce \u00e9nergies renouvelables dans notre pays, surtout bien s\u00fbr pour le photovolta\u00efque, parce que l\u00e0, je pense qu'on a un potentiel \u00e9norme, c'est vrai que je m'engage beaucoup pour l'environnement, donc je les verts sont d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a, c'est pas la r\u00e9ponse \u00e0 votre question mais c'est c'est clair que mon engagement, il est, il est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, et j'ai envie de continuer dans cette direction bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:44) [99%] :\r\nVoil\u00e0 pour Simonetta Sommaruga. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T17:18:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "CE PDC JU en charge des finances, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence intercantonale des grands argentiers", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0805299A-E704-4EE2-89F3-042A0173733F", "internalArchiveId": "0805299A-E704-4EE2-89F3-042A0173733F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Face aux probl\u00e8mes \u00e9cologiques, la technologie ou la d\u00e9croissance?", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Syrbe, David;CATINFO_DEC2019\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Sophie Swaton, philosophe et \u00e9conomiste, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD), Marc Ehrlich, PLR, pr\u00e9sident du groupe Retripa, et Laurent Guidetti, socialiste, urbaniste et architecte. Heure...\r\n***Vous le savez, toute la journ\u00e9e, sur cette antenne, nous nous sommes demand\u00e9 comment lutter contre le CO2, comment limiter le r\u00e9chauffement climatique. Place au d\u00e9bat de fond, maintenant, sur la croissance. Peut-on la mantenir, peut-\u00eatre en changeant nos modes de fonctionnement, ou gr\u00e2ce aux nouvelles technologies, ou devrons-nous passer par une r\u00e9duction de notre mode de vie? Vous l'aurez compris: on d\u00e9bat entre optimistes et pessimistes, ce soir dans Forum. \r\n***Avant d'accuellir nos invit\u00e9s, on va commencer avec vous Rinny Gremaud, bonsoir...\r\n*** Vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste maison sur ce sujet. Posons quelques d\u00e9finitions. D\u00e9j\u00e0, la \"croissance\" \u00e9conomique, c'est un terme charg\u00e9 en symbolique... qu'est-ce que c'est, pr\u00e9cis\u00e9ment?\r\nAlors, la croissance, d'abord, on la mesure avec le PIB, le produit int\u00e9rieur brut. C'est le total du prix de tout ce qui s'est vendu, pendant une p\u00e9riode donn\u00e9e, sur un territoire donn\u00e9. Le PIB, on s'en sert comme indicateur depuis les ann\u00e9es 30, et au fil du temps, la croissance du PIB est devenu l'alpha et l'omega de toutes les politiques publiques, autrement dit: le seul objectif \u00e0 poursuivre.\r\n***On confond parfois croissance et bien-\u00eatre... Mais c'est un raccourci, n'est-ce pas?...\r\nRobert Kennedy, en 1968 d\u00e9j\u00e0, avait tout r\u00e9sum\u00e9. Je le cite: \"Le PIB ne tient pas compte de la sant\u00e9 de nos enfants, de la qualit\u00e9 de leur instruction, ni de la gaiet\u00e9 de leurs jeux. Il ne mesure pas la beaut\u00e9 de notre po\u00e9sie ou la solidit\u00e9 de nos mariages. Il ne prend pas en consid\u00e9ration notre courage, notre sagesse ou notre culture... En un mot... le PIB mesure tout... sauf... ce qui fait que la vie... vaut la peine d'\u00eatre v\u00e9cue.\"\r\n*** Mais pour revenir \u00e0 la croissance Rinny... Est-ce que l'on peut s'en passer... histoire de moins polluer par exemple?\r\nAujourd'hui, la croissance du PIB est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'augmentation du CO2 dans l'atmosph\u00e8re... Elle est corr\u00e9l\u00e9e aussi... \u00e0 l'\u00e9puisement des ressources terrestres... Il y a cette formule devenue c\u00e9l\u00e8bre: \"Il faudrait \u00eatre fou, ou \u00e9conomiste, pour croire qu'on peut r\u00e9aliser une croissance exponentielle... dans un monde fini\". Citation de Kenneth Boulding.\r\nLe probl\u00e8me, c'est que la croissance est aussi corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'emploi... du moins, c'\u00e9tait le cas au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, dans un autre mod\u00e8le productiviste... Aujourd'hui, avec la financiarisation et la robotisation, la croissance ne se traduit plus... par davantage d'emploi... ou pluss de salaire.\r\nC'est pourquoi d'\u00e9minents \u00e9conomistes plaident aujourd'hui pour une autre mani\u00e8re de mesurer la prosp\u00e9rit\u00e9. Avec des mod\u00e8les alternatifs qui permettent notamment de donner une valeur... \u00e0 ce qui, aujourd'hui, n'a toujours pas de prix: la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, le partage ou la pr\u00e9servation de l'environnement.\r\nMerci Rinny Gremaud: et je vous pr\u00e9sente nos invit\u00e9s:\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des techno-optimistes:\r\nIsabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise\r\nMarc Ehrlich, vous \u00eates PLR et pr\u00e9sident du groupe Retripa, qui s'occupe de valorisation de d\u00e9chets...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de ceux qui doutent de la croissance...\r\n- Laurent Guidetti, urbaniste et architecte au sein du bureau Tribu Architecture, \u00e0 Lausanne, on peut aussi pr\u00e9ciser que vous \u00eates socialiste\r\n- Sophie Swaton, philosophe et \u00e9conomiste, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nD'abord le constat:\r\n- Laurent Guidetti: on va dans le mur...? \r\n\t- Vous ne croyez pas aux progr\u00e8s technologiques...? La solution passe par le moins de technologie, pas par le pluss?\r\n\t- A quoi devons-nous renoncer, que'est-ce que vous interdiriez si vous aviez les pleins pouvoirs?\r\n- Isabelle Chevalley: Vous \u00eates verte'librale. D'accord pour dire qu'il y a urgence, sur le plan climatique... mais pas d'accord sur les solutions...\r\n\t- Quelle solution technologique? Un exemple?\r\n- Marc Ehrlich: votre soci\u00e9t\u00e9 prouve qu'il peut y avoir du business dans la protection de la plan\u00e8te, puisque vous triez les d\u00e9chets - vous les valorisez. \r\n\t- Sans d\u00e9chets, vous perdez de l'argent... si les gens consomment moins, il y a moin de d\u00e9chets, et moins de croissance pour votre business...?\r\n- Sophie Swaton: croissance, d\u00e9croissance, il faut sortir de cette opposition? Il y a des mythes qui entourent ces concepts...? Il y a un biais gauche-droite dans ce d\u00e9bat?\r\n\t- Et le mythe vert'libral d'une croissance qualitative, verte, vous y croyez?\r\n\t- On a tort de voir le monde \u00e9conomique uniquement comme r\u00e9fractaire \u00e0 l'\u00e9cologie?\r\n\t- mais il faut du profit... \r\n- Simonetta Sommaruga le disait tout \u00e0 l'heure: l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique est \u00e9t\u00e9 grandement am\u00e9lior\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Notamment pour les appareils \u00e9lectroniques: on a de la croissance, d'un c\u00f4t\u00e9, mais des \u00e9conomies d'\u00e9nergie de l'autre... Vous y croyez?\r\n- C'est un sondage qui vaut ce qu'il vaut, mais c'est une indication... cet ar\u00e8s-midi, nous avons pos\u00e9 la question sur facebook: \"Pensez-vous que la technologie nous permettra de vaincre le r\u00e9chauffement climatique?\" 72% des 822 votants ne croient pas \u00e0 la solution miracle... \r\n- Sophia, par exemple, nous dit qu'on sait d\u00e9j\u00e0 faire plein de choses avec la technologie... \"purifier des lac entiers, des voitures \u00e0 \u00e9nergie solaire et \u00e0 l'huile de friture, le plastique a base de peau de banane\"Mais \"Le probl\u00e8me c'est pas la technologie mais les barri\u00e8re qu'on lui met\"\r\n- B\u00e9atrice nous \u00e9crit ceci: \"Je pense que \u00e7a d\u00e9pend de quelle(s) technologie(s) on parle...parce qu'il y a un paradoxe entre celle qui nous fait avancer et celle qui nous avilit et nous oblige \u00e0 consommer!\" Sophie Swaton, le paradoxe n'est qu'apparent: on peut d\u00e9cro\u00eetre et continuer de progresser sur le plan technologique? VIDEOS DE CHAT\r\n- Aldo \"Tant que l'on ne voudra pas anticiper la gestion des d\u00e9chets technologiques polluants (spaciaux, nucl\u00e9aires, etc), il est irr\u00e9aliste de penser que la technologie viendra au secours du r\u00e9chauffement climatique.\"\r\nLes cons\u00e9quences:\r\n- Laurent Guidetti: pas de croissance, pas d'emplois... que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cela?\r\n\t- Socialiement, la d\u00e9croissance ne sera jamais accept\u00e9e... (tr\u00e8s conscient du probl\u00e8me politique que pose sa position)\r\n- Isabelle Chevalley: vous proposez, vous, un quota de Co2 par personne que l'on d\u00e9pense comme on veut. avec une sorte de carte cumulus. et chacun g\u00e8re. Celui qui d\u00e9passe, passe \u00e0 la caisse. \r\nLe comment:\r\n- Sophie Swaton, il y a ce mythe du z\u00e9ro carbone... on va continuer \u00e0 consommer, mais en achetant des cr\u00e9dits carbone pour compenser?\r\n\t- Est-ce bien \u00e9thique?\r\n- J\u00f6rg Gasser, directeur de l'association suisse des banques, l'a dit cette semaine dans une interview au Tages-Anzeiger. \"L'\u00e9conomie carbone est morte\". Sans avenir. Les banques doivent changer de mod\u00e8le d'affaires. Mais il ne faut pas que le changement soit trop abrupt... \r\n- Guidetti: pas de solutions interm\u00e9diaires...?\r\n- On va prendre un exemple concret: moi. Je consomme 2,58 plan\u00e8tes selon le calculateur du WWF, et pourtant j'utilise les transports publics, je ne mange pas trop de viande et il fait assez frais dans mon appartement... Mais pour changer les choses, je devrais reoncer \u00e0 ma voiture, que j'utilise pourtant uniquement pour les loisirs, demander \u00e0 mon bailleur de changer le chauffage \u00e0 mazout... ou mieux, d\u00e9m\u00e9nager plus pr\u00e8s de mon travail...\r\n\t- Guidetti, \u00e7a va \u00eatre douloureux...\r\n\t- Chevalley, quelle solution la technologie va-t-elle apporter dans mon cas?\r\nD\u00e9mocratie:\r\n- Isabelle Chevalley, on est en Suisse: il faut convaincre le peuple... or en mati\u00e8re de taxes, il est parfois tr\u00e8s pessimiste... on se rappelle de la proposition vert'lib\u00e9rale de supprimer la TVA pour instituer une taxe sur l'\u00e9nergie... vous aviez fait 8% de oui... \r\n- Totalement impopulaire, Laurent Guidetti, du moins politiquement... \r\n((Les technoptimistes\r\n- invit\u00e9: marc Ehrlich, plr, pr\u00e9sident de Retripa (recyclage)\r\n**-60 \r\nla croissance est indispensable. on ne peut pas se passer de ce mod\u00e8le. \r\nNous avons besoin de croissance pour faire vivre l'Etat. C'est pas une question de confort. C'est une question de n\u00e9cessit\u00e9 vitale. (exemple de la gr\u00e8ce)\r\n(hopitaux \u00e9cole etc...)\r\nMais il faut un autre type de croissance, un autre type d'\u00e9conomie. plus durable, plus circulaire. en \r\ninvestir ds les \u00e9nergies vertes.\r\nCela dit il y a certains mode de vie \u00e0 changer: aller vers moins de d\u00e9chets, qd on incite les gens, ca marche: - de sac plastique ds les supermarch\u00e9s.  D'accord pour aller vers certaines taxes. la taxe au sac, ca marche.\r\ntrop de gens jettent au lieu de r\u00e9utiliser, ou de donner \u00e0 son voisin... \r\nau niveau la grande distribution fait d'\u00e9normes efforts- et se remet en question\r\n il faut aussi une politique plus incitative...en mati\u00e8re environnementale \u00e0 cr\u00e9er-  pour le co-voiturage par exemple- \r\npouruqoui il n'existe pas une appli qui disent au gens je pars \u00e0 telle heure pr Gen\u00e8ve, et j'ai 5 places...\r\nle climat probl\u00e8me mondial on le r\u00e9soudra pas seul. Et il faut faire attention \u00e0 ne pas faire fuire notre industrie car ensuite il faut importer les biens et c'est du Co2 d\u00e9pens\u00e9. \r\nIsabelle Chevalley CN vert lib\u00e9rale vd\r\ntr\u00e8s allign\u00e9 sur la question de la Croissance avec Marc Ehrlich\r\nSocialement, la d\u00e9croissance ne sera jamais accept\u00e9e. On en veut pas de retour en arri\u00e8re. ca ne marche pas. \r\non en veut pas vivre ds une Grotte. les gens n'en veulent pas. \r\n(elles conc\u00e8de n\u00e9anomoins que les gens veulent plus de temps pour eux et de moins en moins de gens passent leur permis). L'africain \u00e0 qui on dit qu'il ne faut pas cro\u00eetre, il va vous rire au nez.\r\nMais je veux une croissance verte. une croissance technologique. la suisse a des atouts. \r\nc'est l\u00e0 qu'il faut absolument investir. \r\nSa proposition pour diminuer le Co2: un quota de Co2 par personne que l'on d\u00e9pense comme on veut. avec une sorte de carte cumulus. et chacun g\u00e8re. Celui qui d\u00e9passe, passe \u00e0 la caisse. \r\ncar certains ont besoin d'un 4X4 ou de prendre l'avion pr le boulot, et ca ca n'est pas \u00e0 l'Etat de d\u00e9cider, parole de lib\u00e9rale. \r\nTaxer les avions oui mais faiblement les vols long courriers car pas d'alternative contrairement au vols courts (genre GE Paris)  qu'il faut massivement taxer   \r\nLa loi sur le C02 n'est pas assez ambitieuse. largement pas asssez. il faut inscrire le z\u00e9ro carbone d\u00e9j\u00e0  \r\nds la loi. \r\nLEs DECROISSANTS\r\nLaurent Guidetti (+41 79 **)\r\narchitecte, urbaniste fondateur de Tribu architecture (gros bureau d'architecte \u00e0 Lausanne tr\u00e8s investi ds les coop\u00e9ratives)\r\nmembre du parti socialiste lausannois. Mais s'exprimera en son nom. (\u00e0 clarifier encore encore avec lui)\r\nA v\u00e9rifier: ss doute membre d'Extinction rebellion\r\nD\u00e9croissant.\r\nLe d\u00e9veloppement durable n'a fait qu'augmenter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\r\nla croissance, ca ne marche pas. On doit d\u00e9croitre\r\n La d\u00e9croissance est invendable politiquement, raison pour laquelle les Verts ne propose pas cette piste.\r\nmais c'est hypocrite. (tr\u00e8s conscient du probl\u00e8me politique que pose sa position)\r\naugmenter prix de l'essence de 12 centimes? largement insuffisant.......\r\noui on doit limiter les libert\u00e9 indiduelles qd il en va de l'avenir de notre plan\u00e8te.\r\npour lui des actions locale -globale et individuelles et collectivees sont indispensable rien n'est \u00e0 n\u00e9gliger.\r\nUn quota de C02 par personne? pourquoi pas! tr\u00e8s bonne id\u00e9e, mais tout d\u00e9pend de la limite autoris\u00e9e. est-ce 2 tonnes de C02 ou 0,6 tonnes de Co2? \r\nson rating: il en est \u00e0 1,4 Tonnes par ann\u00e9e (\u00e0 v\u00e9rifier encore) => demander aux autres ce qu'il en est de leur rating? \r\nSophie Swaton\r\nphilosophe et \u00e9conomiste, enseignante \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne\r\n** 38\r\na compl\u00e9ter!))", "durationSec": 1287, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897404", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Face aux probl\u00e8mes \u00e9cologiques, la technologie ou la d\u00e9croissance? / FOR_2019-12-04T18:02:00_debat", "Forum du 04.12.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Sophie Swaton, philosophe et \u00e9conomiste, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert\u2019lib\u00e9raux/VD), Marc Ehrlich, PLR, pr\u00e9sident du groupe Retripa, et Laurent Guidetti, socialiste, urbaniste et architecte."], "variantIds": ["ece-10897404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-12T00:13:11Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [92%] :\r\nCO2 la technologie nous sauvera -t-elle, c'est notre grand d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nEh oui, vous le savez, toute la journ\u00e9e sur cette antenne, nous nous sommes demand\u00e9 comment lutter contre le CO2 \u00e0 leur place au d\u00e9bat maintenant sur la croissance, est ce qu'on peut la maintenir gr\u00e2ce aux nouvelles technologies ou devrons -nous passer par une r\u00e9duction de notre mode de vie, on d\u00e9bat entre optimistes et pessimistes ce soir dans Forum, nous avons d'accueillir nos invit\u00e9s, on va commencer avec vous Rinny Gremaud par poser quelques d\u00e9finitions, vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste maison sur ce sujet, d\u00e9j\u00e0, la croissance \u00e9conomique, c'est un terme charg\u00e9 en symbolique qu'est ce que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [95%] :\r\nAlors la croissance d'abord on la mesure avec le PIB, hein, le produit int\u00e9rieur brut, c'est le total du prix de tout ce qui est vendu pendant une p\u00e9riode donn\u00e9e, sur un territoire donn\u00e9, le PIB, on s'en sert comme indicateur depuis les ann\u00e9es 30 et au fil du temps, et par la croissance du PIB est devenu disons l'Alpha et l'om\u00e9ga de toutes les politiques publiques, autrement dit le principal objectif \u00e0 poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [93%] :\r\nOui, \u00e0 telle point qu'on confond parfois croissance et bien- \u00eatre, mais c'est un un raccourci n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [95%] :\r\nAlors, Robert Kennedy en 1968 d\u00e9j\u00e0 avait tout r\u00e9sum\u00e9, je le cite : le PIB ne tient pas compte de la sant\u00e9 de nos enfants, de la qualit\u00e9 de leur instruction ni de la gaiet\u00e9 de leur jeu, il ne mesure pas la beaut\u00e9 de notre po\u00e9sie ou la solidit\u00e9 de nos mariages, il ne prend pas en consid\u00e9ration notre courage notre sagesse ou notre culture en un mot, le PIB mesure tout, sauf ce qui fait que la vie vaut la peine d'\u00eatre v\u00e9cue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [95%] :\r\nAlors pour revenir plus prosa\u00efquement \u00e0 la croissance Rinny ce que l'on peut s'en passer, histoire de de moins polluer par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [96%] :\r\nBah, aujourd'hui, la croissance du PIB est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'augmentation du CO2 dans l'atmosph\u00e8re et les corr\u00e9l\u00e9e aussi et surtout \u00e0 l'\u00e9puisement des ressources terrestres, il y a cette formule devenue c\u00e9l\u00e8bre, hein, il faudrait \u00eatre fou ou \u00e9conomiste pour croire qu'on peut r\u00e9aliser une croissance exponentielle dans un monde fini citation de Canal lui- m\u00eame \u00e9conomiste, le probl\u00e8me c'est que la croissance en th\u00e9orie \u00eatre aussi corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'emploi, du moins, c'\u00e9tait le cas au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9 dans un autre mod\u00e8le productiviste aujourd'hui avec la financiarisation et la robotisation, la croissance du PIB ne se traduit plus par davantage d'emplois ou plus de salaire, c'est pourquoi d'\u00e9minents \u00e9conomistes plaident aujourd'hui pour une autre mani\u00e8re de mesurer la prosp\u00e9rit\u00e9 avec des mod\u00e8les alternatifs qui permettent notamment de donner une valeur \u00e0 ce qui aujourd'hui n'a toujours pas de prix, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation, le partage ou la protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [93%] :\r\nRinny Gremaud merci et je vous pr\u00e9sente nos invit\u00e9s, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise Marc Ehrlich, vous \u00eates PLR, pr\u00e9sident du groupe Retripa qui s'occupe de valorisation de d\u00e9chets et puis du c\u00f4t\u00e9 de de ceux qui remettent la croissance en question, Laurent Guidetti, urbaniste et architecte au sein du bureau Tribu Architecture \u00e0 Lausanne aussi pr\u00e9ciser que vous \u00eates \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique et puis Sophie Swaton, philosophe et \u00e9conomiste, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, bonsoir \u00e0 tous les 4, bonsoir, bonsoir, bonsoir, bonsoir, commen\u00e7ons avec le constat Laurent Guidetti est ce qu'on vous diriez qu'on va dans le mur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [91%] :\r\nOui, on va dans le mur, dire : ben, c'est dire que, comme l'a dit R\u00e9my Gremaud \u00e0 l'instant, je pense que \u00e7a r\u00e9sume bien la situation, on va, on va dans le mur le, la situation est gravissime et puis il faut d\u00e9j\u00e0 se mettent d'accord sur ce constat est ce qu'il est vraiment grave, grave ou vraiment extr\u00eamement grave et puis la question c'est combien de temps on a pour r\u00e9agir et trouver des solutions, les solutions qui seront pas uniquement ce qu'on a celle qu'on a essay\u00e9 ces 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es et qui ont d\u00e9montr\u00e9 qu'elle ne fonctionnerait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [95%] :\r\nMais ce qu'on va justement dans le mur, malgr\u00e9 le d\u00e9veloppement de ces nouvelles technologies malgr\u00e9 le d\u00e9veloppement du sol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [91%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment et et et je pense m\u00eame qu'il y a, il y a, il y a un lien de cause causalit\u00e9 de de cause \u00e0 effet, c'est qu'on am\u00e9liore les, les, les moteurs des voitures et puis, en 20 ans les le poids des voitures augmente de 30 pourcent donc en fait \u00e0 chaque fois qu'on fait des efforts, il y a en effet rebond et qui montre que \u00e7a ne fonctionne pas, par exemple, si vous lisez le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral environnement suisse 2018, vous verrez cette statistique -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [87%] :\r\nC'est toujours int\u00e9ressant les rapports du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Isabelle Chevalley, le constat, vous faites le m\u00eame, on va dans le mur, mais vous \u00eates plus optimiste que le rendu qui Guidetti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [96%] :\r\nOui, on se dirige dans ce mur mais je pense aussi qu'il y a une prise de conscience maintenant de la population, on le voit avec les jeunes qui descendent dans la rue qui font aussi r\u00e9fl\u00e9chir, il y a les grands- parents pour le climat, donc c'est un peu g\u00e9n\u00e9rationnel, cette prise de conscience, je pense qu'elle est l\u00e0, elle est pas tout \u00e0 fait majoritaire parce qu'on le voit au Parlement, on n'est pas majoritaire au Parlement, mais enfin il y a eu quand m\u00eame cette vague verte Claire et maintenant c'est \u00e0 nous de montrer qu'il est possible de faire quelque chose pour \u00e9viter qu'on aille dans le mur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [92%] :\r\nDes solutions technologiques existent, vous avez un exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [95%] :\r\nOui mais simplement les \u00e9nergies renouvelables, moi je suis pour la croissance des panneaux solaires, je suis pour la croissance des \u00e9oliennes, je suis pour la croissance des biogaz \u00e0 un moment donn\u00e9, il faudra augmenter la quantit\u00e9 de ces panneaux solaires et puis je suis pour la d\u00e9croissance des centrales \u00e0 charbon \u00e0 la d\u00e9croissance du nucl\u00e9aire, donc ce d\u00e9bat croissance d\u00e9croissance, on pourrait parler plut\u00f4t de croissance qualitative mais \u00e7a va \u00eatre n\u00e9cessaire d'augmenter la quantit\u00e9 de panneaux solaires, si on veut arriver \u00e0 couvrir nos besoins \u00e9nerg\u00e9tiques et moi je ne suis pas pour vivre \u00e0 l'\u00e2ge des cavernes, son \u00e9nergie, j'ai j'ai tr\u00e8s plaisir avec mon confort, j'aime quand m\u00eame \u00eatre 19 degr\u00e9s chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [91%] :\r\n\u00e7a c'est un argument que vous avez un chez vous \u00e9videmment voil\u00e0 parce qu'il faut y renoncer Laurent Guidetti disons que le le comme comme la situation est vraiment grave, \u00e9videmment que \u00e7a postule que tout continue comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que si on fait des efforts ou qu'on en fasse pas finalement \u00e7a que en effet sur est -ce que ce sera un petit peu plus confortable confortable en hiver, ce qu'on pourra encore aller faire du ski est ce qu'on \u00e9tait, on aura quelques degr\u00e9s de plus pour la canicule, je pense, c'est pas du tout \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'on est dans un syst\u00e8me enti\u00e8rement li\u00e9 enti\u00e8rement d\u00e9pendants les uns des autres, donc tout ce qu'il y a un impact, aujourd'hui sur le climat, aura un impact sur l'immigration, sur l'\u00e9conomie, sur la qualit\u00e9 de vie, le les des des questions sociales extr\u00eamement lourde et je pense que les questions qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s tout \u00e0 l'heure dans le sujet sur va -t-on manger des animaux, c'est ce qu'on doit continuer \u00e0 manger des animaux, c'est une question encore tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re par rapport aux questions qu'on devra \u00e0 ce qu'on aura \u00e0 se \u00e0 s'opposer le jour o\u00f9 on devra choisir entre soi et son voisin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [92%] :\r\nAlors on va passer la parole \u00e0 quelqu'un qui, qui a du c\u00f4t\u00e9 de la solution, en tout cas de la valorisation des d\u00e9chets, c'est comme \u00e7a que vous pr\u00e9sentez votre entreprise sur sur Internet Marc Ehrlich avec Retripa est ce que vous diriez, vous \u00eates un un, opine un optimiste, vous, il y a des il y a des d\u00e9chets, certes, mais on peut en tirer de la valeur, on peut les trier, on peut am\u00e9liorer la situation peut limiter la pollution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:31) [95%] :\r\nAlors exactement la la soci\u00e9t\u00e9 des leaders du du recyclage en Suisse romande et je crois qu'effectivement le recyclage fait partie de la solution, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, on ne peut pas continuer notre Business model si ce Business mod\u00e8le est bas\u00e9 sur des ressources limit\u00e9es, donc une des solutions c'est l'\u00e9conomie circulaire, ce qui veut dire que toutes les ressources qu'on utilise actuellement doivent \u00eatre remise dans le circuit, c'est valable \u00e9videmment pour le papier, le carton pour le bois, mais aussi pour les d\u00e9chets de construction par exemple ou \u00e0 l'heure actuelle, la plupart de ces d\u00e9chets sont simplement mis en d\u00e9charge et ne sont plus utilis\u00e9s, or si on regarde l'humanit\u00e9 dans son ensemble, il faut regarder non seulement nos enfants, c'est-\u00e0-dire un horizon de 20 \u00e0 30 ans, mais \u00e0 un horizon de 200 ans 300 ans un jour ou l'autre toutes les ressources qu'on utilise n'existeront plus, si on continue \u00e0 taper dans les r\u00e9serves, donc c'est \u00e7a qu'il faut avoir en t\u00eate, et donc il faut mettre en place l'\u00e9conomie circulaire le plus loin possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [88%] :\r\nSophie Swaton vous \u00eates philosophe, comment vous voyez ce ce d\u00e9bat entre croissant et et des croissants, est ce que c'est un d\u00e9bat gauche- droite cach\u00e9 quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:37) [91%] :\r\nJe crois qu'il faut \u00e9viter justement le le d\u00e9bat droite- gauche, cach\u00e9e aujourd'hui, on l'a bien dit : il faut partir du constat que c'est assez dramatique, on va droit dans le mur et que c'est la premi\u00e8re fois que effectivement le le sol se d\u00e9robe que l'humanit\u00e9 est menac\u00e9e, donc on parle pas simplement de de confort en mais est -ce qu'on va arriver \u00e0 se remettre de ce qu'on de de nos propres modes de production et de consommation, et aujourd'hui c'est un d\u00e9bat qui, qui regardent, tant la gauche que la droite donc on est, on doit \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des solutions et l'\u00e9conomie circulaire oui c'est une \u00e9conomie que je d\u00e9fends, sur laquelle je travaille content d'exp\u00e9rimenter, mais faut aussi regarder que voil\u00e0 dans cette \u00e9conomie, il faut aussi prendre en compte les intrants et r\u00e9duire les flux de mati\u00e8re rester dans ce niveau de, de, de faire que du recyclage, mais en continuant \u00e0 produire plus, \u00e7a n'a pas d'effet, les travaux de d'\u00e9minents \u00e9conomistes comme Fran\u00e7ois Gross, que la croissance est possible jusqu'\u00e0 1 pourcent mais on n'\u00e9chappera pas, de toute mani\u00e8re, malgr\u00e9 les solutions technologiques et bien qu'elle soit l\u00e0, qu'il fallait aussi compter partiellement sur elle, on n'\u00e9chappera pas \u00e0 se poser la question de r\u00e9duire quand m\u00eame ces flux de mati\u00e8re qui font la probl\u00e9matique d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [99%] :\r\nIsabelle Chevalley. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:45) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors \u00e7a je je peux que que souligner la la la la la pertinence de ses propos parce que le plastique \u00e0 usage unique, par exemple, c'est totalement absurde quand, dans 50 ans on dira \u00e0 nos enfants qu'on utilisait d\u00e9j\u00e0 des objets, une seule fois, ils vont juste nous prendre pour des fous et puis apr\u00e8s il y a les mati\u00e8res qui sont faites pour ne pas \u00eatre recycl\u00e9s, je me suis beaucoup battue plastique Otxoa Auxon d\u00e9gradables, en fait, \u00e7a n'a rien du tout de biod\u00e9gradables, c'est juste un plastique qui va se se d\u00e9monter \u00e0 la lumi\u00e8re et \u00e0 la chaleur qui n'est pas possible de recycler et qui va contaminer tout l'environnement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d'accepter ma motion, donc je suis vraiment tr\u00e8s contente et c'est aussi une mati\u00e8re, une mani\u00e8re de lutter contre le fait qu'on puisse pas toujours prendre de la mati\u00e8re et puis en d\u00e9finitive se dire ben apr\u00e8s moi le d\u00e9luge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [95%] :\r\nLaurent Guidetti vous voyez les choses changent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [90%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, elle change, elle, elle change lentement, trop lentement et pas dans les bonnes proportions et c'est vrai que quand, quand vous dites qu'il faut se battre pour les \u00e9nergies renouvelables et puis les favoriser, je vous invite \u00e0 regarder une une conf\u00e9rence sur internet de Jean-Baptiste Fressoz, qui a \u00e9crit avec Bonneuil l'\u00e9v\u00e9nement anthropoc\u00e8ne tr\u00e8s bon livre et il a une conf\u00e9rence, qui s'appelle transition, pi\u00e8ge \u00e0 cons, qui montre que, finalement, \u00e0 chaque fois qu'il y a eu une transition \u00e9nerg\u00e9tique, on a plut\u00f4t rajouter un apr\u00e8s le bois, on a rajout\u00e9 le charbon apr\u00e8s le charbon, on a rajout\u00e9 le p\u00e9trole et finalement, c'est \u00e7a qui cr\u00e9e la croissance, c'est pas une transition, ben il faut garder cette cette conf\u00e9rence qui est fort int\u00e9ressante et donc on est d'accord sur le fait que les \u00e9nergies renouvelables, elles vont nous permettent de faire cette transition mais il faut se garder surtout de ne pas avoir \u00e0 avoir un r\u00e9el impact sur les modes de vie sur les comptes sur ce qu'il y aurait une des r\u00e9elles cons\u00e9quences par exemple et les r\u00e9ductions et puis \u00e0 ce titre- l\u00e0 si vous lisez environnement suisse, qui est quand m\u00eame le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne peut pas dire que \u00e7a soit des dangereux trotskiste, l\u00e9niniste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est sign\u00e9 Doris Leuthard d'elle nous met en garde ce rapport nous met en garde en disant les Suisses aujourd'hui \u00e9mettent en moyenne, c'est pas mon cas 14 m\u00e9gatonnes 14 tonnes pardon par par suisse et les limites plan\u00e9taires sont fix\u00e9s \u00e0 0 6, c'est \u00e0 dire que le rapport il y a 2 1 \u00e0 23 selon le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce rapport -l\u00e0, il doit nous alerter, non seulement sur l'urgence, mais aussi sur ceux dont on parle, un rapport de 1 \u00e0 23 Est- ce que r\u00e9ellement en mettant quelques \u00e9nergies renouvelables de plus, on va r\u00e9gler ce probl\u00e8me -l\u00e0 Marc Ehrlich. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:01) [90%] :\r\nAlors on est de nouveau absolument d'accord sur le fait qu'il faut changer d'urgence nos, nos modes de vie, je crois qu'il y a pas d'accord sur la profondeur du changement alors exactement, admettons qu'on soit au 10\u00e8me \u00e9tage et qu'on ait envie de, d'aller au rez-de-chauss\u00e9e il y a 2 mani\u00e8res sont saute par la fen\u00eatre et puis on s'\u00e9crase en bas, soit on prend l'ascenseur ou m\u00eame on peut prendre les escaliers sont vertueux, donc c'est un petit peu de \u00e7a qu'on parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [94%] :\r\nC'est quoi, c'est ce qu'a dit vous l'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [91%] :\r\nAlors, moi, c'est la c'est l'escalier exclusivement, c'est peut-\u00eatre plus raisonnables, voil\u00e0 donc on on a un petit peu, 3 mani\u00e8res de voir les choses : la premi\u00e8re, c'est l'efficacit\u00e9, effectivement, c'est ce qui est le plus simple, finalement, des voitures qui consomment moins et c'est tout le monde est absolument d'accord l\u00e0- dessus, la 2\u00e8me chose c'est la sobri\u00e9t\u00e9, je crois que tout le monde est aussi d'accord l\u00e0- dessus, \u00e7a vaut pas la peine de, de, de, de prendre des sacs en plastique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, mais il y a beaucoup d'autres choses, par exemple, si vous \u00eates sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve le matin, c'est les voir que toutes les voitures et je dis bien toutes les voitures n'ont qu'un seul conducteur et personne d'autre \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc il y a vraiment des mod\u00e8les \u00e0 changer de mani\u00e8re urgente simplement changer un petit peu le confort et le 3\u00e8me, c'est l'impossibilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire vous ne pouvez plus utiliser votre voiture parce qu'il y a plus de sens, on a tous utiliser les r\u00e9serves mondiales, donc actuellement on est en train de jouer sur le point num\u00e9ro 1 le point num\u00e9ro 2 en esp\u00e9rant qu'on arrive tr\u00e8s vite \u00e0 des solutions techniques pour ne pas arriver au num\u00e9ro 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [91%] :\r\nSophie Swaton, ces solutions qu'on nous propose par exemple plus de covoiturage, comme le disait Marc Ehrlich, est ce que \u00e7a fait partie du du mythe ou de la solution est ce que c'est, c'est du r\u00eave quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:25) [92%] :\r\nBen oui, mais il ne faut pas non plus que penser, il faut soigner, pas simplement le sympt\u00f4me et la cause donc bien s\u00fbr le covoiturage, fait partie de des solutions propos\u00e9es, mais il faut aussi prendre en compte le le on, on ne le dit jamais assez sur les les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques pour produire de l'\u00e9nergie on on est loin encore de produire des \u00e9oliennes avec des \u00e9oliennes, donc il y a aussi tous des co\u00fbts cach\u00e9s de cette ce retour \u00e9nerg\u00e9tique sur investissement si j'ose dire, et de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e9galement, je suis assez d'accord sur le fait que si on ne mise que sur les \u00e9nergies renouvelables, \u00e7a risque d'\u00eatre compliqu\u00e9 aussi en terme d'extraction des mat\u00e9riaux en en terme de, de, de l'\u00e9nergie qu'on a on qu'on a besoin pour pour les produire, donc on parlait de de plastique bien s\u00fbr l\u00e0 je souscris compl\u00e8tement \u00e0 ce genre de mesure mais il faudrait peut-\u00eatre aller aussi plus loin et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'obsolescence programm\u00e9e ou est -ce qu'on en est au niveau de nos lois, on sait que c'est des des plus de 2 millions de tonnes chaque ann\u00e9e est -ce que est -ce qu'on peut pas aussi agir en amont sur l'ensemble de la cha\u00eene de production et pas juste simplement sur sur des mesures, je dirai un petit peu pansement qui ne font que cacher l'ampleur de la plaie qui qui plus au plus derri\u00e8re, excusez -moi de la m\u00e9taphore, mais c'est un petit peu \u00e7a donc est -ce qu'on pourrait pas avoir une vision un peu plus globale, syst\u00e9mique qui permet d'agir non pas que sur le CO2 et l'\u00e9nergie, mais sur aussi l'ensemble des mesures possibles sur lequel les politiques peuvent \u00e9galement agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:42) [94%] :\r\nAlors vous \u00eates 4 autour de la table, il y a, il y a 4 avis divergent, il y a, il y a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant et puis on a convoqu\u00e9 aussi les les auditeurs nos internautes, c'est un sondage qui vaut ce qu'il vaut, mais c'est une indication \u00e0 cet apr\u00e8s- midi nous avons pos\u00e9 la question sur Facebook, pensez -vous que la technologie nous permettra de vaincre le r\u00e9chauffement climatique, alors il y a eu 1000 votants, plus de 1000 votants, 72 pourcent d'entre eux ne croient pas \u00e0 la solution miracle, Isabelle Chevalley, il ne pense pas que la technologie apportera des solutions, comment vous allez les convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:08) [91%] :\r\nMais alors qu'il me d\u00e9montre qu'ils arrivent \u00e0 r\u00e9duire \u00e0 \u00eatre d\u00e9croissant m\u00eames alors l\u00e0 vous aurez septembre pour 72 pourcent de gens qui sont contre, donc, et c'est le probl\u00e8me de coh\u00e9rence, moi j'aimerais revenir sur, comme sur 3 points qui sont importants sur l'obsolescence programm\u00e9e, c'est un point qui est tr\u00e8s important, on est en train de faire une coalition de plusieurs membres de plusieurs partis, on avait fait quelque chose, il y a 2 ans, qui a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e, on va le relancer pensez pas que les politiques sont inactifs sur ce sujet, oui madame, une \u00e9olienne peut faire des \u00e9oliennes parce qu'aujourd'hui il faut \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e pour rembourser l'\u00e9nergie qui \u00e9tait n\u00e9cessaire pour fabriquer l'\u00e9olienne, donc oui aujourd'hui les \u00e9oliennes, l'\u00e9nergie de l'ANPE permettent de fabriquer des \u00e9oliennes ensuite quand on on compare en disant on a perc\u00e9 du du charbon, p\u00e9trole et du p\u00e9trole ou renouvelables, on compare des poires et des pommes parce que vous comparez 2 \u00e9nergies qui sont faciles, qui sont limit\u00e9s que le charbon et le p\u00e9trole, avec une \u00e9nergie par exemple le solaire, on est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 milliards d'ann\u00e9es devant nous, je pense qu'on a un petit peu de marge de manoeuvre quand on sait que le soleil nous envoie en une heure, toute l'\u00e9nergie que consomme l'humanit\u00e9 en une ann\u00e9e, il n'y a pas de p\u00e9nurie \u00e9nerg\u00e9tique sur cette plan\u00e8te si maintenant on met l'argent investi qu'on a investi dans le charbon dans le p\u00e9trole dans le nucl\u00e9aire dans les \u00e9nergies renouvelables, je vous garantis qu'il y aura m\u00eame plus besoin d'efficience \u00e9nerg\u00e9tique tellement on en aura. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:20) [92%] :\r\nMerci, moi j'aimerai juste dire parce qu'en face de moi j'ai des gens qui estiment qu'on peut d\u00e9cr\u00e9ter la croissance, or la croissance actuellement, c'est une croissance qui est essentiellement en Asie, et on esp\u00e8re voir un jour une croissance en Afrique, dans ces pays- l\u00e0, la croissance \u00e7a ne fuit pas simplement acheter t-shirt de moins par ann\u00e9e, \u00e7a signifie simplement pouvoir nourrir les enfants jusqu'au lendemain, \u00e7a \u00e7a signifie aussi pouvoir leur trouver des rem\u00e8des peut-\u00eatre dans c'est quelque chose dont ils ont absolument besoin et malheureusement c'est peu ces pays- l\u00e0 sont aussi ceux qui polluent le plus, \u00e0 l'heure actuelle, alors il faut aussi se dire qu'on est face \u00e0 un probl\u00e8me absolument globale et qu'il faut trouver une solution globale, c'est-\u00e0-dire les pays riches, comme la Suisse doit pouvoir aider avec aussi nos technologies qui qui vont arriver pour pouvoir r\u00e9ussir \u00e0 stopper ce r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:10) [89%] :\r\nJe pas, je pense que l\u00e0 il y a, il y a vraiment eu une erreur fondamentale de dire que les Africains polluent plus que les Europ\u00e9ens avec le niveau de vie qu'on a et les je les chiffres que que l'on a, il y a plein de cartes je dire aujourd'hui penser que ce n'est pas que que c'est le cas, c'est une h\u00e9r\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:24) [93%] :\r\nMais le probl\u00e8me est peut-\u00eatre plus aigu\u00eb politiquement parce que pour eux justement passer \u00e0 une \u00e9cologie sera plus difficile que pour nous, qui avons d\u00e9j\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:31) [91%] :\r\nBah, \u00e7a, j'ai de la peine \u00e0 dire parce que peut-\u00eatre que eux, ils ont, effectivement, ce qui permettra de d'adapter leur mode de vie \u00e0 un mode de vie d\u00e9j\u00e0 du 21\u00e8me si\u00e8cle alors que nous on tra\u00eene encore avec notre mode de vie compl\u00e8tement et qu'il est du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:44) [90%] :\r\nVous avez dit parce que je dis, c'est que l'essentiel de la croissance se passe en Asie actuellement, c'est la d\u00e9faite, c'est quelque chose qui n'est pas r\u00e9futables c'est \u00e7a, c'est aussi ces pays- l\u00e0 qui polluent le plus, \u00e0 l'heure actuelle et par les Africains comme je parle pas, je ne parle pas parfaitement, j'ai dit que j'esp\u00e9rais que la croissance arriverait en Afrique, vous avez mal entendu, donc c'est quelque chose qui me tient \u00e0 coeur que l'Afrique se d\u00e9veloppe aussi un jour effectivement et donc elle va polluer lui aussi un jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:05) [91%] :\r\nVous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure monsieur Ehrlich de de quand il y aura plus d'essence, il faudra bien trouver autre chose et je pense que \u00e7a c'est un peu le le fondement de la question de la limite avant \u00e7a, \u00e9videmment, que le litre d'essence vaudra plus la m\u00eame chose dans des cons\u00e9quences sociales importantes et puis au-del\u00e0 de \u00e7a, si on analyse la question de de ses limites, effectivement, \u00e7a nous renvoie \u00e0 accepter ses limites et puis peut-\u00eatre se dire il faut fixer un quota et ce quota, il n'est pas forc\u00e9ment li\u00e9s \u00e0 aux ressources qu'on a, il y a en combien de temps va pouvoir les, les, les, les absorber les \u00e9mettre mais surtout dire ce quota, l\u00e0 il garantit que tous ensembles, \u00eatre humains de cette plan\u00e8te, c'est \u00e0 dire plus de 150000 \u00eatre s'humains de plus par jour, hein, comment est -ce qu'on va pouvoir \u00e9mettre pour avoir un un mode de vie d\u00e9cent mais tous ensemble, pas les uns \u00e0 la place des autres, parce que tout ce ce ce syst\u00e8me cr\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s absolument \u00e9norme et moi je, je doute de la croissance dans sa capacit\u00e9 justement a plut\u00f4t cr\u00e9\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s entre entre pays des gens qui, finalement, se retrouveront \u00e0 l'\u00e9cart de votre croissance parce que, effectivement, les 10 pourcent les plus riches des \u00c9tats-Unis, ils produisent aujourd'hui tant de 4 tonnes de CO2 par ann\u00e9e en Suisse moyen, on a 14 tonnes, moi j'en suis \u00e0 6. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:13) [91%] :\r\nEt vous, c'est int\u00e9ressant de parler de la peau de de la croissance de la population, cette croissance, on voit qu'il est li\u00e9 \u00e0 la pauvret\u00e9 et la pauvret\u00e9, les li\u00e9e au manque d'\u00e9nergie, et vous \u00eates en train de dire qu'il faut moins d'\u00e9nergie et donc comment vous allez r\u00e9gler le probl\u00e8me de pauvret\u00e9, aujourd'hui, on voit qu'on a r\u00e9solu le probl\u00e8me de la pauvret\u00e9, on Europe quand on a r\u00e9solu le probl\u00e8me de l'\u00e9nergie, je vous dis pas de faire du charbon et du p\u00e9trole en Afrique, il faut \u00e9videmment faire des \u00e9nergies renouvelables, mais aujourd'hui il faut aider ces pays \u00e0 investir, il faut que la Banque mondiale, arr\u00eate d'investir dans des centrales fossiles en Afrique, il faut qu'elle moi je connais un ministre de l'\u00c9nergie, du Burkina Faso qu'a demand\u00e9 \u00e0 la Banque mondiale, du solaire, on lui a dit non, on peut vous parler, payer des groupes fioul, \u00e7a ne va pas et l\u00e0 je vous rejoins tout \u00e0 fait, voil\u00e0, mais \u00e7a veut dire qu'ils ont besoin de croissance, ils ont besoin de croissance, \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:57) [90%] :\r\nAlors, il aurait peut-\u00eatre le soutien de d'ailleurs Gasser, le pr\u00e9sident de l'Association suisse des mots qui a dit que l'\u00e9conomie carbone \u00e9tait morte et puis qu'il fallait investir d\u00e9sormais ailleurs dans peut-\u00eatre que qui nous \u00e9coutent, et puis qui l'a influenc\u00e9 quelque part, c'est d'abord une question \u00e0 vous, Sophie Swaton, si on prend l'exemple du du Japon, on voit que le Japon ne croient plus \u00e9conomiquement il stagne et pourtant il \u00e9met du CO2 donc est ce que le la croissance, c'est le bon indicateur, c'est la bonne mesure, le PIB, c'est la bonne mesure pour pour parler de d\u00e9mission de de de CO2 ou est -ce qu'il faut inventer autre chose, comme le disait Rinny Gremaud tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:29) [92%] :\r\nOui, alors la croissance bien s\u00fbr a apport\u00e9 beaucoup, il y a pas eu que du du n\u00e9gatif dans le PIB, bien s\u00fbr, on a parl\u00e9 d'augmentation voil\u00e0 des richesses du niveau de vie du revenu m\u00e9dian, donc il y a, il y a eu des, des, des choses de l'emploi, mais aujourd'hui le vrai probl\u00e8me ce qu'il faut regarder vraiment en face c'est que la croissance ne cr\u00e9e plus d'emplois inscrits J\u00e9r\u00e9my Grimaud dit au d\u00e9but de de, de, de cette, de cette, de ce d\u00e9bat, donc la, la, la croissance ne cr\u00e9e plus d'emplois et puis surtout elle avait actrice d'in\u00e9galit\u00e9s soci\u00e9tal, c'est-\u00e0-dire que la la th\u00e9orie du ruissellement ne fonctionne plus et il n'est pas n\u00e9cessaire de passer par la case croissance pour soutenir des initiatives de transition des nouveaux emplois, la transition qui fonctionne notamment par du Burkina, mais en Afrique, le Leautey qui connaissent beaucoup donc, le PIB, je crois que ce n'est plus un indicateur suffisant, on le sait depuis longtemps, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il y a le le le Club de Rome, on a parl\u00e9 de de l'IDH : l'indice de d\u00e9veloppement humain et aujourd'hui, la question qui se pose c'est si justement on est dans ce monde en ressources limit\u00e9es si on n'a plus que 20 pourcent nos \u00e9nergies fossiles dont on doit se servir pour construire des \u00e9oliennes pour construire des panneaux solaires et pour ensuite les entretenir, il faut peut-\u00eatre se poser la question de comment est -ce qu'on l'r\u00e9el ou sur quoi doit aller notre priorit\u00e9 et qu'est ce qu'on fait de ce stock limit\u00e9 de ressources encore \u00e0 disposition, mais pour combien de temps et je crois que c'est l\u00e0 o\u00f9 doit se poser le curseur et c'est l\u00e0 o\u00f9 vraiment on doit imaginer d'autres indicateurs qui prenne en compte tout simplement la qualit\u00e9, le bien- \u00eatre, l'\u00e9ducation, mais on ne peut pas se limiter simplement aux quantit\u00e9s produites qui prennent aussi en compte le mal- \u00eatre, la maladie, l'augmentation de 2 choses qui soient incompatibles avec l'empreinte \u00e9cologique d'une plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:07) [91%] :\r\nY a encore pas mal de questions \u00e0 poser, mais c'est d\u00e9j\u00e0 la fin de ce d\u00e9bat, merci \u00e0 tous les 4 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum, je rappelle Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise Marc Ehrlich, pr\u00e9sident du groupe Retripa qui s'occupe de valorisation des d\u00e9chets Laurent Guidetti notre d\u00e9croissant du du soir, urbaniste et agir, architecte et Sophie Swaton, philosophe et \u00e9conomiste, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, bonsoir la soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T17:58:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-F50D25E7-F770-4E5B-A81A-500AB8C0FAC0", "internalArchiveId": "F50D25E7-F770-4E5B-A81A-500AB8C0FAC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse invit\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au G20: interview de Charles Juillard", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Syrbe, David; Luc Barthassat, MCG GE;Barthassat , Luc \r\n\r\n\r\nInterview de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC.  \r\nCharles Juillard, ancien ministre jurassien, vous \u00eates toujours avec nous et le prochain sujet va vous int\u00e9resser... On va accueillir un autre ancien conseiller d'Etat... Vous \u00eates PDC. Il \u00e9tait PDC.C'est Luc Barthassat, bonsoir... \r\nLuc Barthassat vous faites aujourd'hui votre come-back... come back remarqu\u00e9... Un retour en politique au sein du MCG et vous \u00eates en course \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve...\r\nLuc Barthassat... il y a quelques semaines vous claquiez la porte du PDC genevois... Vous avez face \u00e0 vous Charles Juillard... vice-pr\u00e9sident du PDC suisse... Vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par votre famille politique ?\r\n@ Charles Juillard... que r\u00e9pondez-vous \u00e0 Luc Barthassat?\r\nAlors... Luc Barthassat vous passez du PDC au MCG. Figurez-vous qu'on a fait quelques recherches dans nos archives... Et il se trouve que vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 MCG dans l'\u00e2me. On est tomb\u00e9 sur une passe d'arme que vous aviez eu avec Mauro Poggia... C'\u00e9tait en 2013 sur la RTS lors du d\u00e9bat du second tour pour le Conseil d'Etat. L'actuel ministre MCG vous accusait alors \u00ab de mettre la t\u00eate dans le sable \u00bb sur la question des travailleurs frontaliers... Voil\u00e0 ce que vous lui aviez r\u00e9pondu...\r\nSON 0'27''  \r\n- On sait que d'autres partis vous ont dragu\u00e9... Pourquoi avoir opt\u00e9 pour le MCG? Ce parti que vous critiquiez \u00e0 ce point en 2013...\r\n- Int\u00e9grer le parti des antifrontaliers, cela ne vous d\u00e9range pas?\r\n@ Charles Juillard... cette reconversion de Luc Barthassat elle vous inspire quoi ?\r\n- Au Conseil d'Etat genevois, vous aviez propos\u00e9 de fermer les petites douanes au trafic frontalier pour r\u00e9duire les bouchons. Vous aviez aussi permis aux motos d'emprunter les voies de bus et aux feux rouges de passer au orange clignotant la nuit. Trois mesures soutenues et m\u00eame, parfois, propos\u00e9es par le MCG. Vous \u00eates un MCG depuis toujours en fait!\r\n- Le MCG est en perte de vitesse. Vous allez au casse-pipe, non?\r\n- C'est quoi... c'est le pouvoir qui vous manque tant que \u00e7a?\r\n- A peine arriv\u00e9, vous vous d\u00e9clarez imm\u00e9diatement candidat \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve. On pourrait vous taxer d'opportunisme...\r\n- Vous, le paysagiste, l'homme de la campagne, le paysan de Bardonnex, \u00eates-vous bien \u00e0 votre place dans une \u00e9lection en Ville de Gen\u00e8ve? \r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 parlementaire f\u00e9d\u00e9ral... conseiller d'Etat. Redescendre d'un \u00e9chelon pour se pr\u00e9senter dans une commune... Vous faites un peu les choses \u00e0 l'envers... Tout le contraire de Charles Juillard qu'on recevait tout \u00e0 l'heure tiens...\r\n@ Charles Juillard... Vous avez suivi la voie logique... Canton, puis Berne... Vous vous verriez \u00e0 nouveau au sein de votre canton par la suite? Ou dans une commune jurassienne ?", "durationSec": 243, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897393", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse invit\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au G20: interview de Charles Juillard / FOR_2019-12-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-10897393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-12T00:19:57Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCharles Juillard on vous re\u00e7oit ce soir pour parler du du G20 auquel participera la Suisse l'an prochain la Suisse invit\u00e9e dans ce club tr\u00e8s ferm\u00e9 des 20 pays les plus riches au monde, c'est une premi\u00e8re et ce sera donc l'ann\u00e9e prochaine en Arabie Saoudite, Charles Juillard, quel int\u00e9r\u00eat finalement pour pour la Suisse d'aller l\u00e0- bas, vous qui \u00eates ancien ministre jurassien des finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nDonc je crois que c'est, c'est tr\u00e8s important que la Suisse puisse \u00eatre associ\u00e9es directement \u00e0 ces discussions, a rencontr\u00e9 justement les, les, les, les plus grands de ce monde a finalement les les le club tr\u00e8s ferm\u00e9 de de du G20 parce que \u00e7a nous permet de nous mettre en visibilit\u00e9, puis surtout de cr\u00e9er des contacts Directs avec des partenaires en bilat\u00e9ral ou en en multilat\u00e9rale pour traiter de de toutes sortes de sujets, on parlait de de production de CO2, je pense que, effectivement, il faut quand m\u00eame aujourd'hui admettent qu'il faut faire quelque chose et nous devons faire quelque chose, mais tout le monde doit faire quelque chose et je pense que l\u00e0 vous retrouvez aussi des partenaires qui doivent aussi apporter leur contribution \u00e0 cette am\u00e9lioration sans quoi nos efforts serait bien vain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [90%] :\r\nEt la fiscalit\u00e9 une grande r\u00e9organisation qui est en cours, orchestr\u00e9e par l'OCDE, l\u00e0 aussi, la Suisse peut faire autant de Savoie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nAlors je crois que en effet un et ce qui est important de savoir ici, c'est que ce soit au niveau gouvernemental, c'est-\u00e0-dire ce sont des chefs d'\u00c9tat qui sont l\u00e0 et puis pas seulement des ministres sectoriels alors bien s\u00fbr que la fiscalit\u00e9 sera certainement abord\u00e9 avec cette r\u00e9forme, notre des entreprises 4 parce qu'on peut vraiment parler de de 4\u00e8me r\u00e9forme de la position des entreprises qui pourraient effectivement co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'argent \u00e0 la Suisse alors c'est l'occasion r\u00eav\u00e9e pour tisser des discussions tisser des Liens et surtout trouver des alli\u00e9s pour que les effets, notamment pour la Suisse, soit le plus limit\u00e9 possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [93%] :\r\nRappelez -nous peut-\u00eatre quel est le principe de cette r\u00e9forme et en quoi ce serait des pertes fiscales pour la Suisse, pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 ce qu'il faut signaler, c'est que c'est tr\u00e8s utile de voir que la Suisse est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant quelqu'un qui a fait son travail en mati\u00e8re de r\u00e9forme de la position des entreprises, sinon on n'aurait pas invent\u00e9 invit\u00e9 pardon la Suisse \u00e0 cette conf\u00e9rence, ensuite, h\u00e9 bien cette nouvelle r\u00e9forme, c'est \u00e0 dire, mais finalement est -ce que il faut continuer d'imposer l'entreprise a son si\u00e8ge, ou bien l\u00e0 o\u00f9 elle cr\u00e9ent la plus- Value et cette cette question l\u00e0 se trouve tous venus pour les GAFA, donc tout ce qui est dans le digital dans le num\u00e9rique parce qu'on sait pas toujours o\u00f9 la plus- Value et r\u00e9alis\u00e9e, ce qui n'est pas simple d'ailleurs \u00e0 d\u00e9finir pour la fiscalit\u00e9 maintenant ce qui se passe, c'est que, comme beaucoup d'\u00c9tat cherche \u00e0 encaisser de l'argent, d'autres \u00c9tats se disent mais pourquoi seulement les GAFA puis pas d'autres entreprises, notamment celles qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme par le pass\u00e9, comme les soci\u00e9t\u00e9s de domicile et l\u00e0 nous avons vraiment une carte importante \u00e0 jouer pour que celle -ci reste quand m\u00eame \u00e0 poser un maximum en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [89%] :\r\nMais en m\u00eame temps ce qu'il y a pas une certaine logique que les b\u00e9n\u00e9fices que l'activit\u00e9 soit tax\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 elle est effectivement r\u00e9alis\u00e9s et pas l\u00e0 o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge de l'entreprise, qui est le cas en Suisse pour beaucoup d'entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est on peut effectivement discuter de cette question, mais apr\u00e8s il faut essayer de trouver une transition en douceur parce que sinon \u00e7a va nous co\u00fbter la Conf\u00e9d\u00e9ration a estim\u00e9 que \u00e7a peut nous co\u00fbter 5 milliards par ann\u00e9e en terme de de d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct donc c'est c'est \u00e9norme, vous ajoutez encore les imp\u00f4ts Cotonou est l\u00e0 derri\u00e8re, c'est c'est juste \u00e9norme et et l\u00e0 je crois qu'il faut discuter, pour voir vraiment o\u00f9 sont les vrais probl\u00e8mes et puis essayer de trouver des solutions \u00e0 ses vrais probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps, la Suisse, qui discutera c'est votre espoir de cette question de la fiscalit\u00e9 au G 20 \u00e0 Ryad l'ann\u00e9e prochaine, la Suisse n'est qu'invit\u00e9 ne pourra pas prendre part formellement au aux d\u00e9cisions, quelles qu'elles aient fait finalement sur sur un projet comme cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [93%] :\r\nMoi je crois que c'est important d'\u00eatre l\u00e0 pour discuter aussi dans les coulisses, men\u00e9s des des les discussions bilat\u00e9rales avec les principaux acteurs, voire peut-\u00eatre se mettre \u00e0 plusieurs pour r\u00e9fl\u00e9chir ensemble sur des probl\u00e8mes pas seulement sur le probl\u00e8me de la fiscalit\u00e9, je disais il y a aussi la toute la probl\u00e9matique environnementale mais aussi toute la probl\u00e9matique du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et puis aussi des droits humains qui ne doivent pas non plus \u00eatre n\u00e9glig\u00e9 dans ce cas de ces discussions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T17:26:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-9E95847B-3098-451C-997D-A17077EF6496", "internalArchiveId": "9E95847B-3098-451C-997D-A17077EF6496", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Luc Barthassat rejoint le MCG et vise la mairie de Gen\u00e8ve: son interview", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Syrbe, David; Luc Barthassat, MCG GE;Barthassat , Luc \r\n\r\n\r\nInterview de Luc Barthassat, candidat MCG \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve.  \r\nCharles Juillard, ancien ministre jurassien, vous \u00eates toujours avec nous et le prochain sujet va vous int\u00e9resser... On va accueillir un autre ancien conseiller d'Etat... Vous \u00eates PDC. Il \u00e9tait PDC.C'est Luc Barthassat, bonsoir... \r\nLuc Barthassat vous faites aujourd'hui votre come-back... come back remarqu\u00e9... Un retour en politique au sein du MCG et vous \u00eates en course \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve...\r\nLuc Barthassat... il y a quelques semaines vous claquiez la porte du PDC genevois... Vous avez face \u00e0 vous Charles Juillard... vice-pr\u00e9sident du PDC suisse... Vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par votre famille politique ?\r\n@ Charles Juillard... que r\u00e9pondez-vous \u00e0 Luc Barthassat?\r\nAlors... Luc Barthassat vous passez du PDC au MCG. Figurez-vous qu'on a fait quelques recherches dans nos archives... Et il se trouve que vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 MCG dans l'\u00e2me. On est tomb\u00e9 sur une passe d'arme que vous aviez eu avec Mauro Poggia... C'\u00e9tait en 2013 sur la RTS lors du d\u00e9bat du second tour pour le Conseil d'Etat. L'actuel ministre MCG vous accusait alors \u00ab de mettre la t\u00eate dans le sable \u00bb sur la question des travailleurs frontaliers... Voil\u00e0 ce que vous lui aviez r\u00e9pondu...\r\nSON 0'27''  \r\n- On sait que d'autres partis vous ont dragu\u00e9... Pourquoi avoir opt\u00e9 pour le MCG? Ce parti que vous critiquiez \u00e0 ce point en 2013...\r\n- Int\u00e9grer le parti des antifrontaliers, cela ne vous d\u00e9range pas?\r\n@ Charles Juillard... cette reconversion de Luc Barthassat elle vous inspire quoi ?\r\n- Au Conseil d'Etat genevois, vous aviez propos\u00e9 de fermer les petites douanes au trafic frontalier pour r\u00e9duire les bouchons. Vous aviez aussi permis aux motos d'emprunter les voies de bus et aux feux rouges de passer au orange clignotant la nuit. Trois mesures soutenues et m\u00eame, parfois, propos\u00e9es par le MCG. Vous \u00eates un MCG depuis toujours en fait!\r\n- Le MCG est en perte de vitesse. Vous allez au casse-pipe, non?\r\n- C'est quoi... c'est le pouvoir qui vous manque tant que \u00e7a?\r\n- A peine arriv\u00e9, vous vous d\u00e9clarez imm\u00e9diatement candidat \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve. On pourrait vous taxer d'opportunisme...\r\n- Vous, le paysagiste, l'homme de la campagne, le paysan de Bardonnex, \u00eates-vous bien \u00e0 votre place dans une \u00e9lection en Ville de Gen\u00e8ve? \r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 parlementaire f\u00e9d\u00e9ral... conseiller d'Etat. Redescendre d'un \u00e9chelon pour se pr\u00e9senter dans une commune... Vous faites un peu les choses \u00e0 l'envers... Tout le contraire de Charles Juillard qu'on recevait tout \u00e0 l'heure tiens...\r\n@ Charles Juillard... Vous avez suivi la voie logique... Canton, puis Berne... Vous vous verriez \u00e0 nouveau au sein de votre canton par la suite? Ou dans une commune jurassienne ?", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897395", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Luc Barthassat rejoint le MCG et vise la mairie de Gen\u00e8ve: son interview / FOR_2019-12-04T18:02:00_developpement-4", "Forum du 04.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Luc Barthassat, candidat MCG \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-10897395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-12T00:19:56Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va accueillir un autre ancien conseiller d'\u00c9tat vous Charles Juillard, vous \u00eates PDC il \u00e9tait lui PDC \u00e9tait et ce qu'on cet ancien conseiller d'\u00c9tat, c'est Luc Barthassat, bonsoir, bonsoir Luc Barthassat vous faites aujourd'hui votre Comeback come Back remarqu\u00e9, on peut le dire, un retour en politique au sein non pas du PDC, mais au sein du MCG et vous \u00eates d'ailleurs en course pour la mairie de Gen\u00e8ve Luc Barthassat il y a quelques semaines, vous avez claqu\u00e9 la porte du PDC Genevois vous avez face \u00e0 vous ce soir Charles Juillard, vice- pr\u00e9sident du PDC suisse, vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u en quelque sorte par votre famille politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [90%] :\r\nOui, j'\u00e9tais un petit peu d\u00e9\u00e7u de ma famille politique mais cette explicitement sur Gen\u00e8ve, hein, je ne pense pas qu'on a le m\u00eame mani\u00e8re fonctionner d'un canton, l'autre le PDC parfois \u00e0 gauche dans certains cantons parfois \u00e0 droite dans l'autre, j'ai le temps trop \u00e0 gauche, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est ce que vous avez dit : oui, j'ai surtout dit que c'\u00e9tait par rapport \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe que j'ai trouv\u00e9 trop \u00e0 gauche, c'est un petit peu transform\u00e9 par certains m\u00e9dias, disant : je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 gauche mais en fait, le d\u00e9tail de l'histoire, quand je disais que c'\u00e9tait trop \u00e0 gauche, c'\u00e9tait par rapport \u00e0 l'adh\u00e9sion de l'Europe, laquelle il s'\u00e9tait exprim\u00e9, je parle de la pr\u00e9sidence sans en tenir vraiment compte \u00e0 travers le le comit\u00e9 directeur, mais \u00e7a c'est un des petits points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [93%] :\r\nOui Charles Julliard, vous avez perdu un membre avec le le d\u00e9part de de Luc Barthassat il a \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, qu'est ce que vous lui r\u00e9pondez ce soir, vous qui \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [93%] :\r\nBon, je crois que comme toute les d\u00e9missions qui ont fleuri un peu dans les diff\u00e9rents partis cantonaux ces derniers temps on ne peut que regretter, c'est cette d\u00e9cision parce que c'est toujours des personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 au service d'une cause qui ont aussi eu la possibilit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 ce parti de, de, de, d'exercer des fonctions Luc a d'abord \u00e0 Berne au Conseil national, puis ensuite au Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois, mais je ne connais pas la situation exacte de Gen\u00e8ve, donc c'est pas moi qui vais me faire une critique par rapport \u00e0 cela, c'est simplement c'est c'est c'est tout \u00e0 fait regrettable, je pense, de, d'en arriver l\u00e0 et les r\u00e9ponses peuvent \u00eatre multiples, mais je crois que c'est ce qui est important c'est d'essayer de garder le dialogue et puis d'essayer de, de comprendre que, ma foi, il y a des opinions diff\u00e9rentes et puis en d\u00e9mocratie, \u00e9videmment on ne peut pas emp\u00eacher Luc Barthassat de de changer de parti m\u00eame si formellement, moi je le regrette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [96%] :\r\nLe le Charles Juillard le le PDC Genevois n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment habile pour pour \u00e9viter ce ce ce d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [93%] :\r\nDe nouveau, je ne sais pas, je ne sais pas quelles sont les discussions qui ont lieu \u00e0 Gen\u00e8ve et de ce que donc dans ces conditions -l\u00e0, c'est difficile pour moi de porter un jugement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [92%] :\r\nCharles Juillard merci je vous, je vous laisse filer, vous \u00e9tiez en Direct avec nous depuis notre Studio de de Del\u00e9mont merci \u00e0 vous, une bonne soir\u00e9e, Luc Barthassat aussi, on va, on va revenir sur, sur votre nouvelle vie politique hein, vous passez du PDC au MCG, figurez -vous qu'on a fait quelques recherches dans nos archives et il se trouve que nous, disons -le, vous n'avez pas toujours \u00e9t\u00e9 MCG dans l'\u00e2me, on est tomb\u00e9 sur une passe d'armes que vous aviez eu avec l'actuel conseiller d'\u00c9tat MCG Poggia c'\u00e9tait en 2013 sur la RTS lors du d\u00e9bat du second tour pour le Conseil d'\u00c9tat, l'actuel ministre MCG vous accusait alors je cite, de mettre \u00e0 la t\u00eate dans le sable sur la question des travailleurs frontaliers et voil\u00e0 ce que vous lui aviez r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, la t\u00eate dans sa, dans ce cas, je suis content de voir qu'il essaie de sortir la sienne, non mais je crois qu'il arrive un moment, c'est le monde \u00e0 l'envers, faut faut arr\u00eater quoi, c'est ce qui qui font vivre, je n'aime ceux qui font vivre, Gen\u00e8ve, c'est justement ce qui lui vaut aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur du du du Gen\u00e8ve que vous voyez, moi je parle du Grand Gen\u00e8ve, une r\u00e9gion qui va de Lyon \u00e0 Grenoble de Lausanne ah bah \u00e0 Gen\u00e8ve avec 4 a\u00e9roport 4 universit\u00e9s avec avec un potentiel \u00e9norme de jeunes qui vont de la de la fronti\u00e8re la fronti\u00e8re s'arr\u00eate pas aux portes du salaire et du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [94%] :\r\nLuc Barthassat, vous \u00eates avec nous, pourquoi avoir opt\u00e9 pour le MCG ce ce parti anti- frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, quand je parle de ce grand Gen\u00e8ve \u00e9largie, on parle beaucoup du diamant alpin quand je parle du Grand Gen\u00e8ve on parle de collaboration avec les gens de la r\u00e9gion, \u00e7a concerne non seulement les Fran\u00e7ais se concerne aussi les Vaudois, je parle bien de collaboration pendant que j'\u00e9tais au Conseil d'\u00c9tat, j'ai fait passer l'id\u00e9e que chacun doit payer ses frais \u00e0 part bien entendu, les fonds de compensation qui vient de l\u00e0, la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les prend pas, ils vont ailleurs, mais je vais au MCG parce qu'aujourd'hui, c'est un des seul parti de droite, peut-\u00eatre avec les les Verts lib\u00e9raux, je parle des partis surtout gouvernementaux qui n'ont pas eu \u00e0 faire \u00e0 toutes ces affaires c'est scandales ces histoires de corruption de mensonges en passe et des meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [90%] :\r\nMais parti antifrontaliers or, \u00e0 l'\u00e9poque vous disiez votre amour pour le Grand Gen\u00e8ve on comprend pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [90%] :\r\nJe parle de de la de de mon amour sur la collaboration que doit avoir une r\u00e9gion, on ne peut pas faire autrement que collabore avec des gens qu'on les aime pour les imp\u00f4ts qu'on les appr\u00e9cie ou qu'on les appr\u00e9cie beaucoup et et c'est surtout la la la chose qui a \u00e9t\u00e9 faite apr\u00e8s pendant que j'\u00e9tais au Conseil d'\u00c9tat, je vous rappelle que je suis le seul conseiller d'\u00c9tat, de ces 20 ou m\u00eame 30 derni\u00e8res ann\u00e9es qu'il a engag\u00e9, que du local, il y a une r\u00e9ponse \u00e0 une question, m\u00eame un rapport du Grand Conseil qui dit Barthassat pendant sa l\u00e9gislature \u00e9gal 0 frontaliers Monsieur Vieillard mon avait voulu \u00e0 mort, il essaie de m'attaquer plusieurs fois, il a perdu \u00e0 chaque fois, enfin, il a, il a, il a, il a laiss\u00e9 tomber \u00e0 chaque fois, on passe et justement, apr\u00e8s on a tr\u00e8s bien travaill\u00e9, que Monsieur Poggia et c'est ce qui a cr\u00e9\u00e9 des Liens par la suite, c'est qu'ensuite, moi j'engageais \u00e0 travers le le fils de l'emploi, des gens qui \u00e9taient au ch\u00f4mage pour devenir des chauffeurs TPG et Monsieur Poggia en bonne collaboration me ferait la formation de ses chauffeurs, c'est \u00e7a qu'il faut faire et quand on a besoin de gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on va les chercher, mais tant qu'on peut trouver et je peux vous le dire, je suis au ch\u00f4mage il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens de tous les niveaux de toutes les formations qui cherchent du travail aujourd'hui, souvent c'est des gens qui ont plus de 50 ans on avait reproch\u00e9 aussi au sein du Conseil d'\u00c9tat d'en engager trop \u00e0 la politique, mais j'ai pas pu aussi doubler les postes d'apprentis, plus doubler les postes de en fait vous \u00eates depuis toujours, apr\u00e8s ce que vous dites, bah disons qu'on m'a souvent trait\u00e9 d'MCG au au PDC donc je vous rappelle que Monsieur \u00e9t\u00e9 aussi PDC qu'il y en a, et que ce ne soit pas le 1er qui qui adh\u00e8re \u00e0 ce parti, maintenant je ne suis pas partie du PDC pour MCG, je suis parti du PDC et je l'ai dit depuis plusieurs mois, j'ai eu des contacts avec plein d'autres partis et puis mais mon choix s'est arr\u00eat\u00e9 sur le MCG alors apr\u00e8s ce que c'est un parti qui a le vent en poupe ou pas, moi je pense qu'il y a une nouvelle \u00e9quipe, c'est aussi un renouveau qui est en train de se faire, il y a une mue qui se fait l\u00e0- bas, il y a plus Monsieur Stauffer qui, qui est un petit peu \u00e0 peu dissip\u00e9 et aujourd'hui il y a des gens s\u00e9rieux, il y a, il y a on est membre du gouvernement, et ce serait assez int\u00e9ressant de voir Monsieur sort Manu Monsieur Barthassat \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve en lien Direct avec le Conseil d'\u00c9tat monsieur Mauro Poggia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [90%] :\r\nEh oui, votre avenir justement, candidat \u00e0 la mairie de, de, de, de la Ville de Gen\u00e8ve pourquoi vous lancer, pourquoi vouloir encore un nouveau un nouveau mandat en en politique, vous avez pas vous arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez la premi\u00e8re chose, d\u00e9j\u00e0 c'est pas ce qu'on me l'a demand\u00e9, je sais pas moi qui \u00e9tait demandeur, on en a parl\u00e9 plusieurs fois, c'est monsieur Moreau pas, qui m'a accost\u00e9 sur la question d\u00e9j\u00e0 au au mois de mars, me dit ben, \u00e7a t'int\u00e9resserait pas de venir chez nous, il avait entendu parler que je songeais d\u00e9j\u00e0 ma d\u00e9mission parce que j'en avais parl\u00e9 \u00e0 notre pr\u00e9sident et au groupe des ind\u00e9pendants du parti, on leur a laiss\u00e9 faire une certaine strat\u00e9gie qui s'est cass\u00e9 la figure pour les \u00e9lections nationales, ils en ont pas tir\u00e9 les cons\u00e9quences, donc j'ai j'ai affirm\u00e9, ce que j'ai fait et et je suis parti de ce parti et puis comme il y a eu d\u00e9j\u00e0 des discussions entre autres avec les Verts, lib\u00e9raux, avec aussi d'autres partis et un groupement d'ind\u00e9pendants qui voulait cr\u00e9er un nouveau mouvement \u00e0 Gen\u00e8ve et Monsieur Khodja Pierre, mon choix s'est port\u00e9 sur cette \u00e9volution haute qui qui qui est en en en marche dans le dans dans ce MCG ce MCG, qu'il y a bien aussi pr\u00e9sent en Ville de Gen\u00e8ve ce sort mon colistier, quelqu'un qui conna\u00eet tr\u00e8s bien la question du de tout ce qui se passe au niveau du municipal, elle est aussi d\u00e9put\u00e9, on \u00e9tait pr\u00eat, cela en face de l'autre pendant toute la l\u00e9gislature, j'ai \u00e9norm\u00e9ment d'amis, surtout des petits commer\u00e7ants et restaurateurs, des gens qui sont proches des PME ou quand des po\u00e8mes, c'est des gens qui se battent, qui tire la langue toute l'ann\u00e9e, qui cr\u00e9e des emplois qui payent des imp\u00f4ts et je pense que le PDC a perdu un petit peu cette approche des des PME et avec le MCG, je me retrouve comme un poisson dans l'eau parce que j'\u00e9tais moi- m\u00eame pendant longtemps un un entrepreneur essais et c'est ces gens -l\u00e0 qui font la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [97%] :\r\nLa richesse d'un canton Luc Barthassat comme un poisson dans l'eau, on retiendra la formule au MCG, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [97%] :\r\nMerci beaucoup, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T17:32:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-C489B2F0-F652-40CB-B05C-A3FD2FC4E8D7", "internalArchiveId": "C489B2F0-F652-40CB-B05C-A3FD2FC4E8D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancien conseiller d'Etat PDC genevois Luc Barthassat rejoint le MCG", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'ancien conseiller d'Etat PDC genevois Luc Barthassat rejoint le MCG 12h30: GE: Barthassat au MCG LEROY\r\nA Gen\u00e8ve... \"Luc Barthassat\"... fait son retour... en politique:\r\nL'ancien conseiller d'Etat ... PDC ... rejoint... \"le MCG\".... et il compte bien... se lancer... l'an prochain... dans la course... \u00e0 la mairie... de la Ville de Gen\u00e8ve. \r\nRapha\u00ebl Leroy...\r\npour son ex-parti... le PDC... cette candidature surprise... est une belle \u00e9pine dans le pied.\r\nUne sacr\u00e9e \u00e9pine m\u00eame pour un parti qui vise le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Guillaume Barazzone \u00e0 l'Ex\u00e9cutif. Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens devaient d\u00e9j\u00e0 faire face au centre \u00e0 la concurrence des Verts lib\u00e9raux, en pleine bourre avec la vague verte. Ils doivent maintenant composer avec leur ancien champion. C'est un peu le sc\u00e9nario catastrophe pour le PDC.\r\nLuc Barthassat... a \u00e9t\u00e9 ...s\u00e8chement battu... en 2018... lors de l'\u00e9lection ... au Conseil d'Etat. Va-t-il ...vraiment... faire de l'ombre... au PDC?\r\nLuc Barthassat va prendre des voix \u00e0 son ex-parti, c'est une certitude. M\u00eame le pr\u00e9sident du PDC-Ville, que nous avons contact\u00e9, le conc\u00e8de. Pour Luc Zimmermann, il est \u00e9vident que comme transfuge, l'ancien conseiller d'Etat va drainer des voix du centre et de la droite. L\u00e0 m\u00eame o\u00f9 se situent les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Luc Barthassat a un important r\u00e9seau. Il reste populaire dans certain milieu. La menace est r\u00e9elle. Surtout que la Ville de Gen\u00e8ve vote historiquement \u00e0 gauche. Les places \u00e0 l'Ex\u00e9cutif pour la droite et le centre sont donc tr\u00e8s ch\u00e8res.\r\nCette candidature... pourrait aussi avoir  des incidences... sur l'\u00e9lection... au parlement municipal... Rapha\u00ebl.\r\nOui, et cela doit encore plus inqui\u00e9ter le PDC. Luc Barthassat nous a indiqu\u00e9 qu'il pourrait figurer sur la liste MCG au parlement, de sorte \u00e0 tirer la liste. Rien ne dit d\u00e8s lors que les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens atteignent le quorum de 7%, fix\u00e9 pour si\u00e9ger au d\u00e9lib\u00e9ratif. Au centre, il y a d\u00e9sormais embouteillage entre le PDC, les Verts lib\u00e9raux et maintenant le MCG. Trois formations qui se tenaient dans un mouchoir de poche aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Toutes se situaient autour de 5% des voix en Ville. De quoi donner des frissons aux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Un parti qui si\u00e8ge depuis des d\u00e9cennies en Ville de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897362", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019ancien conseiller d\u2019Etat PDC genevois Luc Barthassat rejoint le MCG / 12H30_2019-12-04T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 04.12.2019"], "variantIds": ["ece-10897362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T23:32:43Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Luc Barthassat, fait son retour en politique, l'ancien conseiller d'\u00c9tat PDC rejoint le MCG et il compte bien se lancer l'an prochain dans la course \u00e0 la mairie de la ville de Gen\u00e8ve Rapha\u00ebl Leroy pour son ex- parti, le PDC cette candidature surprise est une belle \u00e9pine dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [96%] :\r\nUne sacr\u00e9e \u00e9pine, m\u00eame pour un parti qui vise le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Guillaume Barazzone, \u00e0 l'ex\u00e9cutif, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens devaient d\u00e9j\u00e0 faire face au centre \u00e0 la concurrence des Verts lib\u00e9raux en pleine bourre avec la vague verte, ils doivent maintenant composer avec leur ancien champion, c'est un peu le sc\u00e9nario catastrophe pour le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [92%] :\r\nOn se souvient que Luc Barthassat a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battue en 2018 lors de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, et ce qui peut vraiment faire de l'ombre au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nEh bien Luc Barthassat va prendre des voix \u00e0 son ex- parti, c'est une certitude, m\u00eame le pr\u00e9sident du PDC Ville que nous avons contact\u00e9 le conc\u00e8de pour Luc Zimmermann il est \u00e9vident que comme transfuge, l'ancien conseiller d'\u00c9tat va drainer des voix du centre et de la droite, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 se situent les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, Luc Barthassat, un important r\u00e9seau il reste populaire dans certains milieux, la menace est r\u00e9elle, surtout que la Ville de Gen\u00e8ve vote historiquement \u00e0 gauche, les places \u00e0 l'ex\u00e9cutif pour la droite et le Centre sont donc tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [95%] :\r\n\u00e0 cette candidature, pourrait aussi avoir des incidences sur l'\u00e9lection parlement municipal Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nEh oui, et cela doit encore plus inqui\u00e9ter le PDC Luc Barthassat nous a indiqu\u00e9 qu'il pourrait figurer sur la liste MCG au parlement de sorte \u00e0 tirer la liste, rien ne dit, d\u00e8s lors que les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens atteignent le fameux quorum de 7 pourcent fix\u00e9 pour si\u00e9ger au d\u00e9lib\u00e9ratif, au centre, il y a d\u00e9sormais embouteillage entre le PDC et les Verts, lib\u00e9raux et maintenant le MCG 3 formations qui se tenaient dans un mouchoir de poche aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, toute se situer autour de 5 pourcent des voix en ville, de quoi donner des frissons aux d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, un parti qui si\u00e8ge depuis des d\u00e9cennies en Ville de Gen\u00e8ve \u00e0 Rapha\u00ebl Leroy de notre bureau Genevois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "Journaliste RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7683A9A-2A16-428D-9162-F333B68B2380", "internalArchiveId": "B7683A9A-2A16-428D-9162-F333B68B2380", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Inde secou\u00e9e par de nombreuses manifestations depuis une affaire de viol ", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'Inde secou\u00e9e par de nombreuses manifestations depuis une affaire de viol  12h30: L'inde en \u00e9moi depuis affaire de viol DERVILLE\r\nOn ouvre... une page... internationale... avec tout d'abord... l'Inde... qui est secou\u00e9e... par de nombreuses manifestations... depuis le viol... et le meurtre... d'une femme... de 27 ans... dans le sud du pays.\r\nCe fait divers... rappelle... une affaire similaire... qui avait eu lieu... \u00e0 Delhi... en 2012... et qui avait ... elle aussi... choqu\u00e9 l'opinion. \r\nLe Parlement ... avait alors... durci... les peines encourues... dans les affaires de viol. \r\nMais malgr\u00e9 cela... les violences sexuelles.... augmentent toujours en Inde:\r\nLa police... a enregistr\u00e9.... plus de... 32 000 plaintes... en 2017.\r\nC'est une hausse... de 34 %...  en 6 ans. \r\nLes pr\u00e9cisions... d' Emmanuel Derville.\r\nLa jeune v\u00e9t\u00e9rinaire avait rendez-vous chez l'esth\u00e9ticienne. Il est 18 heures en ce 27 novembre, lorsqu'elle gare son scooter pr\u00e8s d'un p\u00e9age en banlieue. Lorsqu'elle revient, le pneu arri\u00e8re est crev\u00e9. Quatre hommes lui proposent de l'aider \u00e0 changer sa roue avant de l'enlever, de la violer, de la tuer et de la br\u00fbler durant la nuit.\r\nLa classe politique et l'opinion demandent que la peine de mort soit appliqu\u00e9e de fa\u00e7on syst\u00e9matique contre les violeurs. Certains d\u00e9put\u00e9s ont sugg\u00e9r\u00e9 de lyncher les coupables en public ou de les castrer.\r\nMais des avocats sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce genre d'affaires plaident pour davantage de moyens et de formation allou\u00e9s \u00e0 des policiers peu motiv\u00e9s pour enqu\u00eater sur les viols. La victime avait d'ailleurs alert\u00e9 sa famille qui avait pr\u00e9venu la police juste apr\u00e8s l'enl\u00e8vement. Pourtant, aucune patrouille n'a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 son secours.\r\nEmmanuel Derville, pour RTS Info, New Delhi.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897363", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Inde secou\u00e9e par de nombreuses manifestations depuis une affaire de viol  / 12H30_2019-12-04T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 04.12.2019"], "variantIds": ["ece-10897363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T23:39:30Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nOn ouvre une page internationale avec tout d'abord, l'Inde qui est secou\u00e9e par de nombreuses manifestations depuis le viol et le meurtre d'une femme de 27 ans, dans le sud du pays, ce fait divers rappelle une affaire similaire qui avait eu lieu \u00e0 Delhi en 2012 et qui avait elle aussi choqu\u00e9 l'opinion, le Parlement avait alors durci les peines encourues dans les affaires de viol mais malgr\u00e9 cela, les violences sexuelles augmentent toujours en Inde, la police a enregistr\u00e9 plus de 32000 plaintes en 2017 c'est une hausse de 34 pourcent en 6 ans, les pr\u00e9cisions d'Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [96%] :\r\nLa jeune v\u00e9t\u00e9rinaire avait rendez- vous chez l'esth\u00e9ticienne, il est 18 heures en ce 27 novembre lorsqu'elle gare son scooter pr\u00e8s d'un p\u00e9age en banlieue lorsqu'elle revient le pneu arri\u00e8re est crev\u00e9, 4 hommes, lui propose de l'aider \u00e0 changer sa roue avant de l'enlever de la violer, de la tuer et de la br\u00fbler durant la nuit, la classe politique et l'opinion demandent que la peine de mort soit appliqu\u00e9e de fa\u00e7on syst\u00e9matique contre les violeurs, certains d\u00e9put\u00e9s ont sugg\u00e9r\u00e9 de lyncher les coupables en public ou de les castrer mais des avocats sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce genre d'affaires plaident pour davantage de moyens et de formation allou\u00e9s des policiers peu motiv\u00e9s pour enqu\u00eater sur les viols, la victime avait d'ailleurs alert\u00e9 sa famille qui avait pr\u00e9venu la police et juste apr\u00e8s l'enl\u00e8vement pourtant aucune patrouille n'a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 son secours, Emmanuel Derville pour RTS Info New Delhi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A47B892-BCE9-4464-9492-F9C9EC92B54A", "internalArchiveId": "8A47B892-BCE9-4464-9492-F9C9EC92B54A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les deux fr\u00e8res co-fondateurs de Google se retirent de la direction d'Alphabet", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes deux fr\u00e8res co-fondateurs de Google se retirent de la direction d'Alphabet 12h30: Google SCHAER: enregistr\u00e9 \u00e0 10h45\r\nIls ont fait... d'une petite \"start-up\"... un v\u00e9ritable empire. \r\n\"Serguey Brin\"...  et \"Larry Page\".... les deux fondateurs ...Google.... tirent leur r\u00e9v\u00e9rence. \r\nKatja Schaer...\r\nApr\u00e8s 21 ans... \u00e0 la t\u00eate du groupe... ils laissent... l'actuel \"directeur g\u00e9n\u00e9ral\" ... \"Sundar Pitcha\u00ef\"... prendre la t\u00eate... de la maison m\u00e8re...  qui on le rappelle... s'appelle... \"Alphabet\".\r\n(((C'est un v\u00e9ritable colosse que reprend Sundar Pitcha\u00ef. Un colosse qui emploie plus de 100'000 personnes dans le monde, et affiche un chiffre d'affaires de pr\u00e8s de 140 milliards de dollars, 30 milliards en b\u00e9n\u00e9fice annuel. Rien \u00e0 voir donc, avec le moteur de recherche cr\u00e9\u00e9 il y a 21 ans. Vous vous souvenez peut-\u00eatre, cette start-qui se voulait r\u00e9solument diff\u00e9rente, non conventionnelle, transparente et sa devise affich\u00e9e \u00e9tait \"don't be evil\" - qu'on peut traduire par ...ne soyez pas malveillant.\r\n***Alors que c'est justement ...la conduite de Google ... qui fait d\u00e9sormais pol\u00e9mique...\r\nC'est vrai que le slogan fait sourire aujourd'hui - Google l'a d'ailleurs retir\u00e9 de son code de bonne conduite. Il fait sourire quand on songe au pouvoir \u00e9conomique, politique aussi de ce g\u00e9ant d'internet. Au fait qu'il est montr\u00e9 du doigt pour ses pratiques fiscales, mis \u00e0 l'enqu\u00eate quant \u00e0 l'utilisation des donn\u00e9es qu'il r\u00e9colte, accus\u00e9 de s'\u00eatre indirectement immisc\u00e9 dans des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, et j'en passe. Mais ce qui est frappant dans ce passage de pouvoir, est l'attitude affich\u00e9e par les co-fondateurs de Google.\r\n***Que voulez-vous dire par l\u00e0 Katja?\r\nEh bien on pourrait les soup\u00e7onner de souffrir d'un syndrome de Peter Pan. Larry Page et Sergey Brin, jouent toujours la carte de la petite start-up non conventionnelle. Le langage m\u00eame qu'ils emploient pour \u00e9voquer leur d\u00e9part est \u00e9tonnant - dans une lettre ouverte publi\u00e9e sur le blog de la soci\u00e9t\u00e9, ils parlent de Google et de sa maison m\u00e8re Alphabet comme d'un jeune adulte - un jeune adulte qu'ils veulent ... je cite ... laisser quitter le nid. Raison pour laquelle ils doivent maintenant se comporter en bons parents, laisser partir, tout en offrant amour et bons conseils. Voil\u00e0 pour le langage. On peut peut-\u00eatre juste pr\u00e9ciser encore que dans les faits ... ces bons parents vont conserver le contr\u00f4le d'Alphabet - gr\u00e2ce \u00e0 la part majoritaire des votes qu'ils d\u00e9tiennent.)))", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897364", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les co-fondateurs de Google se retirent de la direction d\u2019Alphabet / 12H30_2019-12-04T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 04.12.2019"], "variantIds": ["ece-10897364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T23:32:44Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIls ont fait d'une petite Start-Up un v\u00e9ritable empire Sergey Brin et Larry 2, les 2 fondateurs de Google tirent leur r\u00e9v\u00e9rence Katia cher apr\u00e8s 21 ans \u00e0 la t\u00eate du groupe, il laisse l'actuel directeur g\u00e9n\u00e9ral Sundar Pitcha\u00ef prendre la t\u00eate de la maison m\u00e8re, une maison m\u00e8re qu'on le rappelle, s'appelle Alphabet voil\u00e0 et c'est un v\u00e9ritable colosse que reprend Sundar Pitcha\u00ef un colosse qui emploie plus de 100000 personnes dans le monde et affiche un chiffre d'affaires de pr\u00e8s de 140 milliards de dollars, 30 milliards en b\u00e9n\u00e9fice annuel, rien \u00e0 voir donc avec le moteur de recherche, cr\u00e9\u00e9 il y a 21 ans, vous vous souvenez peut-\u00eatre cette Start-Up, qui se voulait r\u00e9solument diff\u00e9rent non conventionnelle transparence sa devise affich\u00e9e \u00e9tait d'ailleurs tente Yvan qu'on peut traduire par : ne soyez pas malveillant, alors que c'est justement la conduite de Google, qui fait d\u00e9sormais pol\u00e9mique oui, c'est vrai que le slogan fait sourire aujourd'hui Google l\u00e0 d'ailleurs retir\u00e9 de son code de bonne conduite, il fait sourire quand on songe au pouvoir \u00e9conomique, politique aussi de ce g\u00e9ant d'internet au fait qu'il est montr\u00e9 du doigt pour ses pratiques fiscales mises \u00e0 l'enqu\u00eate quant \u00e0 l'utilisation des donn\u00e9es qu'il r\u00e9colte accus\u00e9 de s'\u00eatre indirectement immisc\u00e9 dans des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et j'en pince mais ce qui est frappant dans ce passage de pouvoir, c'est l'attitude affich\u00e9e par les co- fondateurs de Google, l'attitude, que voulez -vous dire par l\u00e0, Katia, h\u00e9 bien on pourrait les soup\u00e7onner de souffrir d'un syndrome de Peter Pan, Larry Page et Sergey Brin jouent toujours la carte de la petite Start-Up non conventionnelle, le langage m\u00eame qu'ils emploient pour \u00e9voquer leur d\u00e9part est \u00e9tonnant dans une lettre ouverte publi\u00e9e sur le blog de la soci\u00e9t\u00e9, il parle de Google et de sa maison m\u00e8re alphabet comme d'un jeune adulte, un jeune adulte qu'ils veulent, je cite : laisser quitter le nid, raison pour laquelle ils doivent maintenant se comporter en bons parents, laisser partir tout en offrant, amour et bons conseils, voil\u00e0 donc pour le langage, on peut peut-\u00eatre juste pr\u00e9ciser encore que dans les f\u00eates ces bons parents vont conserver le contr\u00f4le d'Alphabet gr\u00e2ce \u00e0 la part majoritaire des votes qui d\u00e9tiennent 4 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T11:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFC32BB7-3274-47B6-9268-84296C91FD6D", "internalArchiveId": "EFC32BB7-3274-47B6-9268-84296C91FD6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le secteur des \u00e9oliennes est en crise en Allemagne", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe secteur des \u00e9oliennes est en crise en Allemagne EOLIENNES GRIPPEES\r\n***Tout le monde est \u00e0 Madrid pour la COP 25, conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat: les 200 pays signataires de l'accord de Paris. M\u00eame les Etats-Unis pourtant en voie de se retirer de l'accord.\r\nIl s'agit encore et toujours d'inverser la courbe des \u00e9missions de CO2 dans l'atmosph\u00e8re... drastiquement pour pouvoir limiter la hausse des temp\u00e9ratures globales.\r\nIl y a du boulot et ce n'est pas facile, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 on pensait avoir fait des progr\u00e8s. On va le voir en Allemagne et en Chine.\r\nL'Allemagne d'abord, o\u00f9 les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 40% de la consommation brute d'\u00e9lectricit\u00e9. des subventions tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuses ont permis de d\u00e9velopper largement les renouvelables... syst\u00e8me repris dans de nombreux pays.\r\nMais aujourd'hui, le secteur des \u00e9oliennes est en crise: r\u00e9sistances sur le terrain, bureaucratie, nouvelle r\u00e9glementation, les \u00e9oliennes ne tournent plus rond en Allemagne. Reportage, Blandine Milcent:\r\n  DIGAS 5'00''\u00a0\r\n((BOB Atmo...\r\nRainer Ebeling habite \u00e0 1 kilom\u00e8tre 5 d'un champ de 13 \u00e9oliennes, pr\u00e8s d'Angerm\u00fcnde, dans le Brandebourg. Ce jour-l\u00e0, il n'y a pas beaucoup de vent mais.\r\nBOB 2 Rainer Ebeling:\r\n\"le probl\u00e8me quand vous \u00eates au village, c'est que vous entendez un vrombissement permanent, et vous ne pouvez pas ouvrir les fen\u00eatres, et vous ne pouvez pas dormir\"\r\nLorsque la premi\u00e8re de ces \u00e9oliennes a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e en 2003, Rainer Ebeling n'avait rien contre. Mais petit \u00e0 petit, il s'est aper\u00e7u que cela influait sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\nBOB 3 Rainer Emeling: \r\n\"moi j'ai un vrai probl\u00e8me de maux de t\u00eate. A certaines p\u00e9riodes, je suis oblig\u00e9 de prendre des cachets tous les jours contre les maux de t\u00eate parce que je ne supporte plus. Ce n'est pas seulement le son en soi, mais il y a le probl\u00e8me de l'infrason, et moi j'y suis sensible, au point de me r\u00e9veiller le matin avec ces maux de t\u00eate\".\r\nBOB Ambiance Manif\r\nAlors Rainer Ebeling fait partie d'une organisation qui estime que les \u00e9oliennes perturbent et les hommes et la nature. Et il est de toutes les manifestations dans la r\u00e9gion, comme ici \u00e0 Pasewalk\u00a0: une centaine de personnes sont venues r\u00e9clamer aux autorit\u00e9s locales la suspension du prochain plan d'am\u00e9nagement des \u00e9oliennes dans la r\u00e9gion. Thea Funk est \u00e0 l'origine de cette manifestation.\r\nBOB 4:\r\n\"Il est pr\u00e9vu d'installer 12 \u00e9oliennes dans notre r\u00e9gion, et d'autres sont planifi\u00e9es, c'est ce que nous voulons emp\u00eacher. Car notre r\u00e9gion est une plaine de tourbi\u00e8res, dont l'\u00e9cosyst\u00e8me est fragile et serait perturb\u00e9e par des \u00e9oliennes. Et cela, alors que, la tourbe est un capteur de CO2 tr\u00e8s important \"\r\nLes manifestants auront gain de cause: le plan d'am\u00e9nagement sera suspendu temporairement. En Allemagne, on compte un bon millier d'initiatives de citoyens qui se battent ainsi contre les \u00e9oliennes. Dans un cas sur huit, les nouvelles installations font l'objet de plainte en justice.\r\nAvec des proc\u00e9dures judiciaires et bureaucratiques d\u00e9sormais interminables, l'ann\u00e9e 2019 a marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat de l'activit\u00e9\u00a0: seules 86 \u00e9oliennes ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es dans les six premiers mois de l'ann\u00e9e, soit un recul de 82%. Hormis l'\u00e9olienne en mer, le secteur est en crise. Il a perdu 40 mille emplois en trois ans.\r\nRobert Vogt travaille, lui, dans une entreprise qui planifie des \u00e9oliennes dans la r\u00e9gion de Pasewalk. Il est venu \u00e0 la manifestation car il mise sur le dialogue avec les antis pour tenter de d\u00e9bloquer la situation. Pour lui, la crise dans le secteur \u00a0n'est pas \u00e0 mettre sur le compte des populations locales, mais c'est le monde politique allemand qui a multipli\u00e9 les erreurs dans sa strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement.\r\nBOB 5\u00a0: \r\n\u00ab\u00a0Il y a de plus en plus un foss\u00e9 entre les villes et les campagnes\u00a0: car ce sont les r\u00e9gions rurales qui contribuent le pluss au tournant \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 la protection du climat alors que les int\u00e9r\u00eats de leurs populations ne sont pas assez prises en compte. Les gens de ces r\u00e9gions doivent en effet payer pour l'entretien et le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau alors que l'\u00e9lectricit\u00e9 produite profite surtout aux villes et aux r\u00e9gions du Sud de l'Allemagne, ce n'est pas juste. Et en face, le monde politique n'a pas pris les bonnes d\u00e9cisions, il n'a pas dit suffisamment clairement\u00a0: ok, on doit maintenant changer nos paradigmes pour d\u00e9velopper absolument les \u00e9nergies renouvelables \u00bb \r\nTout le monde est d'accord aujourd'hui pour dire que l'Allemagne n'atteindra pas les objectifs fix\u00e9s pour 2030\u00a0: c'est-\u00e0-dire faire passer les \u00e9nergies renouvelables \u00e0 65% de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\nIl faut dire que, dans un pays o\u00f9 le secteur a longtemps \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s subventionn\u00e9, les factures d'\u00e9lectricit\u00e9 des Allemands sont toujours parmi les plus \u00e9lev\u00e9es d'Europe. Depuis deux ans, pour limiter les co\u00fbts pour le consommateur, le gouvernement a mis en place un syst\u00e8me d'appel d'offre pour chaque projet d'\u00e9olienne, \u00a0mais ce nouveau syst\u00e8me a fait chuter l'activit\u00e9. Pour Christoph Podewil, porte parole de l'organisation Agora Energiewende, un groupe de r\u00e9flexion qui d\u00e9fend les renouvelables, c'\u00e9tait la pire des strat\u00e9gies.\r\nBOB 6\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0L'Allemagne a d\u00e9pens\u00e9 beaucoup, beaucoup d'argent au cours des quinze derni\u00e8res ann\u00e9es pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables. Chaque ann\u00e9e, nous payons environ 25 milliards d'euros pour subventionner le courant vert. Tout cela, c'\u00e9tait un investissement sur l'avenir, afin que l'\u00e9lectricit\u00e9 provenant du vent et du soleil devienne moins cher \u00e0 terme. Et c'est maintenant le cas\u00a0! Le courant provenant du vent et du soleil est devenu entretemps une source d'\u00e9nergie bien meilleur march\u00e9 que celles provenant du charbon ou du gaz, sans parler du nucl\u00e9aire. Et maintenant que c'est devenu moins cher, on cherche en quelque sorte \u00e0 s'en \u00e9loigner\u00a0?? On ne r\u00e9colte donc pas les fruits de notre travail. On renonce aux dividendes de tout ce qu'on aurait entrepris. C'est vraiment tr\u00e8s b\u00eate. Car l'\u00e9poque d'un courant vert tr\u00e8s subventionn\u00e9 en Allemagne, et co\u00fbtant donc tr\u00e8s cher, dans deux ans trois ans, c'est termin\u00e9, et \u00e0 partir de l\u00e0, les prix vont beaucoup baisser.\u00a0\u00bb\r\nEn attendant une reprise \u00e9ventuelle de l'activit\u00e9, les ministre pr\u00e9sident des 5 L\u00e4nder du Nord de l'Allemagne \u00a0viennent de lancer un appel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Angela Merkel pour lui demander de prendre des mesures d'urgence face \u00e0 \"la crise existentielle\" que traverse le secteur de l'\u00e9nergie \u00e9olienne . Dans un pays qui autrefois, faisait figure de mod\u00e8le.))", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897409", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le secteur des \u00e9oliennes est en crise en Allemagne / TUM_2019-12-04T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 04.12.2019"], "variantIds": ["ece-10897409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T23:12:29Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nTout le monde est \u00e0 Madrid pour la COP 25 conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat, les 200 pays signataires de l'accord de Paris m\u00eame les \u00c9tats-Unis pourtant en voie de se retirer de l'accord, il s'agit encore et toujours d'inverser la courbe des \u00e9missions de CO2 dans l'atmosph\u00e8re et l'inverser drastiquement pour pouvoir limiter la hausse des temp\u00e9ratures globales, il y a du boulot, et ce n'est pas facile, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 on pensait avoir fait des progr\u00e8s, on va le voir avec 2 exemples, l'Allemagne et la Chine, l'Allemagne d'abord, o\u00f9 les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 40 pourcent de la consommation brute d'\u00e9lectricit\u00e9 des subventions, tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuses ont permis de d\u00e9velopper largement les renouvelables syst\u00e8me repris d'ailleurs dans de nombreux pays, mais aujourd'hui, le secteur des \u00e9oliennes est en crise, r\u00e9sistances sur le terrain, bureaucratie, une nouvelle r\u00e9glementation les \u00e9oliennes ne tournent plus rond en Allemagne, reportage Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [93%] :\r\nRainer Ebeling habite \u00e0 un kilom\u00e8tre 5 d'un Champ de 13 \u00e9oliennes pr\u00e8s d'un germe une de dans le Brandebourg, ce jour- l\u00e0, il n'y a pas beaucoup de vent mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est une ce probl\u00e8me Wannsee quand vous \u00eates au village, vous entendez un vrombissement permanent, vous ne pouvez pas ouvrir les fen\u00eatre s'et vous ne pouvez pas dormir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [91%] :\r\nLorsque la premi\u00e8re de ces \u00e9oliennes a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e en 2003, Rainer Ebeling n'avait rien contre, mais petit \u00e0 petit, il s'est aper\u00e7u que cela hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [94%] :\r\nSur son \u00e9tat de sant\u00e9 Driss, moi j'ai un vrai probl\u00e8me de maux de t\u00eate, j'\u00e9tais oblig\u00e9 de prendre des cachets tous les jours parce que je ne supporte plus ce n'est pas seulement le son, soit il y a aussi le probl\u00e8me de l'infrasons et moi j'y suis sensible au point de me r\u00e9veiller le matin avec ces maux de t\u00eate dans ces cr\u00fbment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [86%] :\r\nCorchia non alors Rainer Ebeling. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [93%] :\r\nSi, d'une organisation qui estime que les \u00e9oliennes perturbent et les hommes et la nature et il est de toutes les manifestations dans la r\u00e9gion, comme ici \u00e0 Paso Valk une centaine de personnes sont venues r\u00e9clamer aux autorit\u00e9s locales la suspension du prochain plan d'am\u00e9nagement des \u00e9oliennes dans la r\u00e9gion, Funk est \u00e0 l'origine de cette manifestation, ce que plainte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:57) [96%] :\r\nAfrique, il est pr\u00e9vu d'installer 12 \u00e9oliennes dans notre r\u00e9gion et d'autres sont planifi\u00e9es, c'est ce que nous voulons emp\u00eacher car notre r\u00e9gion est une plaine de tourbi\u00e8res dont l'\u00e9cosyst\u00e8me est fragile et serait perturb\u00e9e par les \u00e9oliennes et cela alors que la tourbe est un capteur de CO2 tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [93%] :\r\nIl y a, il y a les manifestants auront gain de cause, le plan d'am\u00e9nagement sera suspendu temporairement en Allemagne, on compte un bon millier d'initiatives de citoyens qui se battent ainsi contre les \u00e9oliennes, dans un cas sur 8 les nouvelles installations font l'objet de plaintes en justice, avec des proc\u00e9dures judiciaires et bureaucratiques d\u00e9sormais interminables, l'ann\u00e9e 2019 a marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat de l'activit\u00e9, seules 86 \u00e9oliennes ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es dans les 6 premiers mois de l'ann\u00e9e, soit un recul de 82 pourcent hormis l'\u00e9olienne en mer, le secteur est en crise, il a perdu 40000 emplois en 3 ans, Robert Tvo\u00ef travaille, lui, dans une entreprise qui planifie des \u00e9oliennes dans la r\u00e9gion de passe de Valk, il est venu \u00e0 cette manifestation car il mise sur le dialogue avec les antis pour tenter de d\u00e9bloquer la situation, pour lui, la crise dans le secteur n'est pas \u00e0 mettent sur le compte des populations locales, mais c'est le monde politique allemand qui a multipli\u00e9 les erreurs dans sa strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement, alors c'est une Al-Nafat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [96%] :\r\nIl y a de plus en plus en foss\u00e9 entre les villes et les campagnes, car ce sont les r\u00e9gions rurales qui contribuent le plus au tournant \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 la protection du climat, alors que les int\u00e9r\u00eats de leurs populations ne sont pas assez prises en compte, les gens de ces r\u00e9gions doivent en effet payer pour l'entretien et le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau, alors que l'\u00e9lectricit\u00e9 produite profite surtout aux villes et aux r\u00e9gions du sud de l'Allemagne, ce n'est pas juste et en face, le monde politique n'a pas pris les bonnes d\u00e9cisions, n'a pas dit suffisamment clairement OK, on doit maintenant changer nos paradigmes pour d\u00e9velopper absolument les \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [72%] :\r\nDes mots qui est parti en fait vraiment du bonheur en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [95%] :\r\nTout le monde est d'accord aujourd'hui pour dire que l'Allemagne n'atteindra pas les objectifs fix\u00e9s pour 2030, c'est-\u00e0-dire faire passer les renouvelables \u00e0 65 pourcent de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, il faut dire que dans un pays o\u00f9 le secteur a longtemps \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s subventionn\u00e9 les factures d'\u00e9lectricit\u00e9 des Allemands sont toujours parmi les plus \u00e9lev\u00e9s d'Europe depuis 2 ans, pour limiter les co\u00fbts pour le consommateur, le gouvernement a donc mis en place un syst\u00e8me d'appel d'offres pour chaque nouveau projet d'\u00e9oliennes, mais ce nouveau syst\u00e8me a en fait fait chuter l'activit\u00e9 pour Christoph Podvin, porte- parole de l'organisation Agora \u00e9nergie vendeur, un groupe de r\u00e9flexion qui d\u00e9fend les renouvelables, c'\u00e9tait la pire des strat\u00e9gies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [89%] :\r\nLe date il y a une ce que je ne vous arr\u00eate, on peut faire un film en di\u00e9sel, l'Allemagne a d\u00e9pens\u00e9 vraiment beaucoup d'argent au cours des 15 derni\u00e8res ann\u00e9es pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables chaque ann\u00e9e, nous payons environ 25 milliards d'euros pour subventionner le courant Vert, tout cela, c'\u00e9tait un investissement sur l'avenir afin que l'\u00e9lectricit\u00e9 provenant du vent et du soleil devienne moins cher \u00e0 terme et c'est maintenant le cas d'Assad c'est a fait le courant provenant du vent et du soleil est devenu entre temps une source d'\u00e9nergie bien meilleur march\u00e9 que celles provenant du charbon ou du gaz, sans parler du nucl\u00e9aire, et maintenant que c'est devenu moins cher, on cherche, en quelque sorte \u00e0 s'en \u00e9loigner on ne r\u00e9colte donc pas les fruits de notre travail, on renonce aux dividendes de tout ce qu'on a entrepris, c'est vraiment tr\u00e8s b\u00eate, enfin les dividendes des \u00e0 Grozny, en ce cas, car l'\u00e9poque d'un courant Vert tr\u00e8s subventionn\u00e9 en Allemagne et co\u00fbtant donc tr\u00e8s cher dans 2 ou 3 ans, c'est termin\u00e9 cette \u00e9poque qui, \u00e0 partir de l\u00e0, les prix vont beaucoup baisser dont on doit \u00eatre, listings. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [97%] :\r\nEn attendant une reprise \u00e9ventuelle de l'activit\u00e9, les ministres- pr\u00e9sidents des 5 L\u00e4nder du nord de l'Allemagne viennent de lancer un appel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 Angela Merkel, pour lui demander de prendre des mesures d'urgence face \u00e0 la crise existentielle que traverse le secteur de l'\u00e9nergie \u00e9olienne et ce, dans un pays qui autrefois faisait figure de mod\u00e8le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T07:56:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCE5E0BE-6C57-4919-B153-9A33551EB811", "internalArchiveId": "FCE5E0BE-6C57-4919-B153-9A33551EB811", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zeruya Shalev, l'\u00e9crivaine isra\u00e9lienne re\u00e7oit le prix Michalski pour son dernier roman", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Zeruya Shalev, \u00e9crivaine isra\u00e9lienne. ZERUYA SHALEV\r\n***L'\u00e9crivaine isra\u00e9lienne Zeruya Shalev re\u00e7oit aujourd'hui le prix Michalski de litt\u00e9rature pour son dernier roman \u00abDouleur\u00bb. Un r\u00e9cit qui parle de d\u00e9chirures intimes comme de celles de la soci\u00e9t\u00e9 qui l'entoure... l'h\u00e9ro\u00efne ayant surv\u00e9cu \u00e0 un attentat-suicide \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\nAude Marcovitch, \u00e7a n'est pas un r\u00e9cit autobiographique mais il est question d'un \u00e9v\u00e9nement que l'auteur a elle-m\u00eame m\u00eame subi dans une ville o\u00f9 elle a pass\u00e9 la plus grande partie de sa vie. \r\n DIR STU LS\r\nOui, Zeruya Shalev a surv\u00e9cu il y a quinze ans \u00e0 un attentat, l'explosion d'un bus. Mais l'\u00e9crivaine s'occupe peu de politique globale, elle nous fait entrer dans la sph\u00e8re intime de ses protagonistes, et c'est \u00e0 travers leurs \u00e9motions emm\u00eal\u00e9es, \u00e0 travers leurs histoires intenses que se glissent les \u00e9clats de ces vies sous tension. \r\nAvec Zeruya Shalev, nous nous sommes promen\u00e9es, virtuellement, dans le pays. \r\nPour \u00e9voquer J\u00e9rusalem d'abord. \r\nZeruya Shalev\u00a0: \r\nDIGAS 1'11''\r\nJ'ai v\u00e9cu \u00e0 J\u00e9rusalem presque 40 ans. Et j'y ai \u00e9crit mes livres, j'y ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, c'est l\u00e0 que sont n\u00e9s mes enfants\u00a0; j'y ai v\u00e9cu toutes les difficiles journ\u00e9es des attentats, la premi\u00e8re, la deuxi\u00e8me Intifada... J'ai v\u00e9cu tout ce qui se passe \u00e0 J\u00e9rusalem, toute cette tension, mais aussi beaucoup d'inspiration et une impression d'\u00eatre au centre des choses \u00e0 la fois d'un point de vue spirituel et politique. L'impression que c'est vraiment l'endroit le plus sensible et le plus int\u00e9ressant en Isra\u00ebl. Il y a une vraie excitation\u00a0: la rencontre avec le pass\u00e9 est tellement excessive, et il y a aussi la rencontre avec les Arabes, avec les ultra-orthodoxes, avec les touristes. il y a beaucoup de touristes. Des populations tellement vari\u00e9es, color\u00e9es, et en tension. Et par-dessus tout cela, ce halo de saintet\u00e9 qui baigne la ville. Ca ne rend pas la vie plus facile bien s\u00fbr.\r\nMoi: cette tension suinte dans le style m\u00eame de Zeruya Shalev et entra\u00eene le lecteur avec elle. \r\nDIGAS 28''\r\nJe n'ai pas beaucoup \u00e9crit sur J\u00e9rusalem dans mes livres mais dans le m\u00eame temps j'ai essay\u00e9 d'amener cette atmosph\u00e8re particuli\u00e8re, cette grande tension dans mon style d'\u00e9criture. J'ai essay\u00e9 d'amener la tension de J\u00e9rusalem \u00e0 travers la construction des phrases. Et bien s\u00fbr aussi le lien avec le pass\u00e9\u00a0: l'impression que le pass\u00e9 y est presque plus important que le pr\u00e9sent. \r\n***Et il y a trois ans, Zeruya Shalev a quitt\u00e9 cette ville qui lui \u00e9tait si ch\u00e8re pour s'installer \u00e0 Ha\u00effa.\r\nMoi\u00a0: oui \u00e0 Ha\u00effa, la ville industrieuse de la c\u00f4te nord, la troisi\u00e8me en importance du pays. Et qui a cette particularit\u00e9 remarquable\u00a0: Juifs et Arabes y vivent en harmonie.\u00a0 \r\nDIGAS 2'00''\r\nTrad.\u00a0: Ce qui m'a le plus attir\u00e9e \u00e0 Ha\u00effa c'est la belle cohabitation qui existe ici entre les Juifs et les Arabes. Et \u00e7a n'existe pas \u00e0 J\u00e9rusalem. C'est une des choses qui m'a beaucoup manqu\u00e9e \u00e0 J\u00e9rusalem. Ici on a l'impression d'une certaine connexion. \r\nEntendre de l'arabe dans la rue, et ne pas avoir peur. Mais au contraire sentir la connexion. Ca je le vis \u00e0 Ha\u00effa de mani\u00e8re fantastique. Tu ne sais m\u00eame plus qui est Juif et qui est Arabe, ce n'est plus important ici. \r\n(question moi\u00a0: Isra\u00e9liens tous des traumatis\u00e9s\u00a0?)\r\nJe crois que l'influence de la vie en Isra\u00ebl sur l'h\u00e9ro\u00efne de mon livre \u00ab\u00a0Douleur\u00a0\u00bb est perceptible \u00e0 plusieurs niveaux. Je vois l'influence de cette r\u00e9alit\u00e9 sur beaucoup de familles, de gens. Les relations entre parents et enfants sont plus anxieuses. On laisse moins les enfants libres peut-\u00eatre que dans les familles en Europe. Mon h\u00e9ro\u00efne vit aussi tout ce qui lui arrive de mani\u00e8re tr\u00e8s puissante. Je pense que c'est li\u00e9 \u00e0 la vie isra\u00e9lienne. Et elle fait face \u00e0 de nombreuses questions angoissantes comme l'enr\u00f4lement de son fils \u00e0 l'arm\u00e9e. En outre sa blessure dans un attentat dix ans auparavant l'a rendue d'un c\u00f4t\u00e9 plus anxieuse et de l'autre plus audacieuse. Parce qu'il y a quelque chose dans le fait de mener une vie au bord du pr\u00e9cipice, de la menace, qui rend les gens d'une certaine mani\u00e8re plus lib\u00e9r\u00e9s.\u00a0 \r\nZeruya Shalev est aujourd'hui \u00e0 Montricher o\u00f9 elle recevra le prix Jan Michalski de litt\u00e9rature 2019. \r\n\"Douleur\" de Zeruya Shalev, paru en fran\u00e7ais chez Gallimard.", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897411", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Zeruya Shalev, l\u2019\u00e9crivaine isra\u00e9lienne re\u00e7oit le prix Michalski pour son dernier roman / TUM_2019-12-04T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 04.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Zeruya Shalev, \u00e9crivaine isra\u00e9lienne."], "variantIds": ["ece-10897411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T23:12:29Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'\u00e9crivaine isra\u00e9lienne Zeruya Shalev re\u00e7oit aujourd'hui le prix Michalski de litt\u00e9rature pour son dernier roman, douleur, un r\u00e9cit qui parle de d\u00e9chirures intimes comme de celles de la soci\u00e9t\u00e9 qui l'entoure, l'h\u00e9ro\u00efne ayant surv\u00e9cu \u00e0 un attentat suicide \u00e0 J\u00e9rusalem Aude Marcovitch, \u00e7a n'est pas un r\u00e9cit autobiographique, mais il est question d'un \u00e9v\u00e9nement que l'auteur a elle- m\u00eame subi dans une ville o\u00f9 elle a pass\u00e9 la plus grande partie de sa vie oui alors Zeruya Shalev a surv\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [96%] :\r\nIl y a 15 ans un attentat, l'explosion d'un bus mais l'\u00e9crivaine s'occupe de politique globale dans ses livres, elle nous fait entrer dans la sph\u00e8re intime de ses protagonistes et c'est \u00e0 travers leurs \u00e9motions emm\u00eal\u00e9es \u00e0 travers leurs histoires intenses que se glissent les \u00e9clats de ces mis sous tension avec Zeruya Shalev, nous nous sommes promen\u00e9es virtuellement \u00e0 travers le pays pour pour \u00e9voquer J\u00e9rusalem d'abord. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:50) [56%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 au soleil climat Arbaeen Benjamin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [93%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu \u00e0 J\u00e9rusalem, presque 40 ans, j'ai un Crime livres j'ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, c'est l\u00e0 que sont n\u00e9s, mes enfants, j'ai v\u00e9cu toutes les difficiles journ\u00e9es des attentats, la premi\u00e8re, la deuxi\u00e8me Intifada, j'ai v\u00e9cu tout ce qui se passe \u00e0 J\u00e9rusalem, toute cette tension mais aussi beaucoup d'inspiration et une impression d'\u00eatre au centre des choses \u00e0 la fois d'un point de vue spirituel et politique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:18) [61%] :\r\nTrouve cha\u00eene m\u00e8re y amener Mbama Van \u00e0 Gameiro on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [95%] :\r\nL'impression que c'est vraiment l'endroit le plus sensible et le plus int\u00e9ressant en Isra\u00ebl, il y a une vraie excitation la rencontre avec le pass\u00e9 tellement excessive et puis il y a aussi la rencontre avec les Arabes avec les ultra- orthodoxes avec les touristes, il y a beaucoup de touristes des populations tellement vari\u00e9es tellement color\u00e9es et en tension aussi et par- dessus tout cela, ce halo de saintet\u00e9 qui baigne la viande. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [96%] :\r\nNantes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [99%] :\r\n\u00e7a ne rend pas la vie plus facile bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:52) [66%] :\r\nRock c'est comme on va les celle que Dexia c'est mais j'aurais fait mal Eraso l'homme, mais quel Al-Qa\u00efm comme Vannes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [96%] :\r\nCette tension suinte dans le Style m\u00eame de Zeruya Shalev et entra\u00eene le lecteur avec elle. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:08) [50%] :\r\nAnne quota est Arabe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [96%] :\r\nJe n'ai pas beaucoup \u00e9crit sur J\u00e9rusalem dans mes livres, mais dans le m\u00eame temps, j'ai essay\u00e9 d'amener cette atmosph\u00e8re particuli\u00e8re cette grande tension dans mon Style d'\u00e9criture, j'ai essay\u00e9 d'amener la tension de J\u00e9rusalem \u00e0 travers la construction des phrases, et bien s\u00fbr aussi le lien avec le pass\u00e9, l'impression que le pass\u00e9, il y presque plus important que le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:32) [63%] :\r\nSa ressource mais au fait : ben, The show off. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [92%] :\r\nEt puis il y a 3 ans, Zeruya Shalev a quitt\u00e9 cette ville qui lui \u00e9tait si cher pour s'installer \u00e0 Ha\u00effa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [91%] :\r\nWe are Ha\u00effa la ville industrieuse de la C\u00f4te-Nord la 3\u00e8me en importance du pays et qui a cette particularit\u00e9 remarquable Juifs et Arabes, ils vivent en harmonie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:52) [57%] :\r\nDevoir faire chaque fans tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [92%] :\r\nCe qui m'a le plus attir\u00e9e Ha\u00effa, c'est la belle cohabitation qui existe ici entre les juifs et les Arabes, mais \u00e7a n'existe pas \u00e0 J\u00e9rusalem, c'est une des choses qui m'a beaucoup manqu\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem, ici on a l'impression d'une certaine connexion entendre de l'arabe dans la rue et ne pas avoir peur, au contraire, sentir cette connexion, \u00e7a je le vis \u00e0 Ha\u00effa, de mani\u00e8re fantastique, tu ne sais m\u00eame plus qui est Juif et qui Arabe de ce n'est plus important ici. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:20) [75%] :\r\nMais au 10 20 milliards avait alors Monsieur mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [90%] :\r\nVous parlez beaucoup de de crainte de peur, vous n'avez plus vraiment aussi peur \u00e0 Ha\u00effa que vous aviez \u00e0 J\u00e9rusalem, est ce que vous avez l'impression que les Isra\u00e9liens, c'est un choc de traumatiser vous- m\u00eame vous avez surv\u00e9cu \u00e0 un attentat alors tous les Isra\u00e9liens s'\u00e9taient traumatis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:40) [63%] :\r\n\u00e0 monsieur votre chatH. pas Abdelkrim Crime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [95%] :\r\nJe crois que l'influence de la vie en Isra\u00ebl sur l'h\u00e9ro\u00efne de mon livre douleur est perceptible \u00e0 plusieurs niveaux, je vois l'influence de cette r\u00e9alit\u00e9 sur beaucoup de familles de gens, les relations entre parents et enfants sont plus anxieuses. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:57) [81%] :\r\nJ'avais une belle quand vous voyez -vous \u00e7a, il a des mains. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [89%] :\r\nOn laisse moins les enfants libres peut-\u00eatre que dans les familles, en Europe et argent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:04) [78%] :\r\nCharles oui mais \u00e7a et l\u00e0 des mollahs, mais je crois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [97%] :\r\nMon h\u00e9ro\u00efne vit aussi tout ce qui lui arrive de mani\u00e8re tr\u00e8s puissante, je pense que c'est li\u00e9 \u00e0 la vie isra\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:14) [63%] :\r\nSur la cr\u00e8me \u00e0 Isra\u00ebl et j'boycottage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [95%] :\r\nEt elle fait face \u00e0 de nombreuses questions angoissantes, comme l'enr\u00f4lement de son fils \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:22) [70%] :\r\nC'est la peine c'est la Baroche ecz\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:26) [90%] :\r\nEn outre, sa blessure dans un attentat dix ans auparavant l'a rendue d'un c\u00f4t\u00e9 plus anxieuse et de l'autre, plus audacieuse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:33) [70%] :\r\nElle se fait que \u00e7a retard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [97%] :\r\nParce qu'il y a quelque chose dans le fait de mener une vie au bord du pr\u00e9cipice de la menace qui rend les gens d'une certaine mani\u00e8re plus lib\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:42) [57%] :\r\nBah virage le Crime \u00e0 la Shell Guillaume ce gang horaire l'anarchisme New York bien s\u00fbr auteur ne choque on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [99%] :\r\nZeruya Shalev est aujourd'hui \u00e0 Montricher o\u00f9 elle recevra le prix Jan Michalski de litt\u00e9rature 2019. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [92%] :\r\nMerci Aude Marcovitch et puis douleur le livre de Zeruya Shalev est paru en fran\u00e7ais chez Gallimard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76B7629A-4D71-4159-913F-AC90FA5EAC4A", "internalArchiveId": "76B7629A-4D71-4159-913F-AC90FA5EAC4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ONG revoient les chiffres des victimes de la r\u00e9pression \u00e0 la hausse: interview de Mohammad Reza Haji Karim Jabbari", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mohammad Reza HAJI KARIM JABBARI, ambassadeur d'Iran \u00e0 Berne\r\n\r\n\r\nInterview de Mohammad Reza Haji Karim Jabbari, l'ambassadeur d'Iran en Suisse. AMBASSADEUR IRAN\r\n***Au fil des informations et des t\u00e9moignages qui sortent d'Iran, les ONG revoient les chiffres de la r\u00e9pression \u00e0 la hausse. Lundi, Amnesty International d\u00e9plorait la mort de plus de 200 personnes lors des manifestations contre la hausse du prix de l'essence, il y a deux semaines. Les forces de l'ordre sont accus\u00e9es d'avoir tir\u00e9 sur les manifestants et arr\u00eat\u00e9 plusieurs centaines de personnes.\r\nDans ce contexte, il est int\u00e9ressant d'entendre la parole du gouvernement iranien, de savoir ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ces accusations... Anouk Henry a pu le demander directement \u00e0 l'ambassadeur d'Iran \u00e0 Berne, Mohammad Reza HAJI KARIM JABBARI:\r\n  3'08''\r\n***L'ambassadeur d'Iran en Suisse, accuse les Etats-Unis d'\u00eatre responsables des violences qui ont \u00e9clat\u00e9 pendant les manifestations. Car depuis un an et demi, son pays subit la politique de pression maximale de Washington: des sanctions \u00e9conomiques drastiques suite au retrait am\u00e9ricain de l'accord nucl\u00e9aire.\r\nL'Ambassadeur Mohammad Reza Jabbari fustige la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine et lance un avertissement: l'Union Europ\u00e9enne porte sa part de responsabilit\u00e9 dans les probl\u00e8mes de l'Iran:\r\n  3'19''\r\n>>>EXTRO: Mohammad Reza HAJI KARIM JABBARI, ambassadeur d'Iran en Suisse. Il r\u00e9pondait aux questions de Anouk Henry pour \"Tout Un Monde\".", "durationSec": 444, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897408", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les ONG revoient les chiffres des victimes de la r\u00e9pression \u00e0 la hausse: interview de Mohammad Reza Haji Karim Jabbari / TUM_2019-12-04T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 04.12.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Mohammad Reza Haji Karim Jabbari, l\u2019ambassadeur d\u2019Iran en Suisse."], "variantIds": ["ece-10897408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T23:12:29Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nAu fil des informations, des t\u00e9moignages qui sortent d'Iran les ONG revoient les chiffres de la r\u00e9pression \u00e0 la hausse lundi, Amnesty International, d\u00e9plorait la mort de plus de 200 personnes lors des manifestations contre la hausse du prix de l'essence, il y a 2 semaines, les forces de l'ordre sont accus\u00e9s d'avoir tir\u00e9 sur les manifestants et arr\u00eat\u00e9 plusieurs centaines de personnes dans ce contexte, il est int\u00e9ressant d'entendre la parole du gouvernement iranien de savoir ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ces accusations, Anouk Henry a pu le demander directement \u00e0 l'ambassadeur d'Iran \u00e0 Berne, Mohammad Reza Haji Karim Jabbari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nBien s\u00fbr que nous d\u00e9non\u00e7ons compl\u00e8tement tout ce chiffre, \u00e7a c'\u00e9tait pas des organismes des Nations Unies, ces statistiques sont publi\u00e9es par une organisation non gouvernementale, mais aussi par des groupes qu'on nous consid\u00e9rons comme une organisation terroriste, ces informations sont compl\u00e8tement fausses, nous avons d\u00e9nonc\u00e9 \u00e7a bien s\u00fbr, il y avait des d\u00e9g\u00e2ts humains, mais je crois, c'\u00e9tait tellement exag\u00e9r\u00e9 dans tous les cas pour ces statistiques, ils ont besoin de montrer un prof, il n'y a m\u00eame pas un nom qu'il faut fournir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [92%] :\r\nVous dites que ce n'est pas l'ONU qui a donn\u00e9 ces chiffres, c'est quand m\u00eame une organisation comme Amnesty International, qui est quand m\u00eame reconnu au niveau international, \u00e7a veut dire, vous seriez pr\u00eat \u00e0 ce qu'il y ait une enqu\u00eate de l'ONU pour venir voir l'ampleur de de ce qui s'est pass\u00e9 pendant ces 4 jours de manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [92%] :\r\nJe crois qu'il n'y a aucun pays qui accepte \u00e7a, \u00e7a c'est une ing\u00e9rence directe dans les affaires int\u00e9rieures d'un pays, il n'y a aucun pays qui a excep \u00e7a, regardez ce qui se passe, il y a plus d'un an en France il y a d\u00e9j\u00e0 11 morts il y a des centaines de bless\u00e9s, des gens qui ont perdu un membre de leur corps, le cas d'Iran, c'\u00e9tait pas une chose tr\u00e8s particuli\u00e8re, \u00e7a arrive dans tous les pays, c'\u00e9tait pour d'autres jours de manifestations et \u00e7a, c'est fini, mais c'est dommage que on voit pas des millions et des millions, des Iraniens qui sont venues sur les routes, routes dans toutes les villes, dans tous les villages pour protester contre la violence, ils ont attaqu\u00e9 non seulement des b\u00e2timents publics, mais aussi de supermarch\u00e9s de propri\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, \u00e7a ce n'est pas acceptable mais pourquoi une enqu\u00eate internationale, il n'y a aucune raison pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [93%] :\r\nUne des critiques qui a \u00e9t\u00e9 faite par certains observateurs, c'est que pendant ces manifestations internet a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9, donc les nouvelles par internet \u00e9tait pas accessible depuis l'ext\u00e9rieur, le gouvernement a dit que c'\u00e9tait pour des raisons d'ing\u00e9rence est ce que ce n'est pas disproportionn\u00e9e tout de m\u00eame comme mesure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nVous savez, quand il y a une question de s\u00e9curit\u00e9 puis un sur dans tout le pays, on prend des mesures n\u00e9cessaires pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des gens et des propri\u00e9t\u00e9s et c'\u00e9tait pour quelques jours, c'est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 se r\u00e9tablit on avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [92%] :\r\nIl y a aussi des manifestations \u00e0 l'\u00e9tranger contre T\u00e9h\u00e9ran, on pense au Liban ou bien \u00e0 l'Irak, est ce que le gouvernement iranien aujourd'hui et pas en mauvaise posture, isol\u00e9 et fragilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [93%] :\r\nAbsolument pas, vous savez tous les peuples ont le droit d'exprimer leur voix et leurs id\u00e9es, leurs demandes tout ce qui se passe au Liban, en Irak, c'est des affaires int\u00e9rieures de ce pays, l'Iran n'esp\u00e8re pas d'intervenir dans les affaires int\u00e9rieures de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [96%] :\r\nL'ambassadeur d'Iran en Suisse, accuse les \u00c9tats-Unis d'\u00eatre responsables des violences qui ont \u00e9clat\u00e9 pendant les manifestations, car depuis un an et demi son pays subit la politique de pression maximale de Washington des sanctions \u00e9conomiques drastiques suite au retrait am\u00e9ricain de l'accord nucl\u00e9aire l'ambassadeur Mohammad Reza Jabbari fustige la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine et lance un avertissement : l'Union Europ\u00e9enne porte sa part de responsabilit\u00e9 dans les probl\u00e8mes de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [91%] :\r\nSi les Europ\u00e9ens quoi que cet accord est important pour la s\u00e9curit\u00e9 mondiale r\u00e9gionales, alors ils doivent aussi essayer de respecter leur engagement, bien s\u00fbr, cet accord est en danger, ils peuvent pas d'une part, suivre les sanctions, la pression am\u00e9ricaine sur l'Iran et d'autre part, explique -t-elle, Iran, de respecter ses engagements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [91%] :\r\nLa Suisse joue un r\u00f4le particulier puisque c'est une puissance protectrice avance quelque sorte elle est interm\u00e9diaire entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis et l'Iran et l'Arabie Saoudite, qu'est ce que vous attendez de la Suisse et puis, en particulier l'ouverture d'un canal bancaire humanitaire qui \u00e9tait en discussion pour permettre \u00e0 l'importation de m\u00e9dicaments, de nourriture, est ce que ces n\u00e9gociations l\u00e0, elles ont encore des chances d'aboutir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [93%] :\r\nHier, nous avons c\u00e9l\u00e9br\u00e9 100\u00e8me anniversaire de l'\u00e9tablissement des relations diplomatiques et consulaires entre l'Iran et la Suisse, par une c\u00e9r\u00e9monie qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran pendant 100 ans nous avons toujours eu de bonnes relations, sans aucune rupture dans ses relations alors pendant ces jours difficiles pour l'\u00e9conomie d'Iran depuis le que les Am\u00e9ricains ont quitt\u00e9 l'accord nucl\u00e9aire, la Suisse a fait beaucoup des efforts pour r\u00e9tablir la commerce des produits alimentaires et pharmaceutiques entre l'Iran et la Suisse, mais malheureusement, je crois, apr\u00e8s un an et demi, il n'a pas eu des r\u00e9sultats positifs parce que cette politique de pression maximale terrorisme \u00e9conomique am\u00e9ricain en train de viser la population et le peuple iranien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [93%] :\r\nVous \u00eates arriv\u00e9 en Suisse, un mois apr\u00e8s le retrait des am\u00e9ricains de l'accord sur le nucl\u00e9aire, on imagine que le votre travail ici, qui aurait pu \u00eatre un travail d'ouverture \u00e9conomique d'expansion de de relations bilat\u00e9rales, aujourd'hui il est totalement diff\u00e9rent, vous devez justifier vous battre, vous d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [91%] :\r\nEt un sur j'avais un programme pour d\u00e9velopper l'expansion des relations bilat\u00e9rales entre nos 2 pays, mais apr\u00e8s le retrait des am\u00e9ricains de l'accord, mon programme, bien s\u00fbr, a beaucoup chang\u00e9, heureusement la situation c'est meilleur de ce que je pensais m\u00eame la Suisse est encore un partenaire \u00e9conomique important pour l'Iran il y a des soci\u00e9t\u00e9s suisses qui ont des investissements consid\u00e9rables en Iran de soci\u00e9t\u00e9s qu'on Novartis comme Roche, Nestl\u00e9 et le prodige de produits alimentaires, pharmaceutiques en Iran qui est surtout pendant ce temps, tr\u00e8s important pour le pays et ils ont m\u00eame augment\u00e9 leur investissement si je ne voteront pas, alors, nos relations sont ont des effets positifs et importants sur l'\u00e9conomie, la politique de l'IRA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [97%] :\r\nMohamed Reza Haji Karim Jabbari, ambassadeur d'Iran en Suisse, il r\u00e9pondait aux questions de Anouk Henry pour tout un monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T07:56:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9E84EF5-F99A-40A4-9505-80D0C3153033", "internalArchiveId": "F9E84EF5-F99A-40A4-9505-80D0C3153033", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine d\u00e9sinvestit le renouvelable et r\u00e9investit dans le charbon", "publicationDate": "2019-12-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa Chine d\u00e9sinvestit le renouvelable et r\u00e9investit dans le charbon CHINE REINVESTIT DANS LE CHARBON\r\nLa Chine aussi faisait figure de leader... Premier pollueur de la plan\u00e8te, elle est en quelque sorte aussi le pays le plus vert du monde puisqu'elle compte le plus d'installations solaires et \u00e9oliennes de la plan\u00e8te. D\u00e9sireuses d'\u00eatre premi\u00e8re de classe dans la lutte contre le r\u00e9chauffement, les autorit\u00e9s chinoises ont promis il y a plusieurs ann\u00e9es de r\u00e9duire drastiquement leurs \u00e9missions.\r\nUn volontarisme aujourd'hui affaibli...\r\nMichael Peuker, vous \u00eates en ligne de Shangha\u00ef... La Chine pourrait bien passer de leader \u00e0 cancre en mati\u00e8re de protection du climat.\r\n DIR VoIP\r\nOui. En tout cas elle fait demi-tour. Un demi-tour au frein \u00e0 main qui inqui\u00e8te beaucoup d'observateurs au moment o\u00f9 l'ONU tire la sonnette d'alarme et enjoint le monde \u00e0 saisir \u00e0 bras le corps de la probl\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique. Alors l'objectif officiel de la Chine reste le m\u00eame: atteindre son pic d'\u00e9manation de CO2 en 2030. Pour ce faire, les autorit\u00e9s ont ces derni\u00e8res ann\u00e9es investies massivement dans le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. A coup d'importantes subventions en faveur des industries solaires et \u00e9oliennes. Une strat\u00e9gie dont un des effets collat\u00e9raux notables a \u00e9t\u00e9 la mise \u00e0 mort des secteurs de productions europ\u00e9ens. Le solaire allemand a particuli\u00e8rement souffert de cette politique. Une politique qui a soudainement ralenti l'an dernier.\r\n***\u00c7a signifie donc que la Chine r\u00e9duit ses subventions et ses investissements dans le renouvelable ?\r\nOui. P\u00e9kin ferme les vannes. Et le secteur du solaire a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9. Beaucoup d'entreprises chinoises sont aujourd'hui en tr\u00e8s mauvaise posture. L'\u00e9olien tire aussi la langue. Le Financial Times s'est pench\u00e9 sur les investissements chinois dans le secteur renouvelable. Les chiffres sont \u00e9loquents. Durant premi\u00e8re moiti\u00e9 de 2017, P\u00e9kin avait consacr\u00e9 75 milliards de francs aux renouvelables. Sur la m\u00eame p\u00e9riode cette ann\u00e9e, ces investissements s'\u00e9levaient \u00e0 28 milliards de francs. C'est une chute vertigineuse de plus de 60%... Jusqu'ici championne toute cat\u00e9gorie du renouvelable, la Chine semble pr\u00eate \u00e0 rendre sa m\u00e9daille.\r\n***Et qu'est-ce qui explique ce revirement soudain ?\r\nL'\u00e9conomie en berne. Il y a 5 ans, quand la Chine avait esquiss\u00e9 sa strat\u00e9gie, son \u00e9conomie \u00e9tait beaucoup plus robuste. La priorit\u00e9 pour P\u00e9kin, c'\u00e9tait - c'est toujours dans une moindre mesure - la transformation de son march\u00e9 pour favoriser les industries de pointes. Dans ce contexte, les objectifs environnementaux ambitieux \u00e9taient vu comme une opportunit\u00e9 pour se profiler dans ce secteur \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e. Mais depuis, Donald Trump est pass\u00e9 par-l\u00e0. L'Europe s'est r\u00e9veill\u00e9e dans le sillage des critiques am\u00e9ricaines et se montre elle aussi plus dure envers la Chine. Une Chine dont l'\u00e9conomie est aujourd'hui en mauvaise posture. La croissance est \u00e0 son plus bas depuis 1990. S'ajoutent \u00e0 cela des d\u00e9fis politiques comme la r\u00e9pression de Ou\u00efghours au Xinjiang - qui co\u00fbte un saladier \u00e0 l'\u00e9tat - ou encore la crise \u00e0 Hong Kong. La priorit\u00e9 pour P\u00e9kin, c'est d\u00e9sormais avant tout de stabiliser son \u00e9conomie, de pr\u00e9venir le m\u00e9contentement social. Toute autre pr\u00e9occupation - comme les questions environnementales - semble en passe d'\u00eatre rel\u00e9gu\u00e9es au second plan.\r\n***Et ce changement de priorit\u00e9, ce virage dans la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique, quels en sont les effets ?\r\nLes centrales \u00e0 charbon se multiplient. Et les nouveaux sites miniers aussi. Le premier ministre Li Keqiang lui-m\u00eame a r\u00e9cemment prononc\u00e9 un discours dans lequel il appelait \u00e0 privil\u00e9gier le charbon propre et les centrales de combustion modernes. L'enjeu est \u00e9conomiquement important: le secteur emploie des millions de personnes dans plusieurs provinces mini\u00e8res au nord du pays. Pas question de se priver de cette manne \u00e9conomique source indirectement de stabilit\u00e9 sociale.\r\nLe charbon est une ressource importante. la Chine veut l'\u00e9couler. Dans le cadre du grand projet des nouvelles routes de la soie, les banques d'Etat ont investies pr\u00e8s de 30 milliards de francs dans la construction de centrales \u00e0 charbon \u00e0 l'\u00e9tranger, dans les pays h\u00e9bergeant les infrastructures du m\u00e9gaprojet chinois. De quoi participer davantage, mais indirectement, \u00e0 la hausse globale des \u00e9missions de CO2.", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10897410", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Chine d\u00e9sinvestit le renouvelable et r\u00e9investit dans le charbon / TUM_2019-12-04T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 04.12.2019"], "variantIds": ["ece-10897410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-11T23:05:54Z", "speechToTexts": ["12.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMais la Chine aussi, faisait figure de leader Premier pollueur de la plan\u00e8te, l'est, en quelque sorte aussi le pays le plus Vert du monde puisqu'elle compte le plus d'installations solaires, il y a eu le et le et \u00e9oliennes vais y arriver la plan\u00e8te d\u00e9sireuses d'\u00eatre premi\u00e8re de classe dans la lutte contre le r\u00e9chauffement, les autorit\u00e9s chinoises ont promis il y a plusieurs ann\u00e9es de r\u00e9duire drastiquement leurs \u00e9missions un volontarisme aujourd'hui affaibli, Michael peu car vous \u00eates en ligne de Shanghai, la Chine pourrait bien passer de leader \u00e0 cancre en mati\u00e8re de protection du climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nOui, en tout cas le fait demi- tour un demi- tour au frein \u00e0 main qui inqui\u00e8te beaucoup d'observateurs au moment o\u00f9 l'ONU tire la sonnette d'alarme en juin le monde \u00e0 saisir \u00e0 bras-le-corps la probl\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique, alors l'objectif officiel de la Chine reste officiellement toujours le m\u00eame, c'est-\u00e0-dire ralentir sa production de CO2 pour atteindre son pic d'\u00e9manation en 2030 pour ce faire, les autorit\u00e9s ont ces derni\u00e8res ann\u00e9es, investies massivement dans le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables \u00e0 coup d'importantes subventions dans dans les industries solaires et \u00e9oliennes notamment une politique qui a cependant soudainement ralenti qui s'est presque stopp\u00e9 Net l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que la Chine r\u00e9duit ses subventions et ses investissements dans le renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nOui : P\u00e9kin ferme les vannes et le secteur du solaire a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement touch\u00e9 beaucoup d'entreprises chinois se retrouvent aujourd'hui en grande difficult\u00e9, l'\u00e9olien tire aussi la langue alors le Financial Times s'est pench\u00e9 il y a peu, sur les investissements chinois dans le secteur du renouvelable et les chiffres sont \u00e9loquents : durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e 2017 P\u00e9kin consacrait encore 75 milliards de francs \u00e0 ce secteur, mais sur la m\u00eame p\u00e9riode, cette ann\u00e9e en 2019 ces investissements se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 28 milliards de francs seulement, soit une chute vertigineuse de plus de 60 pourcent jusqu'ici championne toute cat\u00e9gorie du renouvelable, la Chine pourrait donc \u00e0 l'avenir, perdre sa m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [87%] :\r\nBen vous voyez Michael, qu'est ce qui explique ce revirement soudain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nBen c'est l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie en berne, il y a 5 ans quand la Chine avait esquiss\u00e9 sa grande strat\u00e9gie son \u00e9conomie \u00e9tait beaucoup plus robuste, la priorit\u00e9 pour P\u00e9kin s'\u00e9tait alors et c'est toujours un, dans une moindre mesure, c'\u00e9tait la la transformation de son march\u00e9 pour favoriser les industries de pointe, et dans ce contexte, h\u00e9 bien les objectifs environnementaux ambitieux qu'elle s'\u00e9tait fix\u00e9 \u00e9tait vue comme une opportunit\u00e9 pour se profiler dans ce secteur \u00e0 tr\u00e8s haute valeur ajout\u00e9e, mais depuis, Donald Trump est pass\u00e9 par l\u00e0, avec sa guerre commerciale, l'Europe s'est aussi r\u00e9veill\u00e9 dans le si\u00e8ge des Am\u00e9ricains se montre elle aussi plus dure envers la Chine une Chine dont l'\u00e9conomie est aujourd'hui en mauvaise posture, la croissance est \u00e0 son plus bas niveau depuis 1990 s'ajoute \u00e0 cela toutes sortes de d\u00e9fis politiques, comme par exemple la crise \u00e0 Hong Kong, la priorit\u00e9 pour P\u00e9kin, c'est d\u00e9sormais donc avant tout de stabiliser son \u00e9conomie de pr\u00e9venir le m\u00e9contentement social et toute autre pr\u00e9occupation, comme les questions environnementales, semble en passe d'\u00eatre rel\u00e9gu\u00e9es au second plan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [94%] :\r\nEt ce changement de priorit\u00e9 ce ce virage dans la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9conomique et quelles en sont les effets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [97%] :\r\nAlors les centrales \u00e0 charbon se multiplient et les nouveaux sites miniers aussi la Chine br\u00fble d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'heure actuelle, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du charbon consomm\u00e9 dans le monde chaque ann\u00e9e, la tendance devrait se renforcer le 1er ministre Li Keqiang lui- m\u00eame a r\u00e9cemment prononc\u00e9 un discours dans lequel il fait l'apologie du charbon propre et des centrales de combustion modernes, l'enjeu est \u00e9conomiquement important pour la Chine, le secteur emploie des millions de personnes dans plusieurs provinces mini\u00e8res au nord du pays, pas question donc de se priver de cette manne \u00e9conomique source indirecte de stabilit\u00e9 sociale aussi, donc le charbon c'est une ressource tr\u00e8s importante primordial que la Chine veut aussi pouvoir continuer \u00e0 \u00e9couler et dans le cadre du grand projet des nouvelles routes de la soie, les banques d'\u00c9tat chinoises ont investi massivement pr\u00e8s de 30 milliards de francs dans la construction de centrales \u00e0 charbon, \u00e0 l'\u00e9tranger dans les pays qui h\u00e9berge des infrastructures du m\u00e9gaprojet chinois de quoi participer encore davantage, bien qu'indirectement \u00e0 cette hausse globale des \u00e9missions de CO2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-04T07:56:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A56FBE22-868C-4C7E-915F-47D7CB04D208", "internalArchiveId": "A56FBE22-868C-4C7E-915F-47D7CB04D208", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Georg Lutz, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re aux Etats Verte;Laurent Wehrli, conseiller national PLR;Flavia Wasserfallen, sp\u00e9cialiste de la politique de la petite enfance, PS;G\u00e9raldine Savary, ancienne s\u00e9natrice;Pierre Eckert, d\u00e9put\u00e9 Verts;Vlahovic ;Misyef Misyef, de l'Institut de recherches sur les politiques \u00e9conomiques palestiniennes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2/ REGULA RYTZ EL CF) La session \u00e0 peine ouverte hier \u00e0 Berne. \r\nEt  voil\u00e0 les affaires s\u00e9rieuses qui commencent pour la Verte Regula Rytz.\r\nAuditionn\u00e9e cet apr\u00e8s-midi par les Verts lib\u00e9raux. \r\nAvant de tenter, mercredi prochain, d'entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nPour cela, il faudra \u00e9jecter un ministre en place. \r\nTous les si\u00e8ges, en effet, ont \u00e9t\u00e9 repourvus en cours de l\u00e9gislature. \r\nLes Verts d\u00e9noncent d'ailleurs cette pratique de la d\u00e9mission strat\u00e9gique.\r\nQui voit certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux s'en aller.\r\nAvant la fin de leur mandat. \r\nPar exemple pour servir leur parti.\r\nUne pratique devenue presque une coutume, Alexandra Richard\r\n((S'effacer au moment opportun. Le premier \u00e0 l'avoir fait, c'\u00e9tait Otto Stich, en 1995. Et partir avant la fin du mandat, c'est m\u00eame la norme. Moins d'un tiers des conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 la fin de leur mandat, depuis 1919. Georg Lutz, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne:\r\n...\r\nLes Verts d\u00e9noncent cette habitude. Qui les force aujourd'hui \u00e0 viser un ministre en place s'ils veulent entrer au gouvernement. La conseill\u00e8re aux Etats Ad\u00e8le Thorens:\r\n...\r\nRefl\u00e9ter les \u00e9quilibres. C'est pour cette raison que l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral suit celles du parlement. Mais pour le conseiller national PLR Laurent Wehrli, la d\u00e9mocratie peut quand m\u00eame s'exercer:\r\n...\r\nId\u00e9alement. Mais difficile de forcer un ministre \u00e0 rester en place. Il faudrait ajouter toute une s\u00e9rie d'exceptions, comme l'\u00e9tat de sant\u00e9. ))\r\n(lobbies) *** Berne o\u00f9 le Conseil national s'est mis au travail hier\r\nSous la pr\u00e9sidence de la PLR vaudoise Isabelle Moret, il a dit oui \u00e0 une meilleure r\u00e9glementation de l'acc\u00e8s au parlement des lobbyistes. \r\nD\u00e9clarer.\r\nDans un registre.\r\nTous leurs liens d'int\u00e9r\u00eat. \r\nVoil\u00e0 ce qui attend peut-\u00eatre les repr\u00e9sentants des groupes de pression au b\u00e9n\u00e9fice d'un badge permanent.\r\nApr\u00e8s cette entr\u00e9e en mati\u00e8re, le texte retourne en commission.\r\n(TF5/BERNE ALLAITEMENT) *** Le Palais f\u00e9d\u00e9ral qui a innov\u00e9 hier, avec la toute nouvelle salle d'allaitement \r\nUne id\u00e9e lanc\u00e9e par l'ancienne pr\u00e9sidente du conseil national.\r\nLa socialiste tessinoise Marina Carobbio.\r\nEt concr\u00e9tis\u00e9e par Isabelle Moret. \r\nDe quoi r\u00e9jouir les jeunes parents \u00e9lus \u00e0 Berne.\r\nMais un message aussi envoy\u00e9 \u00e0 la population \r\nCette salle d'allaitement, Muriel Ballaman, vous l'avez visit\u00e9e.\r\n(breve soc jura) Femme.\r\nSocialiste.\r\nJurassienne.\r\nLa d\u00e9put\u00e9e Rosalie Beuret briguera le fauteuil gouvernemental du PDC Charles Juillard.\r\nElu au Conseil des Etats.\r\nCe sera le 9 f\u00e9vrier prochain.\r\nLors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire. \r\nLe PS veut reprendre son deuxi\u00e8me si\u00e8ge.\r\nQu'il a perdu en 2015.\r\n(06/GE REAX RECOMPTAGE ECKERT) *** A Gen\u00e8ve, le feuilleton du Pr\u00e9-du-Stand n'est pas termin\u00e9 \r\nDernier \u00e9pisode en date, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par notre bureau genevois ? \r\nLe recours d\u00e9pos\u00e9 par les propri\u00e9taires de la parcelle.\r\nAupr\u00e8s de la Chambre constitutionnelle.\r\nContre le vote du 24 novembre dernier, finalement refus\u00e9 pour 9 voix.\r\nMais entach\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s, selon eux.\r\nIls demandent donc son annulation.\r\nUn nouveau recomptage.\r\nEt l'acc\u00e8s aux proc\u00e8s-verbaux des deux d\u00e9pouillements qui ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu.\r\nMais qu'en pense le d\u00e9put\u00e9 vert Pierre Eckert, oppos\u00e9 au projet ? \r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(daillens) Une attaque de transport de fonds.\r\nUne de plus.\r\nHier soir dans le canton de Vaud.\r\nPr\u00e8s de Daillens.\r\nLes braqueurs ont immobilis\u00e9 un fourgon de La Poste gr\u00e2ce \u00e0 deux v\u00e9hicules. \r\nArmes \u00e0 feu \u00e0 la main, ils ont forc\u00e9 les convoyeurs \u00e0 sortir. \r\nAvant de prendre la fuite avec le contenu du fourgon. \r\nNon sans avoir incendi\u00e9 tous les v\u00e9hicules. \r\nPersonne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\r\n(schmoltz truc) Il aurait entra\u00een\u00e9 dans sa chute 10.000 emplois.\r\nDont 800 en Suisse. \r\nMais le g\u00e9ant industriel lucernois Schmolz et Bickenbach est sauv\u00e9. \r\nSes deux actionnaires principaux ont mis leur rivalit\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 hier lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\nMartin Haefner, propri\u00e9taire de l'importateur de voitures Amag, injectera 325 millions de francs.\r\nL'homme d'affaire russe Viktor Vekselberg restera actionnaire majoritaire.\r\n(12/OTAN ITW SOMMITE VIRER TURQUIE) *** L'OTAN f\u00eate aujourd'hui et demain \u00e0 Londres son septanti\u00e8me anniversaire. Mais l'ambiance n'est pas tr\u00e8s festive...\r\nLes 29 pays membres de l'Alliance atlantique doivent faire face au travail de sape de Donald Trump, tr\u00e8s critique.\r\nLa Turquie, aussi, joue aussi les trouble-f\u00eates. \r\nTr\u00e8s critiqu\u00e9e pour ses op\u00e9rations militaires dans le Nord de la Syrie.\r\nEt pour ses achats de missiles russes.\r\nD'o\u00f9 des doutes sur son avenir au sein de l'Otan. \r\nCeux de Michael Clarke, l'un des experts britanniques les plus renomm\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense\r\nPROMO\r\n(usa-gafa-france) Champagne.\r\nRoquefort.\r\nCosm\u00e9tiques.\r\nQuelques-uns des produits fran\u00e7ais que les Etats-Unis menacent de surtaxer.\r\nA hauteur de 100%.\r\nSi la France va jusqu'au bout contre les grandes entreprises technologiques am\u00e9ricaines.\r\nLes Gafa. \r\nParis veut imposer \u00e0 hauteur de 3% le chiffre d'affaire r\u00e9alis\u00e9 en France par celles que l'on nomme les GAFA.\r\nDonald Trump et Emmanuel Macron pourraient en parler ce matin en marge du sommet de l'OTAN, \u00e0 Londres.\r\n(TF4/GREVE EN FRANCE PREPARATIFS) *** La France qui se pr\u00e9pare \u00e0 vivre jeudi sa plus grande gr\u00e8ve depuis 1995. \r\nUn mouvement contre la r\u00e9forme pour un r\u00e9gime universle des retraites. \r\nEt un mouvement que pourrait rejoindre \r\nDes enseignants.\r\nDes soignants.\r\nDes avocats.\r\nDes \u00e9boueurs.\r\nDes policiers.\r\nAvec des transports publics quasiment \u00e0 l'arr\u00eat. \r\nComment syndicats et gouvernement pr\u00e9parent-ils leur bras de fer de jeudi, Alexandre Habay ?\r\nA J-2 les premiers sont optimistes sur la mobilisation, le gouvernement lui serre les dents en attendant que \u00e7a passe. De l'avis g\u00e9n\u00e9ral la gr\u00e8ve du 5 d\u00e9cembre va \u00eatre tr\u00e8s suivie. L'enjeu sera plut\u00f4t la dur\u00e9e : c'est le jour d'apr\u00e8s qui compte. La gr\u00e8ve est reconductible de mani\u00e8re illimit\u00e9e. Elle sera donc vot\u00e9e chaque jour par les gr\u00e9vistes. Dans les rangs syndicaux, les cagnottes solidaires se remplissent, certains r\u00eavent de tenir jusqu'aux vacances. Le secteur le plus concern\u00e9 sera \u00e9videmment les transports en particulier en r\u00e9gion parisienne. La SNCF a d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 la vente de billets entre le 5 et le 8 d\u00e9cembre. A noter que les lignes TGV entre la Suisse et la France seront \u00e9galement fortement perturb\u00e9es. La SNCF va publier ses pr\u00e9visions aujourd'hui \u00e0 17h.\r\n*** Quelles mesures sont-elles pr\u00e9vues pour limiter les inconv\u00e9nients de la gr\u00e8ve ?\r\nPour les salari\u00e9s qui travailleront ce jour-l\u00e0, on s'arrange de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. Ceux qui peuvent poser des jours de r\u00e9cup\u00e9ration, les RTT, le feront, pour les autres, les entreprises sont officiellement invit\u00e9es \u00e0 favoriser le t\u00e9l\u00e9travail. Pour ceux qui doivent se d\u00e9placer, les plateformes de covoiturage sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sollicit\u00e9es, les algorithmes des applications VTC vont faire flamber les prix. Certains pendulaires se feront h\u00e9berg\u00e9 par des coll\u00e8gues plus proches du lieu de travail. Restent le v\u00e9lo et les longs trajets \u00e0 pied. Dans ces conditions, la bataille de l'opinion sera d\u00e9terminante. Pour l'instant c'est chiffres contre chiffres, avec un certain paradoxe. Ainsi 46% des Fran\u00e7ais, presque la moiti\u00e9, affichent leur sympathie pour la gr\u00e8ve. Mais ils sont une large majorit\u00e9 \u00e0 soutenir une r\u00e9forme vers un r\u00e9gime universel des retraites.\r\nAlexandre Habay en direct de Paris\r\nPROMO ?\r\n(18/BALLON D'OR) *** Et le vainqueur s'appelle.....Lionel Messi ! Ballon d'or pour la sixi\u00e8me fois de sa carri\u00e8re\r\nL'Argentin de Barcelone meilleur footballeur du monde cette ann\u00e9e: pas forc\u00e9ment une surprise.\r\nPas plus d'ailleurs que le sacre, chez les femmes, de l'Am\u00e9ricaine Megan Rapinoe. \r\nLe palmares de cette c\u00e9r\u00e9monie avec vous, Bernardin Allemann\r\n(ama dopage lausanne) Enfin, c'est un effet collat\u00e9ral de la gr\u00e8ve pr\u00e9vue apr\u00e8s-demain en France: \r\nL'Agence mondiale antidopage d\u00e9localise \u00e0 Lausanne sa r\u00e9union sur la Russie pr\u00e9vue \u00e0 Paris le 9 d\u00e9cembre.\r\nUne r\u00e9union devenue difficile \u00e0 organiser au niveau logistique.\r\nLe comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'agence doit se prononcer sur la mise \u00e0 ban de la Russie du sport international.\r\nPendant quatre ans.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/CNUCED ISR PI - VLAHOVIC) 47 milliards de dollars. \r\nVoil\u00e0 ce que co\u00fbte \u00e0 l'\u00e9conomie palestinienne l'occupation de ses territoires par Isra\u00ebl.\r\nSelon la CNUCED, l'agence des Nations-Unies pour le commerce et le d\u00e9veloppement.\r\nL'Etat h\u00e9breu qui ne respecterait pas tous les engagements pris lors des Accords d'Oslo il y a 25 ans. \r\nMarine Vlahovik.", "durationSec": 724, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894493", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-12-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-12-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10894520", "ece-10894493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-09T07:20:09Z", "webPublicationDate": "2019-12-03T06:36:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07FDD767-5CC5-4A86-9CB3-38C7107F7746", "internalArchiveId": "07FDD767-5CC5-4A86-9CB3-38C7107F7746", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vladimir Poutine promulgue une nouvelle loi mena\u00e7ant la libert\u00e9 d'expression", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nVladimir Poutine promulgue une nouvelle loi mena\u00e7ant la libert\u00e9 d'expression 12h30: Russie: journalistes espions CORNAZ\r\nCette nouvelle menace... pour la libert\u00e9 d'expression.. en Russie:\r\n\"Vladimir Poutine\"... vient de promulguer... une loi... qui permettra .... de qualifier... les journalistes ... et les internautes... \"d'agents ... de l'\u00e9tranger\". \r\n.... un statut... \"stigmatisant\"... Isabelle Cornaz.\r\nQu'est-ce qui va changer concr\u00e8tement ? Jusqu'ici, seules les ONG ou m\u00e9dias pouvaient \u00eatre qualifi\u00e9es d'agents de l'\u00e9tranger, pas les individus. Pouvaient \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e agents de l'\u00e9tranger toute  organisation qui re\u00e7oit des financements de l'\u00e9tranger, et qui m\u00e8ne, selon le pouvoir, une activit\u00e9 politique . d\u00e9sormais \u00e7a pourra \u00eatre le cas aussi pour les personnes physiques. \r\nLes d\u00e9fenseurs des droits de l'homme craignent que des journalistes ind\u00e9pendants qui travaillent pour des m\u00e9dias occidentaux puissent \u00eatre vis\u00e9s par exemple... ou tout bloggeur ou internaute russe b\u00e9n\u00e9ficiant d'une bourse ou de revenus de l'\u00e9tranger. \r\nAmnesty international et d'autres ONG d\u00e9noncent un nouvel outil puissant pour museler les voix d'opposition. Les autorit\u00e9s russes soutiennent que la loi ne s'appliquera qu'\u00e0 un petit nombre de personnes. \r\n** Pourquoi... ce statut... est-il... si probl\u00e9matique ?\r\nCe terme d'agent de l'\u00e9tranger est d\u00e9gradant. Il \u00e9tait utilis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique pour qualifier les opposants accus\u00e9s d'\u00eatre vendus \u00e0 l'Occident. En plus des tracas administratifs qu'entraine ce statut, vous \u00eates oblig\u00e9 de l'afficher au regard de la loi, et vous \u00eates donc vu comme suspect par la population. Ca complique votre travaille sur le terrain en tant que journaliste ou d\u00e9fenseur des droits de l'homme.", "durationSec": 70, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Vladimir Poutine promulgue une nouvelle loi mena\u00e7ant la libert\u00e9 d'expression / 12H30_2019-12-03T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 03.12.2019"], "variantIds": ["ece-10894538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T13:22:31Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette nouvelle menace pour la libert\u00e9 d'expression, Russie, Vladimir Poutine vient de promulguer une loi qui permettra de qualifier les journalistes et les internautes d'agents de l'\u00e9tranger, un statut stigmatisant Isabelle Cornaro qu'est ce qui va changer concr\u00e8tement, jusqu'ici, seules les ONG ou les m\u00e9dias pouvaient \u00eatre qualifi\u00e9es d'agents de l'\u00e9tranger, pas les individus pouvaient \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e, agents de l'\u00e9tranger toute organisation qui re\u00e7oit des financements de l'\u00e9tranger et qui m\u00e8ne, selon le pouvoir, une activit\u00e9 politique d\u00e9sormais, \u00e7a pourrait \u00eatre le cas aussi pour les personnes physiques, les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme craignent que des journalistes ind\u00e9pendants qui travaillent pour des m\u00e9dias occidentaux puissent \u00eatre vis\u00e9s par exemple ou tout bloggeur ou internaute russe b\u00e9n\u00e9ficiant d'une bourse ou de revenus de l'\u00e9tranger Amnesty International et d'autres ONG d\u00e9noncent un nouvel outil puissant pour museler les voix d'opposition, les autorit\u00e9s russes soutiennent -elles que la loi ne s'appliquera qu'un petit nombre de personnes mais alors pourquoi est -ce que ce statut et si probl\u00e9matique, h\u00e9 bien ce terme d'agent de l'\u00e9tranger est d\u00e9gradant, il \u00e9tait utilis\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque sovi\u00e9tique pour qualifier les opposants accus\u00e9s d'\u00eatre vendus \u00e0 l'Occident, en plus des tracas administratifs qu'entra\u00eene ce statut vous \u00eates oblig\u00e9 de l'afficher au regard de la loi et vous \u00eates donc vu comme suspect par la population, \u00e7a complique votre travail sur le terrain, en tant que journaliste ou d\u00e9fenseur des droits de l'homme. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37896539-6BCC-44A1-B532-9569D9258964", "internalArchiveId": "37896539-6BCC-44A1-B532-9569D9258964", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inauguration du premier gazoduc reliant la Russie et la Chine ", "publicationDate": "2019-12-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInauguration du premier gazoduc reliant la Russie et la Chine  GAZODUC CHINE-RUSSIE\r\n***La Chine et la Russie ont inaugur\u00e9 hier un tr\u00e8s long gazoduc de 2000 kilom\u00e8tres: \"Force de Sib\u00e9rie\"... il s'appelle.\r\nQuand le segment chinois sera termin\u00e9, il fera m\u00eame 3000 kilom\u00e8tres de long.\r\nCe tube doit donner \u00e0 la Chine un acc\u00e8s aux gisements de Sib\u00e9rie, Blandine Levite...\r\nDIR STU LS\r\nC'est un projet consid\u00e9rable... en terme de longueur du gazoduc... mais aussi de valeur du contrat, on parle de 400 milliards de dollars sur trente ans.\r\nFrancis Perrin est chercheur associ\u00e9 au Policy Center For the New South \u00e0 Rabat, et directeur de recherche \u00e0 l'IRIS... l'institut des relations internationales et strat\u00e9giques.\r\n  SON 1/\r\nLa Chine qui doit assouvir son \u00e9norme app\u00e9tit \u00e9nerg\u00e9tique... \r\nEt qui assure donc une partie de approvisionnement, avec ce contrat... Le gaz naturel, \u00e9nergie fossile certes mais moins polluante que le charbon, la source d'\u00e9nergie num\u00e9ro 1 en Chine... Ce nouveau gazoduc, c'est donc une mani\u00e8re pour la Chine de diversifier les apports \u00e9nerg\u00e9tiques...\r\n SON 2/ \r\n***L'enjeu climatique p\u00e8se aussi dans la balance...\r\nBlandine, comment s'ins\u00e8re cette installation dans la politique \u00e9trang\u00e8re de la Russie ?\r\nOn est dans un r\u00e9\u00e9quilibrage... des exportations russes ... comme l'explique Igor Delanoe, directeur adjoint de l'observatoire franco-russe \u00e0 Moscou...\r\n SON 3/\r\nUne le\u00e7on de la crise de 2014... entre la Russie et l'Europe... dont l'un des enjeux \u00e9tait l'exportation de gaz russe... \r\nLa Russie est toujours le premier fournisseur en gaz naturel, du march\u00e9 europ\u00e9en, malgr\u00e9 les tensions...Le gaz russe repr\u00e9sente un tiers de la consommation europ\u00e9enne. Et d'ailleurs... Igor Delano\u00e9 nous le disait, la Russie, ne laisse pas de c\u00f4t\u00e9 ses clients europ\u00e9ens de c\u00f4t\u00e9, puisque deux autres gazoducs devraient \u00eatre inaugur\u00e9s dans les semaines \u00e0 venir, l'un vers l'Allemagne, l'autre vers la Turquie...\r\nEt puis les liens entre la Russie et la Chine, se sont renforc\u00e9s tout azimut depuis 2014... Igor Delano\u00e9...\r\n SON 4\r\nCela dit, il reste tout de m\u00eame une m\u00e9fiance... entre les deux pays...selon Francis Perrin... Et un sentiment d'inf\u00e9riorit\u00e9 en terme strat\u00e9gique de la Russie par rapport \u00e0 la Chine... La Russie aujourd'hui c'est un produit int\u00e9rieur brut inf\u00e9rieur \u00e0 celui de l'Italie... alors que la Chine est la deuxi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale derri\u00e8re les Etats-Unis...", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10894583", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Inauguration du premier gazoduc reliant la Russie et la Chine  / TUM_2019-12-03T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 03.12.2019"], "variantIds": ["ece-10894583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-10T14:51:27Z", "speechToTexts": ["10.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Chine m'en reparler encore un peu d'Chine et de Russie, puisque les 2 pays ont inaugur\u00e9 hier un tr\u00e8s long gazoduc de 2000 kilom\u00e8tres pour l'instant, \u00e7a n'est qu'un d\u00e9but : Force de Sib\u00e9rie, il s'appelle et quand le segment chinois sera termin\u00e9, il fera m\u00eame 3000 kilom\u00e8tres de long, ce tube doit donner \u00e0 la Chine, un acc\u00e8s aux gisements de Sib\u00e9rie Blandine L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [93%] :\r\nOui, c'est un projet consid\u00e9rable en terme de longueur du gazoduc, mais aussi de valeur du contrat, on parle de 400 milliards de dollars sur 30 ans Francis Perrin et chercheur associ\u00e9 au Policy Center for The New South \u00e0 Rabat, il est aussi directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:34) [90%] :\r\nC'est un projet g\u00e9ant, ce n'est pas le seul au monde qui soit de cette taille l\u00e0 mais on est quand m\u00eame dans l'industrie gazi\u00e8re, on est souvent habitu\u00e9s \u00e0 de tr\u00e8s gros projets, d'ailleurs, on est vraiment sur quelque chose de tr\u00e8s gros en terme de valeur du contrat en terme de volume des livraisons en terme de dur\u00e9e du sont donc sur 30 ans, ce qui n'est pas \u00e9tonnant puisque nous avons 2 g\u00e9ants : nous avons la Russie qui a les plus grosses r\u00e9serves prouv\u00e9es de gaz naturel, qui est le 2\u00e8me, producteur mondial de gaz naturel, qui est le 1er exportateur mondial de gaz naturel et de l'Otan, du c\u00f4t\u00e9 de l'achat, nous avons la Chine qui est la 2\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale derri\u00e8re et les \u00c9tats-Unis, qui est le plus gros consommateur d'\u00e9nergie, toute forme d'\u00e9nergie confondues, devant les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [95%] :\r\nLa Chine, qui doit donc assouvir son \u00e9norme app\u00e9tit \u00e9nerg\u00e9tique qui assure donc une partie de son approvisionnement avec ce contrat, le gaz naturel \u00e9nergie fossile, certes, mais moins polluante que le charbon, la source d'\u00e9nergie, num\u00e9ro un en Chine, ce nouveau gazoduc, c'est donc une mani\u00e8re pour la Chine de diversifier ses apports. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [94%] :\r\nL'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, plusieurs r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires sont en construction en Chine au moment o\u00f9 nous parlons des \u00e9nergies renouvelables telles que le solaire et l'\u00e9olien \u00e9nergie pour lesquels la Chine est aujourd'hui un leader mondial, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 donc la Chine fait feu de tout bois en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique, pour d'une part, faire face \u00e0 ses besoins \u00e9nerg\u00e9tiques qui vont croissant et par ailleurs se pr\u00e9senter comme un pas trop bon pas citoyen du monde par rapport \u00e0 la question de l'effet de serre et du changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [93%] :\r\nOui, l'enjeu climatique p\u00e8se aussi dans la balance, Blandine, comment s'ins\u00e8re cette installation dans la politique \u00e9trang\u00e8re de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [95%] :\r\nEh bien, on est dans un r\u00e9\u00e9quilibrage des exportations russes, comme l'explique Igor Delano\u00eb, directeur- adjoint de l'observatoire franco- russe \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:21) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'avant on \u00e9tait avec des infrastructures gazi\u00e8res notamment h\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9poque de la Guerre froide qui \u00e9tait largement tourn\u00e9e vers le march\u00e9 qui g\u00e9ographiquement le plus proche, le plus imm\u00e9diat est le plus en demande \u00e9nerg\u00e9tiquement qui \u00e9tait et qui reste l'Europe avec des infrastructures qui sont inexistantes, mais d'autres qui sortent de terre ou qui sorte de mer hein, moi je pense au au gazoduc Nord Stream 2 par exemple, qui construit \u00e0 travers la Baltique pour rejoindre l'Allemagne, on peut penser au gazoduc Thurston je passe sous la mer Noire et qui sera inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident Erdogan d\u00e9but janvier, donc dans quelques semaines, donc d'autres projets qui sont en train d'appara\u00eetre, mais une fois de plus, je pense que des le\u00e7ons de 2014 pour la Russie, c'est d'\u00eatre beaucoup plus prudent dans ses relations avec la communaut\u00e9 euro- Atlantique et \u00e0 ce titre l\u00e0, cherche \u00e0 diversifier aussi \u00e0 ses clients en mati\u00e8re de gaz et se tourne tr\u00e8s logiquement vers l'Asie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [95%] :\r\nUne le\u00e7on de la crise de 2014 entre la Russie et l'Europe, le gaz russe \u00e9tait au coeur de cette crise, malgr\u00e9 cela, la Russie est toujours le 1er fournisseur en gaz naturel du march\u00e9 europ\u00e9en et d'ailleurs, Igor Delano\u00e9 nous le disait, la Russie ne laisse pas de c\u00f4t\u00e9 ses clients europ\u00e9ens puisque 2 autres gazoducs devraient \u00eatre inaugur\u00e9s l'un vers l'Allemagne, l'autre vers la Turquie et puis les Liens entre la Russie et la Chine se sont renforc\u00e9s aussi tout azimut depuis 2014 Igor Delano\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:38) [93%] :\r\nEn mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique, on l'a dit en mati\u00e8re \u00e9conomique, c'est un partenariat qui reste tr\u00e8s dynamique en mati\u00e8re de d\u00e9fense puisque la coop\u00e9ration militaire sino- russe ne l'a pas \u00e9videmment 2014 date de bien avant m\u00eame, depuis l'\u00e9poque sovi\u00e9tique dans les ann\u00e9es 90 elle a perdur\u00e9 et je dirais que la crise de 2014 a fait sauter des verrous dans la mesure o\u00f9 la Russie s'abstenaient de vendre certains mat\u00e9riels militaires \u00e0 la Chine, \u00e0 la demande m\u00eame des militaires russes et que, apr\u00e8s la crise, marquise de 2014 les verrous politiques ont saut\u00e9 et la Russie s'est mis \u00e0 livrer des mat\u00e9riels de pointe qui \u00e0 mon avis, n'auraient pas \u00e9t\u00e9 vendu aux Chinois, s'il n'y avait pas eu la crise ukrainienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [95%] :\r\nCela dit, il reste tout de m\u00eame une m\u00e9fiance entre les 2 pays, selon Francis Perrin, un sentiment d'inf\u00e9riorit\u00e9 en terme strat\u00e9gique de la Russie par rapport \u00e0 la Chine, la Russie aujourd'hui, c'est un produit int\u00e9rieur brut inf\u00e9rieur \u00e0 celui de l'Italie, alors que la Chine est la 2\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [99%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-12-03T07:46:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}